<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 07:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2025 05:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/snapshot-00016c-150x150.jpg" alt="الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد" title="الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتل صياد فلسطيني بنيران الجيش الإسرائيلي أثناء عمله في بحر غزة، اليوم، قبل ساعات من مقتل طفلة برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي المدينة، كما أُصيب طفل في بلدة بني سهيلا شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، جراء استهدافه بقنبلة من مُسيّرة إسرائيلية، بالإضافة إلى إصابة امرأة شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حذّر مدير مركز غزة للسرطان، محمد أبو ندى، من كارثة إنسانية وصحية غير مسبوقة تهدد حياة مرضى السرطان في القطاع، الذين قال إنهم يواجهون «حكمًا بالإعدام البطيء»، نظرًا للعجز الكبير في أدوية علاج الأورام، وحرمانهم من الخدمات التشخيصية، إلى جانب استمرار إغلاق المعابر ومنعهم من السفر للعلاج بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصف مسؤول إسرائيلي اللقاء الذي جمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في «ويست بالم بيتش» بولاية فلوريدا بأنه «الأفضل» منذ عودة ترامب إلى منصبه، مشيرًا إلى أن النقاشات تناولت التهديد الإيراني، وإمكانية نزع سلاح «حماس» و«حزب الله»، إضافة إلى قضايا إقليمية أخرى، حسبما نقل موقع «تايمز أوف إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب مُسن فلسطيني، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي اعتقلت ستة آخرين خلال اقتحامها مدينتي رام الله والبيرة في الضفة الغربية، فيما قال نادي الأسير الفلسطيني إن 32 أسيرًا بينهم طفل، قتلوا خلال العام الجاري في السجون الإسرائيلية، فيما سُجلت 21 ألف حالة اعتقال، من بينها 1655 طفلًا، منذ بداية العدوان على غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>صادق «الكنيست» الإسرائيلي، اليوم، على مشروع قانون يقضي بقطع خدمات الكهرباء والمياه عن مكاتب وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» في مدينة القدس، ليدخل حيز التنفيذ مباشرة، الأمر الذي يُهدد بوقف الخدمات التي تقدمها «أونروا» لأكثر من 110 آلاف لاجئ فلسطيني في القدس، وذلك بعد أن أبلغت الحكومة الإسرائيلية، اليوم، أكثر من عشر منظمات إنسانية دولية، بينها منظمة «أطباء بلا حدود»، بأن التصاريح الممنوحة لها للعمل في الضفة وغزة ستُلغى ابتداءً من الأول من يناير المقبل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل صياد وطفلة في «غزة» وإصابة طفل وامرأة في وسط وجنوب القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل الصياد الفلسطيني محمد بكر بنيران الجيش الإسرائيلي التي استهدفته أثناء </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218103"><span>عمله</span></a><span> في بحر غزة، اليوم، قبل ساعات من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218153"><span>مقتل</span></a><span> طفلة برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي المدينة. كما أُصيب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218098"><span>طفل</span></a><span> في بلدة بني سهيلا شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، جراء استهدافه بقنبلة من مُسيّرة إسرائيلية، بالإضافة إلى إصابة امرأة شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218092"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر اليوم القصف الجوي والمدفعي على مناطق متفرقة في شرقي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399650/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن القصف المتواصل استهدف المناطق الشمالية والغربية من مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن غارات جوية استهدفت شرقي مخيم المغازي، وإطلاق نار كثيف استهدف شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع، بخلاف غارة جوية استهدفت بلدة بيت لاهيا، شمالًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مرضى السرطان يواجهون «الإعدام البطيء» في غزة.. ومخاوف من تفشي وباء جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>حذّر مدير مركز غزة للسرطان، محمد أبو ندى، من كارثة إنسانية وصحية غير مسبوقة تهدد حياة مرضى السرطان في القطاع، الذين قال إنهم يواجهون «حكمًا بالإعدام البطيء»، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7204"><span>بيان </span></a><span>نشرته «صحة غزة» عبر «تليجرام»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو ندى أضاف أن العجز الكبير في أدوية الأورام، وحرمان المرضى من الخدمات التشخيصية، إلى جانب استمرار إغلاق المعابر ومنعهم من السفر للعلاج بالخارج، يمثل «مثلث موت» قد يداهم حياتهم في أي لحظة، مؤكدًا أن «السبيل الوحيد لإنقاذ حياتهم هو خروجهم للعلاج خارج القطاع»، ومطالبًا بـ«ضرورة تحرك عاجل من كافة الجهات المعنية لضمان خروجهم الآمن والسريع دون أي تأخير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بينما تتفاقم تبعات تدمير القطاع الصحي والبنى التحتية على حياة سكان القطاع المنكوب، الذي يواجه حاليًا ظروفًا جوية قاسية، أدت إلى مقتل 25 فلسطينيًا، بينهم ستة أطفال، نتيجة البرد القارس ودمار الخيام، حسبما قال مدير الإغاثة الطبية في غزة، بسام زقوت، الذي حذر من تدهور كارثي في الأوضاع الإنسانية والصحية بالقطاع، بالتزامن مع مخاوف من انتشار وباء يُعرف بـ«ليبتوسبيروز» يسببه اختلاط مياه الفيضانات الملوثة بفضلات القوارض، التي يمكن أن يتعرض لها النازحون في الخيام، وخاصة الأطفال الذين يلعبون في المياه حفاة الأقدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زقوت، الذي أضاف أن منظمة الصحة العالمية، سحبت عينات من المصابين لفحصها خارج القطاع، نتيجة عدم توفر المختبرات اللازمة داخله، أشار إلى أن المرض يسبب ارتفاعًا مفاجئًا في درجة الحرارة واحمرار شديد في العين وظهور حالات «اصفرار»، قد تختلط مع أعراض الكبد الوبائي المنتشر أصلًا في القطاع، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433926/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B4%D9%8A-%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"><span>نقلت </span></a><span>عنه وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعرقل النقص الحاد في المستلزمات الطبية والوقود، نتيجة منع الاحتلال إدخال شاحنات الإغاثة، استجابة الكوادر الطبية، لتبعات الظروف الجوية القاسية على النازحين في الخيام، وفقًا لزقوت، الذي بيّن أن الجهات الطبية رصدت انتشارًا حادًا لأعراض الإسهالات والتهابات الجهاز التنفسي، بين النازحين، نظرًا لعدم قدرة الخيام على حماية الناس من البرد والرياح العاتية والأمطار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب زقوت، يمثل ما تشهده غزة استمرارًا لحرب الإبادة الجماعية، لكن بأدوات «أكثر ليونة»، بعدما عوّض الاحتلال ضجيج القصف بالقتل الصامت عبر الحصار، من خلال منع دخول حليب الأطفال، وتعطيل أنظمة تعقيم المياه، ومنع مواد الإعمار والتدفئة، وهي سياسات للقتل البطيء للمواطنين الذين فقدوا القدرة على حماية أنفسهم من المخاطر البيئية والصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط الواقع الصحي والبيئي المهدد للحياة في القطاع، وتنوع مصادر الخطر فيه، قابل «مدى مصر» عددًا من الأطفال الذين غيّر القصف حياتهم ومستقبلهم جذريًا.. تعرّف عليهم في بانوراما الأسبوع من «مدى مصر» | </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02U59bpCBKeLreCqmvbxvwzMwDfWDwTZdDuzYV615X6utDrrrVivWuG19SZ1QwbgXrl"><span>مأساة الأطفال مبتوري الأطراف في غزة</span></a><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب: لا أتفق تمامًا مع نتنياهو بشأن الضفة الغربية لكنه سيفعل الشيء الصحيح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصف مسؤول إسرائيلي اللقاء الذي جمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في «ويست بالم بيتش» بولاية فلوريدا، أمس، بأنه «الأفضل» منذ عودة ترامب إلى منصبه، مشيرًا إلى أن النقاشات تناولت التهديد الإيراني، وإمكانية نزع سلاح حركة حماس وتنظيم حزب الله اللبناني، إضافة إلى قضايا إقليمية أخرى، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/trump-top-aides-express-concern-over-israels-west-bank-policies-in-meeting-with-pm/"><span>نقل</span></a><span> موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع ذلك، نقل الموقع عن مسؤول أمريكي قوله إن ترامب وكبار معاونيه عبروا لنتنياهو عن قلقهم من السياسات الإسرائيلية في الضفة الغربية، مشيرًا إلى أن المخاوف الأمريكية تركزت على ثلاثة ملفات رئيسية: «العنف غير المنضبط من المستوطنين، وتوسيع المستوطنات في الضفة الغربية، وحجب إسرائيل مليارات الدولارات من عائدات الضرائب عن السلطة الفلسطينية، ما دفعها إلى حافة الانهيار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المسؤول الأمريكي إن المحادثات كانت ودية رغم تعبير واشنطن عن خشيتها من أن يؤدي عدم الاستقرار في الضفة إلى تقويض جهود الاستقرار في قطاع غزة وإبطاء توسيع «اتفاقيات إبراهيم»، موضحًا أن ترامب أقر بوجود خلافات مع نتنياهو حول الضفة، قائلًا: «لقد أجرينا نقاشًا كبيرًا منذ فترة طويلة حول الضفة الغربية، ولا أستطيع القول إننا نتفق مئة بالمئة. لكننا سنتوصل إلى استنتاج بشأنها»، قبل أن يضيف أن نتنياهو «سيفعل الشيء الصحيح» في النهاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء لقاء ترامب ونتنياهو بعد أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/"><span>اجتمع</span></a><span> الوسطاء الضامنون لاتفاق وقف إطلاق النار في مدينة ميامي الأمريكية، الأسبوع الماضي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، وبحث «المرحلة الثانية» من اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، غير أن ترامب لم يعلن عقب الاجتماع عن أي مستجد بخصوص المرحلة المنتظر الانتقال لها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب مُسن فلسطيني، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، فيما اعتقلت ستة آخرين خلال اقتحامها مدينتي رام الله والبيرة في الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-138591"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال نادي الأسير الفلسطيني إن 32 أسيرًا، بينهم طفل، قتلوا خلال العام الجاري في السجون الإسرائيلية، فيما سُجلت منذ بداية العدوان على غزة،21 ألف حالة اعتقال، تشمل 1655 طفلًا، مشيرًا في تقرير </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-138603"><span>أصدره </span></a><span>اليوم، إلى أن 49% من المعتقلين الفلسطينيين في السجون الإسرائيلية، احتُجزوا تعسفيًا دون «تهم» أو محاكمات، كما أعيد اعتقال 80 أسيرًا وأسيرة ممن شملهم اتفاق التبادل الذي تبع إعلان وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الكنيست» يصادق على قطع الكهرباء والمياه عن «أونروا».. والحكومة تلغي تصاريح 10 منظمات إنسانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>صادق «الكنيست» الإسرائيلي، اليوم، على مشروع قانون يقضي بقطع الكهرباء والمياه عن مكاتب وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» في مدينة القدس، ليدخل حيز التنفيذ مباشرة، والذي طُرح في نوفمبر الماضي، الأمر الذي يهدد بقطع الخدمات التي تقدمها «أونروا» لأكثر من 110 آلاف </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-138597"><span>لاجئ </span></a><span>فلسطيني في القدس، ومخيمي شعفاط وقلنديا، والعيادات الطبية والمدارس وغيرها من المؤسسات التابعة لها، وفقا لـ«وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي المصادقة على مشروع القانون بالتزامن مع إبلاغ الحكومة الإسرائيلية، اليوم، أكثر من عشرة منظمات إنسانية دولية، بينها منظمة «أطباء بلا حدود»، بأن التصاريح الممنوحة لها للعمل في الضفة وغزة ستُلغى ابتداءً من الأول من يناير المقبل، مطالبة المؤسسات، بإنهاء أنشطتها بشكل كامل في الأول من مارس 2026، الأمر الذي يهدد بوقف خدمات إنسانية أساسية تقدمها تلك المؤسسات في مناطق مختلفة من الضفة الغربية وقطاع غزة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433929/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AD-10-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية عن صحيفة «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81/">الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 19:26:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767119538325936</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القاهرة في مواجهة تحركات الاحتلال: ماذا يعني الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/israel-recognizes-somaliland/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أرض الصومال</category>
			<category>إثيوبيا</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>الأمن القومي المصري</category>
			<category>البحر الأحمر.</category>
			<category>التحالف الثلاثي</category>
			<category>التوسع الإسرائيلي</category>
			<category>الحرب في السودان</category>
			<category>الصومال</category>
			<category>العلاقات الإسرائيلية الإفريقية</category>
			<category>القرن الإفريقي</category>
			<category>باب المندب</category>
			<category>بربرة</category>
			<category>تهديد قناة السويس</category>
			<category>سد النهضة</category>
			<category>صراع النفوذ</category>
			<category>صوماليلاند</category>
			<category>غزة</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<category>هرجيسا</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>أثار </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state"><span>الاعتراف</span></a><span> الأحادي لرئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بما يسمى بـ”جمهورية أرض الصومال” أو ما يُعرف بإقليم “صوماليلاند”، – كدولة “مستقلة ذات سيادة” -، ردود أفعال دبلوماسية مصرية وعربية غاضبة؛ إذ أدانت مصر ذلك بشدة، واعتبرته انتهاكًا صارخًا لمبادئ القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويقوّض أسس السلم والأمن الدوليين، ويُسهم في زعزعة الاستقرار في منطقة القرن الأفريقي، مؤكدة في  </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/1187434130233098/"><span>بيان</span></a><span> صادر عن وزارة الخارجية، السبت، رفضها التام للاعتراف بأي كيانات موازية أو انفصال بطرق غير شرعية وغير قانونية، ودعمها الكامل لوحدة وسيادة وسلامة الأراضي الصومالية، اتساقًا مع مبادئ القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>بدوره </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4748845/1/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%86%D8%AA%D9%86"><span>اعتبر</span></a><span> الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، الاعتراف خروج واضح عن القواعد الدبلوماسية والقانونية المعترف بها دوليًا، فيما عقد مجلس جامعة الدول العربية، </span><a href="https://www.facebook.com/extranewstv/videos/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5/744528038152674/"><span>اجتماعًا</span></a><span> طارئًا، الأحد، على مستوى المندوبين الدائمين، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5380439.aspx"><span>وصف</span></a><span> خلاله الاعتراف بأرض الصومال، بغير القانوني، وأنه جزء من محاولات تل أبيب لزعزعة الأمن والسلم الدوليين، مبديًا رفضه لاستباحة موانئ شمال الصومال ومُتهمًا دولة الاحتلال بالسعي لإنشاء </span><a href="https://www.mtv.com.lb/news/%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%8A%20%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A/1639630/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9---%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>قواعد</span></a><span> عسكرية فيها، وعلى النقيض </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/12/28/2915747/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> وزير الرئاسة في إقليم أرض الصومال، خضر حسين عبدي، إن الاعتراف الإسرائيلي لا يعني بالضرورة إقامة قاعدة عسكرية إسرائيلية.</span></p>
<blockquote><p>وتقع <a href="https://www.aljazeera.net/2006/07/17/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9">صوماليلاند </a>في منطقة القرن الأفريقي في البرّ الرئيسي لقارة أفريقيا على شاطئ خليج عدن وبالتحديد في شمال الصومال، وتحدها إثيوبيا من الغرب وجيبوتي من الشمال الغربي و‌خليج عدن من الشمال حتى الحدود البحرية مع اليمن، وتبلغ مساحة أراضيها المزعومة 176,120 كيلومترًا مربعًا (68,000 ميل مربع)، وبلغ عدد سكانها حوالي 6.2 مليون نسمة في عام 2024، وتعد عاصمتها وأكبر مدنها هي هرجيسا، وسبق أن <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/12/27/%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%B0%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B9#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B0%201991%20%D9%84%D9%85%20%D8%AA%D9%86%D9%84%20%D8%A3%D8%B1%D8%B6,%D9%88%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%20%D9%84%D8%A7%20%D9%8A%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D9%85%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86.">أعلنت </a>استقلالها عن الصومال عام 1990، لكنها لم تنل أي اعتراف رسمي بها، وفي عام 2001 أجرت استفتاء شعبي، كرس الانفصال المطلق عن الصومال وتأسيس جمهورية أرض الصومال، ولاحقًا استحدثت حكومة وبرلمانًا وجيشًا، كما أصدرت جواز سفر لسكانها منذ سبتمبر 2000.</p></blockquote>
<p><span>ويتوقع مراقبون تداعيات إقليمية واسعة للاعتراف الأحادي من جانب تل أبيب بـ”أرض الصومال”، تمتد من الصومال إلى السودان والدول المطلة على البحر الأحمر، ولا تنفصل هذه الخطوة عن صراعات النفوذ الجارية في المنطقة، بحسب </span><b>أحمد جيسود</b><span>، الباحث الصومالي في العلاقات الدولية، ويوضح أن تجارب سابقة في الإقليم، أظهرت كيف يمكن لمثل هذه التحركات أن تؤثر في مسارات النزاعات ولاسيما في السودان قبل اندلاع أزمته الحالية، مشيرًا إلى اتهامات سابقة بوجود دعم عسكري ولوجستي لقوات الدعم السريع عبر مناطق في شمال الصومال، من بينها </span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D9%88%D8%B5%D8%A7%D8%B5%D9%88"><span>بوصاصو</span></a><span>، أكبر مدن الصومال، والميناء الرئيسي فيها، و</span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1_%D8%A8%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%A9"><span>مطار بربرة</span></a><span>، في سياق تدخلات إقليمية معروفة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الاعتراف الإسرائيلي بأرض الصومال قد تكون له انعكاسات مباشرة على الحرب الدائرة في السودان، كذلك قد يسهم في خنق عدد من الدول العربية المطلة على البحر الأحمر، وعلى رأسها مصر والسعودية، من خلال التضييق على الممرات البحرية الحيوية وتهديد أمن الملاحة في هذه المنطقة الاستراتيجية”.</span></p>
<p><span>ويشير الباحث الصومالي إلى أن الخطوة الإسرائيلية الأخيرة قد تشجع النزعات الانفصالية في أكثر من دولة، سواء في السودان، عبر تحفيز قوى انفصالية في الشرق أو الغرب، أو في الصومال، من خلال تعزيز واقع الانقسام في شمال البلاد، وما قد يترتب عليه من تصعيد بين القوى الرافضة والداعمة للانفصال داخل الأقاليم الصومالية، مشيرًا إلى وجود تشابه متزايد بين حالتي السودان والصومال من حيث مخاطر التفكك وتجزئة الدولة الواحدة، مؤكدًا أن أي دعم خارجي لكيانات انفصالية يعمّق هذه الأزمات بدلًا من معالجتها.</span></p>
<p><span>ويُحذر من تأثر الدول المطلة على البحر الأحمر سلبًا بأي نية للتوسع العسكري أو الاستخباراتي في هذه الممرات، معتبرًا أن الأبعاد العسكرية والأمنية والاقتصادية للتحرك الإسرائيلي تشكل تهديدًا مباشرًا لاستقرار المنطقة، وقد تفضي إلى نتائج سلبية طويلة المدى على دول الإقليم كافة.</span></p>
<blockquote><p>بالإضافة إلى ذلك، يُرى القرار كمحاولة من تل أبيب لتعزيز نفوذها في منطقة البحر الأحمر والقرن الأفريقي، ولا يأتي ذلك بمعزل عن تداعيات حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة، عقب السابع من أكتوبر 2023، وخططها لتهجير سكان القطاع؛ وفي وقت سابق، <a href="https://www.egyptwindow.net/article/4884901/%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A..-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7">زعمت</a> وسائل إعلام عبرية أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، يخطط لترحيلهم وتوطينهم في ثلاث بلدان هي أرض الصومال “صوماليلاند” وأرض البنط “بونتلاند” والمغرب، وادعت أن حكومة “أرض الصومال” أبدت استعدادها لاستقبال الفلسطينيين المهجّرين من غزة، مقابل الاعتراف بها كدولة مستقلة.</p>
<p>غير أن ترامب، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1842692-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84">أعلن</a> في مقابلة رسمية نشرت، الجمعة، رفضه الاعتراف باستقلال “أرض الصومال”، متسائلًا “هل يعرف أحد ما هي أرض الصومال، حقًا؟”، فيما زعم وزير خارجية حكومة أرض الصومال المزعومة، عابد رحمن ظاهر آدم، في <a href="https://arabic.rt.com/world/1743733-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86%D8%A7/">مقابلة</a> مع القناة 12 الإسرائيلية، مساء السبت، أن اعتراف إسرائيل ببلاده لا علاقة له بقضية غزة أو أي التزامات سياسية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/gaza-9/"><b>738 خرقًا إسرائيليًا.. السيسي إلى واشنطن واتفاق غزة على الحافة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صراع نفوذ عند باب المندب</b></h1>
<p><span>يأتي الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ”أرض الصومال” في إطار ما يوصف بمرحلة التوسع والانتشار الإسرائيلي، التي تنتهجها الحكومة اليمينية الحالية في إسرائيل، مستفيدةً من غياب أي عقاب دولي فعّال أو قدرة حقيقية على ردع سياساتها، رغم القرارات الصادرة عن الأمم المتحدة والمنظمات الإقليمية والدولية، بحسب السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة، والذي يوضح أن إسرائيل استطاعت، خلال السنوات الأخيرة، تنفيذ تحركات عسكرية وسياسية في سوريا ولبنان وغزة والضفة الغربية دون أن تواجه عواقب رادعة، ما شجّعها على المضي قدمًا في استراتيجية توسعية تهدف، في أحد أبعادها الرئيسية، إلى تأمين وجود عسكري عند مضيق باب المندب، بوصفه مدخلًا استراتيجيًّا للبحر الأحمر.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذا التوجه يحمل بُعدًا استراتيجيًّا ثانيًا يتمثل في قرب هذا الوجود العسكري المحتمل من إيران، بما يسمح لإسرائيل بالتحرك عسكريًّا عبر مسار بحري يمر ببحر العرب بمحاذاة السواحل اليمنية وصولًا إلى الأراضي الإيرانية، دون الحاجة للمرور عبر دول أخرى، وهذه الأهداف تفسر جانبًا مهمًّا من الدوافع الإسرائيلية وراء الاعتراف بأرض الصومال”.</span></p>
<p><span>“هذه الخطوة تأتي أيضًا في سياق سعي إسرائيل لإظهار نفسها كـ “قوة كبرى في الشرق الأوسط، قادرة على التحرك بحرية وفرض وقائع جديدة دون اعتبار للقانون الدولي أو لمواقف الدول العربية والإفريقية، والرسالة الأساسية التي تسعى إسرائيل لتكريسها هي أنها تفعل ما تريد”، يضيف حسن.</span></p>
<p><span>وفي وقت يشدّد فيه على أن الاعتراف الإسرائيلي يشكل اعتداءً صريحًا على دولة عضو في جامعة الدول العربية والاتحاد الإفريقي ومنظمة التعاون الإسلامي، واختراقًا جديدًا للقانون الدولي واعتداءً على سيادة وسلامة أراضي دولة غير مجاورة لها، فإن الحدث كان يستدعي، برأيه، تحركًا عربيًّا أكثر قوة، يصل إلى مستوى اجتماع وزراء الخارجية العرب، بدلًا من الاكتفاء باجتماع المندوبين الدائمين، إذا كان هناك إدراك حقيقي لخطورة التداعيات، متساءلًا عمّا إذا كانت هذه الخطوة الإسرائيلية ستشجع أطرافًا إقليمية أخرى، وعلى رأسها إثيوبيا، على اتخاذ مسار مشابه، مذكرًا بأن أديس أبابا كانت قد أثارت، خلال شهري نوفمبر وديسمبر من العام الماضي، جدلًا واسعًا حول نيتها الاعتراف بـ”أرض الصومال” مقابل الحصول على تسهيلات عسكرية وتجارية في ميناء بربرة، قبل أن تتدخل أطراف إفريقية للوساطة وإيقاف المسار، مع التأكيد على ضرورة التفاوض مع الحكومة الاتحادية الصومالية في مقديشو.</span></p>
<p><span>ويرى حسن أن الاعتراف الإسرائيلي قد يشجع دولًا أخرى على اتخاذ خطوات مماثلة تجاه “أرض الصومال”، في ظل واقع تاريخي يعود إلى عام 1991، حين أعلن الإقليم نفسه منطقة حكم ذاتي عقب انهيار الدولة الصومالية، ثم أعلن استقلاله في عام 2000، وحذّر من أن هذه التطورات قد تعيد رسم خرائط النفوذ في القرن الإفريقي، بما يحمل تداعيات مباشرة على المصالح المصرية في المنطقة، مشيرًا إلى أن مصر عززت حضورها هناك من خلال مشاركتها بقوات ضمن بعثات حفظ السلام، إضافة إلى اتفاقيات ثنائية لتدريب القوات الصومالية.</span></p>
<p><span> ويلفت عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية، إلى تردد أقاويل حول ارتباط هذا الاعتراف بمخططات تهدف إلى تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة إلى “أرض الصومال”؛ إذ أن الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب كان قد طرح هذا المقترح في وقت سابق، ولم يسحبه رسميًّا، بل اكتفى بالصمت حياله، كما أشار إلى أن الولايات المتحدة دخلت في مفاوضات غير معلنة مع “أرض الصومال” منذ مارس الماضي، رغم تصريحات ترامب التي زعم فيها عدم معرفته الكافية بالإقليم، وهو ما وصفه بالتناقض الواضح في المواقف الأمريكية.</span></p>
<p><span>ويؤكد الدبلوماسي المصري أن استمرار إسرائيل في خطتها، خاصة إذا ما أقدمت على إنشاء قاعدة عسكرية في موانئ مثل هرجيسا أو بربرة، قد يفتح الباب أمام صراعات داخلية بين إقليم “أرض الصومال” والحكومة الصومالية المركزية، يستدعي تدخلات إقليمية ودولية جديدة، محذرًا من أن ذلك يمثل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي العربي، ولا سيما الأمن القومي المصري.</span></p>
<blockquote><p> ويرى مراقبون أن الاعتراف الإسرائيلي يمثل تهديد مباشر للأمن القومي المصري، إذ يأتي في سياق توترات جيوسياسية مع إثيوبيا، التي وقّعت في يناير 2024 <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/1/4/%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%81%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1">مذكرة</a> تفاهم مع ما يُعرف بإقليم أرض الصومال، يسمح لها باستغلال ميناء بربرة على البحر الأحمر، تجاريًا وعسكريًا، الأمر الذي قد يشكّل مستقبلًا تهديدًا لحركة الملاحة في البحر الأحمر وبالتالي قناة السويس.</p>
<p>و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84/">وقعت</a> مصر والصومال، في أغسطس 2024 ، بروتوكول تعاون عسكرى، بهدف تدعيم قدرات الدولة الصومالية ومؤسساتها الوطنية، لحفظ الأمن والاستقرار، ومكافحة التنظيمات الإرهابية والمتطرفة، وقبل عام، <a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinistryNews/244">وصلت</a> إلي العاصمة الصومالية “مقديشيو” شحنة من المساعدات العسكرية المصرية للجيش الصومالي.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يؤكد السفير </span><b>محمد حجازي</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق-، أن منطقة البحر الأحمر والقرن الإفريقي تمرّ بـلحظة تحول دقيقة تتشابك فيها اعتبارات الأمن البحري مع إعادة ترتيب خرائط النفوذ الإقليمي والدولي، محذرًا من أن الاعتراف الإسرائيلي بإقليم “صومالي لاند” لا يمكن قراءته بمعزل عن مساعٍ إقليمية ودولية باتت واضحة لفتح منافذ بحرية جديدة على البحر الأحمر، سواء لإسرائيل أو لإثيوبيا، عبر مواقع مثل عصب الإريترية أو بربرة في صومالي لاند.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه التطورات تطرح تساؤلًا جوهريًا حول ما إذا كانت مجرد إجراءات أمنية ظرفية، أم بداية هندسة استراتيجية جديدة لإعادة تشكيل الإقليم؟، ومن منظور المصلحة المصرية لا يجوز التعامل مع هذه التحركات كأحداث منفصلة، بل كسلسلة مترابطة ذات تداعيات مباشرة على أمن البحر الأحمر، وتوازنات حوض النيل، والموقع الإقليمي لمصر، فضلًا عما تمثله من تحدٍّ صريح لمبادئ القانون الدولي وقدسية الحدود وفق المواثيق الأفريقية والدولية”.</span></p>
<p><span>القراءة الأولى لهذه التحركات، المدعومة بقوى إقليمية ودولية، تعكس، في رأيه، مسعى أوسع لإعادة توزيع النفوذ في أحد أهم الممرات البحرية عالميًا، لافتًا إلى أن البحر الأحمر لم يعد مجرد ممر تجاري، بل تحول إلى فضاء أمني دولي تتقاطع فيه حسابات القوى الكبرى مع مصالح دول الإقليم، مؤكدًا أن التهديد لا يُقاس بخطوة واحدة أو قرار منفرد، وإنما بطبيعة المسار التراكمي، موضحًا أن أي وجود إسرائيلي أو إثيوبي، مباشر أو غير مباشر، على البحر الأحمر وتحت مظلة ترتيبات دولية، يعني إدخال عنصر جديد في معادلة الأمن القومي المصري، التي ارتكزت تاريخيًا على رفض أي حضور لغير الدول المشاطئة للبحر الأحمر والسواحل المقابلة لقناة السويس وباب المندب، معتبرًا أن هذا المسار يفتح الباب أمام تدويل أوسع لأزمات الإقليم.</span></p>
<blockquote><p>ويشير  مساعد وزير الخارجية الأسبق، إلى أن الدبلوماسية وحدها لا تكفي، معتبرًا أن المسار الأكثر فاعلية يتمثل في بناء تحالفات إقليمية قائمة على المصالح المشتركة للدول المشاطئة للبحر الأحمر، مؤكدًا أن أمام مصر فرصة واقعية لتنسيق موقف جماعي مع السعودية والأردن واليمن وجيبوتي وإريتريا، ومع الصومال ذاته، لتأكيد أن أمن البحر الأحمر مسؤولية إقليمية، وأن أي ترتيبات تُفرض عبر كيانات غير معترف بها ستؤدي إلى زعزعة الاستقرار لا إلى حمايته.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن “خيار إعادة التموضع البحري المصري يظل عنصر ردع ضروريًا، ليس بهدف التصعيد، بل لتثبيت معادلة واضحة مفادها أن البحر الأحمر ليس ساحة مفتوحة لإعادة الهندسة الجيوسياسية لصالح دول حبسة”، لافتًا أن تعزيز الوجود البحري المصري، وإحياء أطر التعاون الإقليمي المطلة على البحر الأحمر، وعلى رأسها مجلس التعاون للدول المطلة على البحر الأحمر ومقره الرياض، إلى جانب تكثيف التدريبات البحرية المشتركة وإظهار الجاهزية لحماية خطوط الملاحة، تمثل رسائل استراتيجية مكملة للمسار الدبلوماسي، داعيًا إلى تحرك مصري فاعل على المستويات العربية والأفريقية والدولية لإفشال مخطط يتجاوز وحدة الدولة الصومالية ويضرب أسس التعايش داخل الوطن الواحد.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"><b>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تنافس جيوستراتيجي متصاعد </b></h1>
<p><span>اعتراف تل أبيب بـ”أرض الصومال” يأتي في إطار محاولة لتطويق مصر وخنقها استراتيجيًّا من جهة البحر الأحمر جنوبًا، ويصب بشكل مباشر في مصلحة إثيوبيا، التي تسعى منذ سنوات للحصول على منفذ بحري على البحر الأحمر، إذ يمنح أديس أبابا غطاءً سياسيًّا غير مباشر لتعزيز تحركاتها في إقليم غير معترف به دوليًّا، ومنشق عن الدولة الصومالية، ولا يحظى باعتراف الأمم المتحدة أو المجتمع الدولي، ويأتي ذلك بالتوازي مع الضغوط المتزايدة على الأمن القومي المصري، الناتجة عن الحرب في السودان، بحسب الدكتورة </span><b>سارة كيرة</b><span>، خبيرة العلاقات الدولية ومديرة المركز الأوروبي الشمال إفريقي للأبحاث.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “خطورة الصومال لا تنبع فقط من أزماته الممتدة، مثل الفقر والمجاعات والقرصنة البحرية التي شهدتها المنطقة خلال العقدين الماضيين، بل من موقعه الجيواستراتيجي شديد الحساسية، الذي يمثل نقطة ضغط خانقة على مصر من المدخل الجنوبي للبحر الأحمر، بما ينعكس مباشرة على أمن قناة السويس والملاحة الدولية”.</span></p>
<p><span>“التحركات الإسرائيلية في هذا السياق تُمثل أداة ضغط سياسية خبيثة على مصر، تستهدف دفعها إلى مواقف بعينها، وعلى رأسها رفض مقابلة رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، ورفض أي سيناريو يتعلق بتهجير الفلسطينيين إلى سيناء”، تؤكد الخبيرة، معتبرة أن إسرائيل توظف الورقة الإثيوبية للضغط غير المباشر عبر ملف “سد النهضة” وتوسيع النفوذ في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن أي تعاون عسكري أو لوجستي محتمل بين إثيوبيا و”أرض الصومال”، بما في ذلك إنشاء قواعد عسكرية أو منح أديس أبابا منفذًا بريًّا أو ميناءً على البحر الأحمر، سيشكّل تهديدًا مباشرًا لمصر وقناة السويس، معتبرةً أن الاعتراف الإسرائيلي بالإقليم المنشق يأتي في هذا السياق تحديدًا.</span></p>
<p><span>وحول احتمالات تحوّل ميناء بربرة أو “أرض الصومال” إلى بؤرة صراع عسكري يؤثر على الملاحة في البحر الأحمر، قالت إن “هذا السيناريو وارد نظريًّا لكنه غير مرجّح في المدى القريب”، لكنها توضح أن الأطراف المنخرطة في هذا المسار لا تملك القدرة على خوض مواجهة عسكرية مباشرة مع مصر، كما أن إسرائيل نفسها غير قادرة على التحرك منفردة دون ضوء أخضر أمريكي ودعم من أطراف دولية أخرى، وهو ما يجعل التصعيد العسكري الشامل أمرًا مستبعدًا في المرحلة الراهنة.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الضغوط الحالية تندرج في إطار استخدام أوراق سياسية لإرباك الموقف المصري وتحريك المياه الراكدة، لافتةً إلى أن مصر سبقت هذه التحركات بخطوة عبر إرسال قوات إلى الصومال، ما يعكس نهجًا استباقيًّا لتأمين مصالحها الاستراتيجية في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالنفوذ الإسرائيلي في القرن الإفريقي، ترى كيرة إن لإسرائيل نفوذًا اقتصاديًّا واسعًا في إفريقيا، يقوم على تبادل المصالح، واستفاد سابقًا من غياب الدور المصري خلال فترة حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك، لكنه لا يرقى إلى مستوى خوض حرب أو فرض هيمنة عسكرية مستقلة، إلا أن القاهرة عادت بقوة إلى الساحة الإفريقية قبل السابع من أكتوبر، وتعاملت مع هذا الملف برؤية استراتيجية استباقية، معززةً علاقاتها بدول محورية في الإقليم، من بينها إريتريا،  مؤكدةً أن إسرائيل لا تستطيع التحرك دون الولايات المتحدة، التي تمتلك قاعدة عسكرية كبرى في جيبوتي، والتي لن تسمح باندلاع حرب بين مصر وإسرائيل في هذه المرحلة.</span></p>
<p><span>الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ”أرض الصومال” لم يكن مفاجئًا ولا يمكن فصله عن مسار سابق من العلاقات الأمنية والاستخباراتية بين الجانبين، إذ أن هذه العلاقات تسبق أحداث السابع من أكتوبر، وتندرج ضمن عملية أوسع لإعادة تشكيل التحالفات الإقليمية في منطقة القرن الإفريقي والبحر الأحمر، بحسب </span><b>أحمد سلطان</b><span>، الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب، لافتًا إلى أن “أرض الصومال” كانت مطروحة، في أعقاب السابع من أكتوبر، كإحدى الوجهات المحتملة ضمن سيناريوهات تهجير الفلسطينيين، وهو ما أسهم في تسريع الإعلان الرسمي عن الاعتراف.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بروز جماعة الحوثي في شمال اليمن كجبهة ضاغطة على إسرائيل، وإن كانت ثانوية من الناحية العسكرية، شكّل عامل إزعاج مؤثرًا دفع تل أبيب إلى تعزيز تحركاتها في البحر الأحمر، معتبرًا أن “أرض الصومال” تمثل نقطة ارتكاز استخباراتية وأمنية مهمة لإسرائيل في هذا السياق.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل تسعى من خلال هذا الاعتراف إلى السيطرة على مجالها الحيوي في البحر الأحمر، وهو ما يشكل تهديدًا مباشرًا لدول الإقليم، وعلى رأسها مصر والمملكة العربية السعودية، والتحرك الإسرائيلي يندرج ضمن مواجهة جيواستراتيجية أوسع بين إسرائيل وحلفائها من جهة، ومصر وعدد من الدول العربية من جهة أخرى”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “إسرائيل حاولت بعد السابع من أكتوبر توسيع نطاق تحركاتها وإعادة تشكيل هذه الخرائط، إلا أن القوة العسكرية وحدها لا تكفي لحسم المواجهات الجيواستراتيجية، ورغم تفوقها العسكري، فإنها تظل كيانًا منبوذًا إقليميًّا، ولا تمتلك مقومات الهيمنة الشاملة في المنطقة”.</span></p>
<p><span>ويلفت سلطان إلى أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4161478"><span>البيان</span></a><span> الصادر عن المجموعة العربية ومنظمة التعاون الإسلامي، والذي أدان الاعتراف الإسرائيلي، يعكس إدراكًا عربيًّا بأن هذه الخطوة لا تغير من الواقع القانوني شيئًا، وإنما تهدف إلى فرض مسار يخدم المصالح الإسرائيلية، في إطار تنافس جيواستراتيجي متصاعد، يمثل البحر الأحمر أحد محاوره الرئيسية.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أن الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال” قد يرتد سلبًا على إسرائيل نفسها، موضحًا أنه رغم امتلاكها محطة استخباراتية في الإقليم، تضم قدرات استخبارات إشارية وبشرية، واستخدامها مؤخرًا في رصد الصواريخ المنطلقة من شمال اليمن، فإن هذه الخطوة تمثل استعداءً مباشرًا لقوى إقليمية فاعلة مثل مصر والسعودية، التي ستواصل بدورها العمل على تحجيم النفوذ الإسرائيلي في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالعلاقة بين الاعتراف الإسرائيلي والتوترات القائمة في ملف “سد النهضة”، يقول سلطان إن التحركات الإثيوبية تجاه “أرض الصومال” سابقة على الخطوة الإسرائيلية، موضحًا أن إثيوبيا تسعى منذ فترة للحصول على منفذ بحري، بينما تبحث صوماليلاند عن اعتراف دولي، وهو ما أدى إلى تقاطع المصالح بين الجانبين، مشيرًا إلى وجود تفاهمات سابقة بين إثيوبيا و”أرض الصومال” تقضي باعتراف أديس أبابا بالإقليم مقابل الحصول على منفذ بحري ومنطقة عسكرية، إلا أن هذه التفاهمات لم تدخل حيز التنفيذ بسبب ضغوط إقليمية، في مقدمتها موقف الصومال ومصر ودول أخرى.</span></p>
<p><span>ويوضح أن التقارب الإسرائيلي مع “أرض الصومال” قد يشجع إثيوبيا على المضي قدمًا في هذا المسار، خاصة في ظل العلاقات العسكرية والاستخباراتية الوثيقة بين تل أبيب وأديس أبابا، محذرًا من أن أي تحالف ثلاثي بين إسرائيل وإثيوبيا و”أرض الصومال” يمثل تهديدًا مباشرًا للمصالح المصرية والعربية والأمن القومي العربي، و قد يؤدي إلى اختلال خطير في توازنات المنطقة، ويدفع القاهرة إلى اتخاذ إجراءات مضادة، وهو ما من شأنه تعقيد المشهد الهش في شرق إفريقيا، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن قدرة تل أبيب على إحداث تغيير جذري أو فرض ضغوط حاسمة على مصر تظل محدودة، لا سيما في ظل عدم توافق الولايات المتحدة معها.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/econ-4/"><b>هجمات الحوثيين في البحر الأحمر: كيف أثرت في أسعار السلع المصرية؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> رسم خرائط المنطقة</b></h1>
<p><span>في سياقٍ متصل يرى الدكتور </span><b>علي الأعور</b><span>، خبير الشؤون الإسرائيلية، أن جهاز الموساد الإسرائيلي يُمدد دوائر نفوذه الإقليمية، بشكل متسارع، وأن تحركات تل أبيب الحالية تستهدف السيطرة على منطقة باب المندب، عبر إنشاء قاعدة عسكرية–استخباراتية–أمنية في “أرض الصومال”، معتبرًا أن الحديث عن صوماليلاند يعني الحديث عن منطقة ذات أهمية استراتيجية فائقة أمنيًا وعسكريًا، لما توفره من قدرة على حماية المنفذ البحري الحيوي الذي يربط إسرائيل بالعالم الخارجي عبر باب المندب، وقناة السويس، وصولًا إلى الهند وجنوب شرق آسيا وخليج عدن.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن اعتراف رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بـ«أرض الصومال» لا يمكن فصله عن السياق الأوسع للحرب على قطاع غزة، معتبرًا أن الخطوة تعكس سعي نتنياهو إلى فرض نفسه لاعبًا أوحد في رسم خرائط المنطقة، في تحدٍ واضح للمجتمع الدولي، في وقت تتواصل فيه الحرب وما يصفه الأعور بجرائم الإبادة بحق الفلسطينيين في غزة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “نتنياهو يعترف بشرعية الدول وفقًا لمصالح وأهداف حكومته الأمنية والاستراتيجية  وأخشى أن يطبق ذلك في دويلات  قد تقوم في الشرق الأوسط، وهو يوجه ضربة قوية تجاه الأمن القومي العربي  عبر إقامة قاعدة عسكرية أمنية استخباراتية في باب المندب و وخليج عدن و بالتالي يسيطر على التجارة العالمية  وبذلك تفقد عدد من الدول العربية قوتها الاقتصادية والأمنية في البحر الأحمر”.</span></p>
<p><span>ويوضح الأعور أن السيطرة على منطقة باب المندب وخليج عدن تتيح لإسرائيل الاقتراب المباشر من اليمن، وربما مراقبة أو تعطيل مسارات السفن التي يُعتقد أنها تنقل أسلحة إلى الحوثيين، فضلًا عن تأمين خطوط التجارة الإسرائيلية، إذ تمر نحو 99% من التجارة الخارجية الإسرائيلية عبر الهند، ومضيق باب المندب، وقناة السويس، وصولًا إلى الموانئ الإسرائيلية على البحر المتوسط، مثل أسدود وحيفا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “إسرائيل، تتحدى الشرعية الدولية والأمم المتحدة، كما تتحدى دول القرن الإفريقي ودول الشرق الأوسط، وعلى رأسها مصر واليمن، إضافة إلى جماعة الحوثي في اليمن وإيران، هذه الخطوة تمثل، من وجهة نظر الحكومة الإسرائيلية، إنجازًا عسكريًا واستخباراتيًا وأمنيًا» تسعى تل أبيب إلى تسويقه عالميًا”، لافتًا إلى أن نتنياهو يحاول ترسيخ خطاب مفاده أن إسرائيل قادرة على صناعة “الشرق الأوسط الجديد”، ليس فقط عبر القوة العسكرية، بل عبر التمدد الاستخباراتي.</span></p>
<p><span>وعلى النقيض يرى </span><b>إبراهيم الدراوي</b><span>، الخبير في الشؤون الفلسطينية والإسرائيلية، أن الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ«أرض الصومال» لا يحمل أي قيمة سياسية أو قانونية حقيقية، في ظل غياب أي اعتراف دولي أو أممي بـ«أرض الصومال»، ومع ذلك فإن القاهرة قادت، بالتنسيق مع عدد من الدول العربية، تحركًا دبلوماسيًّا واضحًا للرد عليها، أسفرت عن حالة من عدم الرضا الدولي تجاه ما يجري في الصومال حاليًّا، ومن بينها الموقف الأمريكي الذي يعكس تحولًا مهمًّا في العلاقة بين الولايات المتحدة وإسرائيل.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل لا تتحرك بدافع الاهتمام بالصومال، وإنما في إطار سعيها لإيجاد بدائل لمخططات تهجير الفلسطينيين، بعد أن أبدت بعض الأطراف استعدادًا نظريًّا لاستقبال سكان من قطاع غزة، وهو ما قوبل برفض فلسطيني قاطع، وهذا السلوك يندرج في إطار محاولات ضغط سياسية “كيدية”، بعدما أفشلت مصر، بشكل واضح، مخططات التهجير الطوعي والقسري للفلسطينيين”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الاتفاقيات الإبراهيمية، التي سعى ترامب إلى توسيعها، لم تنضج ولم تنجح بسبب استمرار الاحتلال وغياب الدولة الفلسطينية ذات السيادة، لافتًا إلى أن الرؤية الأمريكية باتت اليوم أقرب إلى الرؤية المصرية في هذا الملف، في ظل تفاهمات ضمنية بين الرئيسين السيسي وترامب، ظهرت ملامحها عقب اجتماع شرم الشيخ.</span></p>
<p><span>ويعتبر الدراوي أن ترويج إسرائيل لمبررات مثل مواجهة الحوثيين أو البحث عن موطئ قدم في إفريقيا والبحر الأحمر لا يعدو كونه أوهامًا لليمين المتطرف الإسرائيلي، الذي ما زال يطرح أفكار «إسرائيل الكبرى من النيل إلى الفرات»، مؤكدًا أن هذه الطروحات لم تعد تجد قبولًا لدى المجتمع الدولي الذي بات أكثر إدراكًا لطبيعة السياسات الإسرائيلية، بوصفها سياسات دينية متطرفة تستهدف إقصاء الفلسطينيين والعرب، وتسعى إلى فرض التهجير باعتباره حلًا.</span></p>
<p><span>في المحصلة، يكشف الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ«أرض الصومال» عن انتقال الصراع في الإقليم من دائرة البيانات الدبلوماسية إلى مرحلة اختبار التوازنات الجيوسياسية في واحد من أكثر الممرات البحرية حساسية في العالم. فبين رفض عربي وإفريقي واسع، وتحركات إسرائيلية تسعى لفرض وقائع جديدة على الأرض، تتقاطع ملفات الأمن البحري، ووحدة الدول، والنفوذ الإقليمي، وتهديد المصالح الحيوية لدول مثل مصر والسعودية، في مشهد لا يبدو معزولًا عن صراعات غزة والسودان واليمن وسد النهضة.</span></p>
<p><span>ويجمع الخبراء على أن خطورة هذه الخطوة لا تكمن في قيمتها القانونية المحدودة، بقدر ما تكمن في كونها جزءًا من مسار تراكمي لإعادة هندسة النفوذ في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، عبر كيانات غير معترف بها وتحالفات عابرة للحدود. وبينما تظل احتمالات التصعيد العسكري المباشر محدودة في المدى القريب، فإن استمرار هذا المسار يضع المنطقة أمام مفترق طرق: إما تحرك إقليمي جماعي يحصّن وحدة الدول وأمن الممرات البحرية، أو ترك الفراغ مفتوحًا أمام مزيد من التدخلات التي قد تعيد إنتاج أزمات التفكك والحروب بالوكالة في واحدة من أكثر مناطق العالم هشاشة وتأثيرًا على الأمنين الإقليمي والدولي.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 18:32:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767114142677572</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حلفاء الأمس.. هل تبدأ مواجهة عسكرية مباشرة بين الإمارات والسعودية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تسارعت وتيرة الأحداث في الخليج خلال الساعات الماضية، بتنفيذ عملية عسكرية وُصفت بـ"المحدودة"، أعقبتها بيانات متبادلة بين الحليفين الأكبر في المنطقة السعودية والإمارات، وفيما توقع مساعد وزير الخارجية المصري الأسبق رخا أحمد حسن لـ <strong>المنصة</strong> تدخل دول عربية لاحتواء الموقف ومنع تفاقم الأحداث، قال مصدر أكاديمي مقرب من دوائر صنع القرار في مصر لـ <strong>المنصة </strong>إن الموقف شديد الحساسية بالنسبة للقاهرة.</p>

<h2 dir="rtl">عملية محدودة وحرب بيانات</h2>

<p dir="rtl">فجر اليوم الثلاثاء، <a href="https://www.spa.gov.sa/N2478173">أعلن</a> تحالف "دعم الشرعية" في اليمن عن تنفيذ "عملية عسكرية محدودة" بميناء المكلا، مستهدفًا أسلحة وعربات قتالية أُفرغت من السفينتين.</p>

<p dir="rtl">وقال المتحدث الرسمي باسم قوات التحالف اللواء الركن تركي المالكي، في بيان، نقلته وكالة الأنباء السعودية، إنه "في يومي السبت والأحد تم دخول سفينتين قادمتين من ميناء الفجيرة إلى ميناء المكلا دون الحصول على التصاريح الرسمية من قيادة القوات المشتركة للتحالف، حيث قام طاقم السفينتين بتعطيل أنظمة التتبع الخاصة بالسفينتين وإنزال كمية كبيرة من الأسلحة والعربات القتالية لدعم قوات المجلس الانتقالي الجنوبي بالمحافظات الشرقية لليمن حضرموت والمهرة بهدف تأجيج الصراع؛ مما يعد مخالفة صريحة لفرض التهدئة والوصول لحلٍ سلمي، وكذلك انتهاكًا <a href="https://hritc.co/wp-content/uploads/2020/05/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85-2216.pdf">لقرار</a> مجلس الأمن الدولي رقم 2216 لعام 2015".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن قوات التحالف "نفذت  عملية عسكرية محدودة"، استنادًا لطلب رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني لقوات التحالف و"لما تشكله هذه الأسلحة من خطورة وتصعيد يهدد الأمن والاستقرار". </p>

<p dir="rtl">أعقب هذا التصريح <a href="https://presidentalalimi.net/news2024.html">بيان</a> من رئيس مجلس القيادة الرئاسي رشاد العليمي، أعلن فيه إلغاء اتفاقية الدفاع المشترك مع الإمارات، وطلب العليمي، القريب من السعودية، مغادرة كافة القوات الإماراتية ومنسوبيها من كل الأراضي اليمنية خلال 24 ساعة.</p>

<p dir="rtl">وردًا على ذلك، <a href="https://stcaden.com/posts/32352">أصدر</a> أربعة أعضاء في مجلس القيادة الرئاسي اليمني، بيانًا مشتركًا، عارضوا فيه قرار رئيس المجلس رشاد العليمي بشأن إخراج الإمارات، وأكد الأعضاء، المقربين من الإمارات، أنه "لا يملك أي فرد أو جهة داخل مجلس القيادة، أو خارجه، صلاحية إخراج أي دولة من دول التحالف".</p>

<p dir="rtl">ثم جاء <a href="https://x.com/KSAMOFA/status/2005890623912473079">بيان</a> الخارجية السعودية، أعربت فيه عن أسفها لما قامت به الإمارات "من ضغط على قوات المجلس الانتقالي الجنوبي لدفع قواته للقيام بعمليات عسكرية على حدود المملكة الجنوبية في محافظتي حضرموت والمهرة، والتي تعد تهديدًا للأمن الوطني للمملكة، والأمن والاستقرار في الجمهورية اليمنية والمنطقة". </p>

<p dir="rtl">ووصفت تحركات الإمارات بأنها "بالغة الخطورة، ولا تنسجم مع الأسس التي قام عليها تحالف دعم الشرعية في اليمن، ولا تخدم جهوده في تحقيق أمن اليمن واستقراره".</p>

<p dir="rtl">وشددت السعودية على أهمية استجابة الإمارات لطلب اليمن بالخروج من أراضيها خلال 24 ساعة، وإيقاف أي دعم عسكري أو مالي لأي طرف كان داخل اليمن.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، <a href="https://www.mofa.gov.ae/ar-ae/MediaHub/News/2025/12/30/UAE-Saudi-Arabia">نفت</a> الإمارات الاتهامات الموجهة لها معتبرة أن بيان السعودية "تضمن من مغالطات جوهرية"، وأنها ترفض "أي أعمال من شأنها تهديد أمن المملكة أو أمن الإقليم".</p>

<p dir="rtl">وأكدت الإمارات في بيان لوزارة خارجيتها أنها تعمل دائما على "احتواء الموقف، ودعم مسارات التهدئة".</p>

<p dir="rtl">وأشارت إلى أن السفينتين المستهدفتين لم يحملا أي أسلحة، و"أنّ العربات التي تم إنزالها لم تكن مُخصصة لأي طرف يمني، بل تم شحنها لاستخدامها من قبل القوات الإماراتية العاملة في اليمن".</p>

<p dir="rtl">وقالت إن "الادعاءات المتداولة بهذا الشأن لا تعكس حقيقة طبيعة الشحنة أو الغرض منها"، مضيفة أن هناك تنسيق عالي المستوى بشأن هذه العربات بين الإمارات والسعودية، و"اتفاق على أن المركبات لن تخرج من الميناء، إلا أن الإمارات تفاجأت باستهدافها في ميناء المكلا".</p>

<p>و<a href="https://x.com/i/status/2006006712495661162">أعلنت</a> الإمارات في بيان لاحق إنهاء ما تبقى من فرق مكافحة الإرهاب في اليمن "بمحض إرادتها بما يضمن سلامة عناصرها وبالتنسيق مع الشركاء المعنيين" مؤكدة أن هذا الإجراء يأتي في إطار تقييم شامل لمتطلبات المرحلة وبما ينسجم مع التزاماتها بدعم أمن واستقرار المنطقة.</p>

<p>وكانت الإمارات سبق وأعلنت إنهاء وجودها العسكري في اليمن عام 2019 بعد استكمال مهامها. فيما اقتصر ما تبقى من تواجد على فرق مختصة ضمن جهود مكافحة الإرهاب بالتنسيق مع الشركاء الدوليين المعنيين.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مواجهة عسكرية بين الحليفين</strong></h2>

<p dir="rtl">مع هذه البيانات المتبادلة بين أطراف الأزمة، لم يستبعد خبير الأمن الإقليمي والعلاقات الدولية اللواء محمد عبد الواحد أن يتحول الصراع الدائر في محافظة حضرموت اليمني إلى "مواجهة عسكرية مباشرة" بين السعودية والإمارات، خاصة في ظل ما وصفه بـ"تنافس إقليمي للسيطرة على المناطق الغنية بالنفط والمنافذ البحرية الحيوية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح عبد الواحد لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة التي بدأت بتصعيد من قوات "النخبة الحضرمية" التابعة للمجلس الانتقالي الجنوبي المدعوم إماراتيًا، والتي سيطرت على مدينة المُكلّا ومنشآت النفط في مطلع ديسمبر/كانون الأول الجاري، مارست أمامها السعودية "صبرًا استراتيجيًا" ووجهت إنذارات متكررة لانسحاب هذه القوات، إلا أن رفض النخبة في 27 ديسمبر/كانون الأول دفع الرياض لشن ضربات جوية "جريئة" استهدفت شحنات أسلحة ومعدات قادمة من الإمارات بالميناء، كرسالة قوية بأن "مفيش أي حاجة هتدخل اليمن إلا بتصديق من التحالف".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الخبير الاستراتيجي أن السعودية تدافع بتلك الضربات عن مصالحها التاريخية تنتج حقول المسيلة بحضرموت 90 ألف برميل نفط يوميًا، ويمثل ميناء المكلا شريانًا حيويًا لتصدير النفط السعودي عبر بحر العرب، لافتًا إلى أن سيطرة حلفاء الإمارات عليهما تعني "فقدان الرياض لنفوذها في الجنوب لصالح أجندة الانفصال".</p>

<p dir="rtl">وقبل ساعات من الضربة السعودية، <a href="https://stcaden.com/posts/32339">شهدت</a> مدينة المكلا عاصمة محافظة حضرموت مليونية تحت شعار "القرار قرارنا"، صدر عنها بيان، أشار إلى العملية العسكرية التي نفذتها القوات العسكرية الجنوبية والتي مكنتها من بسط سيطرتها الكاملة على الوادي والصحراء، إلى جانب استكمال القوات الجنوبية سيطرتها على محافظة المهرة، في إطار تثبيت السيادة الجنوبية على كامل جغرافيا الجنوب العربي، واصفة تواجد القوات اليمنية في هذه المنطقة بـ"الاحتلال"، وتأييدها الكامل لتحرير وادي وصحراء حضرموت، وأكد البيان على الإسراع في إعلان دولة الجنوب.</p>

<h2 dir="rtl">مستقبل الأزمة </h2>

<p dir="rtl">من جانبه توقع مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير رخا أحمد حسن، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، تدخل دول مثل سلطنة عٌمان والكويت كوسطاء لمنع تفاقم الأزمة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن التطورات الأخيرة تكشف عن "تحول صريح وواضح في دور الإمارات بأنها تشجع الانفصال"، معتبرًا ذلك الموقف خروجًا عن الهدف الأصلي للتحالف الذي كان قائمًا على دعم الحكومة الشرعية للتوصل لاتفاق سلام يحافظ على وحدة اليمن.</p>

<p dir="rtl">ولفت رخا إلى أن التوجه الإماراتي الواضح بدعم حركات الجنوب الانفصالية هو ما "دفع السعودية إنها تتدخل لمنع تقسيم الدولة"، محذرًا من التداعيات الاستراتيجية لهذا الخلاف على وحدة الخليج، وأنه قد يؤدي إلى أنقسام دول مجلس التعاون الخليجي.</p>

<p dir="rtl">وأشار رخا إلى أن السياسة الخارجية للإمارات باتت تعتمد مبدأ "خطير"، بوضعها مصالحها بغض النظر عن أي شيء كـ"أولوية قصوى"، وهو ما جعل مواقفها في اليمن والسودان وإثيوبيا تبدو وكأنها "تغرد خارج السرب العربي"، وهو ما يتفق معه عبد الواحد مشيرًا إلى أن الإمارات تتبنى "دبلوماسية البراجماتية الوطنية" بعيدًا عن أي أيديولوجيات قومية أو عربية، موضحًا "كل واحد يفعل ما بداله، فكرة القومية العربية خلاص الموضوع ده انتهى تماماً، وكل واحد يشوف مصالحه".</p>

<p dir="rtl">وتابع أن الإمارات ترى مصالحها مع الولايات المتحدة وإسرائيل "أكثر مما تستفيد من مصالحها مع العرب"، وهو ما يفسر موقفها من التطبيع وعدم إدانة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>الاعتراف</a> الإسرائيلي بصوماليلاند على سبيل المثال.</p>

<p>كما لم يستبعد عبد الواحد أن تحركات الإمارات في المنطقة مستندة إلى"ضوء أخضر أمريكي" لإدارة الصراع، موضحًا أنها  تعرض بتلك السياسات سمعتها للمخاطر وتخصم من رصيدها لدى الشعوب.</p>

<h2 dir="rtl">مصر مع من؟ </h2>

<p dir="rtl">يشير المصدر الأكاديمي المقرب من دوائر صنع القرار في مصر، في حديثه مع <strong>المنصة</strong> عن ضبابية المشهد حتى الآن، إلى الموقف شديد الحساسية بالنسبة للقاهرة كونها تحرص دائمًا على علاقة على الأقل "جيدة" مع السعودية والإمارات بينما في مثل هذه الأزمات عليها اتخاذ موقف ربما يغصب أي من طرفي الصراع. </p>

<p dir="rtl">ومن جانبه يرى السفير رخا أن موقف القاهرة في مثل هذه القضايا ثابت وقائم على خفض التوترات والتصعيد بين الدول، وأن "سياسة مصر هي المحافظة على وحدة وسلامة أراضي كل دولة"، وأنها تدعم الشرعية ووحدة الأراضي اليمنية بشكل كامل، بما يتسق مع مواقفها الأخيرة المعلنة في كل القضايا الشبيهة.</p>

<p dir="rtl">بينما توقع عبد الواحد أن تلعب القاهرة دور الوساطة للحفاظ على ما تبقى من التماسك العربي في منطقة "شديدة الهشاشة"، لكنه أقر بصعوبة المهمة في ظل "خلافات عربية عميقة" في كل الملفات تقريبًا، من سوريا إلى ليبيا وحتى غزة، حيث تتبنى بعض الأنظمة الموقف الإسرائيلي ضد حماس باعتبارها "تهديدًا" لها.</p>

<p dir="rtl">ولم تنشر القاهرة أي بيان حول العملية العسكرية بميناء المكلا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 17:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767108740800499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لا تقلقني ورئيسها لم يبلغني بشيء".. ترامب يقلل من التصعيد الصيني بشأن تايوان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29451</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قلل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب من دلالات المناورات العسكرية التي تجريها الصين حول جزيرة تايوان، وقال إنه نشاط بحري اعتادت بكين القيام بها منذ 20 عامًا وهي "لا تقلقني".</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b546d2bf-5e1c-48e5-8088-fb3175b1c185" href="https://almanassa.com/news/29411" title="الصين تبدأ تدريبات قتالية مكثفة في مضيق تايوان.. وتحذر من تدخلات خارجية">بدأ</a> الجيش الصيني تنفيذ مناورات عسكرية مشتركة "واسعة النطاق" حول تايوان، وصفها بأنها "تحذير صارم" للقوى التي تدعم "استقلال تايوان" وتوجه رسالة رافضة لأي تدخلات خارجية.</p>

<p>وأضاف ترامب في حديث للصحفيين <a href="https://www.axios.com/2025/12/30/photos-china-military-drills-taiwan-trump">نقلها</a> أكسيوس اليوم، أنه يتمتع "بعلاقة ممتازة" مع الرئيس الصيني شي جين بينج، "ولم يخبرني بشيء" بشأن المناورات وهو ما يعزز الرؤية بأنها لا تشكل تهديدًا استثنائيًا، على حد قوله.</p>

<p>وجاءت المناورات العسكرية الصينية بعد 10 أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63fe2c43-5089-464b-8c29-32470dd91c5f" href="https://almanassa.com/news/29174" title='أمريكا توافق على أكبر صفقة أسلحة لتايوان.. والصين تحذر من "نتائج عكسية"'>إعلان</a> واشنطن عن بيع أسلحة بقيمة 11.1 مليار دولار لتايوان، الأمر الذي اعتبرته بكين تصعيدًا خطيرًا وانتهاكًا لمبدأ "الصين الواحدة".</p>

<p>كما شهدت العلاقات بين الصين واليابان توترًا <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7/5223277-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86">متصاعدًا</a> على خلفية تصريحات رئيسة وزراء الأخيرة ساناي تاكايشي، قالت فيها إن جيش بلادها قد يتدخل في حال اتخذت الصين إجراءً عسكريًا ضد تايوان.</p>

<p>وحسب أكسيوس، شهدت منطقة المناورات تصعيدًا ملحوظًا حيث رصدت وزارة الدفاع التايوانية وجود 130 طائرة عسكرية و8 سفن صينية بالقرب من الجزيرة خلال 24 ساعة فقط.</p>

<p>وأشار الموقع الأمريكي إلى أن التحركات الأخيرة أدت إلى ارتباك واسع في حركة الملاحة الجوية، إذ أفادت سلطات المطار في تايبيه بأن 100 ألف مسافر دولي تأثروا بشكل مباشر نتيجة إلغاء الرحلات وتغيير مساراتها بسبب المناورات التي تركزت في النقطة الأقرب للجزيرة.</p>

<p>و<a href="https://www.plenglish.com/news/2025/03/12/mainland-china-underscores-its-determination-to-reunify-with-taiwan/">تؤكد</a> الصين بشكل متكرر أن تايوان جزء لا يتجزأ من أراضيها، وتصف مسألة "إعادة التوحيد" أو "الصين الواحدة" بأنها قضية سيادة لا تقبل التفاوض، مستهدفة السيطرة على مضيق تايوان الذي يستحوذ على النسبة الأكبر من حركة التجارة العالمية.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.taipeitimes.com/News/taiwan/archives/2025/09/30/2003844681">ترفض</a> الولايات المتحدة أي تغيير للوضع القائم بالقوة، وتؤكد التزامها بدعم تايوان دفاعيًا بموجب قانون العلاقات مع تايوان، مع التشديد على حل الخلاف سلميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 17:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767108740800498</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صُناع: توقف شبه كامل لمصانع الدرفلة بسبب نقص خام الحديد محليًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعاني مصانع الدرفلة من توقف شبه كامل عن الإنتاج نتيجة تراجع توريد خام الحديد "البليت" من مصانع الحديد المتكاملة بالسوق المحلية خلال الشهرين الماضيين وارتفاع تكاليف استيراده بعد فرض الحكومة رسوم إغراق على شراءه من الخارج، حسبما أكد 3 مصادر بمصانع الدرفلة لـ <strong>المنصة</strong>، وهو ما نفاه أحد أعضاء مجلس الإدارة بشركة السويس للصلب، وقال "بيتم توفيره وبيعه لجميع الجهات اللي بتطلبه".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع رئيس قطاع التسويق بمجموعة حديد عز، جورج متى، وبسؤاله عن مدى انتظام عمليات توريد خام البليت لمصانع الدرفلة، قال "مبديش تصريحات في التليفون، ومبديش تصريحات خالص يعني".</p>

<p>و‏في سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://m.youm7.com/story/2025/9/11/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9/7118571">فرضت</a> وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، رسوم إغراق مؤقتة بنسبة 16.2% على واردات البليت لمدة 200 يوم.</p>

<p>وتعد درفلة الحديد عملية صناعية أساسية لتشكيل المعدن الخام وتحويله إلى منتجات نهائية كالحديد المسلح والشرائح.</p>

<p>وأكد رئيس مجموعة العشري للصلب أيمن العشري أن مصانع الدرفلة تقدمت بعدد من المذكرات إلى الجهات المعنية، وعلى رأسها وزارة الصناعة ومجلس الوزراء، للمطالبة بتدخل عاجل وتوفير كميات من البليت أو وضع آلية عادلة للتسعير، إلا أن هذه المطالب لم تلقَ أي استجابة حتى الآن.</p>

<p>‏وأوضح العشري لـ <strong>المنصة</strong> أن ما يحدث داخل القطاع يشير إلى أنه يصب في مصلحة المصانع المتكاملة على حساب مصانع الدرفلة، دون معالجة حقيقية لأزمة نقص الخام، محذرًا من استمرار الأزمة وتأثيرها السلبي على سوق الحديد والصناعة المحلية بشكل عام.</p>

<p>‏وهو ما أكده نائب رئيس شركة الجارحي للصلب أشرف الجارحي، وقال إن "مصانع الدرفلة تعاني من توقف شبه كامل في الإنتاج، والكميات اللي خدتها بعض المصانع في أغسطس/آب الماضي كانت 5 آلاف طن، وهي كميات لا تغطي سوى فترات تشغيل قصيرة لا تتجاوز شهرًا أو شهرين حسب إنتاجية المصنع".</p>

<p>‏وأوضح الجارحي لـ <strong>المنصة</strong> أن الاستيراد لم يعد حلًا مناسبًا في ظل فرض رسوم الإغراق، ما رفع تكلفة طن البليت المستورد إلى نحو 35 ألف جنيه للطن، مقارنة بنحو 28 ألف جنيه لطن البليت المحلي، الذي لا يتوافر من الأساس في السوق حاليًا.‏</p>

<p>‏وأضاف أن "الوضع الحالي يعكس نوعًا من الاحتكار من جانب المصانع المتكاملة، دون تدخل فعّال لتنظيم السوق، واستمرار الأزمة دون حلول سيؤثر سلبًا على الصناعة ككل، سواء من حيث الإنتاج أو التشغيل أو التصدير".</p>

<p>من جهته، ‏أكد رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لمجموعة المراكبي للصلب حسن المراكبي أن المجموعة تنتج كميات من البليت محليًا لكنها تحتاج لاستيراد كميات إضافية لتشغيل مصنع المجموعة الخاص بإنتاج حديد التسليح، وقال "عندنا مخزون من البليت سواء المنتج محليًا أو اللي استوردناه في فترات سابقة".</p>

<p>‏وأوضح المراكبي لـ <strong>المنصة</strong> أن استيراد البليت أصبح أكثر تكلفة بعد فرض رسوم الإغراق، ما انعكس سلبًا على تكلفة الإنتاج، ويضغط على هوامش الربح.</p>

<p>‏وأشار إلى أن الفجوة بين تكلفة الخامات وسعر البيع تمثل تحديًا حقيقيًا أمام مصانع الدرفلة، خاصة في ظل المنافسة الشرسة وحالة حرق الأسعار القائمة بين بعض المصانع.</p>

<p>‏وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36d3b8af-fbad-4167-a7b2-e2de3be781db" href="https://almanassa.com/news/28501" title='"عز" تخفض سعر طن الحديد 4000 جنيه لمواجهة الركود'>أعلن</a> عدد من شركات الحديد العاملة في السوق المحلية، وعلى رأسها حديد عز والسويس للصلب والمصريين، خفض أسعار حديد التسليح بنحو 4 آلاف جنيه للطن، على أن يتم تطبيق الخفض بأثر رجعي على الكميات المباعة منذ بداية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، حسبما قال رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يقول مدير غرفة الصناعات المعدنية باتحاد الصناعات المصرية محمد حنفي إن "السوق المحلية استهلكت بين 9.7 و9.8 مليون طن بليت سواء محلي أو مستورد خلال العام الماضي، فيما بلغ حجم الإنتاج المحلي نحو 7.7 مليون طن في العام نفسه، ليتم سد الفجوة عبر استيراد مليوني طن".</p>

<p>‏وأوضح حنفي لـ <strong>المنصة</strong> أن مصر استوردت نحو 1.5 مليون طن بليت خلال الأشهر التسعة الأولى من العام الجاري، في وقت تصل فيه الطاقات الإنتاجية للمصانع المحلية لنحو 12 مليون طن، لكنها تكتفي فقط بإنتاج أكثر من نصف طاقتهم الإنتاجية بقليل.</p>

<h2>الأسعار مستقرة والطلب ضعيف</h2>

<p>فيما ‏أكد رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني أن أسعار الحديد في السوق المحلية تشهد حالة من الاستقرار دون أي تغييرات ملحوظة خلال الفترة الحالية، مشيرًا إلى أن السوق يمر بحالة ركود واضحة مع ضعف شديد في الطلب.</p>

<p>‏وأوضح الزيني لـ <strong>المنصة</strong> أن توقف أو تباطؤ عمل مصانع الدرفلة لم يؤثر بشكل مباشر على السوق، نظرًا لقلة الطلب في الأساس بنسبة ركود تصل إلى 50%.</p>

<p>من جهته، أكد مصدر بمجلس إدارة شركة السويس للصلب أن خام البليت متوفر بالسوق المحلي، ويتم توفيره وبيعه لجميع الجهات التي تطلبه، نافيًا ما تردد عن وجود نقص في الإمدادات للمصانع.</p>

<p>‏وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن سوق حديد التسليح يشهد حالة من التخمة في المعروض منذ نحو 3 إلى 4 أشهر، وهو ما أدى إلى تراجع الأسعار نتيجة زيادة العرض مقارنة بالطلب.</p>

<p>‏وأشار إلى أن الطاقات الإنتاجية للبليت في مصر تبلغ نحو 12.5 مليون طن سنويًا، بينما لا يتجاوز حجم الاستهلاك المحلي 8 إلى 9 ملايين طن، مشددًا على أن المعروض من البليت وحديد التسليح كافٍ لتلبية احتياجات السوق المحلي دون معوقات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 17:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767108740800497</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: طرح سندات دولية بقيمة ملياري دولار خلال يناير المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29445</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2629fe57-1f87-478f-90bf-8033cf144695.jpeg.webp?itok=2jon9O_B" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2629fe57-1f87-478f-90bf-8033cf144695.jpeg.webp?itok=2jon9O_B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكومة تعتزم إصدار سندات دولية تصل قيمتها إلى نحو مليار دولار نهاية شهر يناير/كانون الثاني المقبل، لأجليّ 3 و5 سنوات.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/68449/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AB%D9%82%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">عادت</a> مصر لسوق السندات الدولية في يناير الماضي، بعد انقطاع لنحو أربع سنوات، بسبب ارتفاع أسعار الفائدة العالمية في ظل سياسات التشديد النقدي في الولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<p>"من المتوقع أن تكون الفائدة على هذه السندات أقل من مثيلتها التي تم طرحها خلال 2025، خاصة بعد تحسن وضع الاقتصاد المصري وارتفاع معدلات النمو" كما يضيف المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وبلغ العائد على السندات الدولية أجل الخمس سنوات التي طرحتها مصر في يناير الماضي 8.625%، بينما بلغ عائد سندات الثماني سنوات 9.45%.</p>

<p>و<a href="https://www.worldgovernmentbonds.com/cds-historical-data/egypt/5-years/#google_vignette">سجلت</a> تكاليف التأمين على مخاطر تعثر سندات خمس سنوات المصرية/CDS تراجعًا ملحوظًا منذ منتصف العام الماضي، لتهبط من 8.1% في أبريل/نيسان إلى 2.7% في ديسمبر/كتنون الأول الجاري.</p>

<p>"أي تحسن في التصنيفات السيادية أو خفض علاوة المخاطر السيادية/CDS من شأنه أن ينعكس مباشرة على تكلفة الاقتراض الخارجي، ويمنح الحكومة مساحة أوسع لتنفيذ إصدارات دولية بشروط تمويلية أكثر ملاءمة مقارنة بالإصدارات السابقة" كما يضيف المصدر.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الحكومة ستقوم أيضًا خلال الربع الأول من العام المقبل 2026، بطرح سندات للمغتربين، بقيمة مالية قد تصل إلى 1.5 مليار دولار، إلى جانب صكوك محلية وسندات تجزئة، وذلك لدعم الموازنة العامة للدولة وجذب فئات جديدة من المستثمرين.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الطرح المزمع للسندات الدولية يرتبط بالإطار الأوسع لبرنامج الإصلاح الاقتصادي المتفق عليه مع صندوق النقد الدولي، والذي يركز على تعزيز القدرة التمويلية للاقتصاد المصري، وتحسين هيكل الدين الخارجي، وإطالة آجال الاستحقاق، بما يحد من مخاطر إعادة التمويل ويعزز الاستدامة المالية. </p>

<p>"الإصدارات الدولية وسندات المغتربين تمثل أدوات تمويلية محورية ضمن البرنامج، خاصة في ظل سعي الحكومة لتقليل الاعتماد على التمويلات قصيرة الأجل، وتحقيق مزيج أكثر توازنًا بين مصادر التمويل المحلية والخارجية".</p>

<p>من جهة أخرى، أعلن مجلس الوزراء اليوم، في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1438986751605074&amp;set=a.144073987763030">بيان</a>، عن تسلم مبلغ 3.5 مليار دولار؛ ضمن الصفقة الاستثمارية الخاصة بتنفيذ مشروع تطوير وتنمية قطعة من الأرض في نطاق منطقة "سملا وعلم الروم" بالساحل الشمالي الغربي، بمحافظة مطروح، من خلال شراكة استثمارية بين هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، وشركة "الديار" القطرية، والتي تم توقيع عقدها في 6 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767103331831434</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استخدام علاء عبد الفتاح.. بريطانيا تراجع "إخفاقها في قضيته" وحملة أكبر ضد المهاجرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29446</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت أزمة الناشط السياسي علاء عبد الفتاح، وبعد أن رحب بوصوله إلى لندن رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، عاد ليصف بوستات عبد الفتاح القديمة التي أعادت نشرها حسابات على إكس، من بينها حسابات لمشاهير وسياسيين، عقب وصوله إلى بريطانيا الجمعة الماضي، بأنها "بغيضة للغاية".</p>

<p>و<a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/2005714639196414123">قال</a> ستارمر على إكس، أمس الاثنين، إنه "مع تصاعد معاداة السامية والهجمات المروعة الأخيرة، أعلم أن هذا زاد من معاناة الكثيرين في المجتمع اليهودي بالمملكة المتحدة"، مشيرًا إلى أن حكومته تتخذ خطوات لمراجعة ما أسماه بـ"الإخفاقات المعلوماتية في هذه القضية".</p>

<p>بوست ستارمر جاء ردًا على <a href="https://x.com/YvetteCooperMP/status/2005713422256857539">خطاب</a> وزيرة الخارجية إيفيت كوبر الموجه إلى لجنة الشؤون الخارجية في البرلمان البريطاني، الذي تبرأت فيه من علمها بشأن بوستات علاء عبد الفتاح القديمة المتهم فيها بـ"معاداة السامية".</p>

<h2>"إخفاق غير مقبول"</h2>

<p>في خطابها، قالت كوبر إن "رئيس الوزراء ونائبه وأنا غير مطّلعين على تلك التغريدات التاريخية، ونعتبرها بغيضة". </p>

<p>"من الواضح أن هذا كان إخفاقًا غير مقبول" قالت كوبر، قبل أن تشير إلى ما أسمته "تصاعد معاداة السامية في بريطانيا والعالم"، لافتة إلى شعورها بقلق بالغ "لأن الظهور غير المتوقع لهذه التغريدات التاريخية، إلى جانب البوستات التي نشرتها أنا وسياسيون كبار آخرون ترحيبًا بانتهاء هذه القضية طويلة الأمد ولم شمل علاء عبد الفتاح مع أسرته زاد من الضيق الذي تشعر به الجاليات اليهودية في المملكة المتحدة، وأعرب عن أسفي الشديد لذلك".</p>

<p>طلبت وزيرة الخارجية البريطانية من وكيل الوزارة الدائم "على وجه الاستعجال" مراجعة "أوجه القصور الخطيرة في تدفق المعلومات" ليس في قضية علاء عبد الفتاح وحدها، لكن بشكل أوسع "لإجراء العناية الواجبة في قضايا القنصليات وحقوق الإنسان ذات الطابع البارز التي تتحمل الوزارة مسؤوليتها، لضمان أن تعمل تلك الأنظمة على نحو صحيح مستقبلًا" وفق نص الخطاب.</p>

<p>وأخذت كوبر تبرر تقديم وزارتها المساعدة في قضية عبد الفتاح أثناء احتجازه في مصر، وقالت "أُثيرت على مدار سنوات طويلة جدًا مخاوف متكررة بشأن حقوق الإنسان، ليس فقط من قبل حكومات بريطانية متعاقبة، بل أيضًا من قبل قادة دول من مختلف أنحاء العالم. وبالنسبة لمزدوجي الجنسية في بلدهم الآخر الذي يحملون جنسيته، فإن السياسة تقضي بتقديم مثل هذه المساعدة عندما تكون هناك مخاوف بشأن حالات هشاشة معينة أو قضايا حقوق إنسان".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abc6ad6d-34b3-40df-b533-da6e9ab4d1d2" href="https://almanassa.com/news/6864" title="جونسون يطالب السيسي بحل قضية علاء عبد الفتاح">يَحمِل</a> عبد الفتاح الجنسية البريطانية منذ 2021 عن طريق والدته الأكاديمية ليلى سويف التي حصلت عليها بولادتها في بريطانيا عام 1956.</p>

<p>خطاب كوبر للبرلمان وتعليق ستارمر عليه لا يأتي بمعزل عن اعتذار علاء عبد الفتاح عن بوستاته القديمة، وصدمته مما وصفه بـ"التشكيك في نزاهته وقيمه والطعن فيهما". </p>

<p>"أنا مصدوم لأنّه في اللحظة التي أُعيد فيها لمّ شَملي مع عائلتي للمرة الأولى منذ 12 عامًا، أُعيد نشر عدد من تغريداتي القديمة"، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1323495946478357&amp;id=100064538926225&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=8mjMM8tfLcUGOVUo#">قال</a> علاء عبد الفتاح.</p>

<p>وأضاف في بوست على فيسبوك صباح الاثنين "عند مراجعة هذه التغريدات اليوم، تلك التي لم يُحرَّف معناها بالكامل، أفهم فعلًا مدى صدمتها وما قد تسببه من أذى، ولهذا أقدّم اعتذارًا واضحًا وصريحًا لا لبس فيه. فقد كانت في معظمها تعبيرات عن غضب وإحباط شاب في سياق أزمات إقليمية كبرى (الحروب على العراق ولبنان وغزة)، وفي ظل تصاعد عنف الشرطة ضد الشباب المصري. وأشعر بندم خاص إزاء بعض التغريدات التي كُتبت في سياق مشاحنات وإساءات إلكترونية، من دون اكتراث بكيف يمكن أن تُقرأ أو تُفهم من قبل الآخرين. كان ينبغي لي أن أكون أكثر وعيًا"، متراجعًا عن كتاباته السابقة.</p>

<p>ربما لن يشفع لعلاء عبد الفتاح اعتذاره أمام موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdc556f0-e689-4b44-8ae7-38d6eb337bec" href="https://almanassa.com/news/29422" title='بعد اتهامه بـ"معاداة السامية".. علاء عبد الفتاح يعتذر عن بوستاته القديمة: أشعر بندم'>بلاغات</a> ومطالبات بترحيله إلى مصر ونزع الجنسية البريطانية عنه، إذ <a href="https://www.runnymedetrust.org/publications/stripped-the-citizenship-divide#:~:text=Under%20current%20laws%2C%20the%20Home%20Secretary%20may%20strip%20citizenship%20if%20they%20determine%20that%20to%20do%20so%20would%20be%20%E2%80%9Cconducive%20to%20the%20public%20good%E2%80%9D.">تسمح</a> قوانين المملكة المتحدة لوزير الداخلية بتجريد أي شخص من جنسيته إذا قرر أن ذلك "يخدم الصالح العام". كما يمكن تجريد أي بريطاني يحمل جنسية مزدوجة من جنسيته. وإذا أدين علاء عبد الفتاح بجريمة جنائية، فقد يواجه الترحيل الفوري إذا جرد من جنسيته البريطانية.</p>

<p>غير أن <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/pfbid02QikhYyUHU8SwGBkSZnZBxkT8DREqi8AVBVf3iMsvVF6mvpNjhPnYwNUim4NzJWEKl?locale=ar_AR">تتبع</a> صحيح مصر أول أمس لمصدر الحملة الإلكترونية ضد علاء عبد الفتاح التي بدأت عقب وصوله إلى بريطانيا خلصت إلى أن مَن بدأها هم مدونون داعمون للاحتلال الإسرائيلي لفلسطين، مستخدمين بوستاته المؤيدة للمقاومة الفلسطينية، قبل أن تظهر مشاركات من عدد من أعضاء البرلمان البريطاني ومشاهير وصحفيين معروفين بتوجهاتهم المؤيدة لإسرائيل. </p>

<p>حتى دخلت على خط الحملة "حسابات مصرية يجمع بينها دعمها للرئيس عبد الفتاح السيسي"، وفق صحيح مصر.</p>

<p>واستخدمت الحملة بوستات نشرها علاء عبد الفتاح على إكس بين عامي 2010 و2012، وتضمنت عبارات من بينها "عزيزي الصهيوني، لا تتكلم معي، أنا شخص عنيف أدعو إلى قتل كل الصهاينة، بمن فيهم المدنيون".</p>

<h2>ماذا يعني أن تكون بريطانيًا؟</h2>

<p>القضية تتجاوز علاء عبد الفتاح، إذ يشير <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/dec/29/number-people-britons-must-be-born-in-uk-rising-study">تحليل</a> أجراه معهد أبحاث السياسة العامة/IPPR إلى ارتفاع عدد الأشخاص المؤمنين بأن البريطانيين يجب أن يولدوا في المملكة المتحدة، وأن الهوية البريطانية صفة فطرية، ناتجة عن الأصل العرقي والنَسب، وليست مكتسبة.</p>

<p>وبينما أكدت الحكومة البريطانية حق علاء عبد الفتاح في الحصول على الدعم القنصلي كأي مواطن بريطاني آخر، أظهر تحليل IPPR أن 36% من المشاركين في استطلاع للرأي يعتقدون أنه يجب أن يولد الشخص في بريطانيا ليكون بريطانيًا حقًا، وذلك ارتفاعًا من 19% في عام 2023، ما يكشف عن ارتفاع في دعم الخطابات اليمينية المتطرفة حول الهوية الوطنية وتصاعد موجة القومية العرقية في بريطانيا.</p>

<p>في الأشهر الأخيرة، حذر سياسيون بارزون من تصاعد الأفكار القومية العرقية، التي ينتشر الكثير منها عبر الإنترنت. وذكرت الجارديان مؤخرًا أن المحتوى السياسي اليميني المتطرف كان يظهر ضمن أكثر خمسة مواضيع تداولًا على السوشيال ميديا في معظم الأسابيع، وذلك وفقًا لملخصات أسبوعية بتكليف من الوزراء.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/dec/29/abd-el-fattah-citizenship-national-identity-britishness">يرى</a> تحليل، نشرته الجارديان أمس الاثنين، أن نهج حزب الإصلاح البريطاني وحزب المحافظين تجاه قضية عبد الفتاح يُظهر كيف تغير نطاق الخطاب السياسي السائد حول قضايا الهوية الوطنية والتماسك الاجتماعي.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/politics/2025/oct/20/tory-mp-criticised-after-demanding-legally-settled-families-be-deported">تعرض</a> كلا الحزبين اليمينيين لانتقادات حادة خلال العام الماضي لتأييدهما سياسات من شأنها أن تؤدي إلى ترحيل جماعي للمهاجرين المقيمين بشكل قانوني في المملكة المتحدة بزعم أن هذه السياسات غرضها "ضمان أن تكون المملكة المتحدة متماسكة ثقافيًا".</p>

<p>وحول احتمال سحب الجنسية من علاء عبد الفتاح الذي لم يحصل عليها إلا في 2021، يبقى القرار من صلاحيات وزير الداخلية، وعلى ندرته يظل أمر وارد الحدوث بشرط ألا يكون إصدار مثل هذا الأمر سيجعل الشخص "عديم الجنسية"، وهو ما لا ينطبق على عبد الفتاح الذي لا يزال يحتفظ بجنسيته المصرية.</p>

<p>ومع تصاعد الحملات ضده، <a href="https://www.spectator.com.au/2025/12/could-alaa-abd-el-fattah-have-his-british-citizenship-revoked/">ترى</a> The Spectator، وهي منصة إخبارية وثقافية بريطانية محافظة، أن أشخاصًا مثل عبد الفتاح "ليسوا بريطانيين إلا بالمعنى الإداري"، وتزعم أنه "من البديهي سحب الجنسية البريطانية منه وترحيله"، وقالت "لعل هذا يفتح بابًا لنقاش أوسع وأكثر واقعية حول من نرغب في مشاركة بلادنا معه".</p>

<p>ما يؤكد أن الحملة على علاء عبد الفتاح ليست مجرد هجوم بسبب بوستاته القديمة وأنها جزء من حملة أوسع يشنها اليمين البريطاني على المهاجرين، ربط The Spectator في موضوعها بعنوان "هل يمكن سحب الجنسية البريطانية من علاء عبد الفتاح؟"، بإصدار المملكة المتحدة ما يقارب 270 ألف جنسية بريطانية في عام 2024 وحده.</p>

<p>وقولها "في الواقع، منحنا جنسيات منذ عام 2022 أكثر مما منحته اليابان منذ عام 1967. إذا كان للجنسية البريطانية أي معنى، فعلينا أن ندرك أنها أكثر من مجرد ورقة، وعلينا أن نتساءل كم من المواطنين البريطانيين الجدد يحملون آراءً خطيرة وغير مواتية للصالح العام مثل آراء عبد الفتاح".</p>

<p>وخلال سنوات حبسه، عانت أسرة علاء عبد الفتاح ظروفًا صعبةً من أجل إخلاء سبيله بعد تجاوز المدة القانونية لحبسه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f60e0b6-9582-4ca9-95c4-a6066995b30e" href="https://almanassa.com/news/25638" title="بدأته قبل 287 يومًا.. ليلى سويف تنهي إضرابها عن الطعام">دخلت</a> والدته إضرابًا عن الطعام أوصلها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d631f5fc-d859-410e-83ea-eb3de53808d8" href="https://almanassa.com/news/24604" title='"نحن نفقدها".. أسرة ليلى سويف تستغيث بعد تدهور حالتها الصحية'>مرحلة حرجة</a> كادت تعصف بحياتها، كما طرقت أبوابًا عدة منها رئاسة الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4672cd69-e3d5-4f12-aa28-0db0415cfaff" href="https://almanassa.com/news/24678" title="على باب الرئيس والنائب العام.. مطالبات واسعة بالعفو عن علاء عبد الفتاح وإنقاذ ليلى سويف">لإطلاق</a> سراحه، حتى تمكنت من ذلك قبل ثلاثة أشهر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767103331831433</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحدهم حاول الانتحار.. إلغاء قرار نقل 6 عمال "تعسفيًا" من سكر إدفو وكوم أمبو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29444</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c8235a8b-f66f-46c8-915f-b771f7ed7483.jpg.webp?itok=RR-LDngw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c8235a8b-f66f-46c8-915f-b771f7ed7483.jpg.webp?itok=RR-LDngw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألغى رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية قرار النقل التعسفي بحق 6 عمال بمصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بمحافظة أسوان إلى مجمع سكر الحوامدية بالجيزة، بعد تدخل نواب برلمانيين بأسوان لدى رئيس القابضة أيمن إسماعيل، وفق عاملين اثنين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أصدر الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب ل<a href="https://www.siicegypt.com/about">شركة السكر والصناعات التكاملية</a> صلاح فتحي، قرارات بنقل 6 عمال بسكر إدفو وكوم أمبو، إلى محافظة الجيزة، على خلفية مشاركتهم في احتجاجات نفذها عمال المصانع التابعة للشركة، في سبتمبر/أيلول الماضي، ما دفع أحدهم إلى محاولة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5108d5c8-de9d-45e1-88bb-1b017072682d" href="https://almanassa.com/news/28697" title='زملاؤه أنقذوه.. محاولة انتحار عامل بسكر كوم أمبو بعد نقله تعسفيًا إلى "الحوامدية"'>الانتحار</a>، احتجاجًا على قرار نقله، فيما تمكن زملاؤه من إنقاذه قبل أن يلقي بنفسه من أعلى إحدى مراجل الشركة التي يزيد ارتفاعها عن 35 مترًا.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من نواب مجلسي الشيوخ والنواب بمحافظة أسوان التقوا رئيس القابضة وطلبوا منه عودة العمال إلى محافظتهم، لما يمثله قرار النقل من تشريد للعمال بنقلهم لمسافة أكثر من 850 كيلومترًا من أسوان للجيزة.</p>

<p>وأشار العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أنهم علموا من النواب أنه لم يصدر قرارًا مكتوبًا من رئيس القابضة بإلغاء النقل حتى لا يتم إحراج رئيس شركة السكر والصناعات التكاملية، ولكن سيتم عودتهم لعملهم بقرار من الأخير.</p>

<p>وأكد عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> أن العمال الستة أُخلي بالفعل طرفهم اليوم من مجمع سكر الحوامدية، الذي انتقلوا إليه قبل شهر، وأنهم في طريق عودتهم إلى أسوان لاستلام عملهم، متوقعًا أن يتم ذلك بداية العام المقبل.</p>

<p>ولم تكن قرارات النقل التعسفي العقاب الوحيد الذي ناله العمال على خلفية مشاركتهم في الاحتجاجات، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق تم تسريح أكثر من 40 عاملًا من العمال المؤقتين بمصنع الخشب الحبيبي التابع لسكر كوم أمبو، الشهر الماضي، على خلفية مشاركتهم في الإضراب.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5c14696-3d06-42b7-8211-f9f939ba58e6" href="https://almanassa.com/news/28044" title='لاعتزامهم الدخول في إضراب.. الأمن الوطني بأسوان يستدعي 10 عمال من "سكر إدفو"'>استدعى </a>جهاز الأمن الوطني بمحافظة أسوان، 10 عمال من شركة سكر إدفو، إحدى شركات السكر والصناعات التكاملية، لاعتزامهم الدخول في إضراب، وحذرهم أحد الضباط من عواقب الدخول في إضراب أو خوض أي احتجاجات.  </p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>دخل</a> نحو 10 آلاف عامل بمصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، في إضراب عن العمل واعتصام، للمطالبة بزيادة الرواتب ورفع قيمة بدل الوجبة وضم العلاوات المتأخرة، حيث بدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، وتبعهم مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة.</p>

<p>واستمرت الاحتجاجات نحو 26 يومًا قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن، وكان مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان هما أول من دخل في الإضراب وآخر من أنهاه، عقب لقاء بأعضاء من مجلس النقابة العامة للصناعات الغذائية زاروا المصنعين وأكدوا للعمال أن الأزمة في طريقها للحل و"أن ملفهم وصل لأعلى المستويات"، حسبما قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767103331831432</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29431</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29ce7bc8-6134-41a6-a1ee-827d0a65c084.png.webp?itok=KK0g-HTl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29ce7bc8-6134-41a6-a1ee-827d0a65c084.png.webp?itok=KK0g-HTl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في خريف 2024، وبينما اتَّجهت كل الأنظار إلى حرب الإبادة الجماعية في غزة بحثًا عن هدنة إنسانية، خاصةً بعد الضربات المؤثرة التي وجهتها الآلة العسكرية والاستخباراتية الإسرائيلية إلى رموز وأدوات ما كان يُسمى "محور المقاومة" في إيران ولبنان وسوريا والأراضي الفلسطينية؛ كان رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو يبحث مع قيادات جيشه كيفية التصدي بفاعلية لتهديدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4232c3a4-5f6b-4971-8ba2-264603c76829" href="https://almanassa.com/news/24059" title='"سنرد بقوة".. إسرائيل تتوعد الحوثيين بعد استهداف مطار بن جوريون '>الحوثيين</a> وقد بدت موجعة وأقوى مما كان مُتصوّرًا.</p>

<p>في ذلك الوقت كانت تركيا تضع اللمسات الأخيرة على اتفاق <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5091059-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%D8%9F">تهدئة</a> بين إثيوبيا والصومال يتضمن تعليق <a href="https://ourouba22.com/article/1707-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9">اتفاق</a> يناير/كانون الثاني 2024 السابق بين أديس أبابا وحكومة صوماليلاند الانفصالية، شمال غرب الصومال الفيدرالي، لضمان إيجاد منفذ بحري وقاعدة عسكرية لإثيوبيا في منطقة بربرة لـ50 عامًا، مقابل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="654644e5-002a-4df1-b1e1-7453c2e5aa76" href="https://almanassa.com/stories/15521" title="ساحل بالإيجار.. لماذا تسعى إثيوبيا لتأمين منفذ بحري في صوماليلاند؟"> الاعتراف الرسمي</a> بصوماليلاند.</p>

<p>تبين أن الاتفاق الذي رعاه الرئيس التركي رجب طيب إردوغان بنفسه يتضمن وصول إثيوبيا إلى البحر "بأمان" عبر الأراضي الصومالية -أو مكان آخر- واستمرار اعتراف أديس أبابا بوحدة الصومال وأراضيه. ثم أجريت الانتخابات الرئاسية في صوماليلاند وأسفرت عن <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/11/19/%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D9%81%D9%88%D8%B2">فوز</a> عبد الرحمن محمد عبد الله (عرّو) من الحزب القومي الصوماليلاندي (ودّأني) بفارق كبير.</p>

<p>بالتزامن مع تلك التطورات، بدأت <a href="https://martinplaut.com/2024/11/27/all-eyes-on-somaliland-the-tiny-african-state-thats-key-to-israels-war-on-houthi-terror/">أصوات مختلفة</a> في الإعلام الإسرائيلي تتحدث عن أهمية التنبّه للاستراتيجية التركية للانتشار في شرق إفريقيا على خلفية تقارب الدين والتقاليد، وتطرح بدائل مثل الدخول في صوماليلاند بصورة فعّالة، لا سيما بعد تعليق التفاهم مع إثيوبيا، وروَّجت <a href="https://www.inss.org.il/publication/somaliland/">بعض الدراسات</a> صراحةً إلى ضرورة استخدام تلك المنطقة الاستراتيجية لـ"تحقيق نصر حاسم" على الحوثيين.</p>

<p>ولم يكن هذا الطرح غريبًا، بل حلقة أخرى من مقدمات الحدث الكبير منذ أيام بإعلان نتنياهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3eccfff-96ef-4028-9015-393debf5c3c6" href="https://almanassa.com/news-bulletin/29382" title='21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. و3 دول توافق على المشاركة في "قوة غزة"'>الاعتراف الرسمي</a> بصوماليلاند وإجرائه "لقاءً تاريخيًا" عن بعد مع عرّو، تلاه نشر بيانات من تل أبيب وهرجيسا تتحدث عن التعاون الحتمي والاستثماري في مجالات التكنولوجيا والتنمية والتجارة، والتطلع المشترك إلى علاقة قائمة على "الاحترام والمنفعة المتبادلة والقيم المشتركة".</p>

<h2><strong>كل شيء مقابل الاعتراف</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="707627bd-1071-4913-b57d-d5aa83301a43" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gcy_xyiwoaacrpx.jpg.webp?itok=wAExYnCa" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة وزراء إثيوبيا- فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد وزعيم صوماليلاند موسى بيهي عبدي، أثناء توقيع مذكرة تفاهم، 1 يناير 2024</figcaption></figure><p>عَكَس سلوك صوماليلاند منذ سنوات استعدادها لتقديم أي شيء وكل شيء مقابل الاعتراف الرسمي وفصل مسارها التاريخي عن مقديشيو، أو على الأقل إقامة علاقات تحمل صفة الرسمية، كما حدث مع الإمارات بعد استثمارها في<a href="https://aawsat.com/home/article/1191106/%C2%AB%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%AF%D8%A8%D9%8A%C2%BB-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%C2%AB%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%A9%C2%BB"> ميناء بربرة </a>وتعيين <a href="https://www.aletihad.ae/news/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4172898/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D8%B1%D8%B6#:~:text=%D9%82%D8%AF%D9%85%20%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87%20%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8%D9%8A%20%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82%20%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D9%84%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%20%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%84%D8%AF%D9%89%20%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D8%B1%D8%B6">مبعوث</a> دبلوماسي وتجاري لها في هرجيسا، حتى ولو كان هذا الاعتراف محدودًا وفي شكل <a href="https://somalilandnation.com/2022/12/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87-%D9%88%D9%81%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D8%B1/">وساطة</a> لحل الخلافات مع الصومال الفيدرالي، كما حدث مع تركيا، التي سعت منذ ثلاث سنوات لتسهيل إجراء سلسلة من الجولات التفاوضية.</p>

<p>هذا الاتجاه البراجماتي المتحلل من أي التزامات ناحية أي أطراف إقليمية أخرى في المحيط الإفريقي والعربي عبَّر عنه وزير الرئاسة الصوماليلاندي خضر حسين عبدي في <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/28/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D9%89">تصريحات</a> حديثة لـ"الجزيرة"، نفى فيها استهداف أي دولة عربية أو إسلامية بالعلاقات مع إسرائيل، لكنه اعتبر أن من الطبيعي أن تتطور العلاقات بوجود إسرائيلي قوي على أرض دويلته؛ أكبر إقليم انفصالي غير معترف به في العالم.</p>

<p>وفي مواجهة تجاهل جامعة الدول العربية مطالبات صوماليلاند المتكررة بالتدخل الناجع في أزمتها مع الصومال الفيدرالي منذ نهاية الحرب الأهلية عام 1991 على انهيار الدولة المركزية، حاولت الحكومات الانفصالية المتعاقبة إحياء التعاون مع إسرائيل مفتاحًا محتملًا لاعتراف دولي واسع وبصفة خاصة من الولايات المتحدة، على خلفية أن دولة الاحتلال كانت من القلة المعترفة بصوماليلاند خلال خمسة أيام فقط استقلت فيها عن بريطانيا عام 1960 قبل أن تتحدَّ مع الصومال الإيطالي مُكونةً دولةً فيدراليةً موحّدةً لم ترَ الاستقرار يومًا. <a href="https://archive.org/details/somalilandafrica0000jhaz">فيما نعمت</a> صوماليلاند بازدهار وأمن ملحوظين.</p>

<p>تستعين هرجيسا بتلك <a href="https://www.facebook.com/Alarabiya.Programs/videos/%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D9%8A-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-1960/1383723903448311/">السردية</a> للتدليل على أن حكومات المنطقة أهملتها لصالح دعم دولة هشة وفاشلة غير قابلة للتوحّد.</p>

<p>وعلى مدار عقود، <a href="https://www.ajnet.me/news/2012/8/15/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B2%D8%AF%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84">اقتصر</a> الوجود العربي والإسلامي الرسمي في الإقليم على إنشاء المدارس الدينية وبعثات <a href="https://www.ajnet.me/news/2012/12/8/%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86">تعليم</a> اللغة العربية، كما <a href="https://wargane.com/2016/09/01/somaliland-top-al-azhar-scholars-pledge-promote-education/">يستضيف</a> الأزهر عددًا كبيرًا من الطلاب سنويًا. لكن لم تقدم أي دولة عربية كبرى، ولا جامعة الدول العربية بطبيعة الحال، أي مقاربة فعّالة للقضية، فسنحت الفرصة لتدخل قوى مختلفة على رأسها إسرائيل.</p>

<h2><strong>الصهيونية وتطويق الهدف</strong></h2>

<p>الأهداف الصهيونية للوجود الرسمي في صوماليلاند يجب قراءتها من منظور استراتيجي وجيوسياسي استثنائي، على رأسها الوجود في منطقة مضيق باب المندب التي تزيد أهميتها التجارية والأمنية باطِّراد، ثم تأمين مركز عسكري واستخباراتي واقتصادي نشيط بالقرب من اليمن والسودان وإثيوبيا ومنابع النيل، ورفع قدرتها على تحركاتِ مساومةِ منافسيها الإقليميين ومواجهتهم من ناحية، ومن ناحية أخرى تقديم الخدمات لحلفائها الكبار وعلى رأسهم الولايات المتحدة أو أي دول أخرى تبحث عن مصالح محدودة أو مؤقتة.</p>

<blockquote>
<p>من المُرجَّح أن يُشكَّل دعم إسرائيل لصوماليلاند عاملَ جذبٍ جديدًا لإثيوبيا</p>
</blockquote>

<p>وقد يعتقد البعض أن وضع مصر ليس جوهريًا في هذا التحرك، غير أن الحقيقة الدامغة تكمن في تضررها المباشر من دخول إسرائيل إلى منطقة على مقربة من أديس أبابا صاحبة السجل غير المريح في استخدام وسائل ضغط مختلفة على القاهرة، خاصة وأن نتنياهو اليوم يكرر بالضبط ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98b580b9-3dc4-4fab-82ba-5724ab151c8a" href="https://almanassa.com/news/15803" title="السيسي: مش هنسمح لحد يهدد الصومال.. ومحدش يجرب مصر">استنفر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ عامين تقريبًا، ودَفَعه إلى توقيع بروتوكول تعاون عسكري وأمني رفيع المستوى مع الصومال ثم <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news-2312025-2/">إعلان</a> ترفيع العلاقات، والتلويح بتطبيق ميثاق الجامعة العربية للدفاع المشترك للتصدي لأي تهديد "مش بنهدد حد لكن لن نسمح لأي طرف يهدد الصومال".</p>

<p>تجدر الإشارة هنا إلى أن وفودًا رسميةً مصريةً سبق <a href="https://mogadishucenter.com/2019/05/6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%B6/#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1%20%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%89%20%D8%B3%D9%86%D8%AF%20%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7,%D9%88%D8%AA%D8%B0%D9%84%D9%8A%D9%84%20%D8%A3%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%AF%20%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%87%D9%85.">وزارت</a> هرجيسا لبحث التعاون المشترك وتقديم المساعدات في مجالات خدمية وثقافية مختلفة، وكان آخرها في مايو/أيار 2019، لكن الموقف الرسمي ظل ثابتًا مع وحدة أراضي الصومال.</p>

<h2><strong>نحو تنسيق ثلاثي</strong></h2>

<p>من المُرجَّح أن يُشكَّل دعم إسرائيل لصوماليلاند عاملَ جذبٍ جديدًا لإثيوبيا لإنعاش اتفاق المنفذ البحري، أو على الأقل الشروع في أنشطة تشاركية في المجالات الاقتصادية والأمنية، مما يسهم في جعل المنطقة بالتدريج محورًا آخرَ لجذب الاستثمارات الدولية وتقوية الإقليم الانفصالي بصورة تحوله إلى دولة قائمة بحكم الأمر الواقع/de facto state تتوافر فيها فرص الحياة وكل شروط الاعتراف الدولي.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي <a href="https://www.independentarabia.com/node/634220/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AF%D8%A9%D8%9F">استقبلت</a> أديس أبابا الرئيس الصوماليلاندي عرّو بدعوة رسمية، فيما عكس مضيَّ العلاقاتِ الثنائيةِ على نحو مميز، رغم تعليق اتفاق المنفذ البحري.</p>

<p>هذه الطريق لن تكون نهايتها انتزاع الشرعية الدولية فحسب، أو تغيير الموقف الأمريكي (الرسمي) الذي ما زال ثابتًا بجانب الصومال الموحد، لأن أي <a href="https://www.independentarabia.com/node/634220/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AF%D8%A9%D8%9F">تقارب</a> إسرائيلي إثيوبي داعم لصوماليلاند سيمهّد إلى نتائج مهمة أخرى، على رأسها تمكين حكومة هرجيسا من القضاء على الانفصاليين داخل الإقليم والجماعات المطالبة بالوحدة الفيدرالية، أخذًا في الاعتبار <a href="https://futureuae.com/ar/Mainpage/Item/7929/%D8%A5%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D8%B5-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9">المناوشات</a> المتقطعة منذ ثلاث سنوات في مدينة لاسعاوند، التي تعكِّر صفوَ استقرارٍ تُروّج له الحكومات الصوماليلاندية المتعاقبة. وسيؤدي ذلك بالضرورة إلى مزيد من المطالبات الانفصالية مما يجعل من المستحيل حماية وحدة الصومال، إلى جانب انهيار أي فرص للوصول إلى هدوء دائم وتقويض لأعمال العنف.</p>

<p>وبقليلٍ من التدبّر يمكن التمييز بين الأهداف الإسرائيلية الاستراتيجية، والنتائج محتملة الحدوث في المديين المتوسط والبعيد من جهة، ومن جهة أخرى مساعي نتنياهو في سياق علاقته الخاصة جدًا بالرئيس الأمريكي دونالد ترامب وبالحزب الجمهوري واليمين بشكل عام، الذي يمر حاليًا بسلسلة من <a href="https://asharq.com/politics/165018/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-maga/">التقلبات</a> الداعية لمراجعة الأولويات وموقع دعم إسرائيل منها.</p>

<h2><strong>نتنياهو يخالف التوقعات والتوصيات</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1fc4e901-2986-4660-8352-b5addb7acc42" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1fc4e901-2986-4660-8352-b5addb7acc42.jpg.webp?itok=CSPmn-eX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي على إكس</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء الإسرائيلي يُحادث رئيس صوماليلاند محمد عبد الله، 26 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>إذا كان الاعتراف الإسرائيلي بصوماليلاند هو نتيجة شبه حتمية لمقدمات طويلة، فإن اختيار التوقيت والمبادرة دون التنسيق التام مع ترامب إلى حدِّ إسباغ وصف "الاتفاقات الإبراهيمية" على الخطوة دون الحصول على موافقة مسبقة من ترامب، ثم <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A">رفض</a> الأخير القرار الإسرائيلي واستبعاد إقدام واشنطن عليه، كلها مؤشرات على لعبة أوسع يحاول نتنياهو من خلالها انتزاع مكسب أكبر من مجرد المباركة، وأوسع من السماح <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cde95l17jplo">بتهجير</a> الفلسطينيين من غزة إلى صوماليلاند.</p>

<p>منذ شهرين فقط، ألقى الباحث المتخصص في العلاقات الإسرائيلية الإفريقية آشر لوبوتسكي محاضرة في معهد دراسات الأمن القومي بجامعة تل أبيب عن آفاق الاعتراف بصوماليلاند، ثم نشر <a href="https://www.inss.org.il/publication/somaliland/">ورقة</a> استبعد فيها أن تبادر إسرائيل إلى ذلك منفردة بدون واشنطن، وأجمل الأسباب في احتمالية ردة الفعل الغاضبة في العواصم العربية والإسلامية، وأنَّ إسرائيل طالما ترددت في الاعتراف بالدول الانفصالية خشية انعكاس الأمر على وضع فلسطين من منظور القانون الدولي، وأن خطوة الاعتراف لا بد أن تسبقها جهود أخرى كخطوات رمزية مثل فتح مكتب تجاري والاعتراف بجوازات سفر صوماليلاند، موصيًا بضروة إقناع إدارة ترامب بالاعتراف بها أولًا.</p>

<p>وإذا سلّمنا بأن<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206d2daa-44d0-42f5-8287-c04120d63471" href="https://almanassa.com/news/20721" title="المحكمة الجنائية الدولية تصدر أوامر اعتقال بحق نتنياهو وجالانت"> مجرم حرب</a> مطلوبٌ للمحكمة الجنائية الدولية لن يتوقف كثيرًا عند تأثير محتمل للاعتراف على القضية الفلسطينية على خلفية تجاهله أطنانًا من القرارات الأممية السياسية والقضائية لصالح الشعب الفلسطيني، فضربة نتنياهو ليست مقامرةً. إنها مغامرة لا تعوزها الدراسة على ضوء أربعة أمور أساسية:</p>

<p>أولها، سابقة طرح <a href="https://perry.house.gov/news/documentsingle.aspx?DocumentID=403292">مشروع قانون</a> في الكونجرس للاعتراف باستقلال صوماليلاند دولةً مستقلةً ومنفصلةً، من الجمهوري سكوت بيري، في يونيو/حزيران الماضي، بعد شهور من تداول أوراق بحثية ودراسات في معاهد ومراكز أمريكية، أبرزها <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cp3j1qn0499o">مشروع 2025</a> الصادر عن مؤسسة "هيريتج" اليمينية المحافظة، عن ضرورة دعم تقسيم الصومال لتوطيد مكانة الولايات المتحدة في القرن الإفريقي بحجة المجابهة الضرورية لنشاط الصين في إفريقيا، وتلافي تدهور الوجود الأمريكي في شرق القارة، واستعادة السيطرة الاقتصادية والعسكرية. وبالتالي فإن نتنياهو يعي جيدًا أنه يساهم في إحياء هذا الزخم، ويداعب أطماعًا لها ما يبررها.</p>

<p>ثانيها، ضَعف الموقف الرسمي العربي إزاء الاتفاق المعلق بين صوماليلاند وإثيوبيا، فقد تم احتواء الأمر فقط بعد التهديد المصري المبطن وبواسطة التدخل التركي الساعي أولًا إلى منع دول أخرى من التمدد في المنطقة، وغياب أي ردود فعل رسمية قوية من دول الخليج الأكثر ثراءً ووجودًا في المنطقة خلال العقد الأخير، وعدم انعكاس ما حدث بدعم فارق للصومال الفيدرالي.</p>

<p>ثالثها، أن المصالح الإسرائيلية المأمولة من تنسيق واسع مع صوماليلاند وإثيوبيا ودول أخرى في المنطقة باتت تكتسب أهمية كبرى لا تحتمل الإرجاء، خاصة في ظل التعاون المتنامي بين مصر وتركيا، كل على حدة، مع الصومال وجيبوتي، واتخاذه صور اتفاقات تعاون وشراكة عسكرية واقتصادية. فضلًا عن إتاحة بدائل استراتيجية أخرى للتحرك مستقبلًا في المنطقة، حتى إذا تأخرت الاستجابة الأمريكية للاعتراف.</p>

<p>أما الأمر الرابع فيتمثل في ضمان موطئ قدم للاحتلال بالقرب من اليمن تحسبًا لأي تصعيد مع إيران، وذلك في خضم التغيرات السياسية والميدانية العنيفة في الجنوب، تزامنًا مع التصعيد الأخير وقصف السعودية لمواقع المجلس الانتقالي الجنوبي اليمني وأسلحته القادمة من الإمارات بعد رفضه دعوة الرياض لسحب قواته من حضرموت والمهرة، وسط <a href="https://mdeast.news/ar/2025/12/28/%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7/">غموض</a> أفق مسار التفاهم بين البلدين الخليجيين ومدى إمكانية التوصل لتفاهم بين طهران والرياض حول مستقبل الحوثيين.</p>

<p>كعادته؛ يريد نتنياهو الإمساك بزمام المبادرة وتلابيب القضية، فاستهدف أبعد نقطة ممكنة حتى يزج بواشنطن وباقي الدول المهتمة، في أتون التفاعل مع وضع صوماليلاند استغلالًا للحراك الحالي في المنطقة على حافة الانفجار الشامل وإعادة التشكيل، وزيارته الحالية لأمريكا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="654644e5-002a-4df1-b1e1-7453c2e5aa76" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15521" role="article" about="/stories/15521" data-sanitized-id="node-15521" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15521" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15521" data-ph-capture-attribute-link-title="ساحل بالإيجار.. لماذا تسعى إثيوبيا لتأمين منفذ بحري في صوماليلاند؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ساحل بالإيجار.. لماذا تسعى إثيوبيا لتأمين منفذ بحري في صوماليلاند؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لا مبالغة في وصف ما فعله نتنياهو بـ"الاستفزاز الاستراتيجي" بغية التفاوض مع ترامب، وربما مع دوائر أخرى، على تنصيبه راعيًا وحيدًا للمصالح الأمريكية والصهيونية في القرن الإفريقي، وتكريس وضع سياسي استثنائي، يُجيد الاستثمار فيه، بصورة الرجل الأقوى بالشرق الأوسط، غير القابل للتغيير والأقدر على تنفيذ أجندته.</p>

<p>المشهد يعني ببساطة أن الدفاع "الناجع" عن مصالح مصر وغيرها من الدول المتضررة بالمنطقة لن يستند إلى الخطابات في مجلس الأمن على ضرورتها، بل إلى الجاهزية للتحرك متنوع المسارات في ساحة القرن الإفريقي وخليج عدن، والعمل السياسي الجاد في واشنطن، للتصدي لخطط بسط نفوذ إسرائيل الإقليمي عبر الحلفاء والوكلاء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-751fcec33b0be2315cec28edb6dbbd689cc70866f32e7af88b330b311e1b7df4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 14:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767097944352555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حقوقيون يُحمِّلون الإمارات مسؤولية تفاقم العنف الجنسي ضد النساء في السودان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29440</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b797181f-a5f2-4992-8fe6-0c4c5cd18700.jpg.webp?itok=D0m3kwSt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b797181f-a5f2-4992-8fe6-0c4c5cd18700.jpg.webp?itok=D0m3kwSt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حمَّل حقوقيون وصحفيون خلال حلقة نقاشية عبر "زووم" الإمارات المسؤولية عن تفاقم العنف الجنسي والانتهاكات بحق النساء والفتيات في السودان، بدعمها قوات الدعم السريع بالسلاح منذ اندلاع الحرب في أبريل/نيسان 2023، مطالبين المجتمع الدولي بالتدخل ومساءلتها ووقف توريد السلاح وحماية المدنيين.</p>

<p>نظمت <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid0YsCUUAzasHmVNrpxx68BzH58CKRec9PE9oBKmN75nK56Yq814du6iA6CYLWMNRtvl&amp;id=100064637741380&amp;mibextid=CDWPTG">الحلقة النقاشية</a> مؤسسة "ماعت للسلام والتنمية وحقوق الإنسان"، أمس، تحت عنوان "تدفق الأسلحة إلى قوات الدعم السريع وانعكاساته على انتهاكات حقوق المرأة في السودان".</p>

<p>وحضرت الحلقة مؤسسة مبادرة "العدالة لهن" المعنية بدعم النساء والفتيات واللاجئات والناجيات من العنف الجنسي والجندري شهد محمد عبد الحميد، والكاتبة الصحفية المتخصصة في قضايا النوع الاجتماعي إسراء الشاهر، والصحفي السوداني محمد كامل بن عبدالرحمن، ومدير وحدة نزع السلاح بمؤسسة ماعت محمد مختار.</p>

<p>وقالت شهد عبد الحميد، مؤسسة مبادرة "العدالة لهن"، إن المبادرة استقبلت حالات لنساء تعرضن لاعتداءات جنسية على يد قوات الدعم السريع، بينها اغتصاب صاحبه تشويه للأعضاء التناسلية باستخدام آلات حادة.</p>

<p>وأكدت شهد عبد الحميد أن الانتهاكات لم تقتصر على النساء فقط، مشيرة إلى توثيق حالات اعتداء جنسي بحق رجال.</p>

<p>وطالبت بالتحرك العاجل ضد الجماعات المسلحة في مدينة الفاشر، معتبرة أن المستشفيات التابعة لقوات الدعم السريع في دول مجاورة تستقبل الضحايا، في حين يعاني المواطنون داخل الفاشر من انتهاكات وغياب الحماية.</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين، وتواجه "الدعم السريع" اتهامات وإدانات بارتكاب جرائم عنف واغتصاب بحق النساء والفتيات خلال العمليات العسكرية.</p>

<p>وقالت الصحفية إسراء الشاهر إن النزاع المسلح أسفر عن ارتفاع غير مسبوق في العنف الاجتماعي، خاصة في المناطق الخاضعة لسيطرة قوات الدعم السريع، مشيرة إلى أن الانتهاكات كانت ممنهجة وواسعة الانتشار، وشملت الاغتصاب الجماعي، والاستعباد الجنسي، والاحتجاز القسري، والتهديد بالعنف لإجبار العائلات على النزوح.</p>

<p>وأكدت إسراء الشاهر أن آلاف الحالات لم تُبلِّغ بسبب الخوف من الوصم الاجتماعي، وأن استمرار تدفق الأسلحة ساهم بشكل مباشر في إطالة أمد العنف، خصوصًا في المناطق التي تفتقر للشرطة والخدمات الطبية.</p>

<p>وأشار الصحفي السوداني محمد كامل بن عبد الرحمن إلى أن مسارات تدفق الأسلحة تشمل الشرق الليبي والمثلث الحدودي بين مصر وليبيا والسودان، ومعبر أدري التشادي، ومطار أم جرس، وقاعدة مطار بوصاصو في صوماليلاند، مؤكدًا أنها تمثل شرايين رئيسية لتغذية الحرب.</p>

<p>وانتقد بن عبد الرحمن دور اللجنة الرباعية (الولايات المتحدة والسعودية والإمارات ومصر) لعدم معالجتها جذور النزاع، مضيفًا أن الإمارات تُساند الدعم السريع في الوقت ذاته التي تحاول لعب دور في فرض السلام.</p>

<p>واتفق الصحفيان على أن السلاح استخدم أداة للتهديد والترهيب قبل تنفيذه للجرائم، كما حال دون وصول الضحايا إلى العلاج، مؤكدين أن القانون الدولي وقرارات مجلس الأمن تحمل الدول مسؤولية الانتهاكات الناتجة عن الأسلحة التي تقدمها.</p>

<p>من ناحيته، قال مدير وحدة نزع السلاح بمؤسسة ماعت محمد مختار، إن انتشار السلاح فاقم حالات الاغتصاب الجماعي منذ عام 2023، ما دفع بعض الضحايا إلى الانتحار، مشيرًا إلى أن عناصر قوات الدعم السريع استخدموا السلاح كوسيلة مباشرة للترهيب والاعتداء، موضحًا أن المؤسسة وثقت عبر شهادات محلية وقائع اغتصاب جماعي وزواج قسري للنساء في عدة مناطق بالسودان منذ أبريل 2023.</p>

<p>وأكد مختار أن الدول المزودة بالأسلحة تتحمل مسؤولية مباشرة عن آثار استخدامها، مشيرًا إلى أن معظم الأسلحة التي تعتمد عليها القوات مصنعة في الصين وبلغاريا، سواء عبر تدفق مباشر أو تحويل غير مباشر، وأن غالبية الناجيات بحاجة لتأهيل نفسي واجتماعي، مع تقديرات تشير إلى أن نحو أربعة ملايين امرأة سودانية معرضات لخطر العنف الجنسي.</p>

<p>ومطلع نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e89c620-0ab6-4fe0-aa6c-7b343297d649" href="https://almanassa.com/news/28176" title='سفير السودان في القاهرة يتهم الإمارات بتسليح "الدعم السريع"'>اتهم</a> سفير السودان في القاهرة عماد الدين مصطفى عدوي، الإمارات، بتقديم الدعم العسكري والمالي والسياسي لعناصر الدعم السريع لارتكاب جرائمه في السودان، محملًا المجتمع الدولي ومجلس الأمن مسؤوليتهم الأخلاقية والقانونية في منع استمرار هذه الإبادة الجماعية ومحاسبة مرتكبيها ومموليها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn5x06pxy2no">تتهم</a> السودان، الإمارات، بدعم قوات الدعم السريع في الحرب الأهلية المستمرة في البلاد، التي أودت بحياة عشرات الآلاف، وأجبرت الملايين على النزوح من ديارهم، وتركت الكثيرين يواجهون خطر المجاعة، بينما تنفي الإمارات هذه الاتهامات نفيًا قاطعًا، واصفةً القضية بأنها "مسرحية سياسية" و"حيلة دعائية ساخرة".</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://sudantribune.net/article300570/">قررت</a> الحكومة السودانية قطع العلاقات الدبلوماسية مع الإمارات وأعلنتها دولة عدوان.</p>

<p dir="rtl">وكانت محكمة العدل الدولية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def059d9-4309-4426-a6ec-34c228c2b572" href="https://almanassa.com/news/23969" title='"العدل الدولية" ترفض دعوى السودان ضد الإمارات لعدم الاختصاص'>رفضت</a> دعوى السودان ضد الإمارات بشأن "انتهاك اتفاقية الإبادة الجماعية من خلال دعم القوات شبه العسكرية في منطقة دارفور"، وأعلنت المحكمة، الاثنين، أنها لا تملك صلاحية اتخاذ تدابير تأديبية ضد الإمارات، وصوّت قضاتها على إنهاء القضية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 14:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767097944352554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العيال كبرت.. في السجن</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29370</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e4a88b5-77e4-4381-b3ff-8dec2cf55e40.png.webp?itok=ek1IKalM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e4a88b5-77e4-4381-b3ff-8dec2cf55e40.png.webp?itok=ek1IKalM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أصدرت المحكمة حُكمها بمعاقبة المُتَّهمَيْن الاثنين بالسجن عشر سنوات. النيابة اتهمت الأول بتأسيس وتولِّي قيادة جماعة إرهابية، واتهمت الثاني بالانضمام للجماعة، واتهمتهما معًا بتمويل هذه الجماعة الإرهابية والاشتراك في اتفاق جنائي لارتكاب جريمة إرهابية.</p>

<p>اتهامات معتادة وقضية متكررة، لكنَّ اللافت هذه المرة أن الشخصين اللذين واجها هذه الاتهامات طفلان لم يبلغا الثمانية عشرة، ورغم ذلك ألقي القبض عليهما ولم يتمكن المحامون والأسرتان من التعرف على مكان احتجازهما لأيام، ثم وقفا أمام نيابة أمن الدولة العليا لا نيابة مختصة بقضايا الطفل، وبقيا رهن الحبس الاحتياطي أكثر من عام، قبل أن يصدر الحكم <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/u/%D8%A8%D8%A7%D8%A8%DA%86%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%84%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85/#:~:text=%D9%82%D8%B6%D8%AA%20%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84%20%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%8C%20%D8%A3%D9%85%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%A3%D9%85%D8%B3.">بسجنهما</a> 10 سنوات.</p>

<p>حتى الآن لا يعرف الطفلان ولا أُسرتاهما ولا المحامون بوضوح ماهية الجماعة الإرهابية أو النشاط الإرهابي المنسوب لهما ارتكابه. فقط يقول الأهل إن الولدين انضما إلى مجموعة على تليجرام وهما يلعبان PUBG. لا نقطع بالبراءة، ولا نستبعد الإدانة، فقط نستغرب التجاهل الدائم للقوانين المصرية التي حددت آليةً واضحةً للتعامل مع الأطفال المتهمين في قضايا جنائية.</p>

<p>في مصر، كما في العالم كله، هناك <a href="https://www.elwatannews.com/data/iframe/pdf/14325298321514283518.pdf">مسار منفصل</a> لمحاكمة الأطفال والتحقيق معهم، وفي أغلب الأوقات يتعيَّن التعامل معهم كضحايا يحتاجون للحماية لا مجرمين مستحقين للعقاب. حتى الدول التي تتيح قوانينها حبس الأطفال دون الثامنة عشرة احتياطيًا <a href="https://e-justice.europa.eu/topics/your-rights/rights-minors-court-proceedings/fr_en">مثل فرنسا</a>، تشترط فعل ذلك "عند الضرورة القصوى مع تفضيل بدائل الاحتجاز"، وفي كل الأحوال يُحبسون في سجون مخصصة للأحداث، يُمكَّنون فيها من الدراسة ولقاء الأهل.</p>

<p>هنا على أرض الواقع، يُحبَس الأطفال احتياطيًا دون مبرر واضح، يُخفون قسرًا لأيام دون إعلام ذويهم بمكانهم، يُحقق معهم أمام نيابات غير مخصصة لهم، يُحبسون مع بالغين في الزنازين نفسها، يُستجوبون لساعات داخل المقرات الأمنية دون مراعاة لخصوصيتهم. وكلها مخالفات ليس فقط للقوانين الدولية بل حتى للقانون المصري نفسه.</p>

<p>الأزمة أن هذا كله يحدث بشكل دوري ونمط متكرر وجماعي، والأزمة تصبح أكبر عندما يكون الطفل مجرد رقم داخل قضية كبيرة تضم مئات المتهمين، القضية رقم <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">165 لسنة 2024</a> مثلًا كانت تضم سبعة أطفال ضمن 24 متهمًا.</p>

<h2><strong>الحبس للجميع</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1d2a8043-6281-469a-be55-8bd60c42a810" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/mbadrt-alatfal-almrdyn-llkhtr.jpg.webp?itok=JGj5kG5i" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>من مسرحية "طيارة ورق" نتاج مبادرة الأطفال المعرضين للخطر </figcaption></figure><p>يكافح المحامون والحقوقيون طوال العقد الأخير لإقناع الدولة بالكف عن استخدام الحبس الاحتياطي عقوبةً في قضايا البالغين والبحث عن بدائل أخرى، فإذا به يُستخدم ضد أطفالٍ لم يبلغوا بعد السن القانونية.</p>

<p><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A">قضى</a> "م.س" 10 شهور كاملة في الحبس الاحتياطي عندما كان عمره 16 عامًا، ساءت خلالها حالته الصحية وبات مهددًا بفقدان بصره نتيجة لحاجته إلى جراحة عاجلة رفضت السلطات إجراءها ولو على نفقة أسرته الخاصة.</p>

<p>أُلقي القبض على "م.س" في 24 مايو/أيار 2023 ووُجهت إليه قائمة الاتهامات نفسها، على رأسها الانضمام لجماعة إرهابية وخضع للحبس الاحتياطي، وفي 19 يوليو/تموز من العام نفسه قررت المحكمة إخلاء سبيله بضمان محل إقامته مراعاة لوضعه الصحي شديد الخطورة.</p>

<p>لكن الداخلية امتنعت عن تنفيذ القرار وأعادت عرضه على النيابة بعدها بيومين على ذمة قضية أخرى وبلائحة الاتهامات ذاتها ليتم حبسه احتياطيًا مرة أخرى على ذمة القضية الجديدة، وبعد كثير من المناشدات للنائب العام والسلطات القضائية من أسرة الطفل ومحاميه والمنظمات الحقوقية صدر قرار بإخلاء سبيله على ذمة القضية.</p>

<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/30761869">يقول</a> دوستويفسكي إن الدرجة الحقيقية لتحضر أي مجتمع تُقاس بكيفية تعامله مع أضعف أفراده، لذلك لا نفهم لماذا تتعنت مؤسسة كبيرة مع طفل لهذا الحد؟ ولماذا يصدر قرارٌ بحبس طفل احتياطيًا بناء على محضر تحريات ودون دليل واحد؟ وما الذي ستخسره منظومة العدالة إذا خرج الطفل وتواصلت محاكمته دون حبس احتياطي؟</p>

<p>من أهم واجبات الدولة ألَّا أن تكون هي أداة ظلم الأطراف الأضعف واستغلال ضعفهم، حتى أولئك الأطفال الذين ارتكبوا جرائمَ ثابتةً نتيجة تربية خاطئة أو بيئة مسمومة، هم ضحايا واجب على الجميع العمل على تقويمهم وإعادتهم إلى المجتمع أعضاء صالحين، ما بالك بطفلٍ سار في مظاهرة أو انجرَّ خلف لعبة إلكترونية أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81bd858d-93f1-4b9c-92c7-7f40c5e9e411" href="https://almanassa.com/stories/5846" title="موكا حجازي: ضحية تُحاكم مرتين">نشر فيديو</a> على تيك توك!</p>

<h2><strong>عاهة مستديمة</strong></h2>

<p><a href="https://www.hrw.org/ar/report/2020/03/23/339255">توثِّق</a> منظمة هيومن رايتس ووتش عام 2020 حالة كريم حميدة، الذي كان عمره أقل من 17 عامًا وقت القبض عليه، وقتها حُكم عليه بالإعدام رغم أن الاتهامات الموجهة إليه لم تتضمن قتلًا أو إصابات، ورغم أن القانونين الدولي والمصري يمنعان الحكم بالإعدام على من هم دون الثامنة عشرة.</p>

<p>لاحقًا وبالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="88a6c483-6adc-4d83-9d86-cabb35afda5c" href="https://almanassa.com/news/26737" title="منظمات حقوقية توثِّق إخفاء 15 طفلًا لعبوا PUBG ثم حبسهم واتهامهم بالإرهاب">ضغوط حقوقية</a> خُفِّف الحكم إلى السجن عشر سنوات، رغم أن أن هيومن رايتس تحدثت عن إخفائه أسابيع منذ القبض عليه وحتى تقديمه للنيابة، وأنه تعرض للتعذيب وسوء المعاملة لانتزاع الاعترافات التي اعتمدت عليها المحكمة، ولذلك اعتبرت المنظمة أن هذه القضية تحديدًا كاشفة للنمط المقلق لمحاكمة الأطفال أمام محاكم استثنائية واستخدام الاعترافات القسرية في انتهاك صارخ للقوانين الدولية واتفاقيات حقوق الطفل.</p>

<p>ليست مجرد أيامٍ ضاعت من عمره، ولا دروسٍ غابت عن دفاتره، فالطفل الذي يُنتزع من سرير إلى زنزانة، ومن لعبة إلى قيد، لن يخرج من التجربة كما دخل، وحين يكون الحبس أول لقاءٍ مع الدولة فإننا نخاطر بإنتاج جيل يحمل في داخله شعورًا دائمًا بالمرارة والخذلان.</p>

<p>الخبر الجيد أن تجنب هذا المسار ليس صعبًا، فقط يبدأ بإدراك حقيقة أن الطفل مشروع إنسان وليس ملفًا أمنيًا، وبأن الجور في استخدام السلطة إن كان سيئًا في المطلق، فهو أبشع بكثير عندما يكون الضحية طفلًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7bc0119-78af-4607-9b40-c1180cd883d2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27899" role="article" about="/stories/27899" data-sanitized-id="node-27899" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27899" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27899" data-ph-capture-attribute-link-title='"الأرقام المفزعة" لزواج الطفلات في مصر' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الأرقام المفزعة" لزواج الطفلات في مصر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يحمل القانون المصري ضمانات عديدة وخطوات واضحة للتعامل مع قضايا الأطفال، ليست كافيةً وليست مثاليةً، لكن على الأقل يجب احترامها والسير وفقًا لأحكامها، كما يحمل القانون المصري هامشًا واسعًا من التسامح ومخارجَ عديدةً للتخفيف والعفو استُخدمت سابقًا مع <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/2017/06/23/egypt-sisi-pardons-hisham-talaat-mustafa">هشام طلعت مصطفى</a> و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17052018&amp;id=d0f17b90-8f6e-457a-b721-97f3ae7d9405">صبري نخنوخ</a> المتهمَيْن بالقتل وحيازة السلاح، ولم تُستخدم مع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e60d4d8f-aa6f-4b96-b347-6fd92d4e7871" href="https://almanassa.com/stories/20062" title="أعلام داعش وصور الكلاشينكوف وهلاوس أخرى">قُبِضْ عليه</a> من مظاهرة عام 2013 وهو في التاسعة عشرة من عمره، وأمضى عشرينياته كاملة في السجن، وأكمل قبل شهر عامه الثاني والثلاثين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c65801d8067ffaa2256cd3363dcdd507edba0f07337798c724284bed18c9776e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 14:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767092541707027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29438</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت السعودية اليوم الثلاثاء إن أمنها الوطني خط أحمر ستدافع عنه، وذلك بعد ساعات من شن التحالف الذي تقوده المملكة هجومًا على ميناء المكلا اليمني لاستهداف دعم عسكري خارجي قادم للانفصاليين الجنوبيين المدعومين من الإمارات.</p>

<p>وذكرت وزارة الخارجية السعودية في <a href="https://www.facebook.com/spagov/posts/pfbid02wLcxD2VhNBYft3ftrV9kT43nkttiQX9DDup6zEAaqgJu9SPKcC5myKpe7abYZxdBl">بيان</a> أن "أي مساس أو تهديد لأمننا الوطني هو خط أحمر لن تتردد المملكة حياله في اتخاذ كافة الخطوات والإجراءات اللازمة لمواجهته وتحييده".</p>

<p>وأعربت المملكة العربية السعودية عن أسفها لما وصفته بالضغط الذي مارسته الإمارات على قوات المجلس الانتقالي الجنوبي لدفعها للقيام بعمليات عسكرية على حدود المملكة الجنوبية في محافظتي حضرموت والمهرة، معتبرة أن ذلك يشكل تهديدًا للأمن الوطني السعودي، ولأمن واستقرار اليمن والمنطقة.</p>

<p>وقالت وزارة الخارجية السعودية في بيان، إن الخطوات التي قامت بها الإمارات "بالغة الخطورة ولا تتوافق مع أسس تحالف دعم الشرعية في اليمن، ولا تخدم جهوده في تحقيق أمن واستقرار اليمن".</p>

<p>وطالبت الرياض الإمارات بالاستجابة لطلب اليمن بسحب قواتها خلال 24 ساعة، وإيقاف أي دعم عسكري أو مالي لأي طرف داخل اليمن، مؤكدة على أهمية تغليب مبادئ الأخوة وحسن الجوار بين دول مجلس التعاون الخليجي، والحفاظ على العلاقات الثنائية بين البلدين.</p>

<p>وجاء البيان، بعد ساعات من <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1843193-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B4%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7">تنفيذ</a> التحالف العربي الذي تقوده السعودية غارة جوية محدودة استهدفت "دعمًا عسكريًا خارجيًا" في ميناء المكلا، وذلك بعد أيام من تحذيره للمجلس الانتقالي الجنوبي، الجماعة الانفصالية الرئيسية في جنوب اليمن، من تنفيذ تحركات عسكرية في محافظة حضرموت.</p>

<p>وقال المتحدث باسم قوات التحالف اللواء الركن تركي المالكي إن سفينتين قادمتين من ميناء الفجيرة بالإمارات دخلتا ميناء المكلا يومي السبت والأحد "دون الحصول على التصاريح الرسمية من قيادة القوات المشتركة للتحالف، حيث قام طاقم السفينتين بتعطيل أنظمة التتبع الخاصة بالسفينتين وإنزال كمية كبيرة من الأسلحة والعربات القتالية لدعم قوات المجلس الانتقالي الجنوبي".</p>

<p>ونقلت وسائل إعلام سعودية رسمية عن التحالف قوله إن الغارة على ميناء المكلا لم تسفر عن سقوط قتلى أو مصابين أو أضرار جانبية.</p>

<p>وأكد رئيس مجلس القيادة اليمني، رشاد العليمي، أن اليمن لا يحتمل فتح جبهات جديدة، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30122025&amp;id=d53e3b00-eee5-4612-bdc9-045c3abb3fd0">داعيًا</a> القوات الإماراتية إلى الخروج من الأراضي اليمنية خلال 24 ساعة، وإلغاء اتفاقية الدفاع المشترك مع الإمارات، وفرض حظر جوي وبحري وبري لمدة 72 ساعة، مع إعلان حالة الطوارئ لمدة 90 يومًا قابلة للتمديد.</p>

<p>وشدد العليمي على أن قضية الجنوب "عادلة"، وأن أي استغلال لها لتعطيل المؤسسات الدستورية أو تحقيق أهداف سياسية غير مشروعة مرفوض تمامًا.</p>

<p>وقال العليمي في كلمة متلفزة "الانتقالي امتنع عن تلبية دعواتنا لمعالجة الخلافات واتخاذ القرارات، ودور الإمارات أصبح موجهًا ضد أبناء الشعب اليمني"، مؤكدًا التزام الحكومة اليمنية بحماية المدنيين في المحافظات الشرقية، ومنح المحافظين الصلاحيات الكاملة لتسيير شؤون المحافظتين.</p>

<p>ومن ناحيتها، لم ترد الإمارات سواء ببيانات رسمية أو تصريحات لمسؤولين حتى موعد كتابة السطور.</p>

<p>وكان المجلس الانتقالي الجنوبي في البداية <a href="https://www.reuters.com/ar/world/VQOKCQ7WCRISPNEEZEL3TNKBS4-2025-12-30/">جزءًا</a> من التحالف الذي تقوده السعودية، والذي تدخل في اليمن عام 2015 لمواجهة جماعة الحوثي، إلا أن موقف المجلس تحول لاحقًا، وسعى للحصول على حكم ذاتي في الجنوب.</p>

<p>ومنذ عام 2022، أصبح المجلس جزءًا من تحالف يسيطر على المناطق الجنوبية الخارجة عن سيطرة الحوثيين، بموجب مبادرة لتقاسم السلطة مدعومة من الرياض.</p>

<p>وفي الوقت الحالي، تسيطر قوات المجلس المدعومة من الإمارات على مساحات واسعة في الجنوب، إضافة إلى محافظة حضرموت ذات الأهمية الاستراتيجية.</p>

<p>وتقع حضرموت على الحدود مع السعودية، وترتبط معها بعلاقات ثقافية وتاريخية؛ حيث يعود أصل العديد من الشخصيات السعودية البارزة إلى المنطقة. بينما يسيطر الحوثيون على الجزء الشمالي من البلاد، بما في ذلك العاصمة صنعاء، بعد أن أجبروا الحكومة المدعومة من السعودية على الفرار جنوبًا.</p>

<p>وأكد التحالف اليوم أنه سيواصل "منع وصول أي دعم عسكري من أي دولة لأي مكون يمني دون التنسيق مع الحكومة اليمنية الشرعية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767087141847726</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس إسرائيل يُكذِّب ترامب بشأن العفو عن نتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29436</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7.jpeg.webp?itok=vmU0ZJiw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7.jpeg.webp?itok=vmU0ZJiw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفاد مكتب الرئيس الإسرائيلي إسحق هرتسوج، مساء أمس الاثنين، بأنه لم يجرِ أي محادثات مع الأمريكي دونالد ترامب منذ تقديم طلب العفو عن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو قبل عدة أسابيع.</p>

<p>وجاء <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/30/israeli-presidents-office-issues-denial-after-trump-claims-netanyahus-pardon-on-its-way">بيان</a> الرئاسة الإسرائيلية بعد وقت قصير من تصريحات الرئيس الأمريكي أمس، قال فيها إنه تحدث إلى الرئيس الإسرائيلي الذي أبلغه بأن العفو عن نتنياهو "في طريقه للصدور".</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4163114">قال</a> للصحفيين في فلوريدا، قبيل اجتماعه مع نتنياهو، إن هرتسوج أبلغه بقرب صدور العفو، مضيفًا "إنه رئيس وزراء في زمن الحرب، وهو بطل. كيف لا يُمنح عفوًا؟، تحدثت إلى الرئيس هرتسوج وأخبرني أن الأمر في طريقه إلى ذلك".</p>

<p>وردًا على هذه التصريحات، أكد مكتب الرئيس الإسرائيلي أن هرتسوج لم يُجرِ أي اتصال مباشر مع ترامب منذ تقديم طلب العفو، موضحًا أن الرئيس تحدث آنذاك فقط إلى ممثل عن ترامب، وتم خلال هذا التواصل التأكيد على أن أي قرار سيُتخذ وفقًا للإجراءات القانونية المتبعة.</p>

<p>ويحاكم نتنياهو في <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-43063029">قضايا</a> رشوة واحتيال وخيانة أمانة تعود إلى لائحة اتهام وُجهت إليه عام 2019، وهو أول رئيس وزراء إسرائيلي يُتهم بارتكاب جرائم جنائية أثناء توليه المنصب، فيما ينفي نتنياهو جميع التهم الموجهة إليه.</p>

<p>وكان رئيس الوزراء الإسرائيلي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da755932-a72c-4870-9601-2b398e932407" href="https://almanassa.com/news/28795" title="نتنياهو يطلب رسميًا العفو عنه.. ما التهم الموجهة إليه؟">تقدم</a> بطلب رسمي للعفو في 30 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، مبررًا ذلك بأن جلسات المحاكمة المتكررة تعرقل أداءه لمهامه، وأن العفو يخدم "المصلحة الوطنية".</p>

<p>وجاء تحرك نتنياهو بعد دخول وقف إطلاق النار في غزة، بوساطة أمريكية، حيز التنفيذ، في وقت كانت تسعى فيه إدارة ترامب إلى إنهاء حكم حماس في القطاع، ضمن خطة أمريكية لوقف الحرب المستمرة منذ عامين وتوسيع دائرة التطبيع في المنطقة.</p>

<p>وأثار طلب العفو انتقادات حادة من المعارضة الإسرائيلية، التي اعتبرت منحه أثناء المحاكمة انتهاكًا صارخًا لمبدأ سيادة القانون، خاصة في ظل عدم وجود سابقة قانونية لعفو يُمنح قبل صدور حكم نهائي.</p>

<p>ووفق رويترز، يملك رئيس الدولة صلاحية العفو عن المدانين فقط، دون أن يشمل ذلك من لا تزال محاكمتهم جارية، بحسب القانون الإسرائيلي.</p>

<p>وتعززت مساعي نتنياهو بدعم مباشر من ترامب، الذي وجّه رسالة رسمية إلى هرتسوج في نوفمبر الماضي، دعاه فيها إلى منح العفو، واصفًا القضية بأنها "ملاحقة سياسية غير مبررة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767087141847725</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رسائل ترامب بعد لقائه نتنياهو: تحذير لإيران وتهديد لحماس و"تفاهم" حول سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29435</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/453c8fab-b54d-427b-b43e-fa5a0f8886ff.jpeg.webp?itok=JYHxLucI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/453c8fab-b54d-427b-b43e-fa5a0f8886ff.jpeg.webp?itok=JYHxLucI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذَّر الرئيس الأمريكي دونالد ترامب من أن بلاده قد تدعم توجيه "ضربة كبيرة أخرى" لإيران إذا استأنفت تطوير برنامجها النووي أو الصواريخ الباليستية، وتوعّد حركة حماس بـ"عواقب وخيمة" في حال لم تُلقِ سلاحها.</p>

<p>وفيما أعلن ترامب التوصل إلى "تفاهم" مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بشأن سوريا خلال لقائهما أمس الاثنين في فلوريدا، جدد تأكيده أنه "لا يتفق تمامًا مع نتنياهو بشأن الضفة الغربية التي تحتلها إسرائيل".</p>

<p>وقالت ترامب في <a href="https://www.reuters.com/ar/world/V5RTKY7GQJOFXGPXTLNGPIOEI4-2025-12-29/">مؤتمر صحفي</a> عقب اللقاء، إن طهران قد تكون بصدد إعادة بناء قدراتها العسكرية بعد القصف الأمريكي "العنيف" الذي استهدفها في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>وأضاف "كنت أقرأ أنهم يطورون أسلحة وأشياء أخرى، وإذا كانوا يفعلون ذلك، فهم لا يستخدمون المواقع التي دمرناها، بل ربما مواقع مختلفة"، مؤكدًا أن واشنطن "تعرف بالضبط إلى أين يتجهون وماذا يفعلون".</p>

<p>وتابع الرئيس الأمريكي، في إشارة إلى القاذفة الاستراتيجية التي استُخدمت في الضربة السابقة، "لا أريد أن أهدر وقود طائرة B2، إنها رحلة تستغرق 37 ساعة ذهابًا وإيابًا"، معربًا عن أمله في ألا تمضي إيران قدمًا في هذا المسار.</p>

<p>وكانت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شنت</a> حربًا ضد إيران استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران، وانضمت لها الولايات المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب.</p>

<h2>حماس ستدفع الثمن غاليًا</h2>

<p>وفي الشأن الفلسطيني، قال ترامب إنه يريد الانتقال إلى المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس، الذي تم التوصل إليه في أكتوبر/تشرين الأول الماضي بعد عامين من الحرب في غزة، محمّلًا الحركة مسؤولية التعثر.</p>

<p>وأضاف "إسرائيل أوفت بالتزاماتها، وإذا لم تُلقِ حماس سلاحها، فستدفع الثمن غاليًا"، مكررًا تهديدات سبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6acbf51d-e7cc-42af-b52e-d49ed278b93a" href="https://almanassa.com/news/21584" title="ترامب يهدد بفتح أبواب الجحيم في الشرق الأوسط ما لم يُطلق سراح المحتجزين بغزة">أطلقها</a> خلال مراحل سابقة من القتال، مردفًا "حماس تخاطر بمواجهة عواقب وخيمة".</p>

<p>في المقابل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c29a67f-5d48-4e21-ba48-af8afc5bc30c" href="https://almanassa.com/news/29140" title="البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة">تؤكد</a> حماس أن إسرائيل هي من تخترق اتفاق وقف إطلاق النار بشكل شبه يومي من خلال عمليات قصف على خيام النازحين ومنازل المدنيين في القطاع، فضلًا عن عدم انسحاب القوات الإسرائيلية بشكل كامل من القطاع.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7.jpeg.webp?itok=8NLdFzob" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي على إكس</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يلتقي رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في فلوريدا، 29 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>وتتضمن المرحلة الثانية من الاتفاق، بحسب ترامب، نشر قوات دولية لحفظ السلام في قطاع غزة، استنادًا إلى تفويض صادر عن مجلس الأمن في 17 نوفمبر/تشرين الثاني، ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة أمريكية</a> تدعو إلى انسحاب إسرائيلي كامل من القطاع، مقابل تخلي حماس عن السلاح وأي دور في الحكم.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>ولم تفتح إسرائيل حتى الآن معبر رفح مع مصر، وهو بند أساسي في الخطة الأمريكية، شارطةً ذلك بعودة رفات المحتجز الأخير ران جفيلي، الذي انضمت عائلته إلى الوفد المرافق لنتنياهو إلى الولايات المتحدة.</p>

<h2>"اختلاف حول مستقبل الضفة"</h2>

<p>وفيما يتعلق بالضفة الغربية المحتلة، أكد ترامب أنه "لا يتفق تمامًا مع نتنياهو"، لكنه لم يكشف عن طبيعة الخلاف.</p>

<p>وسُئل الرئيس الأمريكي عما إذا كان لديه رسالة لنتنياهو بشأن الضفة الغربية، وما إذا كان قلقًا من أن يؤدي عنف المستوطنين هناك إلى تقويض السلام، فقال "أجرينا نقاشًا مطولًا ومكثفًا، ولا أستطيع القول إننا نتفق 100% بشأنها، لكننا سنتوصل إلى اتفاق".</p>

<p>ورفض ترامب الخوض في تفاصيل الخلاف، مكتفيًا بالقول "سيتم الإعلان عن الأمر في الوقت المناسب، ونتنياهو سيفعل الشيء الصحيح".</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a43d336b-3a32-4ba5-bcd3-086fe16e603e" href="https://almanassa.com/news/28740" title="الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر">قالت</a> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، إن قوات الاحتلال أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3815d7a7-e20b-4caf-89aa-154197e3f98a" href="https://almanassa.com/news/28974" title="من الجولان حتى شمال إيلات.. إسرائيل تبدأ ضم الضفة بجدار على الحدود مع الأردن">أعلنت</a> وزارة الدفاع الإسرائيلية بدء العمل في إنشاء جدار على الحدود مع الأردن يمتد لنحو 500 كيلومتر من جنوب هضبة الجولان حتى شمال إيلات، ما يعني المضي قدمًا في مخطط تطويق وضم الضفة الغربية المحتلة.</p>

<h2>"تفاهم" حول سوريا</h2>

<p>وعن سوريا، قال ترامب إنه ونتنياهو توصلا إلى "تفاهم"، معربًا عن ثقته في أن إسرائيل والرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع "سيتوصلان إلى اتفاق"، ومؤكدًا "سأبذل قصارى جهدي لتحقيق ذلك".</p>

<p>من جانبه، قال نتنياهو إن إسرائيل "حريصة على ضمان حدود سلمية مع سوريا"، في إشارة إلى مساعٍ أمريكية لتهدئة الجبهة الشمالية، بالتوازي مع إدارة ملفات غزة وإيران والضفة الغربية.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>وبعدها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">شن</a> جيش الاحتلال هجمات متعددة على مختلف الأنحاء السورية قال إنها تستهدف مجموعات تمثل تهديدًا لإسرائيل، وذلك رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f51bbd1-0e37-4e3c-98a1-8102427d732d" href="https://almanassa.com/news/28395" title="الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل">مفاوضات</a> مباشرة بين الجانبين قطعتا فيها شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق لم يكتمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767087141847724</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أشهر بلا مرتبات.. إدارة "الفجر" تلوّح بإغلاق المؤسسة (*)</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبلغت إدارة جريدة الفجر الصحفيين باحتمالية إغلاق المؤسسة خلال شهر، في تصعيد جديد للأزمة التي يعانيها صحفيوها منذ أشهر توقفت خلالها مرتباتهم التي لا ينطبق عليها الحد الأدنى للأجور، بالإضافة لتوقف متقطع لصدور العدد الورقي، حسب مصدرين داخل المؤسسة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الأول وهو صحفي بالجريدة طلب عدم نشر اسمه، إن الإدارة أبلغت الصحفيين عبر الجروب الخاص بهم على واتساب بإغلاق المقر خلال شهر، وذلك بعد محاولات عدد منهم المطالبة بالحد الأدنى ولقاء نقيب الصحفيين خالد البلشي للتوسط لحل مشاكلهم "دون شوشرة".</p>

<p>ونص رسالة واتساب تضمنت "الزملاء الأعزاء.. ببلغ حضراتكم إن إدارة جريدة الفجر الحالية اللي بتقوم بتسيير الأعمال قررت أن يكون الشهر الجاري هو آخر شهر للجريدة، ثم الغلق بعد ذلك لعدم وجود أي حلول من قبل الشركة المتحدة التي تم نقل الأسهم إليها (الأكثرية) مقابل الإدارة وصرف المستحقات المالية وتسيير أعمال الجريدة".</p>

<p>وأضافت "بسبب عدم التوصل لأي حلول قررت الإدارة الحالية (إدارة تسيير الأعمال) غلق المقر بنهاية الشهر وعدم تجديد عقد الإيجار وإخلاء المقر".</p>

<p>وقال المصدر الثاني وهو صحفي أيضًا بالمؤسسة نفسها إن الإدارة أوقفت صرف رواتبهم منذ يونيو/حزيران الماضي، ووصفها بـ"الهزيلة" التي لا تقترب بأي شكل من الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأضاف المصدر الثاني أنه بينما يواصل الإصدار الإلكتروني العمل رُغم عدم صرف المرتبات، فإن الإصدار الورقي تعرض للتوقف أكثر من مرة خلال العام الماضي، استمر أحدها نحو خمسة أسابيع، مبينًا أنه توقف مجددًا العام الجاري على فترات متفاوتة آخرها أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ولفت إلى أن جزءًا كبيرًا من نفقات التشغيل ورواتب الصحفيين كان يُغطى من خلال امتياز إعلاني وقعته شركة POD التابعة للمجموعة المتحدة للخدمات الإعلامية مع شركة "الفجر" للنشر والإعلان لمدة عام، إلا أن هذا الامتياز انتهى في مايو/أيار 2025، ولم يتم تجديده.</p>

<p>وحسب المصدرين الاثنين، تقدم صحفيو المؤسسة بمذكرتين إلى نقابة الصحفيين لبحث الأزمة، دون اللجوء إلى تصعيد قانوني، انتظارًا لنتائج مساعي النقابة لحل الأزمة.</p>

<p>وقال المصدر الأول إنه "في حال عدم التوصل إلى حل، سنشكو لمكتب العمل ووزارة العمل"، لكن المصدر الثاني استبعد حدوث تصعيد، مبررًا بأن "50% تقريبًا من العاملين في الفجر يعملون في إصدارات تابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية".</p>

<p>وفي معرض حديثه عن أزمة جريدة "البوابة نيوز" وقرارات إحالة رئيس مجلس إدارتها عبد الرحيم علي وابنته رئيس التحرير داليا عبد الرحيم للتحقيق بسبب تصعيدهما ضد الصحفيين المعتصمين للمطالبة بالحد الأدنى للأجور، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">طالب</a> مجلس نقابة الصحفيين جميع المؤسسات بتطبيق الحد الأدنى وفي مقدمتها إدارة جريدة "الفجر".</p>

<p>وقالت الصحفية بالجريدة ميسون أبو الحسن، "من شهور طويلة جريدة الفجر متوقفة عن طباعة العدد الورقي، ومن شهور أطول المرتبات متوقفة، ولا حد سائل ولا حد مسؤول".</p>

<p>وأضافت عبر حسابها على <a href="https://www.facebook.com/maysoon.aboelhassan/posts/pfbid0462kFMz5poBEPRoSHDB5rNiffv2YhDLpgsArg2kjQ9rZEb6f8tU7MVPtzSfxPYEHl">فيسبوك</a> "إدارة بتقول على نفسها إدارة تسيير أعمال، قررت بكل بساطة تقفل مقر الجريدة، مش عشان أزمة تحريرية، ولا تطوير، ولا حتى إعادة هيكلة لا.. عشان متدفعش إيجار".</p>

<p>وتابعت "الشركة المتحدة اللي اشترت أسهمنا رافضة تعترف بينا، ولا كأننا موجودين، ولا كأن ده كيان صحفي، ولا ناس ليها حقوق"، مردفة "النهارده بلا جريدة ورقية، وبلا رواتب، وبكرا.. بلا مقر كمان".</p>

<p>وقبل "الفجر"، أعلنت إدارة "البوابة نيوز" رفضها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>اعتصام</a> صحفييها في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الجاري وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) ورد في نسخة سابقة من هذا الخبر خطأً في العنوان حول مصير المؤسسة. والصحيح أن الإدارة أبلغت الصحفيين باحتمالية إغلاق المؤسسة خلال شهر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767087141847723</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2025-12-29-19.33.08c-150x150.jpg" alt="البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»" title="البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية على مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، عن إصابة ثلاثة فلسطينيين بجروح، أحدهم بُترت قدمه، في حين استمر القصف الإسرائيلي على مناطق شرقي القطاع، في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا، وفي مخيم البريج، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي رضيع حتفه نتيجة البرد الشديد، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر وبارد، حسبما أفادت «صحة غزة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا المنخفض، خلال يومين، إلى ثلاثة قتلى، بينهم طفلين، وفق الوزارة، وذلك قبل مقتل رابع في وقت لاحق اليوم، جراء انهيار جدار على خيمته في حي تل الهوى، جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، رسميًا، مقتل عدد من قادتها خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع، بينهم قائد أركان «القسام»، محمد السنوار، وقائد لواء رفح، محمد شبانة، إضافة للناطق السابق باسمها، حذيفة سمير الكحلوت، المعروف بـ«أبو عبيدة»، وهو اللقب الذي امتد للمتحدث الجديد، الذي ألقى بيان «القسام» اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعت «حماس»، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى مواصلة الضغط على إسرائيل، لإلزامها بتنفيذ ما تم الاتفاق عليه، وذلك عشية استقباله رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي ينتظر أن يناقش معه ملفات في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف يصيب 3 فلسطينيين في جباليا.. وتحقيق يكشف عن إبادة عائلة في رفح دون «ضرورة حربية» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية على مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، عن إصابة ثلاثة فلسطينيين بجروح، أحدهم بُترت قدمه، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399597/3-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُشيرة لاستمرار القصف الإسرائيلي على مناطق شرقي القطاع، في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا، وفي مخيم البريج وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7203"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها، خلال اليومين الماضيين، ثلاثة مصابين نتيجة خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، فضلًا عن جثمان قتيل سقط قبل سريان الاتفاق وانتُشل بعده، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و266 قتيلًا، و171 ألفًا و222 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، كشف </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6949/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF:-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-15-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%22%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%86%D8%AD%D9%84%22-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%B1%D8%B1-%D8%A3%D9%88-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>تحقيق</span></a><span> نشره المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، اليوم، عن وقائع جريمة قتل جماعي ارتكبها الجيش الإسرائيلي في مدينة رفح، العام الماضي، أسفرت عن مقتل 15 مدنيًا دون تحذير مسبق أو ضرورة حربية تبرر الاستهداف الدقيق والمتعمد، بعدما استهدفت طائرة حربية استراحة عائلية في شمال شرقي المدينة، بقنبلتين ثقيلتين، ما أدى إلى تدمير المكان بالكامل على رؤوس ساكنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نتائج التحقيق التي استندت إلى جهود امتدت لأشهر وشملت معاينة ميدانية لمسرح الجريمة، وتحليلًا تقنيًا للمواد الرقمية، مع إفادات من الناجين وشهود العيان، أشارت إلى أن الموقع المستهدف كان منتجعًا سياحيًا استأجرته العائلة للإقامة فيه بعدما نزحت من مكان سكنها، وقد خلا ومحيطه من أي مظاهر عسكرية أو أنشطة لفصائل مسلحة، ما يدحض أي مزاعم محتملة حول «الضرورة العسكرية»، ويؤكد أن الهدف من الاستهداف كان قتل أكبر عدد من المدنيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحقيق «المرصد» أكد أن رب الأسرة، إبراهيم أبو نحل، لم يكن مرتبطًا بأي عمل سياسي أو حزبي، وكان يقضي جلّ وقته في التجارة، إذ كان تاجرًا معروفًا في محيطه قبل بدء «جريمة الإبادة الجماعية» في أكتوبر 2023، واستمر في ممارسة نشاطه التجاري خلال الإبادة، وأوضح أن الجيش الإسرائيلي لم يصدر حتى وقت نشر التحقيق أي بيان يوضح فيه ملابسات هجومه، ولم يقدّم أي تبريرات لدوافع وأهداف ونتائج الهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووثّق التحقيق شهادات لناجين وذوي الضحايا، تعكس حجم الجريمة، تضمنت قول الطفل أسامة أبو نحل، 16 عامًا، وهو الناجي الوحيد ممن كانوا داخل المنتجع لحظة الاستهداف، إنه كان يجلس في جو عائلي سعيد، وفي حوالي الساعة السادسة وبدون أي سابق إنذار، «وجدنا الصواريخ تسقط علينا، كل ما أتذكره أنني قُذفت في الهواء وفقدت الوعي، استيقظت في المستشفى وجسدي مليء بالجروح والحروق. سألت أخي: أين أمي وأبي؟ أريد رؤيتهم، لكنني علمت لاحقًا أن جميع من كان معي قد استشهدوا»، وفق تعبيره.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. وبلدية غزة: نتعامل مع تداعيات المنخفض الجوي بأدوات بدائية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الانتهاكات الإسرائيلية، لقي رضيع حتفه نتيجة البرد الشديد، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر وبارد، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7203"><span>أفادت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا المنخفض منذ يومين، إلى ثلاثة قتلى بينهم طفلين، قبل أن </span><a href="https://t.me/safaps/346819"><span>تكشف</span></a><span> وكالة «صفا»، اليوم، عن مقتل فلسطيني رابع جراء انهيار جدار على خيمته في حيّ تل الهوى، جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، إن حصيلة ضحايا المنخفضات الجوية منذ بداية الشهر الجاري، ارتفعت إلى 25 قتيلًا، بينهم ستة أطفال قضوا بسبب البرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر تأثر القطاع بالمنخفض الجوي الذي أغرق آلاف خيام النازحين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/29/%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138546"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، مُضيفة أن سوء الأحوال الجوية فاقم معاناة النازحين، الذين دمرت الرياح خيامهم، ووضعهم المنخفض أمام خطر الغرق والمرض، في ظل نقص الإمكانيات وغياب وسائل الحماية من البرد والأمطار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلدية غزة </span><a href="https://palsawa.com/post/433875/%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"><span>أكدت</span></a><span>، اليوم، أنها تواجه صعوبات بالغة في التعامل مع المنخفض الجوي، في ظل الانعدام التام لعمليات تصريف مياه الأمطار نتيجة الدمار الهائل الذي أحدثه العدوان في البنية التحتية وشبكات الصرف الصحي بكافة مناطق المدينة، موضحة أن عدم توفر كميات الوقود اللازمة لتشغيل المضخات والآليات المتبقية يعرقل بشكل كبير استجابة طواقمها الميدانية لنداءات الاستغاثة المتكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت البلدية إن طواقمها تحاول التعامل مع تداعيات المنخفض الجوي باستخدام أدوات يدوية وبدائية جدًا لا تتناسب مع حجم الكارثة الميدانية، مجددة مطالبتها للمجتمع الدولي والمنظمات الإنسانية بضرورة التدخل الفوري والضغط لتعجيل إدخال البيوت المتنقلة، ووسائل التدفئة العاجلة والوقود اللازم لإنقاذ حياة آلاف العائلات، التي أصبحت بلا مأوى تحت المطر والبرد القارس، في ظل استمرار الحصار وتوقف الخدمات الأساسية عن العمل بشكل شبه كامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كانت متضررة ومقصوفة سابقًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، الذي حذر من تفاقم الأزمة الإنسانية غير المسبوقة في القطاع المحاصر، في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، في انتهاك صارخ لبنود اتفاق وقف إطلاق النار، وللقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ناعيًا «السنوار» و«أبو عبيدة» وعدد من القادة.. متحدث «القسام» الجديد: شعبنا لن يتخلى عن سلاحه</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alqassam.ps/arabic/news/details/20242"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، مقتل عدد من قادتها خلال العدوان الإسرائيلي على غزة، بينهم قائد أركانها، محمد السنوار، وقائد لواء رفح، محمد شبانة، والناطق باسم «القسام»، أبو عبيدة، واسمه حذيفة سمير عبد الله الكحلوت، وكنيته أبو إبراهيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الكلمة المسجلة التي أذاعتها «القسام» عبر قناتها على تليجرام، وصفه الناطق الجديد باسمها، بأنه «الملثم الذي أحبه الملايين، قائد إعلام القسام … الذي طالما انتظره جمهور العدو قبل أبناء شعبه»، والذي قاد منظومة إعلام «القسام» طوال عقدين، قبل أن يوضح المتحدث الجديد أنه ورث عنه لقب «أبو عبيدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق باسم «القسام» إن «شعبنا يدافع عن نفسه ولن يتخلى عن سلاحه طالما بقي الاحتلال ولن يستسلم ولو قاتل بأظافره»، مهيبًا بمن يهمه الأمر نزع السلاح الإسرائيلي الفتاك بدلًا من الانشغال بالبنادق الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962151370691051644"><span>أعلن</span></a><span> في نهاية أغسطس الماضي، مقتل «أبو عبيدة» في عملية اغتيال أدارها الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، بعدما ترأس في العقد الأخير منظومة الدعاية في «القسام»، وتولى مسؤولية الإعلام العسكري في الألوية والكتائب، إلى جانب التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في «حماس»، و«تحديد سياسة الدعاية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تطالب باستكمال تنفيذ اتفاق غزة وتدعو للضغط على إسرائيل عشية لقاء نتنياهو وترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/446770"><span>دعت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى مواصلة الضغط على إسرائيل لإلزامها بتنفيذ ما تم الاتفاق عليه، </span><a href="https://t.me/AjaNews/446769"><span>مُضيفة</span></a><span> أنها ما زالت تثق بقدرته على تحقيق السلام في غزة والمنطقة، لأنه يستطيع إلزام الاحتلال الإسرائيلي بذلك، حسبما ذكرت قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك عشية زيارة رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى الولايات المتحدة، للقاء ترامب، لنقاش ملفات في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/ryjntfpq11l"><span>ذكرته</span></a><span>، أمس، صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القيادي في «حماس»، محمود مرداوي، </span><a href="https://palsawa.com/post/433865/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> أمس، إن الحركة تطالب الإدارة الأمريكية بالضغط على نتنياهو لتنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار بكامل بنوده، والالتزام بالانتقال إلى المرحلة الثانية منه دون تأخير، مشيرًا إلى ضرورة استكمال جميع بنود الاتفاق، مؤكدًا أن أي تسويف أو تعطيل من جانب الاحتلال يُعد خرقًا واضحًا للتفاهمات المعلنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مرداوي أن لجنة إدارة غزة يجب أن تكون فلسطينية خالصة، تعبّر عن إرادة الشعب الفلسطيني، ولا تشكّل بأي حال من الأحوال ممرًا لفرض الوصاية أو التدخلات الخارجية، مجددًا اتهام الاحتلال، الذي لا يزال يمارس سياسات القتل والتجويع بحق الشعب الفلسطيني، بعدم الالتزام باتفاق وقف إطلاق النار، في انتهاك صارخ للقانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوسطاء الضامنون لاتفاق وقف إطلاق النار، اجتمعوا بمدينة ميامي الأمريكية، الأسبوع الماضي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، والمضي قدمًا في الاستعدادات للمرحلة الثانية، حسبما </span><a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2002438492450648540?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002438492450648540%7Ctwgr%5E82d7d0e5d96c3fb62df5c12f2a67792ada504c62%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221557-D8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9-D988D982D8B7D8B1-D988D985D8B5D8B1-D988D8AAD8B1D983D98AD8A7-D8AAD8AFD8B9D988-D8A5D984D989-D8B6D8A8D8B7-D8A7D984D986D981D8B3-D981D98A-D8BAD8B2D8A9"><span>سبق</span></a><span> وقال المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، مُضيفًا أن النقاشات حول المرحلة الثانية لا تزال مستمرة، بعد أن حققت المرحلة الأولى تقدمًا، بما في ذلك توسيع نطاق المساعدات الإنسانية، وإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، فضلًا عن الانسحاب الجزئي للقوات الإسرائيلية من القطاع، وخفض حدة الأعمال العدائية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/">البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 19:40:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767033137825758</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خنق القضية الفلسطينية.. من حزام ترامب إلى حزام نتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29363</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في إطار مساعيها لإعادة<a href="https://futureuae.com/ar-AE/Mainpage/Item/10670"> رسم الشرق الأوسط</a> بما يحقق لإسرائيل أمنها وتفوقها، وتكريس قبولها إقليميًا لا بوصفها أمرًا واقعًا فحسب، بل باعتبارها قوةً مركزيةً لا غنى عنها، تضغط الولايات المتحدة الأمريكية لتمرير حزمة من المشروعات المشتركة بين تل أبيب ودول المنطقة.</p>

<p>هذه المشروعات لا تستهدف تحقيق التنمية والازدهار، على ما يدّعي الأمريكيون، بقدر ما تهدف إلى تشكيل حزام اقتصادي عازل، يمنح الدولة العبرية مجالًا أمنيًا ممتدًا، ويعمل في الوقت ذاته على طيّ صفحة الحقوق الفلسطينية واستبدال منطق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08c3dbc5-2f2a-42a9-bbc6-a014fea6e8b4" href="https://almanassa.com/stories/22201" title='التلويح بكامب ديفيد وتباطؤ ترامب في "صفقة غزة العقارية"'>الصفقات</a> والمصالح بها.</p>

<p>وفي الوقت الذي تؤمن فيه حكومة بنيامين نتنياهو اليمينية المتطرفة بأن القوة العسكرية وحدها قادرة على تأمين بقائها وتحقيق مطامعها في التوسع والهيمنة، تراهن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب على استراتيجية موازية، تقوم على توريط دول الشرق الأوسط، خاصة دول الطوق، في مشروعات اقتصادية مشتركة مع تل أبيب، باعتبارها الضامن الأنجع لأمن الدولة العبرية واستمرار تفوقها وفرض هيمنتها الإقليمية.</p>

<h2>الازدهار على طريقة ترامب</h2>

<p>قبيل تنصيب دونالد ترامب رئيسًا للولايات المتحدة بنحو أسبوع، كشف مستشاره للأمن القومي، مايك والتز، ملامح الاستراتيجية الأمريكية الجديدة في الشرق الأوسط، التي يُقدَّم فيها الاقتصاد على السياسة.</p>

<p>والتز لخّص رؤية الإدارة الجمهورية في<a href="https://www.dostor.org/4875469"> حديثه</a> إلى قناة فوكس نيوز بقوله "أعتقد أن الوقت حان لصياغة اتفاق ما… لا يقتصر على منع تكرار أحداث السابع من أكتوبر فحسب، بل يحقق استقرارًا حقيقيًا في الشرق الأوسط"، مشيرًا إلى أن "اتفاقيات أبراهام بين إسرائيل والإمارات والبحرين تمثل نموذجًا لما ينبغي البناء عليه".</p>

<p>وأضاف والتز "أريد أن نتحدث، مع نهاية ولاية الرئيس ترامب، عن مشروعات بنية تحتية ومياه وسكك حديد… فكلما فعلنا المزيد من ذلك، تركنا هذه المظالم التاريخية خلفنا. هذا هو الأمل"، معتبرًا أن قدرة ترامب على إبرام الصفقات تمثل الضمانة الأساسية لإنجاح هذا التوجه.</p>

<p>ما طرحه والتز لا يخرج في جوهره عن كونه إعادة إنتاج لـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e9b9f74d-d72c-49b7-a3df-61aa9c3dac7b" href="https://almanassa.com/stories/3827" title="صفقة القرن: أو شراء لحظة انتصار لترامب بسنوات من العنف">صفقة القرن</a> التي طرحها ترامب خلال ولايته الأولى، مع دمجها ببنود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43ec8f14-50c3-40b4-8bd6-4700aacd10cd" href="https://almanassa.com/news/15835" title='بعد "اتفاقيات إبراهيم".. مشروع جديد لمكافحة معاداة السامية'>الاتفاقات الإبراهيمية</a> التي وقعتها تل أبيب مع بعض العواصم العربية تحت رعايته.</p>

<p>غير أن هذه الصيغة المعدلة أخذت في الحسبان ما طرأ على المنطقة من تحولات عميقة بعد "طوفان الأقصى"، وما تلاه من مجازر وحرب إبادة جماعية شنّها الاحتلال على قطاع غزة، ما فرض على إسرائيل عزلةً دوليةً، ترغب واشنطن في إنهائها عبر مشروعها.</p>

<h2>أمركة ألمانيا واليابان بعد الحرب</h2>

<p>تنطلق الإدارة الأمريكية من قناعة مفادها أن نموذج ألمانيا واليابان بعد الحرب العالمية الثانية قابلٌ للاستنساخ في الشرق الأوسط، انطلاقًا من وهمٍ يرى أن تحويل الفلسطينيين إلى تروس داخل ماكينات الاقتصاد الإسرائيلي كفيل بخلق قبول قسري للاحتلال كأمر واقع.</p>

<p>غاب عن ترامب وتجار العقارات الذين يحيطون به أن اليابانيين والألمان لم تُسلب منهم دولتهم، ولم يُطلب منهم التخلي عن أرضهم، بينما يُراد اليوم من الفلسطينيين، ومعهم العرب، التنازل عن الأرض والوعي والكرامة، مقابل وعود جوفاء بالازدهار والاستقرار.</p>

<p>استراتيجية السلام الاقتصادي ليست جديدةً، فهي مستوحاة من رؤية الرئيس الإسرائيلي الأسبق شيمون بيريز، التي طرحها في تسعينيات القرن الماضي بعد اتفاقيات أوسلو، في كتابه <a href="https://archive.org/details/elhilalymohamad_gmail_20170406_2213">الشرق الأوسط الجديد</a>.</p>

<p>قدّم بيريز حينها تصورًا لتفكيك الصراع العربي الإسرائيلي عبر تحويل المنطقة إلى فضاء للتعاون بقيادة إسرائيل، التي تملك تفوقًا تكنولوجيًا وصناعيًا وزراعيًا. ووفق هذه الرؤية، يجب على العرب قبول الدولة العبرية منصةً لانطلاق مشاريع البنية التحتية والطاقة والتقنية، بما يحقق لهم "الازدهار الاقتصادي" ويُلهيهم عن مطالبهم في التحرر وتقرير المصير.</p>

<p>بعد أحداث الربيع العربي، صاغ بيريز رؤيته بشكل أكثر وضوحًا، معتبرًا أن الإحباط الأكاديمي العربي وغياب فرص العمل أحد أسباب اندلاع الثورات، وأوضح أن إسرائيل يمكن أن توفر فرص عمل لهؤلاء العلماء "بما يحقق أساسًا للتعايش المشترك"، ليفهم من ذلك أن إسرائيل تسعى لسرقة العقول العربية واستغلالها لخدمة مشروعها الإقليمي، وهو ما يُكمل استراتيجية الربط الاقتصادي والسيطرة الفكرية.</p>

<h2>الهدف المقاومة</h2>

<p>تأتي خطة "شروق الشمس لتعمير غزة"، التي جرى <a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-pitches-project-sunrise-plan-to-turn-gaza-into-high-tech-metropolis-ebbd96ae">تسريبها</a> قبل أيام، بوصفها امتدادًا مباشرًا لهذه الرؤية، إذ تطرح مشروعًا لتحويل ركام القطاع إلى وجهة ساحلية مستقبلية، ونقل سكان غزة من "الخيام إلى الشقق الفاخرة"، ومن "الفقر إلى الازدهار"، بتكلفة إجمالية تُقدَّر بنحو 112.1 مليار دولار على مدار 10 سنوات، مقابل شرط جوهري يتمثل في نزع سلاح حركة حماس وتفكيك جميع الأسلحة والأنفاق.</p>

<p>الخطة، التي أعدّها فريق يقوده جاريد كوشنر، صهر الرئيس ترامب، وبمشاركة المبعوث الخاص إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، تتجاهل بصورة فجة الواقع الإنساني لسكان غزة، إذ لا تجيب عن السؤال الأكثر إلحاحًا "أين سيقيم نحو مليوني فلسطيني نازح خلال سنوات تنفيذ المشروع؟"، وهو ما يعيد إلى الواجهة سيناريو التهجير، خاصة أن من يُدفع إلى مغادرة القطاع لن يُسمح له بالعودة بعد أن يُعاد تشكيله ليصبح "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>الهدف الخفي للخطة الأمريكية يبدو واضحًا "استئصال كل ما يمتّ للمقاومة بصلة، من السلاح إلى الوعي والفكرة"، تمامًا كما سيُزال الركام من المدن والأحياء، مع دفع أكبر عدد ممكن من السكان إلى خارج القطاع، في محاولة لخلخلة الحاضنة الاجتماعية لحركات المقاومة الفلسطينية وتفكيك بنيتها على المدى الطويل.</p>

<p>الهدف نفسه يتكرر في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1815253-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">المشروع</a> الأمريكي الإسرائيلي للمنطقة الاقتصادية في جنوب لبنان، الذي أعلنه المبعوث الأمريكي توم برّاك قبل شهور، إذ يهدف إلى فرض واقع أمني وديموغرافي يضمن حماية إسرائيل عبر الحزام الاقتصادي.</p>

<p>برّاك تحدّث من بيروت عن المنطقة الاقتصادية، التي يمكن أن تحقق الازدهار وفق رؤيته، وقال "ماذا نقول للناس في جنوب لبنان هل نقول لهم أعطونا سلاحكم واذهبوا لزرع بعض الأشجار؟ لا يساعدنا ذلك علينا أن نتمكن من مساعدتهم وسنعمل معًا من خلال خلق وإنشاء صندوق اقتصادي يؤمّن الرزق والحياة، وسيكون موجودًا إذا كانت إيران تريد ذلك أم لا".</p>

<h2>صفقة الغاز الكبرى</h2>

<p>على الرغم من أن مشروعات غزة وجنوب لبنان غير قابلة للنجاح، نجحت إدارة ترامب في إخراج "أكبر <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cq8dp224kyyo">صفقة</a> غاز في تاريخ إسرائيل"، لتوريد الغاز الطبيعي إلى مصر بقيمة 34.6 مليار دولار، ما "يعزّز إسرائيل قوةً إقليميةً في مجال الطاقة"، حسبما أعلن نتنياهو، فيما اعتبرت القاهرة أنه مشروع تجاري يخضع لقواعد السوق وآليات الاستثمار الدولي، دون أي أبعاد سياسية واضحة.</p>

<p>الصفقة، التي جاءت بعد ضغوط أمريكية، تهدف إلى تحقيق مكاسب شخصية للرئيس الأمريكي وعائلته، التي تمتلك حصةً كبيرةً من أسهم شركة <a href="https://finance.yahoo.com/news/stocks-does-donald-trump-own-140021169.html?guce_referrer=aHR0cHM6Ly93d3cuZ29vZ2xlLmNvbS8&amp;guce_referrer_sig=AQAAAFX5oGgHtbcJPlVkN3sDGFmJXpUkfkSMMYOog7p_WxTAUw7c4BFnRFt9c77p07honc-cSNgnbl6lQSBeyLMYXsalA_FwUKUy7ISZKqnv0EBBrk6SuV-pWudG5nrjgAQhjQZ9JexwqCyVK9ymCsvCUKctMEtlrJ_KL0X6TWCAROu8&amp;guccounter=2">شيفرون</a>، المستثمر الأجنبي الرئيس في حقل ليفياثان، الذي يُستخرج منه الغاز، كما أنها تخدم مساعي واشنطن لإخراج إسرائيل من عزلتها الدولية ودمجها في الإقليم، والترويج لذلك بوصفه أحد إنجازات ترامب، إلا أن أسوأ ما في هذه الصفقة أنها تهدف إلى تكبيل يد مصر عن التعاطي مع القضية الفلسطينية، التي طالما تعاملت معها القاهرة باعتبارها قضية أمن قومي مصري.</p>

<p>ومثلما تسعى الولايات المتحدة إلى تطويق إسرائيل بحزامٍ اقتصاديٍّ يضمن أمنها ويحمي تفوقها؛ تعمل الدولة العبرية على تطويق الدول العربية التي ترى فيها تهديدًا محتملًا في المستقبل، عبر تدشين "حزام نار" يهدف إلى إذكاء النزاعات الإثنية والطائفية والقبلية والمناطقية داخل الدول الأكثر هشاشة، كما يحدث في السودان وليبيا واليمن.</p>

<p>فلم يكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>اعتراف تل أبيب</a> بما يسمى "صوماليلاند"، قبل أيام، خطوةً تستهدف تهجير الفلسطينيين فحسب، لكنها تتجاوز ذلك إلى مسعى أوسع في التموضع عند مدخل البحر الأحمر، بما يتيح لإسرائيل التحكم في حركة الملاحة بهذا الممر المائي الحيوي، ويمنحها أوراق ضغط تمس أمن قناة السويس، فضلًا عن اقترابها جغرافيًا من الحوثيين في اليمن، بما يتيح لها دعم حلفائها الانفصاليين في جنوب البلاد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الرهان على ما يُسمّى "السلام الاقتصادي"، أو على حماية أمن إسرائيل عبر تشبيكها مع محيطها الإقليمي بمشروعات وصفقات كبرى، رهان خاسر؛ فأصحاب القضية، ومن خلفهم الشعوب العربية، لن يقبلوا الخضوع أو التنازل عن حقوقهم وأرضهم، مهما جرى تغليف هذه المشاريع بشعارات الازدهار، أو مررتها أنظمة رضخت للأمر الواقع.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3ba2e04f9222c266365ad535eef7248c002c4f438b77843b33b00c2fd492bfd1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 14:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143927</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أشهر بلا مرتبات.. إدارة "الفجر" تلوّح بوقف الإصدار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبلغت إدارة جريدة الفجر الصحفيين باحتمالية وقف إصدار الجريدة خلال أيام، في تصعيد جديد للأزمة التي يعانيها صحفيوها منذ أشهر توقفت خلالها مرتباتهم التي لا ينطبق عليها الحد الأدنى للأجور، بالإضافة لتوقف متقطع لصدور العدد الورقي، حسب مصدرين داخل المؤسسة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الأول وهو صحفي بالجريدة طلب عدم نشر اسمه، إن الإدارة أبلغت الصحفيين عبر الجروب الخاص بهم على واتساب أن الجريدة ستتوقف عن الصدور خلال شهر، وذلك بعد محاولات عدد منهم المطالبة بالحد الأدنى ولقاء نقيب الصحفيين خالد البلشي للتوسط لحل مشاكلهم "دون شوشرة".</p>

<p>ونص رسالة واتساب تضمنت "الزملاء الأعزاء.. ببلغ حضراتكم إن إدارة جريدة الفجر الحالية اللي بتقوم بتسيير الأعمال قررت أن يكون الشهر الجاري هو آخر شهر للجريدة،ثم الغلق بعد ذلك لعدم وجود أي حلول من قبل الشركة المتحدة التي تم نقل الأسهم إليها (الأكثرية) مقابل الإدارة وصرف المستحقات المالية وتسيير أعمال الجريدة".</p>

<p>وأضافت "بسبب عدم التوصل لأي حلول قررت الإدارة الحالية (إدارة تسيير الأعمال) غلق المقر بنهاية الشهر وعدم تجديد عقد الإيجار وإخلاء المقر".</p>

<p>وقال المصدر الثاني وهو صحفي أيضًا بالمؤسسة نفسها إن الإدارة أوقفت صرف رواتبهم منذ يونيو/حزيران الماضي، ووصفها بـ"الهزيلة" التي لا تقترب بأي شكل من الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأضاف المصدر الثاني أنه بينما يواصل الإصدار الإلكتروني العمل رُغم عدم صرف المرتبات، فإن الإصدار الورقي تعرض للتوقف أكثر من مرة خلال العام الماضي، استمر أحدها نحو خمسة أسابيع، مبينًا أنه توقف مجددًا العام الجاري على فترات متفاوتة آخرها أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ولفت إلى أن جزءًا كبيرًا من نفقات التشغيل ورواتب الصحفيين كان يُغطى من خلال امتياز إعلاني وقعته شركة POD التابعة للمجموعة المتحدة للخدمات الإعلامية مع شركة "الفجر" للنشر والإعلان لمدة عام، إلا أن هذا الامتياز انتهى في مايو/أيار 2025، ولم يتم تجديده.</p>

<p>وحسب المصدرين الاثنين، تقدم صحفيو المؤسسة بمذكرتين إلى نقابة الصحفيين لبحث الأزمة، دون اللجوء إلى تصعيد قانوني، انتظارًا لنتائج مساعي النقابة لحل الأزمة.</p>

<p>وقال المصدر الأول إنه "في حال عدم التوصل إلى حل، سنشكو لمكتب العمل ووزارة العمل"، لكن المصدر الثاني استبعد حدوث تصعيد، مبررًا بأن "50% تقريبًا من العاملين في الفجر يعملون في إصدارات تابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية".</p>

<p>وفي معرض حديثه عن أزمة جريدة "البوابة نيوز" وقرارات إحالة رئيس مجلس إدارتها عبد الرحيم علي وابنته رئيس التحرير داليا عبد الرحيم للتحقيق بسبب تصعيدهما ضد الصحفيين المعتصمين للمطالبة بالحد الأدنى للأجور، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">طالب</a> مجلس نقابة الصحفيين جميع المؤسسات بتطبيق الحد الأدنى وفي مقدمتها إدارة جريدة "الفجر".</p>

<p>وقالت الصحفية بالجريدة ميسون أبو الحسن، "من شهور طويلة جريدة الفجر متوقفة عن طباعة العدد الورقي، ومن شهور أطول المرتبات متوقفة، ولا حد سائل ولا حد مسؤول".</p>

<p>وأضافت عبر حسابها على <a href="https://www.facebook.com/maysoon.aboelhassan/posts/pfbid0462kFMz5poBEPRoSHDB5rNiffv2YhDLpgsArg2kjQ9rZEb6f8tU7MVPtzSfxPYEHl">فيسبوك</a> "إدارة بتقول على نفسها إدارة تسيير أعمال، قررت بكل بساطة تقفل مقر الجريدة، مش عشان أزمة تحريرية، ولا تطوير، ولا حتى إعادة هيكلة لا.. عشان متدفعش إيجار".</p>

<p>وتابعت "الشركة المتحدة اللي اشترت أسهمنا رافضة تعترف بينا، ولا كأننا موجودين، ولا كأن ده كيان صحفي، ولا ناس ليها حقوق"، مردفة "النهارده بلا جريدة ورقية، وبلا رواتب، وبكرا.. بلا مقر كمان".</p>

<p>وقبل "الفجر"، أعلنت إدارة "البوابة نيوز" رفضها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>اعتصام</a> صحفييها في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الجاري وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143926</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محمد عادل يبدأ إضرابًا عن الطعام.. وأسرته تبلغ النائب العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29425</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت رفيدة حمدي عن إضراب زوجها المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل عن الطعام منذ 7 ديسمبر/كانون الأول الجاري، وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> أن محاميه تقدم اليوم ببلاغ للنائب العام بشأن الإضراب وتعرض عادل لتهديدات وإهانة داخل محبسه.</p>

<p>وقالت رفيدة حمدي إنها عرفت بإضراب زوجها أثناء زيارتها له في سجن العاشر 4، يوم 27 ديسمبر، مشيرة إلى أنه رفض استلام أي طعام، و"وافق على استلام المشروبات والقهوة والمنظفات فقط".</p>

<p>وأوضحت بأن عادل أبلغها أثناء الزيارة أنه قرر الإضراب عن الطعام احتجاجًا لما يتعرض له من تعامل سيء من إدارة السجن، و"كمان بيجيله تهديدات بالضرب والإهانة والمنع من الزيارة والحرمان من التريض، وطبعًا دي كلها تهديدات يقدروا ينفذوها".</p>

<p>وأكدت أن الإضراب لم يظهر تأثيره على عادل في الزيارة لكنه يعاني من قبل الإضراب عن الطعام من خلع في الكتف وضمور ف عضلة الكتف وتمزق في أربطة الركبة وتجمع سائل زلالي على مفصل الركبة، ويحتاج تغيير مفصل.</p>

<p>وقالت إن إدارة السجن رفضت تحرير محضر بإثبات إضراب عادل عن الطعام، مضيفًة أن محاميه تقدم اليوم الاثنين ببلاغ إلى النائب العام بشأن التهديدات التي يتعرض لها عادل في محبسه بالإضافة إلى إضرابه عن الطعام.</p>

<p>كانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر/كانون الأول الماضي من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت الإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلانه الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p>وفي 23 سبتمبر/أيلول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a07c149-f706-477f-afeb-2c910d562d68" href="https://almanassa.com/news/27281" title='"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح'>طالبت</a> رفيدة بالإفراج عن عادل أسوة بالناشط السياسي علاء عبد الفتاح الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">صدر</a> وقتها قرارًا جمهوريًا بالعفو عنه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر/كانون الأول 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143925</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أبو عبيدة.. كتائب القسام تعلن مقتل 5 من قادتها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم الاثنين، رسميًا مقتل ناطقها الرسمي الملثم أبو عبيدة، إلى جانب قائد أركان الكتائب محمد السنوار، وقائد لواء رفح محمد شبانة، وقائد ركن التصنيع رائد سعد، والقائد حكم العيسى.</p>

<p>وكشفت كتائب القسام في بيان مسجل اليوم لأول مرة عن هوية أبو عبيدة، وهو حذيفة سمير عبد الله الكحلوت.</p>

<p>وقالت كتائب القسام "يا له من فخر وشرف أن تختلط دماء المجاهدين مع دماء أهاليهم، وأن يتوسط القادة وعائلاتهم صفوف المضحين بكل ما يملكون، فنحن منكم وأنتم منا، قدمنا معًا بنفوس راضية أغلى ما نملك استجابة لنداء ربنا وطمعًا فيما عنده".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي اغتيال أبو عبيدة، دون تأكيد أو نفي من حماس حتى إعلانها اليوم.</p>

<p>وكان الاحتلال <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1962151370691051644?s=46">كشف </a>عن هوية أبو عبيدة وقتها في بيان على إكس وقال إن حذيفة الكحلوت هو الاسم الرسمي للناطق باسم القسام والذي اشتهر بلثامه بالكوفية الحمراء، متهمًا إياه بنشر "الدعاية في حركة حماس".</p>

<p>وكانت شقة سكنية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="01c8d12a-ff48-48fe-b1aa-8ffa4716a806" href="https://almanassa.com/news/26746" title='الاحتلال يعلن استهداف "قيادي مركزي" في حماس'>تعرضت</a> وقتها لاستهداف بثلاثة صواريخ بحي الرمال، راح ضحيته 7 قتلى وأكثر من 25 إصابة فيما تعرضت الشقة لدمار كامل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13921549-52dc-4d91-9072-fdb4874abd53" href="https://almanassa.com/news/26772" title="إسرائيل تقتل الصحفية إسلام عابد.. وتعلن اغتيال أبو عبيدة دون تأكيد أو نفي حماس">ادعى</a> جيش الاحتلال، في بيانه، أن أبو عبيدة من أواخر القيادات العسكرية في كتائب القسام التي قادت اقتحام المستوطنات الإسرائيلية على غلاف قطاع غزة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، حيث كان يتولى مسؤولية الإعلام العسكري وإصدار البيانات باسم القسام، والمسؤول عن التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في الحركة.</p>

<p>كما اتهمه الاحتلال بالوقوف خلف نشر فيديوهات تحريضية قبل وخلال حرب الإبادة الجماعية التي يمارسها الاحتلال في قطاع غزة منذ نحو عامين "والتي كانت تهدف إلى تحريض الجماهير العربية والفلسطينية للاعتداء على الجمهور الإسرائيلي".</p>

<p>آنذاك، قالت مصادر عائلية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنه لا توجد معلومات مؤكدة لديهم حول الاغتيال، مؤكدين أن الإعلان الرسمي سيكون عبر منصات الحركة الرسمية في الأسابيع أو الأشهر المقبلة.</p>

<p>في عام 2006، <a href="https://www.annahar.com/arab-world/265457/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9">عُيّن</a> أبو عبيدة المتحدث الرسمي باسم "كتائب القسام"، وكان أول ظهور علني له في 25 يونيو/حزيران عام 2006، عندما قامت جماعات المقاومة، ومنها حماس، بمداهمة موقع عسكري إسرائيلي بالقرب من الحدود مع غزة.</p>

<p>وبدأ أبو عبيدة ظهوره الإعلامي منذ عام 2002 كأحد كبار القادة الميدانيين في الجناح العسكري لحركة حماس.</p>

<p>حضر أبو عبيدة جميع المؤتمرات الصحفية للحركة خلال تلك الفترة، ولكنه لم يظهر علنًا قط. وبعد فك الارتباط عام 2005، تمت ترقيته وأصبح المتحدث الرسمي باسم الجناح العسكري للحركة. </p>

<p>في عام 2013، حصل أبو عبيدة على درجة الماجستير من الجامعة الإسلامية بكلية أصول الدين، وكانت أطروحته بعنوان "الأرض المقدسة بين اليهودية والمسيحية والإسلام". وبعد عام، أُفيد بأنه يُعِدّ لدراسات الدكتوراه.     </p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143924</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
