<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:45:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 21 Oct 2025 08:45:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عام ونصف خلف القضبان.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين في "بانر دعم فلسطين"‎</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27920</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت الدائرة الثانية إرهاب بمحكمة جنايات القاهرة المنعقدة بمجمع بدر الأمني، أمس الاثنين، حبس القيادي العمالي شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا على ذمة القضية 1644 لسنة 2024 حصر نيابة أمن الدولة العليا المعروفة إعلاميًا بقضية "بانر دعم فلسطين"، حسبما قال محامي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية إسلام سلامة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأمضى <a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81/">شادي </a>محمد والشباب الخمسة، عامًا ونصف العام رهن الحبس الاحتياطي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">ألقي </a>القبض على شادي في 29 أبريل/نيسان من العام الماضي من أمام منزله، بعد يوم واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5ff7872-57cb-41c6-af5d-9e03e0d2c0fa" href="https://almanassa.com/news/17390" title="القبض على 5 من أعضاء اللجنة الشعبية للتضامن مع غزة بالإسكندرية">القبض </a>على الشباب الخمسة من منازلهم بالإسكندرية، ليظهروا جميعًا يوم 30 أبريل في نيابة أمن الدولة العليا، حيث دارت التحقيقات حينها حول تعليقهم "بانر" أعلى أحد الكباري بالإسكندرية تعبيرًا عن تضامنهم مع فلسطين.</p>

<p>ووجهت النيابة لشادي محمد تهمة "تأسيس جماعة إرهابية"، إضافة إلى التهم الموجهة للشباب الخمسة، وهي "الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإخلال بالنظام العام".</p>

<p>وقال إسلام سلامة إن شادي محمد حضر أمام المحكمة عبر الفيديو كونفرانس من سجن برج العرب، كما حضر الشباب الشباب الخمسة من سجن العاشر 6 عبر الفيديو أيضًا "كان اليوم مزدحمًا وعدد المتهمين كبير، ولم يتسن لأحد من المتهمين الحديث".</p>

<p>وأضاف أنه طالب بإخلاء سبيل المتهمين، لأنه ليس هناك مبرر لحبسهم طيلة هذه الأشهر، وبطلان التهم المنسوبة إليهم، إذ أنهم لم يقوموا بنشر أي أخبار كاذبة ولم يشاركوا في تجمهر يخل بالنظام العام كما جاء في اتهامات النيابة، وكل ما قاموا به هو تعليق بانر للتضامن مع غزة، وتعاطفهم مع الشعب الفلسطيني.</p>

<p>من جانبها، <a href="https://www.facebook.com/emyaffa.rashid/posts/pfbid0ZqBdpBTwgJKtzTse4ubjC3YvCmzpH5yWhkw3y5ffHHr4ni7AaamEJ6A8JGc3BDool">قالت</a> سلوى رشيد، زوجة شادي محمد، أمس على فيسبوك، إنها تشعر بالإحباط بعد قرار تجديد حبس زوجها، مضيفة "مش دايمًا الأمنيات بيبقى لها انعكاس على أرض الواقع زي أمنية إن ميتمش التجديد مثلًا، حق طبيعي إننا نتمنى أمنية زي دي بس الواقع شيء تاني".</p>

<p>وأكملت "قضايا دعم فلسطين اتفتحت وخرج ما يقرب 24 شابًا واعتبرناه شيء مبشر جدًا لكن ابتدا الإحباط يتسلل لينا تاني، مليون مرة نادينا إن حبسهم من الأول عيب وشيء مخزي وناس كتير اتكلمت أنه مش متماشي مع المواقف الرسمية المعلنة من الدولة وبعد وقف إطلاق النار المرة الأولى والمرة دي سألنا مليون مرة إيه الداعي بقى لاستمرار حبسهم!".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>أخلت</a> النيابة العامة في السادس من أكتوبر/تشرين الأول الجاري سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d6a7a0e-34a9-44f2-ae26-6a0eeabee8a6" href="https://almanassa.com/news/27590" title="محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين">شملت</a> الأسماء المخلى سبيلهم متهمين في قضايا "دعم فلسطين".</p>

<p>وفي 13 أكتوبر الجاري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de6e4f29-0b3e-4aed-8d43-51665633f63c" href="https://almanassa.com/news/27731" title='بعد أسبوعين من القبض عليهم.. "أمن الدولة" تخلي سبيل نشطاء أسطول الصمود المصري'>أخلت </a>نيابة أمن الدولة العليا سبيل ثلاثة نشطاء بأسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه في القضية رقم 7478 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، بعد أسبوعين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31fef57f-0a80-4916-a9e3-5bf0156b68ac" href="https://almanassa.com/news/27419" title="القبض على 3 من أسطول الصمود المصري">إلقاء </a>قوات الأمن القبض عليهم من أمام المقر الرئيسي بالقاهرة بعد تنظيم تظاهرة تضامنية مع غزة فور انتهاء فعاليات تسلم المساعدات الواردة من المحافظات إلى مقر الأسطول الرئيسي بالدقي.</p>

<p>وفي 29 يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5768dce5-11ec-4c4c-a9c7-e2d855ac6c07" href="https://almanassa.com/news/22177" title='بسبب "تغريبه" إلى سجن برج العرب.. إضراب القيادي العمالي شادي محمد عن الطعام'>دخل</a> شادي محمد في إضراب كلي عن الطعام احتجاجًا على "تغريبه" من سجن العاشر 6 إلى سجن برج العرب، وتجريده من متعلقاته، وعقب الإعلان عن إضراب شادي وإنكار السجن لوجوده انطلقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7947939a-aee0-40f9-a1a5-fb4344d4e5f5" href="https://almanassa.com/news/22429" title="حملة تضامن واسعة بعد إنكار السجن وجوده.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا">حملة تضامن </a>واسعة معه، من أحزاب سياسية ومنظمات عمالية وحقوقية، طالبت بالكشف عن مكانه وعن حالته الصحية، وضمان سلامته الجسدية والنفسية، والإفراج الفوري وغير المشروط عنه، وإسقاط جميع التهم الموجهة إليه، وباقي المتهمين على خلفية دعم فلسطين.</p>

<p>واستمر إضراب شادي عن الطعام أكثر من 4 أسابيع، قبل أن يقرر  إنهاءه بعد تحسن المعاملة معه من قبل إدارة السجن. وفق تصريحات زوجته وقتها لـ <strong>المنصة</strong> بعد زيارتها له في مستشفى السجن.</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/801067/">شادي محمد </a>قيادي نقابي في النقابة المستقلة لعمال شركة "لينين جروب" للمفروشات والمنسوجات بالمنطقة الحرة بمدينة العامرية، قبل فصله تعسفيًا منها في 2019، على خلفية مشاركته في احتجاجات عمالية بالشركة للمطالبة بتحسين الرواتب، وهو عضو مؤسس في المؤتمر الدائم لعمال الإسكندرية.</p>

<p>وسبق وقُبض على شادي، في 3 أكتوبر 2022 من داخل أوتوبيس شركة المنسوجات التي كان يعمل فيها وقتها، وعُرض على نيابة الدخيلة بالإسكندرية، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية 10233 لسنة 2022، بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة"، وأودع سجن برج العرب، قبل أن يقرر المحامي العام لغرب الإسكندرية <a href="https://daaarb.com/%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%88%D9%83-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85/">إخلاء </a>سبيله في 24 أكتوبر 2022.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427201</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: ألقينا 153 طن قنابل على غزة الأحد الماضي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27919</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت إسرائيل، مساء أمس الإثنين، إن قواتها في قطاع غزة تسلمت من الصليب الأحمر رفات محتجز إضافي، في إطار اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس، في وقت أكد رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أن إسرائيل ألقت "153 طنًا من القنابل" على قطاع غزة الأحد.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980473197377073601">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي صباح اليوم على إكس "بعد استكمال إجراءات التشخيص في معهد الطب الشرعي بتعاون مع شرطة إسرائيل أبلغ مندوبو جيش الدفاع عائلة المختطف ضابط الصف طال حييمي رحمه الله أن جثته أعيدت إلى إسرائيل ليوارى الثرى". </p>

<p>وأضاف "وفق المعلومات والاستخبارات الواردة فقد قتل ضابط الصف طال حييمي رحمه الله والذي شغل منصب قائد قوة التدخل في بلدة نير يتسحاك في معارك حماية الكيبوتس في السابع من أكتوبر 2023 ليتم اختطاف جثته إلى داخل قطاع غزة". </p>

<p>ومع تسليم الجثة إلى إسرائيل تكون هذه الجثة الثالثة عشرة التي تسلمها حماس منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ، وكانت حماس أكدت أن الجثة جرى انتشالها خلال عمليات ميدانية داخل القطاع، من دون الكشف عن هوية المحتجز أو ظروف وفاته.</p>

<p>وجاء ذلك بالتزامن مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828390-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تأكيد</a> مصادر فلسطينية ومصرية، لم تسمها سكاي نيوز، أن الحوار السياسي بشأن المرحلة الثانية من الاتفاق، والذي يشمل الانسحابات الإسرائيلية من مناطق إضافية في غزة وتوسيع إدخال المساعدات عبر معبر رفح بواقع 400 شاحنة يوميًا، لا يزال قيد النقاش مع الرعاة الدوليين.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>من جهته، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، أمس الاثنين، إن إسرائيل ألقت "153 طنًا من القنابل" على قطاع غزة الأحد، وزعم خلال الجلسة الافتتاحية للدورة الشتوية في الكنيست أن ذلك جاء عقب "مقتل اثنين من جنودنا على يد حماس".</p>

<p>وشن الاحتلال أكثر من 120 غارة جوية على مختلف مناطق القطاع، متذرعًا بهجوم تعرضت له مجموعة من جنوده كانت متمركزة شرق مدينة رفح، أدى إلى مقتل ضابط وجندي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c871ebb6-4580-4042-b776-866831d07ca3" href="https://almanassa.com/news/27881" title='نتنياهو يوجه باتخاذ إجراءات صارمة "ضد الأهداف الإرهابية في غزة"'>متهمًا</a> عناصر كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس، بالوقوف خلف الهجوم، وهو ما نفته الكتائب.</p>

<p>ومساء الأحد، أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979975377062711694?s=46">استئناف</a> تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، عقب القصف الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71b73aa5-fe0d-46c7-9c24-a0a1a86d5054" href="https://almanassa.com/news/27893" title="بعد 120 غارة.. جيش الاحتلال يستأنف وقف النار في غزة">راح</a> ضحيته أكثر من 45 شخصًا بينهم صحفي، وإصابة أكثر من 150 آخرين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979950047044477253?s=46">زعم</a> جيش الاحتلال إغارته على عشرات الأهداف التابعة لحماس، مدعيًا استهداف مواقع لتخزين وسائل قتالية وبنى تحتية عسكرية استخدمها عناصر الحركة في أنشطة "إرهابية" حسب وصفه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تفعيل "آلية الزناد".. مسؤول إيراني يعلن إلغاء اتفاق القاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27918</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني، أمس الاثنين، إلغاء اتفاق التعاون الذي وقعته طهران مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية في القاهرة سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1828378-%D9%84%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%BA%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%93%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%A7%D8%AF">أضاف</a> لاريجاني، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع مستشار الأمن القومي العراقي قاسم الأعرجي، أنه "كما أعلن وزير الخارجية عباس عراقجي سابقًا، إذا تم تفعيل آلية الزناد فستعيد إيران النظر في الاتفاق، وهذا ما حدث بالفعل، وأصبح الاتفاق بحكم الملغي".</p>

<p>يأتي هذا الإعلان بعد نحو ثلاثة أسابيع من تصريح وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي بأن بلاده ستلغي الاتفاق إذا أعادت القوى الغربية فرض عقوبات الأمم المتحدة عليها، وهو ما تم الشهر الماضي.</p>

<p>وكانت إيران <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edb72723-dd41-458c-9d56-697b643a7993" href="https://almanassa.com/news/26984" title="في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية">أعلنت</a> في سبتمبر الماضي موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة على المحطات النووية الإيرانية.</p>

<p>وقتها، <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2025/09/09/%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي عقب اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي "لقد توصلت إيران والوكالة الدولية للطاقة الذرية إلى تفاهم حول كيفية التعاطي في ظل الظروف الجديدة"، و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يُمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي.</p>

<p>لكن في الشهر نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b84244c-9616-466d-b192-ccbd29c2d59e" href="https://almanassa.com/news/27370" title="الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي">أعادت</a> الأمم المتحدة فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم آلية الزناد/snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">snapback</a> هي آلية داخل قرار اتخذه مجلس الأمن عام 2015، تتيح إعادة العمل بعقوبات دولية رفعتها الأمم المتحدة عن إيران، إذا اشتكى طرف دولي بأن إيران انتهكت التزاماتها النووية.</p>

<p>المقصود بالطرف الدولي هو أي دولة ضالعة أو شريكة في الاتفاق النووي المبرم بين الغرب وإيران عام 2015، والموثق في قرار مجلس الأمن 2231، إذ تضمن بندًا يحدد كيفية الإبلاغ عن قصور كبير في التنفيذ وإجراءات الإحالة إلى المجلس، مع إمكانية إعادة العمل بالعقوبات إذا لم يتم التوافق على استمرار رفعها، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>وبعودة فرض العقوبات <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">تعود</a> كل التدابير التي فرضها مجلس الأمن على إيران في 6 قرارات من 2006 إلى 2010.</p>

<p>ومن هذه التدابير حظر على الأسلحة، وتخصيب وإعادة معالجة اليورانيوم، إلى جانب حظر عمليات الإطلاق والأنشطة الأخرى المتعلقة بالصواريخ الباليستية القادرة على حمل أسلحة نووية، وأيضًا حظر نقل تكنولوجيا الصواريخ الباليستية والمساعدة التقنية.</p>

<p>كما تجمد العقوبات الأصول المالية، وتحظر السفر على أفراد وكيانات من إيران.</p>

<p>في المقابل، تسمح للبلدان بتفتيش شحنات شركة Iran Air للشحن الجوي وخطوط الشحن التابعة لإيران بحثًا عن بضائع محظورة.</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>ومؤخرًا، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828325-%D8%B1%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%B0%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%94%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">قال</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في مقابلة مع شبكة "فوكس نيوز" إن تدمير القدرات النووية الإيرانية سمح بإبرام اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأضاف ترامب "حين دخلت قاذفاتنا المجال الجوي الإيراني وعادت من دون أذى، كان ذلك من أجمل العمليات العسكرية في التاريخ. حلقوا 37 ساعة، وعندما عادوا استطعنا تدمير القدرة النووية لإيران".</p>

<p>وأشار ترامب إلى التعاون بين الولايات المتحدة وإسرائيل لمواجهة التهديدات الإيرانية، وقال "قمنا، مع إسرائيل، باستهدافهم على جبهات أخرى أيضًا. لولا ذلك لم نكن لنتمكن من تحقيق اتفاق السلام".</p>

<p>وهو ما رد عليه المرشد الإيراني علي خامنئي، قائلًا "الرئيس الأمريكي يفتخر بأنه قصف ودمر الصناعة النووية الإيرانية، استمروا في أحلامكم".</p>

<p>وأضاف "الرئيس الأمريكي يقول إنه رجل صفقات ويريد صفقة مع إيران، لكن الصفقة التي تفرض بالتهديد والابتزاز ليست صفقة، بل إملاء بالقوة، والشعب الإيراني لن يخضع للإملاءات".</p>

<p>واعتبر أن "إيران ليست كغيرها من الدول التي يمكن التأثير عليها بالتهديدات والضغوط".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بريطانيا وحرب الإبادة.. ذئب في ثوب حمل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27376</link>
						<dc:creator>كارا بردون</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d35b976a-321e-4622-ba4a-14f29c347951.jpg.webp?itok=CwcR8em-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d35b976a-321e-4622-ba4a-14f29c347951.jpg.webp?itok=CwcR8em-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في الحادي عشر من أكتوبر/تشرين الأول الحالي؛ اليوم التالي لوقف إطلاق النار في غزة، <a href="https://thenationpress.net/news-270678.html">احتشد</a> نصف مليون شخص وسط لندن في "المسيرة الوطنية من أجل فلسطين"، مطالبين بوقف واضح وحاسم للدعم العسكري والسياسي البريطاني لإسرائيل. </p>

<p dir="rtl">تردد صدى الهتافات في شوارع لندن فاضحًا ازدواجية الخطاب البريطاني وكاشفًا تمسك داوننج ستريت بطقوسها المتناقضة.</p>

<p dir="rtl">فبعد عامين من الدمار الشامل في قطاع غزة ومع صمت القنابل الناتج عن<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251010-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1"> اتفاق وقف إطلاق النار</a> برزت التناقضات البريطانية على السطح، فالحكومة التي تتحدث الآن عن السلام وإعادة الإعمار، كانت قبل أيام شريكًا في الإبادة التي تدعي اليوم الحزن على ضحاياها.</p>

<p dir="rtl">تمسك المتظاهرون في الشارع بموقفهم، مؤكدين أن وقف إطلاق مجرد فترة راحة، لكنه لا يحقق العدالة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">إرث هذه الحكومة سيكون تواطؤها مع واحدة من أفظع جرائم العصر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">منذ عام 2023، حافظت الحكومة البريطانية على ولائها و<a href="https://arabic.rt.com/world/1501771-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87/">دعمها</a> لإسرائيل، عبْر صفقات سلاح، ومشاركة معلومات استخباراتية ودعم دبلوماسي سخي، لكنها في الوقت نفسه واصلت سيل التصريحات المنددة بقتل المدنيين، بينما تموِّل آلة القتل بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">وبينما <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">صوّت</a> أعضاء حزب العمال الذي يتزعمه رئيس الوزراء كير ستارمر  في سبتمبر/أيلول الماضي على اعتبار أفعال إسرائيل في غزة "إبادةً جماعيةً"، واصلت الحكومة إنكار دورها في تمكين تلك الإبادة، ما اعتبره السياسي البريطاني زعيم المعارضة الأسبق جيرمي كوربن "إرثًا بريطانيًّا".</p>

<p dir="rtl">كتب كوربن على صفحته في <a href="https://x.com/jeremycorbyn/status/1967876474293350725">إكس</a><strong> </strong>"بريطانيا مسؤولة أيضًا عن تلك الإبادة. إرث هذه الحكومة سيكون تواطؤها مع واحدة من أفظع جرائم العصر".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>اعتراف بدون مسؤولية</strong></h2>

<p dir="rtl">في الحادي والعشرين من سبتمبر الماضي، تصدرت بريطانيا العناوين بعدما <a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-formally-recognises-palestinian-state.ar#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7,%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%20%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A.&amp;text=%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-,%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7%20%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%20%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84%20%D9%84%D8%AD%D9%84,%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%20%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A.">أعلنت</a> رسميًا اعترافها بدولة فلسطين، في خطوة وُصفت بـ"التاريخية".</p>

<p dir="rtl">غير أن هذا الاعتراف كان "فارغ المضمون"، فقد جاء <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20250730-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84">مشروطًا</a> بأن تنهي إسرائيل حربها على غزة، وأن توافق على وقف إطلاق النار، وأن تلتزم بخطة سلام طويلة الأمد.</p>

<p dir="rtl">بدا الاعتراف وكأنه مناورة دبلوماسية أكثر منه إقرارًا بحق طال انتظاره، وهو ما <a href="https://www.bbc.com/news/articles/ce800enrglzo">أبدى</a> حسام زملط، سفير فلسطين لدى المملكة المتحدة، دهشته بشأنه، وقال في مقابلة مع بي بي سي؛ "السؤال ليس لماذا يجب على بريطانيا الاعتراف بدولة فلسطين، بل لماذا لم تعترف بها من البداية؟".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-center"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="95d2d767-1170-4a20-939d-3f6f51b2de23" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/f8-i9gyxoaalqca.jpg.webp?itok=bC9f6Gd4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"> Jeremy Corbyn- إكس.</aside></div>
<figcaption>مظاهرة حاشدة لدعم غزة في لندن  21 أكتوبر 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">أثارت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lRpjLZrJGIg">إدانة </a>ستارمر في خطابه لـ"التجويع والدمار" في غزة موجة من الاتهامات بالنفاق والازدواجية، فكيف يمكن لحكومة التنديد بالمجازر بينما تواصل تسليح مرتكبها؟</p>

<p dir="rtl"><a href="https://x.com/jeremycorbyn/status/1969709096027722145">اعتبر</a> كوربن في بوست على إكس اعتراف بلاده بدولة فلسطين "بلا معنى، طالما تواصل بريطانيا تسليح من يرتكبون الإبادة الجماعية".</p>

<h2 dir="rtl">سلاح بريطانيا في خدمة الاحتلال</h2>

<p dir="rtl">تتقن بريطانيا فنّ التظاهر بالندم؛ يكرِّر ستارمر وأعضاء الحكومة الآخرين الدعوة إلى <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4462134/1/%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7">ضبط النفس</a> ويعبرون عن <a href="https://www.dostor.org/5005718">قلق عميق</a> إزاء تصرفات إسرائيل، بينما يواصلون التوقيع على صفقات التسليح ويقرون تسليم شحنات جديدة.</p>

<p dir="rtl">التواطؤ البريطاني ليس خطابًا سياسيًا بلاغيًا فحسب، بل أمر مادي يقاس بعقود من الدعم المادي والتنسيق العسكري وتبادل المعلومات الاستخباراتية والولاء الثابت لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">فبعد أيام قليلة من هجوم 7 أكتوبر 2023، نشر رئيس الوزراء البريطاني السابق ريتشي سوناك <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20231013-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%AD-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%B5%D9%89">قوات بريطانية</a> في شرق البحر المتوسط دعمًا لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وحسب الجارديان، أصدرت المملكة المتحدة بين أكتوبر 2023 ومايو/أيار 2024، نحو 108 <a href="https://www.youm7.com/story/2024/6/11/%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%AA-108-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B0/6606448">تراخيص لتصدير الأسلحة</a> إلى إسرائيل، استخدم العديد منها في عمليات عسكرية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl"> 500 شحنة من مكونات طائرات "إف 35" توجّهت من بريطانيا إلى إسرائيل عبر أمريكا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر 2024، <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B">أعلنت</a> الحكومة البريطانية تعليق 29 ترخيصًا فقط لتصدير الأسلحة إلى إسرائيل، <a href="https://commonslibrary.parliament.uk/research-briefings/cbp-9964/">معتبرةً</a> أنها "قد تُستخدم في انتهاكات خطيرة للقانون الإنساني الدولي"، وذكرت حينها أن التعليق يشمل تحديدًا بيع "العناصر المستخدمة من قبل قوات الدفاع الإسرائيلية".</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://www.hrw.org/news/2025/02/18/over-230-global-organizations-demand-governments-producing-f-35-jets-stop-arming">دعوة </a>منظمة هيومن رايتس ووتش ومنظمات مجتمع مدني أخرى الحكومة البريطانية في فبراير/شباط من هذا العام إلى وقف جميع صادرات الأسلحة إلى إسرائيل فورًا بسبب انتهاكاتها للقانون الإنساني الدولي، فإن 347 ترخيصًا <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B">بقيت</a> سارية حتى يوليو/تموز 2025، منها 167 مصنّفة على أنها "عسكرية"، كما أفادت الجارديان.</p>

<p dir="rtl">شملت هذه التراخيص عناصر مثل قاذفات القنابل اليدوية والمتفجرات ومكونات القذائف الصاروخية والهاون ومعدات الاستهداف. وكما يظهر من <a href="https://www.gov.uk/government/publications/export-control-licensing-management-information-for-israel/israel-export-control-licensing-data-31-july-2025">بيانات</a> وزارة الأعمال والتجارة البريطانية، المنشورة حتى 31 يوليو 2025، فإن تراخيص التصدير العسكرية وغير العسكرية تصل قيمتها إلى مئات الملايين من الجنيهات الاسترلينية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6bfea6c4-dbaa-41a8-9fd3-0455e3c2d6e2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/image5.jpeg.webp?itok=yePzsu--" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أحمد زكي، بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>المقاتلة F35 الشبحية الأمريكية، في معرض فارنبورو الدولي للطيران، هامبشير، إنجلترا، يوليو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">علاوة على تراخيص تصدير الأسلحة، ووجود مقرات العديد من الشركات التي تُنتج أجزاء الأسلحة الموجهة لإسرائيل في المملكة المتحدة، فإن نحو 15% من طائرة F-35 <a href="https://arab-london.com/posts/28671">يُصنع</a> في بريطانيا، وهي أكثر مقاتلات إسرائيل تطورًا.
وفي ديسمبر/كانون الثاني 2024، أظهرت <a href="https://althawrah.ye/archives/930670">تقارير</a> المراقبة المستقلة، من بينها ما نشره الموقع البريطاني Declassified، أنه منذ أكتوبر 2023 أُرسلت أكثر من 500 شحنة من مكونات طائرات F-35، التي تُصنع ضمن تحالف تقوده شركة الأسلحة الأمريكية <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/11/%D9%84%D9%88%D9%83%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">لوكهيد مارتن</a>، من بريطانيا إلى الولايات المتحدة لتُشحن لاحقًا إلى إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">إلى جانب الدعم العسكري، استمرت المملكة المتحدة في مشاركة المعلومات الاستخباراتية مع إسرائيل، ويشير تقرير Declassified UK إلى أن سلاح الجو الملكي البريطاني نفذَّ مئات<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1812410-%D8%B7%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%9F"> المهمات الاستطلاعية فوق غزة </a>منذ ديسمبر 2023 دعمًا لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وخلُص التقرير إلى أن هذه الطلعات رصدت حجم الدمار الهائل في غزة، ومع ذلك، لم تعتبر المملكة المتحدة أن تصرفات إسرائيل غير متناسبة.</p>

<p dir="rtl">وبينما ادعت الحكومة البريطانية أن هذه الطلعات الاستطلاعية تهدف إلى المساعدة في استعادة المحتجزين الإسرائيليين، فإن تقرير Declassified <a href="https://althawrah.ye/archives/930670">يشير</a> لغياب الشفافية حول هذه الرحلات ما يثير الشكوك بأن المعلومات الاستخباراتية التي جُمعت ربما سهلت بشكل مباشر تنفيذ هجمات إسرائيلية على القطاع. </p>

<p dir="rtl">يبقى الكثير من المعلومات حول تورط المملكة المتحدة عسكريًا واستخبارتيًا في الإبادة الجماعية في غزّة غارقًا في السرية، وغائبًا إلى حد كبير عن التغطية الإعلامية الرئيسية.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الجذور الاستعمارية أصل التواطؤ</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6.png.webp?itok=GpXzaHSY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>جيرمي كوربن</figcaption></figure><p dir="rtl">لاستيعاب الدور البريطاني في غزة، لا بد من العودة لجذورها الاستعمارية، لتظهر بريطانيا باعتبارها المهندس الأصلي للإبادة وتهجير الفلسطينيين منذ عقود.</p>

<p dir="rtl">في عام 1917، نصّت الوثيقة<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgrn94kl8ro"> </a>التي عُرفت<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgrn94kl8ro"> بوعد بلفور</a> على دعم بريطانيا إقامة "وطن قومي للشعب اليهودي" في فلسطين، مما مهد الطريق للانتداب البريطاني، ثم للنكبة عام 1948.</p>

<p dir="rtl">هذه السياسات كانت الأساس الذي بُني عليه نظام الاستعمار الاستيطاني القائم على الإقصاء والعنف، والذي لا يزال يشكّل ملامح المنطقة حتى اليوم.</p>

<p dir="rtl">ففي أعقاب الحرب العالمية الثانية، ساهمت بريطانيا في اعتبار أي نقد للصهيونية "معاداة السامية"، مانحةً غطاءً أخلاقيًا لتأسيس الدولة العبرية وإقصاء الأصوات الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">استمر هذا الخلط لعقود، وفي عام 2016، تبنّت الحكومة البريطانية برئاسة تيريزا ماي رسميًا <a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/309971/register.php">تعريف </a>التحالف الدولي لإحياء ذكرى الهولوكوست (IHRA) لمعاداة السامية.</p>

<p dir="rtl">وهو تعريف خلط عمدًا بين مناهضة الصهيونية ومعاداة السامية، ما أتاح اعتبار المعارضة السياسية خطاب كراهية، وفتح الباب <a href="https://alislah.ma/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85/">لمعاقبة</a> الأكاديميين والطلاب الذين ينتقدون إسرائيل، وأصبحت مناصرة فلسطين سببًا لفرض رقابة مهنية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بدأت أصوات أكثر في بريطانيا تدرك الفرق بين نقد إسرائيل والصهيونية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تشكل منذ ذلك الحين<a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/2/17/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9"> توجهٌ قوي</a>ٌّ داخل مؤسسات ومنظمات و<a href="https://boycott4pal.net/post/18308/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-300-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%87%D9%85#:~:text=%D9%88%D9%82%D8%B9%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20300%20%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%20%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7%20%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%A8,%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%81%20%D9%81%D9%8A%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA">حركات طلابية</a> في المملكة المتحدة، مثل <a href="https://aohr.org.uk/%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81/#:~:text=%D8%B1%D9%81%D8%B6%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81,%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%E2%80%9D%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%20%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D8%AF%D9%82%D8%A9%20%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9.">كلية لندن</a>، انتقد التعريف، وحذر من تقييده الحرية الأكاديمية والسعي لإسكات التضامن مع الفلسطينيين، فيما عرف بـ"أزمة معاداة السامية".</p>

<p dir="rtl">هذا التوجه كان له دور أساسي في <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82/a-55442817">سقوط</a> جيرمي كوربن سياسيًا في عام 2020، بوصفه أحد أبرز الأصوات المؤيدة لفلسطين، تكفّلت تهم "معاداة السامية" <a href="https://orientxxi.info/magazine/article2447">بإيقافه</a> عن العمل في حزب العمال؛ الإجراء الذي وصف بأنه عقوبة على انتقاده لإسرائيل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إسكات التضامن وتجريم الاحتجاج</strong></h2>

<p dir="rtl">رغم ما يواجهه المتضامنون مع فلسطين من رقابة متزايدة وقمع تحت مظلة ما يعرف بـ"معاداة السامية"، فإن الإبادة المستمرة في غزة ساهمت في إدراك المزيد من الأصوات في بريطانيا للفرق الجوهري بين نقد إسرائيل أو الصهيونية والهجوم على اليهود.</p>

<p dir="rtl">ومنذ أكتوبر 2023، شهدت بريطانيا تعبئةً شعبيةً غير مسبوقة، عبر مسيرات، ووقفات وحملات مباشرة مطالبة بإنهاء التواطؤ على الإبادة. أبرز تلك الحركات <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/15/%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9">فلسطين أكشن</a>، التي أسسها الناشطان هدى العموري وريتشارد برنارد عام 2020.</p>

<p dir="rtl">استهدفت الحركة الشركات المتواطئة مع الاحتلال العسكري الإسرائيلي والإبادة الجماعية ولها مقرات في المملكة المتحدة، بما في ذلك شركات تصنيع الأسلحة مثل <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/21/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">إلبِت سيستمز</a> و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/11/%D9%84%D9%88%D9%83%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">لوكهيد مارتن</a>.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">حُوكم 138 من المعتقلين ووجهت التهم إليهم لدعمهم حركة "فلسطين أكشن"</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وفي أغسطس/آب 2024،<a href="https://www.youtube.com/watch?v=nvoid6gkaQ8"> اقتحم</a> ناشطون من الحركة مقر إلبِت سيستمز في بريستول بعد أن صدموا المبنى بشاحنة، وفي يونيو/حزيران 2025 <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/20/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A%D9%86">تسللوا</a> إلى قاعدة آراف برَيز نورتون الجوية وطلوا الطائرات العسكرية باللون الأحمر.</p>

<p dir="rtl">لم يتأخر <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">الردّ</a> الحكومي على مثل هذه التحركات الاحتجاجية، إذ أعلنت وزيرة الداخلية يفيت كوبر <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/6/24/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A8">حظر الحركة </a>بموجب "قانون الإرهاب لعام 2000"، ليصبح الانتماء إليها أو دعمها علنًا جريمة يعاقب عليها بالسجن حتى 14 عامًا.</p>

<p dir="rtl">أُقرّ القرار في مجلسي العموم واللوردات، ودخل حيز التنفيذ في 5 يوليو الماضي. وبحظر حركة "فلسطين أكشن" باعتبارها منظمة إرهابية، أصبح بالإمكان اعتقال أي شخص يعلن انتماءه لها، وهو ما أثار موجة غضب عارمة، واعتُبر نقطة تحول في تراجع حرية التعبير في بريطانيا.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://24.ae/article/922057/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%80-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-">نظّمت</a> مجموعة <a href="https://defendourjuries.net/">ديفند أور جوريس</a> 7 احتجاجات في لندن و مدن أخرى في بريطانيا ردًا على الحظر، أسفرت عن أكثر من <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/6/%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-1200-%D9%85%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B8%D8%B1">2100</a> حالة اعتقال بين يوليو وأكتوبر 2025، وتم توقيف متظاهرين كثيرٌ منهم<a href="https://www.youtube.com/shorts/W6jHxA29DtU"> كبار سن</a> أو ذوو إعاقة، لمجرد رفعهم لافتات كتب عليها "أنا أعارض الإبادة، وأدعم فلسطين أكشن".</p>

<p dir="rtl">وحُوكم <a href="https://www.cps.gov.uk/cps/news/cps-announces-further-prosecutions-palestine-action-supporters">138</a> من المعتقلين ووجهت إليهم تهم لدعمهم حركة "فلسطين أكشن"، وهو ما أدانته منظمة العفو الدولية <a href="https://www.alaraby.co.uk/english/news/2025/8/9/amnesty-international-criticizes-uk-arrests-of-palestine-action-protesters">ووصفته</a> بالـمقلق للغاية، فيما تساءل الصحفي أوين جونز في<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2025/oct/06/palestine-protests-labour-democratic-freedoms-nigel-farage"> الجارديان</a> "كيف ستحكم علينا الأجيال القادمة، بينما يتهم السياسيون من يحتجون على الإبادة بالتحريض على الكراهية، وهم يدعمون من يرتكبها".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2162d67f-6d71-4131-860f-49634c3ef1ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27113" role="article" about="/stories/27113" data-sanitized-id="node-27113" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27113" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27113" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ما بين <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5184946-%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1">الصور</a> التي أظهرت كير ستارمر أمام مقر رئاسة الوزراء وهو يصافح الرئيس الإسرائيلي إسحاق هرتسوج، وبين خطابه الذي أعلن فيه اعتراف بلاده بدولة فلسطين، تتشكل صورة سياسات بريطانيا المتناقضة. لكن خلف هذه الازدواجية يبدو أن هناك تحولًا بطيئًا، فالاعتراف بفلسطين لم يكن نتاج صحوة ضمير، بل ثمرة ضغط شعبي متصاعد.</p>

<p dir="rtl">بدأت الأقنعة تتساقط بينما يظل السؤال في الخلفية، وهو لا يتعلق بما إذا كانت بريطانيا ستغير مسارها، بل كم من القنابل يجب أن تسقط وكم روحًا يجب أن تزهق قبل أن يعترف الذئب بجرمه ويخلع رداء الحمل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f9519672b316c155c8a9fa092b56225ba915d3f6d3dd223e94493793459d2afb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"يهدد بحرمان الآلاف".. استبعاد الحريري يكرِّس لحظر ترشح المستثنين من التجنيد في البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27898</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">انتقد دفاع النائب السابق هيثم الحريري الحكم باستبعاده من الترشح في انتخابات مجلس النواب المقبلة، استنادًا إلى مبدأ قضائي أرسته المحكمة الإدارية العليا إبان انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة يمنع ترشح الأفراد الصادر بحقهم قرارات من وزير الدفاع بـ"الاستثناء" من أداء الخدمة العسكرية.</p>

<p dir="rtl">وقال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكم يشكل "سابقة خطيرة" تُمهِّد لاستبعاد المزيد من المرشحين بناءً على قرارات وزير الدفاع المتعلقة بالاستثناء وغير القابلة للطعن.</p>

<p dir="rtl">وفي حيثيات حكمها، التزمت محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية بمبدأ أرسته المحكمة الإدارية العليا، في انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة، إذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575824">قضت</a> برفض ترشح المستثنين من أداء الخدمة العسكرية، وهي صيغة ترتبط غالبًا بالمعارضين السياسيين وأقاربهم، للمجالس النيابية.</p>

<p dir="rtl">وقالت المحكمة في الحيثيات، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، إن المشرّع استهدف من اشتراطه لخوض الانتخابات النيابية أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها؛ التأكد من "صدق انتماء المرشح وولائه لوطنه"، معتبرةً أن القرارات التي يصدرها وزير الدفاع بـ"الاستثناء" من أداء الخدمة العسكرية لا تعادل "الإعفاء" منها، وتمنع صاحبها من خوض الانتخابات.</p>

<h2 dir="rtl">الاستثناء ليس إعفاءً</h2>

<p>وفي منحى بدا قائمًا على أسباب أمنية، ميّزت الحيثيات بشكل واضح بين الإعفاء من أداء الخدمة العسكرية واستثناء الشخص من أدائها، كونه ناشئًا عن ظروف موضوعية خارجة عن إرادة المواطن مثل إعفاء الابن الوحيد أو المصاب بأمراض تعوق أدائه خدمة العلم.</p>

<p>أما الاستثناء من أداء الخدمة، فاعتبرته المحكمة إجراءً إداريًا تقديريًا يصدره وزير الدفاع لمقتضيات تتعلق بـ"المصلحة العامة أو أمن الدولة"، ويكون خلفه غالبًا "فعلًا إراديًا" سابقًا من الشخص نفسه، قدرت معه السلطات أن تجنيده "قد يشكل خطرًا على الأمن القومي".</p>

<p>وبناءً على هذه التفرقة، خلصت المحكمة إلى أن حالة هيثم الحريري كـ"مستثنى" بقرار من وزير الدفاع لا تدخل في نطاق الإعفاء القانوني، وبالتالي لا يستوفي أحد الشروط الجوهرية للترشح.</p>

<p>وفي تعليقه على حيثيات الحكم، قال خالد علي إن منطوق المحكمة الذي اعتبر "الاستثناء" من الخدمة العسكرية فعلًا إراديًا "يفتقر إلى الدقة"، مؤكدًا أن المرشح "ليس له أي إرادة في قرار استثنائه على الإطلاق".</p>

<p>وأوضح علي لـ <strong>المنصة</strong> أن قرار استثناء الحريري كان مرتبطًا بشكل مباشر باتجاه والده السياسي المعارض، وليس بفعل ارتكبه هو شخصيًا.</p>

<p>وأضاف أن "المادة 6 من قانون الخدمة العسكرية التي استند إليها الحكم تشمل حالات كثيرة ومختلفة للاستثناء، ويجب التفرقة بين أسبابها، فإذا كان الشخص ارتكب جريمة إرهابية وتم استثناؤه لهذا السبب، يصبح من المفهوم منعه من الترشح. لكن في حالة شخص لم يرتكب أي جريمة، ولم يصدر ضده أي حكم أو عقوبة، وتم استثناؤه لمجرد تحريات أمنية مرتبطة بوالده، فلا يجب أن يُحرم من حقه في الترشح".</p>

<h2>مبدأ خطير بدأ بـ"النور" ولن يتوقف</h2>

<p dir="rtl">وفي السياق، اعتبر علي أن الحكم الصادر بحق الحريري "خطير لكنه ليس مفاجئًا". ومضى قائلًا "بدأ تطبيق هذا المبدأ لأول مرة ضد مرشحي حزب النور في انتخابات مجلس الشيوخ الماضية، وحذرنا وقتها من أنه سيُعمم لاستبعاد آخرين، وهو ما حدث بالفعل"، مشيرًا إلى السابقة التي أرستها الإدارية العليا في هذا الصدد. </p>

<p dir="rtl">وفي حكمها الصادر في 16 يوليو/تموز الماضي، رفضت المحكمة الإدارية العليا، وهي أعلى محاكم مجلس الدولة، ما انتهت إليه محكمة بني سويف في حكمها الابتدائي، الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على حيثياته، بالسماح لأمين حزب النور في محافظة بني سويف<strong> </strong>بالترشح في انتخابات مجلس الشيوخ، ورفضها مساواة الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية بالتهرب من أدائها، واعتبارها أن قرارات الاستبعاد من هذا النوع "لا تصب في الصالح العام الذي يقتضي انتخاب مجلس نواب مُمثَل تمثيلًا ديمقراطيًا سليمًا لا يستبعد أحد دون وجه قانوني، ولا ينبذ فئة أيًا كانت ويؤدي إلى صلابة المجتمع".</p>

<p dir="rtl">وحول أثر ذلك الحكم الصادر من المحكمة الإدارية العليا على الطعن الذي ينوي الحريري إقامته أمامها على استبعاده، قلل علي من فرص الحريري في الحصول على حكم بأحقيته في الترشح، "خاصة إذا نظرت القضية نفس الدائرة التي أصدرت الحكم السابق، لكنها قد تختلف إذا نظرتها دائرة قضائية جديدة".</p>

<p dir="rtl">وفي كل الأحوال يرى علي أنه حتى إذا أصدرت دائرة مغايرة حكمًا مختلفًا، فإن "الموضوع لن يُحل وقتها إلا باللجوء إلى دائرة توحيد المبادئ بالمحكمة الإدارية العليا لتستقر على مبدأ قضائي واحد يتم العمل به جراء هذه الحالة".</p>

<p dir="rtl">يشار إلى أن الحريري أكد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d7d2de8-31ba-40b9-ae61-d52a8359084f" href="https://almanassa.com/news/27842" title='هيثم الحريري يطعن على استبعاده من انتخابات "النواب"'>طعنه</a> الذي رفضته المحكمة، أن قرار استبعاده يمثل "تمييزًا سياسيًا"، وفي تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أوضح الحريري أن قرار استثنائه من الخدمة العسكرية في المقام الأول كان مرتبطًا بتاريخ والده السياسي المعارض، وليس بفعل ارتكبه هو.</p>

<p>وعد الحريري استبعاده القائم على هذا السبب "حكمًا بالإعدام السياسي ضد مواطن لم يرتكب أي جريمة"، مشددًا على أن قرار وزارة الدفاع بعدم استحقاقه للخدمة في القوات المسلحة "لا يجب أن يترجم إلى حرماني من حقوقي السياسية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915182</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عطل في خدمات "أمازون" السحابية يربك الإنترنت حول العالم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27902</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d025d8ed-aaaa-49e2-8d9b-141caa3c9352.jpg.webp?itok=I8pb7US-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d025d8ed-aaaa-49e2-8d9b-141caa3c9352.jpg.webp?itok=I8pb7US-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهدت شبكة الإنترنت صباح اليوم الاثنين، <a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/amazons-cloud-unit-reports-outage-several-websites-down-2025-10-20/">اضطرابًا</a> واسعًا، بعد عطل في منصة الحوسبة السحابية التابعة لشركة أمازون، ما تسبب في تعطل أو بطء أداء عدد من المواقع والتطبيقات حول العالم، من بينها Fortnite وSnapchat وRobinhood وCoinbase وPerplexity وSignal، إلى جانب خدمات تابعة لأمازون نفسها مثل Alexa وPrime Video.</p>

<p dir="rtl">وأعلنت الشركة عن <a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/amazons-cloud-unit-reports-outage-several-websites-down-2025-10-20/">ارتفاع</a> في معدلات الأخطاء وزمن الاستجابة في منطقة US-EAST-1 بولاية فرجينيا، قبل أن تشير لاحقًا إلى "علامات تعافٍ كبيرة" مع استمرار العمل على تصفية الطلبات المتراكمة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.theguardian.com/business/live/2025/oct/20/china-economic-growth-gdp-low-house-prices-fall-stock-markets-ftse-business-live-news">ذكرت</a> تقارير إعلامية أن مؤسسات بريطانية كبرى، بينها Lloyds Bank وBank of Scotland وموقع هيئة الضرائب البريطانية/HMRC، تأثرت بالحادث نفسه، ما يشير إلى امتداد تأثير العطل خارج الولايات المتحدة.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أمازون أن جذور المشكلة تتركز في البنية التحتية لمنطقة فرجينيا، فيما نسبت شركات تقنية ومالية شهيرة انقطاع خدماتها مباشرة إلى مزود الحوسبة السحابية.</p>

<p dir="rtl">وبحسب التسلسل الزمني للتحديثات الفنية، رصدت الشركة المشكلة في الساعة 3:11 فجرًا بتوقيت الساحل الشرقي الأمريكي (10:11 صباحًا بتوقيت القاهرة)، ثم أعلنت عند 5:27 فجرًا (12:27 ظهرًا بتوقيت القاهرة) عن تحسن ملحوظ مع نجاح معظم الطلبات واستمرار العمل على معالجة التراكمات، وهو ما انعكس تدريجيًا على تراجع بلاغات الأعطال في الخدمات المعتمدة عليها.</p>

<p dir="rtl">وأفادت تغطيات اقتصادية وتقنية بأن الخلل يرتبط بمشكلة في نظام حلّ أسماء النطاقات/DNS أثّرت على واجهات برمجة تطبيقات قاعدة بيانات DynamoDB، وهي قاعدة مُدارة تعتمد عليها خدمات أخرى داخل أمازون مثل أنظمة الهوية والصلاحيات/IAM. وتؤدي هذه الأعطال إلى أثرٍ تسلسلي؛ إذ تفقد خدمات عديدة القدرة على الوصول إلى مكونات أساسية، ما ينتج عنه بطء شديد أو توقف كامل.</p>

<p dir="rtl">ورغم المخاوف الأولية من احتمال وقوع هجوم سيبراني، تُشير المؤشرات الأولى إلى أن السبب تقني داخلي تعمل الشركة على معالجته.</p>

<p dir="rtl">وتعيد الواقعة التذكير بخطورة <a href="https://www.theverge.com/news/802486/aws-outage-alexa-fortnite-snapchat-offline">التركيز البنيوي</a> المتزايد للإنترنت العالمي على مناطق سحابية محددة؛ إذ تسببت أعطال سابقة في المنطقة ذاتها (US-EAST-1) خلال أعوام 2020 و2021 و2023 في اضطرابات مشابهة، ما يبرز هشاشة ما يُعرف بـ"نقطة الفشل الواحدة" عند تركّز سلاسل الخدمات في مزودٍ واحد فائق الحجم.</p>

<p dir="rtl">ويُرجّح أن تتحسن الخدمات تدريجيًا خلال اليوم مع اكتمال تصفية الطوابير، بينما قد تبقى بعض التطبيقات أبطأ من المعتاد لفترة قصيرة. أما على مستوى المؤسسات، فتُعدّ الحادثة تذكيرًا بأهمية توزيع الأحمال عبر مناطق متعددة أو اعتماد مزودين متنوعين للخدمات الحساسة، مع اختبار خطط الاستجابة للطوارئ دوريًا وتفعيل قنوات تواصل واضحة مع المستخدمين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915181</guid>
		</item>
		<item>
			<title>11 منظمة حقوقية تطالب "القومي لحقوق الإنسان" بإنقاذ حياة مروة عرفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27901</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدّمت شخصيات عامة ومنظمات حقوقية طلبًا عاجلًا إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان للتدخل وإنقاذ حياة الناشطة والمترجمة مروة عرفة، حسب <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9">بيان</a> مشترك نشرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، مساء أمس الأحد، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2af73a6-cdcf-4260-8535-71a2ae8821a2" href="https://almanassa.com/news/27869" title='"لتدهور حالتها الصحية".. طلب استعجال عرض مروة عرفة على مستشفى خارج السجن'>طلب</a> آخر بالأمر نفسه قدمه فريق دفاعها أمس الأول إلى الدائرة الأولى إرهاب بمحكمة جنايات القاهرة أثناء نظر قضيتها.</p>

<p>ووقعت 11 منظمة حقوقية والعشرات من الحقوقيين والمحامين والصحفيين والشخصيات العامة على الطلب الذي يدعو المجلس إلى بحث قضية مروة عرفة ومطالبة الجهات المعنية بإخلاء سبيلها على ذمة القضية "خاصة لظروفها الصحية الخطيرة والمهددة لحياتها، وحفاظًا على حقها في الحياة والكرامة، وتجسيدًا لدور المجلس في صون حقوق الإنسان في مصر".</p>

<p>وأمس الأول قدَّم فريق الدفاع عن مروة عرفة طلب استعجال عرضها على مستشفى خارج السجن نظرًا لتدهور حالتها الصحية، حسب محاميها مختار منير لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>مضيفًا أن مروة عرفة حضرت إلى الجلسة وهي في حالة إعياء شديد "تلتقط أنفاسها بصعوبة، ووجهها شاحب".</p>

<p>ومن المنظمات الموقعة على البيان المشترك التحالف الإقليمي للمدافعات عن حقوق الإنسان في جنوب غرب آسيا وشمال إفريقيا، ومؤسسة قضايا المرأة المصرية، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومؤسسة المرأة الجديدة، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات ومؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، والمرصد المصري للصحافة والإعلام.</p>

<p>وأكد الموقعون على البيان أنه إلى جانب معاناة مروة عرفة الصحية، فإن "استمرار احتجازها يحرم ابنتها، المتعايشة مع طيف التوحد، من رعاية والدتها، وهو ما يعد عقوبة مضاعفة تطال الطفلة والأسرة بأكملها".</p>

<p>وألقي القبض على مروة عرفة في 20 أبريل/نيسان 2020، بعدما اقتحمت قوة أمنية منزلها واقتادتها إلى جهة غير معلومة، حسب <a href="https://eipr.org/press/2025/07/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A">المبادرة</a> المصرية للحقوق الشخصية، مضيفًة أنها ظهرت بعد أسبوعين من القبض عليها أمام نيابة أمن الدولة التي وجهت لها اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وارتكاب جريمة من جرائم التمويل"، وأمرت بحبسها احتياطيًا، بينما لم تحقق في بلاغات أسرتها بشأن اختفائها قسريًا.</p>

<p>وأضافت المبادرة أن هذه كانت جلسة التحقيق الأولى والأخيرة التي تعقدها نيابة أمن الدولة مع مروة عرفة، وظل حبسها يُجدد تلقائيًا بالمخالفة للقانون من دون تحقيقات حتى تقرَّرت إحالتها للمحاكمة بعد أكثر من خمس سنوات.</p>

<p>وحسب البيان المشترك، تجاوزت مروة عرفة مدة حبسها الاحتياطي القانونية، في مخالفة صريحة للمادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية التي تنص على أن الحد الأقصى للحبس الاحتياطي في الجنايات لا يتجاوز عامين، وأكد البيان أن "استمرار حبسها لأكثر من خمس سنوات يشكل إخلالاً بضمانات العدالة المنصوص عليها في القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915180</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: الهند ستدفع رسومًا جمركية "ضخمة" حتى تتخلى عن النفط الروسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27900</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب استمرار تحصيل رسوم جمركية ضخمة على الهند حتى تتخلى عن النفط الروسي، والتي تساهم عائداته في تمويل الحرب على أوكرانيا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/india/trump-vows-keep-massive-tariffs-india-until-russian-oil-imports-cease-2025-10-20/">قال</a> ترامب للصحفيين على متن طائرة الرئاسة مساء أمس، إنه تحدث إلى رئيس الوزراء الهندي ناريندرا مودي الذي أبلغه بأن بلاده ستتوقف عن شراء النفط الروسي، بينما حذر ترامب في الوقت نفسه من أن نيودلهي ستستمر في دفع الرسوم الجمركية حتى تفعل ذلك، حسب رويترز.</p>

<p>ونهاية أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/27/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9">دخل</a> قرار ترامب بزيادة الرسوم الجمركية على السلع القادمة من الهند إلى 50% حيز التنفيذ، بعدما فرض الرئيس الأمريكي رسومًا بنسبة 25% بسبب مشترياتها من النفط الروسي.</p>

<p>والنفط الروسي أحد أبرز مصادر إزعاج ترامب في محادثاته التجارية المطولة مع الهند التي <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1828298-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%5B%E2%80%A6%5D%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A">تعتبر</a> أكبر مشترٍ له بعد أن امتنعت دول غربية عن شرائه، وتقول إدارة ترامب إن عائدات النفط تُموّل حرب روسيا في أوكرانيا.</p>

<p>ويأتي تهديد ترامب متزامنًا مع الحرب التجارية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a824eb93-4c48-4d6f-bb71-11bb24233e36" href="https://almanassa.com/news/27661" title="حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني">الحالية</a> بين الولايات المتحدة والصين، والتي عادت إلى الواجهة مجددًا الأسبوع الماضي، عندما أعلن ترامب فرض تعريفات جمركية إضافية بنسبة 100% على السلع الصينية تُطبّق الشهر المقبل، ردًا على <a href="https://www.snabusiness.com/article/1826258-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">فرض</a> الصين رسومًا جديدة على السفن الأمريكية في المواني، من المفترض أن ترتفع سنويًا لتتضاعف 3 مرات تقريبًا بحلول أبريل/نيسان 2028.</p>

<p>وجاءت الموجة الجديدة من الحرب التجارية بعد أربعة أشهر من الهدوء النسبي، عقب توقيع البلدان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf6c17e-b56e-47e4-aff3-9eb4a7ef5a6c" href="https://almanassa.com/news/24877" title="ترامب يعلن التوصل لاتفاق مع الصين لإنهاء الحرب التجارية">اتفاقًا تجاريًا</a> في يونيو/حزيران الماضي، أوقف حرب رسوم جمركية <a href="https://www.freightwaves.com/news/liberation-day-a-look-at-trumps-tariff-timeline-and-what-to-expect">بدأها</a> الرئيس الأمريكي في فبراير/شباط الماضي، بفرض رسوم جمركية بحد أدنى 10% على مختلف دول العالم فيما عرف بإعلان يوم التحرير.</p>

<p>واتخذت الحرب التجارية مسارًا جديدًا في التاسع من أبريل الماضي، عندما <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/04/09/trump-announces-90-day-pause-on-reciprocal-tariffs">أعلن</a> ترامب عن تجميد رسوم يوم التحرير لمدة تسعين يومًا، على أمل الوصول لاتفاقات تفتح أبوابًا جديدة للصادرات الأمريكية خلال هذه الفترة، وفي الوقت نفسه استمرار الرسوم على الصين مع رفعها إلى 125% بسبب <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/04/09/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-125-0">الرسوم</a> الانتقامية التي فرضتها بكين على واردات بلاده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الندوة التثقيفية الـ42 لنصر أكتوبر 19/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27888</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b7d15aaa-5695-4a92-a928-03eeeb5c9ad2.jpg.webp?itok=iYxj-PZ0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b7d15aaa-5695-4a92-a928-03eeeb5c9ad2.jpg.webp?itok=iYxj-PZ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/cMhpCt5Nvvk?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد الندوة التثقيفية رقم ٤٢ لنصر أكتوبر ١٩٧٣" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال الندوة التثقيفية رقم 42 لنصر أكتوبر  19 أكتوبر 2025</aside><p>السيسي: بعد إذنك يا ياسر.</p>

<p>ياسر: اتفضل يا فندم.</p>

<p>السيسي: أنا بس عايز أقول لكم حاجة، إوعوا تنسوا إن اللي إحنا فيه ده كله، كرم من ربنا سبحانه وتعالى، إوعوا تنسوا، ده فضل ربنا علينا. (تصفيق)</p>

<p>وكل الشكر والحمد ليك يا رب على دعمك وسترك ونصرك، وتوفيقك لينا. لازم تعرفوا كده كويس، وما تنسوش ده، ودايمًا آآ الفضل يعود لأصحابه، وأصحابه هو ربنا. أنا اللي بقول لكم كده (تصفيق) الفضل كله في أي حاجة من اللي إحنا عبرناها، من أول أكتوبر، ويمكن هي حكاية دلوقتي بتتحكي، لكن كل يوم كان بيعدي على مصر والمصريين في الوقت ده، كان صعب قوي، كل يوم، مش كل يوم والله، كل ساعة.</p>

<p>و.. وزي ما شوفتو في ال.. يعني.. في العمل اللي اتقدم، قد إيه الناس كانت آآ، يعني، متلخبطة ومش مصدقة، ومش واثقة، و.. و.. مافيش أمل في حاجة خالص، وبالحسابات، اللي هي حسابات يعني اللي بتتحسب في الظروف اللي زي كده يعني، كان فعلًا الفرص مش كتير للنجاح، وبرضه تاني، كانت يد الله سبحانه وتعالى معانا في اللي حصل ده.</p>

<p>خلي بالكو خط بارليف ده على خط قناة السويس، لكن كان بين قناة السويس وخط الحدود أكتر من 200 كيلو، خلي بالكو يعني. فلازم تعرفوا إن الموضوع يعني من كتر زحمة الأحداث اللي إحنا بنعيشها، يمكن فيه نقاط كتير جدًا وتفاصيل كتير جدًا، يمكن ما تبقاش آآ يعني واضحة لينا يعني، أو مهما، مهما أقول لكم وأحكي لكم، فيه فرق بين الحكاية وبين إنك تعيشها، إنك تحكيها حاجة، وإنك تعيش تفاصيلها حاجة تانية، وآلامها، ومعاناتها، وقسوتها يمكن.. يعني.</p>

<p>فـ.. من أول أكتوبر، وقبل كده على، على مصر.. وحتى في 2011.. والله.. والله.. والله.. ده كان كرم من ربنا إنها عدت على البلد دي بخير، أنا بحلف (تصفيق) وإوعوا تفتكروا إنها.. عشان حد كان موجود ساعتها.. لا والله.. هو أراد إنها تعدي، هو ربنا، وإوعوا تنسوا، كل الشرف إن ربنا يساعدنا، وكل الشرف إن ربنا يكرمنا، يا رب دايمًا ربنا يكرمنا.</p>

<p>فحتى في 2011، إحنا بنقولها و.. وبنحكي برضه الفترة ديت، اللي تقريبا دلوقتي عدت عليها تقريبا 15 سنة، كان برضه، وأنا قلت الكلام ده دايمًا كتير، إن خلال آآ ال، الواقع اللي إحنا بنعيشه بقى لنا 15 سنة، حوالين مننا، بيأكد إن يد الله كانت موجودة مع مصر، و.. حفظتها، حمتها، سندتها، عبرت بيها، وده في حد ذاته، آآ يعني.. ما هو كتير حصل لها ظروف زي ظروفنا، فيعني.. وإحنا عدد سكان مش بسيط، والظروف الصعبة كتير، ولكن آآ.. هو مالك الملك، وأمره نافذ.. هو مالك الملك وأمره نافذ، وماحدش يقدر، وأنا بقولها بملء الفم، ماحدش يقدر يقف ضد إرادته، ما اتخلقش، ما اتخلقش.</p>

<p>بس إحنا كبشر، نحاول نكون منصفين بإن إحنا نـ.. نقول ده، وأيضا نشكره على ده، عشان يساعدنا أكتر، يعني بيقولوا من حمده زاده، فهو ال.. في 2011 بفضل الله سبحانه وتعالى، رغم إن الظروف كانت صعبة جدًا، وأي حد يشوف اللي تم ده يقول مش ممكن البلد دي هتنجى من حرب أهلية تدمرها بالكامل، كل الناس قالت كده، حتى لما حصل آآ ودي حرب تانية، يعني اللي حصل في 2011 كان شكل من أشكال الحرب مختلف عن حرب أكتوبر أو ما قبل أكتوبر حتى، لكن ربنا سبحانه وتعالى أراد برضه إن آآ.. إنها.. تنجو، وتقف، دي نقطة.</p>

<p>النقطة التانية إحنا قعدنا من بعدها 10 سنين تقريبًا، وكان الأشرار، والله أشرار، لو يعرفوا ربنا مايعملوش كده، لو يعرفوا ربنا، مايعملوش كده، ولكن، برضه ربنا سبحانه وتعالى، الجيش والشرطة والشعب المصري، ماهو الجيش والشرطة وكل مؤسسات الدولة هي في النهاية هو المصريين يعني، وكل بيت النهارده فيه شهيد، أو فيه جريح، والجرح أو الأثر بتاع الجرح موجود لغاية دلوقتي، هو.. هو مصر دفعت التمن لأجل خاطر إن إحنا نقول بفضل الله سبحانه وتعالى، ودي برضه في دول كتير ماحصلش، إن إنت تقول إن الإرهاب انتهى، فيه دول كتير قعدت عشرات السنين، وأنا مش هجيب أسماء دول، مايصحش، لكن عشرات السنين تحارب ده، ومانجحتش.</p>

<p>وبفضل الله برضه تاني، والشكر وال.. والمنة، ليك يا رب، نجحتنا، ونصرتنا، حد يقول طب يعني إنتم آآ يعني هو كل حاجة آآ.. كل حاجة هو؟ آه.. كل حاجة هو.. كل حاجة هو، لأنه بيعينك بالأسباب، ويخليك تبقى قادر إنك تمسك بالأسباب في إيديك. ما الدنيا كلها بتاخد بالأسباب.. الدنيا كلها بتاخد بالأسباب، والدنيا كلها بتشتغل، لكن آآ.. لما يوفقك ويوفق الأسباب ليك كمان، ما تنساش ده، وعدّت بفضل الله المرحلة الصعبة دي.</p>

<p>حتى الأحداث اللي حصلت خلال ال 5 سنين اللي فاتو، في كورونا، والناس كلها كانت بتقول إن خلاص الدنيا خلاص مش.. هتفضل كده الدنيا.. كالعادة.. كل مرحلة بتنتهي ويبقى فيه مرحلة تانية، وعدت الأمور على علينا بخير وسلام، ونفس الكلام في الحروب اللي حصلت، و.. حتى في حرب غزة، وكان كتير مننا، وأنا منهم، كت مهموم قوي، بالواقع اللي بيحدث ده، والناس اللي بتـ.. بتقتل، والجرحى اللي بتقع، وإن إحنا بنحاول بقدر الإمكان إن إحنا نوقف ده، ونساعد الناس اللي جوه غزة، ولكن الكلمة، الكلمة اللي اتقالت هنا كده، الكلمة أد إيه مهمة وقد إيه تأثيرها خطير، الكلمة ممكن تبقى نور، وتدخل الإنسان الجنة، وممكن الكلمة تبقى نار، وتدخل الإنسان، إذا كان بيؤمن يعني، تدخله النار.</p>

<p>فالكلمة برضه اتقالت علينا إن إحنا، يعني، ماقمناش بالدور اللازم لينا، وكنت أقول يعني هم متصورين إن مصر يعني.. تاخد إجراء آآ يعني تحارب يعني مثلًا؟ يعني عشان اللي بيحدث ده، مطلوب إن مصر، صاحبة ال110 مليون دلوقتي ولا أقل شوية، وفيه ضيوف عندنا كمان 10، يعني 120 مليون، ومقدرات الدولة دي ومستقبلها، ومستقبل شبابها، نضيعه؟ عشان آآ يعني، يعني.. فكرة أو وجهة نظر موجودة؟</p>

<p>شوفوا.. اليوم اللي يحصل فيه اقتتال، الساعة فيه تأخر البلد شهور وسنين، الساعة، مش اليوم والشهر والسنة، إحنا في حرب الإرهاب دي، ال 10 سنين صرفنا 100 ميار جنيه، غير من سقط من شهداءنا من الجيش والشرطة والقضاء، و.. أبناء الشعب.. 100 مليار جنيه، ده إيه، تكلفة القوات المسلحة، لكن لما اتقال إن فيه 450 مليار دولار هو تكلفة الفترة ما بعد 2011 لغاية تقريبا 2013 و 14 والأحداث اللي حصلت في مصر وتأثيرها الاقتصادي على الاقتصاد في مصر.. ماهو دي أرقام ضخمة جدًا، تداعياتها وتأثيرها بيستمر معانا لفترة طويلة، لفترة طويلة وسنين.</p>

<p>وأنا لازم أسجل هنا برضه، وده مش كلام مجاملة يعني، والله أنا كنت دايما براهن عى الناس، وأقول الناس عندها قلب، وعندها عقل، ورغم إن العقل ممكن يلاقي إن الظروف صعبة و.. والأوضاع الاقتصادية قاسية، قاسية، ولكن هما عندهم قلب إن فيه محاولة جادة من الدولة لتجاوز ده.</p>

<p>والحرب مش بس دايمًا بالسلاح، يعني الحروب ليها صور مختلفة، اللي إحنا فيه ده هو حرب لتغيير واقعنا الاقتصادي، وأحوالنا إلى الأفضل، ده شكل من أشكال الاجتهاد والصراع وال.. والاقتتال لو شئتم تسموه كده.</p>

<p>وكنت متأكد بفضل الله سبحانه وتعالى.. شوفوا.. يعني كان كتير آآ يبقى متحسب يقول ممكن الناس آآ.. يعني تزهق من كده و.. ويبقى فيه نقاش كتير في كل مرحلة من المراحل اللي إحنا بنتحرك فيه، و.. ال.. من الوزرا ومن مسؤولين آخرين، وحتى من آآ رجال فكر وثقافة يعني، فيقولوا يعني، يعني.. إنتو مش.. يعني مش، مش.. مش تعملوا حساب الرأي العام يعني؟ والله إحنا بنعمل حساب الرأي العام قوي.. أنا بحلف بالله.. بس.. التحدي كبير قوي.. وال.. لا بد إن إحنا بفضل من الله نجتهد ونبذل أقصى جهد بيكم، مش بينا، بس، بيكو، يا ناس، يا مصريين، بيكم إنتم، بتحملكم.</p>

<p> والله العظيم أنا ما بجامل.. صدقوني.. بيكو، لازم نعبر ظروفنا الصعبة، ولازم بفضل الله اقتصادنا يتحسن بما يليق بيكو، وبأبناءكو، وبأحفادكو القادمين إن شاء الله.</p>

<p>فاللي انا عايز أقوله، يعني، اليوم ده يوم من الأيام الجميلة إن شاء الله، وأنا.. آآ.. متفائل جدًا جدًا بـ.. بحالنا دلوقتي، يمكن في الكلمة هقول بعض النقاط الإيجابية اللي إحنا حققناها، واللي ربنا ساعدنا فيها كالعادة، آآ.. فمش عايز أطول عليكو، لكن عايز أقول لكم الحرب مش بس حرب بالسلاح، لا دي حرب بالمعرفة وبالاقتصاد، وبالعلم، وبالوعي، وبالإرادة، وبالثقة، وبالتحمل.. دي كلها آآ شكل من أشكال آآ الأسلحة، وعشان كده هما لما بيحاولوا يعني لما قالوا إن إحنا وعملوا حكاية كدا بتاعة السفارات وبتاع.. مكر والله.. كذب وإفك، بس هي السياسة كده.. يعني هي السياسة كده.</p>

<p>آآ لكن هو مطلع سبحانه وتعالى، وعشان كده شوفتوا ال.. شوفتوا العزة.. شوفتوا؟ مش إحنا.. هو دايمًا.. ربنا ما يحرمنا أبدًا من دعمه ومن نصره، ويشرفنا دايمًا برضاه، اللهم آمين يا رب. شكرًا جزيلًا. (تصفيق)</p>

<p>السيسي: بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>كل عام وإنتو طيبين، و.. يوم آآ.. يوم سعيد إن شاء الله ويوم جميل من أيام.. من أيام الله سبحانه وتعالى لمصر بلدنا.. فكل سنة وإنتو طيبين، و.. سعداء إن إحنا.. يعني.. بكل اللي حصل النهارده، و.. كل الكلام اللي إحنا سمعناه و.. وكل ال.. الطاقة ال.. الإيجابية ال.. العظيمة اللي إحنا إممم.. يعني.. تلقيناها النهارده.</p>

<p>لكن خليني أبدأ كلامي بإن إحنا بنقول دايمًا إن شهر أكتوبر هو شهر ربنا سبحانه وتعالى بيتفضل على.. علينا فيه من الأيام الطيبة لمصر، وحققت فيها مصر إنجازات كتيرة قوي. ويمكن آآ حتى الشهر ده.. حتى اللي إحنا فيه ده، يوم أكتوبر 73 كان حاجة عظيمة جدًا جدًا، ونصر عظيم، فرحنا وفرح مش بس المصريين، العالم كله يمكن.</p>

<p>لكن، الشهر ده كمان كان ليه طعم مختلف شوية، في الشهر ده كنا بقى لنا سنتين بنتكلم على.. يعني.. بنحاول إن إحنا نصل إلى حل أو إيقاف للحرب، وإحنا كان آآ.. الهدف ده ما اتغيرش من أول يوم، وبالمناسبة إحنا دايمًا هدفنا إن.. إن البلاد.. أي بلاد.. تبقى في أمن وسلام واستقرار، وبلدنا و.. وجوارنا كله يبقى في أمن وسلام واستقرار.</p>

<p>ولكن الحرب 7 أكتوبر 23 بدأ الموقف اللي حصل ده، وثم استمرت التداعيات اللي إنتو شوفتوها على مدار السنتين دول. كان هدفنا إن إحنا نخفف أو نوقف الحرب ما أمكن، ندخل مساعدات لأشقاءنا في فلسطين، ثم يعني يطلق إطلاق سراح الرهائن والأسرى ال.. الرهائن الإسرائيليين والأسرى الإسرائيـ.. الفلسطينيين، ويبقى، يعني، ينتهي الموقف بشكل أو بآخر.</p>

<p>حاولنا السنتين اللي فاتوا كلهم بالكامل، لكن، كنا، يعني.. جهدنا ما توقفش، و.. وإرادتنا ما.. استمرت على.. بنفس العزم على إن إحنا نتحرك في ده.. وكنا بنـ.. بنكـ.. يعني فيه اتصالات مستمرة مع كل دول العالم وكل الدول المعنية بإيقاف الحرب في غزة.</p>

<p>أنا بدأت الكلام في ده عشان حصل في أكتوبر السنة دي اللي أنا بقول عليه ده، إنه بفضل الله سبحانه وتعالى تم إيقاف الحرب، وإنتو طبعا شوفتوا الفعاليات اللي حصلت في مؤتمر إيقاف أو دعم غزة أو إيقاف الحرب في غزة في شرم الشيخ، وده كان فضل كبير من ربنا، وهنا، لازم كلنا نوجه التحية والتقدير والاحترام للرئيس الأمريكي دونالد ترامب، لازم، لأنه… (تصفيق) لأن بصراحة يعني، يعني ده كان تقديرنا، إن الحرب دي عشان تنتهي، ما هو كل الجهود اللي اتبذلت حتى خلال السنة اللي فاتت، قبل ال.. قبل وصول الرئيس ل.. للبيت الأبيض، لكن كان عندنا يقين إنه قادر على إيقاف الحرب دي، ومش بس كده، وعلى إحلال السلام في منطقنا، بإرادته وبعزيمته القوية أيضا، وبالتالي، كان.. كان تقديرنا في محله. وفعلا آآ تم إيقاف الحرب، وزي ما إنتو سامعين، أول المراحل اللي إحنا دخلنا فيها المرحلة الأولى عملية إطلاق سراح الرهائن وتسليم الأسرى الإسرائيليين، وإدخال المساعدات اللي بتتم دلوقتي، وأيضا آآ بقية الإجراءات الأخرى من مرحلة  آآ المرحلة الأولى لإعادة التعمير، ثم المؤتمر اللي إحنا هنعمله هنا في القاهرة ل.. إعادة الإعمار في غزة.</p>

<p> وبالمناسبة دي، أنا، يعني، لما كنا بنتكلم، وبنقول الناس بتقول يعني كنا لازم نقف جنب أشقاءنا في، في القطاع، ونحارب. طب أنا عايز أقول لكو حاجة.. إحنا دلوقتي كل الدنيا المفروض إن هي هتجتمع عشان آآ عشان آآ.. يعني.. تساهم في إعمار غزة. طب إحنا في مصر، قبل الدنيا ما تجتمع، قبل الدنيا ما تجتمع خالص، مستعدين نسهام في.. من دلوقتي.. مش بالمساعدات اللي بتدخل، عشان بس ماحدش، يعني.. وأنا بكررها تاني، 70 ل80% من المساعدات، على مدى السنتين، كانت بتخش او كانت مصر بتقدمها بلا أي.. يعني، مش بمن ولا حاجة، كن دلوقتي إحنا بنتكلم في نقطة تانية.. يا ترى إحنا المصريين مستعدين نتبرع لإعادة أو نشارك بتبرعنا في إعادة تعمير آآ القطاع؟ إذا كنا بنتألم على ما يجابهه وما يعانيه الناس في القطاع، سواء ال.. اللي يعني.. القطاع تقريبا تم تدميره، تقريبا كله.. بنتكلم على أكتر من 200 ألف منزل يعني، أو منشأة، المدارس، المستشفيات، ال.. البنية الأساسية بتاعة مية الشرب، البنية الأساسية بتاعة الصرف، الكهربا… كل شيء تقريبًا، فطبعا هيكلف أرقام ضخمة جدًا، العالم كله هيساهم فيها، بس أنا حبيت إن أنا أأكد للناس في مصر وللعالم اللي بيسمعنا إن إحنا آآ بفضل الله سبحانه وتعالى هنكون يعني مبادرين بلا أي تزيد في، في الإعمار، فأنا بس.. شوفوا هنعملها إزاي… (تصفيق)</p>

<p>شوفوا إن إحنا نعملها إزاي وإحنا نتحرك في ال.. في ده يا دكتور مصطفى مع المؤسسات المجتمع المدني والمنظمات المختلفة والدولة بالكامل نحط، مش عايز أقول رقم عشان ما آآ.. بس طبعا إحنا بنتكلم على أرقام معتبرة آآ تعكس المسؤولية والتقدير والمحبة لينا ولأهلنا، لأهالينا في قطاع غزة من جانبنا يعني. (تصفيق)</p>

<p>بردو من الحاجات الجميلة اللي حصلت الشهر ده هو إن إحنا على مدى يمكن عشرات السنين لم تكن لل.. الدول العربية والأفريقية فرصة إنها تبقى تتولى مسؤولية أو قيادة اليونيسكو، ولكن بفضل الله سبحانه وتعالى بردو في هذا الشهر نجحت مصر في الحصول على منصب… (تصفيق) والدكتور خالد بنهنيه من هنا، بنقول له ألف مبروك، ربنا يوفقك، وإحنا داعمين ليك، و.. لإنجاح، لإنجاحك في هذه المهمة اللي انتظرنا كثيرًا إنك إنت يعني تتولى مسؤوليتها، فده أيضًا من الأمور اللي.. اللي لازم نذكرها يعني، بنهنيه وبنهني أسرته وبنهني أسرته على.. على هذا المنصب يعني.. مدير عام اليونيسكو. (تصفيق)</p>

<p>النقطة التانية، يمكن آآ أمر آخر هو بردو آآ إن مصر تتولى أو تبقى عضو في مجلس حقوق الإنسان، وده أمر أيضا بهني مصر وبهنيكم على إن إحنا توليناه. (تصفيق)</p>

<p>فاضل منصب تاني إحنا بنتمنى إن إحنا يعني نفوز بيه، وبيتهيألي مؤسسات الدولة بتشتغل عليه، الإيكاو، وأتمنى إن إحنا نوفق في هذا الأمر، لأن إحنا طبعا الأمور دي بتبقى عبارة عن، يعني، أمور كثيرة جدًا جدًا تدخل في صياغة أو الحصول على المنصب، بس إحنا نتمنى أيضًا إن إحنا نصل إلى هذا المنصب أيضا.</p>

<p>طبعا آآ.. يمكن من المهم إن أنا أقول لكم إن إحنا خلال السنتين دول بالذات يعني قابلتنا ظروف صعبة كتير، الظروف الصعبة ما بتنتهيش على اي دولة، ودي حال الدنيا، وأنا مش بقول كدا عشان يعني أبرر أي حاجة، لأ، هو الإنسان في، في حراك مستمر، وفي تدافع مستمر مع الواقع اللي هو فيه، والواقع ده الإنسان، والأسرة، والمجتمع، هو دايمًا في حراك وتدافع مستمر مع أوضاعه، عشان يحسن ويطور، ويـ.. ويتجاوز التحديات اللي بتقابله.</p>

<p>يمكن وإحنا بنتكلم، اتكلموا عن دور الإعلام الفن في تقديم ودعم للوعي في.. في بلدنا، وأنا هنا في النقطة دي هتكلم على أنا قلت وإحنا قاعدين إن الكلمة مهمة جدًا، وعشان كده يعني.. يتقال كلام كتير في ال.. في الكلمة، في ال.. الناس الفلاسفة والمفكرين وال.. ممكن كلمة تشعل ثورة، ممكن كلمة تخرب دولة، كلمة.. مش حدث.. كلمة، وبالتالي المسؤولية في.. للكلمة.. كبيرة جدًا، مش معنية، مش فقط على المستوى الشخصي، الفردي بين الناس وبعضها، ولكن أخطر ما في الكلمة إن الكلمة دي تكون إنت هتتكلم فيها على الناس وتسمعها.. على الناس و.. وتسمعها.</p>

<p>فـ.. الأمر مختلف خالص، لما أكون بكلم يعني صديقي، صاحبي، أخويا، حد من أسرتي مع بعض كده، حاجة، وإن أنا أقول كلام، الكلام ده هيطلع والناس تسمعه وهيبقى بيه تأثير، حاجة تانية.</p>

<p>فـ.. آآ مهم قوي إن إحنا في كل المراحل اللي إحنا، وإحنا شوفنا الموضوع ده، ده علم وفن كبير قوي في إزاي تحرك البلاد وتـ.. وتأثر فيها. طب هل النهارده، يعني، في اليوم الجميل ده، نتكلم على مثل هذه الموضوعات؟ طبعًا! عشان تفضل مصر دايمًا بخير وسلام. تفضل مصر دايمًا بخير وسلام. وأمنها دايمًا محفوظ، مش هيتم ده ويتحقق ده بالعمل فقط، ولكن بالفهم. والفهم والوعي، دي مسؤولية الناس كلها.</p>

<p> وأنا قلت قبل كدا، كلنا عارفين إن المدرسة بتقوم بدور، والمسجد والكنيسة بيقوم بدور، والبيت بيقوم بدور، و.. والإعلام بيقوم بدور. فيه كمان دور دلوقتي.. (تصفيق) والإعلام، آه طبعًا.. طبعًا.. والإعلام بيدور بدور، وبالتالي آآ مسؤولية كبيرة قوي قوي إن إحنا نحافظ على بلدنا، لأن إحنا المفروض نكون خلال السنين اللي فاتت دي، والأحداث اللي بتمر بينا، بنشوف آآ النتايج قدامنا، يعني ربنا سبحانه وتعالى إحنا هنبقى مالناش حجة يعني، مالناش حجة لأن إحنا بنشوف، بنشوف كل إجراء ونتايجه بتعمل إيه، آلاف من الناس ممكن تضيع، أنا بتكلم حياة، حياة الناس، أو تصاب، أو آآ البلد نفسها تضيع.. البلد نفسها تضيع. هل ده مهم دلوقتي؟ مهم في كل وقت.</p>

<p>هل الكلام ده مهم هو مهم في كل وقت. التحدي الاقتصادي اللي إحنا بنتصور إن هو آآ يعني تحدي مابينتهيش مثلا.. لأ.. التحدي ده بينتهي بإرادة الشعب، وبالجهد، وبالتخطيط، وبالتنفيذ اللي بتقوم بيه الدولة، وبفهم الناس، واستعدادها لتحمل المشاق بتاعة المسار ده.</p>

<p> قبل ما أكون هنا، كنت واحد منكم يعني، بكل ما تعنيه الكلمة دي، من بدري قوي واحد منكم، وشوفنا الناس جيرانا وحبايبنا، وإحنا، وإحنا.. أنا بتكلم مش على دلوقتي، مش بتكلم على 30 سنة فاتو ولا 40، لا أنا بتكلم قبل كدا.</p>

<p>فاللي انا عايز اقوله إن أنا بما إن أنا واحد منكم، فأنا مش بعيد عن الواقع اللي موجود في بلدنا، بس هو مالوش حل تاني.. مالوش حل تاني غير اللي إحنا بنعمله ده. هقول الكلام اللي انا قلته في الأول وإحنا واقفين دلوقتي إن إوعوا تفتكروا إن عملية الحراك والتدافع بتنتهي للأسرة وللفرد وللدولة، لأ، عملت حققت نجاح، بتدور على النجاح اللي بعده، حققت تقدم بتدور على التقدم اللي بعده.. كده.. للي بيبقى ما دخلش المدرسة، يدخل المدرسة، الإعدادي أو الابتدائي، الإعدادي، الثانوي، الجامعة، وبعدين عايز يبقى ليه بيت، وعايز يبقى ليه أولاد، والدنيا هي كده.</p>

<p>فـ.. كان لا بد من الإجراءات دي، و.. وهنا دور الإعلام اللي أنا بتكلم عليه. شوفوا.. أنا في أي بيت، عنده موارد، اللي هو دخله، وعنده مصروفه. لو الاتنين تساووا، ده كويس.. ده إيه؟ كويس. طيب، لو.. دخله أكتر. ده كويس قوي، بس يخلي باله منه، يشيل منه عشان الأيام اللي جاية. طيب لو العكس؟ دخله أقل من، من آآ، من مصروفه يعني.. دي مشكلة.. دي مشكلة.. فبيضطر يقترض يعني، يستلف، والسلف آآ عليه مسؤوليات، فوايد، وأقساط سداد الديون. فـ.. ييجي يقول لي مثلًا، لافرق ما بين دعم الوقود أو بين سعر الوقود ودعمه، رقم أقل من اللي إنت بتقول عليه ده، هقول له ده صحيح، صحيح بس إنت عارف إن أنا بدعم الوقود ده بالسلف، فبقى الجنيه اللي بحطه في الوقود مش جنيه، مش جنيه، بقى جنيه زائد فوايده وأقساطه. إوعوا تتخلوا عن مسؤوليتكم في إن إنتو تحلوا المسألة وتتجاوزوا الصعاب والتحدي،  وتغيروا الواقع، إوعوا! لازم نغير اللي إحنا فيه ده، بفضل الله سبحانه وتعالى، وبالأخد بالأسباب وبالجهد والتحمل.</p>

<p>فـ.. طب آآ.. ممكن ناس كتير تقعد تتكلم، وأنا أقدر الكلام، بس اللي ميعرفش، يسأل، ويذاكر، أنا جبت عنوان صغير خالص، لو إنت عرفت ال.. إن الفرق بين الموازنة المتاحة، بما فيه عجزها، وما بين الموارد المتاحة.</p>

<p> يعني لو أنا مثلا موازنتي مليار جنيه، واللي معاي 900 مليون، طب ما أنا هستلف ال 100 مليون، طب والسنة اللي بعدها؟ هيبقى عليا ال 100 مليون اللي أنا استلفتها بفوايدهم وأقساطها، طب أنا بقى محلتش المسألة، عايز 100 مليون تانية، فبقت المليار بتاعي بقى 800 والسنة اللي بعدها بقى المليار 700، والسنة الي بعدها بقى المليار 600 واللي بعدها بقوا 500، عشان أنا خايف، عشان إحنا مش مستعدين نحل المسألة.. المسألة لازم تتحل بإن إحنا نبذل كل جهدنا، و.. ويمكن، مش يمكن، أكيد، هنعاني عشان نحل ده.</p>

<p> بس بفضل الله سبحانه وتعالى. أنا كنت دايمًا أقول لكم في الأيام اللي فاتت قبل موضوع غزة إن ربنا سبحانه وتعالى، الموضوع ده هيتحل وماتخافوش على مصر، وأنا والله ما بجامل يعني، بس ده عشم، عشم في الله سبحانه وتعالى. لازم اللي إحنا فيه ده، بفضل الله هيتغير، بفضل الله هيتغير، ولما يحصل… (تصفيق) هو.. هو مالك الملك والا؟ مالك الملك؟ ردوا عليا كلكم.. هو مالك الملك؟</p>

<p>الحضور: آه.</p>

<p>السيسي: هو الناس نسيت يا عيني من كتر زحمة الأحداث، نسيت إن الوجود ليه صاحب.. هو مش قادر، يعني، يعطينا؟ قادر.. إنما، إنك إنت كمان تجتهد من أجل تغيير واقعك وتبذل جهد، ده اختبار.</p>

<p>لكن أقصد أقول اللي أنا عشمان فيه هو ربنا سبحانه وتعالى، واللي أنا بعمله هو محاولة أنا وزمايلي، هو الأخد بالأسباب لحل تحديات بقى لها سنين طويلة وأنا ما أقصدش بالكلمة دي إن أنا أسيء لحد، لا والله، أنا أقصد بس إن هي تحديات كان لا بد إن إحنا كحكومة، كـ.. شعب.. كـ.. أسر.. كمواطنين.. نبقى متفهمين لده، لأن مافيش، مافيش إحنا وإنتم، فيه إحنا.. إحنا كلنا.. دي بلدنا، وكلنا لينا زي بعض فيها، وكلنا علينا، علينا لها زي بعض.</p>

<p>إن شاء الله بخير، وأنا لازم أقول الكلمتين دول عشان أقول لكم إن إنتم مقدر رد فعلكم، مشكور رد فعلكم، وربنا سبحانه وتعالى نتيجة اللي إحنا بنعمله ده والتحمل اللي إنتو بتتحملوه ده اللي انا اشايفه وبقول متشكر عليه، لكم، عشان آآ بكرة، ما أنا عارف إن مصر بخير، بخير قوي يعني.. (أحد الحضور يتحدث) نعم؟ آآه.. بيكو وبعملكو.. بيكو وبعملكو يفرج ربنا، وكل حاجة تبقى كويسة.</p>

<p>بس أنا حبيت النقطة دي ما أسيبهاش، رغم إن النهار ده زي ما قلت كده يوم جميل، ويوم طيب، و.. ال.. الأمل في بكرة أكتر وأفضل، وبكرة سبحانه وتعالى باللي إحنا بنعمله ده مع بعض كلنا، وبتحملنا ورضانا عن هذا ال، عن هذه الأمور، وتحملنا فيها، لازم ربنا سبحانه وتعالى هيعوض علينا، ويـ.. ويفتح لنا أبواب الخير، أولا بعملنا، ثم آآ زي ما قلت كده، آآ الأمر أمره يعني.. الأمر أمره.</p>

<p>مش عايز أطيل عليكم... (تصفيق)</p>

<p>أنا بس عايز اقول آخر حاجة دايما بتكلم فيها وتكراري لها مش معناه أي حاجة، يعني لما بكررها مش معناه إن أنا متحسب من حاجة أو فيه مخاطر أو كلام من هذا القبيل، لا، هي المخاطر لن تنتهي والاستهداف لن ينتهي، لأن الدولة يعني كلنا بقى عارفين الكلام ده خلاص، عارفين إن عملية استهداف الدولة وإسقاط الدولة وحاجات أخرى، ده أهداف ثابتة ومابتتغيرش.</p>

<p>ولكن الحراك اللي بيتم في محاولة تحقيق ده، والنجاح فيه من عدمه، مش مرتبط غير بحاجة واحدة بس، ودايما إحنا بنكررها وبنقولها، مرتبطة بالناس.. بالناس.. بالشعب.</p>

<p>إحدى الحاضرات<strong>:</strong> بنحبك يا ريس.</p>

<p>السيسي:<strong> </strong>والله العظيم وأنا بحبكم جدًا جدًا جدًا. (تصفيق)</p>

<p>فـ...</p>

<p>أحد الحضور: ربنا معاك يا ريس.</p>

<p>السيسي:<strong> </strong>يا رب يكون معانا ربنا كلنا (يضحك الرئيس) شوفوا شوفوا.. آآآ عشان أنا بحبكو أنا بعمل اللي أنا بعمله ده، بس عمري ما فكرت  أبدًا في أصعب الأوقات آخدكم وأدخل بيكم في الحيط، لا لا لا لا لا، أبدًا.. (تصفيق) أبدًا، كل حاجة بتتدرس بدل المرة مية، ال.. ال.. الدولة عشان تقوم، عايزة همة من حديد.. همة لا تلين أبدًا.. والإصلاح والتقدم والعمل، لا ينتهي.. ينتهي بإن المسؤول يمشي.. خلاص إنت بقيت مسؤول عن نفسك، إنما إنت مسؤول عن ناس، لا تفضل تحلم وتجري، تحلم وتجري، تحلم وتجري، وربنا سبحانه وتعالى هيحقق لك أحلامك لأنها كلها خير.</p>

<p>خلي بالكو من اللي هقوله، وإنتو ربنا سبحانه وتعالى أراد إن إنتو تشوفوا نموذج حي للي ماشوفتوش سنة 67 و 73، يا ترى الإعلام انتبه وقال؟ الحدث في الفترة السنتين دول، كان بيحصل زيهم سنة 73، وعشان كده.. شوفوا.. تقديري واحترامي وإعجابي بالرئيس السادات، كبير قوي قوي. (تصفيق)</p>

<p>صحيح.. فـ.. أقصد أقول، في الوقت ده، إكمني بقول الجيل ده، الجيل اللي هو عاش التحدي و.. وعاش آآ ميلاد الأمل، والتغيير الكبير، فأنا ما.. مابستكترش على بلدنا، لأن ده تم بالناس بتوعنا، بشعبنا يعني، من كل بلد في، في الصعيد وفي الدلتا و.. كانوا من كل.. من القاهرة وإسكندرية، من كل حتة. كان فيه ظباط وضباط صف ومجندين، بيقاتلوا عشان يرفعوا راية مصر خفاقة يعني.</p>

<p>الحرب بتبقى ليها صور مختلفة، واللي إحنا فيه ده، اللي إحنا بنعمله ده، بال.. هي صورة مختلفة للحرب للنصر على ظروف صعبة، وتغيير واقع للأفضل، وبناء مستقبل للأجيال. والله الكلام ده ما كلام جميل لكم. الحمد لله.</p>

<p>كل سنة وإنتو طيبين. سعداء باليوم الجميل ده، سعداء بيكم. آآ سعداء باللي ربنا وفقنا فيه في أكتوبر ده من وقف الحرب. كل سنة وإنتو طيبين. (تصفيق)</p>

<p>أخيرا.. وبالله.. وبالله.. وبالله.. تحيا مصر.. تحيا مصر.. تحيا مصر.. (تصفيق) والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في مركز المنارة للمؤتمرات الدولية، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي فعاليات الندوة التثقيفية الثانية والأربعين للقوات المسلحة، والتي تناولت بطولات الجيش المصري وتضحياته، وذلك بحضور عدد من كبار قادة القوات المسلحة والوزراء والشخصيات العامة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-06b6eea19b18d6263d0330012498a2f84b4a4312ca48990dc5119089967447c1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداعًا رءوف مسعد.. قارئ المنصة الأول</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27862</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/113abdc2-3144-4f2c-99e4-d61d8c123659.jpg.webp?itok=3lobYCZm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/113abdc2-3144-4f2c-99e4-d61d8c123659.jpg.webp?itok=3lobYCZm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">تنعى <strong>المنصة</strong> الكاتبَ الكبيرَ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf28a428-a2ec-406a-9a64-2188365dd2db" href="https://almanassa.com/author/96" title="رءوف مسعد">رءوف مسعد</a>، الذي فارق عالمنا ليل الجمعة 17 أكتوبر/تشرين الأول، تاركًا أثرًا لا يُمحى بكتاباته ونضاله وتمرده، ومواقفه التقدمية الداعمة للحق والعدالة والحرية.</p>

<p dir="rtl">فضلًا عن كتاباته التي أثرت محتواها، ستفتقد <strong>المنصة</strong> قارئها الأول، الداعم الذي لم يكن ليفوّت مادة منشورة إلا ويترك تعليقاته مناقشًا ومشاركًا رأيه المبني على الخبرة والمعرفة.</p>

<p dir="rtl">سنفتقد نقده وجرأته وصوته المتمرد الصادح غير القابل للاستئناس والترويض. هكذا عاش خارجًا على كل سلطة؛ دينية ومجتمعية وسياسية.</p>

<h2 dir="rtl">المشي في التيه</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e1eee29f-9801-4981-a1b4-c1422da08e42" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e1eee29f-9801-4981-a1b4-c1422da08e42.jpg.webp?itok=t-yo3wZ8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">عائلة الكاتب رءوف مسعد، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الكاتب رءوف مسعد</figcaption></figure><p dir="rtl">ولد رءوف في السودان في 20 مارس/آذار 1937، لأب قس بروتستاني، وتلقى تعليمه الأول هناك قبل أن يعود إلى مصر، ويبدأ في التلاقي مع قادة وشباب الحركة الشيوعية التقدمية في مصر، ولم يتأخر قدره كثيرًا فكان مصيره السجن لسنوات رفقة مناضلي وكتّاب اليسار من جيل الستينيات الملهم، الذين انقلب عليهم النظام الناصري؛ وبينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3834558-d23a-4c39-88d2-fe1e8586b639" href="https://almanassa.com/stories/14792" title="عبد الحكيم قاسم.. طواف الأفندي في دنيا الله">عبد الحكيم قاسم </a>ويحيى مختار و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="652a7df9-36c8-4be5-a3f1-11275ab3b4fe" href="https://almanassa.com/stories/27586" title="عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية">صنع الله إبراهيم</a>.</p>

<p dir="rtl">بقدر قسوة هذه التجربة؛ وما تركته في روحه من ألم وفي جسده من آثار التعذيب؛ مثّلت سنوات السجن الأربع لحظةً فارقةً في حياة مسعد.</p>

<p dir="rtl">ومثلما كان السجن "<em>مفتاحًا للكثير من الأماكن المغلقة المكتومة داخل النفس البشرية</em>" كما وصفه في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6184111">بيضة النعامة</a>، ولولاه لما التقى صنع الله ولما كتب ما كتب وما عاين من تجارب، فقد أدخله أيضًا في التيه الكبير؛ من بعده لم يعد يأمن للوطن الذي عرقل مسار روحه الطليقة؛ حاول الفرار منه بكل ما يستطيع؛ عاش في العراق، بولندا، لبنان، ولم ينتهِ تيهه إلا في هولندا مع زوجته الثالثة وشريكة عمره آنا ماريكا، التي جعلت من أمستردام موطنه، حيث حصل أخيرًا على سقف وغرفة وسرير يخصه وحده، ودفء أسرة مستقرة من طفلين؛ يارا وديدريك.</p>

<p dir="rtl">منذ عمله الأول الرائد بيضة النعامة، لم يتوانَ عن حمل أصعب القضايا وأكثرها جدلًا، طارحًا إياها بحرية وثقل فكري ومعرفي؛ كتب في قضايا حيوية متماسة مع المجتمع، داعمًا للمساواة والعدالة وضمان الحقوق الاجتماعية والسياسية، في مواجهة السلطويات السياسية والدينية والديكتاتوريات بممارساتها المعتادة.</p>

<p dir="rtl">تقترب بيضة النعامة من <a href="https://www.youtube.com/watch?v=TW8Bpvp4J7I">سيرته الذاتية</a>. فقد كتبها في الأصل بحثًا عن ذاته وهويته المشتتة، كابن أقلية الأقلية، كما يقول، كونه من الطائفة الإنجيلية؛ وجد نفسه مغتربًا عن ذاته وأسرته ووطنه وعالمه برمته، لذا جاءت مواجهته شاملة ضد كل هذا.</p>

<p dir="rtl">بيضة النعامة هذه الرحلة في الزمن والمكان التي تضمنت زيارة السجون، وكشفت عن القمع والتعذيب وعن الجماعات الجهادية ودخلت إلى الغرف المظلمة في الطبقات كلها؛ كسرت بجرأة وتمرد وجسارة التابوهات الثلاث، فتعرضت للجنس المثلي داخل السجون، وتجاوزت المكاشفة وحققت التأثير وإن كان بعد سنوات.</p>

<p dir="rtl">يقول في مقاله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92fb1c12-589a-42e3-a57f-a03872f1cc7e" href="https://almanassa.com/stories/1091" title="تمشية في الذكريات مع كمال القلش">تمشية في الذكريات</a> المنشور على <strong>المنصة</strong> "كتبت عن الجنس المثليّ خارج السجن وداخله، رغم اعتراض صنع الله بحجة أن المباحث سوف تستخدم ما أكتبه ضد الشيوعيين، لكني لم أبال وإن صرت حذرًا في الكتابة. ليكتب صنع الله بعد أعوام طوال رواية 'شرف' عن الجنس المثلي في السجن أيضًا، لكن بين مساجين غير سياسيين".</p>

<p dir="rtl">يمكننا بثقة تنصيب رءوف مسعد رائدًا لكتابة الجسد/الكتابة الإيروتيكية؛ من "بيضة النعامة" مرورًا بـ <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6034351">إيثاكا</a>، وحتى مجمل أعماله التي كان فيها للجنس والغواية وتأمل الأبدان مساحةٌ واسعةٌ.</p>

<p dir="rtl">يكتب رءوف "في الجنس لا عن الجنس"، كما قال في<a href="https://www.ahewar.org/debat/show.art.asp?aid=122978"> أحد حواراته</a>. يخوض عبره رحلة استكشاف واستغراق وتجاوب وفهم للعلائق بين الأفراد وبعضهم، وبين الفرد ومجتمعه؛ فالجنس كما يقول في "بيضة النعامة" هو <em>"الترمومتر الذي يعطيني مؤشرات واضحة عن الحركة الداخلية للمجتمع. ليست فقط العلاقات الجنسية بمعناها المباشر. لكن الاتصال الجسدي بكل تعقيداته بما فيها الاحتراف الجنسي كمهنة للجنسين في المجتمع المصري فيما بعد الافتتاح".</em></p>

<h2 dir="rtl">ربيع الشعوب وخريف البطاركة</h2>

<p dir="rtl">رءوف مسعد مثال المثقف المهموم والمناضل المندمج بقضايا وطنه ونضال أمته، ففراره من وطنه الذي سجنه من دون تهمة، ثم تيهه في البلدان؛ وحتى استقراره في هولندا التي هرب دائمًا من شتاءاتها إلى أسوان، لم يُنسِه في أي لحظة بلده ومتاعب بني وطنه، خاصة الساعين منهم لحرية الكلمة وحرية الفعل.</p>

<p dir="rtl">لم يترك قضية إلا وكان أول المشتبكين معها والداعمين للنضال من أجلها؛ هو الرافض لحكم الفرد؛ والواقف مع كل مظلوم ومحبوس ومهان ومدان بكل تهمة؛ الحالم بـ"مصر التي نحياها في مخيلتنا وليس مصر التي نتعامل معها يوميًا في الشارع.. ابتداء من عسكري المرور إلى بقية مؤسسات الدولة"، في سبيل مصر "البهية" وليس مصر التي تخيفنا مثل "أمنا الغولة"، كما قال في<a href="https://kitabat.com/cultural/%D9%85%D8%B9-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%A4%D9%88%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%81/"> أحد حواراته.</a></p>

<blockquote>
<p dir="rtl">زار رءوف مسعد فلسطين التاريخية؛ وأمَّل أن يرى علمها مرفرفًا على البلدان التي اغتصبت</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كانت حرب الإبادة الإسرائيلية شديدة الوطء عليه رءوف مسعد؛ الكاتب الذي عاش حصار بيروت، وعاين سنوات النضال الفلسطيني في مراحلها مشاهدًا ومعايشًا لا متابعًا من بعيد؛ مدونًا يوميات الحصار في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/author/show/2759497._">صباح الخير يا وطن</a>، ثم كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7741014">في انتظار المخلص: رحلة إلى الأرض المحرمة</a>.</p>

<p dir="rtl">زار رءوف مسعد فلسطين التاريخية؛ وأمل أن يرى علمها مرفرفًا على البلدان التي اغتصبت، وتعرض شعبها للإبادة والتهجير ولا يزال؛ وتبنى رأيًا حالمًا وهو أن يرى دولة واحدة تجمع الشعبين؛ يكون فيها الفلسطيني مواطنًا من الدرجة الأولى؛ لكن ذلك ظل بعيدًا عن واقع تمرست فيه آلة القتل الإسرائيلية في استهداف الطفل والمرأة والشيخ؛ ولذا يقف كاتب "إيثاكا" و"<a href="https://www.goodreads.com/book/show/7741005">مزاج التماسيح</a>" و"<a href="https://www.goodreads.com/book/show/51057538">لما البحر ينعس</a>" إلى جوار كل نضال مشروع يتبناه الشعب ويرضى عنه ولا يُفرض عليه فرضًا.</p>

<p dir="rtl">حلم رءوف بربيع الشعوب وخريف البطاركة العرب؛ مستعيرًا عنوان رواية ماركيز الفاتنة <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7003630">خريف البطريرك</a>، فكتب في بداية هذا الموسم على فيسبوك؛ "هانحن في بداية الخريف... وفي هذا الخريف قد لا يسقط البطاركة ويتم نفيهم في جزيرة.. لأن سقوط البطاركة المتحصنين بالمرتزقة من جند وسياسيين ليس بالأمر السهل! لكن  الشعوب تفاجئنا دومًا بربيعها الدائم الذي يحاول البطريرك دفنه في السجون الباردة و الزنازين الرطبة بلا جدوى، فالبطاركة يقبضون على بضعة أشخاص ويخطفونهم ليظهر بدلًا منهم مئات. هذه  دائرة سحرية للنشطاء و الربيع؛ نشطاء يبدون مثل الطائر الأسطوري الفينيق. تحرقه  فيعيد تخليق نفسه من جديد من الرماد و الجمر".</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="62aca72c-312b-453a-87be-7b421721eeb6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/62aca72c-312b-453a-87be-7b421721eeb6.jpg.webp?itok=HT9GsPj6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، المنصة</aside></div>
<figcaption>الكاتب رءوف مسعد مع زوجته آنا ماريكا، أمستردام، 7 يوليو 2025</figcaption></figure><h2 dir="rtl">أوان الرحيل</h2>

<p>في أواخر يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10238708992530504&amp;id=1444722709&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=oRVEtxhHXR3mxfPM#">كتب</a> رءوف "للرحيل أوانه. نحن ضيوف في الدنيا ندخلها عرايا نصرخ ونرحل عنها عرايا صامتين. في آخر زيارة لمصر التقيت صنع الله وتحدثنا عن 'الرحيل'، قلت له إني جاهز، فرد قائلًا ما معناه حينما تكتمل مهمتنا في الحياة سوف نغادرها، وله تعبير ساخر عن أوان الرحيل؛ يسميه 'النداء الأخير'... لقد أخذنا صنع الله وأنا وكمال (القلش) ونبيل من الحياة ما قدمته لنا.. عائلة وأبناء وأحفاد، وأعطيناها ما قدرنا أن نعطيه لها بقدر إمكانياتنا، ونرحل عنها شاكرين. علينا أن نصغي للنداء الأخير فنرحل بكرامتنا في أواننا".</p>

<p>وبعدها بيوم قال "صنع الله اختار حياته وسار في اختياراته حتى النهاية، وكمال القلش أيضًا اختار حياته، وأنا اخترت حياتي. لكني أيضًا سأختار رحيلي في هذه الحياة ولما بعدها -إن كان هناك ما بعدها".</p>

<p>بالفعل، رحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="652a7df9-36c8-4be5-a3f1-11275ab3b4fe" href="https://almanassa.com/stories/27586" title="عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية">صديق عمره</a> صنع الله إبراهيم بعد أسبوعين تقريبًا عن عمر 88 عامًا، ولحقه رءوف في نفس العمر بعدها بشهرين، وأعلنت أسرته وفاته بتوقف قلبه أثناء نومه في مصحة بأمستردام، محاطًا بأحبائه:</p>

<p dir="rtl">"إلى الأهل والأصدقاء والأحباء الكرام، بقلوبٍ يملؤها الأسى، ننعى إليكم رحيل الأب والزوج والصديق الغالي، الذي عاش حياة لامست شغاف قلوبٍ كثيرة وتركت فيها أثرًا عميقًا. سنذكره في فيضٍ من اللحظات التي لا تُنسى؛ في الابتسامة، والكلمة، والحكاية. ففي طيَّاتِ هذه الذكريات، يحيا رءوف؛ لا كشخصٍ كان، بل كروحٍ باقيةٍ تسكن وجداننا. سيتم إحراق الجثمان في مراسم تقتصر على العائلة والأصدقاء المقربين".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92fb1c12-589a-42e3-a57f-a03872f1cc7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1091" role="article" about="/stories/1091" data-sanitized-id="node-1091" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1091" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1091" data-ph-capture-attribute-link-title="تمشية في الذكريات مع كمال القلش" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تمشية في الذكريات مع كمال القلش</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وضمنت الأسرة الكلمات التي نشرها في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10236771870983676&amp;id=1444722709&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=HlECnpDwauA9dkWI#">بوست</a> بمناسبة عيد ميلاده الأخير، الـ88، في مارس الماضي، حوى رسالته الأخيرة لهذا العالم:</p>

<p dir="rtl"><em>منحتني الطبيعة حرية الحركة،</em></p>

<p dir="rtl"><em>لكنها أيضًا وجّهت لي ضربتها:</em></p>

<p dir="rtl"><em>في بصري، فلم أعد أرى سوى ظلالٍ باهتة،</em></p>

<p dir="rtl"><em>وفي قلبي.</em></p>

<p dir="rtl"><em>ومع ذلك، أنا ممتنٌ لها –</em></p>

<p dir="rtl"><em>فقد أبقت على عقلي</em></p>

<p dir="rtl"><em>وحماقاتي المحببة.</em></p>

<p dir="rtl"><em>وهبتني زوجتي، أمَّ أولادي،</em></p>

<p dir="rtl"><em>ووهبتني عبر عزيزتي يارا، حفيدين رائعين.</em></p>

<p dir="rtl"><em>وزوجتي أهدتني ابنًا: طيبًا، وديعًا، ومِعوانًا.</em></p>

<p dir="rtl"><em>إنها سندي، ودفئي، وموطني.</em></p>

<p dir="rtl"><em>وثمة أصدقاء قليلون لم يسأموا مرافقتي في رحلة الحياة الطويلة هذه، المليئة بالأسفار، والبهجة، والحكايات.</em></p>

<p dir="rtl"><em>لقد تمسكتُ بما أظنه فضائل قليلة، أهمها الصدق والمواجهة، واحترامي لحق الآخرين في الاختلاف معي. أستطيع الآن أن أردد مع أسلافي وهم يعبرون إلى الشاطيء الآخر اعترافاتهم:</em></p>

<p dir="rtl"><em>إنني لم ألوّث النهر،</em></p>

<p dir="rtl"><em>ولم أظلم الأرملة،</em></p>

<p dir="rtl"><em>ولم أستول على حق اليتيم.</em></p>

<p dir="rtl"><em>ومن كُتبت عليه خطى مشاها، ولا يكلف الله نفسًا إلا وسعها.</em></p>

<p dir="rtl"><em>رءوف مسعد بسطا</em></p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c194d30a-4083-42fa-a7c6-5e59fc8bb909" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1019" role="article" about="/stories/1019" data-sanitized-id="node-1019" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1019" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1019" data-ph-capture-attribute-link-title='الذكرى الخامسة للمذبحة| "ماسبيرو".. هامش على نَص التَعَصُّب الديني' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الذكرى الخامسة للمذبحة| "ماسبيرو".. هامش على نَص التَعَصُّب الديني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a9ddf95f5c8f01093f46478d26491d4e902066168b9139f990b8d8f3b8388e90">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل باع ترامب الهواء للعرب؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27830</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6ad17241-f7c5-4f6a-964d-fb7dffbfcbc3_1.jpg.webp?itok=0zLq_8ZW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6ad17241-f7c5-4f6a-964d-fb7dffbfcbc3_1.jpg.webp?itok=0zLq_8ZW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يأتِ الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى الشرق الأوسط، الأسبوع الماضي، ليُنهي "الكابوس الممتد منذ ثلاثة آلاف عام"، بل جاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6ba51154-d4f0-4cc0-aabc-d18882c5d862" href="https://almanassa.com/news/27718" title='ترامب يرفع شعار "السلام بقوة السلاح" في الكنيست.. ونتنياهو عن "نوبل للسلام": مسألة وقت'>ليُعلن</a> انتصار إسرائيل "حليفة" بلاده الأولى، التي "تتشارك معها القيم والمبادئ ذاتها"، وليترجم قضاءها على من وصفهم بـ"الإرهابيين في ساحة المعركة" إلى "جائزة كبرى".</p>

<p>فمن على منصة الكنيست، قدّم ترامب في خطابه عرضًا يراه سخيًا وكريمًا لدول وشعوب الشرق الأوسط، فإسرائيل التي "حققت النصر بقوة السلاح الأمريكي" وهزمت "قوى الفوضى التي ابتُليت بها المنطقة"، يجب ألَّا تنعم فقط بالسلام والاستقرار، لكن بالسيادة والهيمنة والنفوذ أيضًا، حتى يبزغ "الفجر التاريخي للشرق الأوسط الجديد".</p>

<p>هذا هو السلام في العقيدة الأمريكية القديمة المتجددة؛ سلام إخضاع الأعداء بالقوة القاهرة التي تسحقهم وتفرض عليهم الاستسلام المُذلَّ والانصياع التام لإرادة من يعتقد أنه حسم المعركة.</p>

<h2>كما في العراق كذلك في أفغانستان</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=htHG6s6z" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار، إكس</aside></div>
<figcaption>بعض زعماء العالم المشاركين في مراسم توقيع اتفاقية السلام في غزة، شرم الشيخ، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>عبَّر عن هذه العقيدة التي تتلبس سيد البيت الأبيض، وزير حربه بيت هيجسيث، عندما أجاب عن سؤال <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15052025&amp;id=0b0e7c3e-39ef-48ee-860e-1bd19a710ed5">قبل شهور</a> بشأن إمكانية تحقيق السلام في الشرق الأوسط؛ بقوله "سيتم عبر القوة وتحت قيادة ترامب"، لافتًا إلى أن القوة العسكرية والقيادة الحازمة ضروريتان لفرض الأمن والاستقرار في المنطقة، معتبرًا أن "السلام لن يتحقق إلا من خلال فرض القوة على الأطراف المتنازعة".</p>

<p>بعدها بنحو 3 أشهر، <a href="https://www.skynewsarabia.com/video/1821972-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D8%AF-%D9%88%D9%87%D9%85">أعاد</a> مبعوث الرئيس الأمريكي توم براك شرح عقيدة السلام في الشرق الأوسط الذي وصفه بأنه "مجرد وهم"، إذ "لم يكن هناك سلام من قبل، وربما لن يكون هناك سلام أبدًا".</p>

<p>الجميع، وفق العقيدة الأمريكية التي عبر عنها براك، يقاتلون من أجل الشرعية لا من أجل الحدود أو الأرض، التي هي في نظره مجرد ورقة تفاوض. "وفي النهاية يجب إخضاع طرف"، والطرف الذي يجب إخضاعه هنا هو نحن العرب، لأن الولايات المتحدة لن تسمح أبدًا بإخضاع حليفها الاستراتيجي الأول.</p>

<p>إذن، فإن "السلام الأمريكي" الذي أخرجه ترامب من جعبته لا يتضمن حقوق الشعب الفلسطيني، ولا مسارًا لإقامة الدولة الفلسطينية على حدود 1967 التي قبل بها العرب والفلسطينيون <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-39771890">بمن فيهم</a> حماس، رغم أن تلك الحدود لا تمثل سوى 22% من مساحة فلسطين التاريخية التي اغتصبتها العصابات الصهيونية قبل نحو قرن.</p>

<p>ولم يشمل السلام الأمريكي حتى مشروعًا واضحًا لإنهاء حرب استمرت أكثر من عامين وسقط فيها أكثر من 200 ألف فلسطيني بين شهيد ومصاب. بل هو خطة محكمة وغطاء سياسي لفرض السيطرة وبسط النفوذ، وإضفاء الشرعية على الاحتلال والاستيطان، وتعزيز تغوّل إسرائيل على جيرانها الأضعف، وتهديد الدول التي يمكن أن تمثل خطرًا على أمن واستقرار الدولة العبرية.</p>

<p>منذ أن تحولت الولايات المتحدة إلى قوة عظمى، لم تتوقف محاولاتها لفرض "سلام القوة" على العديد من دول العالم؛ تتدخل عسكريًا في مناطق تقاوم نفوذها وترفض الخضوع لهيمنتها، فتقتل الملايين وتهدم مدنًا وقرى وتشيع الفوضى، ثم تنسحب دون أن تحقق أهدافها، كما حدث في فيتنام وأفغانستان والعراق وليبيا، ليخرج من بين ركام الفوضى جماعات وتنظيمات أكثر تشددًا وتطرفًا في كراهيتها لأمريكا والنموذج الغربي كله من <a href="https://www.ajnet.me/politics/2024/1/10/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%80%D9%81%D9%8A%D8%AA-%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA-%D9%87%D9%84-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">الفيت كونج</a>، إلى القاعدة وطالبان وداعش.. إلخ.</p>

<p>"كالعراق كما في أفغانستان، تبيّن أن الولايات المتحدة لا تعرف كيف تخوض حربًا ناهيك بربحها، فقد قُتل آلاف الأمريكيين ومئات الآلاف من العراقيين والأفغان، وانتهت حرب العراق بتمكين حكومة وميليشيات مدعومة من إيران، فيما انتهت حرب أفغانستان بعودة طالبان إلى الحكم بعد انسحاب أمريكي مذل"، <a href="https://www.independentarabia.com/node/632270/%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%B0%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7">يقول</a> الكاتب الأمريكي روبرت مالي الذي عمل منسقًا للبيت الأبيض لشؤون الشرق الأوسط في إدارة أوباما.</p>

<h2 dir="rtl">الناطقون باسم الله</h2>

<p>تحاول إدارة ترامب أن تفرض على الفلسطينيين والعرب ما عجزت إسرائيل عن تحقيقه في الميدان خلال العامين الماضيين، فرغم تدمير غزة وقتل عشرات الآلاف من أبنائها، فإنها لم تستسلم ولم ترفع الراية البيضاء، بل تحولت هي وشعبها ومقاتلوها إلى أيقونة للصمود بين شعوب العالم.</p>

<p>رؤية إدارة ترامب للسلام في الشرق الأوسط لا تختلف عن رؤية اليمين الصهيوني الحاكم في إسرائيل، الذي لا يرى لـ"الأغيار" حقوقًا، ويعتبر أن "إسرائيل الكبرى" لن تقف عند حدود فلسطين التاريخية، بل تمتد لتشمل أجزاء من كل دول الطوق، إلى جانب العراق والمملكة العربية السعودية.</p>

<blockquote>
<p>ينافق معظم قادة دول العالم ترامب باعتباره الرئيس القوي المجنون النرجسي لتتهلل أساريره</p>
</blockquote>

<p>"سنحقق تغييرًا بأبعاد توراتية خلال هذه الإدارة في الشرق الأوسط"، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/2/9/%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A">هذا التصريح</a> لم يأتِ على لسان وزير المالية الإسرائيلي المتطرف بتسلئيل سموتريتش ولا وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير، بل قاله السفير الأمريكي لدى إسرائيل مايك هاكابي، الذي يرى أن الصراع بين الفلسطينيين والإسرائيليين عقائدي في الأساس، وهو ما يفسر لماذا يتحدث ترامب عن "صراع ممتد منذ 3000 عام".</p>

<p>القس الأمريكي المعمداني الذي عينه ترامب في مطلع ولايته الثانية سفيرًا للولايات المتحدة في إسرائيل، يقر هو الآخر بأن الحرب ضد حماس "تتجاوز كونها نزاعًا على الأرض في الشرق الأوسط"، ويرى أن المعركة معهم "أزلية.. ليست أفقية، وليست بين يمين ويسار، أو بين ليبرالي ومحافظ، إنها معركة عمودية، معركة السماء في مواجهة الجحيم".</p>

<p>السفير المؤمن الذي يرى أن دعم إسرائيل "تكليف إلهي"، دعا المسيحيين في العالم إلى إدراك أن المواجهة القائمة بين إسرائيل والفلسطينيين هي "مواجهة الخير ضد الشر".</p>

<p>استنادًا إلى تلك العقيدة المتجذرة في كل أركان الإدارة الأمريكية، لم يُقدِّم ترامب في خطابيه في القدس المحتلة وشرم الشيخ للفلسطينيين أو للعرب شيئًا، باع الرجل للجميع الهواء، لم يتفوه بكلمة واحدة عن حق تقرير المصير ولا عن الدولة الفلسطينية، ولا حتى عن انسحاب إسرائيل الكامل من الأراضي التي احتلتها في قطاع غزة، ولا أبدى تعاطفًا مع الضحايا المدنيين الذين قضوا، بل سخر منهم وأثنى على قاتلهم مجرم الحرب، شريكه "بيبي".</p>

<p>اقتصر حديث ترامب على الانتصار الذي تحقق بفضله وبفضل السلاح الأمريكي، وعلى "السلام" الذي سيُخضِع به الفلسطينيين، وعلى الاتفاقيات الإبراهيمية التي سيفرضها على دول المنطقة، وعلى صفقات إعادة الإعمار التي سيجبر "الدول الثرية جدًا" على تحمل تكلفتها، وعلى نزع سلاح المقاومة في غزة، وطي صفحة الكفاح والنضال والرفض للغطرسة الأمريكية الإسرائيلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0074451e-df9a-49d4-bad4-b96be37f9bbe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27727" role="article" about="/stories/27727" data-sanitized-id="node-27727" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27727" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27727" data-ph-capture-attribute-link-title="فرح العمدة ترامب من الكنيست إلى شرم الشيخ" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فرح العمدة ترامب من الكنيست إلى شرم الشيخ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ينافق معظم قادة دول العالم ترامب باعتباره الرئيس القوي المجنون النرجسي الذي يجب تعظيمه وتدليله حتى تتهلل أساريره وتظهر عليه علامات الرضا، فالرجل يحب الفخر وكلمات الإطراء والنفاق، فهو "رجل السلام" في رواية أحدهم، و"الزعيم الجريء الأكثر حسمًا" في رواية آخر، و"الرائع" في رواية ثالث. لكن هؤلاء جميعًا يدركون أنه ليس سوى بلطجي دولي يلوح باستخدام القوة الغاشمة وفتح أبواب الجحيم لتحقيق مراده.</p>

<p>ورغم ذلك يسحب تهديداته على طريقة "تنزل المرة دي" إن استشعر الخطر والجدية. لذا، فإن أصحاب الحقوق والمصالح المشتركة حول العالم، مطالبون بأن يجتمعوا على كلمة سواء لمواجهة بلطجة الرجل الذي لا يرى في الضعفاء سوى رعايا وعبيد لإحسانه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-067d5a2bc4eebc86e7694ac665944099c087b2002598414afed3b58273f94f75">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عن دوّامات أمريكا الداخلية و أثرها في &quot;إيجيبت&quot; وغيرها | حوار مع بلال فضل في جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=VxnSV747gFI</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/VxnSV747gFI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">عن دوّامات أمريكا الداخلية و أثرها في &quot;إيجيبت&quot; وغيرها | حوار مع بلال فضل في جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 21:00:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760986927873971</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يعاقبوننا على إعاقتنا.. ذوو الإعاقة يرفضون تعديلات قانون 2018</title>
			<link>https://zawia3.com/people-with-disabilities-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>اتفاقية الأمم المتحدة لذوي الإعاقة</category>
			<category>الإعفاء الجمركي</category>
			<category>الحق في التمكين</category>
			<category>الدمج المجتمعي</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة</category>
			<category>بطاقات الخدمات المتكاملة</category>
			<category>تعديلات القانون</category>
			<category>تغليظ العقوبات</category>
			<category>حسام رزق</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>ذوو الإعاقة في مصر</category>
			<category>سيارة مجهزة</category>
			<category>فايزة محمود</category>
			<category>قانون 10 لسنة 2018</category>
			<category>قانون ذوي الإعاقة</category>
			<category>مصطلح عاهة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>“كم تساوي خمسة عشر سنة في عمر الإنسان؟ السيارة في النهاية آلة معرضة للاستهلاك والتعطل مع مرور الوقت. كنت أقبل بمدّ الفترة إلى سبع أو ثماني سنوات، أما خمس عشرة سنة فهي مدة طويلة للغاية”، بهذه الكلمات بدأ </span><b>حسام رزق محمد</b><span>، الحاصل على ليسانس أصول الدين والدعوة الإسلامية من محافظة المنوفية، حديثه إلى زاوية ثالثة عن أسباب رفضه لبعض تعديلات قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، وعلى رأسها رفع المدة الزمنية المقررة للحصول على سيارة مجهزة من خمس سنوات إلى خمس عشرة سنة.</span></p>
<p><span>يقول حسام، الذي يعاني من إعاقة بصرية منذ ولادته، إن القانون “لم يعد يمنحني حقي، وإنما يزيد من أعبائي”، موضحًا: “أنا لست ضد القانون ولا ضد التعديلات التي قد تُجرى عليه، لكنني أطالب فقط بحقي الأصيل، لا باعتباره منحة. فمن غير المنصف أن أُعاقَب بسبب مخالفات أو تجاوزات ارتكبها آخرون”.</span></p>
<p><span>أثار</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/13/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%AE%D9%85%D8%B3%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%20%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7&amp;text=%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D9%85%D9%86%205%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B0%D9%84%D9%83."> <span>مشروع</span></a><span> تعديلات قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، الذي أقره مجلس الوزراء في أغسطس الماضي،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF#:~:text=%D8%AA%D8%B6%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA%20%D9%83%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%88%D8%AC%D9%87%20%D8%AD%D9%82."> <span>جدلًا</span></a><span> واسعًا بين المستفيدين والمنظمات الحقوقية، بعدما اعتبر كثيرون أن التغييرات المقترحة قد تمس مكتسبات تحققت بشق الأنفس في السنوات الأخيرة. فبينما</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/1309851181185299/"> <span>تؤكد</span></a><span> الحكومة أن الهدف من التعديلات هو “ضمان وصول الامتيازات إلى مستحقيها الحقيقيين” بعد رصد حالات تزوير وتلاعب، يرى ذوو الإعاقة أن بعض البنود تمثل عبئًا إضافيًا عليهم وتعيد إنتاج منطق الوصاية بدلًا من الدمج والتمكين.</span></p>
<p><span>ويتجاوز الجدل</span><a href="https://amwalalghad.com/2025/08/13/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86/"> <span>البند</span></a><span> الأكثر إثارة للانتقادات، وهو رفع مدة استحقاق السيارة المجهزة من خمس سنوات إلى خمس عشرة سنة، إلى قضايا أعمق تتعلق بتعريف الإعاقة ذاته، واستخدام مصطلحات قانونية تحمل دلالات نفسية سلبية، وصولًا إلى تغليظ العقوبات على المخالفين، وفي ظل هذا التباين، يبرز السؤال الأهم: هل تسعى التعديلات إلى تعزيز الحقوق وضبط المنظومة؟ أم أنها تُهدد بتقليص مكتسبات طال انتظارها؟</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>ما المثير للجدل في التعديلات؟ </strong></h1>
<p><span>أقرّ مجلس الوزراء خلال </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2/1309506297886454/"><span>اجتماعه</span></a><span> الأسبوعي منتصف أغسطس الماضي مشروع قرار بتعديل بعض أحكام قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، متضمنًا </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8115915"><span>تعديلات </span></a><span>على أربع مواد رئيسية. شملت هذه التعديلات إدخال تعريف محدث للأشخاص ذوي الإعاقة، ووضع ضوابط جديدة لاستحقاق الحصول على سيارة أو وسيلة نقل فردية معفاة من الرسوم الجمركية وضريبة القيمة المضافة، فضلًا عن تشديد العقوبات على جرائم تزوير أو إساءة استخدام بطاقات الخدمات المتكاملة.</span></p>
<p><span>وأثار مشروع التعديلات موجة من </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/videos/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%AD-%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1/1796264891325410/"><span>الجدل</span></a><span> والاستياء في أوساط عدد من ذوي الإعاقة، الذين رأوا أن المقترحات الجديدة قد تُفاقم الأعباء المعيشية والبيروقراطية الواقعة عليهم، في ظل صعوبات يواجهونها بالفعل في الحصول على فرص عمل لائقة أو الاستفادة من برامج الحماية الاجتماعية. في المقابل، أكد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي في</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/1309851181185299/"><span> بيان</span></a><span> رسمي أن هدف التعديلات هو ضمان وصول المزايا والإعفاءات المرتبطة بالسيارات المجهزة إلى مستحقيها الفعليين، مشيرًا إلى أن القرار جاء بعد رصد وقائع تزوير وتلاعب في بطاقات الخدمات خلال السنوات الماضية.</span></p>
<p><span>وسبق للحكومة أن أجرت </span><a href="https://manshurat.org/node/68223"><span>تعديلات </span></a><span>سابقة على اللائحة التنفيذية للقانون ذاته بعد عامين فقط من صدورها، إذ أصدر رئيس مجلس الوزراء في مارس 2020 قرارًا بتعديل بعض أحكام اللائحة التنفيذية، نُشر في الجريدة الرسمية في 31 مارس 2020. وشملت تلك التعديلات مواد تتعلق بإجراءات استخراج بطاقة إثبات الإعاقة والخدمات المتكاملة، وضوابط الإعفاء الجمركي للسيارات المخصصة لذوي الإعاقة، إلى جانب تنظيم عمل صندوق دعم الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>ويُعد </span><a href="https://manshurat.org/node/25895"><span>قانون</span></a><span> حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018 محطة تشريعية فارقة في مسار تعزيز حقوق ذوي الإعاقة في مصر، إذ جاء استجابة لمطالب مجتمعية وحقوقية بضرورة تمكين هذه الفئة ودمجها في مختلف جوانب الحياة العامة. وقد صيغ القانون بما يتسق مع الدستور المصري والالتزامات الدولية للدولة، خاصة اتفاقية الأمم المتحدة لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، التي وقّعت عليها مصر في 4 أبريل 2007 وصدّقت عليها في 10 أبريل 2008.</span><span><br>
</span><span> كما تؤكد المادة 81 من الدستور المصري المعدل عام 2019 على التزام الدولة بضمان حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام صحيًا واقتصاديًا واجتماعيًا وثقافيًا وتعليميًا، وتوفير فرص عمل لهم مع تخصيص نسبة من الوظائف.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>سيارة كل 15 عامًا بدلًا من خمس سنوات</strong></h1>
<p><span>من أبرز التعديلات التي أثارت الجدل تعديل </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/13/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%AE%D9%85%D8%B3%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%20%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7&amp;text=%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D9%85%D9%86%205%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B0%D9%84%D9%83."><span>البند</span></a><span> الرابع من الفقرة 31، الذي أصبح ينص على أن: “تُعفى السيارات ووسائل النقل الفردية المعدّة لاستخدام الأشخاص ذوي الإعاقة من الضريبة الجمركية وضريبة القيمة المضافة، وذلك عن سيارة أو وسيلة واحدة كل 15 عامًا بدلًا من خمس سنوات، شريطة أن يكون مستوردها شخصًا ذا إعاقة، أيًا كان نوع إعاقته، وأن تُستخدم الوسيلة للاستعمال الشخصي، سواء كان يقودها بنفسه أو بواسطة سائقه الشخصي المؤمن عليه، أو أحد أقاربه من الدرجة الأولى، أو الولي أو الوصي إذا كان قاصرًا أو غير قادر على القيادة.”</span></p>
<p><span>كما نصت التعديلات على أن المستفيد من الإعفاء لا يكون من الحاصلين على مزايا الضمان الاجتماعي، وأن تُسدد قيمة السيارة كاملة أو جزئيًا من الحساب الشخصي لذوي الإعاقة أو أحد أقاربه من الدرجة الأولى. وألزمت المادة بعدم التصرف في السيارة خلال خمس سنوات من تاريخ الإفراج الجمركي بأي شكل من أشكال البيع أو التوكيل أو الاستخدام في غير الغرض المخصص، وفي حال وفاة المستفيد خلال تلك المدة، يحق للورثة التصرف فيها بعد سداد نصف قيمة الضرائب الجمركية وضريبة القيمة المضافة.</span></p>
<p><span>كذلك شددت التعديلات على أنه في حال الإخلال بأي من الشروط السابقة تُستحق الضرائب الجمركية وضريبة القيمة المضافة بالكامل، إلى جانب العقوبات القانونية المقررة. وتُحال التفاصيل الفنية الخاصة بدرجة الإعاقة المقررة للإعفاء، وضوابط منح الامتيازات ومواصفات السيارة والعلامات الدالة على تمييزها، إلى اللائحة التنفيذية التي تصدر بالتنسيق بين الجهات المعنية.</span></p>
<p><span>و تنص المادة 81 من </span><a href="https://manshurat.org/node/14675"><span>الدستور المصري</span></a><span> المعدل عام 2019 على أن: “تلتزم الدولة بضمان حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام، صحياً واقتصادياً واجتماعياً وثقافياً وترفيهياً ورياضياً وتعليمياً، وتوفير فرص العمل لهم، مع تخصيص نسبة منها لهم”.</span></p>
<p><span>يعتبر حسام رزق، أحد المستفيدين من قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، أن التعديل الذي رفع مدة استحقاق السيارة من خمس سنوات إلى خمسة عشر عامًا “يمثل عبئًا غير واقعي”، مؤكدًا أن السيارات بطبيعتها عرضة للاستهلاك والتعطل، ما يجعل إطالة المدة تضع ذوي الإعاقة أمام تكاليف إضافية كبيرة.</span></p>
<p><span>وينتقد حسام الشرط المتعلق بسعة المحرك 1200 سي سي، الذي أُقر ضمن تعديلات لائحة القانون، معتبرًا أنه “قيد إضافي يرهق المستفيدين”: “بحثت طويلًا عن سيارة بهذه المواصفات وكان الأمر مرهقًا جدًا بالنسبة لي. هذا الشرط يحرمنا من خيارات أوسع مثل السيارات ذات المحرك 1600 سي سي، حتى وإن كنا مستعدين لدفع فروق جمركية”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن اشتراط ألا يقل تاريخ صنع السيارة عن ثلاث سنوات يضاعف الأعباء المالية: “هذا الشرط يجبرني عمليًا على شراء سيارة جديدة تمامًا من فئة 1200 سي سي كي أضمن صلاحيتها لمدة خمسة عشر عامًا، وهو ما يشكل تكلفة باهظة فوق إمكاناتي”.</span></p>
<p><span>يعرب حسام أيضًا عن استيائه من حرمانه من معاش تكافل وكرامة عقب حصوله على السيارة، موضحًا أن “إعاقتي البصرية تسببت في رفضي من كثير من الوظائف التي تقدمت لها، وكان من الأجدر بالدولة أن توفر فرص عمل وتزيد نسبة التعيين المقررة دستوريًا بنسبة 5%، بدلًا من حرماني من معاش هو في الأساس وسيلة مساعدة ضرورية للعيش”.</span></p>
<p><span>وتساءل حسام عن أسباب تعديل القانون ومطالبة الورثة بسداد نصف الضريبة الجمركية في حالة وفاة المستفيد، قائلاً: “هل هذا من المنطق؟”، في إشارة إلى ما يراه إجراءات إضافية تزيد العبء على ذوي الإعاقة وعائلاتهم.</span></p>
<p><span>في السياق تعرب النائبة السابقة في مجلس النواب فايزة محمود عن استيائها من الإجراءات المتعلقة ببطاقة إثبات الإعاقة، مشيرة إلى أن بعض المستفيدين تم استبعادهم من الخدمات بحجة عدم “ثبوت الإعاقة”، إذ تقول: “لا أعرف ما هي المعايير التي تعتمدها اللجان لتحديد الإعاقة، وهذا أمر غريب جدًا”.</span></p>
<p><span>توضح محمود في حديثها لزواية ثالثة أن قرار رئيس مجلس الوزراء الخاص بسيارات ذوي الإعاقة بسعة محرك 1200 سي سي أثار جدلاً واسعًا بين المستفيدين، مؤكدة أن “تحديد سعة المحرك بهذه الطريقة يفرض قيودًا غير منطقية على الأشخاص ذوي الإعاقة”.</span></p>
<p><span>وأضافت: “الأشخاص ذوي الإعاقة يحتاجون إلى سيارات مجهزة بمواصفات خاصة، مثل أن تكون أوتوماتيك ومكيفة، خصوصًا في حالات الشلل النصفي والإعاقات التي تجعل التعرض للحرارة خطيرًا. فرض شراء سيارة صغيرة يضاعف صعوبة استخدام الكرسي المتحرك داخل السيارة، ويزيد من العبء على المستفيدين”.</span></p>
<p><span>من جانبها، رأت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>بيان</span></a><span> لها،  أهمية وضع قواعد واضحة ومحددة للمستفيدين من الإعفاء الجمركية وضريبة القيمة المضافة على السيارات ووسائل النقل الفردية المستخدمة لذوي الإعاقة، إلا أن التعديل لم يوازن بين التسهيل على ذوي الإعاقة وأسرهم من جانب – وهو الهدف الأساسي للمادة- وبين الحفاظ على حقوق الدولة المالية من جانب آخر- بحسب المبادرة.</span></p>
<p><span>وترى المبادرة أن التعديل يقترح رفع المدة الزمنية للاستفادة من سيارة واحدة إلى 15 عامًا بعدما كانت كل خمس سنوات، وهى مدة طويلة تصعب على ذوي الإعاقة استبدال السيارات الهالكة بامتيازات الإعفاء قبل مضي المدة القانونية المقترحة؛ والأولى أن يربط التعديل المقترح بين معدل الإهلاك الكلي أو الجزئي للسيارة وإمكانية الاستفادة بسيارة أخرى. كما أن التعديل المقترح يضمن إضافة شروط أخرى تستبعد بعض الفئات من ذوي الإعاقة من تلك الامتيازات، ومن بينها استبعاد المستفيدين من الضمان الاجتماعي.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>عاهة بدلًا من قصور وخلل</strong></h1>
<p><span>تشير التقديرات الرسمية </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Admin/News/PressRelease/20241118134316_Survey_2021.pdf"><span>الصادرة </span></a><span>عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في مصر عام 2022، إلى أن نسبة الأفراد ذوي الإعاقة من بعض الصعوبة إلى المطلقة بلغت 11% من إجمالي عدد السكان في مصر.</span></p>
<p><span>وبحسب التعديلات الأخيرة، أصبحت الفقرة الأولى من المادة الثانية تنص على أن: “يقصد بالشخص ذي الإعاقة: كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل؛ بدنية، أو عقلية، أو ذهنية، أو حسية، قد تمنعه عند التعامل مع مختلف الحواجز من المشاركة بصورة كاملة وفعالة في المجتمع على قدم المساواة مع الآخرين”. وقد أثار هذا النص جدلاً واسعًا بين ذوي الإعاقة والمنظمات الحقوقية، بعد استبدال مصطلحات “قصور” أو “خلل كلي أو جزئي” بكلمة “عاهة”.</span></p>
<p><span>إذ رأت المبادرة المصرية في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>بيان</span></a><span>ها،  أن التعديل المقترح لتعريف الأشخاص (ذوي الإعاقة) واستبدال المصطلحات التي كان يتضمنها القانون بمصطلح” عاهة” من شأنه أن يؤدي إلى خفض أعداد المستحقين للخدمات والمزايا التي تقدمها مؤسسات الدولة لهم، سواء في العمل أو التعليم أو الصحة أو تخفيضات وسائل النقل والمواصلات؛ حيث تضمن التعديل استخدام جملة “كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل..” بدلا من “كل شخص لديه قصور أو خلل كلي أو جزئي …”، بما تحمله الجملة المضافة من وقع نفسي سلبي على الشخص وأسرته، كما ترسخ حالة التمييز ضد الأشخاص ذوي الإعاقة، ويفتح المجال أمام الجهات التنفيذية للتعامل معهم كـ”عبء” على الدولة والمجتمع، بدلًا من الاعتراف بهم كمواطنين كاملين يتمتعون بالحقوق والواجبات.</span></p>
<p><span>في السياق تقول النائبة السابقة في مجلس النواب فايزة محمود، التي شاركت في إقرار قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة خلال الدورة البرلمانية قبل الأخيرة، أن صياغة بعض التعديلات الأخيرة على القانون ” على ما يبدو أنها تمت من قبل موظفين غير متخصصين، وليس من قبل خبراء فنيين”، مشددة على الفرق الكبير بين الصياغة الإدارية والفنية للقوانين المتعلقة بذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>وتضيف محمود في حديثها </span><b>لزاوية ثالثة</b><span>: “يجب أن يكون من يراجع ويعدّل القانون ملمًّا بالاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2008، التي وقعت عليها مصر، خصوصًا في ما يتعلق بتعريف الإعاقة. هذا التعريف موحد عالميًا، ولا يجوز تغييره أو الإضافة أو الحذف منه”.</span></p>
<p><span>وتوضح: “إن التلاعب بالألفاظ في النصوص القانونية لا يُعد مجرد اختلاف لغوي، بل ينعكس مباشرة على حياة الأشخاص ذوي الإعاقة وحقوقهم. فبعض المصطلحات قد تُفرغ الحقوق من مضمونها، كما هو الحال عند استخدام كلمة عاهة بدلًا من قصور كلي أو جزئي. فالأولى توحي بضرر دائم يلحق بجسد الشخص ويضعه في إطار من الوصم والتنميط، بينما الثانية توصيف موضوعي لحالة طبية. هذا الاختلاف في الصياغة يكرّس التمييز ويؤثر سلبًا على نظرة المجتمع والجهات الرسمية للأشخاص ذوي الإعاقة”.</span></p>
<p><span>وتستكمل القانون الذي تم تعديله لم يمض على إقراره وبدء العمل به كأول قانون للأشخاص ذوي الإعاقة في مصر ست سنوات كاملة، وكان من غير المبرر تعديله في هذا الوقت. هناك قوانين أقدم بكثير من القانون الحالي، تعود إلى سبعينيات القرن الماضي، لكنها لم تُراجع بعد، فلماذا يتم التركيز على تعديل قانون الأشخاص ذوي الإعاقة؟”، مشيرة إلى أن القانون الحالي لم يكن يحتوي على أي عوار دستوري، وأن بعض التعديلات المقترحة قد تخلق “شرخًا دستوريًا” بدلًا من تحسين الحقوق.</span></p>
<p><span>من جانبنا تواصلنا مع الدكتورة إيمان كريم للاستفسار عما إذا كان ناقش المجلس مشروع قانون التعديلات وآرائه حول البنود المثيرة للجدل، إلا أننا لم نتلقَ أي رد حتى لحظة إعداد هذا التقرير.</span></p>
<p><span>وكان المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة قد أصدر </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1071813541791898&amp;id=100068897872746&amp;set=a.113534177619844"><span>بيانًا </span></a><span>بتاريخ 17 أغسطس، أكد فيه أن ما يتم تداوله بشأن التعديلات المقترحة على مواد قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، يظل مجرد مشروع لتعديل بعض المواد، وأن هذه التعديلات لن تكتسب صفة الإقرار أو النفاذ إلا بعد استيفاء الخطوات الدستورية والتشريعية المطلوبة. وأضاف المجلس أن دراسة هذه التعديلات تقع ضمن اختصاصاته المنصوص عليها في قانون إنشائه رقم 11 لسنة 2019، الذي يُلزم المجلس بإبداء الرأي في مشروعات القوانين والسياسات المتعلقة بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الجدل الأخير حول استخدام لفظ “عاهة” في بعض النقاشات المتعلقة بالقانون وبخاصة أن المصطلح نفسه تضمنته النسخة المترجمة باللغة العربية للاتفاقية الدولية ، أوضح المجلس أن هذا اللفظ ورد فقط كترجمة حرفية لمصطلح مستخدم في الاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، لكنه ليس المصطلح المعتمد في التشريعات الوطنية. وأكد البيان أن القانون رقم 10 لسنة 2018 استخدم لفظ “قصور”، وهو المصطلح الحقوقي والقانوني الصحيح، وأن المجلس سيعمل على تثبيته وعدم استبداله في أي تعديلات مستقبلية على نصوص التشريعات الوطنية.</span></p>
<p><a href="https://hrightsstudies.sis.gov.eg/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3/%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9/"><span>أنشئ</span></a><span> المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة بموجب </span><a href="https://lawyeregypt.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-11-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2019-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84/"><span>قرار</span></a><span> رئيس الجمهورية رقم 11 لسنة 2019،  ليحل محل المجلس القومي لشؤون الإعاقة الصادر بقرار رئيس الوزراء رقم 410 لسنة 2012.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>تغليظ العقوبة على المخالفين </strong></h1>
<p><span>تنص </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>التعديلات</span></a><span> المقترحة على قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة على تشديد العقوبات المرتبطة ببطاقات الخدمات المتكاملة وشهادات التأهيل. فقد شملت التعديلات المادة (49) بحيث تصل عقوبة تزوير بطاقة الإعاقة أو شهادة التأهيل إلى السجن مدة قد تصل إلى عشر سنوات، بالإضافة إلى غرامة مالية تصل إلى مائة ألف جنيه، مع مساواة العقوبة بين من يقوم بعملية التزوير ومن يدلي ببيانات غير صحيحة أمام الجهة المختصة.</span></p>
<p><span>كذلك تضمنت التعديلات تعديل المادة (51) بزيادة الغرامة والعقوبة لتشمل الحبس مدة لا تقل عن ستة أشهر، وغرامة تصل إلى 200 ألف جنيه، وذلك في الجرائم المتعلقة بالحصول على أي خدمة أو ميزة لغير المستحقين، أو انتحال صفة شخص ذي إعاقة، أو الحصول على بطاقة أو شهادة إعاقة بدون وجه حق.</span></p>
<p><span>من جهته، ثمّن المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة ما تضمنه مشروع القانون من تشديد للعقوبات، معتبرًا أن هذه الخطوة تمثل أداة ردع ضرورية لكل من يسعى للاستيلاء غير المشروع على المزايا المخصصة للأشخاص ذوي الإعاقة، ووسيلة لصون حقوقهم وضمان وصول الخدمات إلى مستحقيها.</span></p>
<p><span>ويرى المحامي الحقوقي علي أيوب أن العقوبات الواردة في التعديلات المقترحة “مغلظة على نحو يتجاوز حتى عقوبات التزوير المنصوص عليها في القانون العام”. واعتبر في حديثه لزاوية ثالثة أن مساواة من يدلي ببيانات غير صحيحة بمن يرتكب جريمة تزوير صريحة “تجافي قرينة البراءة، وتشكل ظلمًا بينًا”. وأوضح أيوب أن توصيف الإدلاء ببيانات غير صحيحة يظل أمرًا موضوعيًا يخضع لتقدير قاضي الموضوع وفقًا للأوراق وملابسات كل دعوى، وكان يكفي “. ويرى المحامي الحقوقي أن الاكتفاء بالعقوبات المقررة للتزوير في المحررات الرسمية أو العرفية المنصوص عليها في قانون العقوبات المصري.</span></p>
<p><span>في السياق، جددت </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>المبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية انتقادها للنهج التشريعي السائد خلال السنوات الأخيرة، والذي يقوم على التوسع في العقوبات السالبة للحرية وتشديدها باعتبارها الوسيلة الأساسية لمواجهة الجرائم والمخالفات، من دون تقييم فعلي لمدى جدواها في تحقيق الردع أو الأهداف المجتمعية المرجوة.</span></p>
<p><span>بينما تؤكد الحكومة المصرية أن التعديلات المطروحة على قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018 تستهدف إعادة ضبط منظومة الامتيازات وضمان وصولها إلى المستحقين الفعليين، يرى قطاع واسع من ذوي الإعاقة ومنظمات المجتمع المدني أن بعض البنود المقترحة تُلقي بأعباء إضافية وتُضيّق نطاق الاستفادة، الأمر الذي يثير تساؤلًا جوهريًا: هل ستُحافظ التعديلات على المكتسبات التي أقرها القانون في نسخته الأولى، أم تمثل خطوة إلى الوراء قد تُعيد إنتاج أنماط التهميش التي حاول القانون تجاوزها؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 20:23:00 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760981528332270</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G3tmC6-XUAAbxO3-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار" title="إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، شرقي مدينة غزة، في شمال القطاع، إثر إصابتهم برصاص الجيش الإسرائيلي، الذي اعترف باستهداف من قال إنهم «إرهابيين عبروا الخط الأصفر»، بعد اقترابهم من قواته في حي الشجاعية، وذلك بعد يوم من مقتل 44 فلسطينيًا نتيجة موجة قصف إسرائيلي مكثف، استهدف أرجاء القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر خرق إسرائيل لاتفاق وقف إطلاق النار، يلتقي وفد حركة حماس في العاصمة المصرية، اليوم، بمسؤولين مصريين وقطريين، لبحث استمرار وقف إطلاق النار في غزة، وبحث حوار فلسطيني داخلي مرتقب لتوحيد الفصائل، تزامنًا مع وصول المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، إلى تل أبيب، اليوم، للقاء رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، والدفع نحو تنفيذ المرحلة الثانية من الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسّام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، نيتها تسليم جثة أحد أسرى الاحتلال، اليوم، في الثامنة مساءً، وذلك بعد استخراجها أمس، حسبما قال بيان للكتائب عبر منصة تيليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت بلدية خان يونس إن المدينة تعاني دمارًا واسعًا في شبكتي المياه والصرف الصحي نتيجة العدوان الإسرائيلي، وسط نقص كبير في الآليات والمعدات اللازمة لعمليات الإزالة والإصلاح، فيما حذرت بلدية غزة من مخاطر كبيرة تهدد الأهالي في حي الشيخ رضوان، شمالي المدينة، نتيجة تعرض بركة تجميع مياه الصرف الصحي والأمطار لدمار واسع بسبب توغل قوات الاحتلال، ما أدى إلى تعطّل المضخات وتدمير خط التصريف نحو البحر، وانهيار السور المحيط بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، اليوم، مقتل أسير مُسن من غزة، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، وذلك بعد نقله من سجن النقب، إلى مستشفى سوروكا العسكري، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى في السجون الإسرائيلية، إلى 80 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قصفت طائرات الاحتلال، اليوم، أهدافًا في بلدة المحمودية، في جنوبي لبنان، اليوم، حسبما قال موقع النشرة اللبناني، فيما زعم المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي،​ أفيخاي أدرعي، أن «الجيش هاجم بنى تحتية لحزب الله»، في منطقة النبطية، في جنوب لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في «غزة» بزعم «تجاوز الخط الأصفر».. وترامب يؤكد سريان وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، نتيجة إصابتهم برصاص الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259341"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، لافتة إلى </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259342"><span>تجدد</span></a><span> قصف الاحتلال المدفعي في شرقي مدينة دير البلح، في وسط القطاع، بينما </span><a href="https://t.me/idfofficial/15829"><span>اعترف</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، باستهداف من قال إنهم «إرهابيين عبروا الخط الأصفر»، بعد اقترابهم من قواته في حي الشجاعية، في شرقي «غزة»، زاعمًا «استهدافهم لإزالة التهديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من مقتل 44 فلسطينيًا، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209979"><span>بينهم</span></a><span> الصحفي أحمد أبو مطير، نتيجة موجة غارات إسرائيلية جوية ومدفعية مكثفة، استهدفت شمال القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134199"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، والتي </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11060"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال عقب تنفيذها، استئناف تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، «بناء على توجيهات المستوى السياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7092"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 57 قتيلًا، منهم 12 سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن 158 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و216 قتيلًا، و170 ألفًا و361 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-military-gaza-hamas-strikes-ceasefire/"><span>أكد</span></a><span> مساء أمس، أن اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع المنكوب ما زال ساريًا، مُرجحًا أن الهجوم الذي زعمت إسرائيل وقوعه في مدينة رفح، في جنوبي القطاع، و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15827"><span>أسفر</span></a><span> عن مقتل ضابط وجندي، مُتهمة حركة حماس بخرق الاتفاق، ناتج عن «بعض المتمردين داخل غزة»، وليس بقرار من قيادة الحركة، وإن أشار إلى أن «التعامل مع الأمر سيتم بحزم لكن بشكل صحيح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة ترامب، في العاشر من الشهر الجاري، قُتل 97 فلسطينيًا، وأصيب 230، نتيجة 80 خرقًا إسرائيليًا للاتفاق، استهدف فيهم أهالي القطاع بمختلف الوسائل العسكرية، حسبما قال، أمس، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3940"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُوضحًا أن الخروقات الإسرائيلية تنوعت بين إطلاق النار المباشر على الأهالي، والقصف والاستهداف المتعمد، فضلًا عن اعتقال مدنيين فلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» يجتمع بالوسطاء في القاهرة.. وويتكوف يبحث «المرحلة الثانية» في إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يلتقي وفد حركة حماس في العاصمة المصرية، اليوم، بمسؤولين مصريين وقطريين، لبحث استمرار وقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://aje.io/6ukrbh?update=4047484"><span>قال</span></a><span> مصدر مطلع على المفاوضات لوكالة فرانس برس، مُضيفًا أن الوفد سيناقش كذلك الأوضاع في ظل عشرات الغارات الإسرائيلية التي استهدفت القطاع، أمس، عدا عن بحث حوار فلسطيني داخلي مرتقب تستضيفه مصر، لتوحيد الفصائل الفلسطينية، وذلك بعد وصول الوفد، أمس، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، وفق </span><a href="https://safa.ps/post/394910/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> نشرته الحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعتزم الوسطاء والولايات المتحدة تكثيف الجهود للحفاظ على اتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/mediators-step-up-diplomacy-after-gaza-truce-shaken-2025-10-20/"><span>قال</span></a><span> مسؤول فلسطيني مطلع على محادثات وقف إطلاق النار، لوكالة رويترز، اليوم، تزامنًا مع وصول المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، إلى تل أبيب، اليوم، لعقد اجتماعات مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، لتثبيت وقف إطلاق النار، والدفع نحو تنفيذ المرحلة الثانية من الاتفاق، </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-20/ty-article-live/idf-says-it-will-resume-enforcement-of-cease-fire-following-series-of-strikes-across-gaza/00000199-ff94-dfc6-a3bf-ffb4ad720000?liveBlogItemId=2131129024#2131129024"><span>وفقًا</span></a><span> لصحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ajMubasher/427488"><span>قال</span></a><span> نتنياهو، اليوم، إن «حماس» لم تكن من قبل مستعدة للموافقة على الصفقة التي وافقت عليها إسرائيل، لإعادة المختطفين مرة واحدة، وإن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/427490"><span>الضغط</span></a><span> على الحركة على مدى عامين أجبرها على إبرام صفقة لإعادة الأسرى، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/427489"><span>مُؤكدًا</span></a><span> عزم إسرائيل تحقيق هدف نزع سلاح الحركة، وبقية أهداف الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتمسكت «حماس» باتفاق وقف إطلاق النار وتنفيذه، أمس، مطالبة الضامنين له بضرورة إلزام الاحتلال باحترام وتنفيذ بنوده، ووقف جميع الخروقات والانتهاكات التي تهدد بتقويضه، محملة السلطات الإسرائيلية المسؤولية الكاملة عن أي تدهور أو انهيار للاتفاق، وقالت في </span><a href="https://safa.ps/post/394906/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%87-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%87"><span>بيان</span></a><span>، إنها التزمت التزامًا كاملًا ودقيقًا وأمينًا بتنفيذ الاتفاق، في حين لم يقدّم الوسطاء أو الضامنون أيّ دليل أو برهان على قيام الحركة بخرقه أو عرقلة تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف عدم التزام الاحتلال بإدخال المساعدات الإنسانية بكميات كبيرة وكافية وفق ما نص الاتفاق، ذكرت «حماس»، في بيانها، أمس، أن إسرائيل خالفت الاتفاق من خلال عدة إجراءات، بينها منع إدخال العديد من الأصناف الغذائية الأساسية مثل اللحوم والبيض والدجاج والمواشي الحية، ومواد الإنتاج الزراعي والأعلاف والأسمدة، فضلًا عن إدخال كميات محدودة جدًا من الوقود وغاز الطهي، مع استمرار إغلاق معبر زيكيم، على حدود شمالي القطاع مع إسرائيل، والذي يساهم في استقبال المساعدات الغذائية القادمة من الأردن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، تراجعت إسرائيل عن قرارها بإغلاق معابر القطاع، وحجب دخول المعونات الغذائية عن سكان القطاع المحاصر، أمس، وهو القرار الذي اتخذه نتنياهو تزامنًا مع غارات الاحتلال في القطاع، وتراجع عنه بعد ضغط الولايات المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.trtworld.com/article/6057c215eb52"><span>قالت</span></a><span> القناة 12 الإسرائيلية، فيما استثنت السلطات الإسرائيلية معبر رفح، الفاصل بين جنوبي القطاع ومصر، وأبقته مغلقًا حتى إشعار آخر، وفق </span><a href="https://palsawa.com/post/430579/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D9%86-%D9%8A-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A5%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1"><span>إعلان</span></a><span> نتنياهو، السبت الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، نيتها تسليم جثة أحد أسرى الاحتلال، اليوم، عند الساعة الثامنة مساءً بتوقيت غزة، وذلك بعد استخراجها أمس، حسبما قال </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33258"><span>بيان</span></a><span> للكتائب نشرته عبر قناتها على منصة تيليجرام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>دمار شبكات المياه والصرف الصحي يهدد سكان غزة وخان يونس بأزمة بيئية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت بلدية خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، اليوم، إن المدينة تعاني دمارًا واسعًا في شبكتي المياه والصرف الصحي نتيجة العدوان الإسرائيلي، وسط نقص كبير في الآليات والمعدات اللازمة لعمليات الإزالة والإصلاح، موضحة في </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149282.html"><span>بيان</span></a><span>، أن 300 كيلومتر من شبكات المياه، من أصل 400، تضررت بالكامل، فيما دُمر 220 كيلومترًا من شبكة الصرف الصحي، من أصل 300، ما أدى إلى أزمة بيئية خطيرة تهدد صحة السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، حذرت بلدية غزة من مخاطر كبيرة تهدد الأهالي في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، نتيجة تعرض بركة تجميع مياه الصرف الصحي والأمطار، لدمار واسع بسبب توغل قوات الاحتلال، ما أدى إلى تعطّل المضخات وتدمير خط التصريف نحو البحر، وانهيار السور المحيط بها، وأوضحت البلدية في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209937"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أن تسرب المياه وارتفاع منسوبها يشكلان تهديدًا مباشراً لحياة السكان، خصوصًا الأطفال، مع اقتراب موسم الأمطار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/1EtH7wGExD/"><span>أعلنت</span></a><span> مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، اليوم، مقتل أسير مسن من غزة، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، وذلك بعد نقله من سجن النقب، إلى مستشفى سوروكا العسكري، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى في السجون الإسرائيلية، إلى 80 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قصفت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أهدافًا في بلدة المحمودية، في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1746584/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89%C2%A0%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%83%D8%AB%D9%8A%D9%81-%D9%84%D9%84"><span>قال</span></a><span> موقع النشرة اللبناني، قبل أن </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1746586/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC"><span>يشير</span></a><span> إلى تجدد الغارات الإسرائيلية على البلدة، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980242174504493430"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي،​ أفيخاي أدرعي، أن «الجيش هاجم بنى تحتية لحزب الله»، في منطقة النبطية، في جنوبي لبنان، لافتًا إلى أن حزب الله يواصل محاولاته لإعادة بناء البنى التحتية، ما اعتبره «خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7/">إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 18:22:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760976135003649</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>سجن</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-design-1-150x150.png" alt="مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة" title="مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>منظمات حقوقية تطالب «القومي لحقوق الإنسان» بالتدخل لإنقاذ حياة مروة عرفة</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يدعو المصريين للتبرع لإعادة إعمار غزة</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة تحصر 192 قطعة أرض على الكورنيش استعدادًا لطرحها كفرص استثمارية مع القطاع الخاص</span></p>
<p dir="rtl"><span>مشادة في منتخب تنس الطاولة تكشف سفره لبطولة إفريقيا بلا طبيب</span></p>
<p dir="rtl"><span>انقطاع مؤقت لخدمات «سيجنال» و«زووم» و«سناب شات» بعد عطل في خدمات «أمازون» السحابية</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تقدمت 11 منظمة حقوقية محلية ودولية، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9?fbclid=IwY2xjawNi30hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2amlYcm9YbTUwV0d5TjUwAR5JkNF8b4m8gWuzyIy2W-7-QOlGf9DqYTIxMwIIQK6Xdhvm4xqyiSvy1lInxA_aem_fTEy6z31aezGv9PfpNTF6A"><span>أمس</span></a><span>، بطلب عاجل إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان، للتدخل لإنقاذ حياة المترجمة مروة عرفة، 32 عامًا، ومطالبة الجهات المعنية بإخلاء سبيلها، بعد تدهور حالتها الصحية في محبسها «تأهيل 4» بمركز إصلاح وتأهيل العاشر من رمضان، بعدما ظهرت في جلسة محاكمتها السبت الماضي، في حالة إعياء شديدة شملت صعوبة واضحة في التنفس، فيما أبلغت عرفة قاضيها بإصابتها باشتباه جلطة في الرئة، ومعاناتها من مشكلات في القلب وارتفاع ضغط الدم، مع عدم عرضها على أطباء استشاريين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الخطاب الموقع من عدد من الأفراد إلى جانب المنظمات، ومنها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، ومؤسسة المرصد المصرى للصحافة والإعلام، تقدم محامو عرفة خلال الجلسة بطلب لتحويلها إلى مستشفى جامعي لتلقيها العناية العاجلة وإعداد تقرير مفصل بحالتها الصحية وتقديمه إلى المحاكمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وطالبت هيئة الدفاع عن عرفة، النائب العام، بالسماح بعرضها على مستشفى السجن لاتخاذ اللازم بشأن حالتها الصحية ونقلها إلى مستشفى خارجي في حال عدم توافر الإمكانيات اللازمة وهو الطلب الذي تمت الموافقة عليه، لكن إدارة السجن امتنعت عن تنفيذه، وفقًا لما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>نشره </span></a><span>المحامي مختار منير، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجاوزت عرفة الفترة القانونية للحبس الاحتياطي، بعدما احتجزت لأكثر من خمس سنوات منذ إلقاء القبض عليها في أبريل 2020، كما تعرضت للإخفاء القسري لأسبوعين قبل أن توجه لها النيابة اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وتمويل الإرهاب، ونشر أخبار كاذبة» وذلك في القضية رقم 570 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تستضيف مصر في نوفمبر المقبل مؤتمرًا دوليًا لإعادة إعمار قطاع غزة، وفقًا لما أعلنه الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، خلال الندوة التثقيفية للقوات المسلحة بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wmNXEb6NaNfrba3jQkZh3UbAUNoazR5j56dmXJbVNmd9MnBeQuEQeoifKe6BfmBYl"><span> بيان</span></a><span> «الرئاسة»، والتي دعا خلالها الشعب المصري إلى المساهمة في إعادة إعمار القطاع، تعبيرًا عن التضامن والمسؤولية والمحبة تجاه الأشقاء الفلسطينيين، كما كلّف السيسي رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، بالتنسيق مع مؤسسات المجتمع المدني والجهات المعنية لإنشاء آلية وطنية لجمع تبرعات المواطنين في إطار عملية إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، تطرق الرئيس إلى التحديات التي واجهتها الدولة على مدار العامين الماضيين، قبل أن يشدد على أهمية الإعلام والفن في توعية الرأي العام ونشر الحقائق وصون الدولة من حملات التضليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان السيسي استفاض خلال كلمته، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>أمس</span></a><span>، في سرد التفاصيل التي كانت «يد الله» حاضرة فيها لحماية مصر والمصريين والجيش ومؤسسات الدولة، بدءًا من أحداث 2011 التي اعتبرها «شكلًا من أشكال الحرب»، والأحداث التي تلتها حتى عام 2014، والتي كلفت الاقتصاد المصري ما يقارب نصف تريليون دولار، بخلاف الحرب على الإرهاب التي عانت منها مصر على مدار عشر سنوات، واستنزفت قرابة عشرة مليارات جنيه، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب التذكير بـ«العناية الإلهية»، ثمّن الرئيس تحمل المصريين للأوضاع الاقتصادية القاسية، أو «حرب تغيير الواقع الاقتصادي على حد تعبيره» واستيعاب «قلوبهم» للمحاولات الجادة من الدولة لتحسين الأوضاع، فيما لفت بيان «الرئاسة» إلى اتباع الدولة سياسة اقتصادية تبتعد عن التأجيل أو التجاهل، تأخذ فيها القرارات دون تردد متى اقتضى الصالح العام ذلك، قبل أن يختتم البيان بالتأكيد على استشعار الرئيس «معاناة المواطنين، كونه واحدًا منهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حصرت أجهزة الحكومة المختلفة نحو مائتي قطعة أرض مملوكة للدولة مطلة على كورنيش النيل، في القاهرة والجيزة، ضمن خطتها لمحاولة الاستفادة منها كفرص استثمارية جاهزة بالشراكة مع القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/11/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5/"><span>وجّه </span></a><span>في أغسطس الماضي، بحصر وتقييم الأراضي الفضاء غير المستغلة على النيل، ضمن خطة تعظيم العائد من مختلف أصول الدولة من خلال إدارتها بفعالية عبر شراكات مع القطاع الخاص، وهو التوجيه الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17Vj61W3wj/?mibextid=wwXIfr"><span>قال </span></a><span>بيان للحكومة، أمس إنه أسفر عن حصر نحو 110 مواقع بمساحة إجمالية قدرها 430 فدانًا </span><span>بمحافظة القاهرة، في أحياء: الساحل، وروض الفرج، وبولاق أبو العلا، والسيدة زينب، ومصر القديمة، ودار السلام، والمعادي، وطرة، والمعصرة، وغرب القاهرة، فيما بلغ إجمالي ما تم حصره في نطاق محافظة الجيزة 82 موقعًا بمساحة 315 فدانًا، في أحياء: الوراق، وإمبابة، والعجوزة، والدقي، وجنوب الجيزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اجتماعه مع وزير الإسكان ومحافظتي الجيزة والقاهرة، أمس، وجه </span><span>مدبولي بتسريع العمل في خطة الاستفادة الاستثمارية بالشراكة مع القطاع الخاص، مع تحديد التفاصيل المتعلقة بتلك الأراضي من حيث قيود الارتفاع، أو الأسعار، أو النشاط المقترح تنفيذه، وتجهيز خطوات الحصول على التراخيص المطلوبة لبدء تنفيذ النشاطات، فيما أشار البيان إلى إعداد قاعدة بيانات جغرافية لمختلف أصول الدولة المطلة على كورنيش النيل بالمحافظتين، تتضمن جهات الولاية على تلك الأراضي، والطبيعة التي عليها الأراضي حاليًا والأنشطة المستغلة فيها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في نشرة السودان من «مدى مصر»:</b><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع استمرار حرب السودان للعام الثالث، تزداد ساحات الحرب، لتشمل جبهات جديدة، وتعود الاشتباكات إلى مناطق قديمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأسبوع الماضي، ولأول مرة منذ 5 أشهر، قصفت قوات الدعم السريع، العاصمة الخرطوم بالطائرات المسيرة، بالتزامن مع محاولات الجيش استعادتها، وتشجيع اللاجئين في الخارج للعودة إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، لا يتوقف القتال في جنوب كردفان، حيث قصفت «الدعم السريع» لأول مرة منذ بدء الحرب مدينة أبو جبيهة، ثالث أكبر مدن الولاية، فيما شددت، بالتنسيق مع الحركة الشعبية، حصارها المزدوج على مدينتي كادقلي والدلنج، ما أدى إلى تفاقم الأزمة الإنسانية هناك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي دارفور، أدى حصار «الدعم السريع» لمدينة الفاشر إلى غلق جميع المطابخ الخيرية بعد نفاد الإمدادات الغذائية، مطلع الأسبوع الماضي، بينما أفاد سكان بأن العائلات التي تحاول الفرار أو تهريب الطعام تُعتقل وتُعاد قسرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، توجّه إلى القاهرة، الأربعاء الماضي، لإجراء مباحثات مع الرئيس عبد الفتاح السيسي حول خارطة الطريق التي تقودها مجموعة «الرباعية»، ورغم أن الخرطوم رفضت الخطة في البداية بشكل قاطع، فإنها تبدو اليوم أكثر مرونة في موقفها العلني تحت وطأة الضغوط الدولية المتزايدة. لقراءة النشرة على موقعنا من</span><a href="https://bit.ly/48F59Yu?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExR3E1cTltcVlsa0FmUkhjTwEeXbNofTT-V7QIkHGsaIMs01uOTiwcpYZM5dXgw0iijGjd8CZUzBq0t8yTnCg_aem_clzbpIqk-_8ZjCPXgrV4sw"><span> هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إعلان وزارة الشباب عن إجراءات لوقف تجنيس الأبطال المصريين في اللعبات الرياضية، أكد رئيس اتحاد تنس الطاولة، أشرف حلمي، أن بعثة منتخب مصر التي فازت ببطولة إفريقيا، سافرت إلى تونس دون طبيب أو معد أحمال، ما قلل من خطورته باعتبار أن «عمر ما كان عندهم دكتور في أي بعثة من البعثات طوال 20 أو 30 سنة»، مشيرًا إلى أنه تولى رئاسة الاتحاد قبل نحو عام، ووجده مديونًا بـ15 مليون جنيه، رغم ذلك اعتبر أن «الشباب والرياضة» أدت واجبها تجاه الاتحاد على أكمل وجه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات حلمي جاءت في مداخلة هاتفية مع برنامج الكورة مع فايق، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/4212389105651502"><span>أمس</span></a><span>، على </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/20/%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%B9%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%89-%D8%AE%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8/7163949"><span>خلفية</span></a><span> مشادة بين نجله، محمود، لاعب المنتخب، والمصنف الأول في اللعبة بمصر، عمر عصر، الذي اشتكى لـ«فايق» في أثناء حديثه عن تفاصيل المشادة، من عدم توفير طبيب للبعثة أو مدرب أحمال بدنية، مشيرًا إلى وجود نجل رئيس الاتحاد في صفوف المنتخب رغم تصنيفه غير المتقدم بين اللاعبين المصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1372156234954793&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=cH2Hu9D4T39UooPZ"><span> بيان</span></a><span> «الشباب والرياضة» صدر بعد أيام من إعلان لاعب المصارعة الأوليمبي، محمد إبراهيم كيشو، حصوله على الجنسية الأمريكية استعدادًا للعب باسمها، هربًا من الإهمال وضعف الدعم في مصر، فيما أكد بيان الوزارة على التعامل بحزم مع أي محاولات للمساس بحقوق رياضييها أو «العبث بانتمائهم الوطني»، كما اعتبرت</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/"><span> الوزارة</span></a><span> محاولات تجنيس الأبطال المصريين شكلًا من أشكال الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر عبر استغلال الظروف الاجتماعية لبعض الأبطال الشباب، مشددة على ضرورة احترام السيادة وحق مصر في الحفاظ على أبنائها الرياضيين الذين يمثلوها في المحافل الدولية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عانى عدد من مستخدمي الإنترنت، ونحن منهم، صباح اليوم، من صعوبات في الوصول إلى عدد من المواقع والتطبيقات الشهيرة، بما فيها «سيجنال»، و«سناب شات»، و«زووم»، «ودولينجو»، و«كانفا»، و«أمازون»، وذلك على خلفية عطل في سحابة أمازون (AWS)، أحد أكبر مزودي خدمات الحوسبة السحابية، والمنافس الأكبر لخدمات جوجل ومايكروسوفت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/10/20/amazon-cloud-problems-spur-outage-of-global-websites-and-apps"><span>الجزيرة</span></a><span>»، أبلغ عدد من عملاء البنوك في المملكة المتحدة عن انقطاعات في الخدمة، فيما توقف عمل تطبيق «ليفت» المنافس الأساسي لـ«أوبر» في الولايات المتحدة، بخلاف تعطل العمل على تطبيق تداول العملات المشفرة Coinbase. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في أثناء العطل، أعلنت (AWS) عن وجود خطأ في الطلبات الموجهة، قبل أن تعلن لاحقًا تحديد السبب المحتمل للخطأ، وأنها تعمل على مسارات متوازية لاستئناف تقديم الخدمة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86/">مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 16:51:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760970749793344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي" title="البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع استمرار الحرب في السودان للعام الثالث، واتساع رقعة القتال إلى جبهات جديدة، توجّه رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، إلى القاهرة، الأربعاء الماضي، لإجراء مباحثات مع الرئيس عبد الفتاح السيسي حول خارطة الطريق التي تقودها مجموعة «الرباعية»، المشكّلة من الولايات المتحدة ومصر والسعودية والإمارات، لإنهاء الحرب. ورغم أن الخرطوم رفضت الخطة في البداية رفضًا قاطعًا، فإنها تبدو اليوم أكثر مرونة في موقفها العلني  تحت وطأة الضغوط الدولية المتزايدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وللمرة الأولى منذ إعلان الجيش قبل خمسة أشهر تحرير الخرطوم وبدء حملة محمومة لإعادة المواطنين ومقار الحكومة إلى العاصمة، شنت قوات الدعم السريع، الأسبوع الماضي، هجومًا بطائرات مسيرة على الخرطوم، ما أسفر عن مقتل مدنيين وجنود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبنى تحالف «تأسيس» الذي تقوده «الدعم السريع» -ويترأس الحكومة الموازية في غرب السودان- المسؤولية عن الهجوم، الذي وصفه بأنه «رد مستحق» على الغارات الجوية التي شنها الجيش على إقليم دارفور مطلع الشهر الجاري، وأودت بحياة العشرات من المدنيين ومقاتلي «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي عادت فيه التهديدات العسكرية إلى وسط السودان، امتد القتال إلى إقليم كردفان، حيث تعرضت مدينة أبو جبيهة -ثالث أكبر مدن ولاية جنوب كردفان- لهجوم بمسيرات «الدعم السريع» للمرة الأولى منذ اندلاع الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الحركة الشعبية لتحرير السودان-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو -الحليف السياسي والعسكري لـ«الدعم السريع» ونائب رئيس المجلس الرئاسي للحكومة الموازية- نقلت مقاتليها من جبهة الفاشر إلى جنوب كردفان، حيث قال عقيد سابق في الحركة إن الحلو يسعى إلى تعزيز سيطرة حركته على مناطق جديدة في الولاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أواخر 2023 تفرض الحركة الشعبية بقيادة الحلو و«الدعم السريع» حصارًا مزدوجًا على مدينتي كادقلي والدلنج بجنوب كردفان، فيما تعزز التحالف العسكري بينهما بعد إعلان الحكومة الموازية في نيروبي، فبراير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني المدينتان المحاصرتان أزمة إنسانية خانقة تفاقمت بعد إغلاق الطريق الرابط بينهما منذ يونيو الماضي، إلى جانب سياسات الجيش في توزيع المساعدات التي أثارت احتجاجات الأهالي خلال الأشهر الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي دارفور، أدى حصار «الدعم السريع» لمدينة الفاشر إلى غلق جميع المطابخ الخيرية بعد نفاد الإمدادات الغذائية، مطلع الأسبوع الماضي. وتشهد مخيمات النزوح حولها أوضاعًا كارثية مماثلة، حيث أفاد سكان بأن العائلات التي تحاول الفرار أو تهريب الطعام تُعتقل وتُعاد قسرًا، فيما يُحتجز الشباب لطلب الفدية أو يُقتلون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيد الداخلي، تستمر الخلافات داخل مجلس السيادة بشأن الخطوة الأخيرة في مسار تشكيل مؤسسات الدولة الانتقالية، والمتمثلة في تأسيس المجلس التشريعي الانتقالي. وفي الوقت ذاته، تشهد الساحة الاقتصادية توترات متصاعدة بين بنك السودان المركزي ووزارة المالية على خلفية سياسات منحت الدولة احتكارًا لتجارة الذهب، وهو ما حذّر عاملون في القطاع من أنه يكرّر أخطاء الماضي. وانتهي اجتماع عاصف مع رئيس الوزراء كامل إدريس الأسبوع الماضي لمناقشة شكاوى شركات الذهب بإقالة محافظ البنك المركزي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يجري مباحثات مع السيسي حول خارطة طريق «الرباعية» وسد النهضة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر البرهان إلى القاهرة في زيارة غير معلنة مسبقًا، الأربعاء الماضي، </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1978503611467301005"><span>استغرقت </span></a><span>يومًا واحدًا، رافقه خلالها وزير الخارجية، محي الدين سالم، ومدير المخابرات العامة، أحمد إبراهيم مفضل، عقد خلالها </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1507750740356754"><span>مباحثات</span></a><span> رسمية مع الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في قصر الاتحادية بالعاصمة القاهرة، تناولت خارطة الطريق التي أعدتها مجموعة «الرباعية»، بقيادة الولايات المتحدة، لإنهاء الحرب في السودان، في ما يعتبر الموقف الأكثر إيجابية للخرطوم تجاه الحل السياسي منذ توقيع إعلان جدة في 11 مايو 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصرّح المتحدث باسم الرئاسة المصرية، محمد الشناوي، </span><span>أن </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1368865657935492&amp;id=100044362122571&amp;rdid=kYtsv63vSd6JjCPG#"><span>اللقاء</span></a><span> بحث تطورات الأوضاع الميدانية في السودان، والجهود الدولية والإقليمية الرامية إلى وقف الحرب وتحقيق الاستقرار، لافتًا إلى أن اللقاء تناول أهمية الآلية الرباعية كمظلة للسعي لتسوية الأزمة السودانية، ووقف الحرب، وتحقيق الاستقرار المطلوب، مضيفًا أن الرئيسين أعربا عن تطلعهما لأن يسفر اجتماع «الرباعية» المقرر انعقاده في واشنطن خلال الشهر الجاري عن نتائج ملموسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضم «الرباعية» الولايات المتحدة والسعودية ومصر والإمارات، وتعد الأخيرة خصمًا للسودان في المحاكم الدولية. و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>أصدرت</span></a><span> «الرباعية»، منتصف سبتمبر الماضي، مقترحًا رفضته الخرطوم رفضًا قاطعًا في البداية، قبل أن تُبدي لاحقًا مرونة في موقفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اللقاء، أكد السيسي على موقف مصر الداعم لوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه، ورفض أي محاولات تهدد أمنه أو تماسكه الوطني أو تسعى إلى تشكيل كيانات موازية للحكومة الشرعية، وفق بيان المتحدث باسم الرئاسة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكد الرئيسان موقفي بلدهما المشترك بشأن قضية سد النهضة، مشددين على التنسيق الكامل بين القاهرة والخرطوم في الدفاع عن حقوقهما المائية، والآليات التي يجب اتخاذها لمواجهة التصرفات الإثيوبية، التي وصفها البرهان بأنها انتهاك لحقوق مصر والسودان في مياه النيل، مؤكدًا على مواصلة العمل من أجل تجاوز هذا التعقيد، وفق مصدر بمجلس السيادة مطلع على الزيارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>شهدت</span></a><span> ست ولايات سودانية، أواخر سبتمبر الماضي، فيضانات مدمرة، فاقمتها كميات المياه التي أطلقتها إثيوبيا من السد، ما أدى إلى تدمير المنازل والمزارع. وفي محاولة لتجنب مواجهة دبلوماسية مع أديس أبابا، اختارت الخرطوم التعامل بهدوء مع تداعيات الأزمة، بينما دخلت القاهرة في سجال دبلوماسي مع إثيوبيا، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span>ساعية</span></a><span> إلى درء مسؤوليتها عن الأضرار التي لحقت ببعض محافظاتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة قال لـ«مدى مصر» إن الزيارة جرى الترتيب لها مسبقًا خلال لقاء البرهان بوزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span> بورتسودان</span></a><span>، مطلع أكتوبر الجاري، مشيرًا إلى أن البرهان توجه إلى القاهرة وهو يحمل ملفين مهمين الأول يتعلق بضرورة فك الحصار عن الفاشر وكادوقلي والدلنج، والثاني هو إيقاف الدعم الإماراتي لقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مصدر في وزارة الخارجية السودانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر» في وقت سابق إن الحكومة تعتزم إجراء مشاورات، في أكتوبر، مع أطراف دولية حول رؤيتها لخارطة طريق حل الأزمة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد أشهر من وقف القتال.. مسيرات «الدعم السريع» تستهدف الخرطوم</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386258" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-14-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AF-SudanTrends-X-1.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-14-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AF-SudanTrends-X-1.jpg" alt="" width="1440" height="1455" data-sanitized-class="wp-image-386258 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">منزل في منطقة بابكر، شرق الخرطوم، قصفته طائرة مسيرة تابعة لقوات الدعم السريع، ١٤ أكتوبر- المصدر: سودان ترند – X</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من إعلان الجيش السوداني تحرير الخرطوم، وإطلاق حملة لإعادة سكانها واستعادة الحكومة في بورتسودان لموقعها بالعاصمة، عاودت قوات الدعم السريع هجماتها عبر طائرات مسيرة استهدفت مواقع عسكرية ومدنية في أنحاء متفرقة من الخرطوم، ما أسفر عن سقوط قتلى من المدنيين والجنود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود عيان لـ«مدى مصر» إن مسيرات انتحارية انفجرت، الاثنين الماضي، داخل منزل في منطقة شرق النيل، ما أدى إلى مقتل شخصين، فيما أوضح مصدر عسكري أن الهدف من الهجوم كان قائد قوات درع السودان المتحالفة مع الجيش، أبو عاقلة كيكل، الذي كان يتردد على المنطقة. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="478" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386316-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>كما شهدت العاصمة الخرطوم، فجر الأربعاء الماضي، هجومًا جديدًا بطائرات مسيرة انتحارية استهدفت عدة مواقع بمدينتي أم درمان والخرطوم بحري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر عسكري أفاد بأن «الدعم السريع» هاجمت العاصمة بأكثر من 20 مسيرة أسقطت الدفاعات الأرضية بعضها، فيما أصابت الأخرى أهدافها، متسببة في مقتل عدد من الجنود، وأضاف أن المسيرات استهدفت معسكري سركاب وخالد بن الوليد، شمال أم درمان، بالإضافة إلى مواقع أخرى بالقرب من مصفاة الجيلي، أقصى شمال الخرطوم بحري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبنى تحالف تأسيس بقيادة «الدعم السريع»، الهجمات، مشيرًا إلى أنها استهدفت مواقع عسكرية «بالغة الأهمية» تشمل قواعد تدريب ومخازن أسلحة في كرري شمال أم درمان والكدرو بالخرطوم بحري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التحالف في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FoRT5H4F2/"><span>بيان</span></a><span> أن هذه الضربات جاءت «ردًا مستحقًا» على استهداف المدنيين في مناطق متفرقة من دارفور، بينها نيالا وبلبل وتمبسكو بجنوب دارفور، ومنطقة الزرق بشمال دارفور، والتي خلفت عددًا كبيرًا من الضحايا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>حملة</span></a><span> جوية موسعة شنها طيران الجيش الجوي، مطلع أكتوبر الجاري، أسفرت عن مقتل 80 مدنيًا غرب نيالا، بحسب «تأسيس»، بينما قُتل العشرات في منطقة الزرق، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>قال</span></a><span> مصدر ميداني بـ«الدعم السريع» لـ«مدى مصر» حينها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعادت الضربات إلى نيالا الأسبوع الماضي، إذ قال مسؤول حكومي سابق لـ«مدى مصر» إن الطيران الحربي التابع للجيش شن، صباح الأربعاء الماضي، هجمات قوية على مواقع لـ«الدعم السريع» في المدينة، موضحًا أن القصف طال معسكر تدريب كشلنقو التابع لقوات الدعم السريع، ومقر الشرطة العسكرية، ما تسبب في سقوط قتلى وجرحى من الجنود. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو جبيهة» تُستهدف لأول مرة في الحرب وسط توقعات بتصعيد القتال في جنوب كردفان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386256" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%87%D8%A9-Daily-Sudan-Post.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%87%D8%A9-Daily-Sudan-Post.jpg" alt="" width="768" height="399" data-sanitized-class="wp-image-386256 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مسيرة تابعة لقوات الدعم السريع، قصفت مدينة أبو جبيهة، أكتوبر الجاري – المصدر: Daily Sudan Post</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل وأصيب نحو 23 عسكريًا في هجوم شنته قوات الدعم السريع بطائرات مسيرة على مدينة أبو جبيهة، ثالث أكبر مدن ولاية جنوب كردفان، في أول استهداف من نوعه منذ اندلاع الصراع في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدف الهجوم الذي وقع في 11 أكتوبر الجاري، مواقع عسكرية خاضعة لسيطرة الجيش السوداني، أعقبه وصول تعزيزات عسكرية إلى المدينة من القوة المشتركة ومتحرك الصياد التابع للجيش، بحسب مصدرين في الجيش السوداني أحدهما في الفرقة العاشرة مشاة التابعة للجيش السوداني، والثاني ميداني بقيادة قائد الفرقة 16 مشاة في نيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر ثلاثة شهود عيان من أبو جبيهة لـ«مدى مصر» أن طائرات مسيرة هاجمت مواقع عسكرية تابعة للجيش في شرقي المدينة حوالي الساعة الثامنة مساءً، وحاولت الدفاعات الأرضية التابعة للجيش التصدي للهجمات دون جدوى، إذ تمكنت المسيرات من إسقاط قذائفها على مواقع الجيش، ما تسبب في انفجارات عنيفة سُمعت لأول مرة داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الشهود إلى أن الهجمات تسببت في هلع شديد بين السكان الذين توقعوا اقتحام «الدعم السريع» للمدينة، قبل أن تعود الأوضاع إلى طبيعتها في صباح اليوم التالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في استخبارات الجيش السوداني خلال حديثه لـ«مدى مصر» توقع أن تكثف «الدعم السريع» والحركة الشعبية-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو هجماتها على مدن جنوب كردفان، خاصة بعد سحب عناصر من قوات الحركة من الفاشر وإعادتها إلى جنوب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحركة الشعبية-شمال، التي تقاتل الجيش السوداني منذ 2011 في جنوب كردفان والنيل الأزرق، أعلنت في فبراير الماضي، تحالفها مع قوات الدعم السريع، وذلك بعد توقيعها على ميثاق سياسي مشترك باسم تحالف السودان التأسيسي (تأسيس) الذي ضم جماعات مسلحة أخرى وقوى سياسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يوليو الماضي، أعلن تحالف تأسيس تشكيل حكومة موازية في مدينة نيالا بجنوب دارفور، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817017-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%94%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%82%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D9%8B%D8%A7"><span>تولى</span></a><span> فيها قائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو حميدتي، رئاسة ما أطلق عليه «المجلس الرئاسي»، فيما أسند </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>منصب</span></a><span> النائب إلى قائد الحركة الشعبية-شمال، عبد العزيز الحلو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر استخباراتي ثانٍ لـ«مدى مصر» إن التحالف بين الحلو وحميدتي ليس سياسيًا فحسب، بل عسكري أيضًا، إذ شاركت قوات الحركة الشعبية في عمليات عسكرية بمدينة الفاشر، فيما تواصل قوات الطرفين فرض حصار مشترك على مدينتي الدلنج وكادوقلي، في إطار تنسيق ميداني يهدف إلى السيطرة على المدينتين، و</span><span>إضعاف الجيش السوداني في حامياته ومنع وصول الإمدادات، والسيطرة على منطقة استراتيجية في كردفان لتعزيز نفوذها، حسبما قال عقيد متقاعد في الجيش الشعبي مستقر في مناطق سيطرة الحكومة السودانية في الولاية، وأضاف أن الحركة الشعبية-شمال تسعى إلى استغلال الفراغ الناتج عن الحرب لتثبيت سيطرتها على مناطق جديدة ضمن استراتيجيتها الأوسع في السيطرة على جبال النوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><span>يحاول الجيش الآن استعادة السيطرة على ولاية جنوب كردفان عبر تعزيزات عسكرية واسعة قادمة من ولايتي النيل الأبيض وشمال كردفان، والتي تعد من أهم جبهات القتال في الحرب، حيث يسعى الجيش من خلالها إلى التقدم نحو دارفور وفك الحصار عن الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أعضاء مبادرة نداء جنوب كردفان، أوضح أن مدينتي كادقلي، عاصمة الولاية، والدلنج، ثاني أكبر مدنها، تتمتعان </span><span>بأهمية استراتيجية كبيرة على المستويات السكانية والاقتصادية والعسكرية، ما يجعلهما هدفًا رئيسيًا في الصراع السوداني الدائر، خاصة أنهما تشكلان أغلبية من سكان جبال النوبة، رغم تنوعهما إثنيًا واجتماعيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع مدينة الدلنج بالقرب من مشروع هبيلا الزراعي، أحد أكبر مشروعات الزراعة المطرية الآلية لإنتاج الغلال مثل الذرة البيضاء والسمسم، ما يمنحها قيمة غذائية واقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مسؤول في الأمانة العامة لولاية جنوب كردفان، لـ«مدى مصر» إن الدلنج تعتبر مركزًا تجاريًا يربط جنوب كردفان بولايتي شمال وغرب كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386268" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%88%D8%B4%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-16-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%88%D8%B4%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-16-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86.jpg" alt="" width="1080" height="608" data-sanitized-class="wp-image-386268 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عناصر من قوات الدعم السريع تستخدم صواريخ كاتيوشا ومدافع في قصف مدينة الدلنج جنوب كردفان – 16 أكتوبر – المصدر أخبار شرق كردفان</p></div>
<p dir="rtl"><span>عسكريًا، تُشكل المدينتان حاميتين عسكريتين رئيسيتين للجيش، ويُعد الطريق الذي يربط كادوقلي والدلنج شريانًا حيويًا لتحركات القوات والإمدادات اللوجستية، والسيطرة عليه أو قطعه يُمكّن أي طرف من التحكم في الحركة العسكرية والتجارية والإنسانية في أجزاء واسعة من الولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول أن الجيش يعمل على تعزيز قدراته العسكرية لشن حملات مكثفة لاستعادة الطريق الذي يربط الدلنج وكادوقلي بعد انتهاء موسم الأمطار خلال الشهر الجاري. ومنذ بداية العام كثف الجيش محاولاته لكسر الحصار عن المدينتين، بحسب مصدر عسكري في شمال كردفان، أضاف أن الجيش نجح في بعض الأحيان في مطلع العام الحالي في فك الحصار جزئيًا وإعادة فتح طريق كادوقلي-الدلنج الاستراتيجي، بعد معارك عنيفة ضد قوات الحركة الشعبية، بينما تم فتح الطريق بالكامل في فبراير الماضي، وإن كان لوقت قصير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الدلنج، فتتعرض لحصار من محاور متعددة، حيث تحاصرها قوات الدعم السريع من الناحية الشمالية والشرقية، بينما تحاصرها الحركة الشعبية من الجهتين الغربية والجنوبية، وتتمركز قوات الحركة الشعبية في مناطق مثل الكرقل وكيقا والدشول على الطريق بين المدينتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المواطنين في منطقة كيقا أوضح لـ«مدى مصر» أن الحركة الشعبية تفرض قيودًا مشددة على حركة المواطنين، وتمنع تداول بعض السلع مثل الذرة والدقيق بذريعة أنها سلع استراتيجية، في حين تشن قوات الدعم السريع هجمات عبر الطائرات المسيرة والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحصار الذي بدأ في أكتوبر 2023، دفع بالمدينتين إلى أزمة إنسانية، وساءت الأوضاع في نهاية يونيو الماضي، حين قطعت «الدعم السريع» والحركة الشعبية طريق الدلنج-كادوقلي، ما أوقف حركة الإمدادات تمامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر مصدر يعمل في توريد البضائع إلى مدينة الدلنج أن الحصار المزدوج تسبب في وضع إنساني كارثي، حيث باتت المدينتان على «شفا مجاعة» بسبب النقص الحاد في المواد الغذائية، خاصة القمح والذرة، والارتفاع الحاد أسعار السلع المتوافرة بنسبة تصل إلى 300% مقارنة بأسعار ما قبل الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر طبية في مستشفيات الدلنج قالت إن هناك حالات سوء تغذية ووفيات مرتبطة بالجوع، خاصة بين الأطفال وحديثي الولادة، ما أدى إلى وفاة عدد كبير من حديثي الولادة منذ اندلاع الصراع في أبريل 2023، فيما اضطرت بعض العائلات إلى تناول الحشائش البرية للبقاء على قيد الحياة. وأفاد أحد المصادر بوفاة نحو 3000 طفل من حديثي الولادة بسبب سوء الأوضاع الصحية في محليات جنوب كردفان مجتمعة منذ اندلاع المواجهات العسكرية بين الجيش و«الدعم السريع» وانتقال المعارك العسكرية إلى جنوب كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى الحصار والقتال الدائر إلى حركات نزوح واسعة النطاق، إذ باتت الدلنج مكتظة بالنازحين من القرى المجاورة، حيث تحولت المدارس إلى مراكز إيواء مزدحمة، ما زاد الضغط على الخدمات المحدودة في الأصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وساهمت سياسات الجيش في إدارة الأزمة في تفاقم السخط الشعبي، فبينما أعلن وزير المالية، جبريل إبراهيم، أغسطس الماضي، عن خطة طارئة لإسقاط مواد غذائية وأدوية بالتنسيق مع الجهات الحكومية والأممية، قال مصدر عسكري في كادقلي لـ«مدى مصر» إن </span><span>سياسيات الجيش عملت على حصر المساعدات الإنسانية وتوزيعها وفق استراتيجية معينة تهدف إلى التحكم في توزيع وضبط الحصص مع ضمان عدم تسربها للأسواق أو بيعها لقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترافقت هذه القيود مع حملة قمع ضد من حاولوا الاحتجاج عليها، حيث </span><a href="https://suwra.org/blog/2025/08/13/sudan-crisis-alert-women-and-girls-starving-in-south-kordofan/"><span>شهدت </span></a><span>كادقلي، يوليو الماضي، احتجاجات نسائية ضد تدهور الأوضاع المعيشية، طالبت الجيش بالإفراج عن المواد الغذائية المخزنة في مستودعاته، وهي الاحتجاجات التي واجهتها السلطات بالقمع، فاعتقلت ثماني نساء لمدة لا تقل عن يومين، وفق ما أفادت به منظمة العمل من أجل حقوق النساء السودانيات (SUWRA)، التي أشارت إلى أن معظم الأسر في كادقلي تعيلها نساء، «وهن الأكثر تضررًا من ارتفاع الأسعار ومحدودية القدرة على الوصول إلى الغذاء»</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/05/23/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A/"><span>فشلت</span></a><span> الحكومة السودانية والحركة الشعبية</span><span> في التوصل الى اتفاق لإيصال المساعدات الإنسانية إلى ولاية جنوب كردفان خلال عام 2024 بعد مباحثات أقيمت في جوبا، حيث أصرت الحركة الشعبية على إشراك «الدعم السريع» في المباحثات، ما اعتبرته الحكومة حينها تواطؤًا من «الشعبية» ووضع عقبات أمام إيصال المساعدات الإنسانية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تشن هجومًا جديدًا على الفاشر، والجيش يستعيد أبو قمرة في شمال دارفور</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="640" height="360" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386316-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>شنت قوات الدعم السريع، خلال أيام متفرقة من الأسبوع الماضي، هجومًا جديدًا على مدينة الفاشر، دون أن تنجح في تحقيق أي تقدم ميداني. في المقابل، أعلن الجيش السوداني والقوات المساندة له تصديهم لهجوم شرس مقارنة بالأسابيع الماضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في القوة المشتركة لـ«مدى مصر»، إن الجيش والقوة المشتركة تصديا لهجوم عنيف، الجمعة الماضي، شنته «الدعم السريع» من الاتجاهين الشمالي والشمالي الشرقي، في محاولة جديدة للسيطرة على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الدعم السريع» استبقت الهجوم بقصف مدفعي مكثف وعبر طائرات مسيرة استهدفت مقر الفرقة السادسة مشاة، وحي الدرجة الذي يعد المكان من أكثر المناطق ازدحامًا ويؤوي آلاف النازحين، مشيرًا إلى أن المعركة استمرت أكثر من أربع ساعات، تمكن خلالها الجيش من تدمير عدد من العربات القتالية، وقتل العشرات من عناصر «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/19d1SKAJ5u/"><span>أكدت</span></a><span> قيادة الفرقة السادسة مشاة في الفاشر، في بيان، صد الهجوم الذي استخدمت فيه «الدعم السريع»، المشاة وأكثر من 50 مركبة قتالية، مشيرة إلى تحييد العشرات من عناصرها، وتدمير مركبات قتالية والاستيلاء على أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BVuLBNXVp/"><span>أعلنت</span></a><span> حركة العدل والمساواة بقيادة جبريل إبراهيم، مقتل جمال عيساوي، عضو الحركة ونائب الناطق الرسمي باسم القوة المشتركة، خلال معارك الفاشر يوم الجمعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر عسكري قال لـ«مدى مصر»، إن المدينة شهدت، الخميس الماضي، قصفًا مدفعيًا مكثفًا على عدة أحياء، بينما تمكن الجيش من إحباط محاولة تسلل محدودة لعناصر من «الدعم السريع»، كما أحبط، الأربعاء الماضي، هجومًا آخر على جنوب مقر السلاح طبي، ما أسفر عن قتلى وجرحى في صفوفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قوات الدعم السريع </span><a href="https://t.me/RSFSudan/8043"><span>أعلنت</span></a><span>، الثلاثاء الماضي، إسقاط طائرة مسيرة استراتيجية تابعة للجيش في الفاشر، لكن قيادة الفرقة السادسة نفت في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=656893904161051&amp;id=100095213415691&amp;rdid=LLSW5LcwZ3nkqcWd#"><span>بيان</span></a><span> صحة مقطع الفيديو الذي نشرته «الدعم السريع»، مؤكدة أن الطائرة التي تظهر في الفيديو تابعة لـ«الدعم السريع» وتم إسقاطها بالخطأ، مشيرة إلى أن عدم توثيق بلد المنشأ أو مصدر الصواريخ المستخدمة يثبت زيف الادعاءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال دارفور، أكد مصدر ميداني من القوة الشعبية للدفاع عن النفس المساندة للجيش، استعادة منطقة أبو قمرة بمحلية كرنوي، وتكبيد «الدعم السريع» خسائر فادحة، الجمعة الماضي، وذلك بعد ثلاثة أيام فقط من استيلائها عليها بمساعدة قوات القيادي في تحالف تأسيس وعضو مجلس السيادة السابق، الطاهر حجر. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/v/17dcFEvV6t/"><span>وقال</span></a><span> حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، الجمعة الماضي، إن قوات الدعم السريع ارتكبت خطأً جديدًا باقتحامها منطقة أبو قمرة، رغم خلوها من أي وجود للجيش أو القوة المشتركة، متهمًا إياها بنهب الممتلكات وترويع المدنيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أكثر من 260 ألف مدني في مواجهة الجوع بالفاشر بعد نفاد الغذاء بالأسواق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يواجه أكثر من 260 ألف مدني، نصفهم من الأطفال، في مدينة الفاشر بشمال دارفور، أزمة جوع حادة منذ بداية الأسبوع الماضي، عقب نفاد المواد الغذائية في أسواق المدينة التي تخضع لحصار مشدد عبر سواتر ترابية تمتد لنحو من 68 كيلومترًا، تفرضها «الدعم السريع» حول آخر منطقة كبرى تسيطر عليها السلطة المركزية في إقليم دارفور غربي البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر من الفاشر إن الجوع لم يعد مرتبطًا بامتلاك الأموال، بل بندرة المواد الغذائية نفسها في الأسواق بالمدينة التي تمثل مركز الأزمة الإنسانية في البلد الذي يشهد حربًا أهليةً منذ أكثر من عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفاقمت أزمة الجوع بداية من الأسبوع الماضي، وفقًا لشهادات ثلاثة مواطنين من مناطق متفرقة بالمدينة، تحدثوا لـ«مدى مصر»، وسط اشتداد المواجهات العسكرية والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المواطنون أن المدينة تعيش حالة شبه انعدام للغذاء، مع توقف كامل للمطابخ المجانية (التكايا) عن تقديم الطعام للسكان. كما تعاني معسكرات النازحين التي تحيط بالمدينة أوضاعًا إنسانية مأساوية تتمثل في الجوع ونقص الخدمات خاصة الصحية نتيجة الهجمات المتكررة من قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه آلاف النازحين في معسكرات زمزم وأبو شوك ونيفاشا، نقصًا حادًا في أبسط مقومات الحياة بما في ذلك الغذاء والماء والرعاية الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقع معسكر زمزم الذي اقتحمته قوات الدعم السريع، أبريل الماضي، وقتلت المئات فيه، على بُعد نحو 15 كيلومترًا جنوب الفاشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم معسكر زمزم، محمد خميس دودة، قال لـ«مدى مصر» إن المواد التموينية نفدت من الأسواق، وسط استمرار هجمات قوات الدعم السريع، مشيرًا إلى أن الهجمات التي تحصد أرواح المدنيين تجبر السكان على النزوح المتكرر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار دودة إلى توافر بعض السلع بكميات محدودة، لكن النازحين لا يستطيعون شرائها، إذ وصل سعر كيلو الأرز إلى 500 ألف جنيه سوداني (نحو 150 دولارًا أمريكيًا)، والدقيق إلى أكثر من 500 ألف جنيه سوداني، مع انعدام الدخن والذرة من الأسواق، مضيفًا أن بعض الشباب في «زمزم» يحاولون التسلل عبر طرق التهريب لجلب بعض المواد الغذائية من مناطق مجاورة، رغم المخاطر التي قد تؤدي إلى القتل على يد قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك تفشل هذه العملية في أغلب الأوقات، نتيجة الحصار المحكم الذي تفرضه «الدعم السريع» على مداخل ومخارج الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دودة أوضح أنه لم يعد أمام السكان سوى تناول علف الحيوانات كغذاء رئيسي، موضحًا أن سعر جوال الإمباز -وهو عصارة زيت الفول السوداني- بلغ حوالي خمسة ملايين جنيه سوداني، إن وجد، رغم أنه يسبب مشكلات صحية بحسب ما اختبره السكان عمليًا، تشمل الإسهال والهزال وآلام المعدة والبطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجوع لا يعد الخطر الوحيد الذي يواجهه سكان الفاشر ومحيطها، بحسب دودة والذي أشار إلى تفشي وباء الكوليرا وسوء التغذية وسط الأطفال، حيث تبلغ حالات الوفاة بين الأطفال يوميًا نتيجة الجوع خمس إلى سبع حالات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يقول الطاهر صلاح الدين وهو أحد شباب معسكر زمزم إن الوضع الإنساني يجبر الناس على الخروج من المدينة نحو محليات مجاورة، بحثًا عن الغذاء، فالمكوث في المدينة يؤدي إلى الجوع الشديد الذي قد يؤدي إلى الموت، بالإضافة إلى الهجمات التي تشنها قوات الدعم السريع، حيث تستمر في قصف المدينة عبر المسيرات والمدافع الثقيلة، مضيفًا أن الهروب يؤدي في النهاية إلى القتل على يد «الدعم السريع» أو المطالبة بدفع فدية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الطاهر أن عددًا كبيرًا من الأسر التي حاولت النزوح عادت أدراجها بعد أحداث القتل والاعتقالات التي ارتكبتها قوات الدعم السريع، خاصة بعد الخنادق التي قطعت الطرق إلى محلية طويلة وزيادة نقاط المراقبة في هذه الطرق، لافتًا إلى أن المدينة تحولت إلى سجن كبير جدًا لا يمكن الخروج منه أو البقاء فيه بأمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، حذرت الأمم المتحدة من خطورة الأوضاع في الفاشر، حيث يعيش السكان بين شبح الجوع والقصف اليومي المستمر. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل زعيم أهلي و17 شخصًا في هجوم بمسيرة استهدف اجتماعًا بشمال كردفان </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ناظر قبيلة المجانين، سليمان جابر جمعة سهل، و17 شخصًا من قيادات الإدارة الأهلية، الجمعة الماضي، إثر قصف بطائرة مسيرة استهدفت اجتماعًا في منطقة المزروب بولاية شمال كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي لـ«مدى مصر» إن قيادات الإدارة الأهلية كانت في اجتماع مع قادة «الدعم السريع»، على خلفية صراع مسلح اندلع بين الأهالي وعناصر تتبع لـ«الدعم السريع» في سوق المدينة قبل يوم من الهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتخضع منطقة المزروب الواقعة غربي مدينة بارا بولاية شمال كردفان، لسيطرة قوات الدعم السريع، التي تبادلت مع الجيش الاتهامات بشأن المسؤولية عن مقتل زعيم قبيلة المجانين وعدد من القيادات الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن مجلس السيادة في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GykeBip3N/"><span>بيان</span></a><span>، الجمعة الماضي، أن سهل وعددًا من أعيان ومشايخ القبيلة قتلوا إثر هجوم غادر وسافر شنته «الدعم السريع» في أثناء اجتماع صلح عقدته الإدارة الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، اتهمت قوات الدعم السريع، الجيش بتنفيذ هجوم بطائرة مسيرة في المنطقة الخاضعة لسيطرتها، داعية في بيان المجتمع الدولي والمنظمات الإقليمية والهيئات المعنية بحقوق الإنسان إلى إدانة «هذه المجازر البشعة التي تُرتكب بحق الأبرياء في دارفور وكردفان».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>خلافات حول احتكار تصدير الذهب تطيح بمحافظ «السودان المركزي» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/SUNA_AGENCY/status/1977744705153597605?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1977744705153597605%7Ctwgr%5E074c5a935cec5d7f8718fd4575815f893f345e9f%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.net%2Febusiness%2F2025%2F10%2F13%2Fcentral-bank-sudan-governor"><span>أقال</span></a><span> رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، الاثنين الماضي، محافظ بنك السودان المركزي، برعي الصديق، وعين آمنة التوم خلفًا له، كأول امرأة سودانية تتولى المنصب، على خلفية خلافات حول سياسات احتكار تصدير الذهب لصالح البنك المركزي، وهي سياسات قال عاملون في القطاع إنها تعيد تكرار أخطاء الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر وزاري قال لـ«مدى مصر» إن الإقالة جاءت بعد اجتماع عُقد في بورتسودان، 13 أكتوبر، بحضور وزير المالية، جبريل إبراهيم، ومحافظ بنك السودان المركزي السابق، برعي الصديق، وشعبة مصدري الذهب، إلى جانب رئيس الوزراء، كامل إدريس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر الوزاري أن الخلافات نشأت حول سياسات تصدير الذهب وآليات إدارة عائداته، حيث تمسك الصديق بقرار حصرية تصدير الذهب عبر البنك المركزي، في حين أصر ممثلو الشركات المصدّرة على حقهم في التصدير المباشر من دون وساطة البنك، فيما أيد وزير المالية، موقف الشركات، مما أدى إلى تصاعد التوتر داخل الاجتماع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة أوضح أن قرار الإقالة جاء بناء على توصية من رئيس مجلس الوزراء، مشيرًا إلى أن المجلس جهة إشرافية ولا يتدخل في القرارات التنفيذية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة السودانية أعلنت، في أغسطس 2025، عن قرارات تهدف إلى تقييد تجارة الذهب واحتكارها حكوميًا، ضمن حزمة من الإجراءات الاقتصادية المشددة، تهدف إلى تعظيم عوائد البلاد من الصادرات. وجاءت هذه الخطوات رغم توجيهات سابقة من البرهان لكل من البنك المركزي ووزارة المالية بتفعيل أول بورصة وطنية للذهب في السودان، كما تم تشكيل لجنة تسييرية برئاسة وكيل وزارة المالية وعضوية كل من وكيل وزارة المعادن، ونائب محافظ بنك السودان، ومدير عام مصفاة السودان للذهب وسوق الخرطوم للأوراق المالية، وكُلفت اللجنة بوضع خطة تنفيذية لقيام البورصة، والتي من المقرر أن تمر عبرها جميع صادرات الذهب، وذلك عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/09/news/u/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4/"><span>القرارات </span></a><span>التي اتخذتها الإمارات -أكبر مشتر للذهب السوداني- بإيقاف كل المعاملات التجارية مع السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد أيام، في أواخر أغسطس 2025، </span><a href="https://x.com/SUNA_AGENCY/status/1959716894954672518"><span>وجه </span></a><span>كامل إدريس بضرورة التنسيق بين بنك السودان المركزي والنافذة السودانية الموحدة لصادر الذهب بشأن إصدار الشهادات الخاصة بتصديره، حيث تُعد النافذة جزءًا من الإجراءات التي تهدف إلى تنظيم وتسهيل عمليات تصدير الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سبتمبر 2025، </span><a href="https://cbos.gov.sd/sites/default/files/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%95%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20_%2014-2025%20_%20%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%20%D9%88%D8%B0%D9%87%D8%A8%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86.pdf"><span>مضى</span></a><span> بنك السودان المركزي في خطوات أبعد من ذلك، فأصدر، بالتنسيق مع الحكومة، منشورًا خاصًا بسياسات شراء وتصدير الذهب، نص على أن البنك وحده، أو الجهات التي يفوضها، هي المخوّلة بشراء وبيع الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتسمت العلاقة بين بنك السودان المركزي ووزارة المالية بالتوتر خصوصًا بعد التوجيهات التي صدرت من كامل إدريس في أغسطس تجاه ملف الذهب، حيث حاول محافظ بنك السودان المركزي المقال الاستفادة من هذه التوجيهات من أجل احتكار شراء الذهب للبنك المركزي على عكس رؤية وزارة المالية التي ترى أن هذه الآلية تعيق عمل الشركات في الذهب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزادت حدة الخلافات مع شروع «السودان المركزي» في اتخاذ تدابير تجعله جهة الشراء الوحيدة للذهب، وقام بإصدار المنشور، الأمر الذي جعل الشركات ووزارة المالية تحتج لرئيس الوزراء كامل إدريس على هذه الخطوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سابق في بنك السودان المركزي قال إن تحركات البنك تأتي في إطار محاولاته تفادي الأزمة التي عصفت بالاقتصاد الوطني بعد اندلاع الحرب خصوصًا عدم استقرار سعر الصرف بجانب الاحتياجات العاجلة التي تحتاجها البلاد، مشيرًا إلى أن أنسب الطرق الاقتصادية هي محاولة تغطية العجز عبر إصدار سياسات متعلقة بالذهب الذي وصلت فيه الإيرادات إلى 900 مليون دولار خلال هذا العام. وقال بأن هناك قدرة للحكم على ضبط تصدير الذهب وتجنب التهريب وإدخال نحو أربعة مليارات دولار في خزينة البلاد إذا ما تحقق لبنك السودان المركزي احتكار شراء الذهب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن سلسلة القرارات الحكومية وتحركات البنك المركزي أثارت انتقادات واسعة داخل قطاع الذهب، حيث وصف مصدر في شعبة مصدري الذهب السودانية سياسات الحكومة بأنها «تجريب للمجرَّب»، لافتًا إلى فشل سياسات النظام السابق في محاولة احتكار شراء الذهب، وأنها أدت إلى كوارث اقتصادية وفساد مالي كبير جدًا، والرئيس المخلوع، عمر البشير، عمل بنفسه للتحكم في توفير أموال الاستيراد من أجل السلع الأساسية، مضيفًا أن الغرفة دعت رئيس مجلس الوزراء في أغسطس الماضي لمراجعة قراره ومناقشته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين رأى الهادي الصادق، وهو معدن أهلي في مناطق البحر الأحمر وينشط في شراء (الكرتة) وهي المتبقي من عمليات استخلاص خام الذهب في الطواحين الأهلية، أن قرارات الحكومة تمثل عقبة أمام الإنتاج الأهلي وقد تربك المصدرين وتؤثر على أنشطة التعدين الأهلي الذي يعد مصدر دخل رئيسي لملايين السودانيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، رأى أن هناك صعوبة في تنفيذ القرارات، مشيرًا إلى أن الحكومة تعاني من ضعف في أنظمتها الرقابية، خصوصًا مع الحدود المفتوحة ووجود مناطق لا تخضع لسيطرة الدولة الكاملة مثل المثلث الحدودي بين مصر وليبيا والسودان -وهي منطقة رئيسية للتعدين التقليدي سقطت تحت سيطرة قوات الدعم السريع في يونيو الماضي، وأضاف الصادق بأن هناك سوابق لفشل الحكومات السودانية في تطبيق سياسات احتكارية للذهب، ما يثير شكوكًا حول فعالية هذه القرارات التي صدرت مؤخرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، يسعى مجلس السيادة الانتقالي إلى النأي بنفسه عن الجدل، إذ قال المصدر في مجلس السيادة إن قرار الإقالة جاء بناء على توصية من رئيس مجلس الوزراء، مؤكدًا أن المجلس قدم خلال الاجتماع الدوري السابق مع مجلس الوزراء جملة من التوصيات أهمها إنشاء بورصة للذهب حتى يتم تداوله بشفافية تامة، بالإضافة إلى تطوير البنية التحتية الخاصة بتكرير الذهب لزيادة القيمة المضافة عليه، مؤكدًا أن مجلس الوزراء يتحمل المسؤولية الكاملة عن التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>خلافات بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. وورشة لقانون الأحزاب </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386262" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D8%A7.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D8%A7.jpg" alt="" width="532" height="377" data-sanitized-class="wp-image-386262 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مساعد القائد العام وعضو المجلس العسكري الانتقالي، ياسر العطا، المصدر: اخبار السودان</p></div>
<p dir="rtl"><span>كشفت مصادر في مجلس السيادة بمدينة بورتسودان لـ«مدى مصر» عن نشوب خلافات بين عضوي المجلس: شمس الدين كباشي وياسر العطا، حول كيفية تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في المجلس لـ«مدى مصر» إن اللجنة السياسية المكلفة بملف </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>المجلس التشريعي</span></a><span>، والتي تضم في عضويتها: شمس الدين كباشي، وياسر العطا، وصلاح رصاص</span><span>، </span><span>تشهد تباينًا في الرؤى، حيث يرى العطا أن المجلس التشريعي يجب أن يمثل من داخل مكونات (معركة الكرامة) -المجموعات السياسية والمسلحة التي تدعم الجيش في حربه- وبشكل عاجل من أجل استقرار عمل الدولة وتحديد وظيفة كل مؤسسة، وضرورة عدم استمرار المجلس التشريعي المؤقت، إلا أن كباشي يعارض قصر عضوية المجلس التشريعي على مؤيدي الجيش المنخرطين معه في القتال ضد قوات الدعم السريع سياسيًا وعسكريًا، حيث يرى ضرورة أن يشارك الجميع في المجلس، وفتح الباب أمام كل التيارات طالما أنها تعارض الحكومة الموازية وترفض المشاركة فيها. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386254" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Shams-al-Din-Kabbashi-a-member-of-Sudans-Sovereign-Council-and-deputy-commander-of-the-army-Sudan-News-Agency.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Shams-al-Din-Kabbashi-a-member-of-Sudans-Sovereign-Council-and-deputy-commander-of-the-army-Sudan-News-Agency.jpg" alt="" width="1500" height="842" data-sanitized-class="wp-image-386254 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نائب القائد العام وعضو المجلس العسكري الانتقالي، شمس الدين كباشي – المصدر: وكالة السودان للأنباء</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بأن رؤية العطا تعيد تشكيل التحالفات على مبدأ جديد مختلف كليًا عما كان عليه سابقًا في الفترة الانتقالية، إذ ينطلق من الحرب كنقطة بداية، بينما يريد كباشي فتح الباب أمام تشكيلات أخرى من أجل ضمان تمثيل عادل لكل الأطراف السياسية والاجتماعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف مصدر ثالث في مجلس السيادة الخلافات الحالية بأنها شكلية وليست متعلقة بجوهر التشكيل فيما يتعلق بالنسب المتفق عليها بعد أن تم الاتفاق على أن يتم تمثيل النساء والشباب بنسبة 40%، والحفاظ على نسبة الحركات الموقعة على اتفاق سلام جوبا، 30%، بالإضافة إلى القوى الاجتماعية والسياسية التي من المقرر أن تناقش قانون الأحزاب السياسية والذي يسعى إلى وضع ضوابط مشددة على تعريف الأحزاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سياسي في بورتسودان قال إن تقديم الدعوة تم عبر وسيط باللجنة السياسية في مجلس السيادة لعقد ورشة بخصوص قانون الأحزاب السياسية، مشيرًا إلى أنها خطوة نحو توفيق أوضاع القوى السياسية ومشاركتها في المجلس التشريعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت التحركات لتشكيل المجلس التشريعي في أعقاب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B3%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/"><span>تعيين </span></a><span>كامل إدريس رئيسًا للوزراء، وتعيين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>رئيس للمحكمة الدستورية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر المصدر أن البرهان أوكل للجنة مناقشة ملف المجلس التشريعي، حيث يتولى مجلس تشريعي مؤقت مكون من مجلسي السيادة والوزراء خلال اجتماع مشترك تمرير القوانين منذ بداية الفترة الانتقالية في 2019 عقب الإطاحة بنظام الرئيس المخلوع، عمر البشير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن اللجنة السياسية داخل مجلس السيادة بدأت منذ مايو الماضي في مناقشة كيفية تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي، حيث تنص المادة </span><a href="https://www.moci.gov.sd/news/details/411"><span>المادة </span><span>24/ (1)</span></a> <span>من الوثيقة الدستورية على أن المجلس التشريعي الانتقالي يعد سلطة تشريعية مستقلة يُراعى في تمثيلها أطراف العملية السلمية (أطراف اتفاق سلام جوبا) والقوى الوطنية الأخرى ومشاركة قطاع النساء،على أن لا يتجاوز عدد الأعضاء ثلاثمائة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/">البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 13:27:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760959931942817</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال النسخة الخامسة من منتدى أسوان للسلام 19/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27889</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/42f1fffd-6e13-4359-9795-94eb9d4c870e.jpg.webp?itok=C_Ji-DJD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/42f1fffd-6e13-4359-9795-94eb9d4c870e.jpg.webp?itok=C_Ji-DJD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=KHLOlOvIu0Q

<aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال النسخة الخامسة من منتدى أسوان للسلام 19 أكتوبر 2025</aside><p>السيدات والسادة ضيوف مصر الكرام،</p>

<p>أرحب بكم جميعا في الدورة الخامسة لمنتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين في مدينة أسوان، التي احتضنت الدورة الأولى للمنتدى حين أطلقناه معًا خلال رئاسة مصر للاتحاد الإفريقي عام 2019.</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، نجح المنتدى في ترسيخ مكانته كمنصة إفريقية فريدة، ومحفلٍ جامع، نناقش فيه التحديات الداخلية، والخارجية، التي تواجه قارتنا، ونبلور من خلاله رؤى واستجابات مشتركة، تعزز العلاقة الوثيقة بين السلام والتنمية المستدامين، وترسخ دور إفريقيا كشريك فاعل في النقاشات الدولية حول مستقبل التعاون، والحوكمة العالمية، وبناء السلام والتنمية.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>ليس خفيًا عليكم وطأة اللحظة التي يشهدها عالمنا اليوم، حيث نشهد عجزًا وإخفاقًا من المجتمع الدولي في مواجهة أزمات إنسانيةٍ كبرى، وانتقائية ومعايير مزدوجة في حماية القيم والمبادئ الإنسانية، وانتهاكات مستمرة للقانون الدولي، وقد أدى ذلك إلى تفاقم الاستقطاب الدولي الذي أضعف بدوره قدرة المؤسسات متعددة الأطراف على أداء مهامها، وتعطيل جهود إصلاحها، فضلًا عن إخفاق المجتمع الدولي في الوفاء بتعهداته تجاه الدول النامية، سواء في تخفيف أعباء الديون، أو في تمويل المناخ.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن قارتنا الإفريقية تقف في صدارة المتأثرين من هذه الظروف الدولية، مما يسهم في تأجيج النزاعات والعنف، وزيادة التنافس على الموارد، وتعميق التحديات الإنمائية، وعرقلة مسيرة السلام والتنمية المستدامين، هذا إلى جانب التحديات المزمنة والمتجددة التي تواجهها القارة، سواء بفعل أزماتٍ داخلية، أو تدخلاتٍ خارجية تضعف سلطة الدولة، فضلًا عن تفشي الإرهاب، وارتفاع معدلات الهجرة غير الشرعية، والجريمة المنظمة العابرة للحدود، والتهديدات المتنامية في مجالات الأمن السيبراني، وتغير المناخ، بما له من انعكاسات سلبية مباشرة على الأمن الغذائي والمائي.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن انعقاد منتدى أسوان هذا العام تحت شعار "عالم في تغير وقارة في حراك، مسيرة تقدم إفريقيا في ظل التحولات العالمية" يعكس بجلاء أن إفريقيا باتت في قلب ما يشهده النظام العالمي من اختبارات عسيرة. وهناك في حقيقة الأمر، فرصة لإفريقيا لأن تكون في طليعة المشاركين في الجهود الرامية لاستعادة تماسك النظام العالمي ومصداقيته، وتعزيز دور المنظمات الدولية على نحو أكثر شمولًا وشفافية. فرغم التحديات، والظروف الدولية الصعبة، تزخر إفريقيا بمقومات وموارد وثروة بشرية هائلة، وقطعت بالفعل خطوات مهمة نحو تفعيل هذه القدرات لدعم التنمية في دولها. ويعد إطلاق اتفاقية التجارة الحرة القارية مثالًا بارزًا على ذلك، باعتبارها ركيزةً أساسية لتنفيذ أجندة التنمية الإفريقية 2063.</p>

<p>وانطلاقًا مما تقدم، ومن رؤية شاملة للتعامل مع التحديات، تسلط نسخة هذا العام من المنتدى الضوء على أبرز التحديات الأمنية القائمة، والبازغة في إفريقيا، وأنجح السبل في التعامل معها، إلى جانب جهود إعادة الإعمار والتنمية ما بعد النزاعات، وهو الملف الذي أتشرف بريادته داخل الاتحاد الإفريقي، ودعم التفعيل الكامل لسياسة الاتحاد الإفريقي المحدثة ذات الصلة، في إطار تحقيق السلام والتنمية المستدامين.</p>

<p>كذلك سوف يتناول المنتدى موضوعات الاستثمار في البنية التحتية، والممرات الاستراتيجية، ودور القطاع الخاص، والشراكات المبتكرة في تحقيق أهداف التنمية.</p>

<p> وسوف يولي المنتدى اهتمامًا خاصا بالمرأة والشباب، لا سيما في ظل تزامن هذه الدورة مع مرور 25 عامًا على أجندة المرأة والسلم والأمن، و10 سنوات على أجندة الشباب والسلم والأمن.</p>

<p>وفي الختام، أتطلع إلى نقاشاتكم المثمرة على مدار اليومين المقبلين، والتي ستنعكس في خلاصات أسوان التي يصدرها المنتدى، وستتم متابعة تنفيذها خلال العام المقبل، وإنني على يقين بأن قارتنا الإفريقية، قادرة على حماية وتحقيق تطلعات شعوبها نحو السلام والتنمية المستدامين، والعيش في نظام عالمي عادل، تحكمه المبادئ والقيم الإنسانية، وتسوده روح الود والتعاون بين الشعوب كافة.</p>

<p>شكرًا لكم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة المسجَّلة بمناسبة انعقاد منتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين في نسخته الجديدة بمدينة أسوان، وذلك بمشاركة الدكتور بدر عبد العاطى وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج، وعدد من الوزراء وصناع القرار وممثلي المنظمات الإقليمية والدولية والمؤسسات المالية، إلى جانب القطاع الخاص والمجتمع المدني.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e4c45491459c819735ba4b604614a39cf4c1dbc48dc064f18f39e67cca5dd59e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: التكلفة الحقيقية للسولار المستورد تزيد عن السعر الحالي بـ8.5 جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27831</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_-_.jpg.webp?itok=03MEZENw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_-_.jpg.webp?itok=03MEZENw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدران بوزارة البترول إن لجوء الحكومة الجمعة الماضي لرفع أسعار السولار، رغم آثاره التضخمية واسعة النطاق، كان بسبب اتساع الفارق بين التكلفة الحقيقية وسعر البيع للمستهلك، والذي يصل حاليًا إلى 8.5 جنيه في حالة السولار المستورد.</p>

<p>والجمعة الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>أعلنت</a> وزارة البترول عن زيادات متفاوتة في أسعار الوقود، للمرة <a href="https://almanassa.com/node/23362">الثانية</a> خلال عام واحد، وكانت الزيادة في السولار هي ثاني أعلى زيادة ضمن باقي بنود الوقود، إذ ارتفع إلى 17.5 جنيه بدلًا من 15.5 جنيه بزيادة بنحو 13%.</p>

<p>"البنزين اقترب من تكلفته الفعلية، لكن السولار لا يزال مدعومًا بقيمة كبيرة، ولم يتم رفع الدعم عنه بالكامل بسبب تأثيره الواسع على النقل والإنتاج"، كما يقول مصدر مطلع على الملف بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>وبعد ساعات من الإعلان عن زيادة أسعار السولار الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca4f99ba-52ec-4ab2-a119-c4181d113602" href="https://almanassa.com/news/27843" title="غلاء الوقود يرفع أجرة الميكروباص وسعر الرغيف.. ودراسة زيادة تذاكر القطارات">اعتمدت</a> المحافظات زيادات تتراوح بين 10 و15% في تعريفة الركوب لوسائل النقل الداخلية والخارجية، فيما بدأت المخابز السياحية والإفرنجية تطبيق زيادات جديدة تتراوح بين 25 و50 قرشًا للرغيف الواحد.</p>

<p>ويقول مصدر ثانٍ بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه "تُقدر تكلفة إنتاج لتر السولار محليًا بحوالي 21 جنيهًا للتر الواحد، وهذه التكلفة تسري على حوالي 60% من السولار المتداول بالسوق والمنتج محليًا. وفيما يتعلق بباقي نسبة الـ40% التي يتم استيرادها فترتفع تكلفة توفيرها بنحو 4 إلى 5 جنيهات".</p>

<p>ويضيف المصدر الثاني "بالتالي يتراوح دعم السولار حاليًا بين 3.5 جنيه للتر بالنسبة للمنتج محليًا وحوالي 8.5 جنيه للتر المستورد أو الذي تم إنتاجه محليًا بنفط خام مستورد أيضًا".</p>

<p>ويقدر المصدر الثاني أن زيادة أسعار نوعي الوقود الأكثر استهلاكًا في مصر "البنزين والسولار" سيوفر نحو 14 مليار جنيه خلال الربع الجاري من العام، وذلك حال استقرار سعري الصرف وخام برنت عند مستوياتهما الحالية.</p>

<p>و<a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">تخصص</a> الحكومة 75.3 مليار جنيه لدعم المواد البترولية خلال العام المالي الجاري، بانخفاض أكثر من 50% عن مخصصات دعم العام المالي السابق والتي بلغت 154.4 مليار جنيه.</p>

<p>ويحذر باحثون و<a href="https://eipr.org/publications/%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9">منظمات</a> حقوقية من المضي قدمًا في سياسات تحرير أسعار الوقود، التي بدأت قبل نحو عشرة أعوام، بسبب آثارها التضخمية العنيفة وما تنتجه من ضغوط معيشية على الأسر.</p>

<p>وكان سعر لتر السولار قبل نحو تسعة أعوام <a href="https://www.youm7.com/story/2016/11/4/%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B2%D9%88%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/2952757">عند</a> 1.8 جنيه، قبل أن يزيد بوتيرة متسارعة مع <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285714">الاتجاه</a> لرفع أسعار الوقود، ليصل حاليًا إلى 17.5 جنيه.</p>

<p>ويشير المصدر الأول إلى أنه لا توجد تصورات واضحة في الوقت الراهن بشأن مستقبل أسعار السولار، لكن "ممكن نزود سعر البنزين بعد كده في مقابل خفض نسبة زيادة سعر السولار عشان أوضاع الناس متتأثرش".</p>

<p>ويرى خبراء أن خطة رفع أسعار السولار باتت ضرورة "السولار يستحوذ على أكثر من 65% من إجمالي دعم الوقود، ما يجعل تحريك سعره ضرورة لتقليص عبء الدعم الشهري وخفض مخصصات دعم الطاقة بالموازنة الحالية" كما يرى وزير البترول الأسبق أسامة كمال في حديث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بينما يرى الخبير البترولي رمضان أبو العلا في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> إلى أنه يمكن تقليل عبء تكاليف السولار عبر زيادة إنتاجه محليًا "ليس دور المواطن تحمل أعباء توفير الوقود، بل على الدولة رفع كفاءة الإنتاج وتقليل الاعتماد على الخارج".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>GenZ يستأنف احتجاجاته في المغرب.. والملك يرفع الإنفاق على التعليم والصحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27895</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر المغرب تخصيص حوالي 140 مليار درهم (نحو 15 مليار دولار) في ميزانيته للعام 2026، لصالح قطاعي الصحة والتعليم، بزيادة 16% مقارنة بالعام الماضي، بالتزامن مع عودة احتجاجات GenZ، التي تطالب بالأساس مطالب بتحسين هذين القطاعين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">شهد</a> المغرب الشهر الماضي واحدًا من أكبر الاحتجاجات المناهضة للحكومة منذ سنوات، إذ خرج مئات الشباب إلى شوارع 11 مدينة على الأقل في جميع أنحاء البلاد، منددين بالفساد ومنتقدين الحكومة لضخها الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، وإهمالها قطاعي الصحة والتعليم.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>واستمرت الاحتجاجات نحو أسبوعين قبل أن يعلقها المنظمون أسبوعًا، و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/19/%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8">يعلنون</a> عودتها السبت الماضي. </p>

<p>و<a href="https://alakhbar.info/?q=node/64064">أوضح</a> بيان صادر مساء أمس الأحد عن الديوان الملكي المغربي، عقب ترأس الملك محمد السادس مجلسًا وزاريًا، خصص للتداول في التوجهات العامة لمشروع موازنة 2026، والمصادقة على عدد من مشاريع القوانين، والمراسيم، والاتفاقيات، والتعيينات، بأنه سيتم "إحداث أزيد من 27000 منصب مالي لفائدة القطاعين (الصحة والتعليم)".</p>

<p>وأشار البيان إلى "التركيز على تحسين العرض الخاص بالبنية التحتية الصحية، وذلك من خلال افتتاح المركزين الاستشفائيين الجامعيين بكل من أكادير والعيون، واستكمال أشغال بناء وتجهيز المركز الاستشفائي ابن سيناء بالرباط، ومواصلة أشغال بناء المراكز الاستشفائية الجامعية بكل من بني ملال، وكلميم، والرشيدية، إضافة إلى إطلاق عملية تأهيل وتحديث 90 مستشفى".</p>

<p>وفيما يتعلق بالتعليم أفاد بيان الديوان الملكي المغربي بأنه "سيتم العمل على تسريع تنزيل خارطة الطريق لإصلاح المنظومة التربوية، عبر تسريع تعميم التعليم الأولي، وتعزيز خدمات دعم التمدرس، وتحسين جودة التعليم".</p>

<p>وأكد "مواصلة توطيد أسس الدولة الاجتماعية من خلال مواصلة تنزيل الورش الملكي لتعميم الحماية الاجتماعية، ومواصلة تفعيل برنامج الدعم الاجتماعي المباشر لفائدة 4 ملايين أسرة، مع الرفع من القيمة الشهرية لإعانات الأطفال بمبالغ تتراوح بين 50 و100 درهم لكل طفل من الأطفال الثلاثة الأوائل، مع تفعيل الإعانة الخاصة بالأطفال اليتامى والأطفال المهملين نزلاء مؤسسات الرعاية الاجتماعية".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 أخصائي لكل 10 آلاف نسمة.</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>ومن المقرر أن تُقام النسخة الـ35 من البطولة الإفريقية خلال الفترة من 21 ديسمبر/كانون الأول 2025 إلى 18 يناير/كانون الثاني 2026، في 6 مدن مغربية هي الرباط والدار البيضاء وطنجة وفاس وأغادير ومراكش.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهراتهم اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الماضي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>

<p>واستأنفت حركة GenZ212 وقفاتها الاحتجاجية، السبت الماضي، في عدد من المدن المغربية، وذلك بعد أسبوع من تعليق الاحتجاجات التي أسفرت عن مقتل 3 أشخاص واعتقال المئات.</p>

<p>ونظمت الحركة احتجاجات في مدن الرباط والدار البيضاء ومراكش وطنجة وتطوان في أول تحرك ميداني بعد الخطاب الملكي في افتتاح الدورة التشريعية للبرلمان، الذي دعا خلاله محمد السادس إلى إعطاء الأولوية لتسريع برامج التنمية المحلية، لا سيما تلك المتعلقة بتوفير فرص العمل والنهوض بقطاعي الصحة والتعليم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881957</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يدعو الشعب للمساهمة في إعمار غزة.. ويوجه بإنشاء آلية لجمع تبرعات المواطنين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27894</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5c5a65c-71dc-43ac-b9e2-ecbb8a500504.jpg.webp?itok=C1AliHkv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5c5a65c-71dc-43ac-b9e2-ecbb8a500504.jpg.webp?itok=C1AliHkv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس الأحد، عن استضافة مصر خلال الشهر المقبل مؤتمرًا دوليًا لإعادة إعمار قطاع غزة، داعيًا الشعب المصري إلى المساهمة الفاعلة في جهود الإعمار، تعبيرًا عن التضامن والمسؤولية والمحبة تجاه الأشقاء الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wmNXEb6NaNfrba3jQkZh3UbAUNoazR5j56dmXJbVNmd9MnBeQuEQeoifKe6BfmBYl">كلف</a> السيسي، خلال حضوره فعاليات الندوة التثقيفية الـ42 التي تنظمها القوات المسلحة، رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، بالتنسيق مع مؤسسات المجتمع المدني والجهات المعنية بالدولة لدراسة إنشاء آلية وطنية لجمع مساهمات وتبرعات المواطنين في إطار تمويل عملية إعادة إعمار قطاع غزة.</p>

<p>وكانت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">استضافت</a> الأسبوع الماضي مؤتمر شرم الشيخ للسلام، للاحتفال بتوقيع اتفاق وقف إطلاق النار بين حماس وإسرائيل بحضور عدد من القادة والرؤساء، على رأسهم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>وبعد دخول الاتفاق حيز التنفيذ وتبادل الأسرى والمحتجزين، تبادلت حماس وإسرائيل الاتهامات بخرق بنوده، إذ <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>فيما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من "الخروقات الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>وذلك قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71b73aa5-fe0d-46c7-9c24-a0a1a86d5054" href="https://almanassa.com/news/27893" title="بعد 120 غارة.. جيش الاحتلال يستأنف وقف النار في غزة">تشن</a> إسرائيل 120 غارة على غزة، خلفت 45 ضحية من بينهم صحفي، وأكثر من 150 إصابة، تبع ذلك إعلانها استئناف وقف النار. </p>

<p>من جهته، قال رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان، في تصريحات إعلامية أمس الأحد، إن هناك جهودًا أمريكية واضحة للحفاظ على اتفاق غزة بأي طريقة، مشيرًا إلى أن واشنطن أُبلغت بتفاصيل الضربات الإسرائيلية الأخيرة وكانت حاضرة في كل تفصيل.</p>

<p>وأضاف "الولايات المتحدة ستبذل قصارى جهدها من أجل إتمام الاتفاق، لكن لديها أيضًا إشكالية الخضوع للابتزاز الإسرائيلي بقيادة بنيامين نتنياهو".</p>

<p>ولفت إلى أن اتفاق غزة يُمثل النجاح الوحيد الذي يسعى إليه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في السياسة الخارجية، بعد فشله في ملفات أخرى كأوكرانيا، موضحًا "الرئيس ترامب لم يُفلح في شيء إلا بهذا الاتفاق، وهو مهم للغاية بالنسبة له وللولايات المتحدة".</p>

<p>وأكد أن "نتنياهو لا يريد أن يمضي إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، لأنها تحمل قضايا أكثر تعقيدًا، منها الانسحاب الكامل من غزة ولجنة الإسناد المجتمعي المقترحة مصريًا".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 10:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760943730267727</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
