<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 00:20:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 28 Feb 2026 22:20:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الحرب على إيران.. كيف يلامس التصعيد الأمريكي-الإسرائيلي حدود مصر؟</title>
			<link>https://zawia3.com/war-on-iran/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أسعار النفط 2026</category>
			<category>أمن الخليج العربي</category>
			<category>إسقاط النظام في إيران</category>
			<category>إغلاق الأجواء الشرق الأوسط</category>
			<category>استهداف القواعد الأمريكية</category>
			<category>البرنامج النووي الإيراني</category>
			<category>التصعيد الأمريكي الإيراني</category>
			<category>تأثير الحرب على مصر</category>
			<category>تداعيات الحرب على الاقتصاد العالمي</category>
			<category>رد إيران على الخليج</category>
			<category>سباق التسلح الإقليمي</category>
			<category>ضربات إسرائيل لإيران</category>
			<category>قناة السويس والتوترات</category>
			<category>مجلس الأمن وإيران</category>
			<category>مضيق هرمز والنفط</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد الساحة الدولية حالة من الغليان، جراء التصعيد العسكري بين الولايات المتحدة وتل أبيب من جهة، وطهران من جهة أخرى، بعد</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>تنفيذ</span></a><span> ضربات أمريكية إسرائيلية واسعة على إيران صباح اليوم السبت،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/israel-starts-attack-iran"> <span>ردت</span></a><span> عليها طهران بمهاجمة تل أبيب، بالإضافة إلى القواعد الأمريكية في دول الخليج: السعودية، قطر، الإمارات، البحرين والكويت، (لاتزال الهجمات مستمرة حتى كتابة التقرير)، ما ينذر بتداعيات خطيرة على المنطقة والعالم خاصة في الشرق الأوسط وبالقلب منها مصر ودول الخليج.</span></p>
<p><span>وشنّت الولايات المتحدة وإسرائيل، صباح السبت، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"><span>هجومًا </span></a><span>واسعًا على إيران، بعد أسابيع من تصاعد التهديدات الأمريكية لطهران بعمل عسكري، ترافقت مع حشد قوات أمريكية إضافية في منطقة الشرق الأوسط.</span></p>
<p><span>الضربات</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bo_QHDN6dk0"> <span>تركزت</span></a><span> في طهران ومحيطها، مع ورود تقارير عن استهداف مجمع مكتب المرشد علي خامنئي في قلب العاصمة، إضافة إلى مواقع في مدن أصفهان وكرج وكرمنشاه وبندر بوشهر جنوبًا حيث توجد منشآت حساسة، بينما لم تتضح بعد درجة الضرر الذي لحق بالبنية النووية. أعقبت الغارات موجة انفجارات متتالية وسُجلت أعمدة دخان كثيفة في عدة مناطق، ما دفع السلطات الإيرانية إلى إغلاق المجال الجوي وإصدار إنذار طواريء لوقف حركة الطيران المدني فوق البلاد والإقليم كإجراء طارئ.</span></p>
<p><span>كذلك </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5245799-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-57-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0%D8%A9"><span>استهدف</span></a><span> الهجوم مدرسة ابتدائية للبنات في جنوب إيران، وأسفر عن مقتل 57 من تلميذاتها، حسبما أفاد التلفزيون الرسمي نقلًا عن مسؤول محلي في محافظة هرمزكان. فيما أفادت مصادر محلية لشبكة روسيا اليوم </span><a href="https://arabic.rt.com/world/1762304-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-85-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7/amp/"><span>ارتفاع</span></a><span> عدد ضحايا الهجوم إلى ٨٥ ضحية فيما </span><a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2026/2/28/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-24-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%AE%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A"><span>أصيب</span></a><span> ٩٢ آخرين. </span></p>
<p><span>من جانبه،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>أعلن</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في رسالة مصوّرة، بدء عمليات قتالية واسعة النطاق داخل إيران، مؤكدًا أن الهدف يتمثل في “الدفاع عن الشعب الأمريكي عبر القضاء على التهديدات الوشيكة الصادرة عن النظام الإيراني”. مشددًا على أن طهران “لا يمكن أن يُسمح لها بامتلاك سلاح نووي”، واصفًا النظام الإيراني بأنه “جماعة شريرة من أشخاص قساة وسيئين”.</span></p>
<p><span>وأضاف ترامب أن العمليات</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>تستهدف</span></a><span> “تدمير الصواريخ الإيرانية وتسوية صناعتها الصاروخية بالأرض”، فضلًا عن ضرب القدرات البحرية. كذلك لوّح ترامب بخيارين أمام القوات المسلحة الإيرانية، إما “الحصانة” أو “الموت المحتوم”، موجّهًا في الوقت ذاته رسالة إلى الإيرانيين قال فيها إن “ساعة حريتكم باتت في المتناول”، داعيًا الشعب إلى “استعادة السيطرة” على حكومته.</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A/live-76128830"> <span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أن الهجوم يهدف إلى “إزالة التهديد الوجودي” الذي تمثّله إيران، داعيًا الإيرانيين إلى الوقوف في وجه النظام القائم منذ ثورة عام 1979. وقال نتنياهو، في بيان مصوّر، إن إسرائيل والولايات المتحدة أطلقتا عملية مشتركة للقضاء على ما وصفه بـ“التهديد الوجودي الذي يشكله النظام في إيران”.</span></p>
<p><span>في المقابل أعلنت إيران إطلاق</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/irans-irgc-targeted-four-us-bases-in-the-middle-east"> <span>هجوم</span></a><span> مضاد ردًا على الضربات التي تعرضت لها، إذ أطلقت صواريخ باتجاه مواقع عدة داخل إسرائيل، فيما دوت انفجارات في القدس بعد انطلاق صفارات الإنذار في المدينة.</span></p>
<p><span>وأفادت وكالة أنباء الإمارات بأن أراضي الدولة</span><a href="https://www.akhbarak.net/news/details/48710613/2/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B4%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-bbc-news-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A"> <span>تعرضت</span></a><span> لقصف بعدد من الصواريخ الإيرانية، مشيرة إلى مقتل شخص إثر سقوط شظايا صاروخية على منطقة سكنية في أبوظبي.</span></p>
<p><span>من جانبه،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/irans-irgc-targeted-four-us-bases-in-the-middle-east"> <span>قال</span></a><span> الحرس الثوري الإيراني إنه استهدف قواعد أمريكية في كل من قطر والإمارات، إضافة إلى مراكز عسكرية وأمنية داخل الأراضي المحتلة، وأوضح في بيان لاحق أنه قصف مقر قيادة الأسطول الأمريكي الخامس في البحرين باستخدام صواريخ وطائرات مسيّرة. وشهدت البحرين أيضًا دوي انفجارات، فيما أعلنت وزارة الداخلية تفعيل صفارات الإنذار في مختلف أنحاء البلاد، داعية المواطنين والمقيمين إلى التوجه فورًا إلى أقرب مكان آمن.</span></p>
<p><span>المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/28/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87"> <span>توعّد</span></a><span> أيضًا برد “ساحق” و”حاسم” مؤكدًا أن طهران ستستخدم “كل إمكاناتها الدفاعية والعسكرية في إطار حق الدفاع الشرعي عن النفس” لحماية وحدة أراضيها، وفي وقت لاحق طالب المجلس الإيرانيين بمغادرة طهران والتوجه إلى مناطق أكثر أمنًا.</span></p>
<p><span>وزير الخارجية عباس عراقجي أجرى سلسلة اتصالات هاتفية عاجلة مع مسؤولين في السعودية والإمارات وقطر والبحرين والعراق،</span><a href="https://www.alarabiya.net/iran/2026/02/28/%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%AC%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3"> <span>أوضح</span></a><span> خلالها أن إيران سترد على الهجمات، وحذّر هذه الدول من السماح باستخدام أراضيها أو قواعدها لانطلاق عمليات جديدة، ملوّحًا بأنها تتحمل مسؤولية قانونية عن أي استخدام لأراضيها في الأعمال العسكرية. في السياق نفسه، نقلت وسائل إعلام عن مسؤولين أمنيين إيرانيين قولهم إن بلادهم “حذّرت مسبقًا” من أن أي هجوم سيقابل بـ”رد ساحق”، في رسالة موجهة للرأي العام الداخلي والخارجي على حد سواء.</span></p>
<p><span>في المقابل</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4209918"> <span>أغلقت</span></a><span> تل أبيب مجالها الجوي أمام الرحلات المدنية وإعلان حالة الطوارئ، وسط توقعات رسمية بوصول رشقات من الصواريخ والطائرات المسيّرة الإيرانية خلال الساعات التالية.</span></p>
<p><span>على مستوى دول الخليج العربية، بدت ردود الفعل مزيجًا من القلق ومحاولة تحييد الذات عن مسرح المواجهة المباشرة، في ظل مخاوف حقيقية من تحوّل أراضيها إلى ساحات رد ونزاع.</span></p>
<p><span>في حين تشير</span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260228-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"> <span>تقارير</span></a><span> ميدانية من الدوحة ودبي والكويت إلى سماع انفجارات وتشغيل منظومات الدفاع الجوي في قطر والإمارات والكويت والبحرين والأردن لاعتراض صواريخ قالت مصادر إنها أطلقت من إيران باتجاه مواقع يُحتمل وجود قوات أميركية فيها، مع تأكيد عدد من هذه الدول على حقها في الدفاع عن نفسها مع تجنّب التصعيد اللفظي المباشر ضد طهران.</span></p>
<p><span>داخل العواصم الخليجية،</span><a href="https://www.bbc.com/news/live/cn5ge95q6y7t"> <span>يتركز</span></a><span> القلق حول سيناريوهين رئيسيين: الأول يتعلق بإمكانية أن توسّع إيران بنك أهدافها ليشمل منشآت النفط والغاز ومحطات الكهرباء ومحطات تسييل الغاز المسال، والثاني احتمال لجوئها إلى تهديد الملاحة في مضيق هرمز بما يحمله ذلك من تداعيات كارثية على أسواق الطاقة العالمية وأمن الإمدادات. إلى جانب ذلك، تحذر</span><a href="https://www.bbc.com/news/live/cn5ge95q6y7t"> <span>تقديرات</span></a><span> عربية من أن انهيار محتمل للنظام الإيراني، إذا نجحت حملة عسكرية طويلة النفس، قد يفتح الباب أمام موجات لجوء واسعة وتدفقات سلاح ومجموعات مسلحة عابرة للحدود، وهو ما ترى فيه بعض الدول الخليجية والعربية تهديدًا مباشرًا لأمنها الداخلي الهش أصلًا.</span></p>
<p><span>و‎أدانت مصر، السبت، استهداف إيران “لوحدة وسلامة أراضي دول عربية وانتهاك سيادتها”، وحذرت من انزلاق المنطقة بأسرها إلى “حالة الفوضى الشاملة”. </span></p>
<p><span>وأعربت “الخارجية المصرية”، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5245810-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لها، عن قلقها من “التصعيد العسكري الخطير الذي تشهده المنطقة، وما ينطوي عليه من مخاطر توسيع رقعة الصراع وانزلاق المنطقة بأسرها إلى حالة من الفوضى الشاملة والتي ستكون لها بدون شك، تداعيات كارثية على الأمن والاستقرار والسلم الإقليمي والدولي”.</span></p>
<p><span>وجددت القاهرة “التأكيد على الأهمية البالغة للحلول السياسية والسلمية” مشيرة إلى “أن الحلول العسكرية لن تفضي إلا إلى المزيد من العنف وإراقة الدماء، وأن السبيل الوحيد لضمان الأمن والاستقرار يكمن في الالتزام بخيار الدبلوماسية والحوار”. </span></p>
<p><span>فضلًا عن ذلك، أصدرت وزارة الطيران المصرية بيانًا عاجلًا صباح السبت،</span><a href="https://egyptianstreets.com/2026/02/28/egypt-issues-advisory-as-flights-in-region-cancelled-after-us-israel-iran-strikes/"> <span>أكدت</span></a><span> خلاله أن السلطات “تتابع عن كثب” التطورات في المنطقة بعد الضربات على إيران وتقيّم تأثيرها المحتمل على حركة الطيران في أجواء الشرق الأوسط. البيان أكد تنسيق مصر الكامل مع سلطات الطيران الإقليمية والدولية لضمان أعلى مستويات السلامة والأمن لرحلات الطيران، ودعا المسافرين لمراجعة مواعيد الإقلاع والوصول وأي تعديلات على الجداول في ظل إغلاق أجواء إيران وإسرائيل وتعليق الحركة فوق العراق.</span></p>
<p><span>أوروبيًا،</span><a href="https://www.washingtonpost.com/world/2026/02/28/iran-us-israel-attack-european-allies-reactions/8528dab6-1496-11f1-8e8d-fe91db44677b_story.html"> <span>اتسمت</span></a><span> ردود الفعل بالحذر الشديد والدعوة إلى “ضبط النفس”، وتجنب الانزلاق إلى مواجهة إقليمية شاملة، مع محاولة فهم حجم التحول الاستراتيجي الذي يمثله قرار واشنطن وتل أبيب بضرب العمق الإيراني بهذا الشكل المباشر.</span></p>
<p><span>العواصم الأوروبية، التي كانت منخرطة في مسارات دبلوماسية مرتبطة بالملف النووي الإيراني، تخشى أن يؤدي هذا التصعيد إلى نسف ما تبقى من فرص تفاوضية وتعزيز موقف التيار المتشدد داخل إيران، بما يزيد احتمالات سباق تسلح إقليمي، خصوصًا في المجالين النووي والصاروخي.</span></p>
<p><span>في موسكو،</span><a href="https://www.i24news.tv/en/news/israel/diplomacy/artc-russia-china-condemn-israeli-strikes-on-iran-at-un-emergency-meeting"> <span>أدانت</span></a><span> وزارة الخارجية الروسية الهجمات بوصفها “عملًا مسلحًا مخططًا، وغير مبرر ضد دولة ذات سيادة”، واتهمت الولايات المتحدة وإسرائيل بالسعي إلى تغيير النظام في طهران تحت ذريعة البرنامج النووي، داعية إلى وقف فوري للعملية والعودة إلى مسار الدبلوماسية.</span></p>
<p><span>الصين بدورها،</span><a href="https://www.i24news.tv/en/news/israel/diplomacy/artc-russia-china-condemn-israeli-strikes-on-iran-at-un-emergency-meeting"> <span>أكدت</span></a><span> على رفض “انتهاك سيادة إيران ووحدة أراضيها”، والتحذير من “أعمال عسكرية خطيرة” يمكن أن تخرج عن السيطرة وتضرب جهود تسوية الملف النووي بالوسائل السلمية.</span></p>
<p><span>ويتوقع مراقبون أن</span><a href="https://www.euronews.com/2026/02/28/us-and-israel-launch-strikes-on-iran-what-has-happened-so-far"> <span>يعقد</span></a><span> مجلس الأمن جلسات طارئة جديدة في ضوء هذا التطور، في ظل انقسام واضح بين الدول الداعمة للخطوة الأميركية‑الإسرائيلية وتلك التي تعتبرها انتهاكًا لميثاق الأمم المتحدة وتهديداً للسلم والأمن الدوليين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/israel-recognizes-somaliland/"> <b>القاهرة في مواجهة تحركات الاحتلال: ماذا يعني الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال”؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تتعاطى طهران مع سيناريو الحرب؟</b></h1>
<p><span>الباحث السياسي الإيراني محمد رحماني يقول إن اندلاع الحرب لم يكن مفاجئًا، بل كان متوقعًا في ضوء مسار التصعيد السابق بين إيران وإسرائيل، موضحًا أن المرحلة الأولى من المواجهة، التي استمرت نحو 12 يومًا، كشفت فجوة بين الأهداف المعلنة والنتائج المتحققة على الأرض، إذ تحدثت القيادة الإسرائيلية عن تحجيم النفوذ الإقليمي لإيران، بل ولوّحت أحيانًا بإسقاط النظام، غير أن تلك الأهداف لم تتحقق كما كان يُروَّج لها.</span></p>
<p><span>ويشير “رحماني” في حديث إلى “زاوية ثالثة” إلى أن الحديث عن اتفاقات أو تفاهمات غير معلنة خلال فترة التهدئة لم يُفضِ إلى أي تقدم فعلي في المفاوضات، مؤكدًا أن الجمود كان سيد الموقف، وأن طهران اتخذت قراراتها بصورة مستقلة، لا سيما فيما يتعلق بإدارة انتشارها الإقليمي وتجنب بعض أنماط الانخراط المباشر، وبرأيه، فإن غياب أي اختراق سياسي جعل استئناف الحرب أمرًا مرجحًا، وهو ما حدث بالفعل.</span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن إيران وسّعت نطاق تهديداتها لتشمل عددًا من الدول العربية، من بينها قطر والبحرين والسعودية والإمارات، عبر استهداف أو التلويح باستهداف قواعد عسكرية ومصالح مرتبطة بالولايات المتحدة وحلفائها. في المقابل، يشير إلى أن طهران تجنبت حتى الآن توجيه تهديد مباشر إلى تركيا وأذربيجان، مرجعًا ذلك إلى حساسية البعد القومي داخل إيران، حيث يعيش ملايين من الأتراك الأذريين، ما يجعل أي تصعيد مع أنقرة أو باكو ذا كلفة داخلية محتملة.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتصريحات الأمريكية والإسرائيلية حول الاستمرار في العمليات حتى تحقيق “الأهداف النهائية”، يرى رحماني أن هذه الأهداف تتجاوز مجرد الردع، لتشمل استهداف البنية التحتية الاستراتيجية الإيرانية، بما فيها المنشآت النووية ومراكز التسليح ومفاصل القوة الصلبة للدولة.</span></p>
<p><span>أما على الصعيد الداخلي، يعتبر الباحث الإيراني أن المزاج الشعبي في إيران معقد ومتباين، لكنه يشير إلى أن قطاعات واسعة من الإيرانيين تُبدي رفضًا للنظام، وأن البلاد شهدت خلال السنوات الماضية موجات احتجاج متكررة، جرى التعامل معها أمنيًا بعنف شديد. وبرأيه، فإن استمرار الضغط الخارجي قد يفتح المجال أمام عودة الاحتجاجات إلى الشارع، خصوصًا إذا اقترن بتدهور اقتصادي وأمني.</span></p>
<p><span>ويقول رحماني إن طهران كانت قد أعلنت سابقًا أنها سترد بقوة في حال تعرضها لهجوم مباشر، بما في ذلك تهديد إسرائيل بشكل شامل، لكنه أعرب عن شكوكه في قدرة إيران على تنفيذ تهديد من هذا النوع على نحو كامل، معتبرًا أن جزءًا كبيرًا من قدراتها الصاروخية استُخدم في جولات سابقة. ورجّح أن يتراجع هامش التصعيد الهجومي الإيراني خلال الأيام المقبلة، مع تزايد الضغوط العسكرية وتضييق الخيارات الاستراتيجية أمامها.</span></p>
<p><span>من جانبها ترى مديرة المركز الأوربي الشمال أفريقي للدراسات الاستراتيجية، الدكتورة سارة كيرة، إن الحرب الجارية تمثل امتدادًا لجولة سابقة من المواجهة استمرت ١٢ يومًا، لكنها تختلف عنها في الهدف والرهانات، معتبرة أن الغاية المباشرة من التصعيد الحالي هي إسقاط النظام الإيراني، لا مجرد احتواء سلوكه الإقليمي.</span></p>
<p><span>وتوضح “سارة” في حديثها إلى “زاوية ثالثة” أن جوهر الصراع يرتبط بالبرنامج النووي الإيراني وبرنامج الصواريخ الباليستية، مؤكدة أن الولايات المتحدة وإسرائيل لن تقبلا بوجود برنامج نووي متقدم في يد نظام ولاية الفقيه. مضيفة أن “هناك تقديرات وتقارير غربية تشير إلى أن إيران قطعت شوطًا بعيدًا في تخصيب اليورانيوم، وأن مستوى التخصيب المعلن سابقًا لا يعكس، بحسب هذه التقديرات، الصورة الكاملة لقدراتها الفعلية، وهو ما عزز القناعة لدى خصومها بضرورة التحرك الحاسم.”</span></p>
<p><span>وترى الباحثة المصرية أن واشنطن حاولت في مراحل سابقة الدفع نحو تسويات سياسية أو ترتيبات داخلية تؤدي إلى تغيير في بنية النظام أو قيادته، إلا أن تلك المسارات لم تُفضِ إلى نتائج، ما جعل خيار إسقاط النظام مطروحًا بقوة على الطاولة. واعتبرت أن الحرب لن تتوقف – في حال استمرارها بالوتيرة الحالية – إلا بإحداث تغيير جذري في بنية الحكم داخل إيران.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتداعيات الإقليمية، تشير إلى أن التأثيرات المباشرة ستطال دول الخليج بصورة أكبر من غيرها، سواء عبر ارتفاع أسعار النفط أو اضطراب حركة التجارة العالمية، فضلًا عن المخاطر الأمنية المرتبطة باستهداف القواعد العسكرية الأمريكية في المنطقة. ولفتت إلى أن حجم الإنفاق الدفاعي الخليجي الضخم لم يترجم، حتى الآن، إلى مظلة حماية كاملة من تداعيات التصعيد.</span></p>
<p><span>أما بالنسبة لمصر، تعتبر سارة أن التأثيرات المباشرة قد تكون محدودة مقارنة بدول الخليج، انطلاقًا من طبيعة تموضع القاهرة في الأزمة، لكنها شددت على أن أي اضطراب واسع في أسواق الطاقة أو الملاحة الدولية ستكون له انعكاسات غير مباشرة على الاقتصاد الإقليمي ككل.</span></p>
<p><span>وتعتقد أن إيران ستواصل القتال وستحاول الصمود إلى أقصى مدى ممكن، مستفيدة من دعم عسكري ولوجستي من حلفائها، بما في ذلك الحصول على طائرات مسيّرة وأنظمة تسليح متطورة. لكنها ترجح في المقابل أن استمرار الضربات المكثفة قد يفضي إلى تصدعات داخلية وانقسامات في بنية نظام ولاية الفقيه، ما يسرّع احتمالات التغيير من الداخل.</span></p>
<p><span>وتقول إن الولايات المتحدة، التي كان لها دور تاريخي في تشكيل موازين القوى داخل إيران، تبدو اليوم عازمة على إعادة هندسة المشهد السياسي هناك، معتبرة أن مسار الحرب الحالي يشير إلى أنها معركة مفتوحة قد تستمر إلى أن يتحقق هدف التغيير السياسي في طهران.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"> <b>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>التأثيرات المباشرة للتصعيد.. النفط يضرب الأسواق</b></h1>
<p><span>ترجح التقديرات أن الضربات</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/625744/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%80100-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%9F"> <span>سترفع</span></a><span> درجة التوتر في أهم منطقة نفط في العالم، لذلك التأثير على أسواق النفط سيكون أساسًا عبر “علاوة المخاطر” وخطر تعطل الإمدادات، مع سيناريوهات تختلف حسب مسار التصعيد.</span></p>
<p><span>في المدى القصير، التوقع المرجّح هو</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/626312/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9"> <span>قفزة</span></a><span> حادّة في الأسعار تتجاوز الارتفاعات الاعتيادية، مع زيادة واضحة في التقلبات اليومية، لأن المتعاملين يسعّرون احتمال تعطل جزء من الصادرات الإيرانية أو الخليجية حتى لو لم تُضرب منشآت نفطية مباشرة. كلما زادت مؤشرات اتساع الحرب أو امتدت الضربات قرب حقول النفط أو مرافئ التصدير، ارتفعت هذه العلاوة، وقد تدفع الأسعار لاختبار نطاقات قريبة من 100 دولار للبرميل أو أعلى إذا اقترربنا من سيناريو تهديد الملاحة البحرية.</span></p>
<blockquote><p>العصب<a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"> الأخطر</a> هو مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو خُمس تجارة النفط العالمية، وأي تهديد بإغلاقه أو استهداف الملاحة فيه سيرفع الأسعار فورًا وبعنف، لأن السوق تفترض حينها أن (15–20) مليون برميل يوميًا يمكن أن تتعرض للتعطيل الجزئي أو المؤقت. حتى التهديد الكلامي دون فعل مباشر عادة يضيف بين 10 و25 دولارًا على السعر مقارنة بالمستويات السابقة، بحسب تقديرات عدد من بيوت الخبرة التي درست سيناريو إغلاق المضيق في جولات سابقة من التوتر.</p></blockquote>
<p><span>وفقًا لمراقبين، إذا ظلّ التصعيد “مضبوطًا عسكريًا” بمعنى (ضربات متبادلة لكن بعيدة عن البنية التحتية للطاقة والمضيق)، فمن المرجح أن تبقى الأسعار في نطاق مرتفع لكن يمكن التحكم فيه، مع بقاء برنت في نطاق تقريبي حول 75–85 دولارًا للبرميل، وعودة جزء من الهدوء مع أي مؤشرات على وساطات أو وقف نار. أما إذا دخلنا سيناريو أسوأ، يشمل ضرب منشآت نفطية في الخليج أو إيران، أو عمليات تخريب لأنابيب وموانئ، أو إغلاق فعلي أو شبه فعلي لهرمز، فسيُعامل ذلك كـ”صدمة إمدادات” حقيقية، وتقديرات بعض البنوك الاستثمارية تتحدث عن نطاق 100–120 دولار للبرميل وربما أعلى إذا طال أمد الأزمة.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>كيف ستتأثر القاهرة؟</b></h1>
<p><span>تشير تقديرات سياسية واقتصادية إلى أن</span><a href="https://arabicpost.live/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9/2025/06/24/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"> <span>تأثير</span></a><span> الضربات على القاهرة سيكون مركّباً، ويمكن تقسيمه إلى أربع مسارات رئيسية مترابطة: اقتصادي–مالي، وقناة السويس والملاحة، وأمن داخلي- إقليمي، ثم الهامش السياسي والدبلوماسي.</span></p>
<blockquote><p>اقتصاديًا وماليًا، أي<a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/28/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1/7322048"> قفزة</a> كبيرة في أسعار النفط تضغط مباشرة على فاتورة الاستيراد المصرية وعلى ميزان المدفوعات، بما يرفع تكلفة دعم الطاقة والنقل والكهرباء، ويغذّي موجة تضخم إضافية في اقتصاد مثقل أصلاً بأزمة أسعار وصرف. كذلك ارتفاع علاوة المخاطر في الإقليم يرفع كلفة الاقتراض لمصر في الأسواق الدولية، ويزيد حساسية المستثمرين للأخبار السلبية، ما قد يترجم إلى خروج جزئي لرؤوس الأموال الساخنة أو تأجيل قرارات استثمارية كانت قيد الدراسة.</p>
<p>وفيما يتعلق بقناة السويس والممرات البحرية، أي تهديد لمضيق هرمز أو تصاعد للهجمات على الملاحة في البحر الأحمر (من الحوثيين أو غيرهم)<a href="https://misrmubashir.com/2026/02/28/%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%87%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%A4%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7/"> ينعكس</a> مباشرة على حركة السفن بين الخليج والبحر المتوسط. إذا اختارت شركات الشحن إعادة توجيه مساراتها بعيدًا عن الخليج أو البحر الأحمر بسبب المخاطر التأمينية والأمنية، ستتراجع حركة العبور في القناة وإيراداتها الدولارية، وهو ما يضغط على واحد من أهم مصادر العملة الصعبة لمصر ويزيد هشاشة الموازنة العامة.</p></blockquote>
<p><span>أمنياً، التصعيد</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/29/2934143/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%87%D8%A7-"> <span>يرفع</span></a><span> منسوب التوتر في كل الإقليم، ومعه احتمالات تنشيط شبكات ووكلاء لإيران أو خصومها في مسارح قريبة من مصر (غزة، سيناء، ليبيا، شرق المتوسط). القاهرة تخشى سيناريوهات مثل: موجات تهريب سلاح أكبر عبر الحدود مع غزة، محاولات تسلل لعناصر متطرفة مستفيدة من الفوضى، أو استخدام الأراضي المصرية، حتى لو بشكل غير مباشر، في عمليات أو رسائل متبادلة، ما يفرض تشديدًا أكبر على الحدود ومحاور سيناء والبحر الأحمر وطابا. أي اختلال كبير في توازن القوى لصالح إسرائيل على حساب إيران يثير أيضًا قلقًا مصريًا تقليديًا من اختلال المعادلة الإستراتيجية الإقليمية وانعكاساته على ملفي غزة والسلام.</span></p>
<p><span>سياسيًا ودبلوماسيًا، القاهرة تجد نفسها مضطرة للتمسك بخط “رفض التصعيد العسكري والدعوة للحل الدبلوماسي” مع تجنّب الانحياز الفجّ لمعسكر ضد آخر، حتى لا تخسر قنواتها المفتوحة مع طهران من جهة، وعلاقتها الحيوية بواشنطن وعواصم الخليج من جهة أخرى. وأي توسّع للحرب أو اقترابها من سيناريو “إسقاط النظام الإيراني” يضع مصر أمام معادلات جديدة: إعادة توزيع النفوذ الإقليمي، احتمال موجات لجوء وتحولات في خرائط التحالفات، وضغط أميركي–إسرائيلي أكبر في ملفات حساسة لمصر مثل غزة وشرق المتوسط.</span></p>
<p><span>في هذا الصدد، يقول الباحث المصري في قضايا الأمن الإقليمي والإرهاب أحمد سلطان، إن المواجهة الدائرة حاليًا ليست سوى معركة ضمن حرب أوسع، يُراد لها من جانب الولايات المتحدة وإسرائيل أن تكون المعركة الحاسمة. غير أن هذه الحرب، بحسب تقديره، لا تقتصر تداعياتها على الإقليم، ولا على ما يُعرف في الأدبيات السياسية بـ”الشرق الأوسط”، بل تمتد آثارها إلى النظام الدولي بأسره.</span></p>
<p><span>ويوضح سلطان لـ”زاوية ثالثة”، أن دروس التاريخ، لا سيما في العصرين الحديث والمعاصر، تُظهر أن القوى المتوسطة لعبت أدوارًا حاسمة في إعادة تشكيل النظام الدولي. ومن هذا المنظور، فإن اللحظة الراهنة تمثل لحظة إعادة صياغة، ليس فقط لمعادلات المنطقة، بل لبنية النظام الدولي ككل.</span></p>
<p><span>ويعتبر أن ما أقدمت عليه واشنطن هو “مقامرة استراتيجية” بُنيت على حسابات متحيزة، مشيرًا إلى أن مدى صمود إيران وقدرتها على التكيف مع العمليات العسكرية والاستمرار في فرض الضغط المقابل سيكشف حدود هذه الحسابات، فالحرب في جوهرها “صراع إرادات” قبل أن تكون صراعًا عسكريًا.</span></p>
<p><span>ويضيف أن التطورات لا تزال في بدايتها، وأن مسار التصعيد قد لا يكون له سقف واضح. فخلال الساعات الأولى جرى استهداف قواعد أمريكية في عدد من دول الخليج، لكن إذا خلصت القيادة الإيرانية إلى أن الهدف هو إنهاء النظام بالكامل، فلن تبقى، وفق تقديره، خطوط حمراء تحكم نطاق الرد، ما يعني اتساع رقعة الاشتعال لتشمل الإقليم بأكمله.</span></p>
<p><span>ويشير سلطان إلى أن مضيق هرمز مرشح لأن يصبح ساحة تصعيد رئيسية إذا استمرت المواجهة بالوتيرة الحالية، وهو ما سينعكس مباشرة على إمدادات النفط العالمية والصادرات الإقليمية، بما في ذلك دول الخليج. كما لفت إلى أن مصر قد تتأثر مجددًا بتداعيات أي حصار بحري قد يسعى الحوثيون إلى فرضه، موضحًا أنه رغم محدودية قدراتهم، فإنهم ما زالوا قادرين على إحداث إرباك استراتيجي في مسار الصراع. وذكّر بأن شركات شحن عالمية بدأت بالفعل تحويل مساراتها نحو رأس الرجاء الصالح، في مؤشر مبكر على اتساع نطاق المخاطر.</span></p>
<p><span>ويؤكد الباحث المصري أن حدود الضربة ومسارات التصعيد ترتبط بتصورات الأطراف المتحاربة. فإذا بقيت الحرب ضمن نطاق محدود، فستظل أدواتها مضبوطة نسبيًا. أما إذا تحولت إلى حرب شاملة تستهدف تغيير النظام، كما ألمح الرئيس الأمريكي، فإن منطق المواجهة سيدفع نحو أقصى درجات التصعيد، إذ “ليس بعد الحد الأقصى إلا السقوط”.</span></p>
<p><span>كذلك يشدد على أن المنطقة تقف أمام اختبار حاسم ولحظة إعادة تشكل تتجاوز الأطر التقليدية السابقة، مع احتمال بروز محاور جديدة وخروج قوى من الفلك الأمريكي، وفتح المجال أمام قوى دولية أخرى، وفي مقدمتها الصين. وبرأيه، فإن ما يجري يمثل تحولًا استراتيجيًا لا يطال المنطقة وحدها، بل يعيد رسم ملامح النظام الدولي برمته.</span></p>
<p><span>لا تبدو المواجهة الراهنة مجرد جولة عسكرية عابرة بين خصوم تقليديين، بل لحظة فارقة قد تعيد رسم خرائط النفوذ والتحالفات في الشرق الأوسط، وربما في النظام الدولي بأسره. فبينما تتسع رقعة الضربات وتتصاعد لغة “الحسم” و”تغيير النظام”، تزداد المخاوف من انزلاق غير محسوب نحو حرب شاملة تتجاوز حسابات الردع التقليدي.</span></p>
<p><span>وفي ظل هشاشة أسواق الطاقة، وحساسية الممرات البحرية، وتداخل المصالح الإقليمية والدولية، تقف العواصم المعنية أمام اختبار دقيق بين خيار التصعيد المفتوح وخيار العودة إلى مسار سياسي يبدو، حتى اللحظة، أبعد من أي وقت مضى. المنطقة إذن أمام مفترق طرق تاريخي: إما احتواء النار قبل أن تتمدد، أو الدخول في طور صراع طويل يعيد تعريف موازين القوة لعقود مقبلة.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 22:22:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772312539037497</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرق الأوسط يشتعل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HCQOD2XXMAEUIr1-e1772294008632-150x150.jpg" alt="الشرق الأوسط يشتعل" title="الشرق الأوسط يشتعل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>صباح جديد بدأناه على وقع أخبار الاستهدافات والقصف الإسرائيلي الأمريكي على إيران، التي ردت بدورها بما سبق وهددت به كثيرًا: إشعال المنطقة، واستهداف القواعد الأمريكية في الخليج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا الإقليم المشتعل، علقت «مصر للطيران» رحلاتها من القاهرة إلى عدد كبير من المدن الخليجية، فيما فعلت الحكومة غرفة الأزمات لمتابعة مستجدات الموقف وتداعيات الأحداث على المنطقة والداخل المصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن غرفة الأزمات الحكومية ستكون أكثر انشغالًا بعدما أعلنت وزارة الطاقة الإسرائيلية إغلاق حقول الغاز الطبيعي في المياه الإقليمية المحتلة، ما قد يلقي بآثاره على قطاع الطاقة في مصر مع تضرر وارداتها من الغاز الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>داخليًا، وبمعزل عن التصعيد العسكري، تلقى رئيس وزراء السودان، كامل إدريس، تطمينات من الرئيس عبد الفتاح السيسي بتسهيل توفيق أوضاع السودانيين المقيمين في مصر، في لقاء تضمن إلغاء أي لبس حول ما أثير حول «العودة القسرية» على حد تعبير رئيس الوزراء السوداني، الذي صنف حالات الاحتجاز لسودانيين يحملون وثائق كـ«مخالفات إدارية وقعت نتيجة تعقيدات إجرائية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمنيًا، ألقت القوات الأمن على مصطفى أحمد على خلفية منشورات له على «فيسبوك» بخصوص الانتهاكات في مقار الاحتجاز، فيما ظهر طبيب أسنان أمام «أمن الدولة» بعد اعتراضه على قرار وزير الصحة بتقليص التكليف بنسبة 40%، فيما أخلت «النيابة» سبيل محام تقدم ببلاغ ضد وزيرة الثقافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأخيرًا..وزارة التضامن تشكل لجنة تحقيق في الشهادات المتعلقة بوقائع تحرش واغتصاب محتملة من مدير مبادرة بيت فاطم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>صباح آخر بدأه الشرق الأوسط بحرب أشعلتها إسرائيل والولايات المتحدة، بعدما نفذتا </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/index.html?fbclid=IwY2xjawQPzR1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzVkoyYkNDeTVURkNMVkRic3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnkiFSL_WV8PieYu_Yb57OojdzBZ3QXClmKyX75QnbEMes0zqri_xgHHYkgn_aem_cO_Jr6s5isyT4t90MUV4rw"><span>اليوم</span></a><span>، قصفًا استهدف أماكن متفرقة في إيران، لترد الأخيرة بضربات في اتجاه الأراضي المحتلة، والإعلان عن إطلاق موجة واسعة من الصواريخ والطائرات المسيرة باتجاه قواعد عسكرية أمريكية في دول الخليج العربي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في</span><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2026/02/28/764829/IRGC-pounds-US-bases-across-West-Asia-following-US-Israeli-aggression#:~:text=The%20Islamic%20Revolution%20Guards%20Corps,Iran%2C%20including%20the%20capital%20Tehran"><span> بيان</span></a><span> بثته وسائل إعلام رسمية، قال الحرس الثوري الإيراني، إنه شن سلسلة من الهجمات الصاروخية المتزامنة والواسعة النطاق على قواعد عسكرية أمريكية في غرب آسيا، إلى جانب مراكز عسكرية وأمنية في إسرائيل، كما نقلت وكالة «برس تي في» الإيرانية الرسمية، إن الضربة الأولى استهدفت مقر الأسطول الخامس الأمريكي في البحرين إلى جانب قواعد أمريكية أخرى في الخليج شملت قطر والإمارات، ولاحقًا الكويت، والأردن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيفة «طهران </span><a href="https://www.tehrantimes.com/news/524321/Iranian-missiles-hit-five-key-US-bases#:~:text=Reports%20from%20Arab%20media%20indicate,reported%20in%20the%20occupied%20territories"><span>تايمز»</span></a><span> الإيرانية قدمت قائمة أكثر تفصيلًا للأهداف شملت قاعدة الظفرة في الإمارات، ومقر الأسطول الخامس في البحرين، وقاعدة علي السالم في الكويت، والعديد في قطر، فضلًا عن قاعدة الملك حسين في الإمارات، لافتة إلى عدم تمكنها من التحقق من التقارير الواردة بخصوص وقوع بعض الانفجارات في السعودية ودبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكعادتها، لجأت إسرائيل إلى استهداف منشآت مدنية، استهلتها اليوم، بقصف مباشر لمدرسة ابتدائية للبنات بمدينة «ميناب» في محافظة هرمزكان ما أسفر عن مقتل العشرات منهن، بحسب وكالة الأنباء الإيرانية</span><a href="https://ar.irna.ir/news/86089565/%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B6%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"><span> «إرنا</span></a><span>»، فيما أفادت </span><a href="https://almalnews.com/2101070/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>وسائل</span></a><span> إعلام نقلًا عن وكالة تسنيم شبه الرسمية، عن مقتل 51 وإصابة 48 أخريات في القصف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/7TAVCVD45BPINLSJ6LKXFWL4NU-2026-02-28/"><span>طالبت</span></a><span> روسيا والصين بعقد اجتماع عاجل لمجلس الأمن لمناقشة الوضع في إيران، حسبما نقلت «رويترز»  عن وكالة الأنباء الروسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل إضافية عن الضربة الإسرائيلية-الأمريكية على إيران، تجدونها في تغطيتنا قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع اتساع رقعة التصعيد العسكري جغرافيًا هذه المرة، علقت «</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1361695512656697&amp;id=100064487838143&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=OGuT8P6ZmszP9umN"><span>مصر للطيران</span></a><span>» رحلاتها من القاهرة إلى الدوحة، والبحرين، وأبوظبي، والشارقة، والقصيم، والدمام، وأربيل، وبغداد، وعمان، وبيروت، ومسقط حتى إشعار آخر، أما الحكومة المصرية ففعلت غرفة الأزمات التابعة لمجلس </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02NuwtJTjoEjFqsp3aenGC6R1dqNgm7xiPBWbewDZwGdCfe7fNaG2k66wX23Qk6DYsl"><span>الوزراء </span></a><span>لمتابعة مستجدات الموقف على مدار الساعة، وتطورات الأحداث وسيناريوهات الأزمة، للوقوف على تأثيراتها على دول المنطقة والداخل المصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بذكر التداعيات على الجانب المصري، من المحتمل أن تنخفض واردات الغاز الإسرائيلي إلى مصر، بعدما أعلنت وزارة الطاقة الإسرائيلية، اليوم، إغلاق حقول الغاز الطبيعي في المياه الإقليمية المحتلة، مؤقتًا، دون تحديد مدة الإغلاق أو حجم الطاقة الإنتاجية المتأثرة، حسبما نقل </span><a href="https://asharqbusiness.com/power/121206/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/"><span>موقع</span></a><span> «اقتصاد الشرق»، الذي ألمح إلى تبعات لهذا القرار من بينها إعادة تسليط الضوء على هشاشة البنية التحتية للطاقة في شرق المتوسط خاصة مصر والأردن. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/13/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>سبق</span></a><span> وعلقت إسرائيل إنتاج حقول الغاز لديها أثناء حرب الـ12 يومًا مع إيران في يونيو الماضي، ما دفع الحكومة المصرية إلى تقليص كميات الغاز الموردة إلى القطاع الصناعي، نظرًا لاستيراد مصر نحو 900 مليون قدم مكعبة يوميًا من الغاز إسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي مصر..</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالوقت الذي تزايدت فيه شكاوى سودانيين مقيمين في مصر من حملات واسعة لتوقيف واحتجاز وترحيل اللاجئين زادت وتيرتها مؤخرًا خلال الأسابيع الثلاثة الماضية، قال رئيس وزراء السودان، كامل إدريس، إنه تلقى وعودًا مباشرة من الرئيس عبد الفتاح السيسي بتسهيل توفيق أوضاع السودانيين المقيمين في مصر، حسبما نقلت «الدستور»،</span><a href="https://www.dostor.org/5436870"><span> أمس</span></a><span>، عن سري، الذي أضاف أن لقائه مع السيسي تضمن إلغاء أي لبس بشأن ما أثير حول «العودة القسرية» وهو المفهوم الذي رفضه الرئيس بوضوح مؤكدًا أن ما يجري مجرد تنظيم إداري طبيعي لا يستهدف السودانيين بوصفهم جالية بعينها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب إدريس، تناول لقائه مع السيسي مسألة تقنين أوضاع السودانيين ومنحهم فترات زمنية مناسبة لاستكمال إجراءاتهم القانونية، بما يراعي ظروف الحرب الاستثنائية، فضلًا عن تناول بعض المشكلات «الفردية» التي ظهرت الفترة الماضية سواء فيما يتعلق بحالات احتجاز لأشخاص يحملون وثائق رسمية أو ما وصفه بـ«مخالفات إدارية وقعت نتيجة تعقيدات إجرائية» مؤكدًا أن هناك تفهمًا مصريًا لتلك الملابسات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حظت كذلك أوضاع الطلاب السودانيين في المدارس والجامعات المصرية باهتمام خاص خلال اللقاء بحسب إدريس، الذي أشار إلى تأكيد السيسي له على ضمان استمرارهم في العملية التعليمية دون عوائق وتيسير الإجراءات المرتبطة بإقامتهم ودراستهم، فضلًا عن مناقشة ترتيبات انعقاد امتحانات الشهادة السودانية في موعدها بما يضمن ضياع عام دراسي على الطلاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مؤسسات حقوقية رصدت على مدار الأسابيع الماضية عمليات توقيف واحتجاز ووفيات داخل مقار الاحتجاز، بخلاف ترحيلات قسرية لعدد من اللاجئين، تفاصيل أكثر تجدوها في تقريرنا السابق: «ضيوف مصر في خطر» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B6%D9%8A%D9%88%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن المحامي خالد علي، أن السلطات الأمنية ألقت القبض على الناشط مصطفى أحمد من منزله فجر الخميس، وذلك في منشور له على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0312NtHzQVfjpz8NdMK2PJ136k2eqTcYe8dibuUAaamRmvXRsoxcqd8rK7RdyZNcial"><span>فيسبوك</span></a><span>، الخميس الماضي، قال فيه إن القسم التابع له مصطفى أنكر وجوده كما لم يظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا حتى وقت نشر البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب علي، كان مصطفى ينشر انتقادات حول عمليات التعذيب في مقار الاحتجاز وحالات الوفاة فيها لكافة الضحايا سواء مصريين أو سودانيين أو من جنسيات أخرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من اختفائه، ظهر المرشح لعضوية النقابة العامة لأطباء الأسنان تحت السن، محمد أسامة، الخميس الماضي، أمام نيابة أمن الدولة العليا التي وجهت له اتهامات هو وممثل أطباء الأسنان دفعة 2023، عضو أمانة الشباب بحزب مستقبل وطن، مصطفى عرابي، بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة إرهابية» قبل أن تقرر حبسهما احتياطيًا على ذمة التحقيقات في قضية سجلتها برقم 945 لسنة 2026 حصر أمن دولة عليا، بحسب بيان للجبهة المصرية لحقوق الإنسان،</span><a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/pfbid03ghD8oeNKRPyXHchWHqeJHGtF2hm14K3qJjxiq1enZJiCnUri2u2EspqvzRKm18Vl"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، وذلك على خلفية  التحركات القانونية والتضامنية التي نظموها لمواجهة قرار وزير الصحة بتقليص أعداد المكلفين بنسبة 40%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أسامة و عرابي، أشارت «الجبهة» إلى ورود أنباء بإلقاء القبض على الصيدلي، إيهاب عبد الملك، أحد خريجي الدفعة نفسها في صيدلة، دون أن تتمكن من التأكد من ظهوره أمام جهات التحقيق أو من وضعه القانوني، وهو الصيدلي نفسه الذي سبقه، وصرح عضو سابق في مجلس نقابة أطباء الأسنان بالقبض عليه لـ«مدى مصر» الأسبوع الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت السلطات الأمنية تواجه المتصدين قضائيًا لقرارات وزير الصحة، نشطت كذلك لمواجهة المحامي علي أيوب، الذي ألقي القبض عليه </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid0dwzRTzCMhYWZT3YTZ71PjeZ3kJ5Qs5oE9whDHqxiPgyXeQcQ6HxD61JyK1S4nNn6l"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، الذي تقدم في </span><a href="https://www.facebook.com/alyibnayoub/posts/pfbid0oSX4BdpFcSuNCyNU6QQJGpyvXTGco3WuzL3mDAmkF5Xg4ME9Ahau2ASs76qPMxiRl"><span>منتصف</span></a><span> فبراير، ببلاغ للنائب العام ضد وزيرة الثقافة، جيهان زكي، للتحقيق في مخالفات مالية وإدارية محتملة بأكاديمية الفنون البصرية بروما، وهو ما قابلته الوزيرة ببلاغ، قبض عليه على إثره للتحقيق معه، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid08Lt1dSVtwoeF2k7MK5RHCbfLWA3827cR2FXUhMdmmEvk1nDai8HxpTZ8Fd6GiLXTl"><span>تخلي</span></a><span> النيابة سبيله لاحقًا بكفالة 50 ألف جنيه على ذمة القضية التي اتهمته فيها الوزيرة بـ«الإساءة والتشهير بها ونشر أخبار كاذبة حول زيجاتها وحصولها على الجنسية الفرنسية والإيطالية»، حسبما أعلن محاميه، عمرو عبد السلام على </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid02PSXTVD4hBVZFKNVWujA6uwjyKcLMDDAkMEq1M9QnNWJe8199c2dvbv15yTzM1kHPl"><span>«فيسبوك»</span></a><span>، الخميس الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شكلت وزارة التضامن الاجتماعي لجان لفحص الشكاوى والتحقيق في ما أثير من وقائع تحرش واعتداءات محتملة من مدير مبادرة «بيت فاطم» م.ط، حسبما </span><a href="https://www.dostor.org/5436815"><span>نقلت</span></a><span> «الدستور» عن مصادر في الوزارة، وذلك على </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4209767"><span>خلفية</span></a><span> تداول شهادات لفتيات على مواقع التواصل الاجتماعي تفيد تعرضهم لوقائع تحرش </span><a href="https://www.facebook.com/IbraheemHammam11/posts/pfbid02G8MTEp2wZ4KbBrpY3o3axNy6sdceD6nRiNQAU2cJTne2iJomQgkye1KtCUBKxaEfl"><span>واغتصاب</span></a><span> تحت غطاء الدعم النفسي والاجتماعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الشهادات نشرت ضمن </span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D9%87%D9%84_%D9%81%D8%B6%D8%AD%D8%AA_%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>هاشتاج</span></a><span> أطلق تحت عنوان «هل فضحت متحرش اليوم»، وبدأ التدوين عليه خلال رمضان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الدستور»، تعتزم «التضامن» اتخاذ إجراء كبير لم توضحه خلال الأيام المقبلة بحق مؤسس المبادرة حال ثبوت المخالفات، قبل أن توضح أن مقر الجمعية بمنطقة وسط البلد غير مرخص، ليخضع بدوره للمراجعة القانونية ضمن الأعمال اللجنة المشكلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D9%84/">الشرق الأوسط يشتعل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 17:47:46 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772296334956933</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تعرب عن "بالغ القلق" من "التصعيد العسكري" وتدين الرد الإيراني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30566</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعربت مصر عن "بالغ القلق" إزاء ما وصفته بـ "التصعيد العسكري الخطير" في المنطقة، وحذّرت من توسّع رقعته، وأدانت  استهداف إيران "وحدة وسلامة أراضي دول عربية شقيقة"، وذلك في سياق ردها على العدوان الأمريكي الإسرائيلي بإطلاق صواريخ على مدن إسرائيلية وقواعد أمريكية في دول الخليج.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1237234238586420&amp;set=a.110371057939416">قالت</a> وزارة الخارجية في بيان، اليوم السبت "تعرب جمهورية مصر العربية عن بالغ القلق إزاء التصعيد العسكري الخطير الذي تشهده المنطقة وما ينطوي عليه من مخاطر توسيع رقعة الصراع ويؤدي إلى انزلاق المنطقة بأسرها إلى حالة من الفوضى الشاملة والتي سيكون لها بدون شك تداعيات كارثية على الأمن والاستقرار والسلم الإقليمي والدولي".</p>

<p>وجددت مصر، في بيان الخارجية، التأكيد على الأهمية البالغة للحلول السياسية والسلمية "وأن الحلول العسكرية لن تفضي سوى إلى المزيد من العنف وإراقة الدماء، وأن السبيل الوحيد لضمان الأمن والاستقرار يكمن في الالتزام بخيار الدبلوماسية والحوار".</p>

<p>في الوقت نفسه "أدانت مصر بشدة" استهداف إيران "لوحدة وسلامة أراضي دول عربية شقيقة وانتهاك سيادتها"، وأكدت تضامنها الكامل معها، بما في ذلك قطر والإمارات والكويت والبحرين والأردن "وما ينطوي على ذلك من مخاطر جسيمة تهدد أمن واستقرار الدول العربية والمنطقة برمتها".</p>

<p>وشددت على ضرورة احترام سيادة هذه الدول ووحدة وسلامة أراضيها "واحترام مبدأ حسن الجوار والتحلي بأقصى درجات ضبط النفس في هذه المرحلة الفارقة من تاريخ المنطقة، وتغليب لغة الحوار والدبلوماسية، تفاديًا لتوسيع نطاق الصراع وانزلاق المنطقة إلى دوامة من التصعيد يصعب احتواءه، وبما يهدد الأمن والسلم الإقليميين والدوليين".</p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027672014127825159">أطلق</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي والجيش الأمريكى عملية واسعة أطلق عليها "زئير الأسد" لتوجيه ضربة عميقة داخل إيران زعم أنها للقضاء على "نظام الإرهاب الإيراني ولإزالة تهديدات وجودية على دولة إسرائيل لفترة طويلة"، تبعه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>رد</a> من الحرس الثوري الإيراني برشقات صاروخية تجاه إسرائيل وقواعد أمريكية في السعودية والإمارات وقطر والبحرين.</p>

<p>وجاء العدوان الأمريكي الإسرائيلي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وبعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>

<p>وكانت الحكومة المصرية <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02NuwtJTjoEjFqsp3aenGC6R1dqNgm7xiPBWbewDZwGdCfe7fNaG2k66wX23Qk6DYsl">أعلنت</a> اليوم عن تفعيل غرفة أزمات لمتابعة مستجدات الموقف في ضوء تطورات الأحداث الإقليمية في المنطقة، فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid038E79XCGSgeBebtNZvhQK4L1cxfRVb7JfxnvY5xtWzC8otNSEnVUz237FBWML6jhpl">أكدت</a> وزارة الطيران المدني أن المجال الجوي المصري يعمل بكامل طاقته التشغيلية، وبأعلى درجات الجاهزية لاستقبال أي تحويلات محتملة لمسارات بعض الرحلات، مع الالتزام التام بتطبيق المعايير الدولية لسلامة وأمن الطيران المدني.</p>

<p>والعام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edb72723-dd41-458c-9d56-697b643a7993" href="https://almanassa.com/news/26984" title="في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية">توسطت</a> مصر في الملف النووي الإيراني، وفي سبتمبر/أيلول الماضي أعلنت إيران موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>وجاء الاتفاق وقتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e935225b-9eb6-41f4-b068-3b2c60413dfc" href="https://almanassa.com/news/27037" title="كيف جمعت القاهرة إيران ووكالة الطاقة الذرية على طاولة واحدة؟">عقب</a> اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408738</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزع ملكية 492 فدانًا خلال 2025</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-16/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>492 فدانًا</category>
			<category>56 قرار نزع ملكية</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>الحقوق الاقتصادية والاجتماعية</category>
			<category>الرقابة الرقمية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>المنفعة العامة مصر</category>
			<category>تقارير حقوقية مصر</category>
			<category>حجب المواقع في مصر</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>عايدة سيف الدولة</category>
			<category>عبد الخالق فاروق</category>
			<category>محاكمة صحفيين مصر</category>
			<category>نزع ملكية 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B0%D9%88%D9%81%D8%A9-16-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><blockquote><p><span>في العدد الشهري السادس عشر من نشرة “سطور محذوفة”، تواصل زاوية ثالثة تتبع ملامح مشهد حقوقي تتقاطع فيه القيود الأمنية مع الأدوات الإدارية والتقنية، داخل الحدود وخارجها. من مقاعد نقابة الصحفيين الشاغرة بأصحابها خلف القضبان، إلى قاعات المحاكم التي تنظر قضايا متصلة بالعمل النقابي والمطالبة بالأجور، مرورًا بملف الحجب الرقمي وتقنيات المراقبة، وصولًا إلى تقارير توثق 12 عامًا من تضييق المجال المدني وأنماطًا من القمع العابر للحدود، يرصد هذا العدد تحولات تتجاوز الوقائع الفردية لتكشف اتساع نطاق القيود على الفضاء العام. وبينما تتصاعد أزمات الاحتجاز واللجوء، وتتجدد معارك النساء ضد الوصاية، وتتفاقم تحديات الحق في العلاج والسكن الآمن، تبدو الحقوق الأساسية في اختبار ممتد يعيد طرح سؤال المساءلة والشفافية في أكثر من ملف.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<h1><b>حقوق وحريات</b></h1>
<p><strong>“مكانه فاضي”.. حملة نقابية للإفراج عن الصحفيين المحتجزين</strong></p>
<p>أطلقت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين المصريين <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162255040987681&amp;id=712747680&amp;rdid=e5nybSPqaDBiHe1w">حملة </a>تحت شعار “مكانه فاضي… رجّعوه لأحبابه” بهدف الإفراج عن الصحفيين المحبوسين احتياطيًا. الحملة، التي أُعلن عنها في مؤخًرًا، وتستمر حتى نهاية شهر رمضان، تتضمن ملفات تعريفية وصورًا ورسائل من أسر الصحفيين المحتجزين، تُظهر الآثار الاجتماعية والإنسانية لمدد الحبس الطويلة، بما في ذلك ترك الأطفال يكبرون بعيدًا عن آبائهم، والزوجات اللاتي تعشن ألم الغياب.</p>
<blockquote><p><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162255040987681&amp;id=712747680&amp;rdid=e5nybSPqaDBiHe1w">وجّه</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي في هذا السياق طلبين إلى النائب العام للمطالبة بالإفراج عن<a href="https://english.ahram.org.eg/News/562649.aspx?utm_source=chatgpt.com"> 17 صحفيًا</a> محتجزين احتياطيًا، من بينهم الزميلان محمد إبراهيم رضوان المعروف بـ “محمد أكسجين” وصفاء محمد حسن الكوربيجي، بالإضافة إلى مراجعة أوضاع 15 صحفيًا آخرين تجاوزت مدد حبسهم الاحتياطي عامين، مؤكدًا أن الإفراج عنهم أصبح وجوبيًا بموجب المادة 54 من الدستور والمادة 204 من قانون الإجراءات الجنائية بعد تجاوز الحد القانوني للقبض والاحتجاز.</p></blockquote>
<p>وفق نقابة الصحفيين، هؤلاء<a href="https://english.ahram.org.eg/News/562649.aspx?utm_source=chatgpt.com"> الزملاء</a> لا يشكلون خطرًا هروبًا أو تهديدًا للتحقيقات، وأن تجديد الحبس رغم انتهاء الأجل القانوني يضع السلطات أمام مسؤولية مراجعة قانونية وقضائية فورية.</p>
<p> </p>
<p><b>إحالة 11 صحفيًا للمحاكمة في قضية “وقفة الأجور”</b></p>
<p>أجلت محكمة جنح قصر النيل في 22 فبراير 2026 أولى جلسات محاكمة 9 من صحفيي جريدة “البوابة نيوز” وعضوي مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل إلى جلسة 22 مارس المقبل، وذلك بطلب من دفاعهم للاطلاع على ملف الدعوى قبل نظرها.</p>
<p>الصحفيون وعضوا المجلس مديرًا الصحيفة أُحيلوا للمحاكمة في القضية رقم 1084 لسنة 2026 بتهم السب والقذف بحق عبد الرحيم علي، رئيس مجلس إدارة “البوابة نيوز”، وداليا عبد الرحيم علي، رئيسة تحريرها، على خلفية مشاركتهم في وقفة احتجاجية سلمية على سلالم نقابة الصحفيين، للمطالبة بـ صرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور وفق القوانين والقرارات المعمول بها.</p>
<p>وفي تطور موازٍ،<a href="https://alhorianews.com/%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA/?utm_source=chatgpt.com"> أُحيل</a> محمود البتاكوشي، وهو أحد الصحفيين المشمولين بالدعوى، أيضًا إلى المحكمة الاقتصادية بتهمة السب والقذف عبر صفحة إلكترونية تتضمن مطالبات بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وسط انتقادات من ممثلي الدفاع بشأن عدم وجود عبارات سب أو قذف واضحة في المحتوى المثار كسبب للإحالة.</p>
<blockquote><p>وأدانت<a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9"> 20 مؤسسة حقوقية</a> وحزبًا سياسيًا في بيان مشترك إحالة الصحفيين إلى المحاكمة، معتبرة هذه الإجراءات “سابقة خطيرة” يمكن أن تُحوّل نزاعًا مهنيًا حول الحقوق المالية إلى قضية جنائية تهدف للترهيب والعزل القانوني، وطالبت بوقف كافة الملاحقات القضائية المتعلقة بالاحتجاج السلمي، وصرف المستحقات المالية المتأخرة، وتطبيق الحد الأدنى للأجور دون تمييز</p></blockquote>
<p>وتأتي هذا الإحالة في سياق اعتصام جماعي استمر نحو 56 يومًا لصحفيي “البوابة نيوز” منذ نوفمبر 2025 احتجاجًا على عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف الرواتب، قبل أن يتم فضّ الاعتصام بالقوة ونقل الوقفة إلى مقر نقابة الصحفيين.</p>
<p> </p>
<p><b>بعد التحقيق بسبب “أرشيف القهر”.. إخلاء سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة 100 ألف جنيه</b></p>
<p>خضعت الطبيبة والحقوقية عايدة سيف الدولة، مديرة مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف، للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة العليا على خلفية التقرير السنوي الصادر عن المركز بعنوان «<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1359421236219849&amp;set=a.474866138008701">أرشيف القهر</a>»، والذي وثّق حالات تعذيب وانتهاكات داخل أماكن الاحتجاز خلال عام 2025.</p>
<blockquote><p>استمر التحقيق عدة ساعات وتركّز<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1345548900950277&amp;set=a.492665946238581"> حول</a> محتوى التقرير ومنهجيته ومصادره، في سياق اتهامات تتعلق بنشر أخبار أو بيانات من شأنها الإضرار بالأمن العام، وهي صيغة اتهام تتكرر في قضايا ذات صلة بالتوثيق الحقوقي. وفي ختام التحقيق قررت النيابة إخلاء سبيل سيف الدولة بكفالة مالية قدرها 100 ألف جنيه، مع استمرار التحقيقات في القضية.</p>
<p>إخلاء السبيل بكفالة مرتفعة أثار ردود فعل حقوقية اعتبرت أن قيمة الكفالة تمثل عبئًا ماليًا كبيرًا، خاصة في القضايا المرتبطة بحرية التعبير أو العمل الحقوقي، حيث لا تُعد الكفالة في هذه الحالات ضمانًا للحضور فقط، بل تتحول فعليًا إلى أداة ضغط مالي.</p></blockquote>
<p>وتأتي هذه الواقعة في سياق أوسع شهد خلال العامين الأخيرين صدور قرارات إخلاء سبيل في عدد من القضايا السياسية والحقوقية بكفالات مالية مرتفعة، تراوحت في بعض الحالات بين عشرات الآلاف ومئات الآلاف من الجنيهات. ويرى حقوقيون أن هذا الاتجاه يعكس تحولًا في نمط التعامل مع القضايا ذات الطابع السياسي أو الحقوقي، إذ يُستعاض أحيانًا عن الحبس المطول بكفالات كبيرة تمثل عبئًا اقتصاديًا على المتهمين وأسرهم.</p>
<p> </p>
<p><b>طعن بالنقض للخبير عبد الخالق فاروق</b></p>
<p><span>أودع المحامي الحقوقي خالد علي، والقيادي العمالي كمال أبو عيطة، إلى جانب</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1347351650770002&amp;set=a.492665946238581"><span> المفوضية المصرية</span></a><span> للحقوق والحريات، يوم الثلاثاء 17 فبراير 2026، أوراق الطعن أمام محكمة النقض في القضية المقيدة برقم 4027 لسنة 2025 جنح الشروق، والخاصة بالسياسي والخبير الاقتصادي الدكتور عبد الخالق فاروق، وذلك بعد تأييد الحكم الصادر بحبسه خمس سنوات.</span></p>
<p><span>وكانت محكمة جنح الشروق قد قضت في 4 أكتوبر 2025 بسجن فاروق لمدة خمس سنوات، على خلفية اتهامه بـ«نشر أخبار وبيانات كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية»، وذلك استنادًا إلى مقالات ومنشورات تناولت سياسات اقتصادية عامة. وفي 25 ديسمبر 2025، أيدت محكمة جنح مستأنف الشروق الحكم، رافضة الاستئناف المقدم من هيئة الدفاع.</span></p>
<p><span>وتأتي خطوة الطعن أمام محكمة النقض باعتبارها المسار القضائي الأخير للطعن على الحكم الصادر، حيث يطالب مقدمو الطعن بنقض الحكم وإعادة نظر الدعوى، استنادًا إلى دفوع تتعلق بإجراءات المحاكمة وضمانات الدفاع.</span></p>
<p><span>وكان فاروق قد أُلقي القبض عليه في 20 أكتوبر 2024 من منزله، وأُحيل إلى التحقيق في قضية حصر أمن دولة عليا، ووجهت إليه اتهامات شملت إذاعة أخبار وبيانات كاذبة، على خلفية نشره أكثر من 40 مقالًا ومنشورًا تناولت قضايا تتعلق بالسياسات الاقتصادية وإدارة الموارد العامة.</span></p>
<p><span>عبد الخالق فاروق </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/12/17/egypt-quash-conviction-of-prominent-economist?utm_source=chatgpt.com"><span>باحث اقتصادي</span></a><span> وكاتب معروف بتحليلاته في الاقتصاد السياسي وقضايا العدالة الاجتماعية والدين العام والخصخصة، وله مؤلفات ودراسات تناولت بنية الاقتصاد المصري. وكان قد سبق توقيفه في أكتوبر 2018 على خلفية كتابات نقدية، قبل أن يُفرج عنه لاحقًا، ما يجعل قضيته الحالية امتدادًا لسلسلة ملاحقات مرتبطة بتعبيره عن آرائه في الشأن الاقتصادي العام.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="bpngsTa3pC" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/khaled-ali/">خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/khaled-ali/embed/#?secret=dvyBEV0BqX%23?secret=bpngsTa3pC" data-secret="bpngsTa3pC" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>بين الحماية والاختراق.. كيف تحوّلت أدوات المراقبة الرقمية إلى معضلة سيادية؟</b></p>
<p><span>في ديسمبر الماضي، حذّر الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في مصر من هجمات سيبرانية متقدمة تستهدف الهواتف الذكية عبر ثغرات “صفرية” وروابط خبيثة، في تحذير تزامن مع تقارير عن برمجيات تجسس تجارية مثل “بريداتور” التابعة لتحالف إنتليكسا.</span></p>
<p><span>المفارقة أن تقارير حقوقية وتقنية وثّقت سابقًا استخدام هذه البرمجيات أو نظيراتها في مصر لاستهداف نشطاء وصحفيين ومعارضين، ضمن نمط أوسع من توظيف أدوات مراقبة رقمية متطورة، وكشفت تسريبات وتحقيقات دولية أن بعض الشركات المطوّرة تمتلك قدرة وصول تقني إلى أنظمة عملائها، ما يثير مخاوف تتجاوز انتهاك الخصوصية إلى احتمالات اختراق سيادي أوسع.</span></p>
<p><span>ومنذ 2013، اتجهت السلطات المصرية إلى توسيع منظومة المراقبة عبر شراء تقنيات اعتراض وفحص عميق لحركة الإنترنت (DPI) وأنظمة اختراق للأجهزة من شركات أمريكية وأوروبية وإسرائيلية، إلى جانب مشروعات محلية لرصد المحتوى وتحليل اتجاهات الرأي العام.</span></p>
<p><span>وتشير تقارير مستقلة إلى استخدام هذه الأدوات في حجب مئات المواقع، وتحليل حركة البيانات، بل واستهداف أفراد ببرمجيات تجسس متقدمة. في المقابل، أُدخلت تعديلات قانونية تتيح مراقبة الاتصالات بإذن قضائي، بينما يظل الإطار التشريعي المنظم لعلاقة الدولة بالشركات التقنية محل جدل بسبب غياب الشفافية والرقابة المستقلة.</span></p>
<p><span>ماليًا، تمر عقود المراقبة غالبًا عبر بنود عامة في الموازنة مثل “تطوير البنية التحتية” و”الأمن السيبراني”، مع تقديرات تشير إلى إنفاق ملايين الدولارات على هذه الأنظمة. غير أن الخطر لا يقتصر على الكلفة أو الحقوق، بل يمتد إلى الأمن القومي ذاته؛ إذ تعتمد هذه البرمجيات على ثغرات غير معلنة وقد ترتبط بموردين أجانب، ما يخلق نقاط ضعف بنيوية داخل الشبكات. وهكذا تبرز مفارقة جوهرية: أدوات تُبرَّر باعتبارها وسيلة للحماية قد تتحول، في ظل غياب الشفافية والرقابة، إلى بوابة اختراق محتملة تهدد سيادة الفضاء الرقمي ذاته.</span></p>
<blockquote data-secret="NH5SbWF5fX" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/spy-companies/embed/#?secret=kIpGj4t1C6%23?secret=NH5SbWF5fX" data-secret="NH5SbWF5fX" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>بعد عام من الحجب.. زاوية ثالثة ومؤسسات دولية تطالب AppLogic بكشف مصير تقنياتها في مصر</b></p>
<p> </p>
<blockquote><p><span>تقدّمت منصة زاوية ثالثة، إلى جانب عدد من المؤسسات الصحفية ومنظمات المجتمع المدني الدولية، </span><a href="https://www.accessnow.org/press-release/human-rights-abuses-facilitated-by-applogic-networks-in-egypt/"><span>بمطالبة رسمية إلى شركة AppLogic Networks،</span></a><span> تدعوها إلى تقديم إفصاح علني وموثق بشأن مدى التزامها بتعهداتها المتعلقة بالانسحاب من السوق المصرية، وذلك في ظل استمرار حجب مواقع إعلامية مستقلة داخل البلاد، من بينها موقع زاوية ثالثة، رغم إعلان الشركة إنهاء عملياتها في عدد من الدول ذات المخاطر الحقوقية المرتفعة بحلول 31 ديسمبر 2025.</span></p></blockquote>
<p><span>الخطاب المشترك، الموجّه إلى الرئيس التنفيذي للشركة مارك دريدجر ورئيسة قسم الأخلاقيات والامتثال كارول تيت، عبّر عن قلق بالغ إزاء ما وصفه الموقعون بفشل الشركة في توفير شفافية كاملة بشأن انسحابها من مصر، وعدم اتخاذ خطوات ملموسة لمعالجة الأضرار التي لحقت بالمؤسسات الإعلامية التي استُخدمت تقنياتها في تقييد وصولها إلى الجمهور، عبر ممارسات رقابية شملت حجب المواقع والتدخل في حركة البيانات.</span></p>
<p><span>ويأتي هذا التحرك في سياق استمرار استهداف منصة زاوية ثالثة، حيث تعرّض موقعها للحجب داخل مصر في  فبراير 2025، قبل أن يُحجب لاحقًا نطاق بديل أنشأته لتجاوز القيود التقنية في محاولة لضمان استمرار الوصول إلى محتواها الصحفي. وبذلك، تنضم زاوية ثالثة إلى مئات المواقع الصحفية والإعلامية المحجوبة داخل البلاد، في وقت يُقدّر فيه عدد المواقع المحجوبة بما لا يقل عن 630 موقعًا حتى الآن.</span></p>
<p><span>وكانت AppLogic Networks قد أعلنت، ضمن حزمة إصلاحات ساهمت في رفعها من قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية، التزامها بالانسحاب من مصر وعدد من الأنظمة غير الديمقراطية، استجابة لمخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها، وعلى رأسها تكنولوجيا الفحص العميق للحزم، في تسهيل انتهاكات رقمية شملت حجب المواقع وتتبع المستخدمين.</span></p>
<p><span>وبحسب أبحاث تقنية أجرتها منظمات مجتمع مدني مستقلة، من بينها مؤسسة “</span><a href="https://masaar.net/en/blocking-websites-in-egypt-techniques-and-laws/"><span>مسار” المصرية</span></a><span>، بالتعاون مع مختبر Citizen Lab، فإن تقنيات الشركة ارتبطت على مدار سنوات بأنماط واسعة من التدخل الشبكي والرقابة الرقمية التي استهدفت أكثر من 100 موقع إخباري ومنصة إعلامية مستقلة تنتقد السلطات المصرية.</span></p>
<p><span>ورغم إعلان الشركة انسحابها، تستمر السلطات المصرية في حجب مواقع إعلامية مستقلة، من بينها زاوية ثالثة، وهو ما دفع الموقعين إلى مطالبة الشركة بتوضيح ما إذا كانت تقنياتها لا تزال تُستخدم داخل البلاد، خاصة في ظل غياب معلومات علنية بشأن مصير الأجهزة أو البنية التحتية التقنية التي كانت قد وفرتها في السوق المصرية.</span></p>
<p><span>كما أشار الخطاب إلى أن تعهدات الشركة بإجراء مشاورات منتظمة مع المجتمع المدني، بما في ذلك مجموعات أوصت بها وزارة الخارجية الأمريكية، لم تُترجم إلى حوار فعلي مع المؤسسات الإعلامية المتضررة، وفي مقدمتها زاوية ثالثة. ولفت إلى أن جهود منظمة Access Now لتيسير تواصل مباشر بين الشركة ومنظمات المجتمع المدني المصرية ومنصات إعلامية مستقلة تأجلت لعدة أشهر قبل أن تُلغى في اللحظة الأخيرة من جانب الشركة، بدعوى مخاوف تتعلق بسلامة الموظفين، دون تقديم ترتيبات بديلة.</span></p>
<blockquote><p><span>وتضمن الخطاب أيضًا تساؤلات بشأن تعهد AppLogic Networks بالتبرع بنسبة 1% من أرباحها المستقبلية لدعم منظمات تعمل في مجال حرية الإنترنت والانتصاف من الانتهاكات الرقمية، إذ لم تُنشر حتى الآن أي إفصاحات أو أدلة تشير إلى توجيه هذا الدعم إلى منصات إعلامية مستقلة متضررة من استخدام تقنياتها، من بينها زاوية ثالثة وموقع “</span><a href="https://almanassa.com/"><span>المنصة</span></a><span>” المصري.</span></p></blockquote>
<p><span>وأكد الموقعون أن تحقيق الشفافية والمساءلة لا يمكن أن يقتصر على البيانات الصحفية، بل يتطلب خطوات عملية قابلة للتحقق، داعين الشركة إلى تقديم إفصاح علني بحلول 26 فبراير 2026 يتضمن أدلة موثقة على إتمام انسحابها الكامل من مصر، وتفاصيل بشأن أي أجهزة أو التزامات تعاقدية متبقية، وخططها للتواصل مع الصحفيين والمؤسسات الإعلامية المتأثرة، إلى جانب توضيح آليات الانتصاف التي تعتزم تنفيذها، بما في ذلك التبرعات المالية المعلنة.</span></p>
<p><span>وحذّر الخطاب من أن غياب هذه الإجراءات قد يُفسَّر على أنه محاولة لتحسين الصورة العامة دون إحداث تغييرات جوهرية، بما يقوّض التزامات الشركة المعلنة بحماية الحقوق الرقمية وحرية التعبير.</span></p>
<blockquote><p><span>تُعد شركة AppLogic Networks، المعروفة سابقًا باسم Sandvine، من أبرز الشركات العالمية المتخصصة في تطوير تقنيات إدارة وتحليل حركة الإنترنت، وعلى رأسها أنظمة الفحص العميق للحزم (Deep Packet Inspection)، وهي أدوات تتيح لمشغلي الشبكات مراقبة البيانات المارة عبر البنية التحتية الرقمية وتحليلها والتحكم فيها. وتُستخدم هذه التقنيات في الأصل لأغراض إدارة الشبكات وتحسين جودة الخدمة والأمن السيبراني، إلا أن تقارير تقنية وحقوقية دولية وثّقت استخدامها في عدد من الدول لتقييد الوصول إلى الإنترنت، وحجب المواقع، وتعقب المستخدمين، بما في ذلك استهداف منصات إعلامية مستقلة ومحتوى صحفي ناقد. وكانت الشركة قد أعلنت في عام 2024 عن حزمة إصلاحات تضمنت التزامًا بالانسحاب من عدد من البيئات التي تنطوي على مخاطر مرتفعة على حقوق الإنسان، من بينها مصر، بحلول نهاية عام 2025، في أعقاب إدراجها سابقًا على قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية بسبب مخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها في ممارسات رقابية.</span></p></blockquote>
<p><span>في 20 فبراير 2025، أعلنت زاوية ثالثة تعرض موقعها للحجب داخل مصر، بعد رصد صعوبات متكررة في الوصول إليه عبر عدد من مزودي خدمة الإنترنت، قبل أن تؤكد تحريات فنية لاحقة تنفيذ الحجب باستخدام تقنية “هجوم إعادة الضبط”، وهي آلية تقوم على قطع الاتصال بالموقع فور محاولة المستخدم الدخول إليه دون إغلاقه بشكل مباشر، ما يجعل الوصول إليه متقطعًا وغير مستقر.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt/"><span> بيان أصدرته زاوية ثالثة</span></a><span> آنذاك، بدأ الحجب فعليًا في 15 فبراير 2025، حيث واجه المستخدمون صعوبات متزايدة في الوصول إلى الموقع عبر شبكات مختلفة، من بينها شبكة فودافون، قبل أن يمتد لاحقًا إلى مزودين آخرين، بدرجات متفاوتة من الفاعلية.</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>حقوق الأقليات واللاجئين</b></h1>
<p><b>محاكمة “سور كنيسة 15 مايو”</b></p>
<p><span>أحالت نيابة حلوان 18 متهماً للمحاكمة في القضية رقم 613 لسنة 2026، على خلفية احتجاجات اندلعت اعتراضًا على إزالة سور مقام حول أرض مخصصة لبناء كنيسة بمنطقة زهور 15 مايو. المبادرة المصرية للحقوق الشخصية من جانبها</span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D9%80-15-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9"> <span>دعت</span></a><span> لتسوية ودية تراعي احتياجات مسيحيي المنطقة وتضمن حقهم في ممارسة شعائرهم.</span></p>
<p><span>وتعود وقائع القضية إلى 3 فبراير، حين ألقت قوات الأمن القبض على 58 شخصًا، بينهم نساء وأطفال، أثناء تنفيذ قرار إزالة رقم 480 لسنة 2025 الصادر عن جهاز مدينة 15 مايو، بدعوى تعدي السور على مساحات محيطة بالأرض المخصصة للبناء. وأُفرج عن 39 شخصًا في اليوم نفسه دون تحرير محاضر بحقهم، فيما أُحيل 18 متهمًا إلى النيابة إلى جانب القس أثناسيوس رزق، راعي الكنيسة، الذي أُخلي سبيله فجر 4 فبراير بعد سماع أقواله</span></p>
<p> </p>
<p><b>وفيات في أماكن الاحتجاز وأزمة تعليم اللاجئين</b></p>
<p><span>كشفت منصة اللاجئين عن</span><a href="https://rpegy.org/en/editions/this-must-stop-now-the-egyptian-public-prosecutors-office-is-called-upon-to-open-an-urgent-investigation-into-the-death-of-a-forcibly-displaced-sudanese-teenager-inside-the-badr-police-station-and/"> <span>وفاة</span></a><span> المراهق السوداني الناظر الصادق (مركز شرطة بدر) وملتمس اللجوء مبارك قمر الدين (قسم شرطة الشروق) أثناء احتجازهما تعسفياً.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل حصلت “زاوية ثالثة” على شهادات لذوي طلاب وطالبات أفارقة يدرسون في مصر، تفيد بتعرضهم لمضايقات أمنية وتوقيفات واحتجاز في أقسام الشرطة، على خلفية عدم تجديد الإقامة التعليمية لهم، وأفاد ناشط غيني باحتجاز ثلاثة طلاب غينيين في مصر، خلال فبراير الجاري، وهم: مصطفى كامارا، وأبوبكر ساوانيه، وإبراهيم ديالو.</span></p>
<p><span>من جانبه، كشف أبو بكر سيسوكو، رئيس اتحاد طلاب غامبيا في مصر، عن حملة توقيفات واسعة طالت مهاجرين وأجانب من جنسيات أفريقية مختلفة، شملت حتى بعض حاملي الإقامات الرسمية لحين التحقق من أوراقهم، بينهم أشخاص من غينيا ونيجيريا وبنين وتوغو، إضافة إلى فتاتين من جنسيات أوروبية.</span></p>
<p><span>وأوضح، أن الطلاب والطالبات كانوا محتجزين في قسم شرطة الأميرية، قبل أن تتم إحالتهم إلى نيابة الأميرية الجزئية في القاهرة، داعيًا أفراد الجاليات إلى حمل جوازات السفر والإقامات بصورة دائمة، وتقديم المستندات الرسمية عند الطلب، تجنبًا للتوقيف.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر، يواجه آلاف الطلاب اليمنيين خطر فقدان عامهم الدراسي بسبب تعقيدات إجراءات الإقامة.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/syrians-in-egypt-2/"> <b>اللاجئون السوريون في مصر.. ترحيل واحتجاز بلا إنذار</b></a></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الحقوق الاقتصادية والاجتماعية</b></h1>
<p><b>رصد حقوقي: 56 قرارًا بنزع ملكية خاصة في 2025 بإجمالي 492 فدانًا</b></p>
<p><span>نشر</span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawQP1fJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3U25vWlpnNVB1Szc3Nkxwc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHs4dGHQe5Y462RseXTKRyRV9rg5j_wVq_5aliev8PiejLzIk0Dy-3gMA8uSa_aem_Nc5J0bdI29XrBBlryl0PDw"><span> «ديوان العمران» </span></a><span>تقريرًا بعنوان «باسم المنفعة العامة: 492 فدانًا من الملكيات الخاصة تحت قرارات الدولة»، قدّم فيه رصدًا كميًا وتحليليًا لقرارات نزع الملكية الصادرة خلال عام 2025، استنادًا إلى ما نُشر في الجريدة الرسمية والوقائع المصرية.</span></p>
<blockquote><p>وبحسب التقرير، صدرت خلال العام 56 قرارًا بنزع ملكية أراضٍ وعقارات مملوكة للقطاع الخاص، بإجمالي مساحة تقارب 2.5 مليون متر مربع، أي ما يعادل نحو 492 فدانًا. ويركز التقرير على المساحات التي كانت في حيازة ملكيات خاصة، دون احتساب أملاك الدولة أو الأراضي المملوكة للجهات الحكومية، بهدف قياس أثر قرارات المنفعة العامة على الأفراد.</p></blockquote>
<p><span>ويشير التحليل القطاعي إلى أن مشروعات الطرق والكباري استحوذت على النسبة الأكبر من إجمالي المساحات المنزوعة، بنحو 51.5%، تلتها مشروعات الخدمات العامة الحضرية والتنمية العمرانية والإسكان، إضافة إلى قطاعات أخرى شملت النقل والمواصلات، والصرف الصحي، والأبنية التعليمية، والمستشفيات، والجراجات العامة.</span></p>
<p><span>أما من حيث التوزيع الجغرافي، فقد تصدرت محافظة الإسكندرية قائمة المحافظات من حيث المساحة المنزوعة، تلتها القاهرة، ثم الدقهلية والقليوبية والجيزة، في حين شهدت محافظات أخرى قرارات بمساحات أقل أو لم تتوافر بشأنها بيانات تفصيلية كاملة. ويوضح التقرير أن الربع الأخير من عام 2025 سجل أعلى وتيرة لقرارات نزع الملكية من حيث عدد القرارات وحجم المساحات المتأثرة.</span></p>
<blockquote><p><span>ويستند نزع الملكية للمنفعة العامة إلى القانون رقم 10 لسنة 1990 وتعديلاته، الذي يجيز للجهات المختصة الاستيلاء على العقارات اللازمة لتنفيذ مشروعات تُصنَّف باعتبارها ذات منفعة عامة، مقابل تعويض يُحدد وفق إجراءات قانونية. ويؤكد «ديوان العمران» أن منهجيته اعتمدت حصريًا على البيانات الرسمية المنشورة، مع استبعاد الأراضي الحكومية، دون تقييم لجدوى المشروعات أو لآليات التعويض.</span></p></blockquote>
<p><span>ويضع التقرير هذه الأرقام في سياق أوسع يتعلق بتأثير السياسات العمرانية ومشروعات البنية التحتية على الملكيات الخاصة، باعتبار أن الحق في الملكية يمثل أحد الأبعاد المرتبطة بالحق في السكن والاستقرار المكاني، في ظل استمرار صدور قرارات نزع الملكية بوتيرة ملحوظة خلال العام محل الرصد.</span></p>
<p> </p>
<p><b>الإنفاق على التعليم والصحة بين النص الدستوري والواقع المالي</b></p>
<p><span>أعادت تقارير حقوقية دولية ومحلية في مطلع عام 2026 طرح تساؤلات بشأن مستوى الإنفاق العام على التعليم والرعاية الصحية في مصر، ومدى اتساقه مع الالتزامات الدستورية والدولية. ففي تقرير صادر في يناير 2026، أشارت منظمة ه</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2026/01/07/egypt-declining-funding-undermines-education-health-care?utm_source=chatgpt.com"><span>يومن رايتس ووتش</span></a><span> إلى أن تراجع القدرة الشرائية للموازنات الاجتماعية، في ظل التضخم وارتفاع الدين العام، يؤثر على جودة الخدمات الأساسية، بما في ذلك التعليم والصحة، حتى في حال الإعلان عن زيادات رقمية في بنود الإنفاق.</span></p>
<blockquote><p><span>كما تناول تقرير </span><a href="https://documents.worldbank.org/en/publication/documents-reports/documentdetail/099445409262223752?utm_source=chatgpt.com"><span>البنك الدولي </span></a><span>الصادر في يناير 2026 حول آفاق الاقتصاد المصري مسألة هيكل الموازنة العامة، مشيرًا إلى الضغوط التي يفرضها ارتفاع خدمة الدين على الإنفاق الاجتماعي، وما يترتب على ذلك من تحديات في تمويل القطاعات الأساسية. ورغم إقرار الدستور المصري في مواده المتعلقة بالتعليم والصحة بحد أدنى للإنفاق كنسبة من الناتج القومي الإجمالي، تؤكد منظمات مثل المبادرة المصرية للحقوق الشخصية والمفوضية المصرية للحقوق والحريات أن تقييم الالتزام لا يقتصر على احتساب النسب، بل يشمل كفاءة توزيع الموارد ومدى انعكاسها على تحسين الخدمة فعليًا.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي ملف التعليم، أشار تقرير اليونيسف حول أوضاع الأطفال في مصر لعام 2025 إلى استمرار تحديات تتعلق بكثافة الفصول والتفاوت الجغرافي في جودة التعليم، فضلًا عن الأعباء المالية غير المباشرة التي تتحملها الأسر. كما تناولت تقارير الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء بيانات عن نسب الالتحاق ومعدلات التسرب، بما يعكس فجوات قائمة في بعض المناطق الريفية والفقيرة.</span></p>
<p><span>أما في قطاع الصحة، فقد أبرز تقرير منظمة الصحة العالمية الإقليمي لعام 2025 حول تمويل الرعاية الصحية في دول الشرق الأوسط أن ارتفاع الإنفاق من الجيب الخاص للمواطنين يمثل مؤشرًا على ضعف الحماية المالية، وهو ما يتقاطع مع تحذيرات سابقة أصدرتها منظمة العفو الدولية بشأن أثر السياسات الاقتصادية على إتاحة الخدمات الصحية للفئات الأكثر هشاشة. وتشير بيانات رسمية صادرة عن وزارة المالية إلى أن بند خدمة الدين يواصل استحواذه على نسبة كبيرة من المصروفات العامة، ما يحد من المساحة المالية المتاحة للتوسع في الإنفاق الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتجمع هذه التقارير على أن الحق في التعليم والحق في الصحة لا يتحققان بمجرد النص عليهما في الدستور أو إدراجهما في الموازنة، بل يتطلبان شفافية في عرض البيانات، ورقابة مستقلة على أوجه الإنفاق، وضمان ألا تؤدي الضغوط المالية إلى تقليص جودة الخدمات أو نقل عبئها إلى المواطنين. وفي ظل استمرار الإصلاحات الاقتصادية والتزامات الدولة الدولية، يبقى تمويل الحقوق الاجتماعية معيارًا حاسمًا لقياس أولوية العدالة الاجتماعية في السياسات العامة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>الحق في العلاج: أزمة “تكليف” وأمل “بنك الأنسجة”</b></p>
<p><span>هاجم البرلماني فريدي البياضي وزارة الصحة لتقليص نسب تكليف خريجي المهن الطبية (دفعة 2023)، معتبرًا القرار غياباً للشفافية يهدد جودة الخدمات الصحية.</span></p>
<p><span>في سياق متصل، فيما تقدمت النائبة الدكتورة ضحى عاصي، بطلب إحاطة إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير الصحة بشأن معاناة الأطفال من ذوي الهمم، خاصة ضعاف السمع وزارعي القوقعة، موضحة أن هؤلاء الأطفال يعتمدون كليًا على جهاز القوقعة للسمع والتواصل، بينما تتحمل أسرهم تكاليف مرتفعة لقطع الغيار دون أي دعم حكومي.</span></p>
<p><span>من جهتها، تقدمت النائبة أميرة صابر</span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/597931/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%A3%D8%AE%D9%88%D8%B6-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%BA%D8%A8%D8%AA%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A"> <span>باقتراح</span></a><span> بإنشاء “بنك وطني للأنسجة” لتوفير “الجلد” لمرضى الحروق الشديدة وتقليل كلفة استيراده. ورغم صدور</span><a href="https://manshurat.org/node/26744"> <span>قانون</span></a><span> زراعة الأعضاء رقم 5 لسنة 2010 وتعديلاته، والنص الدستوري الذي يعتبر التبرع “هبة للحياة”، فإن غياب الآليات التنفيذية وبنوك الأنسجة عطّل التطبيق.</span></p>
<blockquote><p><span> وتقول النائبة لـ “زاوية ثالثة” إنها تعمل حاليًا على دراسة قياس الأثر التشريعي لهذا القانون، وتحديد التعديلات المطلوبة لآليات التوثيق وإجراءات التبرع، مشيرة إلى أن غياب سجل وطني موحد للمتبرعين يمثل عقبة رئيسية تحول دون تنفيذ رغبات المتبرعين بعد الوفاة أو ربطها بالمستشفيات، ويتفق معها المحامي الحقوقي مالك عدلي، مؤكدًا لـ”زاوية ثالثة” أن المنظومة تفتقر إلى سجلات موحدة للمتبرعين وآليات واضحة لإدارة التبرع، ما يعكس فجوة بين القانون والتطبيق.</span></p></blockquote>
<p><span> بدوره</span><a href="https://ecesr.org/%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85/"> <span>اعتبر</span></a><span> المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية المقترح خطوة ضرورية لسد فجوة مزمنة أثرت على مرضى الحروق والتشوّهات بسبب نقص الإتاحة وارتفاع التكلفة، مؤكدًا أن غياب بنك منظم يعمّق عدم المساواة في الحق في العلاج.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="qxA6BT7rfk" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/human-tissue-bank/">إنشاء بنك للأنسجة البشرية والتبرع بالجلد: لماذا تستورد مصر ما يمكن أن يهبه مواطنوها؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إنشاء بنك للأنسجة البشرية والتبرع بالجلد: لماذا تستورد مصر ما يمكن أن يهبه مواطنوها؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/human-tissue-bank/embed/#?secret=jSDNC11e76%23?secret=qxA6BT7rfk" data-secret="qxA6BT7rfk" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>الغاز الطبيعي بين التوسع والإهمال: كيف تحوّل “القاتل الصامت” إلى تهديد داخل المنازل؟</b></p>
<p><span>كشف تحقيق نشرته “زاوية ثالثة” مفارقة لافتة بين التوسع السريع في توصيل الغاز الطبيعي للمنازل في مصر منذ عام 2014، بوصفه مشروعًا استراتيجيًا لتقليل الاعتماد على أسطوانات البوتاجاز، وبين تصاعد حوادث تسرب الغاز داخل الوحدات السكنية.</span></p>
<p><span> بحلول 2025 وصل عدد الوحدات التي تم توصيل الغاز إليها إلى نحو 15.5 مليون وحدة، بينها 572 ألفًا خلال العام نفسه. غير أن هذا التوسع لم يصاحبه نظام رقابة وصيانة فعال، ما أدى إلى تكرار حوادث يُعرف فيها الغاز بـ”القاتل الصامت” بسبب مخاطره غير المرئية، في ظل غياب إحصاءات رسمية دقيقة حول حجم المشكلة.</span></p>
<p><span>ورصد التحقيق 113 واقعة تسرب للغاز بين يناير 2024 ويناير 2026، أسفرت عن 349 ضحية بينهم 116 حالة وفاة و233 إصابة، مع تزايد ملحوظ في عدد الحوادث خلال 2025 مقارنة بـ2024. وتصدرت الجيزة والقاهرة وبني سويف المحافظات الأكثر تسجيلًا للوقائع، بينما شكلت حالات الاختناق النسبة الأكبر من الأضرار. </span></p>
<p><span>كذلك كشف استبيان شمل 110 مواطنين من 15 محافظة أن الغالبية لم يتلقوا أي صيانة دورية منذ التعاقد، في تناقض مع ما تعلنه الحكومة بشأن تطبيق معايير السلامة، ما يعكس فجوة بين السياسات المعلنة والواقع الميداني.</span></p>
<p><span>ويبرز التحقيق أوجه قصور إضافية، منها بطء الاستجابة أحيانًا ووجود ممارسات غير رسمية لبعض العمال الذين يجرون أعمال تركيب أو صيانة خارج القنوات المعتمدة، ما يضاعف المخاطر.</span></p>
<p><span> ويرى نواب وخبراء قانونيون ومتخصصون في السلامة أن المسؤولية قد تكون مدنية أو جنائية بحسب كل حالة، وأن غياب الصيانة الدورية والرقابة يمثل إخلالًا بالالتزامات القانونية ويمس الحق في السكن الآمن. </span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="RPlpGBLxNC" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/gaz-4/">الغاز الطبيعي في ملايين المنازل: إنجاز يوصل الخدمة وإخفاق يحصد الأرواح</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الغاز الطبيعي في ملايين المنازل: إنجاز يوصل الخدمة وإخفاق يحصد الأرواح” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/gaz-4/embed/#?secret=YjgpfeuzQ2%23?secret=RPlpGBLxNC" data-secret="RPlpGBLxNC" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>قضايا النوع الاجتماعي</b></p>
<p><b>تقرير دولي مهم عن فجوة تطبيق حقوق المرأة اقتصاديًا</b></p>
<p><span> نشر البنك الدولي </span><a href="https://www.reuters.com/sustainability/world-bank-report-highlights-shockingly-large-gap-between-gender-equality-laws-2026-02-24/?utm_source=chatgpt.com"><span>تقريرًا</span></a><span> عالميًا حول الفجوة بين التشريعات الخاصة بالمساواة بين الجنسين والتطبيق الفعلي لها، مشيرًا إلى أن العديد من الدول، من بينها دول في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، تمتلك أطرًا قانونية تعترف بحقوق النساء الاقتصادية، لكنها تفتقر إلى آليات تنفيذ فعالة تضمن تحويل هذه النصوص إلى واقع ملموس. التقرير لفت إلى استمرار فجوات واسعة في مشاركة النساء في سوق العمل، والحصول على الحماية الاجتماعية، والاستفادة من خدمات الرعاية، مؤكدًا أن التحدي لم يعد في إصدار القوانين فقط، بل في توفير بيئة مؤسسية تمكّن النساء من الوصول الفعلي إلى الفرص الاقتصادية والتمويل والحماية من التمييز. ويكتسب هذا الطرح أهمية خاصة في السياق المصري، حيث لا تزال مشاركة النساء الاقتصادية تدور حول نسب منخفضة مقارنة بالرجال، في ظل تداخل عوامل اجتماعية وتشريعية وسوقية تؤثر على تمكين النساء اقتصاديًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>“سنجل حريمي ممنوع”.. معركة ضد الوصاية الفندقية</b></p>
<p><span>دشنت مؤسسات نسوية</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1352919333543490&amp;id=100064763080664"> <span>حملة</span></a><span> “سنجل حريمي ممنوع”، تضامنًا مع الصحفية آلاء سعد التي رُفض حجزها في فندق ببورسعيد بذريعة أن إقامة النساء بمفردهن “ممنوعة”. البيان اعتبر ذلك انتهاكًا للدستور (المواد 45 و53) وقانون المنشآت السياحية، ووصاية قانونية تعيد إنتاج صور النساء كقاصرات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>عن “تأنيث الفقر” والعمل غير المدفوع</b></p>
<p><span>كشفت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3364"> <span>ورقة</span></a><span> بحثية بعنوان “العمل غير مدفوع الأجر” عن فجوة حادة؛ إذ تبلغ مشاركة النساء الاقتصادية 17.5% فقط، بينما تتحمل النساء النسبة الأكبر من العمل المنزلي والرعاية. </span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1240031971558740&amp;id=100066558457478"> <span>طالبت</span></a><span> منظمات نسوية بإنشاء “مفوضية مكافحة التمييز” كاستحقاق دستوري غائب، لمواجهة تصاعد العنف وخطابات الكراهية ضد النساء.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/rural-women-2/"> <b>من الحقل إلى الهامش: كيف تُعيد السياسات الزراعية في مصر تأنيث الفقر؟</b></a></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 16:48:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/q7c-150x150.jpg" alt="إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران" title="إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، فيما شن الاحتلال، قصفًا جويًا ومدفعيًا على المناطق الشرقية لمحافظات قطاع غزة، فضلًا عن تنفيذ عمليات نسف لما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدانت حركتا حماس والجهاد الإسلامي، والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران، معتبرين في بيانات منفصلة، أنه «يهدد أمن المنطقة واستقرارها»، فيما قالت «كتائب القسام»، إن «العدوان الإجرامي على إيران وشعبها، دافعه الأول هو دعم إيران لفلسطين ومقاومتها وموقفها الواضح في مواجهة الصهاينة وأعوانهم»، معلنة عن  تضامنها الكامل مع «إيران في وجه العدوان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>شددت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، إجراءاتها القمعية بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية، وأقامت حواجز عسكرية عند معظم مداخل المحافظات ومخارجها في الضفة، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن الاحتلال كثف من وجوده العسكري في رام الله وبيت لحم وسلفيت، وطولكرم وطوباس، فضلًا عن إغلاق حاجز «جبع» العسكري، الذي يُعد المدخل الرئيسي لمحافظات رام الله والبيرة والقدس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شن طيران الاحتلال، صباح اليوم، سلسلة غارات، استهدفت المنطقة الواقعة بين بلدتي الريحان وسجد جنوبي لبنان، حسبما ذكرت الوكالة الوطنية للإعلام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فلسطيني بنيران الاحتلال.. وقصف جوي ومدفعي متواصل على غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152751"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية، فيما شن الاحتلال، قصفًا جويًا ومدفعيًا على المناطق الشرقية لمحافظات القطاع، فضلًا عن تنفيذ عمليات نسف لما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/403183/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل قوات الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، إذ استهدفت آليات الاحتلال المناطق الشرقية لمدينة خان يونس ومواصي مدينة رفح جنوبًا بالتزامن مع قصف مدفعي وجوي طال حي الزيتون شرقي مدينة غزة شمالًا، ودير البلح في وسط القطاع، وفقا لـ«صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع تسعة قتلى، من بينهم ستة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، إضافة إلى أربعة مصابين، نتيجة تواصل عدوان الاحتلال، حسبما <a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-72095-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-171784-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-143047">أعلنت </a></span><span>وزارة </span><span>الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أنه منذ إعلان وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، قتل 618  فلسطينيًا، وأصيب ألف و663 آخرون، ما رفع حصيلة ضحايا حرب الإبادة إلى 72 ألفًا  و95 قتيلًا، و171 ألفًا و784مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشارت الوزارة إلى أن طواقم الإسعاف والدفاع المدني، ما زالت تعجز عن الوصول إلى الضحايا العالقين تحت الركام وفي الطرقات، فمنذ أكتوبر الماضي، إذ تمكنت الطواقم من انتشال جثامين 732 قتيلًا فقط بسبب نقص الإمكانيات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب منع الاحتلال إدخال مستلزمات الإغاثة الطبية إلى القطاع، يواصل عرقلة سفر المرضى والمصابين، و</span><a href="https://t.me/Palsawacom/152663"><span>قال </span></a><span>المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، إن «أكثر من 18ألفًا و500 مريض وجريح، بينهم 4 آلاف طفل، لا يزالون بحاجة ماسة إلى إجلاء طبي فوري لتلقي العلاج خارج غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران: «عدوان يستهدف المنطقة بأسرها»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت «كتائب القسام»، الجناح العسكري لحركة حماس، إن «العدوان الإجرامي على إيران وشعبها، دافعه الأول هو دعم إيران لفلسطين ومقاومتها وموقفها الواضح في مواجهة الصهاينة وأعوانهم»، معلنة في </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4743"><span>بيان</span></a><span> عن  تضامنها الكامل مع «إيران في وجه العدوان»، و«ثقتها الكاملة بالقوات المسلحة الإيرانية والحرس الثوري وقدرتهم على تكبيد المعتدين خسائر فادحة وتلقينهم دروسًا رادعة».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء بيان «القسام» بعد أن أدانت كل من حركة حماس، وحركة الجهاد الإسلامي، والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، الهجوم الأميركي–الإسرائيلي على إيران، معتبرين في بيانات منفصلة، أنه «يهدد أمن المنطقة واستقرارها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حماس» إن «العدوان الصهيوني–الأمريكي يُعدّ استهدافًا مباشرًا للمنطقة بأسرها واعتداءً على أمنها وسيادتها»، مؤكدة في</span><a href="https://t.me/c/1407249165/10406"><span> بيان</span></a><span> صدر اليوم «تضامنها مع إيران في مواجهة العدوان»، وداعية «الأمة العربية والإسلامية إلى الوحدة والتضامن لإفشال أهدافه الرامية إلى إعادة رسم المنطقة وفق تطلعات الاحتلال في إنشاء إسرائيل الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://t.me/sarayaps/20038"><span>وصفت </span></a><span>حركة الجهاد الإسلامي العدوان بأنه «تصعيد خطير يهدف إلى إعادة رسم خرائط المنطقة لصالح الكيان الصهيوني وتصفية القضية الفلسطينية»، مشددة على «حق الشعب الإيراني في الدفاع عن نفسه وردع المعتدين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما اعتبرت الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، أن الهجوم «الغادر يمثل تجسيدًا صارخًا لسياسات التوحش الاستعماري الرامية إلى فرض الهيمنة المطلقة على مقدرات المنطقة وثرواتها»، </span><a href="https://t.me/C_Military1/76601"><span>مؤكدة</span></a><span> أن «الهجوم يتجاوز حدود إيران ويمتد أثره إلى مستقبل المنطقة كلها».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يشدد إجراءاته العسكرية والقمعية في الضفة ويغلق الحرم الإبراهيمي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شددت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، إجراءاتها القمعية بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية، وأقامت حواجز عسكرية عند معظم مداخل المحافظات ومخارجها في الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D8%AF%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-143038"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن الاحتلال كثف من وجوده العسكري في رام الله وبيت لحم وسلفيت، وطولكرم وطوباس، فضلًا عن إغلاق حاجز «جبع» العسكري، الذي يُعد المدخل الرئيسي لمحافظات رام الله والبيرة والقدس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «وفا» أن إجراءات الاحتلال ترافقت مع قمع المواطنين واستهدافهم بالغاز المسيل للدموع كما جرى في طولكرم، ومنعهم من الوصول إلى أعمالهم، ونقلت عن «هيئة مقاومة الجدار والاستيطان»، أن إجمالي عدد الحواجز العسكرية والبوابات في الأراضي الفلسطينية بلغ 916، بينها 243 بوابة، نُصبت بعد 7 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-143044"><span>أغلقت</span></a><span> سلطات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الحرم الإبراهيمي في مدينة الخليل، حتى إشعار آخر، ونقلت «وفا» عن مدير الحرم، معتز أبو سنينه، أن عملية الإغلاق شملت البوابات الرئيسية، فيما منعت قوات الاحتلال كافة موظفي الأوقاف من التواجد داخله، بزعم فرض حالة الطوارئ، بسبب التطورات الميدانية الجارية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شن طيران الاحتلال، صباح اليوم، سلسلة غارات، استهدفت المنطقة الواقعة بين بلدتي الريحان وسجد جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/415963/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-2"><span>ذكرت </span></a><span>الوكالة الوطنية للإعلام. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/">إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 16:16:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>24 قتيلًا في إيران وآخر بالإمارات.. وطهران: ردنا سيبعث المعتدين على الندم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30564</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/be2d4869-8f89-4446-ab6d-7a9fe5ee96cb.jpeg.webp?itok=pirksxJE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/be2d4869-8f89-4446-ab6d-7a9fe5ee96cb.jpeg.webp?itok=pirksxJE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت إسرائيل "إنذارًا عاجلًا" إلى جميع المتواجدين داخل أو بالقرب من منشآت تابعة للصناعات العسكرية الإيرانية، فيما توالت ردود الفعل الدولية على الهجود الأمريكي الإسرائيلي على إيران، وما تبعه من رد الحرس الثوري على إسرائيل وقواعد أمريكية في الخليج، راح ضحيته شخص من جنسية دولة آسيوية في أبوظبي، في وقت قالت الخارجية الإيرانية إن ردها "سيبعث المعتدين على الندم على فعلتهم الإجرامية هذه".</p>

<p>ونقلت الجزيرة عن وسائل إعلام إيرانية <a href="https://aja.ws/1bmg68?update=8881605">قولها</a> إن 24 شخصًا بينهم أطفال، قتلوا في قصف استهدف مدرسة في مدينة ميناب جنوب البلاد.</p>

<p>وفي رسالة للشعب الإيراني، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027678800016707592">قالت</a> المتحدثة باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي للإعلام العربي إيلا واوية، على إكس "أنتم تتواجدون بالقرب من منشآت ومصالح خطيرة. أيها المواطنون الإيرانيون الكرام، من أجل سلامتكم وأمنكم نطلب منكم إخلاء هذه المناطق فورًا والبقاء خارجها حتى إشعار آخر. وجودكم في هذه المناطق يعرض حياتكم للخطر".</p>

<p>كذلك <a href="https://aja.ws/1bmg68?update=8881648">وجه</a> مجلس الأمن القومي الإسرائيلي رسالة تحذير للإسرائيليين في الخارج من هجمات إيرانية إرهابية قد تستهدفهم.</p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027672014127825159">أطلق</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي والجيش الأمريكى عملية واسعة أطلق عليها "زئير الأسد" لتوجيه ضربة عميقة داخل إيران زعم أنها للقضاء على "نظام الإرهاب الإيراني ولإزالة تهديدات وجودية على دولة إسرائيل لفترة طويلة"، تبعه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>رد</a> من الحرس الثوري الإيراني برشقات صاروخية تجاه إسرائيل وقواعد أمريكية في السعودية والإمارات وقطر والبحرين.</p>

<p>وفي بيانه الأول ردًا على العدوان، <a href="https://ar.irna.ir/news/86089399/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9">قال</a> المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني إن "الصهيو-أمريكي" جاء بالتزامن مع مسار المفاوضات "إذ يتوهّم العدو أنّ الشعب الإيراني الصامد سيلين أو يستسلم لمطالبه الدنيئة جرّاء هذه الأفعال الجبانة".</p>

<p>وأضاف "بدأت القوات المسلحة في الجمهورية الإسلامية الإيرانية توجيه ردٍّ حاسم على هذه الاعتداءات الإجرامية، وسيجري إطلاع أبناء شعبنا الأعزاء على المستجدات تباعًا".</p>

<p>ولم ينتهِ الرد الإيراني عند توجيه ضربات لإسرائيل وقواعد أمريكية في الخليج، إذ أعلن الحرس الثوري على تليجرام "سيستمر انتقام طهران بلا هوادة حتى يُهزم العدو بشكل حاسم، سنلقن أمريكا والكيان الصهيوني درسًا أعظم من حرب الأيام الاثني عشر".</p>

<p>وجاء العدوان الأمريكي الإسرائيلي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وبعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://ar.irna.ir/news/86089389/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%87%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AF%D9%85%D8%B1%D8%A7">أكدت</a> وزارة الخارجية الإيرانية أن القوات المسلحة "ستستخدم كل قوتها وقدراتها للرد على العدوان الصهيو-أمريكي"، مشددة على أن هذا الرد "سيبعث المعتدين على الندم على فعلتهم الإجرامية هذه".</p>

<p>وقالت إن "الغارات الجوية التي يشنها الكيان الصهيوني والولايات المتحدة على إيران تُعد انتهاكًا للمادة الثانية، الفقرة الرابعة، من ميثاق الأمم المتحدة، وعدوانًا مسلحًا صارخًا على الجمهورية الإسلامية الإيرانية. والرد على هذا العدوان حق مشروع وقانوني لإيران وفقًا للمادة 51 من ميثاق الأمم المتحدة".</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://www.wam.ae/ar/article/byyv1th-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9">أدانت</a> وزارة الدفاع الإماراتية الهجوم على أبوظبي، وقالت إن الأجهزة المختصة تعاملت "مع سقوط شظايا على منطقة سكنية في مدينة أبوظبي، أسفرت عن بعض الأضرار المادية، ووفاة شخص من الجنسية الآسيوية".</p>

<p>ووصفت الهجوم عليها بالسافر، مشددة على أن "مثل هذه الأعمال تمثل تصعيدًا خطيرًا وعملًا جبانًا يهدد أمن وسلامة المدنيين ويقوض الاستقرار"، وأنها تحتفظ بحقها الكامل في الرد على هذا التصعيد.</p>

<p>بدورها، <a href="https://asharq.com/iran/173844/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%B7%D8%B1/">أعربت</a> جارتها السعودية عن إدانتها واستنكارها لـ"الاعتداء الإيراني الغاشم والانتهاك السافر" لسيادة كل من الإمارات، والبحرين، وقطر، والكويت، والأردن، وأكدت "تضامنها الكامل ووقوفها إلى جانب الدول الشقيقة"، مشددة على وضع كافة إمكاناتها لمساندتها في كل ما تتخذه من إجراءات.</p>

<p>وحذرت من "العواقب الوخيمة من استمرار انتهاك سيادة الدول ومبادئ القانون الدولي". كما طالبت السعودية المجتمع الدولي بإدانة هذه الاعتداءات الغاشمة، واتخاذ كافة الإجراءات الحازمة اللازمة لمواجهة الانتهاكات الإيرانية التي تمس أمن واستقرار المنطقة".</p>

<p>أما باكستان، <a href="https://asharq.com/sub-live/iran/49327/%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF/">فقالت</a> وزارة خارجيتها في بيان، إن الوزير إسحق دار أدان "الهجمات غير المبررة" على إيران، وذلك خلال اتصال هاتفي مع نظيره الإيراني عباس عراقجي. ودعا دار إلى "وقف فوري للتصعيد من خلال استئناف عاجل للمسار الدبلوماسي من أجل التوصل إلى حل سلمي قائم على التفاوض للأزمة".</p>

<p>كذلك <a href="https://asharq.com/sub-live/iran/49320/%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81/">قالت</a> الخارجية الروسية إن "العدوان المسلح المتهور" للولايات المتحدة وإسرائيل على إيران "غير مبرر"، معتبرة أن الهجوم جاء "تحت غطاء استئناف عملية التفاوض".</p>

<p>وأضافت أن المسؤولية عن "دوامة العنف تقع بالكامل على واشنطن وتل أبيب اللتان تحاولان القضاء على القيادة الإيرانية".</p>

<p>وفي مصر، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02NuwtJTjoEjFqsp3aenGC6R1dqNgm7xiPBWbewDZwGdCfe7fNaG2k66wX23Qk6DYsl">أعلنت</a> الحكومة عن تفعيل غرفة أزمات لمتابعة مستجدات الموقف في ضوء تطورات الأحداث الإقليمية في المنطقة، فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid038E79XCGSgeBebtNZvhQK4L1cxfRVb7JfxnvY5xtWzC8otNSEnVUz237FBWML6jhpl">أكدت</a> وزارة الطيران المدني أن المجال الجوي المصري يعمل بكامل طاقته التشغيلية، وبأعلى درجات الجاهزية لاستقبال أي تحويلات محتملة لمسارات بعض الرحلات، مع الالتزام التام بتطبيق المعايير الدولية لسلامة وأمن الطيران المدني.</p>

<p>من جانبها، <a href="https://asharq.com/sub-live/iran/49318/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">قالت</a> رئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا ⁠فون ‌دير لاين ورئيس المجلس ​الأوروبي أنطونيو كوستا، السبت، إن التطورات ⁠في إيران "مثيرة للقلق بشكل كبير"، وناشدا جميع ​الأطراف التحلي بأقصى درجات ضبط النفس.</p>

<p>وقالا في ⁠بيان مشترك "ندعو الأطراف جميعها إلى ‌التحلي بأقصى قدر من ضبط النفس وحماية المدنيين ​والاحترام الكامل للقانون الدولي".</p>

<p>وكانت أكسيوس <a href="https://www.axios.com/2026/02/28/iran-attack-supreme-leader-ali-khamenei">أوضحت</a> أن الهجوم الأمريكي الإسرائيلي كان يهدف إلى اغتيال المرشد الأعلى علي خامنئي وغيره من كبار القادة السياسيين والعسكريين، وحسب مصادر لم تسمها فإن "الهدف هو تهيئة جميع الظروف لسقوط النظام الإيراني، لكن التطورات ستعتمد أيضًا على مدى انتفاضة الشعب الإيراني".</p>

<p>"من بين المستهدفين الرئيس مسعود بيزشكيان، وقائد الحرس الثوري الإسلامي أحمد وحيدي، وكبير مستشاري خامنئي للأمن علي شمخاني، والرئيس السابق محمود أحمدي نجاد" وفق مصادر أكسيوس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4a556c39-c4c8-4157-8e1a-ea3ad80f6440" href="https://almanassa.com/news/30532" title='"جيش من الجياع".. الحصار الأمريكي يعمق أزمات الإيرانيين الاقتصادية'>يعاني</a> الشعب الإيراني من أزمة اقتصادية طاحنة كانت المحرك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9815ee22-73b9-4db2-bc30-39f88058b1f7" href="https://almanassa.com/news/29566" title="الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟">لاحتجاجات</a> انطلقت منذ ديسمبر/كانون الأول 2025، إذ <a href="https://www.independentarabia.com/node/642971/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A7%D9%86">يبلغ</a> معدل التضخم في إيران نحو 60%، بينما تتباين الإحصاءات بين تقدير رسمي عند نسبة 50% وتقديرات السوق بأعلى من ذلك. وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>استخدمه</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في أكثر من خطاب كمبرر للتدخل العسكري.</p>

<p>حسب تقرير سابق للشرق الأوسط، فإن القيادة الإيرانية <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5236562-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D8%A9">تشعر</a> بقلق متزايد من أن ضربة أمريكية قد تضعف قبضتها على السلطة عبر دفع الإيرانيين الغاضبين بالفعل إلى النزول إلى الشوارع مجددًا، في أعقاب حملة قمع دموية على الاحتجاجات المناهضة للحكومة، ما دفعها للدخول في المفاوضات.</p>

<p>وأسفرت الاحتجاجات عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116147082884192486">قال</a> ترامب في فيديو نشره بعد ساعة من الهجوم إن الهدف من التحرك العسكري هو "الدفاع عن الشعب الأمريكي"، مشددًا على أن العملية قد تؤدي لسقوط جنود أمريكيين.</p>

<p>واتهم الرئيس الأمريكي طهران بمحاولة إعادة بناء برنامجها النووي، مضيفًا أنها تعمل على تطوير صواريخ بعيدة المدى من شأنها تهديد الولايات المتحدة ودول أخرى. </p>

<p>كما وجه رسالة للشعب الإيراني، قائلًا إن "ساعة حريتكم قد حانت. ابقوا في الملاجئ. لا تغادروا منازلكم. الأمر خطير جدًا في الخارج. ستتساقط القنابل في كل مكان. وعندما ننتهي، تولّوا أنتم حكومة بلادكم. ستكون لكم لتأخذوها. لعلها ستكون فرصتكم الوحيدة لأجيال".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 15:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772285538529111</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدريس في القاهرة بعد أيام من زيارة السيسي إلى السعودية.. ومصدر: الزيارة جزء من تنسيق مصري-تركي-سعودي لدعم الجيش السوداني | «الدعم السريع» تستولى على معقل زعيم «المحاميد»| الجيش يصد هجومًا على الطينة.. وتشاد تغلق حدودها مع السودان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-150x150.jpg" alt="إدريس في القاهرة بعد أيام من زيارة السيسي إلى السعودية.. ومصدر: الزيارة جزء من تنسيق مصري-تركي-سعودي لدعم الجيش السوداني | «الدعم السريع» تستولى على معقل زعيم «المحاميد»| الجيش يصد هجومًا على الطينة.. وتشاد تغلق حدودها مع السودان" title="إدريس في القاهرة بعد أيام من زيارة السيسي إلى السعودية.. ومصدر: الزيارة جزء من تنسيق مصري-تركي-سعودي لدعم الجيش السوداني | «الدعم السريع» تستولى على معقل زعيم «المحاميد»| الجيش يصد هجومًا على الطينة.. وتشاد تغلق حدودها مع السودان" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>سيطرت قوات الدعم السريع، يوم الإثنين الماضي، على بادية مستريحة بولاية شمال دارفور، معقل زعيم قبيلة المحاميد ورئيس مجلس الصحوة الثوري، موسى هلال، الداعم للجيش السوداني، بعد يوم من شنها هجومًا بالمسيرات، وتتويجًا لتوترات استمرت لأسابيع بين هلال ونائب رئيس «الدعم السريع»، عبدالرحيم دقلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الهجوم على مستريحة تكرارًا للتاريخ عندما هاجمت قوات الدعم السريع هلال في المنطقة نفسها 2017، واقتادته مكبلًا منها إلى الخرطوم، في إطار خصومة قديمة وصراع على النفوذ بين هلال الذي يعد من أعيان الرزيقات وحميدتي وشقيقه عبدالرحيم الصاعدان إلى دائرة النفوذ من عدم اجتماعي، بعدما أوكلت إليهما الحكومة المركزية مقاتلة المتمردين بالإنابة عنها خلال حرب دارفور الأولى عام 2003. وتواصل صعود الشقيقين عبر الحروب الداخلية </span><span>حول النفوذ والذهب</span><span> والخارجية كما في اليمن حتى وصلا إلى قمة النفوذ السياسي والاقتصادي في عام  2019.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسبب الهجوم بحسب مصادر أهلية وسياسية تحدث إليها «مدى مصر» في مقتل العشرات وفرار معظم السكان، كما أدى إلى مقتل نجل موسى هلال،  فيما أكدت المصادر أن هلال في مكان آمن حاليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر جرائم «الدعم السريع» الدامية، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2026/02/1144242"><span>اعتبرت </span></a><span>البعثة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق في السودان في تقرير جديد أصدرته الخميس الماضي أن ما جرى في الفاشر يحمل «علامات إبادة جماعية». وخلص التقرير الأممي الذي قدم إلى مجلس حقوق الإنسان الأممي، إلى أن نية الإبادة الجماعية هي الاستنتاج المعقول الوحيد؛ الذي يمكن استخلاصه من النمط المنهجي الذي تتبعه قوات الدعم السريع في أعمال القتل القائمة على أساس عرقي والعنف الجنسي والتدمير، وكذلك بالتصريحات العلنية التي تدعو بشكل صريح لإبادة مجتمعات غير عربية وخاصة «الزغاوة» و«الفور».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في محلية الطينة بولاية شمال دارفور، آخر معاقل الجيش الكبرى في الإقليم وعلى الحدود مع تشاد، تمكن الجيش السبت الماضي من صد هجوم «الدعم السريع» العنيف على المنطقة، قبل أن تتمدد المواجهات إلى داخل تشاد، لتعلن انجمينا إغلاق الحدود إلى أجل غير مسمى، واحتفاظها بحق الرد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دبلوماسيًا، وفي أول ظهور علني له في دولة خارجية منذ إعلانه تشكيل حكومة موازية في غرب السودان العام الماضي، عقد قائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو «حميدتي» لقاءً مع الرئيس الأوغندي، يوري موسفيني، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5243559-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%BA%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%80%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A"><span>عنتيبي</span></a><span> يوم الجمعة الماضي. وفي مساء اليوم نفسه، وفي لقاء عقده في كمبالا مع مواطنين سودانيين مؤيدين له، شن حميدتي هجومًا غير مسبوق على المملكة العربية السعودية، قبل أن يدعو إلى وساطة إفريقية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، دفعت استضافت كمبالا لحميدتي إلى استنكار الخرطوم الخطوة بشدة وحث الحكومة الأوغندية إلى النأي مع التعامل مع قائد «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl">
</p><div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تشن هجومًا دمويًا على معقل زعيم قبيلة المحاميد الموالي للجيش</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="296" height="640" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-392203-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1-.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1-.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1-.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span> جانب من الدمار الذي لحق بادية مستريحة بولاية شمال دارفور بعد هجوم قوات الدعم السريع عليها، في 16 فبراير. المصدر: قناة سما السودان على تيليجرام</span></h5>
<p dir="rtl"><span>في عملية دامية، تهدد بدفع دارفور نحو مواجهات قبلية، سيطرت قوات الدعم السريع، يوم الإثنين الماضي، على بادية مستريحة بولاية شمال دارفور، معقل زعيم قبيلة المحاميد ورئيس مجلس الصحوة الثوري، موسى هلال، الداعم للجيش السوداني، بعد يوم من شنها هجومًا بالمسيرات، وتتويجًا لتوترات استمرت لأسابيع بين هلال ونائب رئيس قوات الدعم السريع، عبدالرحيم دقلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدت العملية إلى مقتل وإصابة العشرات -بينهم أبناء هلال- ونزوح المئات، وفق مصدر محلي وآخر عسكري، بالإضافة إلى بيان صادر عن مجلس الصحوة الثوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ظهر هلال، الذي فر من مستريحة، في نهار الأربعاء وسط حشود من أعيان ومقاتلي قبيلة المحاميد في منطقة نائية في شمال غرب دارفور، بحسب مصدر أهلي من القبيلة، قال لـ«مدى مصر» إن هلال حاليًا يعد العدة من أجل استرداد مستريحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن أعيان وممثلي بطون القبيلة في حالة انعقاد منذ هجوم «الدعم السريع»، مؤكدًا أن هذا الاعتداء لا يمس هلال فقط، بل يمس جميع تكوينات «المحاميد» في مختلف دول وسط وغرب إفريقيا. «ارتكب حميدتي وعبد الرحيم خطأ تاريخيًا»، قال المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال رئيس تنسيقية قبيلة المحاميد، أنور أحمد خاطر، لـ«مدى مصر»، إن أربع مسيرات قصفت مستريحة مساء يوم الأحد، وتسببت في إصابة أربعة أشخاص قبل أن تبدأ قبيلة الماهرية التي ينتمي إليها آل دقلو مدعومة بقوات الدعم السريع هجومها يوم الإثنين، على المنطقة من عدة محاور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن شباب المنطقة استطاعوا في بداية المعركة صد الهجوم وتدمير عدد من سيارات «الدعم السريع» قبل أن تحشد الأخيرة مزيدًا من القوات وتسيطر على المنطقة. ورأى خاطر أن الصراع أصبح بين الماهرية أولاد منصور وعلى رأسهم آل دقلو والمحاميد -وهما فرعان من قبيلة الرزيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مجلس الصحوة الثوري إن قوات الدعم السريع ارتكبت مجزرة في مستريحة، حيث أسفر الهجوم على 28 قتيلًا بينهم أطفال إلى جانب وجود 167 مفقودين مع النزوح المستمر للسكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المجلس في بيان إلى أن قوات الدعم السريع لا تزال منتشرة بكثافة في مستريحة مع صدور أوامر من قائدها عبد الرحيم دقلو بمنع أي شخص من دخول المنطقة، معتبرًا ما حدث جريمة إبادة جماعية كاملة وتكرار أقسى لجرائم ارتكبت من نفس الجهة في ذات المنطقة عام 2017، الذي شنت فيه قوات الدعم السريع بقيادة حميدتي هجومًا على المنطقة، واعتقلت هلال -قائد قوات حرس الحدود حينها، والتي أمر بتشكيلها ودعمها الرئيس السابق عمر البشير- وساقته مكبلًا إلى الخرطوم، واستبدل البشير هلال بحميدتي،  ليتنامى نفوذه من بعدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن قوات الدعم السريع حاصرت المنطقة قبل اقتحامها بـ265 آلية قتالية وناقلات مدرعة بقيادة حمدان محمد كاجك، وعززت تلك القوة بحشد إضافي قادم من مدينتي نيالا والجنينة، يتكون من حوالي 500 آلية قتالية مجهزة بالمدفعية الثقيلة، فضلا عن مساندة الطائرات مسيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم مجلس الصحوة «الدعم السريع» بقتل الشيوخ والأطفال وحرق المنازل عمدًا، والاعتداء على النساء بالضرب والإهانة إلى جانب تنفيذ عمليات نهب واسعة النطاق شملت حتى الأسرة والمراتب وأمتعة نسائية وأبواب المنازل وتجريد السكان من كل ما يملكونه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي آخر من أعيان المحاميد لـ«مدى مصر»، إن القصف الذي شنته «الدعم السريع» قبل الهجوم على مستريحة استهدف بشكل مباشر المستشفى الرئيسي في المنطقة وتجمعًا للمواطنين، ما أدى إلى إصابة عدد منهم من ضمنهم فتحى موسى هلال، في حين قتل أخيه الأصغر حيدر في الهجوم على المنطقة بسبع رصاصات بعد أسره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتداولت منصات التواصل الاجتماعي السوداني مقطعًا مصورًا يظهر مقتل حيدر وهو ملقٍ على الأرض مكبل اليدين وقد أصيب بعدد من الطلقات النارية في رأسه وجسده. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن المصدر كذلك عن مقتل عمدة مستريحة، عبد الله عمر عبدالنبى، والجنرال التجاني الشريف وشقيقه محمد شريف، وهم من أعيان المنطقة بالإضافة إلى آخرين، مشيرًا إلى أن «الدعم السريع» طردت السكان ونهبت الماشية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المستشار الإعلامي لموسى هلال، محمد الماحي لـ«مدى مصر»، إن هلال بخير دون أن يفصح عن مكان وجوده، مؤكدًا أن ما حدث في مستريحة ستكون له تداعيات أخرى، خاصة أن عناصر «الدعم السريع» عملوا على الترويع والتنكيل بالمواطنين في المنطقة والمناطق المجاورة، ما سيقود إلى توحيد أبناء المنطقة والتحالف مع مجموعات أخرى، والذي بدوره سيؤثر على الوضع العسكري في دارفور، وفقا للماحي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الماحي أن هلال ظل يمثل عقدة دائمة لحميدتي وأخيه عبدالرحيم اللذان عجزا عن إزاحته أو استمالته على الرغم من حبسه أكثر ثلاث سنوات وشرائهم لقادة الإدارات الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر أن لقاء جمع هلال وحميدتي قبيل الحرب بأيام، إذ طلب قائد الدعم السريع من زعيم المحاميد التنسيق معه لأنه قرر أن يكون رئيسًا للسودان إلا أن الأخير رفض العرض، ونصحه بعدم التفكير في هذا الأمر. وعند اندلاع الحرب أعلن هلال وقوفه مع الجيش والمؤسسات الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الماحي إلى أن موقف هلال الداعم للجيش والذي أعلنه بعد أشهر قليلة من اندلاع الصراع زاد من حنق حميدتي عليه، فقام بتعيين ناظر جديد للمحاميد ودعمه بالمال، لكن أهل مستريحة رفضوا الخطوة. كما حاولت «الدعم السريع» اتهام هلال، وفقًا للمصدر، بإرسال مسيرة إلى منطقة الفردوس في شرق دارفور مطلع يناير وقتل أحد قادة الدعم السريع البارزين من أبناء المحاميد، لكن هلال استطاع دحض تلك الادعاءات وتجاوز الفتنة، ما دفع حميدتي بالنهاية إلى شن هجوم بري مباشر عليه والمنطقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط سابق في الجيش لـ«مدى مصر»، إن منطقة مستريحة بعيدة عن مواقع سيطرة الجيش، ما يفسر عدم تقديم دعم عسكري بري مباشر لحظة الاجتياح في مواجهة «الدعم السريع». ورجح أن تشهد المدة المقبلة تنسيقًا كبيرًا بين قوات هلال والجيش والقوة المشتركة للحركات المسلحة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونوه إلى أن هجوم «الدعم السريع» على مستريحة يفهم في سياق تخوف حميدتي ومن خلفه، من تهديد مناطق نفوذه وتحشيده المعتمد على القبائل العربية في دارفور بشكل أساسي، لافتًا إلى أن إعلان هلال وقوفه مع الجيش قد يؤدي إلى سحب آلاف المقاتلين من صفوف «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أن حميدتي يحاول تقديم نفسه كممثل وحيد للقبائل العربية في دارفور، كما يسعى إلى بسط نفوذه على كامل الإقليم تمهيدًا للانفصال أو التحدث باسمه في أي مفاوضات مستقبلية، لكنه أكد بالوقت نفسه أن الهجوم على مستريحة سيقود إلى نتائج عكسية تحول الصراع من حرب ضد الجيش إلى صراع ذو طابع قبلي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يصد هجوم «الدعم السريع» على الطينة.. وتشاد تغلق حدودها مع السودان</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="320" height="568" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-392203-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>عناصر من قوات الجيش السوداني يعلنون عن صد هجوم «الدعم السريع» على مدينة الطينة في شمال دارفور، 21 فبراير. المصدر: أنا سوداني على فيسبوك</span></h5>
<p dir="rtl"><span>في إطار سعيها للسيطرة على آخر معاقل الجيش وحلفائه في دارفور، شنت قوات الدعم السريع السبت الماضي، هجومًا على مدينة الطينة الواقعة على الحدود مع تشاد، لكن الجيش والقوات المتحالفة معه تمكنا من صد الهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت «الطينة» الواقعة على الحدود بين شمال دارفور وتشاد ضمن أراضي قبيلة الزغاوة، معاركًا شرسة بعدما حاولت قوات الدعم السريع السيطرة عليها، قبل أن تتمدد المواجهات إلى الداخل التشادي.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن «الدعم السريع» اقتحمت بصورة مباغتة المدينة يوم السبت الماضي، بعدما استطاعت تجاوز الدفاعات المتقدمة للجيش والقوة المشتركة، لكن بعد ساعات أعادت القوة التي تدافع عن «الطينة» ترتيب صفوفها واستعادت المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الاشتباكات، توغلت بعض قوات الدعم السريع داخل تشاد واشتبكت مع قوات الجيش التشادي، ما أسفر عن سقوط خمسة جنود وجرح آخرين وتدمير عربات قتالية، بحسب مصدر ميداني يتبع للقوة المشتركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصدرت القوة المشتركة بيانًا يوم السبت، أكدت فيه هزيمة «الدعم السريع» على المحور الجنوبي الشرقي لمحلية الطينة بعد معارك عنيفة، والاستيلاء على 20 مركبة قتالية مجهزة بالكامل وتدمير 17 أخرى، وبينما تم القضاء على أربع وحدات ميدانية تتبع «الدعم السريع»، فر بقية المقاتلين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر «المشتركة» إن معارك الكر والفر لا تزال جارية في أطراف «الطينة» حيث تحشد «الدعم السريع» مزيد من قواتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبيلة الزغاوة -التي كانت في عداء طويل مع الجنجويد،الدعم السريع سابقًا- تشكل العمود الفقري للقوة المشتركة للحركات المسلحة في دارفور، وتمتد أراضيها عبر الحدود إلى منطقة وادي فيرا التشادية، ويشكل أعضاؤها أيضًا قاعدة مهمة ضمن الجيش التشادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن جانبها، أعلنت الحكومة التشادية يوم الاثنين، إغلاق حدودها مع السودان حتى إشعار آخر، بعد «عمليات توغل متكررة من مجموعات مسلحة». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/185BP8NR1E/"><span>وقال </span></a><span>وزير الاتصال التشادي، قاسم شريف محمد، في بيان نشر على حساب الوزارة على فيسبوك، إن هذا القرار أتى عقب التوغلات المتكررة والانتهاكات التي ارتكبتها القوات المتحاربة في السودان داخل الأراضي التشادية، مؤكدًا أن الهدف هو منع أي خطر لتمدد النزاع إلى داخل البلاد. وبين أنه سيجري غلق نقاط العبور، وتنقل الأشخاص والبضائع بين البلدين حتى إشعار آخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قررت منظمة أطباء بلا حدود إغلاق مستشفى تابع لها يقع في بلدة طينة التشادية بسبب قربه من الحدود السودانية التشادية. </span><a href="https://prezly.msf.org.uk/msf-sudan-after-heavy-attacks-at-tina-sudan-msf-supported-tine-hospital-closed"><span>وقالت </span></a><span>المنظمة في بيان يوم الثلاثاء الماضي، إنها نقلت أنشطة المستشفى إلى آخر جديد، مضيفة أن الأمن على الحدود ما زال متوترًا، ما أجبر المنظمة والسلطات الطبية على تكييف استجابتها في شرق تشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط عسكري سابق </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>في وقت سابق</span></a><span> لـ«مدى مصر» إن وجود الجيش في المدن الحدودية ضمن أراضي الزغاوة يشكل مصدر قلق كبير لقوات الدعم السريع، موضحًا أن هذه المدن تقع على طرق إمداد حيوية تمتد من جنوب ليبيا مرورًا بشرق تشاد وصولًا إلى دارفور، وأن الوجود العسكري يجبر وحدات «الدعم السريع» على البقاء في حالة تأهب دائم ويجعلها عرضة لضربات مستهدفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد شيوخ الزغاوة في «الطينة» السودانية بدوره، إن الاعتداءات المتكررة على المدينة لا تستهدف مجرد مواقع عسكرية، بل تمس بشكل مباشر المجتمعات المحلية والعائلات الممتدة عبر الحدود، «ولذلك نحمد تنسيق أبناءنا في الجانب السوداني والتشادي لصد هذه الهجمات التي تريد القضاء على مجتمعاتنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن الشبكات الاجتماعية والقبلية لعبت دورًا مهمًا في تنظيم مسارات الاتصال بين مجتمعات الزغاوة على جانبي الحدود لتخفيف آثار الهجمات العسكرية، ومراقبة تدفق النزوح وتيسير المساعدات الإنسانية، متوقعًا استمرار الدعم الذي يأتي من تشاد للزغاوة في «الطينة» السودانية سواء ماء أو غذاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من الجانب التشادي، قال قيادي زغاوي في  العاصمة التشادية نجامينا، إن أبناء الزغاوة في تشاد يشهدون تداعيات النزاع بشكل مباشر خاصة منذ سقوط الفاشر، ومع تصاعد الهجمات في «الطينة»، أصبح هناك خوف على التجمعات السكانية على الجانب التشادي أيضًا. كما أشار إلى وجود دعوات قوية من القيادات المحلية للتعاون مع الأجهزة الأمنية التشادية لحماية الحدود ومنع أي توغل يهدد الاستقرار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد القيادي أن العلاقات العائلية والقبلية عبر الحدود لعبت دورًا محوريًا في الدفع باتجاه هذا التنسيق الأمني والاجتماعي، لأن «الزغاوة في تشاد يعرفون جيدًا ما تعنيه تداعيات الصراع لأسرهم الممتدة في المناطق الحدودية في السودان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح قيادي بحركة جيش تحرير السودان، بقيادة مني أركو مناوي، إن قبيلة الزغاوة تتمتع بثقل عابر للحدود، ففي تشاد، برزت قيادات من الزغاوة في مواقع السلطة منذ تسعينيات القرن الماضي، فيما شكّلت الزغاوة في دارفور أحد أبرز الحواضن الاجتماعية للحركات المسلحة التي نشأت مطلع الألفية، وعلى رأسها حركات تحرير السودان والعدل والمساواة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدريس في القاهرة بعد أيام من زيارة السيسي إلى السعودية.. ومسؤول مصري: الزيارة جزء من تنسيق مصري-تركي-سعودي لدعم الجيش السوداني</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_392151" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/641368055_1491860249651057_3376450487899142968_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/641368055_1491860249651057_3376450487899142968_n.jpg" alt="" width="2048" height="1463" data-sanitized-class="wp-image-392151 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس مع نظيره المصري مصطفى مدبولي في القاهرة، 26 فبراير. المصدر: رئاسة مجلس الوزراء على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>وصل رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس إلى القاهرة، الخميس الماضي، على رأس وفد رفيع لإجراء مباحثات رفيعة المستوى، حيث التقى في اليوم ذاته مع الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره مصطفى مدبولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت الزيارة بعد أيام قليلة من توجه السيسي إلى جدة، الإثنين الماضي، حيث عقد مباحثات مع ولي العهد السعودي محمد بن سلمان خلال ما وُصف رسميًا بـ«</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%AE%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/1471287321026658/"><span>زيارة أخوية</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A/1491848782985537/"><span>بيان </span></a><span>مشترك صدر عن مجلس الوزراء المصري عقب مباحثات مدبولي وإدريس، أكدت «القاهرة» دعمها لـ«مؤسسات الدولة السودانية الشرعية، بما في ذلك مجلس السيادة الانتقالي برئاسة الفريق أول ركن، عبد الفتاح البرهان، وحكومة البروفيسور كامل إدريس، والقوات المسلحة السودانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مسؤول مصري مشارك في صياغة سياسة القاهرة تجاه السودان لـ«مدى مصر» إن الزيارة تأتي في إطار التحضير لـ«إجتماع ضخم» مرتقب حول السودان بدعم سعودي. ووصف المسؤول التحرك بأنه تنسيق بين السعودية ومصر تركيا لمواجهة تصاعد النفوذ الإماراتي والإسرائيلي في المنطقة، وهو التعاون الذي أكده أيضُا مسؤول سعودي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول المصري: «نعمل على هذا مع السعوديين منذ فترة، ونحرز تقدمًا فيه»، مشيرًا إلى أن جهود تعزيز الجيش السوداني قد تبدأ في إظهار نتائج بحلول أبريل أو مايو المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، لجأت القاهرة إلى كل من الرياض وأنقرة رغم الاختلافات القائمة معهما، سعيًا لدعم البرهان، ومن المتوقع أن يتسع نطاق التعاون بين الدول الثلاث في السودان ومنطقة البحر الأحمر ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المسؤول السعودي إلى أن هذا التنسيق، في السودان وعلى امتداد البحر الأحمر، كان محورًا لنقاش خلال لقاء السيسي وبن سلمان في جدة، موضحًا أن القائدين بحثا سبل مواجهة ما وصفه بـ«مخطط السيطرة الإسرائيلية على حساب دول عربية»، في وقت تقول فيه شخصيات إماراتية عبر وسائل التواصل الاجتماعي إن نفوذ تلك الدول «انتهت صلاحيته»، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول السعودي أن «تركيا والسعودية ومصر وقطر -القوى الأكبر في منطقة الشرق الأوسط- لن يقفوا كمتفرجين والخطر الصهيوني الإماراتي الإفريقي يزحف إلينا».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_392153" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/639467034_1471396334349090_6550365980045905677_nc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/639467034_1471396334349090_6550365980045905677_nc.jpg" alt="" width="1600" height="934" data-sanitized-class="wp-image-392153 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">ولي العهد السعودي محمد بن سلمان يستقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي في جدة، 23 فبراير. المصدر: المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>وكانت مصر وتركيا، إلى جانب أطراف أخرى، تحركتا بالفعل لدعم الجيش السوداني وعرقلة خطوط إمداد الإمارات لـ«الدعم السريع» عقب سقوط الفاشر في أواخر أكتوبر. وانخرطت «القاهرة» و«أنقرة» في تنسيق عملياتي، فيما استهدفت مسيرات تركية طرق إمداد السلاح، بدعم من قواعد جوية مصرية وسودانية، وفق ما ذكره مسؤول مصري </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>سابقًا </span></a><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما وصف المسؤول السعودي التعاون المصري-السعودي بأنه «ممتاز»، لم يشاركه المسؤول المصري نفس القدر من الثقة، قائلًا إن «القاهرة» ليست مرتاحة بالضرورة للوجود التركي على حدودها مع السودان وليبيا، كما أنها لا تتفق تمامًا مع «الرياض» بشأن إدارة الملف السوداني، فضلًا عن أن «السعوديين لا يتقدمون بالمساعدات الاقتصادية التي نحتاجها هذا العام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم هذه الإشكالات، بحسب المصدر، «فلابد من التعاون مع السعوديين نظرًا لاستخدامهم نفوذهم المالي مع الدول الإفريقية. كما أن الوجود التركي ضروري لمنح البرهان يدًا أقوى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، أوضح المصدر أن مصر لا تعتزم التوغل أكثر داخل السودان، تجنبًا للدخول في مواجهات مباشرة مع أبوظبي، التي ظلت الداعم المالي الرئيسي للقاهرة خلال العقد الماضي، مشيرًا إلى خطط تعتزمها مصر لهذا العام لجذب استثمارات إماراتية كبيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبرز استمرار التقارب الدبلوماسي مع «أبوظبي»، رغم خطاب التباعد بين المحورين السعودي والإماراتي، خلال </span><a href="https://www.presidency.eg/en/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news922026-1/"><span>زيارة </span></a><span>السيسي إلى العاصمة الإماراتية في 9 فبراير. ووفقًا للمسؤول المصري، بحث السيسي وولي عهد أبوظبي محمد بن زايد مقترحات للتوصل إلى صيغة تقاسم السلطة بين أطراف متحالفة مع قوات الدعم السريع والجيش السوداني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يطرح تشكيل برلمان انتقالي من كيانات ثورة ديسمبر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_392155" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/video_2026-02-26_11-07-54-frame-at-0m32s-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/video_2026-02-26_11-07-54-frame-at-0m32s-1.jpg" alt="" width="494" height="244" data-sanitized-class="wp-image-392155 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس مجلس السيادة الانتقالي عبد الفتاح برهان خلال لقاءاته الاجتماعية في أم درمان، 20 فبراير. المصدر: القوات المسلحة السودانية على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/AJA.Sudan/videos/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/1237511295174595/"><span>أعاد</span></a><span> رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، طرح مسألة إعادة تشكيل مؤسسات السلطة الانتقالية التشريعية، معلنًا خلال لقاءات اجتماعية في مدينة أم درمان في 20 فبراير الجاري عن إمكانية تكوين مجلس تشريعي جديد يستند إلى ما أسماه بـ«كتلة ديسمبر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدرين سياسيين تحدثا لـ«مدى مصر»، فإن استخدام البرهان لهذا المصطلح الفضفاض يشير بصورة أكثر تحديدًا، إلى لجان المقاومة والشباب الثوري الذين قادوا انتفاضة 2018 ضد الرئيس المخلوع عمر البشير؛ وعلى نحو أكثر دقة، إلى أولئك الذين اصطفوا إلى جانب الجيش في مواجهة قوات الدعم السريع خلال الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقول المصادر إن هذه الإشارة تحمل رسائل مزدوجة. فعلى الصعيد الدولي، تهدف إلى تبديد المخاوف من عودة رموز النظام السابق إلى الواجهة، لا سيما بعد تعيين محامي البشير السابق وزيرًا للعدل، وتصاعد نفوذ مجموعات موالية للجيش تضم شخصيات مرتبطة بالعهد القديم. أما داخليًا، فهي بمثابة تحذير لقيادات المعارضة والفصائل المتحالفة مع الجيش على حد سواء بأن موقع أي فاعل سياسي ليس مضمونًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن عدة مصادر حذّرت من أن المضي في هذه الخطوة، في ظل واقع الحرب الراهن، قد يعمّق الانقسامات في النسيج الاجتماعي السوداني. فدارفور وأجزاء من كردفان الواقعة تحت سيطرة «الدعم السريع» سوف تُستبعد عمليًا من العملية، وفق مستشار سابق لحكومة الفترة الانتقالية (2019-2021). كما أن قوات المقاومة الشعبية وغيرها من التشكيلات المتحالفة مع الجيش، التي برزت في شرقي السودان ووسطه عقب دعوة البرهان إلى التعبئة العامة، سترفض مجلسًا تشريعيًا يُشكَّل من دون مشاركتها، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر ثلاثة قياديين في قوات المقاومة الشعبية من أن إعادة بناء مؤسسات الفترة الانتقالية من دون مشاركة واسعة قد تؤدي إلى تعميق المظالم وترسيخ الشعور بالتهميش لدى القوى المستبعدة، بما قد يغذي دعوات داخل بعض المجموعات المتحالفة مع الجيش إلى تنظيم سياسي مستقل، وربما إلى الانفصال عن المركز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدوا أن ثورة ديسمبر لا يمكن اختزالها في كتلة سياسية واحدة، ولا توظيفها لإضفاء شرعية على ترتيبات انتقالية لا تلبّي مطلبها الجوهري بالحكم المدني الكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، يرى المصدران السياسيان أن الطرح لا يستهدف بالأساس ضمان تمثيل واسع للشباب الثوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فبحسب مصدر سياسي في «الكتلة الديمقراطية»، يسعى البرهان، من خلال استمالة لجان المقاومة وإدماجها في العمل السياسي الرسمي، إلى سحب البساط من تحت أقدام تحالف «صمود» المعارض بقيادة رئيس الوزراء السابق، عبد الله حمدوك، الذي يقدّم نفسه بوصفه حامل مطالب ثورة ديسمبر. وبهذا، يحاول البرهان تقويض ادعاء القوى المدنية احتكار الشرعية الثورية، مع منح شباب المقاومة اعترافًا سياسيًا حُرموا منه خلال الفترة الانتقالية (2019-2021) التي انتهت بالانقلاب الذي قاده البرهان و«حميدتي» على المكوّن المدني فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن الرسالة، بحسب مصدر سياسي في مكتب رئيس الوزراء، كامل إدريس، موجّهة أيضًا إلى «الكتلة الديمقراطية» نفسها، وهي الائتلاف الرئيسي المتحالف مع الجيش الذي كان مكلفًا أصلًا بترشيح أعضاء المجلس التشريعي المؤجل منذ فترة طويلة. وكان البرهان أبدى في الآونة الأخيرة امتعاضًا من أداء الكتلة، متهمًا إياها بعدم «تعزيز شرعية الدولة»، وفق مصدر مقرّب منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى المصدر في مكتب إدريس أن البرهان يلوّح بإمكانية تهميش فاعلين سياسيين تقليديين من المجلس التشريعي، بما يهدف أيضًا إلى مواجهة السرديات التي تتهم أطرافًا بعينها باحتكار مسار الانتقال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب عضو برلماني سابق خلال الفترة الانتقالية (2005–2010)، فإن الحديث عن مجلس تشريعي انتقالي في هذا التوقيت يرتبط بحاجة السلطة إلى حاضنة سياسية توفر قدرًا من الشرعية الداخلية، وتخلق توازنًا في مواجهة خصومها، سواء في الساحة العسكرية أو المدنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى المصدر أن استدعاء «كتلة ديسمبر» يمثل محاولة لاحتكار رمزية الثورة، عبر تصدير قوى بعينها باعتبارها «القوى المنحازة لثورة ديسمبر» أو «التي أنجزت الثورة»، مقابل إضعاف أو استبعاد أطراف مدنية ترفض استمرار هيمنة المؤسسة العسكرية على القرار السياسي.</span></p>
<h3><b>حميدتي في أوغندا على رأس وفد من «تأسيس»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed.jpg" alt="" width="1600" height="1042" data-sanitized-class="wp-image-392157 size-full"></a></p>
<p>قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو حميدتي والرئيس الأوغندي يوري موسفيني يجريان لقاء في قصر الرئاسة بمدينة عنتيبي، 20 فبراير. المصدر: موسفيني على إكس</p>
<p dir="rtl"><span>في وقت لا يزال فيه السودان معلق العضوية في الاتحاد الإفريقي بعد إخفاق الدول الأعضاء في التوافق على إعادته خلال القمة الـ39 للاتحاد منتصف فبراير الجاري، توجّه قائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو «حميدتي»، الجمعة الماضي، إلى أوغندا على رأس وفد رفيع من تحالف «تأسيس» الذي تقوده قواته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد الزيارة أول ظهور علني له في دولة خارجية منذ أدائه اليمين في أغسطس الماضي رئيسًا لمجلس الرئاسة في الحكومة التي يقودها تحالف «تأسيس» في غربي السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب باحث ومصدر سياسي تحدثا لـ«مدى مصر»، سعى حميدتي إلى استثمار اللحظة لتقديم نفسه في أوغندا -وهي دولة مؤثرة داخل الاتحاد الإفريقي- بوصفه ندًا لرؤساء الدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي عنتيبي، عقد حميدتي لقاء مع الرئيس الأوغندي، يوري موسيفيني، في قصر الرئاسة في حول ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5243328-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86"><span>وصفه </span></a><span>بـ«رؤية أوغندية» لإنهاء الحرب. </span><a href="https://x.com/KagutaMuseveni?lang=en"><span>وقال </span></a><span>الرئيس الأوغندي في منشور على إكس إنه استقبل حميدتي، مؤكدًا أن الحوار والحل السياسي السلمي هما السبيلان الوحيدان لتحقيق الاستقرار المستدام للسودان والمنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1623558442132638?locale=ar_AR"><span>لقاء</span></a><span> حميدتي مع أفراد من الجالية السودانية موالين له في عنتيبي الأحد، أوضح حميدتي أن الزيارة جاءت بدعوة من موسيفيني، مضيفًا أن جهات سودانية طلبت من الرئيس الأوغندي المساعدة في التوسط لتسوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال: «من أول يوم في الحرب قلنا التفاوض إفريقي، السلام يتم في إفريقيا، إيقاد زائد الاتحاد الإفريقي»، مضيفًا أن قواته تسعى إلى «السلام الحقيقي، ما زي سلام جوبا.. ما زي سلام نيفاشا الذي قسّم البلد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي الزيارة بعد أيام من تعثر مساعي إعادة السودان إلى الاتحاد الإفريقي، وهو ما رأى فيه الباحث في شؤون القرن الإفريقي،  فؤاد عثمان، محاولة من حميدتي -برفقة وفد «تأسيس»- لتعزيز موقعه في مواجهة البرهان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال وزير الخارجية في حكومة «تأسيس»، عمار أمون، لـ«مدى مصر»، إن زيارة أوغندا كانت «ناجحة»، رغم «رفض الاتحاد الإفريقي الاعتراف بحكومة موازية». وأشار إلى ثقل كمبالا داخل الاتحاد، معتبرًا أن حكومته تمثل السودان، فيما وصف حكومة بورتسودان بغير الشرعية، مستندًا إلى استمرار تعليق عضوية السودان في الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، اعتبر رئيس لجنة السياسات وشؤون السلام في حزب الأمة القومي، إمام الحلو، أن الزيارة تهدف إلى إضفاء شرعية على «تأسيس»، لكنه قال إنها لم تقدم طرحًا سياسيًا جديدًا. ووصف الحلو خطاب حميدتي الجماهيري بالضعيف، معتبرًا أنه ركّز على القوة العسكرية ومحاربة الإسلاميين دون تقديم رؤية واضحة لشكل الدولة أو ترتيبات المرحلة الانتقالية، مضيفًا أن الزيارة لم تحقق اختراقًا سياسيًا ملموسًا، وأن استقبال موسفيني لم يتجاوز إطار السعي الأوغندي المستمر للوساطة بين الجيش و«الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال وجوده في عنتيبي، كرر حميدتي اتهام البرهان بتلقي توجيهات من إسلاميين مرتبطين بالنظام السابق، معلنًا تأييده لمبادرة السلام التي طرحها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وقال إن موقف ترامب المناهض للإسلاميين وجماعة الإخوان المسلمين من شأنه أن «يحل مشاكلنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أن بعض الدول المنخرطة في الوساطة واصلت «المناورة»، لكنها باتت محصورة في «الرباعية» التي تقودها الولايات المتحدة وتضم الإمارات ومصر والسعودية، بعد فشلها في إيجاد مسارات أخرى للتأثير. وهاجم السعودية ومسار جدة لعام 2023، قائلًا إن قواته لم ترفض بنود اتفاق جدة -الذي يتضمن إخلاء المرافق العامة والخاصة التي جرى احتلالها- لكنها أدركت بعد عام من الحرب أن السعوديين تدخلوا فقط لتمكين البرهان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عثمان إن تصريحات حميدتي وإن تضمنت رسائل مباشرة إلى السعودية، حملت أيضًا انتقادات غير مباشرة لدولة مجاورة يُفهم أنها مصر، متهمًا إياها بالتدخل دعمًا للبرهان والجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال حميدتي إن معسكر البرهان «يفتكروا إنهم الآن، ومع الدعم العسكري، بينتصروا ويرجعوا للسلطة، لكنهم غلطانين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اتهم دولًا لم يسمّها بدعم الجيش بمرتزقة، في حين نفى الاتهامات الموجهة إلى قواته بالاستعانة بمقاتلين أجانب. وقال: «قالوا [جلبنا] كولومبيين. ديل جبنا 10 فنيين للمسيرات. مش مرتزقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أدانت الحكومة السودانية استقبال أوغندا لقائد قوات الدعم السريع. وفي بيان الأحد، وصفت وزارة الخارجية اللقاء بين حميدتي وموسيفيني بأنه خطوة غير مسبوقة. وأكدت أن السودان يحترم حق أوغندا السيادي في تحديد من تستقبله على أراضيها وإدارة علاقاتها الثنائية وفق مصالحها، لكنها أعربت عن قلق عميق إذا ما كانت الزيارة تشير إلى تحول في سياسة كمبالا تجاه السودان.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عقوبات أمريكية جديدة على قادة بـ«الدعم السريع».. وبعثة أممية تستنتج وقوع إبادة جماعية في الفاشر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_392159" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1.2.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1.2.jpeg" alt="" width="1290" height="768" data-sanitized-class="wp-image-392159 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">القائد الميداني الفاتح عبد الله إدريس، الملقب بـ«أبو لولو»، أحد الخاضعين للعقوبات الأمريكية الجديدة.</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%A8%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>فرضت</span></a><span> وزارة الخزانة الأمريكية، في 19 فبراير الجاري، حزمة جديدة من العقوبات على ثلاثة من القادة الميدانيين في قوات الدعم السريع، على خلفية ما اعتبرته «واشنطن» دورًا مباشرًا لهم في حصار مدينة الفاشر والاستيلاء عليها ضمن سياق النزاع المسلح الدائر في السودان منذ أبريل 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الإجراءات تجميد أي أصول أو ممتلكات تقع ضمن الولاية القضائية الأمريكية أو تمر عبر النظام المالي المرتبط بها، إلى جانب حظر التعاملات المالية مع الأفراد والكيانات المدرجة، ومنع دخول بعضهم وأفراد من عائلاتهم إلى الولايات المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدمت الإدارة الأمريكية هذه الخطوة بوصفها جزءًا من سياسة أوسع لمحاسبة المسؤولين عن «الانتهاكات الجسيمة لحقوق الإنسان وتقويض الاستقرار»، في إطار الصراع المستمر بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، مؤكدة أن العقوبات تستهدف الأفراد المتهمين بارتكاب جرائم، لا الشعب السوداني أو مؤسساته المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/sb0399"><span>شملت العقوبات الأمريكية</span></a><span> جدو حمدان أحمد محمد، المعروف بـ«أبو شوك»، وهو لواء في قوات الدعم السريع ويتولى قيادة قطاع شمال دارفور منذ عام 2021، والتيجاني إبراهيم موسى محمد، الملقب بـ«الزير سالم»، وهو أحد القادة الميدانيين البارزين في التشكيل ذاته. كما شملت العقوبات أيضًا القائد الميداني المعروف بـ«أبو لولو»، وهو أحد الوجوه العسكرية المرتبطة بالعمليات التي نفذتها قوات الدعم السريع في محيط مدينة الفاشر خلال فترة الحصار والسيطرة عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ اندلاع الحرب في السودان في أبريل 2023، تبنّت الولايات المتحدة مسارًا تصاعديًا في فرض </span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy2710"><span>العقوبات على قيادات «الدعم السريع</span></a><span>»، واستهدفت شخصيات في القيادة العليا، على رأسهم قائد قوات الدعم السريع، حميدتي، إلى جانب شقيقه ونائبه</span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1712"><span> عبد الرحيم حمدان دقلو</span></a><span>، كما فرضت عقوبات على قائد الجيش عبد الفتاح البرهان، وبررت الولايات المتحدة فرض عقوبات على حميدتي في أواخر عهد الرئيس السابق جو بايدن بأن قوات الدعم السريع ارتكبت إبادة جماعية في السودان.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_392166" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Abdel-Rahim-Hamdan-DagaloAhmed-copy-1536x864-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Abdel-Rahim-Hamdan-DagaloAhmed-copy-1536x864-1.jpg" alt="" width="1536" height="864" data-sanitized-class="wp-image-392166 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نائب قائد قوات الدعم السريع عبد الرحيم حمدان دقلو. المصدر: أحمد مصطفى الشك</p></div>
<p dir="rtl"><span>وتوسعت العقوبات الأمريكية لاحقًا، إذ شملت شركات وواجهات اقتصادية مرتبطة بشبكات تمويل قوات الدعم السريع، خاصة في قطاعات التعدين والذهب والخدمات اللوجستية، باعتبار أن البنية الاقتصادية للقوة شبه العسكرية تُعد ركيزة لاستمرار عملياتها الميدانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدرجت وزارة الخزانة الأمريكية عددًا من الكيانات والأفراد المرتبطين بسلاسل الإمداد والتمويل، في محاولة لتقييد قدرة هذه الشبكات على استخدام النظام المالي الدولي أو إجراء تحويلات عبر مؤسسات وسيطة. كما شملت العقوبات شخصيات ميدانية في دارفور بعد توثيق مجازر ذات طابع إثني في مدن مثل الجنينة، حيث اتهمت تقارير أممية القوات بارتكاب أعمال قتل جماعي وتهجير قسري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/"><span>شكل سيطرة الدعم السريع الدموية على الفاشر</span></a><span> في 26 أكتوبر الماضي أحد أبرز المشاهد المأساوية في الحرب الراهنة. فقد خضعت المدينة لحصار طويل امتد قرابة 18 شهرًا، تخللته مواجهات عسكرية متكررة وقصف وأعمال عنف داخل الأحياء السكنية، ما أدى إلى انهيار تدريجي في الأوضاع الأمنية والإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/"><span>وتقاطعت شهادات</span></a><span> الناجين مع تقارير منظمات دولية لتشير إلى نمط من العنف المنهجي شمل عمليات قتل على أسس إثنية استهدفت مجموعات غير عربية، لا سيما من «الزغاوة» و«الفور»، إلى جانب انتشار واسع لحالات العنف الجنسي ضد النساء والفتيات، بما في ذلك الاغتصاب الجماعي والاعتداءات المصحوبة بإيذاء بدني جسيم. كما تعرضت مرافق مدنية حيوية، من مستشفيات وأسواق ومراكز إغاثة، للتدمير أو التعطيل، الأمر الذي فاقم من معاناة السكان المحاصرين وأضعف قدرة المنظمات الإنسانية على الوصول إليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2026/02/1144242"><span>اعتبرت </span></a><span>البعثة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق في السودان أن ما جرى في الفاشر يحمل «علامات إبادة جماعية»، وهو من أقوى التوصيفات القانونية التي صدرت منذ اندلاع الحرب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت البعثة في تقرير نشرته الخميس الماضي إن قوات الدعم السريع نفذت حملة تدمير منسقة ضد مجتمعات غير عربية في الفاشر وما حولها، تشير سماتها المميزة إلى ارتكاب إبادة جماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وووثّق التقرير وقوع جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، إذ تشير الأدلة إلى ارتكاب ثلاثة أفعال على الأقل للإبادة الجماعية، وتشمل تلك الأعمال، قتل أفراد من جماعة عرقية محمية، وإحداث ضرر جسدي ونفسي جسيم، وفرض ظروف معيشية تهدف إلى تدمير المجموعة كليا أو جزئيا، وكلها عناصر لجريمة الإبادة الجماعية بموجب القانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلص التقرير الذي قدم إلى مجلس حقوق الإنسان تحت عنوان «سمات الإبادة الجماعية في الفاشر» إلى أن نية الإبادة الجماعية هي الاستنتاج المعقول الوحيد الذي يمكن استخلاصه من النمط المنهجي؛ الذي تتبعه قوات الدعم السريع في أعمال القتل المستهدفة عرقيا والعنف الجنسي والتدمير والتصريحات العلنية، التي تدعو بشكل صريح إلى إبادة مجتمعات غير عربية وخاصة «الزغاوة» و«الفور».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما اعتبر مصدر إعلامي بمكتب حاكم إقليم دارفور لـ«مدى مصر» أن هذه العقوبات في نظر حكومة إقليم دارفور التي يقودها رئيس حركة جيش تحرير السودان، مني أركو مناوي، ليست كافية، داعيًا إلى تحميل المسؤولية قائد قوات الدعم السريع ونائبه بوصفهما القادة المسؤولين عن إصدار الأوامر، كما حدث سابقا في المحكمة الجنائية الدولية في أحداث 2003 مع البشير وبقية قياداته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى المصدر أن هذا الأمر ينعكس بشكل مباشر على الأرض حيث تستمر «الدعم السريع» في استباحة مناطق وأراضي «الزغاوة» بشكل كبير جدًا، موضحًا أن مدينة الفاشر ومحيطها ما زالا يواجهان تحديات إنسانية جسيمة، مع استمرار معاناة النازحين في مخيمات مؤقتة تعاني نقصًا في الغذاء والدواء والخدمات الأساسية، إضافة إلى مخاوف من تجدد الانتهاكات بحقهم داخل هذه المعسكرات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لتصلك نشراتنا على البريد الإلكتروني، سجل </span><a href="https://mailchi.mp/madamasr/madanewslettersar?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAc3J0YwZhcHBfaWQMMjU2MjgxMDQwNTU4AAGnaCdYu-jK0QcxpI0cCPKZXYJJdLOUFTxSLxwGEAQAOMgBy2T-lxSsmhMItpg_aem_MpEuQDvVMn9YYK"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A/">إدريس في القاهرة بعد أيام من زيارة السيسي إلى السعودية.. ومصدر: الزيارة جزء من تنسيق مصري-تركي-سعودي لدعم الجيش السوداني | «الدعم السريع» تستولى على معقل زعيم «المحاميد»| الجيش يصد هجومًا على الطينة.. وتشاد تغلق حدودها مع السودان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 15:07:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772285538529106</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انقطاع الإنترنت في إيران بالتزامن مع العدوان الأمريكي الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30563</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0b6a72e4-529e-426f-8e97-d068ef51e822.png.webp?itok=pJaRjmhM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0b6a72e4-529e-426f-8e97-d068ef51e822.png.webp?itok=pJaRjmhM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت منصة Cloudflare Radar، صباح اليوم السبت، اضطرابًا حادًا في حركة الإنترنت الصادرة من إيران خلال آخر 24 ساعة، وسجَّلت تراجعًا كبيرًا ومفاجئًا في حجم البيانات المنقولة، وذلك بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>الهجوم</a> الأمريكي الإسرائيلي الذي شملت أهدافه الأولية مكتب المرشد الأعلى للثورة الإسلامية ومواقع عسكرية وحكومية.</p>

<p>وبينما لم تقدّم <a href="https://radar.cloudflare.com/ir?dateRange=1d">Cloudflare</a> سببًا مباشرًا لما حدث، فإن توقيت الهبوط الذي رُصد على Radar تزامن مع الضربات وما تبعها من حالة طوارئ وإغلاق للمجال الجوي الإيراني وبلاغات عن انفجارات في عدة مدن.</p>

<p>وتعرض منصة Cloudflare Radar مؤشرات اتجاهات حركة المرور عبر قياس البيانات المجمّعة على شبكة Cloudflare، وتتيح رصد الانقطاعات المحتملة عندما يظهر هبوط مقارنة بالأنماط التاريخية، وهو ما تصفه وثائق Cloudflare بأنه إشارة مبكرة على انقطاع أو اضطراب قد يكون محليًا، ويمكن أن ينتج عن أسباب تشمل أعطالًا تقنية أو انقطاعات كهرباء أو أضرارًا بالكابلات أو إيقافات موجّهة من السلطات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="631bbf0c-665e-4bab-8549-b6dc4d50e5b9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/631bbf0c-665e-4bab-8549-b6dc4d50e5b9.png.webp?itok=mj7A-Fwz" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من منصة Cloudflare Radar</aside></div>
<figcaption>اضطراب حاد في حركة الإنترنت الصادرة من إيران خلال آخر 24 ساعة، 28 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وليس هذا أول اضطراب كبير من هذا النوع يُسجَّل في إيران وفق قراءات سابقة اعتمدت على بيانات Cloudflare Radar. ففي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15538519-6202-4661-9a87-f27ea5bd9a94" href="https://almanassa.com/stories/25112" title="الانهيار الكامل.. عندما صمت الإنترنت داخل إيران">تقرير</a> نشرته <strong>المنصة</strong> عن الانهيار الكامل خلال الحرب المباشرة بين إيران وإسرائيل في يونيو/حزيران 2025، ورد أن الاتصال بالشبكة تراجع تدريجيًا بعد 13 يونيو قبل أن يصل إلى انهيار شبه كلي خلال الأسبوع الثالث من الشهر في ظل تصاعد الضربات والهجمات السيبرانية، ضمن قراءة استندت إلى أدوات رصد من بينها Cloudflare Radar.</p>

<p>كما وثقت <strong>المنصة</strong> في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d60cc68b-cd8f-4839-8490-c3a2eb640843" href="https://almanassa.com/stories/29639" title="ما الذي يحدث في الإنترنت الإيراني؟">تقرير</a> لاحق في يناير/كانون الثاني الماضي، انقطاعًا واسعًا بدأ عصر الخميس 8 يناير بالتزامن مع موجة احتجاجات مرتبطة بتدهور الأوضاع الاقتصادية، مشيرةً إلى أن Cloudflare Radar وضعت تنبيه اضطراب في الحركة عند 16:30 بتوقيت UTC قبل أن تهبط مؤشرات النشاط الرئيسية إلى مستويات قريبة من الصفر وتبقى منخفضة حتى نهاية فترة الرصد. </p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027672014127825159">أطلق</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي والجيش الأمريكى هجومًا منسقًا على إيران زعم أنها للقضاء على "نظام الإرهاب الإيراني ولإزالة تهديدات وجودية على دولة إسرائيل لفترة طويلة"، تبعه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>رد</a> إيراني استهدف إسرائيل وقواعد أمريكية في السعودية والإمارات وقطر والبحرين. </p>

<p>وقال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في فيديو نشره بعد ساعة من الهجوم إن الهدف من التحرك العسكري هو "الدفاع عن الشعب الأمريكي"، مشددًا على أن العملية قد تؤدي لسقوط جنود أمريكيين.</p>

<p>واتهم الرئيس الأمريكي طهران بمحاولة إعادة بناء برنامجها النووي، مضيفًا أنها تعمل على تطوير صواريخ بعيدة المدى من شأنها تهديد الولايات المتحدة ودول أخرى. </p>

<p>وفي رسالة إلى أعضاء الحرس الثوري والقوات المسلحة والشرطة الإيرانية قال ترامب "يجب أن تُلقوا أسلحتكم وستحصلون على حصانة كاملة، أو، كخيارٍ آخر، ستواجهون موتًا محققًا. لذا ألقوا السلاح. ستُعاملون بإنصاف مع حصانة كاملة، أو ستواجهون موتًا محققًا".</p>

<p>كما وجه رسالة للشعب الإيراني، قائلًا إن "ساعة حريتكم قد حانت. ابقوا في الملاجئ. لا تغادروا منازلكم. الأمر خطير جدًا في الخارج. ستتساقط القنابل في كل مكان. وعندما ننتهي، تولّوا أنتم حكومة بلادكم. ستكون لكم لتأخذوها. لعلها ستكون فرصتكم الوحيدة لأجيال".</p>

<p>يأتي العدوان الأمريكي الإسرائيلي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وبعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d60cc68b-cd8f-4839-8490-c3a2eb640843" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29639" role="article" about="/stories/29639" data-sanitized-id="node-29639" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29639" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29639" data-ph-capture-attribute-link-title="ما الذي يحدث في الإنترنت الإيراني؟" data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما الذي يحدث في الإنترنت الإيراني؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان امتدت لاحقًا إلى جنيف، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/feb/19/us-military-buildup-in-middle-east-intensifies-but-to-what-end">عززت</a> الولايات المتحدة وجودها العسكري الضخم في المنطقة خلال الأسابيع الأخيرة، بما في ذلك مجموعتين من حاملات الطائرات الهجومية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 14:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772280137457611</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل وأمريكا تبدآن الحرب على إيران.. ورد طهران يصل الأراضي المحتلة و«الخليج»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحرب الإسرائيلية الإيرانية 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Iran-Military-Monitor-150x150.jpg" alt="إسرائيل وأمريكا تبدآن الحرب على إيران.. ورد طهران يصل الأراضي المحتلة و«الخليج»" title="إسرائيل وأمريكا تبدآن الحرب على إيران.. ورد طهران يصل الأراضي المحتلة و«الخليج»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأت إسرائيل وأمريكا حربهما على إيران، صباح اليوم، بقصف استهدف أماكن متفرقة في العاصمة طهران، وامتد إلى مدن أخرى، مع إعلان تل أبيب بدء «هجوم استباقي لإزالة تهديدات»، تبعه إعلان واشنطن عن إطلاق «عملية كبرى» ضد إيران، فيما تضمن رد طهران وصول الصواريخ الإيرانية إلى الأراضي المحتلة، </span><b>مع استهداف عدة قواعد أمريكية في دول عربية</b><span> لتندلع أخيرًا حرب مُنتظرة منذ أسابيع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع تقارير إعلامية عن سماع دوي انفجارات مجهولة المصدر في العاصمة الإيرانية، </span><a href="https://x.com/IsraelArabic/status/2027630436671705469"><span>أعلن </span></a><span>وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بدء هجوم استباقي على إيران، «لإزالة تهديدات موجهة ضد إسرائيل»، معلنًا فرض حالة طوارئ في جميع أنحاء إسرائيل، في ظل توقع استهدافها بصواريخ ومسيرات في مدى زمني قريب، تزامنًا مع دوي صافرات إنذار في القدس ومدن محتلة أخرى، قال جيش الاحتلال إنه إنذار استباقي لإنذار السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تحذر تل أبيب سكانها، كان التليفزيون الإيراني يعلن عن ثلاثة انفجارات في مناطق مختلفة من العاصمة طهران، ووصول صواريخ لمنطقة باستور المحصنة، التي تضم مقرات سيادية منها المقر الرئيسي للمرشد العام، علي خامنئي، ومقر الرئاسة، والتي كانت إحدى منطقتين شوهدت أعمدة دخان تتصاعد منهما، بحسب وكالة الأنباء الفرنسية، وإن نقلت وكالة «رويترز» عن مسؤولين أن خامنئي نُقل إلى مكان آمن خارج طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الهجمات مباشرة </span><a href="https://ar.irna.ir/news/86089301/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF"><span>أعلنت </span></a><span>إيران إغلاق مجالها الجوي، وهي الخطوة التي كانت إسرائيل سبقتها إليها، في حين توالت أنباء ضعف وانقطاع الاتصالات في أماكن مختلفة من طهران، ثم استهدافها بموجة ثانية من الصواريخ، قبل أن </span><a href="https://t.me/arabic_farsnews/76863"><span>تشير</span></a><span> وكالة «فارس»، التابعة لـلحرس الثوري إلى سماع دوي انفجارات في أصفهان وقم وكرج وكرمانشاه، وبينما قال مسؤول إسرائيلي لـ«رويترز» إن الضربة ضد إيران تمت بالتنسيق مع أمريكا، </span><a href="https://apnews.com/live/live-updates-israel-iran-february-28-2026#0000019c-a31b-d287-a7dd-bffb4d960000"><span>نقلت</span></a><span> «أسوشيتد برس» عن مصادر أن أمريكا تشارك في الضربات التي تستهدف إيران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين كانت التغطيات الصحفية حول نتائج الضربات متباينة، مصحوبة بأنباء عن استعداد طهران للرد، ظهر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، في </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116147082884192486"><span>كلمة </span></a><span>أعلن خلالها دخول الحرب رسميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزعم ترامب أن «العمليات القتالية واسعة النطاق» التي بدأتها أمريكا هدفها «الدفاع عن الشعب الأمريكي»، بالقضاء على «التهديدات الخطيرة التي يشكلها النظام الإيراني»، الذي وصفه بـ«جماعة شريرة من أفراد متوحشين وقساة»، دأب على نشر ثقافة «الموت لأمريكا» على مدار 47 عامًا، معددًا عمليات خلال تلك السنوات استهدفت فيها مصالح أمريكية بمشاركة أو دعم إيراني، متضمنة المشاركة في هجمات «7 أكتوبر الوحشية على إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب كرر التأكيد على استهداف منع طهران من امتلاك سلاح نووي، مذكرًا بأن هذا كان دافع استهداف إيران في يونيو الماضي بهجوم دمر برنامجها النووي في عدة مدن، ومنوهًا إلى السعي لاحقًا للوصول لاتفاق، مقابل رفض إيراني للتخلي عن طموحاتهم النووية، ومواصلتهم تطوير صواريخ بعيد المدى تهدد القوات الأمريكية و«الحلفاء الأعزاء» في أوروبا.</span></p>
<p dir="rtl"><b>وشهدت الأسابيع الأخيرة جلسات تفاوض غير مباشرة بين أمريكا وإيران، برعاية عُمانية، بهدف الاتفاق على حجم النشاط النووي الإيراني، بالتزامن مع حشد أمريكا لقوات عسكرية في المنطقة هي الأكبر </b><a href="https://apnews.com/live/live-updates-israel-iran-february-28-2026#0000019c-a35a-ddac-ad9f-b7ff9e1a0000"><b>منذ عقود</b></a><b>، وسط تراشق الطرفين بتهديدات الاستهداف المتبادل، استكمالًا لحرب الـ12 يومًا في شهر يونيو الماضي،  التي استهدفت خلالها إسرائيل وأمريكا مواقع نووية إيرانية، وقتلت ما لا يقل عن 600 شخص، ما ردت عليه طهران بصواريخ وصلت مدن إسرائيلية.</b></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية العماني، بدر البوسعيدي، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855645-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%AA-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AA%D8%AE%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%B5%D8%A8"><span>أكد، </span></a><span>أمس، التزام إيران بعدم تخزين اليورانيوم المخصب المستخدم في صنع الأسلحة، مؤكدًا لشبكة سي بي إس أنه يتحدث عن “عدم التخزين مطلقًا، وهذا أمر بالغ الأهمية، لأنه إذا لم يكن بالإمكان تخزين مواد مخصبة، فلا سبيل لصنع قنبلة نووية”، وذلك بعد جولة محادثات سبقها تأكيد وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، أن بلاده لن تطور سلاحًا نوويًا تحت أي ظرف من الظروف”، وإن أكد في المقابل أنهم لن يتخلوا عن حقهم في جني ثمار التكنولوجيا النووية السلمية، مشيرًا إلى أن الاتفاق بات في المتناول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد ترامب في كلمته، اليوم، على أنهم سيقضون على صناعة الصواريخ الإيرانية تمامًا، وعلى أسطولها البحري، مع ضمان عدم قدرة «وكلاء الإرهاب في المنطقة على زعزة استقرارها»، وتعليمهم أن «أحدًا لا ينبغي له تحدي قوة وعظمة القوات المسلحة الأمريكية»، مشيرًا إلى اتخاذ كل الخطوات الممكنة لتقليل المخاطر التي يتعرض لها الأمريكيون في المنطقة، مؤكدًا بالرغم من هذا احتمالية تكبد أمريكا خسائر بشرية، كـ«أمر شائع في الحروب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كلمة ترامب التي أشار في بداياتها إلى قتل النظام الإيراني عشرات الآلاف من مواطنيه في الشوارع خلال احتجاجاتهم، اختتمها بدعوة أفراد الحرس الثوري والقوات المسلحة والشرطة الإيرانية إلى التخلي عن أسلحتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط أنباء عن انفجارات في أماكن أخرى من إيران، تخللها تأكيدات عن سلامة الرئيس، مسعود بزشكيان، كان الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2027658434863067593"><span>يعلن </span></a><span>رصده إطلاق صواريخ من إيران تجاه الأراضي المحتلة، مع استعداد أنظمة الدفاع الجوي لاعتراضها، قبل أن </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2027678463063118245"><span>يعلن </span></a><span>إطلاقه، والجيش الأمريكي، «عملية واسعة ومشتركة لتوجيه ضربة عميقة» للنظام الإيراني، وشن سلاح الجو ضربة جوية واسعة مستهدفًا سلسلة أهداف عسكرية بغرب إيران، مطالبًا «جميع المتواجدين داخل أو بالقرب من منشآت تابعة للصناعات العسكرية الإيرانية وبنى تحتية عسكرية في أنحاء إيران» بالابتعاد عنها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://ar.irna.ir/news/86089377/%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA"><span>أعلن</span></a><span> الحرس الثوري الإيراني إطلاق أولى موجات هجومه الصاروخي على إسرائيل، وسط أنباء عن دوي انفجارات في القدس المحتلة، فيما تتواتر أنباء عن انفجارات في مدن عربية، منها أبو ظبي، ودبي، في الإمارات، والمنامة في البحرين، مع إعلانات أردنية وقطرية عن إسقاط الدفاعات الجوية صواريخ إيرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤولون إيرانيون أكدوا خلال الأسابيع الماضية استعدادهم للدفاع عن أنفسهم ضد أي هجوم أمريكي أو إسرائيلي، محذرين أمريكا من أنها ستواجه «قبضة إيران ودفاعاتها المحكمة» إذا شنت هي وإسرائيل هجومًا «في خضم المفاوضات»، حسبما قال رئيس البرلمان الإيراني، محمد باقر قاليباف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان يونيو الماضي شهد استهدافًا رمزيًا إيرانيًا لقاعدة العديد الجوية في قطر، مقر القوات الأمريكية في المنطقة، بعد إنذار مسبق للقطريين والأمريكيين أسفر عن إخلاء القاعدة قبل استهدافها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">إسرائيل وأمريكا تبدآن الحرب على إيران.. ورد طهران يصل الأراضي المحتلة و«الخليج»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 12:35:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772280137457610</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30562</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استهل الحرس الثوري الإيراني رده على الهجوم الإسرائيلي الأمريكي على مدن إيرانية، صباح اليوم السبت، برشقات صاروخية تجاه إسرائيل وقواعد أمريكية في السعودية والإمارات وقطر والبحرين.</p>

<p>وقال الحرس الثوري في بيان على تليجرام "ردًا على عدوان العدو المعتدي والقاتل على الجمهورية الإسلامية الإيرانية، بدأت أول موجة من الهجمات الصاروخية والطائرات المسيرة الواسعة للجمهورية الإسلامية الإيرانية نحو الأراضي المحتلة".</p>

<p>وجاء الرد الإيراني على شكل موجات رشقات صاروخية، فبعدما <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027658481793204691">أعلنت</a> المتحدثة باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي للإعلام العربي إيلا واوية، على إكس، عن رصد إطلاق صواريخ من إيران نحو الأراضي الإسرائيلية، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027665143463624830">قالت</a> في بوست لاحق "رصد جيش الدفاع قبل قليل إطلاق رشقة صاروخية أخرى من إيران نحو الأراضي الإسرائيلية حيث تعمل أنظمة الدفاع الجوي لرصد واعتراض التهديدات طيلة الوقت".</p>

<p>وفق قناة الحرس الثوري على تليجرام، فإن الهجوم الجوي الإيراني الأخير استهدف قواعد رمات دافيد وحتساريم ونيفاتيم الإسرائيلية.</p>

<p>في الأثناء، أعلن المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني إغلاق المدارس والجامعات حتى إشعار آخر. أما البنوك فتواصل تقديم خدماتها، وستعمل الإدارات الحكومية بنسبة 50% من طاقتها حاليًا.</p>

<p>وقال في بيان نقله الحرس الثوري على تليجرام "يجب مراعاة أن النظامين الأمريكي والإسرائيلي الفاسدين ستستمر عملياتهما في طهران وبعض المدن الأخرى، لذا يُنصح بالحفاظ على الهدوء والابتعاد عن المراكز والمدن التي يمكنكم السفر إليها لتجنب مخاطر أعمال هذين النظامين".</p>

<p>وحسب البيان، جهّزت الحكومة الإيرانية كل احتياجات المجتمع مسبقًا "ولا داعي للقلق بشأن توفير المستلزمات العامة، وينصح بتجنب الازدحام في مراكز التسوق لتفادي أي مخاطر محتملة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4a556c39-c4c8-4157-8e1a-ea3ad80f6440" href="https://almanassa.com/news/30532" title='"جيش من الجياع".. الحصار الأمريكي يعمق أزمات الإيرانيين الاقتصادية'>يعاني</a> الشعب الإيراني من أزمة اقتصادية طاحنة كانت المحرك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9815ee22-73b9-4db2-bc30-39f88058b1f7" href="https://almanassa.com/news/29566" title="الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟">لاحتجاجات</a> انطلقت منذ ديسمبر/كانون الأول 2025، إذ <a href="https://www.independentarabia.com/node/642971/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A7%D9%86">يبلغ</a> معدل التضخم في إيران نحو 60%، بينما تتباين الإحصاءات بين تقدير رسمي عند نسبة 50% وتقديرات السوق بأعلى من ذلك.</p>

<p>أما داخل إسرائيل، فلا تتوقف صفارات الإنذار في جميع أنحاء البلاد، <a href="https://www.ynet.co.il/news/blogs/article/hyvvmuyywl?utm_source=ynet.co.il&amp;utm_medium=Share&amp;utm_campaign=copy_url#rJlDMometZx">وفق</a> يديعوت أحرونوت، بل تُطلق تباعًا في مناطق عديدة. و<a href="https://www.ynet.co.il/news/blogs/article/hyvvmuyywl?utm_source=ynet.co.il&amp;utm_medium=Share&amp;utm_campaign=copy_url#r1lNbaQgtbe">أعلنت</a> سكك حديد إسرائيل أنها، امتثالاً للتعليمات المتعلقة بإغلاق المجال الجوي، تستعد لإجلاء المسافرين من مطار بن جوريون. وستُسيّر السكك الحديدية قطارات خاصة خلال الساعات القليلة المقبلة.</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0SSVrL3cjfaaJu6aL2sWodTRXdTnXSCu2M1JP5QxE4vm61jRaVEhbj7uasiJ9sbJfl">نقلت</a> القاهرة الإخبارية عن وكالة الأنباء الفرنسية أنباءَ سماع دوي انفجارات في العاصمة السعودية الرياض. وبينما <a href="https://aja.ws/1bmg68?update=8880804">تحدثت</a> الجزيرة عن انفجارات في البحرين؛ أكدت رويترز تصاعد دخان من منطقة الجفير التي تضم قاعدة بحرية أمريكية، ونقلت عن مسؤول إيراني لم تسمه قوله إن "جميع القواعد والمصالح الأمريكية تقع ضمن مدى إيران".</p>

<p>و<a href="https://aja.ws/1bmg68?update=8880909">قالت</a> وكالة أنباء البحرين إن مركز الخدمات التابع للأسطول الخامس الأمريكي تعرض لهجوم صاروخي. فيما أعلنت وزارة الداخلية البحرينية "تفعيل صفارات الإنذار، على المواطنين والمقيمين التوجه إلى أقرب مكان آمن".</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/sub-live/politics/49233/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86%D9%87%D9%85/">أصدرت</a> السفارة الأمريكية في البحرين تحذيرًا لموظفيها، وحثتهم على البقاء في منازلهم. وجاء في بيانها صباح اليوم "تُطبّق سفارة الولايات المتحدة في البحرين إجراءات البقاء في المنازل لجميع موظفيها. وننصح جميع الأمريكيين باتباع الإجراء نفسه حتى إشعار آخر".</p>

<p>إلى جانب البحرين، <a href="https://aja.ws/1bmg68?update=8880756">أكد</a> مصدر مسؤول في وزارة الدفاع القطرية لم تسمه الجزيرة "إسقاط صاروخ إيراني باستخدام منظومة الباتريوت"، في وقت قالت فرانس برس إن صفارات الإنذار تدوي قرب قاعدة العديد الأمريكية في قطر، وطالبت وزارة الداخلية القطرية المواطنين بالابتعاد عن محيط المواقع العسكرية والالتزام بالبقاء بالمباني وعدم الخروج إلا للضرورة.</p>

<p>وأعلنت وزارة الدفاع القطرية عن التصدي للهجمات، وإسقاط جميع الصواريخ قبل وصولها للأراضي القطرية، وقالت "نؤكد أن الأوضاع الأمنية مستقرة وتحت السيطرة الكاملة. نمتلك كامل القدرات والإمكانيات لحماية أمن البلاد والتصدي لأي تهديد خارجي".</p>

<p>وأفادت رويترز والجزيرة بدوي انفجار هائل في أبوظبي بدولة الإمارات، وفي الكويت التي أعلنت إغلاق المجال الجوي مؤقتًا أمام حركة الطائرات والمسافرين. </p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027672014127825159">أطلق</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي والجيش الأمريكى عملية واسعة أطلق عليها "زئير الأسد" لتوجيه ضربة عميقة داخل إيران زعم أنها للقضاء على "نظام الإرهاب الإيراني ولإزالة تهديدات وجودية على دولة إسرائيل لفترة طويلة"، قبل أن ينشر الرئيس الأمريكي دونالد ترامب فيديو قال فيه إن الهدف من التحرك العسكري هو "الدفاع عن الشعب الأمريكي"، مشددًا على أن العملية ستؤدي لسقوط جنود أمريكيين.</p>

<p>واتهم الرئيس الأمريكي طهران بمحاولة إعادة بناء برنامجها النووي، مضيفًا أنها تعمل على تطوير صواريخ بعيدة المدى من شأنها تهديد الولايات المتحدة ودول أخرى. </p>

<p>يأتي العدوان الأمريكي الإسرائيلي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وبعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان امتدت لاحقًا إلى جنيف، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/feb/19/us-military-buildup-in-middle-east-intensifies-but-to-what-end">عززت</a> الولايات المتحدة وجودها العسكري الضخم في المنطقة خلال الأسابيع الأخيرة، بما في ذلك مجموعتين من حاملات الطائرات الهجومية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 12:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772274737476817</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران.. والحرس الثوري يطلق "خاتمة الطوفان"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30561</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d2d062ec-9695-4489-81fb-a1cf916a4d70_0.png.webp?itok=oVMZNXvn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d2d062ec-9695-4489-81fb-a1cf916a4d70_0.png.webp?itok=oVMZNXvn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الولايات المتحدة وإسرائيل صباح اليوم السبت بدء هجومٍ جويٍّ منسقٍ على عدة مدن إيرانية شملت أهدافه الأولية مكتب المرشد الأعلى للثورة الإسلامية ومواقع عسكرية وحكومية إيرانية، فيما قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن الحرب تهدف إلى "تدمير" صواريخ إيران والقضاء على برنامجها الصاروخي و"إبادة" أسطولها البحري.</p>

<p>وبدأ الهجوم بغارات شنها جيش الاحتلال الإسرائيلي. وبينما <a href="https://ar.irna.ir/news/86089275/%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86">أفادت</a> وسائل إعلام إيرانية بسماع دوي انفجارات في طهران، قال وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس في تصريحات لرويترز بأن بلاده شنّت "هجومًا استباقيًا على إيران لإزالة التهديدات التي تواجه دولة إسرائيل". </p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/iran-us-explosion-tehran-c2f11247d8a66e36929266f2c557a54c">شملت</a> الأهداف في الهجوم الإسرائيلي مكتب المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي ومواقع للجيش الإيراني ورموز الحكومة وأهداف الاستخبارات، وفقًا لمسؤول مطلع على العملية لم تسمه أسوشيتد برس. لكنَّ رويترز <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-says-it-launched-pre-emptive-attack-against-iran-2026-02-28/">نقلت</a> عن مصدر لم تسمه أن خامنئي ليس في طهران، ونُقل إلى مكان آمن.</p>

<p>وبعد نحو ساعة، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116147082884192486">نشر</a> ترامب فيديو قال فيه إن الهدف من التحرك العسكري هو "الدفاع عن الشعب الأمريكي من خلال القضاء على التهديدات الوشيكة من النظام الإيراني" الذي اتهمه برعاية الإرهاب وقمع الشعب الإيراني، مشددًا على أن "إيران لا يمكنها أبدًا امتلاك سلاح نووي".</p>

<p>واتهم الرئيس الأمريكي طهران بمحاولة إعادة بناء برنامجها النووي، مضيفًا أنها تعمل على تطوير صواريخ بعيدة المدى من شأنها تهديد الولايات المتحدة ودول أخرى. وأكد ترامب أن بلاده ستعمل على "تدمير صواريخ إيران والقضاء على برنامجها الصاروخي"، متوعدًا كذلك بـ"إبادة أسطولهم البحري" لضمان عدم امتلاك إيران قدرات تهدد الأمن الأمريكي.</p>

<p>أما رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، <a href="https://x.com/netanyahu/status/2027662108901412980">فقال</a> في كلمة متلفزة إن بلاده والولايات المتحدة بدأتا عملية عسكرية "لإزالة الخطر الوجودي الذي يمثله النظام الإيراني". </p>

<p>ونقلت رويترز عن مصدر عسكري إسرائيلي لم تُسمِّه أن الهجوم الذي يأتي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، مخطط له "منذ أشهر" بالتنسيق مع واشنطن، وأن موعد الإطلاق تم تحديده قبل أسابيع.</p>

<p>وفي السياق، أعلن الحرس الثوري الإيراني في بيان على تليجرام إطلاق عملية "خاتمة الطوفان"، وقال إن العملية تأتي "ردًا على العدوّان المشؤوم على بلدنا.. وستكون ضرباتها موجعة وقاسية وطويلة المدى".</p>

<p>وعقب بيان الحرس الثوري، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027658481793204691">أعلنت</a> المتحدثة باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي للإعلام العربي إيلا واوية، على إكس، عن رصد إطلاق صواريخ من إيران نحو الأراضي الإسرائيلية، وقالت "في هذه الأثناء يعمل سلاح الجو لاعتراض الصواريخ". </p>

<p>ونقلت قناة الجزيرة في بثها المباشر، عن وسائل إعلام إسرائيلية، سماع دوي انفجارات قوية في منطقة الجليل وحيفا.</p>

<p>ولم يتضح على الفور نطاق وحدود الرد الإيراني، لكن طهران حذرت خلال الأيام الماضية من أن الأفراد العسكريين الأمريكيين والقواعد المنتشرة في جميع أنحاء المنطقة ستكون أهدافًا لأي رد فعل، وهي التي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce8zjllgpe4o">هاجمت</a> في يونيو الماضي قاعدة العديد العسكرية الأمريكية في قطر، ردًا على الهجمات الأمريكية آنذاك.</p>

<p>ويأتي هذا العدوان بعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان امتدت لاحقًا إلى جنيف، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>حسب الجارديان، <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/28/israel-launches-attack-on-iran-as-explosions-heard-in-tehran">جاء</a> الهجوم بعد ساعات من تصريح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بأنه "غير راضٍ" عن المفاوضات الأخيرة مع إيران بشأن برنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/feb/19/us-military-buildup-in-middle-east-intensifies-but-to-what-end">عززت</a> الولايات المتحدة وجودها العسكري الضخم في المنطقة خلال الأسابيع الأخيرة، بما في ذلك مجموعتين من حاملات الطائرات الهجومية.</p>

<p>عقب الهجوم، دوت صفارات الإنذار في جميع أنحاء إسرائيل، فيما وصفه جيش الاحتلال بأنه إنذار استباقي لإعداد الجمهور لاحتمال وقوع ضربة صاروخية قادمة، وفق رويترز. فيما أكدت الجارديان أن إسرائيل أغلقت مجالها الجوي وأعلنت حالة الطوارئ، تحسبًا للرد الإيراني.</p>

<p>إسرائيل ليست وحدها، إذ <a href="https://www.cnn.com/world/live-news/israel-iran-attack-02-28-26-hnk-intl?post-id=cmm5yyyvq00113b6pdzeb3m8o">أفاد</a> ثلاثة مسؤولين أمريكيين لشبكة CNN بأن الولايات المتحدة تشن غارات جوية على إيران. وقال أحد المسؤولين إن الغارات جارية، واصفًا إياها بأنها "ليست غارة صغيرة".</p>

<p>وأفادت CNN بأن الهجوم الإسرائيلي تم تنسيقه مع الولايات المتحدة، و<a href="https://www.cnn.com/world/live-news/israel-iran-attack-02-28-26-hnk-intl?post-id=cmm5zvesr00003b6rhac80j12">قال</a> مسؤول أمريكي لم تسمه CNN إن الضربات الأمريكية تركز حاليًا على أهداف عسكرية، لكنه امتنع عن الإدلاء بمزيد من التفاصيل نظرًا لاستمرار العملية.</p>

<p>ونهاية العام الماضي، تصاعدت احتجاجات إيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> سلمية نهاية ديسمبر/كانون الأول؛ للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل آلاف الأشخاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 11:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772271127169434</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"رأس الأفعى".. فزَّاعة وشمَّاعة درامية عن تاريخ حي لتنظيم يحتضر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30520</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4031afb1-64fb-4636-b48f-e55f9455dcc3.jpg.webp?itok=ZahU7fgL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4031afb1-64fb-4636-b48f-e55f9455dcc3.jpg.webp?itok=ZahU7fgL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من يتابع مسلسل<a href="https://elcinema.com/work/2097156/"> رأس الأفعى </a>عن وعي، ويضاهي ما ورد فيه بمغزى رسالته الراهنة، سيطرح رأسُه أسئلة من قبيل: هل لا تزال جماعة الإخوان  تشكل خطرًا على السلطة والمجتمع بما يستوجب تذكير الناس بأفكارها وأفعالها عبر دراما تليفزيونية كُتبت قصتها وأعد لها السيناريو والحوار من ملفات جهاز "الأمن الوطني"؟ وهل سيكون لهذا المسلسل التأثير نفسه الذي تركته سلسلة <a href="https://elcinema.com/work/2058156/">الاختيار</a> أو مسلسل <a href="https://elcinema.com/work/1656827/">الجماعة</a> الذي كتبه الراحل القدير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ae85ca2-84d0-4567-867a-894eb838c789" href="https://almanassa.com/stories/4838" title="وحيد حامد: البونابرتي الأخير">وحيد حامد</a> في جزئين؟</p>

<p>ابتداءً لا ينكر الباحثون والسياسيون والنشطاء أن هذه الجماعة طالما مرت بمحن شديدة ظن الناس معها أنها مضت إلى غير رجعة، ورأوها واقفةً على باب الاحتضار، ثم بُعثت مجددًا أقوى مما كانت، ضمن ما أُطلق عليه "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b15c73b-1e85-4562-a88e-5a427516d5f8" href="https://almanassa.com/stories/14913" title="التوالد والانشطار لدى جماعات الإسلام السياسي">التطور الحلزوني</a> للحركة السياسية الإسلامية".</p>

<h2>تاريخ السقوط والصعود</h2>

<p>لكن عموم الناس قد لا يتذكرون هذه التفاصيل، ولا يقفون على أن الجماعة اقتاتت على "المظلومية" وبالغت في شكايتها ونسجت حولها أساطير أحيانًا، واعتبرت المحنة منحة، وعاشت طويلًا في مرحلة تسميها "الصبر" دون أن تنسى سعيها إلى "التمكين"، وإلا كيف وصلت إلى الحكم بعد ثورة يناير 2011؟</p>

<p>لكن هذا لا يمنع من التساؤل: هل لا تزال الجماعة على توعكها الشديد، بعد سجن قياداتها وهروبهم إلى المنافي ومصادرة أموالها، قادرةً على أن تشكل خطرًا يستدعي تقديم مسلسل عن أحد أبرز قياداتها وهو <a href="https://thearabcenter.org/%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D8%B2%D8%AA/">محمود عزت</a>، وإطلاق لقب "رأس الأفعى" عليه، وهو الآن <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-53929553">يقبع</a> مريضًا متهالكًا على باب الموت في زنزانته؟</p>

<p>قبل طرح هذا السؤال، ألا يجب أن تسأل السلطة نفسها: من الذي كان يعطي الإخوان قبلة الحياة وهم على مشارف الموت الاجتماعي والسياسي كل مرة؟ ومن الذي يكسبهم بأفعاله تعاطفًا من جديد؟ ومن الذي يُخلي الساحة أمامهم، دون قصد أو عن عمد، لتتاح لهم فقط، مع الجماعات الجهادية والسلفية، فرصة بناء "مجتمع عميق" في وجه "الدولة العميقة"؟</p>

<p>الإجابة معروفة، شاهد عليها أحياء من الساسة، ومسجلة في كتب التاريخ الحديث والمعاصر، أن السلطة الحاكمة في مصر هي من استعاد الإخوان. فبعد ترنح الجماعة <a href="https://www.ajnet.me/doc/2019/2/14/%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%87">باغتيال</a> مؤسسها ومرشدها الأول <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-50027001">حسن البنا</a>، والتضييق عليها في أواخر أربعينيات القرن العشرين، جاء ضباط يوليو 1952 ليتفاهموا معها مرحليًا، كي يوظفوها جناحًا اجتماعيًا وقت أن كانوا مجهولين لهم في وجه الأحزاب القديمة، حتى توهم الإخوان وقتها أن الضباط يعملون لصالح جماعتهم، أو هم من الجماعة، وطالبوا بشراكة في السلطة، فوقع الصدام بين حلفاء الأمس مرتين في 1954 و1965.</p>

<blockquote>
<p>على مدار ثلاثين عامًا صنع مبارك من جماعة الإخوان فزاعةً للداخل والخارج</p>
</blockquote>

<p>وبعد أن ضعفت الجماعة، ليس عن مطاردة وإقصاء فقط، إنما لأن نظام الرئيس جمال عبد الناصر قدَّم للمصريين مشروعًا أغناهم سنوات عن النظر إلى طرح الإخوان أو غيرهم، وملك على الأغلبية أفئدتها وعقولها، جاء الرئيس أنور السادات ليستعيد الإخوان، وهو يبحث عن قوة اجتماعية يواجه بها اليسار المصري القوي وقتها، بشقيه الناصري والاشتراكي، ثم أوعز بقيام "الجماعة الإسلامية" وفتح أمامها الجامعات والمجتمع لتحاصر اليسار.</p>

<p>سمعت في إحدى الندوات المرشد الأسبق للجماعة <a href="https://hafryat.com/ar/blog/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%B5%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9">مصطفى مشهور</a> وهو يقول: حين طلب الرئيس السادات من المرشد الأستاذ <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/11/22/%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A">عمر التلمساني</a> إحياء الجماعة، طلب مني النهوض بهذه المهمة باعتباري عارفًا بالتنظيم. وكان بحوزتي كشكول يحوي أسماء الأعضاء العاملين خبأته في مكان سري، فلمَّا رحت أستعرض الأسماء، لم أجد على قيد الحياة منها سوى خمسمائة شخص، وحين اتصلنا بهم كي يعودوا، رفض بعضهم الامتثال، وقالوا إنهم قد طلّقوا السياسة إلى غير رجعة.</p>

<p>تحت سمع السادات وبصره أعاد الإخوان إحياء تنظيمهم، وجاء عبد المنعم أبو الفتوح ليضخ في أوردته دماء جديدة عفية، وألحق بالإخوان الآلاف ممن كانوا ضمن "الجماعة الإسلامية" ليعده البعض المؤسس الثاني لجماعة الإخوان.</p>

<p>بعد التضييق على الإخوان مرة أخرى في أواخر عصر السادات لاعتراضهم على اتفاقية السلام مع إسرائيل، عادوا على مهلٍ في عهد حسني مبارك، متخذين هذه المرة النقابات المهنية والاتحادات الطلابية والجمعيات الخيرية وسيلةً للتمدد الاجتماعي، والصعود السياسي المتمهل، <a href="https://www.vetogate.com/4975802">فشاركوا مع الوفد</a> في انتخابات 1984، ومع <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8090895">حزبي العمل والأحرار</a> في انتخابات 1987، وطرحوا أنفسهم بديلًا لنظام مبارك الذي اضطر إلى إبرام صفقة معهم قبيل <a href="https://library.idsc.gov.eg/bib/37931">انتخابات 2005</a>، في ظل الضغوط الأمريكية الشديدة عليه من أجل الإصلاح.</p>

<p>على مدار ثلاثين عامًا، صنع مبارك من جماعة الإخوان فزاعةً للداخل والخارج؛ حرص على الاستمرار فيما سبق لسلفيه، السادات وعبد الناصر، من محاصرة التيار المدني، الذي يطالب بتداول السلطة والتعددية الحقيقية والانتخابات النزيهة الحرة والحد من الإفراط في نمط الحكم الرئاسي والاهتمام بالحريات العامة ومحاربة الفساد، فانفتحت الساحة للتيار الديني، الذي يجعل من أي أذى يلحق به مظلمة، ويملأ أي فراغ اجتماعي أو فكري تتركه السلطة، ويستغل منابر الوعظ والعمل الخيري للتواصل مع الجماهير، حتى صار هو البديل لنظام مبارك، وهو ما ظهر عقب ثورة يناير.</p>

<p>هذه الفزاعة استمرت عقب الإطاحة بحكم الإخوان، مستندةً هذه المرة إلى شيء حقيقي لا يمكن إنكاره، إذ قصدت الجماعة إحداث اضطراب اجتماعي وسياسي بالعودة إلى العنف، وصارت معضلةً أمنيةً، فأزاحها نظام الحكم من خانة التحدي الذي يمكن التعامل معه سياسيًا بمراوحة بين الاستبعاد والاستيعاب، إلى خانة الخطر على الأمن القومي، بل صعد بتصوره هذه ليضع "الإخوان  المسلمين" في خانة "العدو الاستراتيجي"، حتى لو لم يعلن ذلك بشكل واضح وفاضح.</p>

<h2>المواجهة على الشاشة</h2>

<p>في ظل التصور الأخير، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1181910-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%94%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">صُودرت</a> أموال الجماعة لحرمانها من الركيزة الاقتصادية التي تعتمد عليها وتوظفها للإبقاء على حظوظها الاجتماعية والسياسية. كما نُظمت حملات إعلامية صاخبة ضد أفكارها وتدابيرها، رأيناها في كتب ودراسات ومقالات وتغطيات صحفية بين الخبر والتقرير والتحقيق، ثم في برامج التفلزة والأفلام الوثائقية، امتدادًا للخطاب السياسي الرسمي، ولم يكن أغلب الناس في حاجة إلى هذا، إذ رأوا بأعينهم كيف تحول الإخوان من وعد إلى كارثة.</p>

<p>في رِكاب هذا كله من الطبيعي أن تُوظّف الدراما التليفزيونية جزءًا أصيلًا من الدعاية والخطاب المضاد للإخوان، فمنذ إطاحة حكمهم، حتى الآن، لا يخلو رمضان من مسلسل يتناول الجماعة، ولا يكتفي بالجانب الفني، حيث القصة والسيناريو والحوار، إنما أيضًا اللقطات الواقعية من الشارع التي تقدم وقائع ارتكاب الجماعة للعنف اللفظي والمادي، وبعض ما دار في المكاتب، والتسجيلات المصورة والهاتفية والرسائل الإلكترونية، وهو النمط الذي نراه متجسدًا في مسلسل "رأس الأفعى".</p>

<p>يركز المسلسل هذه المرة ليس على الفكر والسلوك الإخواني، بشكل عام، إنما يتخذ من قيادة إخوانية كانت لها يد طولى في إدارة التنظيم وتمكين <a href="https://hafryat.com/ar/blog/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">الجناح القطبي</a> المتشدد من مفاصله، وهو محمود عزت بطلًا دراميًا، حيث ركز المسلسل من خلاله على فترة زمنية محددة، وهي التي أعقبت إطاحة حكم الإخوان، دون غوصٍ في أعماق المشكلة، أو مناقشة أفكار الجماعة، أو توضيح موقف الرأي العام الآن منها.</p>

<blockquote>
<p>في المرتين اللتين تحالفت فيهما الجماعة مع الضباط لم تكن نية الإخوان خالصة لصالح الشعب</p>
</blockquote>

<p>وبينما يؤنسن المسلسل خصوم الإخوان، ويقدمهم في صورة طبيعية بهية، يشيطن الإخوان، ويضعهم أمام المشاهد منزوعي السياقات التي صنعتها السلطة لهم بعلاقة تفاوتت من التحالف إلى التفاهم، وانزلقت أحيانًا إلى التواطؤ، كي يظلوا طوال الوقت فزاعة لتخويف الآخرين، وشماعة يُعلق عليها أي إخفاق.</p>

<p>هل معنى هذا أن الإخوان لا يستحقون النقد؟ أو لا يتطلبون اليقظة في مواجهتهم؟ الإجابة هي: لا، فالجماعة مثلت طوال الوقت عقبة أمام التطور الديمقراطي، بتحالفاتها مع الضباط مرتين: 1954 لضرب الأحزاب، و2011 لتفريغ ثورة يناير من مضمونها المدني، ومحاولة تحويلها إلى مجرد وسيلة لإنفاذ مشروع "التمكين" الذي تتبناه الجماعة. وحين صعدت إلى السلطة مستغلةً ديمقراطية ما بعد ثورة يناير، راحت تتخذ من التدابير ما يدل على أنها ستغلق الباب خلفها، وهو ما كان الناس يعبرون عنه بمجاز يقول: اتخذ الإخوان من الديمقراطية سلمًا للصعود إلى السلطة، فلما صعدوا سحبوه خلفهم.</p>

<p>في المرتين اللتين تحالفت فيهما الجماعة مع الضباط لم تكن نية الإخوان خالصةً لصالح الشعب، رغم شعارهم "نحمل الخير لمصر"، إذ لم يفكروا في أي خير إلا لجماعتهم، وأخذوا يتصرفون على اعتبار أن الحكم تعويض عن ثمنٍ دفعوه، وكأن القوى الأخرى لم تدفع أثمانًا، وكأن الشعب نفسه لم يدفع الثمن الأكبر جراء ما لحق به من قهر وفقر.</p>

<p>إذًا نقدُ الإخوان ضرورة، ولو كان عند بقيتهم شيء من حصافة وحكمة لأدركوا أنهم جماعة لم تقم بأي نقد ذاتي على مدار تاريخها، فحتى كتاب مرشدها الثاني حسن الهضيبي <a href="https://www.goodreads.com/author/show/4543865._">دعاة لا قضاة</a> كان مجرد جسر لعبور أزمنة أكثر منه تحول حقيقي في التفكير والتدبير.</p>

<p>فهل يقدم مسلسل "رأس الأفعى" هذا النقد المطلوب حقًا؟</p>

<h2>شماعة منتهية الصلاحية</h2>

<p>يثير المسلسل إشكاليتين؛ الأولى هي أن النقد المؤثر لأفكار الإخوان وأفعالهم لا يكون على هذا النحو العابر، لا سيما إن كان يستهدف إقناع مشاهد لم يعد يرى الأمور الآن مثلما كانت أيام حكم الجماعة وفي أعقاب إطاحته. فكثير من المصريين اليوم يتحدثون عن أن السلطة السياسية الراهنة تتخذ من الإخوان فزاعةً لتبرير قبضتها الأمنية الصارمة على المجتمع كله، أو شماعة تعلق عليها كل الإخفاقات الناجمة عن سوء الإدارة، وفشل السياسات العامة.</p>

<blockquote>
<p>يرى قطاع عريض من الناس أن تنظيم الإخوان إن تم إحياؤه فسيكون هذا بيد السلطة نفسها</p>
</blockquote>

<p>وإذا تتبعنا<a href="https://www.facebook.com/share/p/1Fgb2qg9qT/"> تعليقات</a> الجمهور على الأخبار والإعلانات والمقاطع التي تبث على السوشيال ميديا من هذا المسلسل سنجد رفضًا للتعامل مع الإخوان على أنهم يمثلون الآن مشكلة مجتمع يعاني من الفقر والحرمان والقهر، لا سيما وأن كثيرين يقدرون أن تاريخ الإخوان إن كان لا يزال حيًا في أذهان من عاصروه عقب ثورة يناير، فإن التنظيم نفسه يحتضر، بعد إجراءات صارمة ضده، أدت إلى تشتته وانشقاقه واختبائه، وتشويه صورته.</p>

<p>ويرى قطاع عريض من الناس أن تنظيم الإخوان إن تم إحياؤه فسيكون هذا بيد السلطة نفسها، إما لأنها تعمق مظلوميته، فيستغلها هو في كسب تعاطف جديد، أو لأنها قد تلجأ مستقبلًا إلى التفاهم معه، مثلما حدث من قبل، لأي ظرف مشابه لما بعد يوليو 1952 مباشرة، أو خلال أيام السادات.</p>

<p>أما الإشكالية الثانية فتتعلق بتساؤل عما إذا كانت مواجهة الإخوان عبر المسلسلات صارت هي "الدراما الوطنية" للعهد الحالي، بعد اعتياد الناس على مسلسلات مستمدة من ملفات جهاز المخابرات العامة، مثل <a href="https://elcinema.com/work/1613187/">دموع في عيون وقحة</a> و<a href="https://elcinema.com/work/1011599/">رأفت الهجان</a> و<a href="https://elcinema.com/work/1010970/">السقوط في بئر سبع</a>.. إلخ، أو حتى الدراما الهادفة التي واجهت التطرف الديني مثل مسلسل <a href="https://elcinema.com/work/1866138/">العائلة</a> أو "الجماعة" لوحيد حامد، أو الأفلام السينمائية التي جسدت الحروب التي خاضها الجيش المصري ضد إسرائيل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="232a77bb-2955-4caa-9a8a-ddbee5546d71" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4597" role="article" about="/stories/4597" data-sanitized-id="node-4597" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4597" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4597" data-ph-capture-attribute-link-title='محمود عزت: عقود من السجن والولاء في حياة رجل الإخوان "الحديدي" ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محمود عزت: عقود من السجن والولاء في حياة رجل الإخوان "الحديدي" </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إن الفرق بين حماس المشاهدين لمسلسل <a href="https://elcinema.com/work/2097153/">صحاب الأرض</a>، وما فيه من عمق فني وعظم فكرة ومعنى، وفتورهم إزاء مسلسل "رأس الأفعى"، يقدّم إجابات لمختلف التساؤلات والهواجس التي سبق ذكرها، وفيه أيضًا طلب لصناع الدراما في مصر: ألا يوجد في كل ما يحيط بمصر من مخاطر يتحدث عنها الساسة ليل نهار، ما يدفع إلى تقديم حتى لو مسلسل واحد عن كل هذا؟!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a7cc27c0ca80024e6922c60435c972b0287376a2157287396a13bc15f627f2a3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772265733931975</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا يزال داخلي صغيرًا.. تأملات في شيخوخة الجسد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30498</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/85132406-3925-480f-bf55-8b37cbbe6d8a.png.webp?itok=0KxX9VBI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/85132406-3925-480f-bf55-8b37cbbe6d8a.png.webp?itok=0KxX9VBI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>شاهدت فيديو قصيرًا لسيدة أجنبية في الثمانين من عمرها تجيب عن سؤال يوجهه مذيع لا يظهر في الكادر، يسألها عن عمرها، فتخبره عنه بحزن وتسليم، ثم يسألها عن شعورها في هذه السن المتقدمة، فتجيب بأنها تشعر بأن داخلها لا يزال صغيرًا بالمقارنة بالسن التي وصل إليه جسدها، فيسأل عن تفسيرها لهذين الشعورين المتناقضين، فتجيب بألم بأنها تشعر بخيانة الجسد.</p>

<p>هذا الشعور نفسه الذي ألحظه منذ سنوات في العديد من المواقف اليومية التي أمر بها، وتعيد صياغة هذه الواقعة بصور عدة، عندما ينظر لي أحدهم، أصغر سنًا، وأرى على مرآة وجهه ملامح سني المتقدمة، يناديني في المواصلات العامة بلقب "يا حاج" المجاني، وآخر يقدم فروض احترام روتيني، به بعض التملق للسن الكبيرة، لو كنا نقف في طابور ما، فيخلي لي الطريق، بحركة مسرحية، لأتقدم وأحتل مكانه، أو ثالث ينفض عن نفسه القدسية الروتينية لهذه السن، ويكشف عن وجه آخر خشن، به قدر من التعالي، والتمييز العمري، كأنه يعامل طفلًا.</p>

<p>أمامهم جميعًا أود أن أصرح بصوتٍ عالٍ، كهذه السيدة، بأن داخلي لا يزال صغيرًا.</p>

<h2>الجسد يخون</h2>

<p>الجسد يخون الروح/العقل. هذا الشعور نفسه الذي ظل يرافقني سنواتي الأخيرة بعد أن وصلت إلى الخامسة والستين. أنظر لداخلي، في تلك المواقف العارضة والمتكررة، أقول بصوت سري ساخر، بأن هؤلاء جميعًا لا يرون هذا الشاب المختبئ تحت قناع العمر، الشاب الخالد الذي لا يشيب، الذي نحمله جمعيًا داخلنا، مهما تقدم بنا العمر.</p>

<blockquote>
<p>يكفيني في سِني المتقدمة هذه الإحساس بجنة العقل وسحقًا لجحيم عيون الآخرين</p>
</blockquote>

<p>تظل هذه المفارقة قائمة بين الداخل الخالد، والخارج الفاني، حيث يكمن أحد أسرار الحياة، لهذا المخلوق الاستثنائي الذي نمثله جميعًا، هذا التفاوت الذي يسبب المرارة ويُسمى خيانة الجسد كما عند سيدة الثمانين، وفي الوقت نفسه يمنح الأمل بأن هناك روحًا/عقلًا لا يشيخ، ويعد بسنوات صافية بدون استعارات من مراحل عمرية أخرى.</p>

<p>في بداية ملاحظتي لهذه الظاهرة بين الداخل الخالد والخارج الفاني، كنت أعتقد بأنها امتياز يخصني وحدي، أو يخص كل من حاول أن يبني حياته بشكل مختلف، بلمسة من الجنوح، والخروج عن الأنظمة الحياتية المعتادة، كما بنيت حياتي، مما حفظ عقلي وروحي من روتين العَجَز! فيكفيني في سِني المتقدمة هذه الإحساس بجنة العقل، وسحقًا لجحيم عيون الآخرين التي لا تري سوى قناعي الأشيب.</p>

<h2>قناع العمر</h2>

<p>في كتابها الشيخوخة/<a href="https://www.goodreads.com/book/show/21122.The_Coming_of_Age">The Coming of Age</a> الذي كتبته عام 1970، تتحدث الفيلسوفة الوجودية سيمون دي بوفوار عن مشاعر المُسن، الذي يعبر بهذه التجربة الوجودية المؤلمة برأيها، عندما يشعر بأنه شاب في داخله، ولكن الآخرين يرونه من خلال قناع العمر. تسبب هذه التجربة ما تسميه دي بوفوار بصدمة الإدراك، عندما يعمل الزمن ضد الإحساس بالذات، عندها يحدث الشرخ بين الذات الداخلية الشابة في عيون صاحبها، والجسد الشائخ في عيون الآخرين، وهو ما لخصته سيدة الفيديو بخيانة الجسد.</p>

<p>الشيخوخة بالنسبة لسيمون دي بوفوار ليست تراجعًا في الجسد فقط، ولكن في نظرة الآخرين، فهي، بجانب أنها مرحلة عمرية، بناء اجتماعي يخضع لمتطلبات المجتمع الرأسمالي الحديث، الذي يرى في قوة الشباب غايته، فيقوم بعزل وإعادة تصنيف المسنين سياسيًا واقتصاديًا، كونهم عبئًا على هذا النظام، فيتحول المسن من ذات فاعلة إلى شيء مهمش.</p>

<blockquote>
<p>يشعر الكثيرون بأن أرواحهم توقفت عند عمر ما بينما أجسادهم تواصل سيرها في الزمن</p>
</blockquote>

<p>ولكن الكاتبة تعود وتمنح هذه القوة الداخلية الشابة الزمام، فيمكن أن تكون هذه المرحلة بمثابة إعادة مراجعة لحياة صاحبها، وتتحول حياته كلها إلى موضوع للتأمل، لإعادة تعريف ذاته، والتصالح معها بكل تعثراتها وهفواتها، بواسطة هذه الروح الشابة التي تكتنز خبرة السنين، ولا تسير مع اتجاه سير الزمن كالجسد. </p>

<p>يدور فيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt3312830/">Youth</a>، إخراج المخرج الإيطالي باولو سورينتينو (2015)، حول ثنائيات الشباب/الشيخوخة، الحياة/الموت، من خلال صديقين حميمين تجاوزا السبعين، أحدهما مؤلف موسيقي، وهذا الدور جسده الممثل الإنجليزي مايكل كين،  الذي حصد جائزة "أفضل ممثل" عنه في حفل جوائز أكاديمية الفيلم الأوروبي الـ28 في برلين عام 2015، والآخر مخرج، وجسده الممثل الأمريكي هارفي كيتل، حيث يقضيان إجازة في منتجع صحي في جبال الألب بسويسرا.</p>

<p>الصديقان يمران بمرحلة عمرية فقدا فيها الشغف بالحياة، يعانيان من تلاشي ذكرياتهما وانسداد أفق المستقبل. يتحولان إلى ماكينات لتذكر ماضي تجاربهما، حيث يسيطر الماضي على الذاكرة بحثًا عن معنى لهذه الحياة، ولا يتبقى أمامهما سوى محاولة التصالح وتقبل تجارب الماضي.</p>

<h2>اغتراب الجسد</h2>

<p>يتوقف الفيلسوف الفرنسي موريس ميرلوبونتي في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/ar/book/show/18279.Phenomenology_of_Perception">فينومونولوجيا الإدراك</a> عند لحظة الانفصال هذه بين الداخل والخارج. يشعر الكثيرون بأن أرواحهم توقفت عند عمر ما، بينما أجسادهم تواصل سيرها في الزمن. لا يصفها بالشرخ، كما تصفها دي بوفوار، إنما يعتبرها فجوة زمنية، وليست أخلاقية، عندها يشعر الجسد باغترابه عن العالم. فالجسد عند ميرلو بونتي هو طريقتنا للوجود في العالم، فإذا تعثر هذا الجسد، شعر الإنسان أنه لم يعد يسكن ذاته كما كان، ومن هنا يأتي الاغتراب.</p>

<blockquote>
<p>عندما بدأت الابنة تمارس استقلالها عن أمها بدأت الأخيرة تشعر بالتهديد</p>
</blockquote>

<p>الجسد وسيط الوجود في العالم، ليس شيئًا ماديًا بل ذاتية متجسدة غير منقسمة تدرك العالم عبر الحواس. لذا يرفض ميرلو بونتي <a href="https://search.mandumah.com/Record/950244">ثنائية ديكارت</a> التي تميز بين العقل والجسد، واستقلال كل منهما عن الآخر، فهناك في فلسفته تداخل بين السلوك الجسدي والعقلي.</p>

<h2>شيخوخة لطيفة الزيات المبكرة</h2>

<p>في مجموعتها القصصية <a href="https://www.goodreads.com/work/quotes/3839722">الشيخوخة</a>، 1986، تبدأ الكاتبة المصرية لطيفة الزيات في التأريخ لشيخوخة بطلة مجموعتها القصصية مبكرًا، في بداية عقدها السادس، ليس كبطليّ فيلم سارنتينو اللذين تجاوزا السبعين. ربما التبكير له ارتباط بكونها امرأة، لها تقويم جسدي يرتبط فيه العمر بالخصوبة.</p>

<p> إحدى تعريفاتها للشيخوخة، بجانب الخوف من الموت، والاكتئاب، الذي تعتبره عرضًا فيزيائيًا بحتًا لا يلبث أن ينقضي مع الأيام؛ عندما يدرك الفرد أنه بلا نفع بالنسبة للآخرين، وزائد عن حاجتهم، لذا كانت علاقتها بابنتها الوحيدة مركبة للغاية، كما تحكي البطلة، كانت تستمد من علاقتها بابنتها أهميتها ودورها في الحياة، بجانب شعورها الداخلي بأنها تمارس سلطة امتلاك على هذه الابنة. وعندما بدأت الابنة تمارس استقلالها عن أمها، بدأت الأخيرة تشعر بالتهديد. كأن الشيخوخة تعيد تشريح تلك العاطفة الأمومية، وتعرضها لضوء مختلف يكشف عن مكوناتها.</p>

<blockquote>
<p>الشيخوخة بالنسبة لهيدجر لحظة صفاء حيث ينفصل الإنسان عن الضجيج</p>
</blockquote>

<p>في الشيخوخة، كما ترى المؤلفة، يفتقر الفرد لمعنى وجوده، الذي يحاول استعادته، واصفة إياها بأنها حالة نفسية ليس لها بالضرورة عرض فيزيقي. وتشير في النهاية إلى أن الشيخوخة مرض لا يصيب إلا الإنسان المريض، فلا يشيخ الإنسان إلا إذا فقد جانبًا من قدرته العقلية، هذا الجزء الشاب الخالد في كل منا، مهما تدهورت حالة الجسد، يظل عقله متقدًا لا يشيخ، طالما ظل يضفي على حياته المعنى، ويتحول هذا الجزء إلى قشة النجاة لاستمرار الحياة.</p>

<p>في المجموعة القصصية الماضي له ثقل وحجم كبير، كما في فيلم "الشباب". دائمًا الماضي له الشطر الأكبر من زمن الشيخوخة، سواء بتحليل ومراجعة علاقتها بابنتها، أو بتحليل علاقتها بطيف رجل أحبته في بداية حياتها الجامعية، ثم اختفى ثم ظهر بعد وفاة زوجها. ظل طيفه يشغل مكانًا ثابتًا لا يتغير، ولم تضعف في شيخوختها المبكرة أمام كلمات الحب والإعجاب الذي يوجهها لها.</p>

<h2>لحظة انكشاف</h2>

<p>أتوقف عند أحد أوجه الشيخوخة التي تتحدث عنها لطيفة الزيات، كونها الطريق المعبد إلى الموت ومن هذا يتولد إحساس الخوف الذي يحتل مكانًا رئيسيًّا في مجموعتها القصصية. أتذكر  الفيلسوف الألماني مارتن هيدجر صاحب <a href="https://foulabook.com/ar/book/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86-pdf">الوجود والزمان</a>، ورؤيته للشيخوخة، فهي بالنسبة إليه ليست مجرد تدهور جسدي، بل لحظة ينكشف فيها الإنسان أكثر على حقيقته الوجودية، التي لا يدركها في شبابه،  عندها يقف على عتبة ما، تقربه من حدود الزمن الشخصي، بينما  وجوده ينحو ناحية الموت. والإنسان الحقيقي، هو الذي يعترف ويعيش في ضوء هذا الإدراك، بأن موته قائم في أي وقت.</p>

<p>هذا الموت القريب، يكشف حقيقة الوجود، يجعل الوعي أكثر حضورًا، فالموت ليس حدثًا بل أفق يمنح الحياة معناها، ويجعل الوجود أكثر كثافة، لا أكثر خواء.</p>

<p>فالشيخوخة بالنسبة لهيدجر لحظة صفاء حيث ينفصل الإنسان عن الضجيج، وتتكثف علاقته بالماضي الذي يحتل مساحة أكبر في حياته، قياسًا بالمستقبل، بينما الحاضر هش.</p>

<p>ربما مقولة سيدة الثمانين تحتاج لإعادة تأمل، فالجسد لا يخون، لكن الشيخوخة تكشف حدود الزمن الشخصي، كما يرى هيدجر، والروح الشابة ليست وهمًا بل تعبير عن أن الكينونة لا تُختزل في العمر البيولوجي.</p>

<h2>لطشة هيبيّة</h2>

<p>لم أحسب حسابًا للشيخوخة في أي مرحلة من مراحل عمري السابقة، ولكنها وبدون تعمد، وبوصفها إحدى حواف الحياة، كانت جزءًا من تجربة حياتي التي كانت تسير أيضًا على الحافة. زينتها بتلك اللطشة الهيبيَّة hippie. كنت كالنمل في الشتاء أدخر لهذه السنوات القادمة، بهذا الجنوح عن أنظمة الحياة التقليدية. جعلتني هذه الممارسة أنظر دومًا للحياة من على الحافة، ساحبًا المستقبل بآماله، ومخاوفه إلى عقر دار حاضري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d2fabea-a10e-49d1-8b5c-c966f3ca3153" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18559" role="article" about="/stories/18559" data-sanitized-id="node-18559" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18559" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18559" data-ph-capture-attribute-link-title="عمرو دياب وأوهامنا عن الشيخوخة" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عمرو دياب وأوهامنا عن الشيخوخة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم يكن لحياتي حلم مرسوم بدقة، ولكنه بورتريه حلم سريع، كما كان بيكاسو يرسم بخيوط الضوء في الظلام، يظل الرسم منحوتًا داخل ذاكرة هذا الظلام، داخل ذاكرتي، حيث يعيش هذا الشاب الخالد الذي لا يشيخ. ومع تقدم العمر بدأت تنكشف أسئلة جديدة تمنح معنى لهذه الحياة، بدلًا من أن تكون الشيخوخة نهاية صامتة للحياة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f5a808c7fa574633598db62f3ff77a00216cd7e56e8aaea70eadcfbd082bcee3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772265733931974</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أطباء بلا حدود»: ملتزمون بالبقاء في فلسطين لأطول فترة.. ومقرر أممي يحذر من كارثة إنسانية لنقص المياه</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/27/news/u/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/xGUKi-2345332580-150x150.jpg" alt="«أطباء بلا حدود»: ملتزمون بالبقاء في فلسطين لأطول فترة.. ومقرر أممي يحذر من كارثة إنسانية لنقص المياه" title="«أطباء بلا حدود»: ملتزمون بالبقاء في فلسطين لأطول فترة.. ومقرر أممي يحذر من كارثة إنسانية لنقص المياه" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمرارًا للانتهاك الإسرائيلي اليومي لاتفاق وقف إطلاق النار، قُتل ثمانية فلسطينيين، اليوم، إثر غارات إسرائيلية على نقطتي شرطة وخيام نازحين في مخيم البريج ومواصي خان يونس، وسط وجنوب قطاع غزة، ورصاص الاحتلال في بيت لاهيا، شمال القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت منظمة أطباء بلا حدود، اليوم، التزامها بالبقاء في فلسطين لأطول فترة ممكنة لمواصلة تقديم المساعدة، والعمل بموجب تسجيلها لدى السلطة الفلسطينية، رغم الموعد النهائي الذي حددته إسرائيل لمغادرة 37 منظمة غير حكومية فلسطين، في 1 مارس المقبل، وذلك بعد يوم من مغادرة 57 موظفًا دوليًا القطاع، عبر معبر كرم أبو سالم، في ظل إلغاء إسرائيل تراخيص عمل المنظمات الدولية الـ37 في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعتزم أسطول الصمود العالمي الإبحار مجددًا، في أبريل المقبل، لكسر الحصار عن قطاع غزة، حسبما أعلن منظموه في مؤتمر صحفي من أسطنبول التركية، أمس، فيما نقلت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا» عن المنظمين أنهم يستعدون لإبحار أكثر من 100 سفينة وقارب من إسبانيا، بدءًا من 12 أبريل، وعلى متنها آلاف المتضامنين من أكثر من 150 دولة، في أحد أوسع التحركات البحرية التضامنية مع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب متضامنون أجانب بجروح، في هجوم للمستوطنين على قرية قصرة، جنوب مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية. وفي بلدة جالود، جنوبي المدينة، أصيب عدد من المواطنين برضوض جراء هجوم مماثل استهدف البلدة، أسفر عن إحراق مخزن وسيارة، بعد يوم من إصابة طفلين برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في قرية المزرعة الشرقية، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، وأصيب 18، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت بلدات ومناطق في قضاء بعلبك، شرقي لبنان، أمس، حسبما أفادت وسائل إعلام لبنانية، تزامنًا مع إعلان المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عن استهداف بنية تحتية في بعلبك، تتبع لوحدة قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله اللبناني. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>8 قتلى بغارات إسرائيل ورصاصها.. وجيش الاحتلال: استهدفنا مقاومين خرجوا من أنفاق شرق رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للانتهاك الإسرائيلي اليومي لاتفاق وقف إطلاق النار، قُتل خمسة فلسطينيين، فجر اليوم، إثر إغارة مسيرات إسرائيلية على نقطتي شرطة في مخيم البريج ومواصي خان يونس، وسط وجنوب قطاع غزة، فيما قتل رصاص الاحتلال فلسطينيًا في بيت لاهيا، شمال القطاع، حسبما نقلت وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/27/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-143009"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>موقع «الجزيرة» </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/27/5-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%AA%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9"><span>نقل</span></a><span> عن مصادر طبية في مجمع ناصر الطبي، أن استهداف نقطتي الشرطة تم في مناطق خارج نطاق سيطرة جيش الاحتلال، فيما اعتبرت حركة حماس أن استمرار القصف يمثل استخفافًا بجهود الوسطاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، قُتل فلسطيني وأصيب ثلاثة، إثر قصف مسيرة إسرائيلية خيمة نازحين داخل مدرسة إيواء، غربي خان يونس، قبل أن يقتل رصاص إسرائيلي آخر في بيت لاهيا، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/320327"><span>قال</span></a><span> التلفزيون العربي، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/458103"><span>قناة</span></a><span> الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جيش الاحتلال من جهته أعلن أنه شن غارات مسائية على مواقع قيادة تابعة لـ«حماس»، إثر رصد خروج عدد من المسلحين الفلسطينيين من نفق في مناطق سيطرته داخل الخط الأصفر في شرق رفح، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-it-struck-hamas-operatives-in-gaza-who-emerged-from-rafah-tunnel/"><span>نقل</span></a><span> عنه «تايمز أوف إسرائيل»، اليوم، قبل أن ينشر الجيش، </span><a href="https://x.com/IDF/status/2027342597740450241"><span>عبر «إكس»</span></a><span>، مقطعًا زعم أنه يوثق خروج المقاومين، الذين وصفهم بالإرهابيين المسلحين، من النفق، ما اعتبره يشكل «انتهاكًا لوقف إطلاق النار» استدعى «شن غارة دقيقة» قتلت عددًا منهم، قبل شن سلسلة الغارات المسائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تُصدر وزارة الصحة التقرير الإحصائي اليومي بعدد القتلى والمصابين، حتى صدور النشرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود»: ملتزمون بالبقاء في فلسطين لأطول فترة.. ومقرر أممي يحذر من كارثة إنسانية لنقص المياه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكدت منظمة أطباء بلا حدود، اليوم، التزامها بالبقاء في فلسطين لأطول فترة ممكنة لمواصلة تقديم المساعدة، والعمل بموجب تسجيلها لدى السلطة الفلسطينية، رغم الموعد النهائي الذي حددته إسرائيل لمغادرة 37 منظمة غير حكومية فلسطين، في 1 مارس المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المنظمة، الذي </span><a href="https://safa.ps/post/403167/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلته</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا» حمّل السلطات الإسرائيلية مسؤولية ضمان تقديم المساعدة الإنسانية بصفتها السلطة القائمة بالاحتلال، فيما دعا حكومات العالم إلى ضمان احترام قرارات محكمة العدل الدولية، وما تتضمنه من تسهيل تقديم المساعدات الإنسانية، التي قالت إن القواعد الإسرائيلية الجديدة تنذر بتقليصها إلى حد كبير، رغم كونها غير كافية أساسًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي أشار إلى أنه بحلول 1 مارس سيضطر جميع أفراد الطاقم الدولي للمنظمة لمغادرة فلسطين، نقل عن أمينها العام، كرستوفر لوكيير، أنها تعمل على الحفاظ على الخدمات المقدمة للمرضى في بيئة مقيدة بشكل متزايد، علمًا بأن الاحتياجات هائلة والقيود الصارمة لها عواقب مميتة، مؤكدًا أن مئات آلاف المرضى بحاجة إلى الرعاية الطبية والنفسية، وعشرات الآلاف بحاجة إلى المتابعة الطبية والجراحية والنفسية طويلة الأجل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الجزيرة» </span><a href="https://x.com/AJA_Palestine/status/2027034832275189822"><span>نقلت</span></a><span>، أمس، عن مصادر في مؤسسات إنسانية، أن 57 موظفًا دوليًا غادروا القطاع، أمس، عبر معبر كرم أبو سالم، في ظل إلغاء إسرائيل تراخيص عمل 37 منظمة دولية عاملة في القطاع، منها أطباء بلا حدود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لوكيير قال إن منظمته تمثل «شريان حياة بالغ الأهمية. ولا يمكن تعويض هذا الحجم من الرعاية الطبية والمساعدات الإنسانية بسهولة»، فيما أشار إلى أن سحب تسجيلهم سيؤدي «إلى تفاقم الضغط على النظام الصحي الذي دُمّر على مدى العامين الماضيين والذي تعيقه القيود المستمرة على المعدات والإمدادات الطبية الأساسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما نقلت تغطيات صحفية عن المنظمة أن توقف عملها في قطاع غزة سيؤثر على إمدادات المياه لسكانه، باعتبار «أطباء بلا حدود» المزود الثاني للمياه بالقطاع، حذّر المقرر الأممي الخاص بالحق في مياه الشرب، بيدرو أروخو، من أن القطاع  يواجه كارثة إنسانية غير مسبوقة نتيجة التدمير الواسع للبنية التحتية المائية، متهمًا الجيش الإسرائيلي باستخدام المياه سلاحًا في الحرب، بحسب تصريحاته </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/27/%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85"><span>لقناة </span></a><span>الجزيرة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أروخو إن نحو 90% من محطات تحلية وتطهير المياه في غزة دُمرت أو تعرضت لاعتداءات مباشرة خلال الحرب، وأن تزويد القطاع بالمياه الكافية لم يتم حتى بعد مرور أربعة أشهر على اتفاق وقف إطلاق النار، فيما تواجه المؤسسات الدولية والمنظمات غير الحكومية تضييقًا يمنعها من توفير الحد الأدنى من المياه والغذاء للسكان، في ظل تدمير الآبار وخزانات المياه، مشيرا إلى أن ما تبقى لا يكفي إلا لبضعة آلاف من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت سلطات الاحتلال أصدرت، في مارس الماضي، قرارًا يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي»، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>تؤكد</span></a><span> الحكومة الإسرائيلية في نهاية الشهر الماضي، بدء تنفيذ قرار فرض حظر على أنشطة 37 منظمة غير حكومية دولية تعمل في قطاع غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أسطول الصمود يستعد للإبحار نحو غزة مجددًا في أبريل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يعتزم أسطول الصمود العالمي الإبحار مجددًا، في أبريل المقبل، لكسر الحصار عن قطاع غزة، حسبما أعلن منظموه في مؤتمر صحفي من أسطنبول التركية، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكالة الصحافة الفلسطينية </span><a href="https://safa.ps/post/403144/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%84?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App"><span>«صفا»</span></a><span> نقلت عن المنظمين أنهم يستعدون لإبحار أكثر من 100 سفينة وقارب من إسبانيا، بدءًا من 12 أبريل، وعلى متنها آلاف المتضامنين من أكثر من 150 دولة، في أحد أوسع التحركات البحرية التضامنية مع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤتمر المنظمين أكد على أن الممارسات الإسرائيلية تمثل سياسة منظمة تقوّض حق الفلسطينيين في الحياة، في ظل استمرار غلق معابر قطاع غزة، ومنع دخول المساعدات إليه، مع استهداف بنتيه التحتية والصحية، فضلًا عن الانتهاكات بحق المدنيين، واستمرار المعاناة بعد أكثر من 130 يومًا على إعلان الاتفاق على وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر محاولات كسر الحصار عن غزة بحريًا كانت في أغسطس الماضي، بعد انطلاق سفن وقوارب الأسطول من إسبانيا وإيطاليا وتونس، قبل أن تستوقفها البحرية الإسرائيلية، وتصادر المساعدات التي حملتها، مع اعتقال النشطاء الذين كانوا على متنها، قبل إطلاق سراحهم لاحقًا.</span><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/27/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-143016"><span>أصيب</span></a><span> متضامنون أجانب بجروح، في هجوم للمستوطنين في قرية قصرة، جنوب مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية. وفي بلدة جالود، جنوبي المدينة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/27/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-143018"><span>أصيب</span></a><span> عدد من المواطنين برضوض جراء هجوم مماثل استهدف البلدة، أسفر عن إحراق مخزن وسيارة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-142990"><span>إصابة</span></a><span> طفلين برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في قرية المزرعة الشرقية، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، وأصيب 18، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت بلدات ومناطق في قضاء بعلبك، شرقي لبنان، أمس، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/415752/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8818-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%84%D8%A8%D9%83-2"><span>أفادت</span></a><span> وسائل إعلام لبنانية، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11907"><span>إعلان</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عن استهداف بنية تحتية في بعلبك، تتبع لوحدة قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله اللبناني. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/27/news/u/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84/">«أطباء بلا حدود»: ملتزمون بالبقاء في فلسطين لأطول فترة.. ومقرر أممي يحذر من كارثة إنسانية لنقص المياه</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 16:46:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772206334568931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقررون بالأمم المتحدة يطالبون الحكومة بتوضيح أسباب استمرار حبس "المتضامنين مع غزة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30552</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ray-1.jpg.webp?itok=gnUynieW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ray-1.jpg.webp?itok=gnUynieW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">طالب خبراء بالأمم المتحدة من الحكومة المصرية تقديم توضيحات مفصلة بشأن الأساس القانوني لاستمرار الحبس عشرات الأفراد خلال وبعد المظاهرات السلمية التي نُظمت في أكتوبر/تشرين الأول 2023 تضامنًا مع القضية الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">وأشار <a href="https://egyptianfront.org/ar/2026/02/un-comm-palestine/?fbclid=IwY2xjawQNGYVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJrdk1JSEtNMzc3VXZ0VHhuc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhbcV_plO0CLxZWS_TPOBpUcruKgolTPS9G11M8m5mrKfTmeA3kk8w8v9T7O_aem_xpVz8f4VH7NKDb5mibwjeg">بيان</a> للجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم الخميس، أنها قدمت معلومات وشكوى إلى الأمم المتحدة بشأن استمرار القبض على المتضامنين مع القضية الفلسطينية، وعليه وجّه فريق من خبراء الأمم المتحدة مخاطبة رسمية إلى الحكومة بتاريخ 24 ديسمبر/كانون الأول الماضي، أعربوا فيها عن قلقهم البالغ إزاء استمرار الاعتقالات، محذرين من استخدام تشريعات مكافحة الإرهاب وقوانين النظام العام لقمع التعبير السلمي والمشاركة المدنية يشكل انتهاكات جسيمة لالتزامات مصر بموجب القانون الدولي لحقوق الإنسان.</p>

<p>وقّع على <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=30539">الخطاب</a> ستة من أصحاب الولايات في إطار الإجراءات الخاصة للأمم المتحدة، وهم المقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية حقوق الإنسان والحريات الأساسية في سياق مكافحة الإرهاب، والفريق العامل المعني بالاحتجاز التعسفي، والفريق العامل المعني بحالات الاختفاء القسري أو غير الطوعي، والمقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية الحق في حرية الرأي والتعبير، والمقرر الخاص المعني بالحق في حرية التجمع السلمي وتكوين الجمعيات، والمقرر الخاص المعني بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967.</p>

<p>وأعرب الخبراء عن قلقهم من أن هذه الاعتقالات ترتبط بشكل مباشر بالممارسة السلمية لحقوق حرية التعبير والتجمع.</p>

<p>وأكدوا أن تجريم التعبير عن التضامن أو المشاركة في احتجاجات سلمية من خلال توجيه اتهامات إرهابية بصياغات فضفاضة ينتهك مبادئ الشرعية والضرورة والتناسب المنصوص عليها في العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، الذي تعد مصر طرفًا فيه.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> سابقة للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>وأشارت المبادرة إلى أن الحملة اتخذت منحى أكثر خطورة مع القضية الأخيرة، حيث لم يعد التهديد مقصورًا على من يعبرون عن دعمهم لفلسطين، بل بات يشمل حتى محيطهم الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038626</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"صحاب الأرض" بين وجع الذاكرة وجدال السياسة.. كيف يراه الفلسطينيون في غزة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30544</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dd72bbc3-b09f-479c-a626-03c53c12488a.png.webp?itok=ZMIKVMzc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dd72bbc3-b09f-479c-a626-03c53c12488a.png.webp?itok=ZMIKVMzc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يكن غريبًا ما لاقاه مسلسل "صحاب الأرض" الذي يُعرض تليفزيونيًا حاليًا من نقد وغضب إسرائيلي خاصة وأنه تجسيدًا صادمًا لمعاناة لا يزال الفلسطينيون يعيشونها جراء عدوان جيش الاحتلال، لكن ما خلقه العمل الفني من حالة بين الفلسطينيين أنفسهم كان لافتًا.</p>

<p>فمع كل حلقة تُعرض من العمل الرمضاني تتجدد الحلقات النقاشية بين الغزيين الذين انقسموا حول أهميته كتوثيق للذاكرة والاعتداءات الوحشية وممارسات الاحتلال في غزة، وآخرون معارضون لأسلوب الطرح وحدود الدراما، ومعتبرين أنه لم يقدم جديدًا عما نقلته وسائل الإعلام المختلفة خلال الحرب.</p>

<p><a href="https://elcinema.com/work/2097153/">يتناول</a> العمل الرمضاني محطات مفصلية من التاريخ الفلسطيني وقضايا الأرض والاقتلاع، والمعاناة الإنسانية في قطاع غزة والانتهاكات التي يتعرض لها الشعب الفلسطيني، مسلطًا الضوء على أحداث واقعية وتحديات البقاء في غزة رغم العدوان والحصار الإسرائيلي.</p>

<h2>تفاصيل دقيقة</h2>

<p>يقول المواطن الغزاوي علي سليم الشاب العشريني إن المسلسل نقل تفاصيلًا دقيقة عاشها كما الآخرون خلال فترات النزوح القسري وعدم توفر العلاج في المستشفيات وكذلك تفاصيل دقيقة للقصف الإسرائيلي المتواصل والتدمير الواسع للأحياء والمباني والبُنية التحتية، وانعكاسها على الحياة اليومية للغزيين.</p>

<p>وأضاف سليم لـ <strong>المنصة</strong> "لن أنسى مشهد الحصول على كيس من الطحين في المسلسل تحت إطلاق النار والقصف، هذا مشهد عايشته وهو ينقل جزء من حالة الخوف والرعب بسبب القصف والجوع الذي عشناه".</p>

<p>وتعرض مئات الغزيين للقتل بيد جيش الاحتلال الإسرائيلي خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a541653-abe6-4f24-b116-960593996823" href="https://almanassa.com/news/25179" title="الاحتلال يواصل استهداف نقاط توزيع المساعدات بغزة.. وارتفاع عدد الضحايا إلى 454 شخصًا">توزيع</a> المساعدات بمعرفة مؤسسة "غزة الإنسانية" الأمريكية، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="780d9bba-11e5-4b07-bde8-2f8630e9e78b" href="https://almanassa.com/news/25217" title='أمريكا تمنح مؤسسة غزة الإنسانية 30 مليون دولار.. وحماس: "مصائد موت مدروسة"'>اعتبرتها</a> حركة حماس "مصائد موت"، متهمة الولايات المتحدة وإسرائيل بتدبير هذه الآلية ضمن سياسة ممنهجة للإبادة الجماعية ضد أبناء غزة. </p>

<p>ويستعيد الشاب الفلسطيني الذي عمل كمتطوّع خلال الحرب مع الفريق الطبي في مستشفى غزة الأوروبي جنوب شرق خانيونس في بدايات الحرب، قائلًا "دخل الفريق الطبي المصري عبر معبر رفح البري قبل إغلاقه"، مؤكدًا أنه لم يشهد مستوى مماثلًا من الالتزام الإنساني.</p>

<p>وتقول هند محمود، 34 عامًا، التي فقدت منزلها ومنزل عائلتها شرق مدينة غزة وتعيش حاليًا في خيمة غرب المدينة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المسلسل "ليس تمثيلًا بقدر ما هو استدعاء لذاكرة حقيقية عشتها خلال النزوح والتجويع وفقد أفراد عائلتي وبعضهم لا يزالون تحت الركام حتى اليوم".</p>

<h2>معاناة أكبر من الدراما الرمضانية</h2>

<p>لكن هذه المقاربة الدرامية لا تحظى بإجماع، إذ يقول ساهر الرملي، 29 عامًا، الذي فقد معظم أفراد عائلته في قصف استهدف منزلهم دون إنذار، إنه شاهد مقتطفات فقط من العمل عبر السوشيال ميديا، ولم يستطع المتابعة.</p>

<p>ويشرح الرملي لـ <strong>المنصة</strong> "ما عشته أكبر من قدرتي على المشاهدة، تفاصيل القصف، وعدم القدرة على انتشال الضحايا تحت الأنقاض أو دفنهم، لا تزال تلاحقني يوميًا، وبيتنا في منطقة تخضع لسيطرة الاحتلال، وأي محاولة للوصول إليه تقابل بإطلاق النار".</p>

<p>ويضيف أنّ ما عاشه خلال الحرب لا يزال يؤثر على تفاصيل حياته اليومية التي يحاول تجاوزها "أنا لليوم مش قادر أنسى تفاصيل لحظة قصف البيت، ولا تفاصيل عدم انتشالهم، ولا تفاصيل إنه لليوم أجسادهم تحت الركام ومش قادر أوصللهم لأن بيتنا في منطقة ما زالت تحتل السيطرة الإسرائيلية وأي حد بفكر يروح بتم إطلاق النار عليه".</p>

<p>ويرى أن تفاصيل الحرب تناقلتها معظم وسائل الإعلام العربية والدولية خلال عامين متواصلين، ولم تستطع إيقاف الحرب، حيث امتدت لتسفر عن مقتل أكثر من 70 ألف فلسطيني، والكاميرات وشاشات التلفاز نقلت بالصوت والصورة صراخ الأطفال والنساء والشيوخ، متابعًا "لا أقلل من أهمية العمل الدرامي لكن لدينا مشاهد حقيقية نقلت ما حدث وما زال يحدث رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">إعلان</a> وقف إطلاق النار قبل عدّة أشهر".</p>

<p>ويتفق سلمان عيسى، 38 عامًا، مع الرملي فيما يتعلق بتوثيق الحرب وتفاصيلها عبرّ وسائل الإعلام خلال الحرب، وأنها نقلت ما هو أقسى مما ينقله "صحاب الأرض"، ويضيف لـ <strong>المنصة</strong> "ممكن في تفاصيل بنقلها المسلسل مهمة لكن إحنا ما عنا قدرة نشوف حاليًا أي عمل درامي حول الحرب، جرحنا لسه نازف ومعاناتنا مستمرة".</p>

<p>ويشير عيسى، الذي لم يتابع العمل الدرامي بشكل كامل، إلى أن أغلب الغزيين ما زالوا نازحين في خيام بعدما فقدوا منازلهم ومُنعوا من العودة إليها مع عدم توفر بديل مثل الكرفانات للسكن، حيث لا تتوفر الكهرباء أو الإنترنت في الخيام نتيجة قطعها منذ بدء الحرب من قبل الاحتلال بالإضافة إلى التكاليف الباهظة للطاقة البديلة والإنترنت، الأمر الذي يمنع الغالبية من الغزيين من مشاهدة أو متابعة أي عمل درامي رمضاني.</p>

<p>وينتقد عيسى العمل الدرامي "إحنا لليوم بنعاني من القصف والقتل المتواصل، بنعاني من عدم توفر منازل آمنة، بنعاني من عدم توفر البضائع والمواد الغذائية بكميات حسب الاحتياجات وأسعارها المرتفعة، عن أي عمل درامي بدنا نشوف ونحكي، طيب مهو حياتنا كلها صارت مسلسل درامي صرلنا بنعيشه أكثر من سنتين ونص ولسة مستمر".</p>

<h2>غضب إسرائيلي</h2>

<p>ورغم أن الغزيين قد لا يكونون الجمهور المستهدف مباشرة للعمل، فإن آراءهم المنقسمة تكشف حساسية توقيت طرحه.</p>

<p>لكن اللافت هو التناول الإسرائيلي للمسلسل؛ إذ <a href="https://www.alarabiya.net/culture-and-art/2026/02/22/%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%B6%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">اعتبرت</a> تحليلات في القناة الإسرائيلية 12 وصحيفة يديعوت أحرونوت أن العمل يعزز الرواية الفلسطينية للأرض والهوية، ورأت فيه جزءًا من "صراع الروايات" وتأثيره المحتمل على الرأي العام العربي، منتقدة ما وصفته بـ"ترسيخ صورة نمطية سلبية عن إسرائيل".</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/reel/1580279919721333">نشرت</a> متحدثة باسم جيش الاحتلال مقطع فيديو هاجمت فيه المسلسل، معتبرة أنه "ليس مجرد دراما، بل تحريض وتزييف للحقائق"، ومضيفة "الفن يكون رسالة بس لما يكون نظيف، غير كده يبقى غسيل عقول وتزييف حقائق، والمسلسل يقلب القاتل ضحية، والضحية متهمًا"، مُدعية أنّ الإسرائيلي الذي مارس القتل والتدمير طوال أكثر من عامين هو "الضحية".</p>

<p>وهو ما رد عليه مخرج العمل بيتر ميمي، من خلال بوست عبر فيسبوك، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/25/%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%AF%D9%88%D8%AE%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%86/7318724">قائلًا</a> "تزييف حقايق إيه؟ ده الفيديوهات موجودة، عمومًا أنا دوخت علشان أجيب ممثلة تكون شبهك، والنصر لكل مظلوم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038625</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر حكومي: نستعد لإطلاق خطة للحد من قروض الهيئات الاقتصادية لـ3 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30511</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لإطلاق خطة اقتصادية تمتد لثلاث سنوات بالتوازي مع وثيقة الموازنة العامة للعام المالي المقبل 2026-2027، تركز على الحد من المديونية الخارجية للهيئات الاقتصادية، حسب مصدر مطلع على ملف الديون بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه "تم تحديد إجمالي الاستثمارات الممولة بقروض خارجية للهيئات الاقتصادية في خطة الحكومة الجديدة، لتكون عند حدود الـ70 مليار جنيه لكل عام خلال السنوات الثلاث المقبلة".</p>

<p>و<a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c75605c0-83dd-11f0-a00a-f12a40b0dcb2.pdf">حسب</a> موازنة العام المالي الجاري 2025-2026، بلغ إجمالي القروض الخارجية الموجهة لتمويل استثمارات الهيئات الاقتصادية في هذا العام 113.8 مليار جنيه.</p>

<p>وأثارت استثمارات الهيئات الاقتصادية جدلًا واسعًا خلال السنوات الأخيرة، مع توسع جهات مثل هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e0dd55-88ed-4ed3-8e28-826271193cde" href="https://almanassa.com/stories/11134" title="ما جدوى إنشاء العاصمة الجديدة؟">مشروع</a> العاصمة الإدارية الجديدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">الهيئة</a> القومية للأنفاق في مشروعات ضخمة مثل القطار السريع، وخلال العام المالي الحالي تستحوذ هيئة الأنفاق على أكثر من 80% من القروض الخارجية للهيئات الاقتصادية.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024 <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7%D9%8B">وافق</a> مجلس الوزراء على إعادة تشكيل لجنة حكومية لإدارة ملف الدين وتنظيم الاقتراض الخارجي على أن تضع اللجنة حدًا أقصى للاقتراض الخارجي سنويًا.</p>

<p>وأضاف المصدر أن نائب رئيس الوزراء الجديد حسين عيسى يقوم خلال الفترة الحالية بعمل خطة لإعادة هيكلة ودمج الهيئات الاقتصادية، مشيرًا إلى أنه سيتم إلغاء بعض الهيئات تمامًا، ودمج أخرى ووضع خطة عمل مستقبلية للبعض الآخر، بهدف الاستغلال الأمثل لأصول الدولة ومراقبة كافة الأنشطة الاقتصادية للهيئات الحكومية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الحكومة ستعتمد على بدائل تمويلية لتعويض القروض الخارجية، في مقدمتها تسريع برنامج الطروحات الحكومية خلال السنوات المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن الخطة الجديدة تستهدف كذلك زيادة مساهمة القطاع الخاص في تنفيذ الأنشطة الاقتصادية والتنموية بدلًا من الجهات الحكومية، مع وضع سقف لاستثمارات الدولة وأنشطتها الاقتصادية خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>ونوه المصدر بأن الحكومة ستقوم بوضع التصور النهائي للموازنة العامة للدولة وبنود الخطة الاقتصادية الجديدة لها، بهدف تقديمها إلى مجلس النواب عقب انتهاء إجازة عيد الفطر المبارك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038624</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لما الحكومة تعلن حاجة".. غموض الشروط يضعف الإقبال على السكن البديل للإيجار القديم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30550</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبدى خمسة مواطنين من سكان القاهرة الكبرى تخوفهم من التقديم على السكن البديل لوحدات الإيجار القديم؛ لعدم وضوح الالتزامات المالية والمناطق التي سيُنقلون إليها، ما برره مصدر مطلع على ملف الإيجار القديم بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"حاجة الوزارة لجمع بيانات المتقدمين ومعرفة وضعهم المالي قبل تحديد النظام والدعم المناسب لكل شخص".</p>

<p>ومنذ أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/14WCZ1mJD7j/">أطلقت</a> الحكومة خدمة التقديم على الوحدات البديلة لمدة ثلاثة أشهر، عبر مكاتب البريد أو <a href="https://digital.gov.eg/categories/terms/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84">استمارة</a> إلكترونية على منصة مصر الرقمية، قبل <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8233142">تمديد</a> فترة التقديم ثلاثة أشهر إضافية تنتهي في أبريل/نيسان المقبل، إلا أنه رغم ذلك لم يتقدم سوى 70 ألف شخص فقط، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=SesQ8kqG7L0">حسب</a> الرئيسة التنفيذية لصندوق الإسكان الاجتماعي مي عبد الحميد.</p>

<p>ووفقًا لتعداد السكان والإسكان لعام 2017، وصل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/07/old-rent-law-egypt-cairo">عدد</a> الوحدات المؤجرة بالنظام القديم نحو 3 ملايين، يُستخدم منها 1.88 مليون وحدة للسكن، و575 ألف وحدة لأغراض غير سكنية، بينما تستفيد 240 ألف وحدة منها أسر تمتلك أكثر من مسكن، وتوجد 506 آلاف وحدة مغلقة لأسباب متنوعة.</p>

<p>يقول محمد عبد السلام، أحد سكان شبرا، لـ <strong>المنصة</strong>، إنه متردد في التقديم بسبب غياب المعلومات حول نوع الوحدة البديلة وما إذا كانت بالإيجار أو التمليك، وقيمة الالتزامات المالية، ما يجعله أقرب إلى الانتظار "لما الحكومة تعلن حاجة".</p>

<p>ويشير الموظف بالمعاش حسن علي المقيم في بولاق الدكرور، خلال حديث لـ <strong>المنصة</strong>، إلى تخوفه من مضاعفة الأعباء المالية عليه في ظل غياب المعلومات، مضيفًا أن أي زيادة كبيرة في الإيجار أو مقدمات مرتفعة قد تضعه في مأزق مادي لا يستطيع تحمله.</p>

<p>الرأي نفسه اتفق مع محمود فؤاد المقيم في السيدة زينب، قائلًا لـ <strong>المنصة</strong> إنه بجانب الالتزامات المالية غير الواضحة، فالانتقال إلى مدن جديدة بعيدة عن محل عمله ومدارس أبنائه يمثل قلقًا إضافيًا.</p>

<p>وأضاف فؤاد أن الارتباط اليومي بالخدمات وشبكة العلاقات الاجتماعية في منطقته الحالية يجعل قرار الانتقال شديد الصعوبة، حتى وإن أعلنت الحكومة إلتزامها بتوفير الوحدات في نفس المحافظة التي تتواجد فيها العين المؤجرة بالنظام القديم ولنفس الغرض والنشاط.</p>

<p>وفي حدائق القبة، قالت فاطمة عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong> إنها تخشى أن يُعتبر التسجيل موافقة ضمنية على ترك شقتها الحالية، بينما أوضح أحمد البدري في العبور أنه يفضل متابعة التطورات قبل اتخاذ أي خطوة، نظرًا لغموض ملف السكن البديل ومخاوف فقدان الاستقرار السكني.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، صدَّق الرئيس عبد الفتاح السيسي، على <a href="https://www.facebook.com/Legislations/posts/-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-165-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-4-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1996-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%83/1270505581771587/">قانون</a> رقم 165 لسنة 2025 الخاص بتعديل مواد الإيجار القديم، بما يؤثر على أكثر من 3 ملايين <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwdGRjcAO-oV9jbGNrA76hWmV4dG4DYWVtAjExAHNydGMGYXBwX2lkDDM1MDY4NTUzMTcyOAABHhPVEjm9IsMdf9HX_Qsxo4ekB5MK7gxAKkmboSVnNv8mEIzENnLx1k8FfzP3_aem_eOkOJRuOa3Fak3Fk7fEDww">شقة</a>، ويجبر أكثر من مليون ونصف المليون أسرة، تمثل 6.5% من السكان، على الإخلاء، بالإضافة إلى رفع القيمة الإيجارية.</p>

<p>ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>

<p>من جهته، أكد مصدر بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن استمارة التقديم سواء عبر الانترنت أو مكاتب البريد تتضمن أسئلة حول الوضع المالي للمتقدم والأماكن التي يرغب في السكن فيها مع تحديد نوع الوحدة سواء تمليك أو إيجار.</p>

<p>وأوضح المصدر أن سكان وحدات الإيجار القديم وضعهم المالي مختلف، وبالتالي إتاحة نظام سداد ووحدات مدعومة بنفس القيمة لجميعهم بنفس النسبة غير عادل.</p>

<p>وأشار إلى اختلاف الأعمار السنية كذلك بين المتقدمين ما يجعل هناك أولوية لكبار السن في الحصول على وحدات تقع بجوار أقرب مناطق من سكنهم الحالي، وبالتالي يجب انتظار انتهاء جميع المستحقين من التقديم لعمل الاحصاءات اللازمة أولًا لتحديد إجمال الاعداد وحجم الإقبال على كل منطقة ومن ثم تطبيق أولويات الاستحقاق حال زيادة الطلب على المعروض في أي منطقة.</p>

<p>وفي أغسطس الماضي، <a href="https://diwanalomran.com/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B5%D8%B1/">أصدر</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي في الشهر نفسه، قرارًا بتشكيل لجان حصر لتصنيف المناطق السكنية المؤجرة بموجب قانون الإيجار القديم الجديد في مصر، وتقسيمها إلى فئات (متميزة، ومتوسطة، واقتصادية)، وبناء على هذا التصنيف تكون الزيادة 20 ضعفًا في المتميزة و10 أضعاف في المتوسطة والاقتصادية (مع حد أدنى مالي).</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def1148a-3c54-4683-ab97-fe0b0ff478b3" href="https://almanassa.com/news/30016" title='"تُساوي بين جاردن سيتي وبولاق الدكرور".. محافظة القاهرة تعلن تصنيفها لمناطق "الإيجار القديم" '>نشرت</a> الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، قرار محافظ القاهرة بتقسيم المناطق التي تضم وحدات إيجار قديم، وفقًا لحصر نفذته المحافظة، أوقع أكثر من ثلثي العقارات في مناطق غير متميزة.</p>

<p>لكن اللافت أن الحصر صنَّف شوارع أخرى بأحياء الزمالك وجاردن سيتي ومصر الجديدة كمناطق متوسطة، ضمت شوارع أحمد باشا وكامل الشناوي بجاردن سيتي، ومنطقة عمر الخيام وشوارع جامع محب وزكي علي وعمارة اليمن وأحمد الكاشف وابن الميسر بالزمالك، فضلًا عن عدد من الحارات والشوارع الجانبية بوسط البلد مثل الشواربي وحارة معروف وعطفة خضر سليمان.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="984f09df-aca4-413b-aa7f-4711e479f18c" href="https://almanassa.com/news/28401" title='حتى 20 مرة للقيمة الحالية.. زيادة الإيجار القديم في 18 منطقة "متميزة" بالجيزة'>صنّفت</a> محافظة الجيزة عددًا من مناطقها الحيوية والكثيفة بالسكان مثل معظم أنحاء العمرانية، وبولاق الدكرور، والطالبية، وساقية مكي، وبعض أحياء إمبابة، كمناطق متوسطة، وهي التي ستحظى بذات المعاملة التي ستتم بالأحياء المصنفة كمتوسطة في مناطق جاردن سيتي والزمالك ومصر الجديدة في احتساب القيمة الإيجارية وفقًا للقانون الجديد. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038623</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحت ضغط العمال.. "العامرية للغزل" تتراجع عن قرار الإجازة الإجبارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجعت إدارة شركة مصر العامرية للغزل والنسيج بالإسكندرية عن قرار منح عمال قطاع التجهيز إجازة إجبارية يوم الخميس من كل أسبوع تُخصم من رصيد الإجازات الاعتيادية، بعد اعتراض العمال ووقفهم العمل أمس الأربعاء، حسب عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العاملين إن رئيس قطاع التجهيز رفع مذكرة إلى رئيس الشركة يطالب فيها بوقف العمل يوم الخميس طوال شهر رمضان، بدعوى خفض نفقات التشغيل، مضيفًا أن العمال وافقوا في البداية على الإجازة معتقدين أنها مدفوعة الأجر، قبل أن يتضح أنها ستُخصم من رصيد الإجازات، ما أثار غضبهم.</p>

<p>وأوضح العامل الأول، طالبًا عدم نشر اسمه، أن العمال أوقفوا العمل ظهر أمس وتوجهوا إلى الإدارة للاعتراض على القرار، وخيروها ما بين اعتبار الإجازة مدفوعة الأجر أو إلغائها، فاضطرت الشركة التراجع عن قرارها تحت لاحتواء غضب العمال.</p>

<p>وأشار العامل الثاني، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إلى أن القرار كان يشمل محطة البخار وأقسام تبييض الأقمشة والصباغة والطباعة والتجهيز النهائي والفحص واللف والقياس، بداعي ارتفاع كلفة التشغيل مع ضعف الإنتاج خاصة في محطة البخار التي "تصل إلى نحو 11 ألف جنيه للساعة"، معتبرًا ذلك "تحايلًا" في ظل الضغط المستمر على العمال طوال الأسبوع لرفع الإنتاجية.</p>

<p>وقبل الأزمة الأخيرة، كان عمال الشركة <a href="https://almanassa.com/node/27630">تقدموا</a> بشكاوى إلى مديرية العمل بالإسكندرية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي؛ للمطالبة بصرف الأجر الإضافي على الأجر الشامل بأثر رجعي عن العامين الماضيين، بعدما كان يُحتسب على الراتب الأساسي ويُدرج ضمن الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وجاء ذلك بعد تنظيم العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0335de01-71ff-458d-a605-2214e21d9065" href="https://almanassa.com/news/26249" title='استمرار إضراب "العامرية للنسيج" لليوم الـ12.. والأمن الوطني يستدعي 5 عمال'>إضرابًا</a> عن العمل استمر 16 يومًا احتجاجًا على ما وصفوه بـ"التلاعب في تطبيق الحد الأدنى للأجور" وعدم مراعاة التدرج الوظيفي، إلى جانب المطالبة بإقالة الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب السابق أحمد عمرو رجب ومستشاريه، وهو الإضراب الذي أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b7265a5-6a53-4772-bc8b-84c4b9601b11" href="https://almanassa.com/news/26283" title='تحت ضغط الإضراب.. رئيس "العامرية للنسيج" يتقدم باستقالته'>استقالة</a> رجب، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6477a40-e003-4569-9352-9b14a48cf994" href="https://almanassa.com/news/26400" title='وزارة العمل تعلن انتهاء إضراب العامرية للنسيج "بعد مفاوضة ناجحة".. وعمال: اشتغلنا تحت التهديد'>ينهي</a> العمال إضرابهم تحت ضغوط وتهديدات بالفصل وإبلاغ الأمن الوطني، مع تحقيق جزء من مطالبهم.</p>

<p>وقال عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق إن الإضراب انتهى إلى مكاسب، من بينها زيادة بدل الوردية من 200 إلى 600 جنيه شهريًا، وعدم خصم أجور أيام التوقف، واحتساب الإضافي على الأجر الشامل بدلًا من الأساسي، إلا أن هناك مطالب لم تُنفذ أبرزها مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأدنى، وصرف العلاوات المتأخرة منذ سنوات، وإقالة مستشارين يتقاضون مئات الآلاف شهريًا.</p>

<p>وعقب الإضراب، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98bf2d06-c6da-4d82-810a-a59c19d8505b" href="https://almanassa.com/news/26539" title='"العمل" تدعو "العامرية للغزل" لتصحيح مخالفات الأجور.. والعمال يطالبون بإقالة "المستشارين"'>دعت</a> مديرية العمل بالإسكندرية، في خطاب رسمي موجه لإدارة الشركة، إلى تصحيح مخالفات تتعلق بتطبيق الحد الأدنى للأجور وآلية احتساب الأجر الإضافي، مؤكدة أن مقابل التشغيل الإضافي يُحتسب على الأجر الشامل للعامل ولا يدخل ضمن الحد الأدنى للأجور، بينما تظل العلاوات والبدلات والمنح التي تُصرف بعد تطبيق الحد الأدنى خارجه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038622</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"نقص السلع" يحرم مواطنين من صرف منحة الحكومة.. ومسؤول: ضغوط مؤقتة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف عدد من أصحاب البقالات التموينية بمحافظات الدقهلية والمنوفية والشرقية عن نقص بعض السلع الأساسية، على رأسها الأرز والزيت خلال صرف المنحة الإضافية التي أقرتها الحكومة للمواطنين الشهر الجاري، ما برره رئيس شعبة المواد الغذائية بغرفة الجيزة التجارية هشام الدجوي بـ"ضغوط مؤقتة في عمليات النقل والتوزيع".</p>

<p>ومنتصف فبراير/شباط الجاري، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">أعلنت</a> وزارة التموين بدء صرف المنحة الإضافية لأصحاب بطاقات التموين عن شهر مارس/آذار، ضمن حزمة الحماية الاجتماعية التي <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-40-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/">أقرتها</a> الحكومة، إلا أن استفادة المواطنين من هذه الحزمة تواجه تحديات على أرض الواقع بحسب البدالين.</p>

<p>يقول صابر العيسوي، بقال تمويني بمحافظة المنوفية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن كميات السلع التي يتم توريدها حاليًا لا تتناسب مع حجم الطلب المتزايد من مستحقي المنحة، موضحًا أن أي شحنة تصل إلى منفذه تُصرف بالكامل في وقت قصير للغاية.</p>

<p>ويضيف العيسوي أن المنفذ قد يصرف ما يقرب من 30 بطاقة تموينية خلال فترة محدودة، ما يؤدي إلى نفاد بعض الأصناف سريعًا، خاصة الأرز والزيت، في ظل زيادة الإقبال على شرائهما، مقابل توافر سلع أخرى لا تحظى بنفس الطلب.</p>

<p>وفي السياق نفسه، تقول كيان السيد، مالكة إحدى بقالات التموين بالمنصورة، إن المنظومة تُظهر سلعًا بديلة عن الأرز والزيت مثل المنظفات لكنها لا تمثل أولوية للأسر، خصوصًا مع شهر رمضان وزيادة معدلات الاستهلاك الغذائي.</p>

<p>وتؤكد كيان السيد لـ <strong>المنصة</strong>، أن السلع الأساسية المتاحة لا تكفي احتياجات مستحقي المنحة وفق الحدود القصوى المعلنة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">تبلغ</a> قيمة منحة التموين 400 جنيه شهريًا لكل بطاقة مستحقة لمدة شهرين، بما يغطي نحو 10 ملايين بطاقة تمثل قرابة 25 مليون مواطن، بإجمالي تكلفة تصل إلى 8 مليارات جنيه.</p>

<p>وحسب وزير التموين شريف فاروق، يحق لكل بطاقة تموينية صرف حد أقصى شهري يبلغ 4 كيلو سكر بسعر 28 جنيهًا للكيلو، و3 كيلو أرز بسعر 24 جنيهًا للكيلو، و3 عبوات زيت (700 مللي بسعر 48 جنيهًا أو 800 مللي بسعر 54 جنيهًا)، إضافة إلى 6 عبوات مكرونة وزن 350 جرامًا بسعر 8.5 جنيه للعبوة.</p>

<p>حديث العيسوي وكيان السيد أكده بقالون آخرون تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، منتقدين عدم توفير الحكومة للسلع لتغطية حاجة المواطنين، ما يعرض البدالين لمشادات عدة مع المواطنين.</p>

<p>من جهته، قال رئيس شعبة المواد الغذائية بغرفة الجيزة التجارية هشام الدجوي إن نقل كميات كبيرة من السلع الخاصة بالمنحة الإضافية من المخازن الاستراتيجية إلى المخازن الفرعية ثم إلى المنافذ في توقيت متزامن، أدى إلى تكدس مؤقت في عمليات التحميل والتفريغ.</p>

<p>وأضاف الدجوي لـ <strong>المنصة</strong> أن المنظومة التموينية تتعامل مع هذه الكميات بصورة طبيعية، إلا أن تزامن الضخ في جميع المحافظات تسبب فيما وصفه بـ"الدربكة" في حركة النقل.</p>

<p>وأكد أن الأزمة ليست نابعة عن نقص فعلي في السلع، وأن صرف المقررات التموينية والمنحة الإضافية مستمر دون توقف، مع إتاحة نحو 30 سلعة كبدائل للمواطنين.</p>

<p>والعام الماضي، شهدت عملية صرف سلع منحة استثنائية مشابهة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6654913b-4bb7-42d9-b76b-77dd4fa2052f" href="https://almanassa.com/news/22569" title="تبدأ في رمضان وتشمل التموين.. الحكومة تعلن تفاصيل حزمة الحماية الاجتماعية ">أقرتها</a> الحكومة أزمة في نقص السلع ما دفع وزارة التموين <a href="https://www.facebook.com/share/p/197hXQMSRt/">لمد</a> فترة الصرف شهرًا إضافيًا. كما شهد العام نفسه <a href="https://www.madamasr.com/2025/03/03/news/u/%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%B5/">نشوب</a> مشادات بين مواطنين وتجار في منافذ بيع السلع التموينية على أثر عدم تطبيق الزيادة في المخصصات التموينية خلال مارس 2025 وفق أعلنت عنه الحكومة، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13ea2f0f-0dc4-43a1-9836-5e50534cac62" href="https://almanassa.com/news/22733" title='مصدر بـ"التموين": تأخر الاعتمادات المالية سبب عدم صرف منحة رمضان'>أرجعه</a> مصدر مسؤول بوزارة التموين لـ <strong>المنصة </strong>حينها<strong> </strong>إلى عدم توافر الاعتماد المالي اللازم لتغطية المنحة من جانب وزارة المالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038621</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
