<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 19:33:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 12 Nov 2025 17:33:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد أيام من صفقة «الديار».. إصابة أحد أهالي «علم الروم» أثناء إزالة منزل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إخلاء قسري</category>
			<category>إزالة</category>
			<category>مطروح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/172357_002-150x150.jpeg" alt="بعد أيام من صفقة «الديار».. إصابة أحد أهالي «علم الروم» أثناء إزالة منزل" title="بعد أيام من صفقة «الديار».. إصابة أحد أهالي «علم الروم» أثناء إزالة منزل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أصيب مواطن في قرية سملا بمنطقة علم الروم، في مرسى مطروح، اليوم، خلال محاولة أهالي القرية وقف إزالة أحد منازلها، بواسطة قوة إزالة صاحبتها تعزيزات أمنية، حسبما قال أحد سكان القرية لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، بعدما طلب عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه أوضح أن المصاب نُقل إلى أحد مستشفيات مطروح لتلقي العلاج، كما أشار إلى إجبار قوات الأمن للأهالي المتجمهرين على مسح صور عملية الإزالة من هواتفهم، وإن انتشر عبر عدد من حسابات فيسبوك مقطع يُظهر المصاب وهو مُلقى على الأرض، أكد المصدر أنه يخص واقعة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التطور هو الأول من نوعه في المنطقة، التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/06/news/u/%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-3-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A/"><span>اتفقت</span></a><span> الحكومة، الأسبوع الماضي، مع شركة الديار القطرية على تطويرها، والتي تخضع منذ سنوات، مع غيرها من مناطق الساحل الشمالي الغربي، لقرارات توقِف التعامل القانوني عليها، حسبما سبق وقال أحد قاطنيها لـ«مدى مصر»، وإن أوضح أن الدولة لم يسبق لها تنفيذ أية أعمال إزالة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر من الأهالي الذي شهد واقعة اليوم، أوضح أن لواء شرطة رافق القوة الأمنية، أبلغ الأهالي المتجمهرين بفرض حظر تام على أي بناء جديد في القرية حاليًا، وإن أشار المصدر إلى أن المنزل محل الواقعة مبني بالفعل بالطوب منذ فترة، وأن صاحبه أقدم قبل أيام على «صب الخرسانة» فقط، «الراجل بيبني عشان يجوز ابنه بعد ما قبض [عائدات بيع محصول] الزيتون.. هنعمل إيه إحنا دلوقتي، ونجوّز عيالنا فين؟»، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتفاوض الدولة حاليًا مع سكان المنطقة لإخلائها، مقابل تعويضات، اعتبر المصدر أن إزالة المنزل سببها محاولة الدولة تجنب أي زيادة في التعويضات التي يستحقها الأهالي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87/">بعد أيام من صفقة «الديار».. إصابة أحد أهالي «علم الروم» أثناء إزالة منزل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:56:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762968739684143</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يصدق على «الإجراءات الجنائية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/558393347_1360595012095890_3004826960010435384_n-e1762961715463-150x150.jpg" alt="السيسي يصدق على «الإجراءات الجنائية»" title="السيسي يصدق على «الإجراءات الجنائية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يعتبر أن أسباب الاعتراض زالت ويصدق على «الإجراءات الجنائية» </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أولى مراحل تصويت «النواب».. «هيئة الانتخابات»: المال السياسي ليس من مسؤوليتنا</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي: اتفقنا مع «الصندوق» على موعد المراجعتين الخامسة والسادسة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التعليم» تضع «نيو كابيتال» تحت الإشراف المالي والإداري</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة تحظر تصدير السكر لـ3 أشهر</span></p>
<p dir="rtl"><span>مطالبات حقوقية وبيئية بتحويل COP إلى منصة للمساءلة والتنفيذ بدلًا من «التوصيات العامة» </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السيسي يعتبر أن أسباب الاعتراض زالت ويصدق على «الإجراءات الجنائية» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى الرئيس عبد الفتاح السيسي،</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0ideLfbWERnbCWuRZLcNHvRq3ci2MnS77caEpyg6hKLmyijwJDqLCejYHTDJihQqJl"><span> اليوم</span></a><span>، أشهر الجدل والاعتراض على قانون الإجراءات الجنائية، الذي أقره بعدما وصله مجددًا من مجلس النواب، بعد الموافقة عليه وزوال أسباب الاعتراض عليه، بحسب بيان رئاسة الجمهورية، الذي أشار إلى تعديل «النواب» المواد التي كانت محل اعتراض الرئيس، «ما أدى لزيادة الضمانات المقررة لحماية الحقوق والحريات العامة ويستجيب لاعتبارات الواقع العملي ويحقق إحكام الصياغة وغايات الوضوح التشريعي، ويحول دون وقوع اختلاف في التفسير أو إشكاليات في التطبيق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان السيسي رد قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/u/%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/"><span> سبتمب</span></a><span>ر الماضي، اعتراضًا على نصوص ثمان مواد اعتبرها لا تحقق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية، ليجتمع المجلس، في الأسبوع الأول من أكتوبر، ويشكل لجنة لمناقشة التعديلات المقترحة بناء على اعتراض الرئيس، انتهاءً بإقرار المجلس تعديلات على المواد الثمانية، لم تؤدي لتلافي الاعتراضات على عدد منها، والتي كان أبرزها تعديل المادة 105 لتسمح للنيابة باستجواب متهم دون حضور محامي، في حالات بعينها، أسوة بسماح المادة 64 لمأموري الضبط القضائي بالاستجواب دون حضور محامي، بالمخالفة للدستور، ما جدد الاعتراضات الحقوقية على القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقرار النواب للقانون دون الالتفات للاعتراضات الواسعة على مواده كان تكرارًا لما حدث في إقراره الأول، قبل أعادته من الرئيس، حين واجه مشروع القانون، منذ بدء العمل عليه، اعتراضات قانونية وحقوقية وبرلمانية واسعة، </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/28/news/u/%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85/"><span>تضمنت</span></a><span> نقابة المحامين والصحفيين، لمخالفة عدد من مواده للدستور، فضلًا عن عدم تعامله مع أزمة طول الحبس الاحتياطي وتدوير المتهمين، بخلاف إهداره بعض ضمانات حق المتهم والدفاع أثناء التحقيق، والتي تخطاها مجلس النواب بفضل أغلبيته الموالية للدولة، رغم مخالفة مشروع القانون لتوصيات الحوار الوطني الذي رعته الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/"><span>وقال </span></a><span>عضو في المجلس القومي لحقوق الإنسان لـ«مدى مصر» إن الجهات الأمنية، خاصة وزارة الداخلية، كانت حريصة على أن يخرج القانون أقرب لشكله الذي أُعِد به في 2017، وما تضمنته من مناخ تضييق أمني، وذلك رغم تحفظات جهات أمنية أخرى على هذا الطرح، وطلبها أن يُعدل ليناسب حالة الإصلاحات الحقوقية التي يروج لها النظام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن موافقة الرئيس أخيرًا على القانون تنهي الجدال بشأنه، أعاد </span><a href="https://www.facebook.com/ahmed.ragheb1/posts/pfbid036DC48wsJ7JyaTooopiv2aS2devbFcsbfrtVK2FzkVwHed3SAc7pwZFQgrkqvNYqdl"><span>المحامي</span></a><span> أحمد راغب، اليوم، التذكير بأن سريان القانون لن يبدأ حتى أكتوبر 2026، ما يعني عدم وجود تغيير في الوضع الحالي لكافة الإجراءات الجنائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>راغب، الذي شارك في النقاشات حول القانون داخل الحوار الوطني، وفي عديد من المناسبات الأخرى، وكان أحد المحامين الذين شاركوا في إعداد أوراق تفند مشكلات مشروع القانون، أكد أنه حتى حلول أكتوبر من العام المقبل، يظل من حق الحكومة وأعضاء مجلس النواب الجديد تقديم اقتراحات لتعديل القانون أو حتي إلغاءه، فضلًا عن امتلاكهم الحق نفسه بعد نفاذ القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يتطرق راغب إلى أن الحكومة هي نفسها التي طرحت ودفعت القانون حتى تمريره، وأن مجلس النواب المقبل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86/"><span>مُهندس</span></a><span> ليكون متعاونًا معها، ربما أكثر من سابقه، لكنه اقترح أن تتعاون نقابة المحامين مع النقابات المهنية الأخرى لتنظيم مؤتمر عن القانون الجديد، ورفع ما ينتج عنه من ملاحظات لمجلس النواب الجديد ورئيسا الوزراء والجمهورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتهت أمس المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب التي انعقدت في 14 محافظة، وبينما ينتظر أن تعلن الهيئة الوطنية للانتخابات النتيجة الرسمية في 18 </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid02dbV4zvD3asMfQRCbdQ27FDnVHfzaCoXDLmSrKVf5uiqJEPKAULrpSfbwva6GzNWXl"><span>نوفمبر</span></a><span>، كان «مدى مصر» وغرف عمليات حزبية، رصدت خلال اليومين الماضيين عدد من الانتهاكات، كان أبرزها استخدام الرشاوى الانتخابية، النقدية والعينية، والتي وصفتها تقارير الأحزاب بـ«المال السياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المدير التنفيذي لـ«الهيئة» ، أحمد البنداري، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3598304"><span>اعتبر</span></a><span> أنها غير مسؤولة عن ممارسات تعرف إعلاميًا بـ«المال السياسي»، مؤكدًا مسؤوليتها فقط عن تنظيم العملية الانتخابية وضمان نزاهتها، وأنها لا تتدخل في سلوكيات فردية قد تصدر عن بعض المرشحين أو أنصارهم، بحسب «المصري اليوم». وإن أشار إلى أن اصطلاح «المال السياسي» لا ينطبق على الحالة المصرية، وإنما يشير إلى تدخلات منظمة من كيانات اقتصادية أو دولية للتأثير على العملية السياسية كما يحدث في بعض الدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أبرز الظواهر الانتخابية خلال يومي التصويت من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/?fbclid=IwY2xjawOBgK5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvZm15UVhpbktJdEpJcnJoc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHvMxVEuB7jDzFluK4uUlu62xrWe6uzzb7AvJVF27ayMjPKH3NUBnnhfgvaNJ_aem_9KVTi8vhwMPNe47JRpBCSg"><span>هنا </span></a><span> و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ضعف الإقبال على التصويت هو أبرز ما في يومي الانتخابات، ما برره سياسيون بالحسم المسبق للنتيجة، وضمان أغلبية موالية تمامًا للنظام، بعدما </span><span>هندس قطاع الأمن الوطني العملية الانتخابية بالكامل، بدءًا من استقبال أوراق الترشح لمن حُجزت لهم مقاعد البرلمان قبل الموعد الرسمي المقرر لبقية المرشحين، وصولًا إلى مخاطبة الجمعيات الأهلية التي تتولى مهمة حشد الناخبين وتوصيلهم إلى اللجان، وحثّهم على انتخاب أسماء بعينها، مقابل مبالغ مالية، لاختيار النواب الجدد الذين سيكونون مؤتمنين على مصير المدة الرئاسية الباقية للرئيس عبد الفتاح السيسي، ضمن مهامهم التشريعية والرقابية الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من القراءة السياسية بخصوص الانتخابات في مرحلة «القيادة الكاريزمية».. في تقريرنا المنشور اليوم، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86/"><span>هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حظرت وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية استيراد السكر المكرر بغرض الإتجار لمدة ثلاثة أشهر إلا بموجب موافقة استيرادية بالكمية المطلوبة تعتمد من «الاستثمار» ووزارة التموين والتجارة الخارجية، حسبما نقل </span><a href="https://economyplusme.com/155376/?fbclid=IwY2xjawOBNnBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE3WnJwaGpURDNJWXpYUkZVc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiW5OrNq3GUEO3-s-KJoXKiOLfhqocMKC-zxwex6_0fnQnLJBGFQ_5EFSrvP_aem_-8Ac9Nr1Lt58K99FcDn0-w"><span>موقع</span></a><span> «إيكونومي بلس» عن قرار وزاري، أمس، أشار إلى بدء العمل به فور نشره بالجريدة الرسمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/11/11/2889066/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%88%D9%86%D9%86%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9"><span>شعبة </span></a><span>المواد الغذائية، حازم المنوفي، قال إن قرار حظر الاستيراد يمثل دعمًا لصناعة السكر المحلية ويحد من الاعتماد على الواردات، مضيفًا في تصريحات تليفزيونية، أمس، أن مخزون السكر المتوافر يكفي احتياجات البلاد لمدة 13 أشهر، وبالتالي لن يتسبب القرار في اختلالات العرض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ </span><a href="https://www.facebook.com/profile/100064755754381/search/?q=%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1"><span>التوسع </span></a><span>في استيراد السكر </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/12/05/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>قبل </span></a><span>عامين بعد أزمة غير مسبوقة تسببت في شح السكر في البلاد وارتفاع أسعاره أكثر من 300% بسبب اختلالات في الزراعة هذا العام، والتي تزامنت مع التوسع في تصدير السكر، لتحظر الحكومة منذ مارس 2023 وحتى</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/13/1921505"><span> اليوم</span></a><span>، تصدير السكر إلا في حالة وجود فائض عن احتياجات السوق تحدده «</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02x37MPAZe4EyzaJqwhRhstsigkt2T9bqSqs5AWEdCyrBkseLrjB5YpiCpdQRRLE9jl"><span>التموين</span></a><span>»، مع اشتراط حصول الشركات المصدرة على موافقة رسمية من وزارة الصناعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة التربية والتعليم، اليوم، وضع مدرسة «نيو كابيتال» الخاصة تحت الإشراف المالي والإداري، مع إحالة عدد من مسؤولي المدرسة للتحقيق واتخاذ الإجراءات القانونية حيالهم، وذلك بعد تحقيق الوزارة في شكوى أحد أولياء الأمور، عبر فيسبوك، بخصوص احتجاز طفلته داخل أحد الفصول لثلاث ساعات ونصف عقابًا لها على تأخره في دفع المصروفات، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid02C96U4NRkyg5tQJDhXUPs9wa91ke9MbX174mwNgrSvoAn9dL9j5M7R4tfzzXSPhZcl"><span> بيان </span></a><span>للوزارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوزير أكد </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OfVPxmy6z_Q"><span>أمس</span></a><span>، في رسالة موجهة إلى برنامج «الصورة مع لميس الحديدي» تعليقًا على الواقعة، على اتخاذ كافة الإجراءات القانونية حال ثبوت الواقعة والتعامل بمنتهى الحزم مع أي مخالفات تحدث في المدارس الخاصة أو الدولية، مشددًا على أن الوزارة لن تتهاون في تطبيق القوانين أو اللوائح المنظمة حفاظًا على انتظام العملية التعليمية بالمدارس كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ولي الأمر، أحمد </span><a href="https://www.facebook.com/Aboulmasabe7/posts/pfbid02mwCSdrQmMXzr5HKmC2E49Q1ZQZ7EYPQegevgWxt5e48QVKUA5Hin9m8VPoBmsDBol"><span>صبحي</span></a><span>، احتجزت إدارة المدرسة ابنته مرتين، الأولى لنحو ساعة ونصف والثانية لثلاث ساعات ونصف، للضغط عليه بعد تأخره في دفع المصروفات، مؤكدًا أن هذه العقوبة لم تقتصر على ابنته فقط وإنما شملت كذلك عشرة أطفال آخرين تم منعهم أيضًا من الشرب واستخدام الحمام خلال ساعات الاحتجاز.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس مجلس الوزراء، مصطفى مدبولي، إن الحكومة اتفقت مع صندوق النقد الدولي على تاريخ محدد لإتمام المراجعتين الخامسة والسادسة من برنامج دعم الاقتصاد المصري خلال الأسابيع القليلة المقبلة، وإن أوضح أنه يفضّل أن يعلن الصندوق عن الموعد بنفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مدبولي، خلال المؤتمر الصحفي الذي عقده</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1404195471294834"><span> عقب </span></a><span>اجتماع الحكومة الأسبوعي، أمس، أن الدولة أوفت بكافة التزاماتها مع الصندوق، وأن المراجعتين ستتمان «دون ضغوط»، مؤكدًا أن «الأمور تسير في المسار الصحيح، ولا يتبقى سوى قدوم البعثة لإعلان نتائج المراجعة رسميًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/"><span>سبق </span></a><span>وأشار مدبولي، ومسؤولين بالصندوق، إلى تأخر المراجعة الخامسة بسبب تأخر برنامج الطروحات الحكومية، كانت وكالة «</span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/egypt-qatar-develop-real-estate-project-mediterranean-coast-2025-11-06/"><span>رويترز</span></a><span>» نقلت الأسبوع الماضي عن مصدرين لم تسمهما، أن صندوق النقد الدولي أوقف صرف الدفعات المقررة لمصر ضمن المراجعة نصف السنوية، بسبب تأخر تنفيذ استثمارات </span><span>قطرية</span><span> كانت القاهرة أبلغت الصندوق بأنها ستتحقق بحلول يونيو الماضي، وأن بعثة الصندوق ستزور مصر بعد الإعلان عن صفقة “علم الروم”، والتي سبقها بأسابيع اتخاذ الحكومة خطوة جديدة في رفع الدعم عن الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مؤتمره أمس، تطرق رئيس الوزراء إلى عوائد الصفقة القطرية، موضحًا أنه الجانب الأكبر منها سيتم توجيهه من أجل تخفيض الدين العام، مؤكدًا أن ذلك «يمثل توجه الدولة والهدف الرئيسي من الصفقة»، وأوضح أن دخول هذه الموارد سيساهم أيضًا في «زيادة الاحتياطيات من النقد الأجنبي»، ما يحقق «فائدتين في وقت واحد».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 11 منظمة حقوقية وبيئية في الشرق الأوسط وشمال إفريقيا، أمس، بتحويل مؤتمر الأمم المتحدة للمناخ إلى منصة لإصدار آليات تنفيذية خاضعة للمساءلة والقياس، تضمن انتقالًا عادلًا وتمويلًا منصفًا للخسائر والأضرار، بدلًا من استمراره في إصدار توصيات عامة، وذلك في </span><a href="https://www.facebook.com/diwanalomran/posts/pfbid02fa4sKbmRdHgVqe8rqLPVdURjhsMKaMeNf4NwuTsLYGBSeazVNW88dmCHh4H1aQUml"><span>بيان</span></a><span> تزامن مع انطلاق فعاليات النسخة الـ30 من المؤتمر COP30.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت المنظمات الموقعة ومن بينها: ديوان العمران، والمؤسسة المصرية للحقوق البيئية، وهيومينا لحقوق الإنسان والمشاركة المدنية، من التباطؤ الدولي في مواجهة التغير المناخي بما يهدد بانهيار إنساني شامل، مستنكرة تحمل المجتمعات المحلية والفئات المستضعفة للعبء الأكبر من الأزمة رغم عدم تسببها فيها. ودعت إلى وضع جداول زمنية واضحة ومؤشرات أداء قابلة للقياس، إلى جانب اعتماد آليات متابعة علنية ضمن إطار الشفافية المعزَّز لاتفاق باريس</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت المنظمات الموقعة أن التباطؤ الدولي في مواجهة التغير المناخي يهدد بانهيار إنساني شامل، وأن المجتمعات المحلية والفئات المستضعفة تتحمل العبء الأكبر من الأزمة رغم عدم مسؤوليتها عنها، مشددة على ضرورة تشغيل صندوق الخسائر والأضرار بتمويل جديد وإضافي يعتمد على المنح لا القروض، مع ضمان وصول التمويل بعدالة وشفافية إلى المجتمعات الأشد تضررًا. كما دعت إلى دعم الدول الفقيرة في بناء قدراتها البيئية، ومحاسبة الدول والشركات الأكثر تلويثًا وفق مبدأ «المسؤوليات المشتركة مع تباين الأعباء»، فيما حذر البيان من استغلال برامج التحول الأخضر كذريعة لنزع الأراضي أو تهجير المجتمعات باستخدام شعارات «الطاقة المتجددة» مشددة على ضرورة احترام شرط الموافقة الحرة والمسبقة والمستنيرة بما يتناسب مع مبادئ القانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت المنظمات كذلك باعتراف الدول رسميًا بلاجئي ونازحي المناخ وتوفير حماية لهم، قبل أن تنتقد ما وصفته بـ«تسييس العمل المناخي» وتحويله إلى تفاوض اقتصادي ص</span><span>رف على حساب الالتزامات الحقوقية والبيئية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/">السيسي يصدق على «الإجراءات الجنائية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 17:34:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762963339977610</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقفات احتجاجية لعمال «مياه القاهرة» للمطالبة بحقوقهم المالية وتثبيت المؤقتين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات اجتماعية</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/VID-20251112-WA0000-frame-at-0m8s-e1762958818852-150x150.jpg" alt="وقفات احتجاجية لعمال «مياه القاهرة» للمطالبة بحقوقهم المالية وتثبيت المؤقتين" title="وقفات احتجاجية لعمال «مياه القاهرة» للمطالبة بحقوقهم المالية وتثبيت المؤقتين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظّم عمال وموظفو شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم، وقفات احتجاجية متزامنة في عدد من المحطات، منها فرع شبكات مدينة نصر، ومحطات مياه مسطرد، والزيتون، والبساتين، وحلوان، وشمال عين شمس، للمطالبة بحقوقهم المالية، وتثبيت العمالة المؤقتة، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدران من العمال والموظفين المشاركين في الاحتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بقطاع الصيانة في «مياه مسطرد» أوضح لـ«مدى مصر» أن الوقفات شارك فيها المحصلون وقارئو العدادات والموظفون من قطاعات مختلفة، منهم موظفو خدمة العملاء في بعض المحطات، للمطالبة بحقوقهم المالية، وعلى رأسها مراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وزيادة البدلات والمكافآت، وصرف الأرباح السنوية، بالإضافة إلى تثبيت العمالة المؤقتة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الموظفين يحتجون على عدم تنفيذ الشركة للقرار الصادر عنها عام 2019، بترقية العمال الذين حصلوا على مؤهل عالٍ خلال الخدمة، واقتصار تنفيذه على عدد صغير من الموالين للإدارة، على حد قوله.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_387523" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1-2019.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1-2019.jpeg" alt="" width="960" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-387523 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">القرار الصادر عن الشركة عام 2019</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدران أن محصلي «مياه القاهرة» في عدد من المحطات، خاصة في حلوان، نظموا إضرابًا عن العمل منذ نحو أسبوع، وردت الشركة، أمس، بإصدار منشور تضمن تنفيذ بعض المطالب والنظر في أخرى، دون الالتفات إلى مطلب تثبيت المؤقتين، الذين يعملون منذ أكثر من عشر سنوات بعقود مؤقتة، ما دفعهم إلى المشاركة في الوقفات الاحتجاجية، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_387525" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1-2025.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1-2025.jpeg" alt="" width="1020" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-387525 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">منشور الشركة الصادر أمس بعد الإضراب</p></div>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظم عمال «مياه الشرب» في محافظات مختلفة سلسلة من الوقفات الاحتجاجية منذ العام </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/ar/2024/06/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B9/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR0OEbPt_wZG3aC3g8Pg3uGdJt22NBfaCThxIqYvAN0fql84v0dzS7dOYKg_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>الماضي</span></a><span>، للمطالبة بنفس المطالب، وأطلقوا نداءات </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%AB%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawI9RHpleHRuA2FlbQIxMAABHSrFWSMVQdgY9G2LV4YfKEKzLmv0J1QnuOsK8ZRJ9ucfRZs38C-_I3daOQ_aem_hm1vfJRsJQ0VVFnOZaIhpA"><span>استغاثة</span></a><span> إلى رئيس الجمهورية دون رد، كما تلقى العمال وعودًا سابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/12/news/u/%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A3%D8%A9-%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawI-w2xleHRuA2FlbQIxMAABHc1jmQ2-DHjZpC3QQ_uDL1_NBVLiZvxGTfihSKhSI3qyhRyWc2odVeGdrA_aem_6P4Owzd-9BDDOPHOJW4LJA"><span>الشركة</span></a><span> لم يتم تنفيذها، حسبما قال بعضهم لـ«مدى مصر» في وقت سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت «مياه الشرب» تغييرات كبيرة في إدارتها، خلال الشهر الماضي، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161756"><span>بتكليف</span></a><span> أحمد جابر بالقيام بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، بدلًا من ممدوح رسلان، لحين العرض على الجمعية العمومية للشركة، وأجرى جابر بدوره تغييرات كبيرة شملت معظم رؤساء مجلس إدارة الشركة في المحافظات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/">وقفات احتجاجية لعمال «مياه القاهرة» للمطالبة بحقوقهم المالية وتثبيت المؤقتين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 16:54:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762963339977605</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم الاعتراضات الحقوقية.. السيسي يصدر قانون الإجراءات الجنائية الجديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_16.jpg.webp?itok=1R5aV_Nl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_16.jpg.webp?itok=1R5aV_Nl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر رئيس الجمهورية عبد الفتاح السيسي قانون الإجراءات الجنائية الجديد، بعد نحو شهر ونصف من موافقة مجلس النواب على تعديل 8 مواد سبق وأن تحفَّظ عليها السيسي، في جلسة شهدت اعتراضات من نقيب المحامين وانسحاب الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي اعتراضًا على نص المادة 105 التي تتيح لعضو النيابة العامة استجواب المتهم دون حضور محامٍ في حالات "الخشية على حياته وفوات الوقت".</p>

<p>وقال <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0ideLfbWERnbCWuRZLcNHvRq3ci2MnS77caEpyg6hKLmyijwJDqLCejYHTDJihQqJl">بيان</a> صادر عن رئاسة الجمهورية إن التعديلات التي أقرها مجلس النواب على تلك المواد أزالت الاعتراضات الرئاسية بشأنها، حيث "يزيد الضمانات المقررة لحماية الحقوق والحريات العامة، ويستجيب لاعتبارات الواقع العملي، ويحقق إحكام الصياغة وغايات الوضوح التشريعي، ويحول دون وقوع اختلاف في التفسير أو إشكاليات في التطبيق".</p>

<p>وأورد البيان أبرز الأحكام المستحدثة في المواد محل الاعتراض بعد تعديلها، ومن بينها النص على العمل بقانون الإجراءات الجنائية الجديد بدءًا من أول العام القضائي التالي لتاريخ إصداره في 1 أكتوبر/تشرين الأول 2026، وذلك حتى يتسنى للقائمين على إنفاذه من قضاة وأعضاء نيابة عامة ومأموري ضبط قضائي ومحامين الإلمام بالأحكام المستحدثة، وإتاحة الوقت أمام المحاكم لإنشاء مراكز الإعلانات الهاتفية المنصوص عليها في القانون.</p>

<p>واعتبرت الرئاسة أن "القانون بات يرسخ الحماية الدستورية المقررة للمساكن، وتوضيح حالات دخولها على سبيل الاستثناء وفق ضوابط محددة (الاستغاثة أو الخطر الناجم عن الحريق أو الغرق أو ما شابه ذلك)".</p>

<p>وفيما يخص تنظيم إجراءات حضور المحامين أثناء استجواب المتهم الذي يخشى على حياته، أكدت الرئاسة أن "القانون يزيد من الضمانات المقررة للمتهم الذي يتقرر إيداعه أحد مراكز الإصلاح والتأهيل أو أماكن الاحتجاز لحين استجوابه بحضور محاميه، وذلك من خلال تقييد أمر الإيداع بأن يكون في حالات وبمبررات محددة، ولمدة مؤقتة، وإخضاع أمر الإيداع لرقابة قضائية، ومنح المتهم المودع حق الطعن على الأمر القضائي الصادر بإيداعه أو بمد هذا الإيداع، وليس كما كان منصوص عليه من عدم وضع سقف زمني للإيداع".</p>

<p>وحسب الرئاسة، يتضمن القانون زيادة بدائل الحبس الاحتياطي لتكون سبعة بدائل بدلًا من ثلاثة، وذلك "لإتاحة الفرصة أمام سلطة التحقيق لاختيار الأوفق من بين بدائل الحبس الاحتياطي على نحو يفضي لتجنب اللجوء للحبس الاحتياطي إلا كإجراء أخير".</p>

<p>وجاءت بدائل الحبس الاحتياطي المستحدثة كالتالي: إلزام المتهم بعدم مغادرة نطاق جغرافي محدد إلا بعد الحصول على إذن من النيابة العامة، وإلزام المتهم بالامتناع عن استقبال أو مقابلة أشخاص معينين أو الاتصال بهم بأي شكل من الأشكال، ومنع المتهم مؤقتا من حيازة أو إحراز الأسلحة النارية وذخيرتها وتسليمها لقسم أو مركز الشرطة الذي يقع في دائرته محل إقامته، واستخدام الوسائل التقنية في تتبع المتهم حال توافر ظروف العمل بها، ويصدر بها قرار من وزير العدل بالتنسيق مع وزيري الداخلية والاتصالات، حسب بيان الرئاسة.</p>

<p>وأضافت الرئاسة أن "التعديلات راعت توصية اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان بوزارة الخارجية بعرض أوراق القضية التي يحبس متهم على ذمتها احتياطيًا بصفة دورية على المستشار النائب العام كلما انقضت ثلاثة أشهر على حبسه أو على آخر عرض لها لاتخاذ الإجراءات التي يراها كفيلة للانتهاء من التحقيق، وليس لمرة واحدة كما كان منصوص عليه في مشروع القانون".</p>

<p>كما تضمن القانون، حسب رئاسة الجمهورية، "إتاحة ضمانات للمتهم بجناية الذي يحاكم غيابيًا حال تعذر حضوره أو وكيله الخاص في أي من الجلسات المحددة لنظر الاستئناف المرفوع منه، وذلك بإلزام المحكمة بتأجيل نظر الاستئناف لمرة واحدة لإتاحة الفرصة لحضوره، حتى يمكن من ممارسة حقه في الدفاع عن نفسه إزاء خطورة الاتهام بجناية".</p>

<p>وكان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ورده إلى لمجلس النواب الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه نهاية أبريل/نيسان الماضي، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية وحقوقية محلية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا، ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>

<p>وفي أكتوبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7315cca-6565-4c2a-a18e-1b0c7fed7ab8" href="https://almanassa.com/news/27805" title='البرلمان يوافق نهائيًا على "الإجراءات الجنائية".. وسط اعتراض نقيب المحامين وانسحاب نواب "المصري الديمقراطي"'>وافق</a> مجلس النواب نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، بعد التصويت على المواد الثماني التي تحفَّظ عليها رئيس الجمهورية، وبينها المادة 105 التي تتيح لعضو النيابة العامة استجواب المتهم دون حضور محامٍ في حالات "الخشية على حياته وفوات الوقت".</p>

<p>وتنص المادة على أنه "يجوز لعضو النيابة في الأحوال التي يخشى فيها على حياة المتهم وكان ذلك لازمًا لكشف الحقيقة الانتقال لاستجوابه، وذلك بعد أن يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور الاستجواب بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، ولعضو النيابة أن يستجوب المتهم إذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد لحين حضوره ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات في غيبته". </p>

<p>وخلال جلسة الموافقة، رفض نقيب المحامين عبد الحليم علام تعديل المادة، أو إضافة أي نص يسمح بالتحقيق مع المتهم دون محام، كما رفض الاقتراح الذي قدمه النائب عاطف ناصر عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن ووافق عليه المجلس، والذي حاول خلاله تقليص حالات ضرورة التحقيق مع المتهم دون محامي، لحالة الخشية على حياة المتهم.</p>

<p>وتعرض القانون لاعتراضات حقوقية عدة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8ff6b929-ec86-4e6a-bc72-0f262f8f7ddd" href="https://almanassa.com/news/27934" title='دعت لإعادة النظر في "الإجراءات الجنائية".. مطالب أممية بإصلاحات جذرية في ملفات الإعدام والتعذيب '>وجهت</a> المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة الشهر الماضي مذكرة رسمية إلى الحكومة المصرية، حثتها فيها على اتخاذ خطوات "واضحة وملموسة" لمعالجة "الانتهاكات المستمرة" في عدد من الملفات الحقوقية الرئيسية، على رأسها عقوبة الإعدام، والتعذيب، وقانون الإجراءات الجنائية الجديد، وذلك في ضوء ما قبلته من توصيات خلال الاستعراض الدوري الشامل لملفها الحقوقي.</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، أصدر الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">تقريره الخاص</a> بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762952529455492</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28402</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9aa8db9a-ffbb-45f6-ad0c-b7ab75e7d402.jpg.webp?itok=Bq4rA0v2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9aa8db9a-ffbb-45f6-ad0c-b7ab75e7d402.jpg.webp?itok=Bq4rA0v2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الأربعاء، وقفات احتجاجية وتظاهرات بالتزامن في عدد من فروع الشركة، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017 ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف الأرباح السنوية، كما يطالب المحتجون بإقالة نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وشارك في الوقفات الاحتجاجية عمال الشبكات والمحطات والمخازن والإداريين ومحصلي وقارئي العدادات، وشملت الاحتجاجات فروع الزيتون ومصر الجديدة والبساتين ومسطرد والحي العاشر بمدينة نصر.</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات، اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يرفعون لافتات مدون عليها مطالبهم، ورددوا هتافات منها "يا اللي ساكت.. ساكت ليه خدت حقك ولا إيه"، و"عايزين حقوقنا"، و"قول متخافش عماشة لازم يمشي"، و"يا رجالة يا ستات قولوا فين العلاوات".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bb10456d-7a53-44eb-9b6e-3e95d1030166" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/bb10456d-7a53-44eb-9b6e-3e95d1030166.jpg.webp?itok=4J4kCIor" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>عمال مياه الشرب بالقاهرة فرع مصر الجديدة يرفعون لافتات مدون عليها مطالبهم، 12 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، إن مطالب المحتجين تتضمن، زيادة بدلات الغذاء، والانتقال، واستهلاك المياه، "بدل الغذاء 100 جنيه في الشهر، معقول آخد 3 جنيه في اليوم بدل غذاء، ده سندوتش الفول بـ10 جنيه".</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أنهم يطالبون أيضًا بإلغاء عقود المستشارين بالشركة الذين بلغوا سن التعاقد، والذين يتقاضون مبالغ كبيرة دون وجه حق، وإلغاء تكليف رؤساء القطاع ومديري العموم الحاليين، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين، وصرف فروق الضرائب.</p>

<p>وأشار عامل ثانٍ إلى أن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت بالفعل منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%.</p>

<p>وأضاف العامل لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أنه صدر أمس منشور خاص بالمحصلين وقارئي العدادات، بعد أسبوع من امتناعهم عن التحصيل، موقعًا من مدير عام الموارد البشرية بالشركة، جاء فيه أنه "سيتم عرض أمر زيادة مكافأة حافز التحصيل على مجلس الإدارة على أن يتم الصرف عن تحصيل شهر نوفمبر/تشرين الثاني الحالي، وضم جميع المبالغ التي يتم تحصيلها عن استهلاكات المياه عن طريق منافذ فوري ضمن حساب مستهدف التحصيل وعدم احتساب إثابة التحصيل التي تصرف للمحصلين وقراء العدادات ومندوبي الاشتراكات ضمن الحد الأدنى للأجور".</p>

<p>كما تضمن المنشور إلغاء التوقيع الإلكتروني (البصمة) للانصراف بالنسبة للمحصلين وقراء العدادات ومندوبي الاشتراكات وحمايه الشبكات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5cd2a532-ff4f-4f9e-85d1-61819ef9b637" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5cd2a532-ff4f-4f9e-85d1-61819ef9b637.jpg.webp?itok=QdkdJ--B" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة لأجهزة التحصيل الخاصة بمحصلي الفواتير تعبيرًا عن استمرار امتناعهم عن التحصيل</figcaption></figure><p>وعلق عامل ثالث، قائلًا إن المنشور كان مجرد محاولة لتهدئة المحصلين، لكنه لا يلبي مطالبهم كاملة، بصرف العلاوات المتأخرة وزيادة بدل الوجبات، وتثبيت المؤقتين ولا يؤدي المنشور إلى تعديل رواتبهم بشكل حقيقي يتناسب مع غلاء الأسعار، وهو ما جعل المحصلين وقارئي العدادات يشاركون في احتجاجات اليوم.</p>

<p>وأضاف العامل أن مسألة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى، هي مسألة مهمة بالنسبة لعمال الشركة فلا يعقل أن يحصل عامل قضى في الشركة أكثر من 20 عامًا على 7 آلاف جنيه وهو نفس الأجر الذي يتقاضاه عمال لم يمضوا في الشركة سوى عام واحد، حسبما قال.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762948939632561</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حتى 20 مرة للقيمة الحالية.. زيادة الإيجار القديم في 18 منطقة "متميزة" بالجيزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28401</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/madbouly_5.jpg.webp?itok=gVDSQ0TP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/madbouly_5.jpg.webp?itok=gVDSQ0TP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، أمس الثلاثاء، قرار محافظ الجيزة بتصنيف أحياء ومناطق المحافظة إلى ثلاث فئات؛ متميزة ومتوسطة واقتصادية، تفعيلًا للقانون الجديد المتعلق بالوحدات السكنية المؤجرة بنظام الإيجار القديم، وهو التصنيف الذي سيترتب عليه زيادة القيم الإيجارية.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>للقانون</a>، سيتم مضاعفة القيمة الإيجارية للوحدات الواقعة في المناطق المتميزة، البالغ عددها وفقًا لقرار محافظ الجيزة 18 منطقة، بمقدار 20 مرة، على ألا تقل القيمة الجديدة عن ألف جنيه شهريًا، وتشمل هذه الفئة مناطق مثل المهندسين والدقي والعجوزة، بالإضافة إلى قطاع حدائق الأهرام وأجزاء رئيسية من شارعي الهرم وفيصل.</p>

<p dir="rtl">وتضمنت قائمة المناطق المتميزة عدة شوارع رئيسية بحي جنوب الجيزة شملت البحر الأعظم والنيل والجامعة وربيع الجيزي والأهرام، بالإضافة إلى قطاع حدائق الأهرام والمتحف وكفر الجبل وأنحاء من محيط شارع الهرم وأنحاء من محيط شارع فيصل، وما بين الشارعين في المنطقة الواقعة بنطاق حي العمرانية، ومنطقة ما بين شارعي الهرم وخاتم المرسلين، ومنطقه فيصل حتى شارع ترسا بنطاق حي الطالبية.</p>

<p dir="rtl">وضمت القائمة أيضًا شوارع السودان والمساحة والنيل ومصدق ومنطقة مصطفى محمود بحي الدقي، وشارع فيصل الرئيسي في نطاق حي بولاق الدكرور.</p>

<p dir="rtl">أما المناطق المتوسطة، التي حُددت بـ22 منطقة، فستشهد زيادة الإيجار 10 مرات، بحد أدنى 450 جنيهًا شهريًا، وتضم هذه الفئة مناطق حيوية وكثيفة السكان مثل معظم أنحاء العمرانية، وبولاق الدكرور، والطالبية، وساقية مكي، وبعض أحياء إمبابة.</p>

<p dir="rtl">في حين تم تصنيف 16 منطقة مناطق اقتصادية، وهي التي تم تحديد حد أدنى للقيمة الإيجارية فيها يبلغ 250 جنيهًا شهريًا. ومن أبرز هذه المناطق المنيب، وكفر طهرمس، وأرض اللواء، وزنين.</p>

<p dir="rtl">وحسب المادة الرابعة من القانون، بات كل مستأجر أو من امتد إليه عقد الإيجار، بدءًا من اليوم التالي لنشر قرار المحافظ، مطالبًا بسداد الفروق المستحقة بين القيمة الإيجارية التي حددها القانون بواقع 250 جنيهًا شهريًا لحين انتهاء لجان الحصر من عملها، والقيمة الإيجارية الجديدة وفقًا للقرار وذلك على أقساط شهرية خلال مدة مساوية للمدة التي استحقت عنها.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أصدر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7f6c1e9-a803-42fb-a615-02382258935c" href="https://almanassa.com/news/28201" title='تمديد عمل لجان "الإيجار القديم" 3 أشهر يحبط الملاك.. والمستأجرون يطعنون لإبطال القانون'>قرارًا</a> مطلع الشهر الحالي، بتمديد عمل لجان حصر المناطق التي تضم أماكن مؤجرة لغرض السكن، لمدة ثلاثة أشهر إضافية، تبدأ من 5 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، ضمن إجراءات تطبيق قانون الإيجار القديم رقم رقم 164 لسنة 2025.</p>

<p>وتختص هذه اللجان وفقًا للقانون بتصنيف المناطق التي بها أماكن مؤجرة لغرض السكن إلى مناطق متميزة ومتوسطة واقتصادية وفقًا لعدد من الضوابط من بينها الموقع الجغرافي ومستوى البناء والمرافق المتصلة بالعقارات.</p>

<p>وبينما لا يزال العمل جاريًا في بعض المحافظات، أنهت لجان الحصر عملها في محافظات المنيا والدقهلية، التي أصدرت خلال الأيام الماضية قرارات بتقسيم بتصنيف الأحياء وفقًا للقانون الجديد.</p>

<p dir="rtl">ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762948939632560</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تحظر استيراد السكر المكرر للاتجار 3 أشهر.. ومصادر: لتوافر مخزون كبير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حظرت الحكومة استيراد السكر المكرر المخصص للاتجار لمدة ثلاثة أشهر، باستثناء الشركات التي تحصل على موافقة وزارتي التموين والاستثمار، وفقًا لنص قرار وزير الاستثمار حسن الخطيب الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه، ما أرجعه 4 مصادر إلى توافر مخزون كبير لدى الشركات المحلية يغطي احتياجات السوق لفترة طويلة، فيما طالب أحدهم بضم السكر الخام للمنتجات المحظور استيرادها.</p>

<p>هذا القرار لم يكن الأول، ففي يونيو/حزيران 2020 <a href="https://www.dailynewsegypt.com/2020/06/04/trade-minister-bans-sugar-imports-for-3-months/?utm_source=chatgpt.com">حظرت</a> وزارة التجارة والصناعة المصرية استيراد السكر الأبيض لمدة ثلاثة أشهر قبل أن <a href="https://www.youm7.com/story/2020/9/8/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9/4966292?utm_source=chatgpt.com">تجدد</a> الحظر مدة إضافية مماثلة في سبتمبر/أيلول من نفس العام.</p>

<p>وقال رئيس شعبة السكر بغرفة الصناعات الغذائية باتحاد الصناعات حسن الفندي إن "القرار جاء نتيجة وفرة المعروض التي تغطي كامل احتياجات السوق المحلية، كما أن استمرار حظر تصدير السكر يضمن بقاء الإنتاج محليًا".</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2847833">بدأت</a> وزارة التجارة والصناعة حظر تصدير السكر لمدة 3 أشهر في مارس/آذار 2023، واستمرت في تجديد القرار عدة مرات كان آخرها في أكتوبر/تشرين الأول الماضي عندما <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/13/1921505?utm.com">حظرت</a> تصديره لمدة 6 أشهر.</p>

<p>وأوضح الفندي لـ <strong>المنصة</strong> أن مصر تستهدف تحقيق الاكتفاء الذاتي من السكر خلال العام المقبل بإنتاج متوقع يبلغ 3.2 مليون طن، مشيرًا إلى استحواذ قطاع الصناعات الغذائية على نحو 30 إلى 35% من إجمالي الاستهلاك المحلي من السكر.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/30/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-34-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-296-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A">ارتفع</a> إنتاج مصر من السكر خلال الموسم المنتهي في أغسطس/آب الماضي بنسبة تصل إلى 34%، لأول مرة ليسجل إجمالي الإنتاج في العام الحالي 2.964 مليون طن، مقابل نحو 2.215 مليون طن في موسم 2024 بفضل اتساع رقعة زراعات محصول بنجر السكر، حسب موقع العربية.</p>

<p>من جهته، أكد عضو شعبة المواد الغذائية باتحاد الغرف التجارية حازم المنوفي، أن القرار يدعم الصناعة المحلية ويُقلل الاعتماد على الاستيراد ما ينعكس إيجابًا على الاقتصاد الوطني ويُخفف الضغط على العملة الأجنبية.</p>

<p>وتوقع أن يسهم القرار في زيادة الاستثمارات بقطاع تصنيع السكر المحلي وتحسين جودة المنتج المصري، وأضاف أن "أسعار السكر للمستهلك تتراوح حاليًا بين 27 و30 جنيهًا للكيلو".</p>

<p>وكشف رئيس مجلس المحاصيل السكرية مصطفى عبد الجواد عن امتلاك<strong> </strong>الشركات المنتجة لسكر البنجر في السوق المحلية بالقطاعين العام والخاص مخزونًا من السكر يصل إلى مليوني طن.</p>

<p>وقال مصطفى عبد الجواد لـ <strong>المنصة</strong> إن "القرار كان لازم يشمل السكر الخام بردو عشان نضمن تحقيق توازن في السوق ونراعي قدرة الشركات المحلية على المنافسة".</p>

<p>وأوضح أن استيراد السكر الخام بأسعار منخفضة تصل إلى نحو 19 ألف جنيه للطن قبل التكرير يجعل المنتج المستورد أقل سعرًا من المحلي، حتى بعد إضافة تكلفة التكرير التي تتراوح بين 4 و5 آلاف جنيه، ما يضعف من قدرة الشركات المحلية على المنافسة.</p>

<p>من جهته، أكد مصدر مطلع على ملف مخزون السكر بوزارة التموين أن الاحتياطي الاستراتيجي من السكر يكفي احتياجات السوق المحلية لمدة 9 أشهر ما يشير لتوافر مخزون آمن من المنتج.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة تطرح نحو 95 ألف طن شهريًا، منها 65 ألف طن للبطاقات التموينية و30 ألفًا للسوق الحرة عبر منافذ الوزارة.</p>

<p>ونهاية 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d47ed24c-a0a2-469d-8705-bda8ee603946" href="https://almanassa.com/news/15328" title='مصدر بـ"التموين": لا يمكن معاقبة كل من يبيع كيلو السكر بـ50 جنيهًا'>شهدت</a> مصر أزمةً في السكر، وسط نقص المعروض في السوق، وارتفاع سعره حتى وصل الكيلو إلى 50 جنيهًا، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3766c7f6-08af-46f8-a926-e514cf34aaea" href="https://almanassa.com/news/16561" title="مليون طن.. مجلس الوزراء يضاعف كميات السكر المستورد لإنهاء الأزمة">يعلن</a> مجلس الوزراء في 6 مارس 2024 موافقته على استيراد مليون طن سكر لمواجهة الأزمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762948939632559</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخفة التي نحتاجها.. للأسف</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28310</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07f95f3-ceae-4048-9e1d-7b6aa3741b9b.png.webp?itok=d1z2hsoG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07f95f3-ceae-4048-9e1d-7b6aa3741b9b.png.webp?itok=d1z2hsoG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> قبل ساعات من بدء الاقتراع في انتخابات رئاسة الحكومة الإيطالية الأخيرة، ظهرت مرشحة اليمين المتطرف جورجا ميلوني التي ستنال المنصب لاحقًا،<strong> </strong>في <a href="https://www.diariodepontevedra.es/video/mundo/giorgia-meloni-25-settembre-ho-detto-tutto/202209260014091219874.html">فيديو</a> تيكتوك، لتربط بين مسألتين؛ الحجم الكبير لصدرها، ولقبها "ميلوني"، الذي هو اسم الجمع لفاكهة الكنتالوب/البطيخ الأصفر. حملت بيديها ثمرتي كنتالوب، أمام ثدييها، غامزة بعينيها لمشاهديها، مذكرةً إياهم بتاريخ الاقتراع، 25 سبتمبر/أيلول 2022، مضيفةً جملةً واحدةً "هكذا قلت كل شيء". فكان المعنى الضمني للفيديو هو "انتخبوا صاحبة الثديين المثيرين للاهتمام".</p>

<p>لم تكن المرة الأولى التي يُستخدم فيها هذا النوع من الفيديوهات في سياق عملية تفريغ الخطاب السياسي من محتواه؛ الأفكار والبرامج، لصالح استعراضية تافهة. فموجة صعود اليمين المتطرف عالميًا اعتمدت بالأساس على هذا النوع من "صناعة المحتوى"، مضافًا إليها احتفالية مصطنعة، والكثير من الأكاذيب والشائعات، وبذاءة واتهامات غير موثقة موجهة للخصوم.</p>

<p>استخدم الأدوات نفسها قبل ميلوني دونالد ترامب والرئيس البرازيلي السابق جايير بولسونارو، وسيستخدمها بعدها آخرون. لكن فيديو التيكتوك ذاك كان علامة في مسار الخطابات الجديدة للسياسيين.</p>

<h2>ابتسم دائمًا</h2>

<p>صناعة المحتوى التافه، ومخاطبة الغرائز والمشاعر الأكثر سهولة في الإثارة، وصولًا لتباهي السياسي/السياسية بالسطحية أو الجهل، اعتمدها منذ اللحظة الأولى اليمين الفاشي الأوروبي والأمريكي واللاتيني أدواتٍ أساسيةً للوصول للسلطة، أو استعادتها. بالذات بعد موجة التغيير الواسعة، يسارية الهوى، بداية العقد الثاني من الألفية، ممثلة في حركات مثل <a href="https://www.movimiento15m.org/2013/07/como-surgio-el-movimiento-15m.html?utm_source=chatgpt.com">15 مايو الإسبانية</a>، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/worldnews/2011/11/111117_us_occupy_wallstreet">احتلال وول ستريت</a>، وغيرها.</p>

<p>الموجة التي اعتمدت على محاولة تبسيط الخطابات اليسارية التقليدية، واللجوء أحيانًا لخطابات بها بعض الشعبوية، واستخدام لغة جديدة لم تعتدها "الجماهير" العابرة للطبقات والأجيال، الموجه إليها الخطاب اليساري الجديد. لكن، بوجوه غاضبة، وصوت زاعق.</p>

<p>قبل أكثر من عشرة أعوام، كان بابلو إجليسياس، مؤسس وزعيم حركة <a href="https://www.france24.com/ar/20151221-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B4%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%84%D9%88-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3">نستطيع</a>، الذي وصل بحركته للبرلمان، وتمكن من أن يصبح أول شيوعي يشغل منصب نائب رئيس الحكومة الإسبانية، من أبرز الوجوه المعبرة عن هذا الموديل اليساري الغاضب، المشخصن للصراع السياسي، والمعتمد على ما نسميه الآن بصناعة المحتوى.</p>

<p>الغضب الدائم لموديل إجليسياس، مع اختلاف الأسماء والجنسيات والهويات الجندرية بعد تحوله لموديل عالمي، وطريقته في خلق صورة للشيوعي الجذري، العبقري، ومهاجمة الخصوم بحدة ووضوح، لدرجة أن يبدو أحيانًا وكأنه يوبخ مشاهديه ومستمعيه، وليس فقط خصومه وأعداءه السياسيين، لم يعد مناسبًا أمام كانتالوب ميلوني، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6LMq_ZVALys">الرقصات</a> المبتذلة لترامب وتباهيه كذكر، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=2Ya5hMPkSnk">الصرخات الهستيرية</a> لرئيس الأرجنتين ميلاي، وتنكره الرديء في صورة مغني روك آند رول، مقدمًا فوق خشبة المسرح استعراضاته، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WYFQwfBZUi8">حاملًا</a> منشارًا كهربائيًا لتمزيق خصومه، وتدمير كل السياسات ذات الصبغة الاجتماعية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d.jpeg.webp?itok=NriMs-nF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب زهران ممداني على إكس</aside></div>
<figcaption>زهران ممداني رئيس بلدية نيويورك وسط عدد من أنصاره قبل الانتخابات، 3 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>يبدو، وأغامر بهذا التصور، ولذلك أضع تعبير "يبدو" في بداية الفقرة، أن تفاهة اليمين، واستعراضاته، وكرنفاليته، وفيديوهاته المعبئة بابتسامات وضحكات في أغلبها مفتعلة، وقدرته على جذب وتحريك قطاعات واسعة من الشباب، ألهمت قطاعات من اليسار لاستخدام أدوات شبيهة، منزوع عنها غضب نماذج بابلو إجليسياس من رجال ونساء. لتصبح جاذبية المحتوى المقدم في الفيديوهات، ودرجة "فرقعتها"، ونزوعها لخطابات شديدة التبسيط، وأحيانًا السطحية، أهم من المضامين في مخاطبة "جماهير" تبحث عن بطل، وتكره في أغلبيتها الكاسحة القراءة، والتفكير، والتأمل، وتربطها بالملل.</p>

<p>إنها الأدوات التي نجد ظلالًا منها في مسيرة زهران ممداني خلال الشهور الأخيرة، كإنفلونسر بالأساس؛ الكثير من الاستعراض، والابتسامات، والضحكات، والمواقف الطريفة، والسخرية من نفسه في فيديوهات قصيرة، تصل ربما لدائرة المديوكر، مع لمسات جذابة بصريًا من صنع زوجته الفنانة التشكيلية، والمتخصصة في التصميم والدعاية، راما دوجي. وهو الخليط الذي تمكن من لفت انتباه جمهوره من الناخبين ووسائل الإعلام، المرعوبين من درجة قمعية وفساد اليمين المتطرف، والباحثين عن بديل عاجل له.</p>

<p>الفرادة، أو طرافة المواقف التي تسجلها الصور والفيديوهات، تلفت الانتباه، فيعاد إنتاجها إعلاميًا، فتصل لقطاعات جديدة من هذا الجمهور الواسع. إنها الكلمة السحرية لعالمنا الحالي؛ "لفت الانتباه". فالصحافة نفسها، بكل أنواعها، ومنذ أعوام، تبحث عن الفرقعة، عن هذه الجملة التي تلفت الانتباه، تبروزها، تُلَمِّعهَا، لتعيد إطلاقها. إنه أحد العوامل التي تفسر انتشار فيديوهات صناعة المحتوى على اليوتيوب أو أي تطبيق آخر، في عالم محكوم بالإنترنت. فلماذا لا أقوم أنا، بخفة دمي، والجمل الفريدة التي أطلقها بتلقائية، في الحديث مباشرة مع جمهوري القليل، والعمل على توسيعه، لصالحي؟ فستلتقطني وسائل الإعلام الكبرى، وتعيد إنتاجي وتسويقي.</p>

<h2>خفة اليمين الضيقة وخفة اليسار المتسعة</h2>

<p>سياسيو اليسار الجديد، من أصحاب "الكارير السياسي"، أو الطامحين في سلطة ما، لم يصلوا لصيغة "الخفة" بمجرد تأمل سياسيي اليمين وهوس الصحافة بالبحث عن المانشيتات الجاذبة والغريبة. بل وصلوا لهذه الصيغة بالتوازي والتفاعل مع من يُفترض فيهم أنهم مناضلون، من نفس المعسكر السياسي، اليسار. على النحو الذي أشرت إليه في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d23d7bfb-d310-4582-9f26-fb2c8383aa10" href="https://almanassa.com/stories/27710" title="فلسطين بين الدم والكرنفال">مقال سابق</a>، وكيف أن حركة التضامن مع الشعب الفلسطيني ورفض دولة إسرائيل تضمنت الكثير من الكرنفالية/الاحتفالية، والاستعراضية، وبعض التفاهة والخطابات المبسطة. وكان كل ذلك ضمن عوامل انتشارها ووصولها لقطاعات جديدة، من دون نفي عامل الغضب.</p>

<p><a href="https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/mediocre">المديوكر</a> بالتعريف هو الشخص متوسط المستوى، ما يفعله ليس رديئًا تمامًا، وليس جيدًا تمامًا. ما لا تقوله التعريفات المتاحة لكلمة مديوكر أن الخطاب النضالي والسياسي المديوكر/الخفيف هو الأقدر الآن على الوصول للمتلقين المحتملين، للجمهور الطبيعي، في عالم ينفر من بذل الجهد في التفكير والبحث والتأمل.</p>

<p>تكفي بعض الحقائق البسيطة، الملقاة بسرعة وطرافة للجمهور، مضافة إليها ملامح أيديولوجية أو محددات عامة للمعسكر الفكري، اليساري في هذه الحالة، مع جاذبية شخصية، جسدية بالأساس، ليتحقق القبول، بالتالي الانتشار.</p>

<blockquote>
<p>لا يعني استخدام الكرنفالية/الاحتفالية سواء من قبل اليمين أو اليسار موت الأيديولوجيا بقدر ما يعني الموت المؤقت لصراع الخطابات السياسية القديم والتقليدي</p>
</blockquote>

<p>تأمل مسار ممداني خلال الشهور الماضية، ومن دون وصفه بالمديوكر، لأننا لا نعرف بعد إن كان مديوكر أم لا، يكشف عن وعيه بهذه المسألة. فلم يستخدم أبدًا الوجه الغاضب، ولم يتحدث عن أفكار كبرى، حتى وهو<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/13/%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%85%D8%B2-%D9%85%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84"> يعلن</a> أنه سيسجن نتنياهو إن دخل مدينته. استبدل الوجه الغاضب بالابتسام والضحكات والقفشات والمفارقات والعبارات اللافتة والساخرة التي ستثبت في ذاكرة المتلقيين، من <a href="https://www.youtube.com/shorts/KeQErl2ZphE">نوعية</a> "سيد ترامب ارفع الصوت قليلًا".</p>

<p>يدرك ممداني أن جمهوره سيبحث عن صورته مع زوجته، وبأنه سيضعها في ميزان التدقيق والاختبار على مستوى الجاذبية والجمال والأناقة. فيسهل لهم أن يجدوا هذه الصور، ليستهلكوها في سياق لا يُبعد السياسة عن الشخصانية، مستهلكين معها بعض الكبسولات السياسية والفكرية السريعة، في مواجهة الطرف الآخر، المرعب، المتمثل في اليمين المتطرف المتحالف مع أكثر أنواع الليبرالية الاقتصادية توحشًا.</p>

<p>لا يعني استخدام الكرنفالية/الاحتفالية، سواء من قبل اليمين أو اليسار، واللجوء لنغمة التنمية البشرية أحيانًا، السطحية بامتياز، موت الأيديولوجيا، بقدر ما يعني الموت المؤقت، أو النهائي، لا أعلم، لصراع الخطابات السياسية القديم والتقليدي، لصالح صراعات أيديولوجية مخففة/لايت، سهلة وسريعة الهضم.</p>

<p>لا يحتاج اليمين لأكثر من ذلك، فهو معادٍ بحكم طبيعته ومصالحه للتفكير المستقل. لا يحتاج من المواطن إلا أن يضع ورقته الانتخابية في الصندوق ليمكنه من الوصول للسلطة، ليعود بعد التصويت لواقع الاستعباد والنوم الذهني. لكن اليسار إن أراد تغيير العالم، وإن أراد القضاء على أنظمة الاستغلال، وإن أراد القضاء على الصهيونية، يحتاج لتمرد هذا المواطن، يحتاج أن يتحرك، أن يفكر، أن يرفض، أن يقلب الأوضاع، لا أن يجعلها مستقرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7c162a35-e487-4b67-a819-4d42a068811f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7c162a35-e487-4b67-a819-4d42a068811f.png.webp?itok=JOW0R22J" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>جورجيا ميلوني، رئيسة وزراء إيطاليا</figcaption></figure><p>في أحد مؤتمرات اليمين المتطرف الأوروبي الحاشدة لخصت جورجا ميلوني ذاتها، وبالتالي هويتها وتوجهاتها، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lh9AMSW_JM0">قائلة</a>: "أنا جورجا، أنا امرأة، أنا أم، أنا إيطالية، أنا مسيحية، ولا يمكنهم أن يخلعوا عني هذه الأشياء".</p>

<p>بعد هذا الخطاب بعامين، في ليلة انتصاره الانتخابي، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1453102259113252">قال</a> ممداني "أنا شاب، رغم كل ما بذلته كي أبدو أكبر سنًا، أنا مسلم، أنا اشتراكي ديمقراطي. والأهم من ذلك كله أنني أرفض الاعتذار عن ذلك".</p>

<p>إنها مجرد مفارقة، لا يجب أن تُحمل بأكبر من معانيها بحيث تعني التقاء الطرفين، فهذا غير صحيح. تعني فقط التقاءهم في اللجوء للملخصات الهوياتية، من ناحيتين نقيضتين. فجورجا ميلوني تكرس الأحاديات، حتى وإن طرحت لأنها امرأة لا تتورط في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7545c3e-e2f0-4721-9e4d-b6c17a034997" href="https://almanassa.com/stories/27781" title="جورجيا ميلوني.. فاشية جميلة في عالم للرجال">هوية نسوية</a>، بل على العكس تربط بالضرورة بين أن تكون امرأة وأمًأ. وتضيق هذه الأحاديات بأنها إيطالية ومسيحية، فهذا المكان لها ولمن هم مثلها، وفقط. في إعلاء لقيم الوطن والدين كمحددات أساسية، فاشية بامتياز.</p>

<p>على عكس ممداني في خفة تلخيصاته، ممجدًا للتعدد. وتعريفه لنفسه بأنه مسلم في هذا السياق لا يعني طرحه للإسلام كهوية سياسية أو فكرية، مثلما ترى ميلوني مسيحيتها، بل إشهار لطموح أن هذه المدينة التي بناها المهاجرون والأغراب، سيسترد السلطة فيها المهاجرون والأغراب من كل الأجناس والثقافات والمعتقدات.</p>

<p>لا بد من الاعتراف بأن الأجيال الأقدم من جيلي الألفية وزد؛ الأجيال التي اعتادت على القراءة والنضال السياسي المباشر، يصعب عليها فهم حالة "الخفة اليسارية". في الحقيقة نرتاب منها. لكن في مواجهة الفاشية والنيوليبرالية المتوحشة، لا نملك إلا محاولة فهمها، لا إدانتها، تطويرها إن أمكن، دعمها من دون التخلي عن طرح الأسئلة المقلقة حولها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db983ba9-c706-4df7-a247-97a6afa82361" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25330" role="article" about="/stories/25330" data-sanitized-id="node-25330" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25330" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25330" data-ph-capture-attribute-link-title="زهران ممداني ونيويورك التي أحبها" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>زهران ممداني ونيويورك التي أحبها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الأسئلة التي لا يعرف أحد إجابتها الآن؛ هل تكفي الكبسولات الاحتفالية ذات الطابع الخفيف/السطحي للانتقال لواقع جديد لتجاوز زمن الفاشية؟ أم ستفتح الطريق لخطابات وصراعات سياسية واجتماعية حقيقية حين تحين لحظة التحول الحاسمة؛ مواجهة الفاشية في الشوارع والجامعات ومواقع العمل، وليس أمام ميكروفون مثبت فوق منصة أنيقة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-252524d2de813f95c2e5d36d3f3e3b5c6075932d86503328543d14c1ea4ea7a2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 12:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762943542596606</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شهادات صادمة.. "تعذيب جنسي واغتصاب ممنهج" للفلسطينيين في سجون إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28390</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e871750e-32bd-45a1-b82f-a452b2526629.jpeg.webp?itok=VlnZdLeG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e871750e-32bd-45a1-b82f-a452b2526629.jpeg.webp?itok=VlnZdLeG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، الاثنين الماضي، تقريرًا يوثق ممارسة جيش الاحتلال الإسرائيلي "سياسة ممنهجة ومنظمة للتعذيب الجنسي، بما في ذلك الاغتصاب" بحق معتقلين فلسطينيين من قطاع غزة.</p>

<p>واستند المركز في <a href="https://pchrgaza.org/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%AB%D9%82-%D8%B4/">تقريره</a> إلى شهادات جمعها طاقمه من معتقلين مفرج عنهم، مؤكدًا أن هذه الجرائم "لا تمثل حوادث فردية معزولة" بل تندرج ضمن "سياسة منهجية" تُمارس في سياق ما وصفه المركز بـ"جريمة الإبادة الجماعية المستمرة" في قطاع غزة.</p>

<h2>شهادات مروعة لرجال ونساء</h2>

<p>وثّق التقرير شهادات مروعة لضحايا، بينهم نساء ورجال، تعرضوا لجرائم جنسية أثناء اعتقالهم من مناطق متفرقة في غزة خلال العامين الماضيين.</p>

<p>من بين الحالات "ن. أ"، 42 عامًا، التي اعتقلت في نوفمبر/تشرين الثاني 2024، وأفادت لطاقم المركز بتعرضها للاغتصاب أربع مرات على يد جنود إسرائيليين، بالإضافة إلى التعرية القسرية، والتصوير، والصعق بالكهرباء، والضرب المبرح.</p>

<p>تقول في شهادتها إنها تعرضت للاغتصاب مرتين وبقيت متروكة يومًا كاملًا دون ملابس داخل غرفة قضت فيها ثلاثه أيام "اليوم الأول تم اغتصابي مرتين واليوم الثاني تم اغتصابي مرتين واليوم الثالث بقيت دون ملابس وكانوا ينظرون عليَّ من فتحة الباب وتم تصويري، قال لي أحد الجنود سوف ننشر صورك على صفحات التواصل الاجتماعي، وأثناء وجودي داخل الغرفة جاءتني الدورة الشهرية، وحينها طُلب مني أن أرتدي ملابس وتم نقلي إلى غرفة أخرى".</p>

<p>كما تضمن التقرير شهادات لمعتقلين رجال، وأفاد "أ. أ"، 35 عامًا، الذي اعتقل من مستشفى الشفاء في مارس/آذار 2024 وأمضى 19 شهرًا في الاعتقال، بتعرضه للتعرية والتهديد باغتصاب عائلته، و"اغتصابه من قبل كلب مدرب" في معتقل سدي تيمان العسكري، تحت ضرب وتعذيب الجنود.</p>

<p>يقول في شهادته "أنا أصبت بحالة نفسية سيئة جدًا وشعرت بإهانة كبيرة وفقدت أعصابي لأنني لم أتخيل طول حياتي أن أتعرض لهذه الحادثة. بعدها، تم نقلي لإحدى زوايا الممر وقام طبيب بتغريز جرحي نتيجة التعذيب، إذ أصبت بجرح قطعي بالغ في الرأس، تم تغريز الجرح بـ7 غرز دون بنج، كما أصبت برضوض في الأطراف وكسر في القفص الصدري".</p>

<p>وفي شهادة أخرى، أفاد "ت. ق"، 41 عامًا، الذي اعتقل من مستشفى كمال عدوان في ديسمبر/كانون الأول 2023، بتعرضه للاغتصاب عبر وضع عصا خشبية في فتحة الشرج بعنف، وإجباره على لحس العصا، ما أفقده وعيه.</p>

<p>يقول "من شدة القهر حينها فقدت وعيي لدقائق، حتى جاءت ضابطة للمكان وأجبرتهم عن التوقف عن ضربي وقامت بفك المرابط عن يديّ، وقامت بتوفير أفرهول أبيض لي ارتديته، وأحضرت كأس مياه وشربته، شعرت حينها بسيلان دم من فتحة الشرج، وطلبت منها التوجه للحمام، وقامت بإعطائي ورقة محارم، وذهبت لحمام بلاستيكي في المكان، هناك، تم رفع العصبة عن عيني، وبالفعل خلال مسحي لمنطقة فتحة الشرج كانت هناك دماء تسيل".</p>

<p>كما وثق المركز إفادة الشاب "م. أ"، 18 عامًا، الذي أفاد بتعرضه للاغتصاب هو ومعتقلين آخرين باستخدام زجاجة تم إدخالها قسرًا في فتحة الشرج بشكل متكرر.</p>

<p>التقرير ليس الأول من نوعه، إذ أصدر المركز في مايو/أيار 2025 <a href="https://pchrgaza.org/pchr-releases-report-on-torture-and-genocide-against-palestinians-from-gaza/">تقريرًا</a> مفصلًا، يستند لشهادة 100 معتقل أفرج عنهم، حول أساليب التعذيب الوحشية والمعاملة المهينة وظروف الاحتجاز اللاإنسانية التي واجهها المعتقلين داخل السجون ومعسكرات الاحتجاز الإسرائيلية.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2023/12/31/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%83-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%AC%D9%8A">كشفت </a>صحيفة هآرتس الإسرائيلية في وقت سابق من العام الحالي قيام جنديتين إسرائيليتين بإجبار 5 فتيات فلسطينيات على خلع ملابسهن في مدينة الخليل. وذكرت الصحيفة أن الحادث وقع تحت تهديد السلاح وإطلاق كلب شرس مدرب لمهاجمتهن.</p>

<p>وخلص تقرير المركز الفلسطيني إلى أن المعاملة التي تعرض لها الضحايا من قبل قوات الاحتلال الإسرائيلية وأجهزة المخابرات وموظفي مصلحة السجون الإسرائيلية لا تلبي عناصر التعذيب بموجب القانون الدولي فقط، بل ترقى إلى جريمة الإبادة الجماعية وتحديدًا الأفعال التالية لجريمة الإبادة "التسبب في أذى جسدي أو نفسي خطير لأعضاء المجموعة، وفرض ظروف معيشية متعمدة على المجموعة بهدف تدميرها المادي كليًا أو جزئيًا".</p>

<p>وأكد المركز الفلسطيني أن هذه الممارسات تهدف إلى "سحق الكرامة الإنسانية ومحو الهوية الفردية بالكامل" للمعتقلين، وتتم في معسكرات "مغلقة أمام الرقابة الدولية"، بما في ذلك اللجنة الدولية للصليب الأحمر.</p>

<h2>تحذير من "عقوبة الإعدام"</h2>

<p>وحذر المركز من أن المعتقلين يواجهون "خطر الموت الحتمي"، خاصة بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56ff74ce-0b60-443b-a88f-d22cc8f8991d" href="https://almanassa.com/news/28369" title='حماس: تصديق الكنيست على "إعدام الأسرى" محاولة لتشريع القتل الجماعي ضد الفلسطينيين'>أقر</a> الكنيست الاثنين الماضي بالقراءة الأولى مشروع قانون يتيح إعدام أسرى فلسطينيين، وأعرب المركز عن خشيته من استخدام "الاعترافات القسرية المنتزعة تحت التعذيب" لتنفيذ "إعدامات جماعية".</p>

<p>وينص مشروع القانون الإسرائيلي على أن الشخص الذي يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة إسرائيلي، وعندما يتم تنفيذ الفعل بدافع عنصري أو كراهية ولإلحاق الضرر بإسرائيل، فإنه يجب أن يواجه حكم الإعدام. كما ينص على أنه لا يجوز تخفيف عقوبة من صدر بحقه حكم نهائي بالإعدام.</p>

<p>وطالب المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، المجتمع الدولي، والدول الموقعة على اتفاقيات مناهضة التعذيب ومنع الإبادة الجماعية، بالتحرك الفوري لوقف هذه الجرائم، والضغط على إسرائيل للكشف عن مصير المختفين قسرًا، وتمكين الصليب الأحمر من الوصول الفوري لجميع أماكن الاحتجاز.</p>

<p>كما أكد المركز التزامه بمواصلة توثيق هذه الجرائم وتقديم الأدلة إلى المحكمة الجنائية الدولية وجهات المساءلة الدولية لضمان "إنصاف الضحايا ومحاسبة المسؤولين".</p>

<p>كانت الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/20/mutilated-bodies-palestinians-held-notorious-israeli-jail-gaza-officials">أشارت</a> الشهر الماضي إلى الجثث المشوهة التي تعيدها إسرائيل لأسرى فلسطينيين بعد احتجازهم، وقد بدت عليها علامات تعذيب وتنكيل شديدين، وقالت إنها امتنعت عن نشر صور تلك الجثث لبشاعتها، موضحة أن من بينها جثة لرجل قُتل خنقًا برباط حول عنقه، في حين تسلمت سلطات غزة 135 جثة مشوهة كانت محتجزة في مركز "سدي تيمان" العسكري بصحراء النقب.</p>

<p>وحسب الجارديان فإن منظمات حقوقية طالبت بتحقيق دولي في عمليات القتل الممنهجة داخل هذا المركز. وأشارت إلى أن الوثائق تؤكد تعرض المعتقلين لظروف احتجاز وحشية، شملت تقييد الأيدي، وتغطية الأعين، وربطهم بأسرة مستشفيات، وإجبارهم على ارتداء الحفاضات، وهي التفاصيل التي أكدتها صور وشهادات سبق و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/may/23/whistleblowers-allege-widespread-abuses-at-israeli-detention-camp-sde-teiman">نشرتها</a> الجارديان العام الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762943542596605</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28395</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس السوري أحمد الشرع إن دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع الجانب الإسرائيلي، وقطعت شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق، لكنه لفت إلى أنه "للوصول إلى اتفاق نهائي، يجب على إسرائيل الانسحاب إلى حدود ما قبل 8 ديسمبر/كانون الأول 2024".</p>

<p>و<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/11/11/ahmed-al-sharaa-syria-us/">أضاف</a> في مقابلة مع واشنطن بوست، مساء أمس الثلاثاء، أن "الولايات المتحدة معنا في هذه المفاوضات، والعديد من الأطراف الدولية تدعم وجهة نظرنا في هذا الصدد.. والرئيس الأمريكي دونالد ترامب يدعم وجهة نظرنا أيضًا، وسيدفع بأسرع ما يمكن من أجل التوصل إلى حل لهذا الأمر".</p>

<p>وعلى مدار الأشهر القليلة الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">أجرت</a> سوريا وإسرائيل محادثات كان من المقرر أن تقضي بخفض التصعيد ووقف الهجمات الإسرائيلية مقابل التزام دمشق بعدم تحريك آليات أو معدات عسكرية ثقيلة قرب الحدود.</p>

<p>وأشار الشرع إلى أن القوات الإسرائيلية نفذت أكثر من 1000 غارة جوية على الأراضي السورية منذ 8 ديسمبر 2024 بعد سقوط النظام السابق، وشمل القصف القصر الرئاسي ووزارة الدفاع.</p>

<p>إلا أنه أكد أن القوات السورية لم ترد على هذه الاعتداءات لأن الحكومة تريد إعادة بناء البلاد.</p>

<p>ورأى الشرع أن "التقدم الذي حققته إسرائيل داخل سوريا لا يأتي من مخاوف أمنية، بل من طموحاتها التوسعية".</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>وخلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، اعتبر الشرع أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>

<p>وجاء حديث الشرع عن ضرورة التوصل إلى اتفاق رغم تشكيكه في مدى التزام تل أبيب بأي تفاهمات مستقبلية، وقال "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762938141462205</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البيت الأبيض: لم نوافق بعد على إنشاء قاعدة عسكرية مؤقتة قرب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28394</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولين ليفيت إن الإدارة الأمريكية لم توافق بعد على خطوة إنشاء قاعدة عسكرية مؤقتة قرب غزة، وفق بلومبيرج.</p>

<p>كما وصفت وثيقة نشرت سابقًا حول هذه المسألة أنها "مجرد ورقة واحدة أعدها أشخاص عشوائيون داخل الجيش".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/11/12/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أوضح</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي نداف شوشاني، عند سؤاله عن احتمال بناء قاعدة أمريكية كبيرة، أنه ليس لديه شيء ملموس ليدلي به. وقال "نحن نعمل جنبًا إلى جنب مع الأمريكيين وشركاء مختلفين بشأن مستقبل غزة.. وهناك أفكار مختلفة مطروحة على الطاولة"، وفق العربية.</p>

<p>جاء ذلك بعد أنباء عن بحث الجيش الأمريكي إمكانية إنشاء قاعدة مؤقتة قادرة على استيعاب 10 آلاف شخص بالقرب من قطاع غزة، في إطار مساعيه لتشكيل قوة استقرار تضم قوات من دول أخرى لمراقبة وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس.</p>

<p>كما أوضح شخصان مطلعان، لم تسمهما بلومبيرج، أن الولايات المتحدة تسعى للحصول على دعم دولي لمقترح إرسال قوات أجنبية إلى غزة من أجل المساعدة في تأمين الهدنة الهشة بين إسرائيل وحماس التي تم توقيعها الشهر الماضي.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي، لم تسمه بلومبيرج أيضًا، إن الطلب يمثل خطوة تخطيط أولية لإنشاء قاعدة محتملة في جنوب إسرائيل لقوة الاستقرار الدولية.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f0bc821-e346-4d9d-ba08-5fe9133cb33d" href="https://almanassa.com/news/27966" title='"وول ستريت": خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل وحماس'>قالت</a> وول ستريت جورنال إن الولايات المتحدة وإسرائيل تدرسان خطة من شأنها تقسيم غزة إلى مناطق منفصلة تسيطر عليها إسرائيل وحماس، مع تنفيذ إعادة الإعمار على الجانب الإسرائيلي فقط كحل مؤقت حتى يتم نزع سلاح حماس وإبعادها عن السلطة.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.reuters.com/world/europe/partition-gaza-looming-risk-trumps-plan-falters-2025-11-11/">قالت</a> مصادر، لم تسمها رويترز، إنه من المرجح بشكل متزايد تقسيم قطاع غزة بحكم الأمر الواقع بين منطقة تسيطر عليها إسرائيل وأخرى تحكمها حركة حماس وذلك مع تعثر الجهود الرامية إلى دفع خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب بما يتجاوز وقف إطلاق النار.</p>

<p>وقال ستة مسؤولين أوروبيين، على دراية مباشرة بالجهود المبذولة لتنفيذ المرحلة التالية من الخطة لرويترز، إن الخطة توقفت فعليًّا وأن إعادة الإعمار من المرجح الآن أن تقتصر على المنطقة الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية، وحذروا من أن ذلك قد يؤدي إلى سنوات من الانفصال.</p>

<p>وبموجب المرحلة الأولى من الخطة، التي دخلت حيز التنفيذ في العاشر من أكتوبر/تشرين الأول الماضي، يسيطر جيش الاحتلال الإسرائيلي حاليًا على 53% من أراضي البحر الأبيض المتوسط، بما في ذلك معظم الأراضي الزراعية، إلى جانب رفح في الجنوب، وأجزاء من مدينة غزة ومناطق حضرية أخرى.</p>

<p>ويتكدس ما يقرب من مليوني شخص في قطاع غزة في مخيمات وسط أنقاض المدن المحطمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762938141462204</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ماكرون: مخططات إسرائيل لضم الضفة خط أحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28393</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/091c49fc-102e-43c2-af42-19eb74a092f3.jpeg.webp?itok=5YBeZE6L" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/091c49fc-102e-43c2-af42-19eb74a092f3.jpeg.webp?itok=5YBeZE6L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون إن مشاريع الضم الإسرائيلية الجزئية أو الكلية أو بحكم الأمر الواقع، عبر الاستيطان في الضفة الغربية المحتلة، تشكل خطًا أحمر، مؤكدًا أن فرنسا وشركاءها الأوروبيين سيردون على هذه المشاريع بقوة إن نُفذت.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5207769-%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1">أضاف</a> ماكرون، أمس الثلاثاء في مؤتمر صحفي عقب لقائه الرئيس الفلسطيني محمود عباس في قصر الإليزيه، أن "عنف المستوطنين وتسارع مشاريع الاستيطان يبلغان مستويات قياسية جديدة تهدد استقرار الضفة الغربية، وتشكل انتهاكات للقانون الدولي".</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e9a833a-107e-4cd9-914b-4e4f780fa2c1" href="https://almanassa.com/news/27965" title='وسط إدانات عربية.. "الكنيست" يقر قانون ضم الضفة بالقراءة التمهيدية'>حذر</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو من أن إقرار الكنيست الإسرائيلي مشاريع قوانين تهدف لتوسيع نطاق السيادة الإسرائيلية في الضفة الغربية قد يهدد وقف إطلاق النار الساري في قطاع غزة، في وقت أقر الكنيست الإسرائيلي مقترح قانون ضم الضفة الغربية بالقراءة التمهيدية.</p>

<p>وأشار الرئيس الفرنسي إلى أن فرنسا ستساعد السلطة الفلسطينية في صياغة دستور لدولة فلسطينية مستقبلية.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">فرنسا</a> ضمن عدة دول غربية أعلنت الاعتراف رسميًا بدولة فلسطينية.</p>

<p>وقال ماكرون إن فرنسا والسلطة الفلسطينية ستشكلان لجنة مشتركة للعمل على صياغة دستور فلسطيني جديد، مضيفًا "ستتولى هذه اللجنة العمل على جميع الجوانب القانونية، الدستورية والمؤسسية والتنظيمية".</p>

<p>وعلى إكس، <a href="https://x.com/EmmanuelMacron/status/1988319409736478800/photo/1">قال</a> ماكرون في بوست باللغة العربية "سيادة رئيس دولة فلسطين، العزيز محمود عباس، أهلًا وسهلًا بكم في باريس. معا نُعِدُّ لليوم التالي، اليوم الذي ستحيا فيه دولتا، إسرائيل وفلسطين، جنبًا إلى جنب، في أمن وسلام".</p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> الشهر الماضي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>

<p>وواصلت قوات الاحتلال، الثلاثاء، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1833291-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">عملياتها</a> العسكرية في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، تخللتها اقتحامات واعتقالات وإخطارات بهدم منازل، إلى جانب حملة هدم واسعة طالت منشآت تجارية في منطقة النقب.</p>

<p>وفي مدينة جنين ومخيمها، تواصل القوات الإسرائيلية عملياتها العسكرية لليوم الـ295 على التوالي، وسط مداهمات للمنازل واستجوابات ميدانية للسكان.</p>

<p>ووفق مصادر محلية، أدت العملية العسكرية المستمرة منذ نحو 10 أشهر إلى نزوح أكثر من 22 ألف مواطن من المخيم، وهدم أكثر من 600 منزل بشكل كامل أي ما يقارب ثلث بيوت المخيم، فيما بلغ عدد القتلى منذ بدء العملية 56 شخصًا، وأصيب أكثر من 200 آخرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762938141462203</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28066</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc22f817-4673-4b92-ba82-d7cf382f4a66.png.webp?itok=ZmTaqURi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc22f817-4673-4b92-ba82-d7cf382f4a66.png.webp?itok=ZmTaqURi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أحب الموالد. أحب الأنوار. اللحظات التي تذوب فيها الفوارق الطبقية، الغناء الجماعي، والإنشاد والرقص الذي يحمل شيئًا من الخلاص. لكن وسط هذا الزخم الروحاني يتسلل القلق من نظرات مستنكرة لشكلي، أو من مضايقات عابرة تفسد عليّ لحظة الفرح.</p>

<p>بالمقابل أجد متعةً في الشواطئ الخاصة تحت شمس البحر ومياهها. أتحرك بحرية دون خوف من التحرش أو الوصم لكن بثمنٍ باهظٍ (ثمن ثلاثة أيام هناك يعادل مرتبي في ثلاثة أشهر). وحين أفكر في اصطحاب أمي أو أختي أُدرك صعوبة وربما استحالة ذلك فقط لأنهما محجبتان. إذ لا مكان لهما في تلك المساحات "المتحضرة".</p>

<p>شغلَ الاحتفالُ بمولد السيد البدوي السوشيال ميديا ما بين <a href="https://www.facebook.com/share/r/1Cv3mqAwUc/">صور</a> و<a href="https://www.facebook.com/share/p/16YnCbhjWz/">تعليقات</a> على الإقبال الكبير والزحام وممارسات مريديه ومحاولات <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CsK51sm3V/">تحليله</a> باعتباره حدثًا اجتماعيًّا ودينيًّا يعكس الثقافة الشعبية في مصر.</p>

<p>بعده بأيام استقبلت السوشيال ميديا مهرجان الجونة السينمائي بمنشورات تتعلق بملابس وشكل ظهور نجماته وفناناته؛ نشر الباحث عمرو عبد الرحمن بوست على فيسبوك يصف منتجع الجونة بـ"المستوطنة" في إشارة إلى انفصالها الطبقي والاجتماعي عن بقية البلاد، وهو ما كثر الرد عليه بين <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cg1QrrZcy/">مؤيد</a> و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bcoqvihbk/">معارض</a> <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bzpr9nc9x/">بدعوى</a> كونها مساحات آمنة للنساء والأقليات الجنسية.</p>

<p>قد نبدو أمام مشهدين متناقضين؛ امرأة في المولد ترتدي جلبابًا وتغطي شعرها، وأخرى في المنتجع ترتدي ملابس بحر من قطعتين، لكن السيطرة على الجسد في الحالتين قائمة، ما يطرح سؤالَ من يملك الجسد؟ وهل حقًا تمنحُ الأسوارُ الحرية؟</p>

<h2>حرية مدفوعة الثمن</h2>

<p>خارج الأسوار لا توجد حرية خلع الحجاب وداخلها لا توجد حرية ارتدائه. في الحالتين يُملى على النساء طريقة لبسهن وما يُسمح لهنّ بإظهاره وما يُحظر عليهنّ كشفه. وإذا كانت الطبقات الميسورة صنعت أسوارًا باسم الخصوصية والحرية، فإنها أعادت في الوقت ذاته إنتاج سلطة ذكورية طبقية على الجسد لا تقل قهرًا عن تلك التي يمارسها المجتمع المحافظ في أطراف المدن والقرى.</p>

<p>في يوليو/تموز 2023 بلغ الجدل ذورته بعد <a href="https://www.tiktok.com/@on_news/video/7414189378458635527">منع</a> محجبات من دخول شواطئ خاصة وساحات فنادق في الساحل الشمالي بحجة أن "المايوه الشرعي لا يتناسب مع طبيعة المكان"، وفي واقعة مشابهة <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2384747538374738">طُردت</a> امرأة من أحد كافيهات القاهرة الجديدة لأنها كانت ترتدي الحجاب بعد أن أخبرها الأمن أن "السياسة العامة لا تسمح".</p>

<p>تكرار هذه<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2023/05/11/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%B9%D9%85-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D8%AD"> الوقائع </a>يؤكد أن الرأسمالية حين تسوّق الحلم بالحرية تُعيد إنتاج السيطرة على الأجساد في صورة جديدة أكثر أناقة. سيطرة مغلفة بذوق المكان وحرية الاختيار  و<a href="https://www.cairo24.com/1833879">الدريس كود</a> لكنها في جوهرها امتداد لمنطق الملكية الذكورية للجسد.</p>

<blockquote>
<p>في الوقت الذي تُحرم نساء الطبقات الشعبية من الحماية والخصوصية في الفضاء العام تُباع الحرية للنساء القادرات على شرائها</p>
</blockquote>

<p>في الشواطئ الخاصة، تُقدَّم حرية الجسد لمن يملك ثمنها. يُسوَّر البحر بأسوار من الأمن والامتياز. تُرسم الحرية داخل مساحات محددة تُدار كمنتجات استهلاكية. النساء هناك يتحرّكن بملابس البحر في أمان لكنه أمان قائم على نفي أجساد أخرى لا يُسمح لها بالعبور لأنها لا تنتمي طبقيًا. فتتحول من رموز للترف إلى أدوات لتحديد من يملك حق الظهور ومن يُحجب.</p>

<p>أما على الشواطئ العامة، فكل جسد أنثوي يُصبح محل تفتيش ومراقبة؛ يُحاكمه المجتمع باسم الأخلاق، وتُضيّق عليه الدولة باسم النظام العام. <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%AA%D8%B5%D8%A8%D8%BA-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%88%D9%8A%D8%AA%D8%B1/a-45236627">تتعرّض</a> النساء في هذه المساحات للعنف اللفظي والمضايقات.</p>

<p>تكشف <a href="https://www.aucegypt.edu/ar/news/stories/faculty-experts-dissect-sexual-harassment-media-roundtable">دراسة</a> للأمم المتحدة حول النساء في 2013 أن 99% من المصريات تعرضن للتحرش، وتشير <a href="https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/harassmap/media/uploaded-files/pdfresizercom-pdf-resize-1.pdf">دراسة</a> للمركز المصري لحقوق المرأة (ECWR) نُشرت عام 2008 إلى أن 72% من النساء اللاتي يتعرضن للتحرّش يرتدين الحجاب أو النقاب.</p>

<p>هكذا تُعاد صياغة مفارقة قاسية؛ كلما اتسعت مساحة الحرية داخل الأسوار كلما ضاقت خارجها. تتبدى هذه المفارقة علامةً على نظام اجتماعي واقتصادي يُعيد إنتاج التراتب الطبقي والجندري من خلال أجساد النساء ذاتها.</p>

<p>في الوقت الذي تُحرم نساء الطبقات الشعبية من الحماية والخصوصية في الفضاء العام، تُباع الحرية للنساء القادرات على شرائها. تصبح الحرية امتيازًا طبقيًا، والجسد في كل الحالات ساحةً للصراع بين رأس المال والأخلاق والسلطة.</p>

<h2>تسليع الأجساد في المنتجعات</h2>

<p>وجود الشواطئ الخاصة لا يخلق فقط فاصلًا ماديًا بين الأغنياء والفقراء، إنما يؤسّس لفاصل رمزي في معنى الجسد ذاته. الجسد الفقير يُعامَل باعتباره تهديدًا يجب تقييده، والجسد الثري يقدم رمزًا للجمال والتحرر. في الحالتين، لا تتحكّم النساء في أجسادهن التي تخضع لمنظومة متكاملة عناصرها السوق والدين والدولة. تتوزع فيها السلطة بأشكال مختلفة لكنها تصبّ في الاتجاه ذاته؛ ضبط النساء وتقنين أجسادهن حسب موقعهن الطبقي.</p>

<blockquote>
<p>وفق منطق السوق لم تعد "حرية النساء" قضيةً سياسية أو اجتماعية بل سلعة  قابلة للبيع</p>
</blockquote>

<p>السيطرة على الجسد دائمًا ما كانت مدخلًا للسيطرة على العمل والحدّ من قدرة النساء على إنتاج الحياة خارج شروط النظام القائم. الفرق أن أدوات السيطرة تغيّرت من الكنيسة إلى السوق، ومن القاضي إلى رجل الإعلانات، ومن السجن إلى "المنتجع"، والنتيجة واحدة: إعادة إنتاج الهيمنة ذاتها في ثوب عصري أنيق.</p>

<p>في الموالد، تتقاطع الأصوات بين الذِكر والبائعين والنساء اللاتي يتسللن وسط الزحام بجلابيب فضفاضة وعيون حذرة يتنفسن قليلًا خارج ضيق البيوت لكنهن لا يخرجن من قبضة المجتمع الذي يراقب خطواتهن باسم الشرف والعفة.</p>

<p>وفي المنتجعات، على بُعد مئات الكيلومترات تلمع الأضواء من شاشات المهرجانات وتُعرض الأجساد النسائية دليلًا على الانفتاح والتحرر. لكن خلف هذا البريق تُعاد كتابة القواعد نفسها بلغة مختلفة. يخضع الجسد للمراقبة والحديث والتقنين لا ذاتًا حرةً قادرةً على الاختيار.</p>

<p>وفق منطق السوق، لم تعد حرية النساء قضيةً سياسيةً أو اجتماعيةً، بل سلعة قابلة للبيع. تحوّل الجسد الأنثوي إلى واجهة إعلانية تُسوَّق بها فكرة الحداثة، تقوم على القدرة الشرائية لا المساواة؛ تتبنّى الرأسمالية خطاب التحرر لترويج استهلاك جديد؛ الملابس التي "تعبّر عن نفسك"، مستحضرات الجمال التي "تحرّرك من المعايير"، المنتجات  التي "تمنحك ثقة في جسدك"، كذلك الوحدات السكنية المسورة التي تُباع عبر جسد أنثوي "نظيف" يتحدث بلغة السوق لا الشارع ويروّج لحياة بلا ضجيج بلا زحمة بلا فقر ، بلا مصر تقريبًا.</p>

<p>هذا ما يمكن وصفه بأنه وهم حرية أن تكوني "امرأة جديدة" تعيش خلف الأسوار، معزولة عن واقع النساء الأخريات. أنوثة طبقية مبيّضة مُعاد إنتاجها وفق مقاييس السوق. تُقدَّم كمنتج فاخر لمن يستطيع الشراء، بينما تُقصى النساء بكل تنوع أجسادهن ولهجاتهن وألوان بشرتهن.</p>

<h2>وهم الأنوثة في مقابل وهم الانتماء</h2>

<p>في هذه الصورة الملمّعة التي تخرج فيها الأنوثة من سياقها الاجتماعي، لا يعد التمثيل البصري عشوائيًا، إنما هو استمرار للإرث الاستعماري في الخيال الجمالي المصري، فالحداثة التي تسوّقها الرأسمالية المحلية لا تكتفي بإقصاء الفقيرات والمهمشات وتستورد صورة "الأنثى البيضاء" رمزًا للتحضّر لتبيعها بوصفها النموذج الأمثل.</p>

<blockquote>
<p>الحرية في مصر هي ذاتها في إيجيبت  مشروطة مصنوعة تُباع وتُشترى</p>
</blockquote>

<p>إنها استعارة محدثة لـ"المستعمِر" نفسه بلغة الإعلانات تبيع وهم التمدن ووهم التميّز ووهم أنكِ لا تنتمين إلى هذا الوطن أصلًا. الحرية تُشترى بالعملة الصعبة، والانتماء الحقيقي تُستبدل به علامةٌ تجاريةٌ محفورةٌ على بوابة الكمباوند، وهو ما تعبر عنه <a href="https://boringbooks.net/2024/08/silvia-federici-on-sr.html">سيلفيا فيدريشي</a> "كان الجسد بالنسبة للرأسمالية كما كانت المستعمَرة بالنسبة للدولة: الأرض التي تبني عليها سلطتها, والإقليم الخفي للاستغلال".</p>

<p>الحرية في مصر هي ذاتها في إيجيبت، مشروطة، مصنوعة، تُباع وتُشترى وتُقاس بمدى القرب والبعد من السلطة والمال. النساء سواء في القرى أو داخل المنتجعات محاصرات بين خطابين يبدوان متناقضين لكنهما يشتركان في شيء واحد هو نزع ملكية أجسادهن منهنّ.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92e57cf7-457b-43ae-951b-f1f812cf6174" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25246" role="article" about="/stories/25246" data-sanitized-id="node-25246" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25246" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25246" data-ph-capture-attribute-link-title="حاجة الكمباوند إلى الفوضى خارجه" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حاجة الكمباوند إلى الفوضى خارجه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هكذا لا أجد أنا الواقعة بين قيم الأسرة والـQR code مكانًا في مصر التي تشبهني أو إيجيبت التي تسحقني. يبدو أن هناك حريةً ولكن ليست لنا جميعًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-bf0110bfd79854271df3d99b33e12b91dc63531317ee2f3346aaa3e25afddce0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 09:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762932744542109</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28392</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استغاث المرشح عن حزب الإصلاح والنهضة أحمد فتحي عبد الكريم، مساء اليوم الثلاثاء، بالرئيس عبد الفتاح السيسي، في لايف على فيسبوك من داخل لجنة مدرسة مصطفى مشرفة بدائرة المنتزه في محافظة الإسكندرية.</p>

<p>على حد قوله، <a href="https://www.facebook.com/almstshar.ahmd.fthy/videos/1336265514645591">اكتشف</a> عبد الكريم فتح عدد من صناديق الاقتراع داخل اللجنة، وتفريغها من استمارات التصويت، في الساعة الثامنة مساءً، وهو نفسه توقيت بثه للايف من داخل اللجنة ومن أمام الصناديق الفارغة، وهو ما قد يعني التلاعب في صناديق الاقتراع، إذا كانت اللجنة في هذا التوقيت لا تزال تستقبل الناخبين ولم تغلق أبوابها كأغلب لجان المحافظة.</p>

<p>لم يحسم رئيس لجنة المتابعة بالإسكندرية المستشار تامر الخطيب في البث المباشر <a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/700145482707565">لمؤتمر</a> الهيئة الوطنية للانتخابات بالفيديو كونفرانس، في حوالي الساعة 9:20 مساءً، ما إذا كانت كل لجان المحافظة أغلقت أبوابها، لكنه قال إن معظمها مغلق.</p>

<p>وأثناء تصوير عبد الكريم صناديق الاقتراع المفتوحة والفارغة من بطاقات الناخبين سارع أحد المتواجدين لنقل البطاقات إلى داخلها، وهو ما سجله المرشح، وقال "إحنا ناس محترمة وبنحب بلدنا وفي 2025 في عهد فخامة الرئيس واللجنة دلوقت مفتوحة والصناديق مفتوحة، ومفيش حاجة".</p>

<p>وأضاف "إحنا ناس محترمة وناس بنحب بلدنا، وفي 2025 في عهد فخامة الرئيس واللجنة دلوقتي مفتوحة والصناديق مفتوحة، ومفيش حاجة" في إشارة إلى خلوها من بطاقات الاقتراع، قائلًا "آدي الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".</p>

<p>وتابع "أنا شاب مصري في 2025 ونازل أقوم بدوري الوطني الدستوري، يحصل فينا كده"، مضيفًا "ليه كده، ليه يا ريس كده يا ريس، ولادك بيتداس عليهم يا ريس، وشوية يخشلي ظابط يهيني، ولا واحد يهيني، ولا أتنفي، ولا يطلع دين أمي في حياتي، عشان إيه؟".</p>

<p>ووفقًا لقرار الهيئة الوطنية للانتخابات، يقوم رؤساء اللجان الانتخابية البالغ عددها 5606 لجنة على مستوى 14 محافظة، بفرز أصوات الناخبين، وتبدأ إجراءات الفرز بقيام رئيس كل لجنة بفصل إجراءات فرز الصناديق التي تضم بطاقات الانتخاب بالنظام الفردي عن تلك التي تضم بطاقات الانتخاب بنظام القائمة ويحرر محضر مستقل بكل نظام، ثم يقوم في حضور أمناء اللجنة ومن يحضر من مندوبي المرشحين والقوائم وممثلي الإعلام والمتابعين والمترجمين والزائرين المتواجدين بتحديد الصناديق التي سيبدأ فرزها ومراجعة أرقام الأقفال البلاستيكية المغلق بها من واقع ما هو مثبت بمحضر إجراءات اللجنة داخل النموذج المعد لذلك.</p>

<p>ويعلن كل رئيس لجنة فرعية العدد الحصري للأصوات، وهو عدد الناخبين المقيدين أمام اللجنة الفرعية، وعدد من أدلوا بأصواتهم وعدد الأصوات الصحيحة والباطلة وعدد الأصوات التي حصل عليها كل مرشح أو قائمة.</p>

<p>وعقب انتهاء الفرز يسلم رئيس اللجنة الفرعية محاضر الفرز والمظاريف التي تحتوي على بطاقات الانتخاب أو إبداء الرأي وكافة أوراق اللجنة الفرعية إلى رئيس اللجنة العامة.</p>

<p>وتقوم اللجان العامة بإعلان العدد الحصري للأصوات كل لجنة عامة على أن تتلقى اللجان العامة الطعون الانتخابية من المرشحين على نتائج الحصر العددي للاصوات التي تم فرزها في موعد أقصاه 24 ساعة من إعلان الحصر العددي، وفور تلقيها ترسلها الهيئة الوطنية للانتخابات التي تفصل فيها في موعد أقصاه 24 ساعة من استلامها وتخطر المتظلم بنتيجة قرارها في موعد أقصاه 24 ساعة من صدوره.</p>

<p>وكانت غرفة العمليات المركزية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid02PbJzGzj3KZSH9X9ntADhRpX2xPpPpaRUJDinxjkEdaNTCjQqVwAHyJZtyW2jUwPMl">رصدت</a> عددًا من المخالفات والخروقات في ثاني أيام المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، من بينها استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان، ورصد حالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، مؤكدة أن هذه المخالفات تؤثر على نزاهة المنافسة وتكافؤ الفرص بين المرشحين.</p>

<p>وخلال جولة <strong>المنصة</strong> اليوم أمام بعض لجان الجيزة، رصدت استمرار حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور، واستمرار مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أُجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور، كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل إدلائهم بالتصويت لصالحهما. </p>

<p>ويمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدوائر المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين، وهي التي تجولت <strong>المنصة</strong> في عدد منها.</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 12 Nov 2025 00:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762900340817228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المصري الديمقراطي" يرصد شراء أصوات ودعاية داخل اللجان في انتخابات النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28391</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رصدت غرفة العمليات المركزية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي عددًا من المخالفات والخروقات في ثاني أيام المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، من بينها استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان، ورصد حالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، مؤكدة أن هذه المخالفات تؤثر على نزاهة المنافسة وتكافؤ الفرص بين المرشحين.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid02PbJzGzj3KZSH9X9ntADhRpX2xPpPpaRUJDinxjkEdaNTCjQqVwAHyJZtyW2jUwPMl">تضمنت</a> المخالفات التي رصدتها غرفة العمليات وقفًا في عملية التصويت لمدة تقارب الساعة والنصف في أحدى لجان محافظة البحيرة، نتيجة نفاد أوراق الاقتراع، دون أن يتم تزويد اللجنة بالأوراق في الوقت المناسب، مما تسبب في تعطيل سير العملية الانتخابية مؤقتًا وأدى إلى تكدس الناخبين أمام المقر الانتخابي، حسب بيان نشرته مساء اليوم الثلاثاء على فيسبوك.</p>

<p>كما رصدت استمرار استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان الانتخابية في محافظتي الجيزة والبحيرة، في مخالفة لقواعد الصمت الانتخابي، إلى جانب توجيه بعض الناخبين ورصد حالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، فضلًا عن تأخر بعض القضاة في بدء عملية التصويت في عدد من اللجان الانتخابية.</p>

<p>وفي محافظة الفيوم، وردت شكوى رسمية من مرشح الحزب المصري الديمقراطي بشأن منع بعض المندوبين من دخول اللجان الفرعية وغلق باب التصويت أمام الناخبين لفترات مؤقتة في منتصف اليوم دون مبرر واضح "مما أعاق سير العملية الانتخابية في بعض المناطق" وفق البيان.</p>

<p>ووثقت قيام أحد أعضاء اللجان الفرعية في محافظة أسيوط بتوجيه الناخبين بشكل مباشر لصالح أحد المرشحين داخل المعهد الديني الأزهري بعلوان (لجنة رقم 24)، بالإضافة إلى لجنتي 26 و27 بمدرسة الشركة السعودية بسلام "وهي واقعة تم الإبلاغ عنها رسميًا من قبل مرشح الحزب بالدائرة".</p>

<p>كما رصدت الغرفة استمرار مظاهر الدعاية الانتخابية الميدانية بالقرب من بعض المقار، إلى جانب نقل الناخبين بسيارات تحمل صورًا وشعارات انتخابية، في مشهد اعتبرته "يتعارض مع قواعد الشفافية والنزاهة التي يجب أن تحكم العملية الانتخابية".</p>

<p>وخلال جولة <strong>المنصة</strong> اليوم أمام بعض لجان الجيزة، رصدت استمرار حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور، واستمرار مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور، كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل إدلائهم بالتصويت لصالحهما. </p>

<p>ويمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدوائر المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين، وهي التي تجولت <strong>المنصة</strong> في عدد منها.</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 21:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762889544877094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في ثاني أيام «العرس الديمقراطي».. الأقصر تختتم الانتخابات بـ«الشوم» وأسوان بـ«الزفة البلدي»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>انتخابات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-11-203903-150x150.png" alt="في ثاني أيام «العرس الديمقراطي».. الأقصر تختتم الانتخابات بـ«الشوم» وأسوان بـ«الزفة البلدي»" title="في ثاني أيام «العرس الديمقراطي».. الأقصر تختتم الانتخابات بـ«الشوم» وأسوان بـ«الزفة البلدي»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انطلقت اليوم، أعمال اليوم الثاني من انتخابات مجلس النواب في 14 محافظة بالمرحلة الأولى من الانتخابات، فيما تواصل مسلسل الخروقات والانتهاكات التي شابت اليوم الأول من الانتخابات، وسط دعوات المواطنين للتصويت والمشاركة بالعرس الانتخابي، بدءًا من </span><a href="https://darelhilal.com/News/3121611.aspx"><span>الهيئة الوطنية للانتخابات</span></a><span> مرورًا </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/11/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7193553"><span>بمحافظة البحيرة</span></a><span> حتى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/11/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/7193485"><span>مجلس الشباب المصري لحقوق الإنسان</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تمسكت التغطيات الإعلامية </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4723064/1/%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8%D9%87%20%D8%A3%D9%83%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF,%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%8A%D8%AE%D9%88%D8%B6%D9%88%D9%86%20%D8%BA%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>الرسمية بروايتها</span></a><span> لليوم التالي، بخصوص ارتفاع نسب المشاركة وتوافد الناخبين، إلى جانب انتظام عمليات التصويت دون معوقات أو مخالفات تذكر، رصد «مدى مصر»، وبعض مراقبين الأحزاب المحسوبة على المعارضة خروقات انتخابية في مختلف المحافظات، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مركز إسنا بمحافظة الأقصر، اندلعت اشتباكات أمام أربعة لجان انتخابية اليوم، بين مؤيدي المرشحين المستقلين و مؤيدي المرشحين التابعين لأحزاب الموالاة، بعدما رصدوا قيام بعض موظفي اللجان بتوجيه الناخبين لصالح المرشحين التابعين لأحزاب الموالاة، فضلًا عن توزيع رشاوى انتخابية تنوعت ما بين كراتين تموينية و200 جنيه للصوت، حسبما قال مرشح حزب العدل، شاذلي البحيري، لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى استقرار الأوضاع حاليًا بعد تدخل الأمن لفض الاشتباكات. كما لفت البحيري إلى خروقات أخرى تضمنت امتناع سبع لجان بالمركز نفسه عن إثبات أي توكيلات للمندوبين، خاصة لجنة 32. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أقصى الجنوب في أسوان، أمام بعض اللجان، حشد حزب مستقبل وطن أنصاره بوسائل مختلفة، حيث استقدم «زفة بلدي» إلى مقر إحدى اللجان عقب عصر اليوم، بعدما كانت نسب الإقبال شحيحة صباحًا، كما حُشد الناخبون بعدما نقلهم في وسائل نقل جماعي إلى المقار الانتخابية، فيما انتشر أنصار الحزب في محيط اللجان لإقناع الناخبين، ولشراء أصواتهم على بعد أمتار قليلة من بوابات اللجان، حسبما شاهد مراسل «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الشمال بالإسكندرية، لجأت إحدى مديريات التربية والتعليم بالمحافظة، </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4723003/1/%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%85-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%86"><span>اليوم</span></a><span>، إلى تنظيم تظاهرة جابت عدد من شوارع حي  المنتزة لحث المواطنين إلى المشاركة في الانتخابات، وشارك فيها طلاب مدارس، رغم عدم بلوغهم السن القانوني للتصويت، إلى جانب المعلمين وعدد من قيادات التعليم الذين أكدوا أن تنظيم هذه الفعالية يأتي في إطار دورها التوعوي تجاه المجتمع المحلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت إحدى الناخبات بالدائرة الرابعة قسم محرم بك بمحافظة الإسكندرية لـ«مدى مصر» إن بعض الأشخاص استوقفوها عند بحثها عن لجنتها الانتخابية وسألوها عن عنوانها، ثم سلموها ورقة تحمل اسمي مرشحين، وطلبوا منها أن تصوت لصاحب رمز «المصحف» أو «القلم»، وكلاهما من حزب مستقبل وطن، طالبين منها منح صوتها لأحدهما. وأضافت الناخبة أنهم أخبروها أن تحتفظ بالورقة وتذهب بها بعد التصويت إلى أحد المحال التجارية ليُوضع عليها ختم يُمكّنها من الحصول على قسيمة شراء من سلسلة «أسواق فتح الله»، موضحةً أنها لم تكن تعلم ما إذا كانت قيمة هذه القسيمة تبلغ مئة أم مئتي جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، قال مصدر يعمل في إحدى شركات البتروكيماويات لـ«مدى مصر»، إن شركته وفرت حافلات لنقل موظفيها إلى مراكز الاقتراع، رغم عدم اهتمام الموظفين بالتصويت فعلًا، لكن الشركة التقطت لهم صورًا للإيهام بارتفاع نسب المشاركة الانتخابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم ذلك أشارت روايات معظم المراقبين في المحافظات الذين تحدث لهم «مدى مصر» إلى انخفاض معدلات التصويت خلال اليوم الثاني باستثناء بعض مناطق الصعيد التي شهدت ارتفاع نسب الإقبال، ما أرجعه مصدر من الحزب الديمقراطي الاجتماعي لـ«مدى مصر»، إلى طبيعة المنافسة في الدوائر الفردية هناك، إذ يحكمها الانتماء القبلي، مشيرًا إلى  قوة المنافسة في ظل خوض عدد من النواب السابقين عن أحزاب الموالاة «مستقبل وطن» و«حماة الوطن»، الانتخابات الحالية كمستقلين إثر استبعادهم من قوائم أحزابهم. وأوضح المصدر الذي فضل عدم ذكر اسمه، أن «كل قرية أو قبيلة بتدي المرشح اللي منها، قرية السمطا مثلًا هتدي سيد أبو زيد، اللي كان نائب عن حماة وطن وحاليًا نازل مستقل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل ساعات من انتهاء التصويت في اليوم الثاني، أعلن المرشح المستقل عن دائرة المراغة في </span><a href="https://www.cairo24.com/2316254"><span>سوهاج</span></a><span>، رفعت شكيب، انسحابه من سباق الانتخابات بعد دراسة متأنية لهذا القرار على حد تعبيره،  فيما حاول «مدى مصر» التواصل مع شكيب لمعرفة أسباب الانسحاب لكنه لم يتلق أي رد حتى موعد صدور الخبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالعودة للخروقات الانتخابية، أصدرت أحزاب </span><a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/pfbid02pD1nFEje4JA9Ug1Vvbiy2Fgv952rUYYEwzbB6UL18fGJECaDTqZWViwSovkovBSil"><span>العدل</span></a><span>، وا</span><a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0HfX1Ez5aQZirQ1DUPkMTHSKSm7VTgfL7b43vhk4tcbh6KdyyCFnFcw9ftNWHa4Htl"><span>لمحافظين</span></a><span>، و</span><a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0z4BdnQu6s5XS7L42Chw5AH3Ls6waq3PiB2simkbqHq1AHztRM2xtm1roqpxahNHkl"><span>المصري</span></a><span> الديمقراطي، على مدار يومي الانتخابات تقارير رصدت عددًا من المخالفات التي تنوعت ما بين  كسر الصمت الانتخابي واستمرار الدعاية الانتخابية لبعض المرشحين بالمخالفة لضوابط الهيئة الوطنية للانتخابات، مرورًا بالتمييز بين الناخبين تبعًا للمرشح الذي يدعموه، فضلًا عن انتشار استخدام الرشاوى الانتخابية والمال السياسي، الظاهرة الأبرز والأكثر تكرارًا في تقارير الأحزاب، على </span><a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0z4BdnQu6s5XS7L42Chw5AH3Ls6waq3PiB2simkbqHq1AHztRM2xtm1roqpxahNHkl"><span>مدار</span></a><span> يومي الانتخابات، وهو ما أشار له أيضًا </span><a href="https://www.elbalad.news/6763287#:~:text=%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%AA%20%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%81,%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%20%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89"><span>موقع</span></a><span> «صدى البلد» المملوك لرجل الأعمال محمد أبو العينين عضو حزب الجبهة الوطنية والمرشح في الانتخابات ضمن القائمة الوطنية، وإن قلل الموقع من تأثيرها على العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ركزت التقارير نفسها كذلك على منع دخول مندوبي الأحزاب من خارج القائمة الوطنية والمرشحين المستقلين وعدم الاعتراف بالتوكيلات  في عدد من الدوائر في الوقت الذي تم السماح فيه بدخول مندوبي مرشحين أحزاب الموالاة، حسبما رصد حزبي «المحافظين»، </span><a href="https://www.facebook.com/DemocraticGenerationParty/posts/pfbid02MxjZLFV7WnkFfRwM1wQ2TG4YWktSb5vGvrAVfXKt6utw7KKmjh5Yp2XudyJdTyX1l"><span>والجيل</span></a><span> الديمقراطي، الذي وصف ذلك بالتجاوز الجسيم الذي يهدد نزاهة الانتخابات نفسها، متسائلًا عن «ماهية مهمة الهيئة الوطنية للانتخابات إذا</span><span> لم تمنع مثل هذه المخالفات الخطيرة، التي حدثت بنسق مشابه في كل لجان المرحلة الأولى على مستوى محافظات مصر» ما يضعف ثقة المواطنين في مؤسسات الدولة والديمقراطية نفسها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5/">في ثاني أيام «العرس الديمقراطي».. الأقصر تختتم الانتخابات بـ«الشوم» وأسوان بـ«الزفة البلدي»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 20:47:42 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762889544877093</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار الاعتداءات الإسرائيلية جوًا وبرًا على غزة | «الكنيست» يصادق مبدئيًا على «قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-06-at-6.54.35-PM-150x150.jpeg" alt="استمرار الاعتداءات الإسرائيلية جوًا وبرًا على غزة | «الكنيست» يصادق مبدئيًا على «قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين»" title="استمرار الاعتداءات الإسرائيلية جوًا وبرًا على غزة | «الكنيست» يصادق مبدئيًا على «قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>واصلت القوات الإسرائيلية، اليوم، قصف ونسف منازل في المناطق الشرقية من قطاع غزة، في حين أصيب فلسطيني بقصف مسيرة إسرائيلية في شرقي خان يونس، جنوبي القطاع. وجرى انتشال جثماني فلسطينيين قُتلا نتيجة غارة إسرائيلية سابقة، فيما شهدت مناطق شمالي غرب القطاع، وجنوبي شرقه، استهدافًا كثيفًا بنيران الطائرات والمدفعية الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، ثلاثة قتلى ومصاب واحد، نتيجة استمرار خروقات الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما كشف بيان للوزارة، اليوم، أن ستة آلاف مُصاب بالبتر، ربعهم من الأطفال، يواجهون تأخيرًا في العلاج وسط نقص حاد في الإمكانيات والأدوات المساندة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشف المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان عن تعرض معتقلي غزة داخل السجون الإسرائيلية، للتعذيب والاعتداءات الجنسية، بما في ذلك الاغتصاب والضرب والاعتداء الجنسي بالأدوات والكلاب، وفق تقرير للمركز وثق ما وصفه بـ«واحدة من أبشع الجرائم التي تُرتكب بحق الإنسان وكرامته في العصر الحديث».</span></p>
<p dir="rtl"><span>صادق كنيست الاحتلال الإسرائيلي على القراءة الأولى، على مشروع قانون يجيز تنفيذ عقوبة الإعدام بحق الأسرى الفلسطينيين، وبينما احتفى بالمصادقة وزير الأمن القومي الإسرائيلي، ايتمار بن غفير، اعتبرت حركة حماس المصادقة على مشروع القانون، محاولة إسرائيلية لتشريع «القتل الجماعي المنظم»، وقالت إن الخطوة تمثل امتدادًا لـ«نهج الحكومة الإسرائيلية العنصري والإجرامي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال قبل اعتقاله، أمس، في جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، فيما تواصل قوات الاحتلال، لليوم الـ 295 على التوالي، عدوانها على مدينة جنين ومخيمها، في شمالي الضفة، والذي أسفر عن مقتل 56 فلسطينيًا، ونزوح نحو 22 ألفًا، فضلًا عن تدمير 33% من منازل المخيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فجّر جيش الاحتلال، اليوم، أربعة منازل في منطقة الخانوق، في بلدة عيترون جنوبي لبنان، حسبما أفادت وسائل إعلامية لبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فلسطيني بقصف إسرائيلي في خان يونس.. واستمرار الاعتداءات جوًا وبرًا على القطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت القوات الإسرائيلية، اليوم، قصف ونسف منازل في المناطق الشرقية من قطاع غزة، فيما أصيب فلسطيني بقصف مسيرة إسرائيلية في شرقي خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212723"><span>أفادت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، قبل انتشال جثماني فلسطينيين قتلا نتيجة غارة إسرائيلية سابقة استهدفت منزلًا في نفس المدينة، وفقًا </span><a href="https://safa.ps/post/396456/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>لوكالة</span></a><span> الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «صفا» أن المناطق الواقعة شمالي غرب القطاع، وجنوبي شرق خان يونس، شهدت استهدافًا كثيفًا بنيران الطائرات المروحية والمدفعية الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7130"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، استقبال مستشفياتها، خلال 24 ساعة مضت، ثلاثة قتلى ومصابًا، نتيجة استمرار خروقات الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 69 ألفًا و182 قتيلًا، و170 ألفًا و694 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بيان </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7131"><span>للوزارة</span></a><span>، اليوم، إن ستة آلاف مصاب بالبتر، ربعهم من الأطفال، يواجهون تأخيرًا في العلاج، وسط نقص حاد في الإمكانيات والأدوات المساندة، مضيفًا أن المصابين بحاجة إلى برامج تأهيل عاجلة وطويلة الأمد، فيما يزيد نقص الإمكانيات الطبية من معاناة الجرحى مبتوري الأطراف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعكس الأرقام الواردة في بيان الوزارة حجم المعاناة الإنسانية التي يعيشها آلاف الجرحى وأسرهم، وتظهر الحاجة المُلِحّة إلى خدمات التأهيل والدعم النفسي والاجتماعي، خاصة للأطفال الذين يواجهون إعاقات دائمة في سن مبكرة، حسبما قال البيان داعيًا المنظمات الدولية والإنسانية، والمؤسسات العاملة في مجال الصحة والتأهيل، إلى تكثيف جهودها وتوسيع تدخلاتها العاجلة لتغطية احتياجات الجرحى، وتمكينهم من الحصول على الرعاية اللازمة، بما يتناسب مع حجم الكارثة التي يشهدها القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في العاشر من أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ارتكب جيش الاحتلال أكثر من 250 اعتداءً، ما أسفر عن مقتل وإصابة أكثر من 800 فلسطيني، حسبما أعلن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/"><span>المكتب</span></a><span> الإعلامي الحكومي في غزة، موضحًا أن الاعتداءات الإسرائيلية طالت جميع مناطق القطاع، وشملت استهدافًا مباشرًا للمدنيين، واستهدافًا للمناطق السكنية، ومنع وصول المساعدات الإنسانية، فضلًا عن استمرار سياسة الحصار والتجويع. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الفلسطيني لحقوق الإنسان» ينشر شهادات ضحايا فلسطينيين لاعتداءات جنسية إسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، أمس، عن تعرض المعتقلين الفلسطينيين من غزة داخل سجون ومعسكرات الاعتقال الإسرائيلية، للتعذيب والاعتداءات، بما في ذلك الاغتصاب والضرب والاعتداء الجنسي بالأدوات والكلاب، وفق </span><a href="https://pchrgaza.org/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%AB%D9%82-%D8%B4/?fbclid=IwY2xjawN_1EBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETExcmFlbFBJWWlISkNuZHBDc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsvJNJnBUFi4UCaKsVXEwwhRvNQekzdsr7i0JnPHsejA2xXG1NoG_RbMYcpR_aem_MwYB6j0lerKqQ7OcecTsiA"><span>تقرير للمركز</span></a><span> وثق ما وصفه بـ«واحدة من أبشع الجرائم التي تُرتكب بحق الإنسان وكرامته في العصر الحديث».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المركز إنه جمع شهادات من معتقلين بينهم نساء ورجال وصغار سن من غزة، أفرج الاحتلال عنهم مؤخرًا، مضيفًا أنهم تعرضوا لاعتداءات جنسية صادمة، بينهم سيدة فلسطينية تعرضت لـ«اعتداء واغتصاب جماعي من قبل قوات الاحتلال»، فيما تضمن التقرير شهادتها على التعرض للاغتصاب من قبل الجنود الإسرائيليين، أربع مرات خلال يومين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المركز إلى أن الممارسات والأساليب الإسرائيلية تندرج ضمن سياسة عقاب جماعي ممنهجة، تستهدف سحق الكرامة الإنسانية ومحو الهوية الفردية، في سياق تحقيق جريمة الإبادة الجماعية المستمرة بحق سكان القطاع، لافتًا إلى أن الاحتلال يعتقل «آلاف الفلسطينيين في سجون مغلقة أمام الرقابة الدولية، بما في ذلك اللجنة الدولية للصليب الأحمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذر المركز من «خطر الموت الحتمي الذي يواجهه آلاف المعتقلين، خاصة في ظل انتزاع اعترافات قسرية تحت التعذيب»، داعيًا المجتمع الدولي، والدول المصادقة على اتفاقيات مناهضة التعذيب ومنع الإبادة الجماعية، إلى التحرك الفوري لوقف هذه الانتهاكات، وضمان الإفراج عن المعتقلين المحتجزين تعسفًا، والكشف عن مصير المخفيين قسرًا، وتمكين اللجنة الدولية للصليب الأحمر من الوصول إلى أماكن الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالب بتوفير حماية ورعاية نفسية وطبية شاملة للضحايا والناجين، مؤكدًا التزامه بمواصلة توثيق هذه الجرائم وتقديم الأدلة إلى الجهات الدولية المختصة، بما فيها المحكمة الجنائية الدولية، لضمان محاسبة المسؤولين ومنع الإفلات من العقاب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الكنيست» يصادق مبدئيًا على «قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين».. والفصائل الفلسطينية تعلق على القرار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>صدّق الكنيست الإسرائيلي، مساء أمس الاثنين، على القراءة الأولى لمشروع قانون يجيز تنفيذ عقوبة الإعدام بحق الأسرى الفلسطينيين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396452/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%8A%D8%B5%D8%AF-%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «صفا» نقلًا عن الإعلام الإسرائيلي. وحظي القانون بتأييد 39 عضوًا بالكنيست، مقابل معارضة 16، وجرى «إحالته إلى لجنة الأمن القومي لإعداده تمهيدًا لطرحه بالقراءتين الثانية والأخيرة في وقت قريب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحتفى </span><a href="https://www.maannews.net/news/2150634.html"><span>وزير </span></a><span>الأمن القومي الإسرائيلي، ايتمار بن غفير، بالقرار، ووزع الحلوى في الكنيست عقب انتهاء التصويت، وينص </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/"><span>مشروع </span></a><span>القانون الإسرائيلي على «إيقاع عقوبة الموت بحق كل شخص يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة مواطن إسرائيلي بدافع عنصري أو كراهية أو لإلحاق الضرر بإسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، اعتبرت حركة حماس مشروع القانون، محاولة إسرائيلية لتشريع «القتل الجماعي المنظم»، وقالت الحركة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212719"><span>بيان، </span></a><span>إن الخطوة تمثل امتدادًا لـ«نهج الحكومة الإسرائيلية العنصري والإجرامي»، وإن تمرير هذا التشريع «الفاشي والسادي على مرأى العالم يشكّل إصرارًا على انتهاك القوانين والمواثيق الدولية، وفي مقدمتها القانون الدولي الإنساني ومبادئ حقوق الإنسان»، مطالبة المجتمع الدولي، والأمم المتحدة، و كافة المنظمات الحقوقية، بالتحرك وإدانة «هذا التشريع الاحتلالي العنصري الخطير وفرض عقوبات رادعة على إسرائيل، والضغط عليها للتراجع عنه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دعت الحركة إلى «تشكيل لجان تحقيق دولية لزيارة السجون الإسرائيلية والاطلاع على أوضاع الأسرى الفلسطينيين، الذين يتعرضون للتعذيب والتنكيل الرسمي الممنهج، ما أدى إلى وفاة العشرات منهم»، فيما قالت حركة الجهاد الإسلامي إن القانون الإسرائيلي يمثل «تصعيدًا إجراميًا خطيرًا ضمن الإبادة والتطهير الممنهج بحق شعبنا الفلسطيني»، كما قالت فصائل </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212724"><span>المقاومة </span></a><span>الفلسطينية إن: «القانون جريمة فاشية تعطي شرعية للقتل وتكشف وجه الاحتلال العنصري».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فلسطيني في الخليل.. والعدوان الإسرائيلي متواصل في جنين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي التي اعتقلته، أمس، في منطقة الحرايق جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135644"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال تواصل لليوم الـ295 على التوالي، عدوانها على مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135664"><span>جنين</span></a><span> ومخيمها، في شمالي الضفة، إذ اقتحمت، اليوم، شارع نابلس في مدينة جنين، واستجوبت فلسطينيين، وبالتزامن اقتحمت بلدة اليامون، غربي المدينة، وداهمت منازلًا وفتشتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ نحو عشرة أشهر، تعيش مدينة جنين ومخيمها عدوانًا إسرائيليًا متواصلًا، أسفر عن مقتل 56 فلسطينيًا وإصابة أكثر من 200، كما أدى إلى نزوح نحو 22 ألفًا من بيوتهم في المخيم، بعد هدم أكثر من 600 منزل بشكل كلي، أي نحو 33% من منازل المخيم، إضافة إلى تغيير معالم المنطقة عبر شق واستحداث طرق جديدة، وتنفيذ حملات اقتحام ومداهمة يومية لبلدات وقرى المدينة، بما في ذلك تفتيش المنازل واستجواب واعتقال للمواطنين، وفق وكالة «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فجّر جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة منازل في منطقة الخانوق في بلدة عيترون جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/822495/%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7"><span>أفادت</span></a><span> الوكالة الوطنية للإعلام، وذلك في ظل استمرار الخروقات والاعتداءات الإسرائيلية اليومية على لبنان، منذ إعلان اتفاق وقف إطلاق النار في نوفمبر 2024.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D9%8B%D8%A7/">استمرار الاعتداءات الإسرائيلية جوًا وبرًا على غزة | «الكنيست» يصادق مبدئيًا على «قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 18:47:39 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762884144407935</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الحشود المصطنعة وشراء الأصوات".. عنوان الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28386</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0eea8684-f44e-4ffe-8016-c2cf4dd3f6e4.jpg.webp?itok=LJNgUsaZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0eea8684-f44e-4ffe-8016-c2cf4dd3f6e4.jpg.webp?itok=LJNgUsaZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف المشهد في ثاني أيام المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، لجان تبحث عن ناخبين، وحشود مصطنعة، وخروقات ومطالب بالتحقيق فيها، ولم يغب كذلك شراء الأصوات.</p>

<p>واستمر حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور بمحافظة الجيزة لليوم الثاني، وسط مناوشات بين أنصار مرشحين اثنين.</p>

<p>وبدا الإقبال محدودًا حتى الثانية عشر ظهرًا تقريبًا في مدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة فرعية، ومدرسة طه حسين الابتدائية، والمعهد الأزهري.</p>

<h2>مناوشات بين أنصار المرشحين</h2>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> وصول ميكروباصات وحافلات صغيرة ترفع لافتات تأييد لمرشحي حزب مستقبل وطن؛ حسام المندوه ومحمود توشكى، نقلت مواطنين إلى مدرسة الشيخة جواهر.</p>

<p>كما شارك عشرات، بينهم أطفال، في مسيرة جابت عددًا من مراكز الاقتراع، بينما ارتدى عدد كبير منهم سترات زرقاء مطبوع عليها شعار "حماة الوطن" هاتفين باسم مرشح الحزب، العربي زيادة.</p>

<p>ووقعت مناوشات بين أنصار المرشحين حسام المندوه والعربي زيادة داخل المركز الانتخابي بمدرسة الشيخة جواهر، واستدعى رئيس إحدى اللجان الفرعية، الشرطة لطرد أنصار المرشحين غير الحاملين لتصريح متابعة الانتخابات.</p>

<p>وقالت رئيسة إحدى اللجان الفرعية بالمدرسة نفسها، المسجل بها ما يزيد عن 10 آلاف ناخب، إن نسبة المشاركة في اليوم الأول كانت ضعيفة.</p>

<p>وأكدت لـ <strong>المنصة</strong> استمرار عمل اللجان كافة حتى تصويت آخر ناخب في المركز الانتخابي اليوم.</p>

<p>وداخل المقر الانتخابي أيضًا، رصدت <strong>المنصة</strong> وجود أفراد من حملة 100 مليون صحة لتوقيع الكشف بالمجان على الناخبين.</p>

<p>كذلك استمرت لليوم الثاني على التوالي مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>ففي اللجنة الانتخابية المقامة داخل مقر الهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية بالدقي رصدت <strong>المنصة</strong> مجموعة من الشباب والفتيات يجلسون على مقاعد أمام مقر اللجنة بعضهم حديث السن، انتظموا في طابورين بعد تكليف من أحد أفراد الأمن بزي مدني، بالتزامن مع حضور حرس وزير الثقافة أحمد هنو الذي كان في طريقه إلى مقر اللجنة للإدلاء بصوته في الانتخابات.</p>

<h2>رهن البطاقات </h2>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور. </p>

<p>كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ولم يختلف مشهد انتظار الشباب على مقاعد أمام مقر اللجنة الانتخابية بمدرسة بدر الإعدادية بنين في شارع إيران بالدقي، بينما بدت اللجنة هادئة تمامًا ولمدة نصف ساعة انتظرتها <strong>المنصة</strong> أمام المقر لم يدخل مواطن واحد إلى اللجنة.</p>

<p>ولاحظت <strong>المنصة</strong> وجود ميكروباصات ملصق عليها صور مرشح حزب الجبهة الوطنية اللواء محمد كمال الدالي، وأخرى لمرشح مستقبل وطن أحمد الوليد.</p>

<p>وفي دائرة العمرانية استمرت عملية شراء الأصوات أمام مجمع مدارس العمرانية بشارع مستشفى الصدر إذ أكدت بعض النساء ممن تحدثت معهن <strong>المنصة</strong> أنها حصلت على 200 جنيه مقابل التصويت للمرشح المستقل محمد علي عبد الحميد وكيل اللجنة الاقتصادية السابق بمجلس النواب، الذي قرر خوض الانتخابات مستقلًا بعد قرار حزب مستقبل وطن عدم خوض الانتخابات على المقعدين الفرديين لهذه الدائرة.</p>

<p>كما رصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل إدلائهم بالتصويت لصالحهما. </p>

<p>وفي إمبابة بدا نفس مشهد أمس أمام لجنة مدرسة أحمد عرابي بتواجد مجموعة من الشباب أمام اللجنة دون الدخول إليها، وهو نفس الأمر أمام مدرسة المنيرة فيما قال أحد الناخبين لـ <strong>المنصة</strong> إنه سمع أن إحدى النساء التي تترأس جمعية خيرية في إمبابة أعدت قوائم بالمستفيدين من الجمعية، وتم إبلاغهم بضرورة الذهاب إلى اللجان والتصويت لصالح مرشح حزب مستقبل وطن للحصول على مبلغ 200 جنيه، ولم يتسن لـ <strong>المنصة</strong> التأكد من المعلومة.</p>

<p>ويمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدوائر المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين، وهي التي تجولت <strong>المنصة</strong> في عدد منها.</p>

<p>وأمس طالب الحزب المصري الديمقراطي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدخل الفوري لوقف عدد من "الخروقات والتجاوزات"، والتحقيق فيها واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b9fedf7-a9a9-4677-86a9-c6f07e227383" href="https://almanassa.com/news/28343" title='"المصري الديمقراطي" يطالب بالتحقيق في "مخالفات جسيمة ورشاوى" في انتخابات النواب'>قال</a> الحزب في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن غرفة عملياته لمتابعة الانتخابات رصدت مخالفات وصفتها بـ"الجسيمة" شابت العملية الانتخابية، وأضاف أن "بعض أحزاب الموالاة وزعوا دعاية انتخابية داخل وحول مقار اللجان، كما تم توزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية بغرض التأثير على إرادة الناخبين".</p>

<p>وأوضح أنه "تم منع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، بما يخل بمبدأ تكافؤ الفرص ويقوّض نزاهة العملية الانتخابية"، لافتًا إلى رصد "حالات توجيه الناخبين بشكل ممنهج للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان"، ما اعتبره الحزب "انتهاكًا واضحًا لحياد القائمين على العملية الانتخابية".</p>

<p>وفي بيان <a href="https://www.facebook.com/100044309355498/posts/1389413862545579/?rdid=2EbnArhobpLmxQky#">لاحق</a>، رصد "المصري الديمقراطي" توزيع كراتين مواد غذائية واستخدام دعاية انتخابية داخل مقار اللجان في مدرسة الثورة ومدرسة النصر بمحافظة أسيوط، ووثق توجيهًا للناخبين وشراء أصوات وتوزيع أوراق دعائية لصالح مرشحين بعينهم أمام اللجان في مجمع المدارس وقسم الطالبية ومدرسة أحمد عرابي ومدرسة أم المؤمنين ومدرسة السادات ومدرسة هدى شعراوي ومدرسة الشهيد هشام شتا بمحافظة الجيزة. كما رصد منع بعض المندوبين من دخول اللجان الفرعية في مدرسة ميدوم الإعدادية بمحافظة بني سويف، وهو ما تكرر أيضًا في مدرسة الكيمان الابتدائية بالأقصر، حيث تم إخراج المندوبين وإيقاف التصويت مؤقتًا.</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 18:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762878734893995</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عبد العاطي في بورتسودان لمناقشة رد الحكومة على مقترح وقف إطلاق النار | حشود لـ«الدعم السريع» و«الشعبية» قُرب الدلنج.. والجيش يتصدى لهجوم على بابنوسة | موجات النزوح من الفاشر تمتد للولاية الشمالية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="عبد العاطي في بورتسودان لمناقشة رد الحكومة على مقترح وقف إطلاق النار | حشود لـ«الدعم السريع» و«الشعبية» قُرب الدلنج.. والجيش يتصدى لهجوم على بابنوسة | موجات النزوح من الفاشر تمتد للولاية الشمالية" title="عبد العاطي في بورتسودان لمناقشة رد الحكومة على مقترح وقف إطلاق النار | حشود لـ«الدعم السريع» و«الشعبية» قُرب الدلنج.. والجيش يتصدى لهجوم على بابنوسة | موجات النزوح من الفاشر تمتد للولاية الشمالية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع وقف إطلاق نار يلوح في الأفق، واحتمالية وصول المساعدات الإنسانية تباعًا إلى المدن المحاصرة في جنوب وغرب كردفان، صعّدت قوات الدعم السريع هجماتها هذا الأسبوع للاستيلاء على الدلنج وبابنوسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاني الدلنج، منذ عامين، من حصار مشترك تفرضه «الدعم السريع» وحليفتها الحركة الشعبية لتحرير السودان-شمال، بقيادة عبد العزيز الحلو، فيما خلت بابنوسة بالكامل من سكانها بعد عامين من العمليات العسكرية المتواصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودفع المدنيون في الدلنج الثمن الأكبر للهجمات الأخيرة، التي استهدفت المستشفى الرئيسي وأحياء سكانية، ما أسفر عن مقتل ستة أشخاص وإصابة آخرين بجروح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر ميداني، كثفت «الدعم السريع»، بالتنسيق مع «الشعبية-شمال»، من حشد المقاتلين والآليات حول المدينة، وتقدمت إلى مواقع تبعد عشرة كيلومترات فقط من وسطها، ما أثار مخاوف السكان من هجوم وشيك قد يُعيد مشاهد الفظائع التي شهدتها الفاشر بعد سقوطها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حتى الآن، يحافظ الجيش على مواقعه في المدينتين، فيما يشن حملة جوية واسعة ضد مواقع «الدعم السريع» في أنحاء كردفان، وكذلك في نيالا بولاية جنوب دارفور، مقر الحكومة الموازية التي يقودها قائد «الدعم السريع»، محمد حمدان دقلو «حميدتي»، ويشغل الحلو فيها منصب النائب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي التصعيد في كردفان في إطار الدفع العسكري الذي أعقب سقوط الفاشر بيد «الدعم السريع»، ومع تزايد الضغوط الدولية على أطراف الحرب بقبول مقترح وقف إطلاق النار الإنساني الذي تقدمت به الولايات المتحدة، بدعم من مصر في القاهرة، الأسبوع الماضي، إذ يسعى الطرفان إلى ترسيخ مكاسبهما الميدانية قبل أي اتفاق محتمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي أعلنت فيه «الدعم السريع» موافقتها على المقترح -واستمرارها رغم ذلك في فتح جبهات قتال جديدة- عقد مجلس الأمن والدفاع السوداني اجتماعًا لإدخال تعديلات وشروط عليه، وهو ما قال مصدر في وزارة الخارجية السودانية، إن الخرطوم قدمته مع ردها إلى واشنطن والقاهرة. وأضاف المصدر أن زيارة وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إلى بورتسودان، اليوم، جاءت لبحث الرد مع كبار المسؤولين السودانيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن الحركات المسلحة ما زالت تلوح برفضها، متمسكة بخيار الحسم العسكري، وقال مصدر في حركة العدل والمساواة إن الحركات لا ترفض الهدنة «من حيث المبدأ»، لكنها «</span><span>لن تقدم دارفور للدعم السريع بحيث يعتبرها غنيمة حرب». من جانبه، قال والي دارفور وقائد حركة تحرير السودان، منى أركو مناوي، إن قواته تستعد للتحرك نحو دارفور، معلنًا الموقف ذاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الفاشر، يُخيّم عدم الوضوح على المشهد، بعدما انهارت الخدمات الأساسية، وانقطعت الاتصالات، وتوقفت المستشفيات عن استقبال المرضى، ومع تدهور الأوضاع في مناطق النزوح القريبة، تضطر العائلات إلى سلوك رحلة تمتد 700 كيلومترًا في الصحاري نحو مدينة الدبة في الولاية الشمالية، حيث قال مصدر حكومي لـ«مدى مصر» إن نحو عشرة آلاف شخص نزحوا إلى المدينة منذ سقوط الفاشر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><strong>البرهان وعبد العاطي يبحثان موافقة الجيش على الهدنة الإنسانية</strong></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_387450" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9.jpg" alt="" width="2048" height="1540" data-sanitized-class="wp-image-387450 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">وزير الخارجية المصري، بدر عبدالعاطي، يلتقي رئيس مجلس السيادة السوداني، عبدالفتاح البرهان- المصدر المتحدث الرسمي باسم رئاسة الجمهورية.</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجرى وزير الخارجية المصري، بدر عبدالعاطي، مباحثات مع رئيس مجلس السيادة السوداني عبدالفتاح البرهان، اليوم، في مدينة بورتسودان العاصمة الإدارية المؤقتة للبلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان عبد العاطي الذي تقود بلاده جهودًا لإنهاء الأزمة في السودان، بما في ذلك </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/03/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88/"><span>استضافة</span></a><span> محادثات، الشهر الماضي، ناقشت الدخول في هدنة إنسانية في جميع أنحاء البلد الذي تمزقه الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وزارة الخارجية المصرية، في بيان، إن عبد العاطي التقى البرهان بتوجيهات من الرئيس عبد الفتاح السيسي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد عبد العاطي تضامن بلاده الكامل مع السودان، ودعم استقراره وأمنه وسيادته ووحدة وسلامة أراضيه ومؤسساته الوطنية وعلى رأسها الجيش. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان عبد العاطي الانتهاكات والفظائع في مدينة الفاشر، مؤكدًا مواصلة مصر الانخراط بصورة فاعلة في الجهود الهادفة لوقف إطلاق النار في السودان، ووضع حد لمعاناة الشعب السوداني، سواء في الإطار الثنائي أو المحافل الاقليمية والدولية وفي مقدمتها الرباعية الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدّد الوزير على تواصل مصر مع جميع الأطراف الإقليمية والدولية، لتعزيز الجهود الرامية للوصول لتسوية شاملة للأزمة السودانية، بما يصون مقدرات الشعب السوداني ويحقق تطلعاته في الأمن والاستقرار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة الخارجية السودانية لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، إن عبد العاطي جاء لمناقشة رد الحكومة السودانية، الذي تقدمت به بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/05/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85/"><span>اجتماع</span></a><span> مجلس الأمن والدفاع السوداني في 5 نوفمبر الجاري، إلى الطرف المصري والأمريكي بعد المباحثات التي جرت بالقاهرة حول الهدنة الإنسانية، ومقترح الورقة الأمريكية حول تنفيذ الهدنة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قوات الدعم السريع شبه العسكرية والمدعومة من دولة الإمارات قالت، </span><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/Quad-Countries"><span>في بيان</span></a><span> في 6 نوفمبر الجاري، إنها وافقت على هدنة إنسانية بناء مقترح </span><span>دول الرباعية التي تضم مصر والسعودية والإمارات والولايات المتحدة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد البيان أن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> تتطلع إلى تطبيق الاتفاق والشروع مباشرةً في مناقشة ترتيبات وقف العدائيات، والمبادئ الأساسية الحاكمة للمسار السياسي في السودان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر دبلوماسي ثان في وزارة الخارجية السودانية، أن الحكومة لا تزال تعمل على مقاربة وجهة نظرها مع المقترح الأمريكي المقدم. وقال إن قنوات الاتصال مع الجانبين الأمريكي والمصري مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد المصدر بأن الحكومة لن تدخل في أي هدنة تؤدي إلى إعطاء </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> امتيازات سياسية، خصوصًا في ظل ما وصفه بتنصل الرباعية والمجتمع الدولي بإعطاء </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> مشروعية استباحة المدن و تشديد الحصار على بعضها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن زيارة وزير الخارجية المصري جاءت لمناقشة موقف الحكومة ومقاربة وجهات النظر مع الولايات المتحدة فيما يخص الالتزامات الإنسانية وبنود التنفيذ، مؤكدًا على أن الحكومة ملتزمة بتنفيذ الاتفاق إذا ما تحققت شروطها التي طرحتها في القاهرة، وهي إيقاف الإمارات للدعم وخروج قوات الدعم السريع من المدن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أكد مكتب حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، في تصريح لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> أن قيادات الدولة السودانية، بما فيها الجيش وأطراف اتفاق سلام جوبا، وأيضًا الحكومة قد توافقوا على مسار معين نحو الهُدنة يشمل مبادئ اتفاق جدة التي يلزم تنفيذها، بجانب ضمانات عدم توفير أي دعم عسكري لقوات الدعم السريع. وقال المكتب إنه على الإمارات العربية أن توقف طيرانها الذي يحمل الموت للسودانيين، حينها يمكن الحديث عن هدنة إنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما أكد مصدر في حركة العدل والمساواة، بقيادة وزير المالية، جبريل إبراهيم، أن الحكومة لم تغلق ملف التواصل مع الأطراف الخارجية، بما فيها مصر والولايات المتحدة، وأنها تنتظر استجابة بشأن الضمانات التي طلبت توضيحها من القاهرة وواشنطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر أن الحركات المسلحة لا ترفض الهدنة من حيث المبدأ، لكنها لن تُقدّم أيضًا دارفور لـ</span><span>«ا</span><span>لدعم السريع</span><span>»</span><span> بحيث يعتبرها غنيمة حرب حسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان قادة في الجيش والحركات المسلحة من بينهم ياسر العطا ومني أركو مناوي قد أكدوا، الأحد الماضي، استمرار القتال حتى تحرير دارفور من قبضة</span><span>«</span><span> الدعم السريع</span><span>»</span><span> التي تسيطر على معظم أرجاء الإقليم في غربي البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Sudan/videos/%D9%85%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D9%83%D9%88-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%88%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D9%81-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/1588463088816676/"><span>قال</span></a><span> مساعد قائد الجيش، ياسر العطا، خلال كلمته في حفل تخريج مقاتلين جدد بسلاح المدرعات، جنوب العاصمة السودانية الخرطوم، الأحد الماضي، بحضور حاكم إقليم دارفور ورئيس حركة جيش تحرير السودان، مني أركو مناوي، ومستشار رئيس حركة العدل والمساواة، عبد العزيز عُشر، إن </span><span>«</span><span>الرباعية</span><span>»</span><span> التي يعرفها هي استمرار القتال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهاجم العطا، خلال كلمته، حاكم دولة الإمارات محمد بن زايد وأشقائه بضراوة متهمًا أبوظبي بأنها تخطط، منذ عام 2017، إلى جعل السودان مركزًا للصراع في إفريقيا بما يمكّنها من الاستحواذ على الموارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنفي أبوظبي بشدة دعمها أي من طرفي الحرب في السودان، لكن تقريرًا للجنة خبراء الأمم المتحدة، صدر في يناير 2024، أكد أن الادعاءات الموجهة للإمارات ذات موثوقية. كما وثقت عشرات التقارير الصحفية المحلية والأجنبية تورط أبوظبي في حمام الدم السوداني، المستمر منذ أبريل 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر رفيع في مجلس السيادة لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> أن قادة الجيش والحركات المسلحة منخرطون في نقاش مستمر بخصوص الهدنة، خصوصًا وأن مخاوف الحركات المسلحة هي نفسها مخاوف الجيش، وأن العمليات العسكرية الجارية في عدد من المحاور دليل على أن هذه النقاشات لا تؤثر في سير العمليات العسكرية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حشود لـ</b><span>«ا</span><b>لدعم السريع</b><span>»</span><b> و</b><span>«</span><b>الشعبية</b><span>»</span><b> على بعد 10 كيلومترات من الدلنج</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_387438" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-1.jpg" alt="" width="540" height="947" data-sanitized-class="wp-image-387438 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">آثار القصف الصاروخي من قبل قوات الدعم السريع لمدينة الدلنج، 9 نوفمبر- المصدر: حساب ذوالكفل على x</p></div>
<p dir="rtl"><span>حشدت قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال، بقيادة عبدالعزيز الحلو، قواتهما على بعد نحو عشرة كيلومترات من مدينة الدلنج بولاية جنوب كردفان، استعدادًا لمهاجمتها، حسبما أفادت ثلاثة مصادر ميدانية وطبية وأهلية لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفرض القوتان، اللتان تحالفتا رسميًا في فبراير الماضي، حصارًا مشددًا على الدلنج منذ عدة أشهر، تسبب في تدهور الأوضاع الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في الجيش لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن قوات الدعم السريع والحركة الشعبية حشدتا أعدادًا كبيرة من الجنود والآليات القتالية منذ مطلع الأسبوع  الماضي في محيط مدينة الدلنج تحديدًا في منطقة التكمة وقرية خميس بالاتجاه الشرقي والفرشاية والسنجكاية والكدر بالاتجاه الشمالي، إلى جانب حشود إضافية في الحجيرات أبوصيبة غربًا، بالإضافة إلى وجود قوات أخرى في ريف منطقة سلارا في الاتجاه الجنوبي الغربي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> استطاعت وبالتنسيق مع الحركة الشعبية الوصول إلى تلك المناطق، التي لا تبعد عن وسط الدلنج سوى عشرة كيلومترات، متوقعًا أن تشهد المدينة معارك حاسمة وطاحنة الأيام المقبلة، مؤكدًا في الوقت نفسه على قدرة الجيش والقوات المساندة له في هزيمة </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> مرة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 10 يناير 2024، حاولت قوات الدعم السريع مهاجمة الدلنج بعشرات السيارات القتالية، لكنها تلقت هزيمة قاسية من الجيش الذي كبّدها خسائر فادحة في الأرواح والعتاد، وأثناء تلك المعارك </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/01/11/news/u/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%8F%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%AF%D8%AF/"><span>أعلنت قوات من الحركة الشعبية</span></a><span> انشقاقها وشاركت في القتال إلى جانب الجيش دفاعًا عن المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر مصدر أهلي من أعيان الدلنج من تكرار الجرائم التي وقعت في الفاشر بمدينته، وذلك بسبب التجاذبات القبلية، خاصة في النواحي الشرقية والشمالية للمدينة التي ستكون مهددة من مجموعات موالية لـ</span><span>«ا</span><span>لدعم السريع</span><span>»</span><span> من قبيلة الحوازمة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_387440" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-2.jpg" alt="" width="624" height="360" data-sanitized-class="wp-image-387440 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مقتطف من فيديو يوثق دمار مدرسة «حجير امبرمبيطة» الأساسية، في بلدة أم برمبيطة، جنوب شرق الدلنج. الفيديو نُشر بتاريخ 10 نوفمبر على حساب ذوالكفل على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>تأتي حشود </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>» </span><span>والحركة الشعبية في محيط الدلنج، بعد شنها هجومًا بالمدفعية الثقيلة، الخميس والجمعة الماضيين، على عدة مواقع في مدينة الدلنج ثاني أكبر مدن ولاية جنوب كردفان بعد العاصمة كادقلي، وأدى القصف إلى مقتل مدنيين وجرح آخرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر طبي لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، إن ستة مواطنين قتلوا وأصيب عشرة آخرون، بينهم أربع نساء في قصف قوات الدعم السريع مستشفى الدلنج وبعض الأحياء السكنية الجمعة الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن القصف المتعمد تسبب في تدمير قسم الأشعة بالمستشفى، إلى جانب أضرار أخرى طالت المبنى. في الأثناء </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1987535358943182924?t=j_0KYrQu6w-1Z9ecHXKi9w&amp;s=19"><span>ندد </span></a><span>المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم، بالهجوم الذي طال مستشفى الدلنج، مؤكدًا مقتل ستة من بينهم طفل عمره 12 عامًا وإصابة 12 آخرين.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_387444" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-4.jpg" alt="" width="750" height="1000" data-sanitized-class="wp-image-387444 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">إصابات جراء قصف قوات الدعم السريع لمدينة الدلنج هذا الأسبوع، يتلقون علاجهم في مستشفى كادقلي التعليمي – المصدر: حساب عبد الحميد موسى هاشم على الفيسبوك.</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجدد أدهانوم الدعوة لحماية جميع المرافق الصحية والمرضى والعاملين في الرعاية الصحية، والتوصل إلى وقف لإطلاق النار بالسودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر الأهلي لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن القصف طال كذلك أحياء الرديف والملكية والقوز وقعر الحجر والحلة وكجنك وسوق الدلنج وأحياء الملكية والرديف، في اليوم التالي، ما تسببت في تدمير نحو ستة منازل بالكامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن السلطات الأمنية سمحت، السبت الماضي، بعودة العمل في منصات الإنترنت الفضائي (ستار لينك) للسماح للمواطنين بالتواصل مع ذويهم في الخارج، بعد أن قطعت السلطات الأمنية الخدمة، الأمر الذي تسبب في عزلة شبه تامة للمدينة يومي الخميس والجمعة، وفقًا لمصدر من المدينة، الذي أضاف أن الجيش قطع الخدمات بسبب ما قال إنه اتصالات جرت بين بعض الأفراد داخل المدينة مع الحركة الشعبية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يعلن تصديه لهجوم مكثف من </b><span>«</span><b>الدعم السريع</b><span>»</span><b> على معقله في بابنوسة</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_387436" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/579972297_1360646805720435_2189301485556928500_n.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/579972297_1360646805720435_2189301485556928500_n.jpg" alt="" width="1719" height="1232" data-sanitized-class="wp-image-387436 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">خريطة توضح تمركز قوات الدعم السريع في مدينة بابنوسة، مقابل تمركز الغرفة 22 مشاة التابعة للقوات المسلحة السودانية – المصدر: تنسيقية لجان مقاومة كرري</p></div>
<p dir="rtl"><span>الكابشن: خريطة توضح تمركز قوات الدعم السريع في مدينة بابنوسة، مقابل تمركز الغرفة 22 مشاة التابعة للقوات المسلحة السودانية – المصدر: تنسيقية لجان مقاومة كرري</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GkG9g9Sxp/"><span>أعلن الجيش السوداني،</span></a><span> الأحد الماضي، تصديه لهجوم مكثف من قبل قوات الدعم السريع على معقله في مدينة بابنوسة بولاية غرب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GkG9g9Sxp/"><span>وقالت قيادة الفرقة 22 مشاة</span></a><span>، في بيان، عقب المعركة إنها تصدت للهجوم الذي شنته </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»،</span><span> منذ الساعات الأولى من يوم الأحد، بالمُسيّرات والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت أن قواتها تعاملت مع الاستهداف بكل احترافية، وردت الصاع صاعين من خلال توجيه ضربة قوية للقوات التي تقدمت للهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت إلى أنها تمكنت من القضاء على القائد الميداني بـ</span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»،</span><span> اللواء محمد صالح، ومجموعة من مقاتليه، إلى جانب سقوط عدد آخر من الجرحى. وأكدت في الوقت نفسه، ثبات قواتها في مواقعها وسيطرتها الكاملة على الموقف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشر </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/14P7oEM5Uz9/"><span>جنود في الفرقة 22</span></a><span> مقطعًا مصورًا، على مواقع وسائل التواصل الاجتماعي، يوثق تجوالهم في المدينة ومقار الجيش بعد صد الهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span> في المقابل نشر مقاتلو </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> فيديوهات أخرى تؤكد عزمهم على إسقاط المدينة مهما كلف الأمر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط سابق في الجيش السوداني لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن المعركة في بابنوسة في مرحلة اختبار دفاعات الجيش، متوقعًا اشتداد المواجهات في تلك الجبهة، وقدرة الجيش على الاستمرار في صد الهجمات واستنزاف </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن المنطقة تقع في مجال مُسيّرات الجيش في كردفان، ما يوفر ميزة استهداف تجمعات وارتكازات </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span>. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يشن هجمات جوية في دارفور وكردفان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكد مصدران عسكريان لـ«مدى مصر» مواصلة الطيران الحربي شن هجمات جوية على مواقع الدعم السريع في مدينة نيالا بولاية جنوب دارفور وتجمعات أخرى في ولايتي غرب وشمال كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد المصدرين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن سلاح الجو قصف، أمس، مطار نيالا بالتزامن مع هبوط طائرة شحن موجهة لـ</span><span>«ا</span><span>لدعم السريع</span><span>»</span><span> ما أدى إلى وقوع انفجارات ضخمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر الثاني أن مُسيّرات الجيش استهدفت، في نفس اليوم، مخزنًا للذخائر وتجمعات لعناصر </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> في مدينة غبيش بولاية غرب كردفان. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يُسقط مُسيّرة لـ</b><b>«ا</b><b>لدعم السريع</b><b>»</b><b> فوق أجواء الأبيض</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تمكنت الدفاعات الجوية التابعة للجيش السوداني، السبت الماضي، من إسقاط طائرة مُسيّرة تابع لـ</span><span>«ا</span><span>لدعم السريع</span><span>»</span><span> أثناء دخولها المجال الجوي بمدينة الأبيض عاصمة شمال كردفان.  </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/alarabytelevision/videos/%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-/1180463656782233/"><span>ووثق ناشطون، في مواقع التواصل الاجتماعي</span></a><span>، لحظات سقوط الطائرة، فيما</span><a href="https://www.youtube.com/shorts/7kT_oNfGEso"><span> بث جنود مقاطع أخرى</span></a><span> في مكان وقوعها واحتراقها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني من جهاز المخابرات العامة لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن قوات الدفاع الجوي فعّلت منظومات تصدي وتشويش حديثة في المدنية، وذلك للتصدي لأي تهديدات متوقعة، مشيرًا إلى إسقاط مُسيّرات أخرى من نفس النوع الشهر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الطائرة التي تم إسقاطها مؤخرًا هي طائرة CH-95 الصينية، التي تقوم بمهام الاستطلاع والمراقبة والهجوم على الأهداف الأرضية، فضلًا عن أدوارها في تصحيح نيران المدفعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود عيان إن الدفاعات الجوية تصدت أيضًا، الجمعة الماضي، لمُسيّرات انتحارية تابعة لـ</span><span>«ا</span><span>لدعم السريع</span><span>»</span><span> حاولت مهاجمة مواقع عدة في مدينة أم درمان بولاية الخرطوم وعطبرة في نهر النيل في مروي بالولاية الشمالية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>سجن وتغريم ناشط في شرق السودان بتهمة الإساءة للبرهان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدانت محكمة كسلا شرقي السودان، الخميس الماضي، الناشط خالد إدريس بالسجن لمدة أربع سنوات وتغريمه عشرة ملايين جنيه، بتهمة الإساءة إلى رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، على خلفية تصريحات أدلى بها إدريس خلال لقاء جماهيري بمنطقة هداليا شرقي السودان في مايو الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت المحكمة أن تلك التصريحات تمثل إساءة مباشرة لرأس الدولة وتهديدًا لهيبته لتقضي بإدانته، استنادًا إلى مواد من القانون الجنائي السوداني تتعلق بـ</span><span>«</span><span>إضعاف السلطة العسكرية أو السياسية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعود تفاصيل القضية إلى شهر مايو، حين شارك إدريس في لقاء جماهيري نظمته مجموعات شبابية في منطقة هداليا، وأطلق تصريحات قال فيها إنه سيضع البرهان تحت </span><span>«</span><span>حذائه</span><span>»</span><span> إذا ما تجاوز قياداتهم الأهلية في هداليا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى إثر ذلك، تقدمت جهات رسمية بشكوى ضده إلى النيابة العامة، لتبدأ الإجراءات القانونية التي انتهت بالحكم الصادر الخميس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت المحكمة أن أقوال إدريس تجاوزت حدود حرية التعبير وشكلت إساءة صريحة لمقام رأس الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار القضائي أثار ردود فعل واسعة في الأوساط السياسية والحقوقية بالسودان، حيث اعتبره ثلاثة ناشطين في منظمات مجتمع مدني بولاية كسلا استمرارًا لنهج السلطات في تضييق الحريات العامة وملاحقة المعارضين السياسيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وتأتي هذه القضية في سياق تصاعد الإجراءات القانونية ضد الصحفيين والنشطاء منذ أعوام، إذ كان الجيش السوداني</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1362161-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%95%D9%87%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1"><span> قد أعلن في 2020</span></a><span> عن بدء ملاحقات قضائية ضد من وصفهم بـ</span><span>«</span><span>الناشطين والإعلاميين الذين يسيئون إلى الجيش ومؤسساته</span><span>»</span><span>، مؤكدا أن هذه الخطوات تأتي في إطار </span><span>«</span><span>حماية هيبة القوات المسلحة ومكانتها في الدولة”.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت هيئة الدفاع عن إدريس بالرغم من أن القوانين السودانية لا تتضمن نصًا صريحًا يُجرّم الإساءة إلى رموز الدولة، إلا أن السلطات غالبًا ما تلجأ إلى </span><span>«</span><span>تكييف</span><span>»</span><span> مواد من قوانين أخرى لتبرير الإدانة، مثل المادة 51 من القانون الجنائي الخاصة بـ</span><span>«</span><span>تقويض النظام الدستوري</span><span>»</span><span>، أو المواد المتعلقة بـ</span><span>«</span><span>إضعاف هيبة الدولة</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ثلاثة محامين إن هذا التوسع في تفسير النصوص القانونية يؤدي إلى انتهاك الحق في حرية التعبير، وهو ما يتعارض مع الدستور السوداني والاتفاقيات الدولية التي صادق عليها السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه القضية في وقت يشهد فيه السودان تصعيدًا ملحوظًا في استخدام القضاء لملاحقة المعارضين والنشطاء تحت تهم متعددة، أبرزها «الإساءة إلى رموز الدولة» و«التعاون مع قوات الدعم السريع». وبينما تختلف التهمتان في طبيعة الأفعال والعقوبات، فإنهما تعكسان توجهًا واحدًا نحو التضييق على الحريات العامة وقمع المعارضة السياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر بوزارة العدل السودانية إنه من الناحية القانونية، إن تهمة الإساءة إلى رأس الدولة تعتمد على تقييم أقوال أو خطابات تعتبرها السلطات مسيئة أو تحريضية، وهي تهمة غالبًا ما تُبنى على تفسير المادة 51 من القانون الجنائي السوداني المتعلقة بتقويض النظام الدستوري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، فإن تهمة التعاون مع قوات الدعم السريع تُعد من أخطر التهم في القانون السوداني حاليًا، إذ تُعامل كجريمة تمس الأمن القومي، وتشمل أي شكل من أشكال الدعم المادي أو اللوجيستي أو حتى التواصل مع الجماعة المسلحة. وتصل العقوبات فيها إلى الإعدام أو السجن المؤبد في بعض الحالات، باعتبارها نوعًا من الخيانة أو التواطؤ مع جهة تقاتل الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد محام بهيئة الدفاع عن إدريس أن هناك فرقًا جوهريًا بين التهمتين يتمثل في أن الإساءة إلى رأس الدولة تتعلق بحرية التعبير والانتقاد السياسي، بينما التعاون مع قوات الدعم السريع يتعلق بفعل مادي أو ارتباط مباشر بجماعة مسلحة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المحامي طارق الطيب إن «القضاء السوداني أصبح يستخدم مواد فضفاضة في توجيه الاتهامات، بحيث يمكن تحويل خطاب سياسي أو منشور إلكتروني إلى جريمة أمن دولة». ويضيف أن «التمييز بين الإساءة والتعاون بات يختفي في ظل مناخ سياسي يجرّم النقد ويعامل الاختلاف كتهديد للأمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أكد المحامي عبد الله أن «قضية خالد إدريس قد تفتح الباب لتوسيع الاتهامات ضده لتشمل التعاون مع الدعم السريع، كما حدث في قضايا سابقة، حيث يبدأ الاتهام بإساءة ثم يتطور إلى اتهام أمني».</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأشار إلى أن النيابة السودانية درجت على ربط النشاط السياسي في بعض المناطق الشرقية أو الشمالية بصلات مزعومة مع </span><span>«</span><span>الدعم السريع»، رغم ضعف الأدلة المادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المحاكم السودانية، منذ العام الماضي، سلسلة من القضايا المماثلة، إذ أصدرت محاكم عسكرية ومدنية أحكامًا قاسية بتهمة التعاون مع قوات الدعم السريع. السلطات أحالت أكثر من 150 متهمًا بهذه التهمة، صدرت بحق عدد منهم أحكام بالسجن والإعدام.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وصول آلاف الفارين من الفاشر إلى الدبة شمالي السودان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_387446" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-1.jpg" alt="" width="1153" height="2048" data-sanitized-class="wp-image-387446 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">وصول عدد من النازحين من مدينة الفاشر إلى مدينة الدبة بالولاية الشمالية- المصدر سودان بلس</p></div>
<p dir="rtl"><span>وصل آلاف الفارين من مدينة الفاشر، بعد سقوطها بيد قوات الدعم السريع، في 26 أكتوبر الماضي إلى محلية الدبة بالولاية الشمالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفصل صحراء تمتد لنحو 700 كيلو متر المدينتين الواقعتين في دارفور وشمالي السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في حكومة الولاية الشمالية، إن أعدادًا متزايدة من العائلات بدأت في الوصول إلى مدينة الدبة، في الولاية الشمالية، في رحلة تمتد لمئات الكيلومترات عبر طرق صحراوية محفوفة بالمخاطر، مؤكدًا أن الدبة استقبلت حوالي عشرة آلاف من سكان لفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الدبة كانت، حتى وقت قريب، منطقة استقبال محدودة للنازحين من دارفور، فإنها تشهد الآن تدفقًا غير مسبوق، مع تزايد أعداد الوافدين يوميًا بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن المجتمع المحلي في الدبة عمل على محاولة استيعاب الوافدين الجدد على المدينة، حيث شهد تشييد حوالي ثلاث معسكرات، لكنه أشار إلى أن أعداد القادمين تتزايد بشكل مستمر مما يستدعي توفير المزيد من الخيم والمعدات اللازمة من أجل استقبالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BUFpyuRq6/"><span>زار</span></a><span> قائد الجيش، عبد الفتاح البرهان، السبت الماضي، مراكز إيواء نازحي الفاشر بمدينة الدبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف مصدر في مجلس السيادة زيارة البرهان إلى نازحي مدينة الدبة؛ بأنها رسالة تأكيد على الموقف العام للجيش والحكومة من جرائم قوات الدعم السريع. وأوضح المصدر أنه لا يمكن الحديث عن هدنة في ظل هذه الظروف التي يعيشها أبناء مدينة الفاشر المًهجّرين، دون تقديم أي التزامات إنسانية، بالإضافة إلى فك الحصار عن كادقلي والدلنج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي دارفور ما يزال الفارون من الفاشر يتدفقون إلى طويلة </span><span>الخاضعة لسيطرة حركة جيش تحرير السودان، بقيادة عبدالواحد نور، والتي استقبلت خلال الأشهر الماضية، عشرات الآلاف من النازحين من مناطق الصراع في دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعيش الناس في طويلة ظروفًا قاسية، وسط نقص حاد في الغذاء والمياه والدواء. وأعربت أربعة مصادر من منظمات محلية لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> عن تخوفها من انتشار الأوبئة بسبب ضعف البنية التحتية، في وقت تواجه فيه المنظمات الإنسانية صعوبة في تسيير القوافل الإغاثية بسبب الوضع الأمني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت ثلاثة مصادر ممن وصلوا إلى طويلة إن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> بدأت في إعادة مئات النازحين من منافذ الخروج والدخول إلى الفاشر، التي تتحكم فيها وقتلت فيها المئات أثناء موجات الفرار الأولى من المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span> وأكدت المصادر أن الجنود أخبروا عددًا من النازحين بأن هذه أوامر عبد الرحيم دقلو، وأنهم ينفذون ما يُطلب منهم و أن على المواطنين الامتثال للتوجيهات العليا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بـ</span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> بقيادة المنطقة الغربية نفى أن يكون هناك قرار بهذا الشكل، وقال إن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span> <span>يعمل على توفير الاحتياجات الأساسية حاليًا من أجل تشغيل المؤسسات المدنية</span><span>»</span><span>، وأضاف أن هناك لجنة محلية تشرف حاليًا على  هذه الترتيبات، ولا تمنع المواطنين من خروج من المدينة. وقال إن يدعون المنظمات الانسانية إلى الإسراع في تقديم الخدمات لمن هم داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل سيطرة </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span>، يسود الغموض حول مستقبل الإدارة المدنية في الفاشر، إذ لم تُعلن بعد ترتيبات واضحة بشأن إدارة الخدمات أو ضمان أمن السكان. ومع انقطاع الاتصالات عن أجزاء واسعة من المدينة، ومصادرة جميع أجهزة </span><span>«</span><span>ستار لينك</span><span>»</span><span>  و تشغيلها من قبل عناصر من قوات الدعم السريع مقابل أجر من المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/InternationalCriminalCourt/photos/%D8%A3%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D9%81%D8%B2%D8%B9%D9%87-%D9%88%D9%82%D9%84%D9%82%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84/1264506785714514/"><span>أعرب</span></a><span> مكتب المدعي العام للمحكمة الجنائية الدولية (ICC) عن فزعه الشديد وقلقه إزاء الجرائم المزعوم ارتكابها في مدينة الفاشر بولاية شمال دارفور في السودان، من قبل قوات الدعم السريع، والتي قال إنها تُشكل انتهاكات محتملة لنظام روما الأساسي المنشئ للمحكمة، مضيفًا أنه </span><span>يحقق في الجرائم التي يُدّعى بارتكابها في دارفور، منذ اندلاع القتال، في أبريل 2023</span><span>، بحكم اختصاص المحكمة </span><span>بشأن الجرائم المرتكبة في النزاع الجاري دارفور</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD/">عبد العاطي في بورتسودان لمناقشة رد الحكومة على مقترح وقف إطلاق النار | حشود لـ«الدعم السريع» و«الشعبية» قُرب الدلنج.. والجيش يتصدى لهجوم على بابنوسة | موجات النزوح من الفاشر تمتد للولاية الشمالية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 17:30:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762878734893992</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحزاب وشخصيات عامة وحقوقيون يدشنون «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D8%B4%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد الطنطاوي</category>
			<category>الحزب الشيوعي المصري</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المصريون في ليبيا</category>
			<category>حبس احتياطي</category>
			<category>حزب التحالف الشعبي الاشتراكي</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>ليبيا</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%8A-150x150.jpg" alt="أحزاب وشخصيات عامة وحقوقيون يدشنون «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي»" title="أحزاب وشخصيات عامة وحقوقيون يدشنون «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>أحزاب وشخصيات عامة يدشنون «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«المبادرة» تطالب بإخلاء سبيل مصاب ثورة محبوس احتياطيًا منذ 3 سنوات</span></li>
<li aria-level="1"><span>منظمات تدين «العقاب بالوكالة» لأسر النشطاء والمعارضين في الخارج</span></li>
<li aria-level="1"><span>مؤسسة العابرين: إنقاذ 58 مهاجرًا على سواحل ليبيا بينهم 54 مصريًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>اختفاء 23 مهاجرًا غير نظامي  بينهم قُصر من قرية بأسيوط</span></li>
<li aria-level="1"><span>منظمة الهجرة: إعادة 568 مهاجرًا إلى ليبيا في الأسبوع الأول من نوفمبر</span></li>
<li aria-level="1"><span>وزير الخارجية يلتقي رئيس المجلس الانتقالي في بورتسودان</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0Sa5hubyZbR1EdnvJrQGaqpDNtecUT7nhBmrkYVk3TTm9FXJcRMjVdujnJLaVzw1Ul&amp;id=61583481815426"><span>أعلنت </span></a><span>مجموعة من الأحزاب والشخصيات العامة والحقوقيين، أمس، تأسيس «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي» تحت شعار </span><span>«مصر بلا سجناء رأي»، بهدف الضغط من أجل الإفراج عن جميع سجناء الرأي ووقف الحبس الاحتياطي في قضايا التعبير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصدر بيان تأسيسي للجنة، أكد أن استمرار احتجاز الآلاف من المواطنين بسبب آرائهم يمثل «انتهاكًا صارخًا للدستور المصري» الذي يضمن حرية الرأي والتعبير، مشيرًا إلى أن الحبس الاحتياطي «تحول إلى عقوبة في حد ذاته» تُستخدم لتقييد الحياة السياسية، ومصادرة الحريات العامة تحت ذريعة مكافحة الإرهاب، وأضاف البيان أن تهمة الانضمام إلى جماعة إرهابية أصبحت تلاحق الجميع، بينما «باتت كل طرق التعبير عن الرأي مجرمة، بداية من الكلام إلى النشر إلى الرسم، وصولًا إلى البحث العلمي نفسه، إذ باتت كل الطرق تؤدي بالمواطن إلى قفص الاتهام».</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقال البيان إن لجنة العفو الرئاسي توقف عملها لتعود «آلة الحبس» بما يفاقم من معاناة السجناء وأسرهم، ودفعا نحو مزيد من الاحتقان المجتمعي، وذلك على الرغم من إطلاق السلطة، خلال السنوات الماضية، حوارًا سياسيًا مع الأحزاب والقوى الوطنية، قيل إن على رأس أولوياته إنهاء ملف الحبس الاحتياطي في قضايا الرأي بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن اللجنة ستعمل بشكل مستقل وبالجهود التطوعية لأعضائها، واضعةً لنفسها مهام تشمل تلقي بلاغات الاحتجاز والإخفاء القسري، وتقديم الدعم القانوني والطبي والمعنوي لسجناء الرأي، ومتابعة أوضاعهم داخل السجون، إلى جانب إصدار تقارير دورية ونشرها على الرأي العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقّع على البيان سبعة أحزاب ومنظمات سياسية: الكرامة، والتحالف الشعبي الاشتراكي، والاشتراكي المصري، والوفاق القومي الناصري، والشيوعي المصري، وتيار الأمل، والاشتراكيون الثوريون، إضافة إلى العشرات من الشخصيات العامة، من بينهم أحمد الطنطاوي، حمدين صباحي، حسام بهجت، ليلى سويف، كمال أبو عيطة، وماهينور المصري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ما زلنا في الشأن الحقوقي، حيث </span><a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A8%D8%B3?fbclid=IwY2xjawN_xXRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFITVV0ZFhyZDhCZTBxSkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkD8FMvuDs6a8Zegep-ZlT66tSj4I2Llkudyh3evXp3qqtY2T0X-AHvA9w0R_aem_KFS_Qk4RH-5JXGW8UsQ2jw"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، بالإفراج الفوري عن أحمد عرابي، </span><span>المحبوس منذ ما يقارب ثلاث سنوات على ذمة القضية رقم 2094 لسنة 2022 حصر أمن دولة عليا، والمقرر النظر في تجديد حبسه، </span><span>اليوم، </span><span>ضمن مجموعة من المحبوسين احتياطيًا. وقالت المبادرة إن استمرار حبسه «يمثل مخالفة صريحة للمادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية»، التي تحدد الحد الأقصى للحبس الاحتياطي بعامين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسرة عرابي أرسلت، الشهر الجاري، تلغرافًا إلى النائب العام تطالب فيه بإخلاء سبيله، مؤكدة أنه أحد مصابي ثورة يناير الذين فقدوا إحدى عيونهم، وأنه «محبوس بلا مسوغ قانوني»، فيما أوضحت المبادرة أن عرابي يُعرض منذ عام كامل على غرف المشورة في مجمع بدر، التي جددت جميعها قرار حبسه «بالمخالفة للقانون»، مُشيرة إلى أن هذه الغرف لم تصدر أي قرارات بإخلاء سبيل متهمين خلال العامين القضائيين الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عرابي قد أُلقي القبض عليه في نوفمبر 2022 من منزله، بعد نشره منشورات على فيسبوك علّق فيها على الأوضاع الاقتصادية، ثم تعرض للإخفاء القسري 15 يومًا قبل ظهوره أمام نيابة أمن الدولة، التي وَجهت له اتهامات بالانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 16 منظمة حقوقية، في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9?fbclid=IwY2xjawN_xM5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFITVV0ZFhyZDhCZTBxSkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHshQnFAki_dYH1gO0InxrWd-kOJw-f_v6gtDK0EhhvtuM_v6lQCcgjktGTaI_aem_AUcLCGPgRnaeslKPfK3Rqg"><span>بيان</span></a><span>، أمس، السلطات المصرية بالإفراج الفوري وغير المشروط عن السيد صبحي عيد (63 </span><span>عامًا)، المعتقل منذ 22 أكتوبر الماضي، ووالد الناشط سيف الإسلام عيد، المتواجد خارج البلاد، إلى جانب جميع ضحايا ما وصفته المنظمات بـ«العقاب بالوكالة»، الذي «تلجأ إليه السلطات المصرية منذ سنوات وتفاقم في الشهور الأخيرة، والمتمثل في استهداف أفراد عائلات النشطاء والمعارضين المقيمين في الخارج، عبر المداهمات والاعتقالات والاختفاء القسري، بهدف الضغط عليهم أو معاقبتهم على آرائهم وأنشطتهم السلمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي شدد على ضرورة وقف الانتقام من أسر النشطاء، والكشف عن مصير المختفين قسريًا، وفتح تحقيقات مستقلة في هذه الانتهاكات ومحاسبة المتورطين فيها، أوضح أيضًا أن اعتقال عيد، والد مقدم بودكاست «عنبر كله يسمع»، ليس استثناءً، إذ رصدت المنظمات خلال عامي 2024 و2025 ما لا يقل عن 12 واقعة مشابهة، شملت اعتقال أو مضايقة أقارب نشطاء وصحفيين مثل: أحمد جمال زيادة ومحمد سلطان وعبد الرحمن عياش، إلى جانب احتجاز حسيبة محسوب، منذ عام 2020 بالمخالفة للمدد القانونية، ما اعتبره «انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي ولضمانات العدالة»، وتحول الروابط الأُسرية إلى أداة للانتقام السياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%82/"><span>بحسب</span></a><span> الابن، ظل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%82/?fbclid=IwY2xjawN_-39leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTZmk1ZmhOU0NIVlkydVJPc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuZ__4twm2ACNc5kbf8nlmvHJo0xtoIQdg6N8sQ0wcGuooMgMxF_iT5YRalZ_aem_dw5eqkxvPXb7br_L7tbPVg"><span>عيد</span></a><span> مختفيًا قسريًا بعد القبض عليه لنحو 11 يومًا قبل ظهوره أمام نيابة أمن الدولة العليا في الثاني من نوفمبر الجاري، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية رقم 6468 لسنة 2025 بتهم الانضمام وتمويل جماعة محظورة. فيما استضاف سيف الإسلام خلال السنوات الأخيرة عبر «عنبر كله يسمع»، مساجين سياسيين سابقين، لتوثيق «ما يحدث داخل السجون المصرية بعد 2013 من أفواه المعتقلين»، حسب تعريفه على يوتيوب، وكانت آخر حلقاته تتناول ظروف الاحتجاز في سجن العازولي، وسبقتها حلقة مع الناشط الإخواني، أنس حبيب، الذي عُرف بتحركاته للاعتداء على السفارات المصرية في الخارج.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02wspvQhmhJn1eDD2nhdntEyJsz4cGAXkWWUd89HaaPT9s4ViGwuJJG4mM63bogWDBl&amp;id=100064592178030"><span>قالت </span></a><span>مؤسسة العابرين لمساعدة المهاجرين والخدمات الإنسانية، أمس، إن فرع خفر السواحل التابع للإدارة العامة لأمن </span><span>السواحل في طبرق أنقذ 58 مهاجرًا غير نظامي قبالة سواحل المدينة شمال غرب طبرق، بينهم 54 مصريًا وأربعة سودانيين، قبل نقلهم إلى نقطة إنزال المهاجرين بقاعدة طبرق البحرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي أعلن، في أغسطس الماضي، أنه </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F46M4PWU%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExNXFIZkdHZjI3bnZ2Q0ZacnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5CJnBnDn2hDAGhM2RFbnh1tUeiMz4BpY-bgQgrW7T_h5vmbFMnEzC2rExnMQ_aem_GtvsVZ3RtQdKHcjC-uMpDQ&amp;h=AT3etETCIoVUxD9E0Oo0cH-4fpsKa4qFcRasnkOmGP5YMDRLMrhvoaL_NmPyoM4F7dX7YnyreQ63-2Ccn3aIzfU5SzMwbP4Pxn5SJv_nQtp-t12u1IFfAixbR96OKP65kRGRKiodK7O7hw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3zntOkinqY_IiJnrOLNHmr8JmvdalN4MbmqJiAM4tAOtf6CT6tOb0F35C28iwSBfZ7uUAzle-favciuJsxt6FqWsoRPF65K3Mf51l4OG_0wIkMYHEiUi1jOp5D61L7EGT1t1aVWPajPy8etY0kzooplyF7rtjEPsM0xOyBpFLvp31kJOS_5x_ZW88PR6F2f8PskPjMnf07VEewA2UmSYg6gA"><span>رحّل</span></a><span> 556 مهاجرًا غير رسمي، بينهم أكثر من مئة مصري (66 بالغًا و34 قاصرًا)، </span><span>فيما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%86-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOAEktleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFib3VCUnlobjNIVWhKSkREc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHr47OVjRio4uIVqUyy8M7z11CCKNFgH961nEK7IvCRhXY-iXr7L9StSaw1FU_aem_vegF6v8M3mQNAwkpGn0feQ"><span>أوضح</span></a><span> مسؤول المناصرة لدى مؤسسة بلادي لحقوق الإنسان، طارق لملوم، لـ«مدى مصر» أن أغلب المهاجرين المصريين يُقبض عليهم في شرق ليبيا، لكنهم لا يُنقلون إلى مركزي قنفودة في بنغازي أو سبها المخصصين عادةً لمهاجري إفريقيا جنوب الصحراء، بل إلى مركز باب الزيتون في طبرق القريب من الحدود المصرية، مع آخرين دخلوا البلاد عبرها. أما في الغرب، فأغلب المصريين يُعادون من قبل حرس الحدود التونسي بعد توقيفهم في البحر، لينقلهم جهاز مكافحة الهجرة إلى مركز تاجوراء، الذي يواصل عمله رغم الاشتباكات التي شهدتها المنطقة في مايو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف لملوم أن المهاجرين في غرب ليبيا كانوا يتعرضون للتعذيب والابتزاز المالي في بعض المراكز، فيما يعاني نظراؤهم في الشرق من سوء معاملة وإهمال طبي وتكديس غير إنساني في الشاحنات، تبرره السلطات هناك بغياب دعم المنظمات الدولية. وتضم ليبيا نحو 15 مركز إيواء، يخضع بعضها لسيطرة مجموعات مسلحة، ويواجه المحتجزون فيها انتهاكات متكررة، وفق تقارير المفوضية السامية لشؤون اللاجئين وهيومن رايتس ووتش.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ملف الهجرة غير النظامية أيضًا، قالت منصة «متصدقش» إن نحو 23 شابًا من قرية بني محمد بمركز أبنوب في أسيوط، </span><span>أغلبهم قصّر، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1160523786268504&amp;id=100069326794686&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=pxT5KBQHGbi5bNrP#"><span>اختفوا</span></a><span> منذ منتصف أكتوبر الماضي، بعد محاولة هجرة غير نظامية إلى إيطاليا عبر ليبيا، فيما نجح خمسة منهم في العودة بعد دفع ذويهم مبالغ كبيرة للمهربين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تضع هذه الرحلات المهاجرين غير الرسميين في مسارات محفوفة بالموت والاختطاف والابتزاز، حيث تُحتجز مجموعات منهم في مخازن وسيارات مغلقة بليبيا، ويُجبر ذووهم على دفع فديات، وسط غياب أي رقابة أو دعم رسمي، محوّلة البحر والصحراء إلى مسرح مأساوي لآلاف المصريين الساعين للهجرة عبر القنوات غير الرسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول هذه مسارات الهجرة غير الرسمية إلى أوروبا عبر ليبيا في تقريرنا المنشور سابقًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D9%85/"><span>هنا</span></a><span>  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وما زلنا في ملف الهجرة غير النظامية، حيث </span><a href="https://www.facebook.com/IOMLibya/photos/from-2-to-8-november-2025-568-migrants-were-intercepted-and-returned-to-libyaiom/1135567732024270/"><span>أعلنت</span></a><span> المنظمة الدولية للهجرة، أمس، اعتراض وإعادة 568 مهاجرًا إلى ليبيا </span><span>خلال الفترة من 2 إلى 8 نوفمبر الجاري. وأوضحت المنظمة أن العدد الإجمالي للمهاجرين الذين تم اعتراضهم وإعادتهم إلى ليبيا، منذ بداية العام، بلغ 23 ألفًا و513 شخصًا، بينهم 20 ألفًا و417 رجلًا، و2037 امرأة، و851 طفلًا، مقارنة بـ21 ألفًا و762 شخصًا في 2024، و17 ألفًا و190 شخصًا في 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجدّدت المنظمة، في بيانها، تأكيدها عدم مشاركتها في عمليات الاعتراض أو الإنقاذ، وأنها لا تعتبر ليبيا ميناءً آمنًا لإنزال المهاجرين، وأوضحت أن الوفيات الناتجة عن عمليات الهجرة غير النظامية في عام 2025 بلغت 552 شخصًا، وفُقد 494 آخرون، مقارنة بعام 2024 الذي سجلت فيه 665 حالة وفاة وأكثر من ألف مفقود.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/19jeNmA4Pz/"><span>التقى</span></a><span> وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، اليوم، رئيس مجلس السيادة السوداني الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، خلال زيارته إلى </span><span>مدينة بورتسودان لإجراء مباحثات ثنائية مع كبار المسؤولين السودانيين، حيث أكد عبد العاطي دعم مصر الكامل للسودان وأمنه وسيادته ووحدة أراضيه ومؤسساته الوطنية، وعلى رأسها القوات المسلحة، ودعمها لحكومة كامل إدريس، مع إدانة الانتهاكات والفظائع التي ارتُكبت في مدينة الفاشر مطلع الشهر الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي جدد التأكيد على استمرار مصر في جهودها لتحقيق الاستقرار ووقف إطلاق النار، والانخراط الفاعل في المساعي الإقليمية والدولية، وفي مقدمتها الرباعية الدولية، لتعزيز </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3JMuSUE%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExeWhhWmNRTTdYSVc0RHRmUXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5fxrMuNxyxJntPckgaOvDZQi_qkoF89Ol7sL2f1PFunOxuO27_wWlQyoUsyg_aem_0hUF1v1SvdiOOh9IdDZLGg&amp;h=AT1dy58O4rXW34GQFIQUZCy-EIE9qPXuS0YGkGwC1JGvB0EZz7hmkVqkwSRUe3Gcon4cOFJ8HIX2mLjmd3iejbWjX6ZzpwdgcQpq4J2EMQcB6QJKMD_40KWvOPgTOfj9dnY5Djp_KogVFw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT206pgZDtp9z6f0gzvGBnK8fi1kQcFlZLjvMmb0hgPVl-3rU9ZXqcxo45quEYOFcJRwSL5gYkExoltgmcwDl_Kuyu69dK7Avl2i-LtN1a24lNtjTgy9DDNPCeiRSKaOtL2vdF6m9es6eqhxliiiv4at3u8w2iQPGPVUTRejuOIo252h20aT4spve2ewhloG7Pkv5oh_wcg5EqIHhFnXrLa8ww"><span>التسوية</span></a><span> الشاملة للأزمة السودانية وحماية حقوق الشعب السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال زيارته </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Mu2jANB1q/"><span>التقى</span></a><span> عبد العاطي نظيره السوداني، محي الدين سالم، حيث أكد على ضرورة إطلاق مسار إنساني يضمن وصول المساعدات، وتعزيز التنسيق مع المنظمات الدولية في ظل التدهور الإنساني في البلاد، وتهيئة الظروف لعملية سياسية شاملة تلبي تطلعات الشعب السوداني، بالإضافة إلى تطوير التعاون الاقتصادي والتجاري بين البلدين، وإعادة تأهيل البنية التحتية في السودان، بما في ذلك قطاعات الكهرباء والمياه والصحة والتعليم، ودعم جهود إعادة الإعمار والتنمية. وفي سياق ملف الأمن المائي، شدد الوزيران على وحدة موقف البلدين كدولتي مصب للنيل، والالتزام بالقانون الدولي، ورفض أي إجراءات أحادية في حوض النيل الشرقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمزيد عن تطورات الوضع في الجار الجنوبي لمصر، تابعوا </span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/"><span>نشرة السودان</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع انطلاق قمة المناخ «COP30» في البرازيل، حيث تجتمع 200 دولة لسد فجوة خفض الانبعاثات عالميًا وسط تحديات </span><span>صعبة، عاد الجدل حول العدالة المناخية في ظل تساؤلات عن جدوى الانتقال «العادل» للطاقة، بينما تُعيد السياسات الأوروبية إنتاج أنماط التبعية القديمة. فشراكات الاتحاد الأوروبي «الخضراء» مع دول الجنوب، ومنها مصر، تنقل أعباء التحول المناخي دون أن تمنحها فوائده، إذ تُوجَّه المشروعات أساسًا لتغذية السوق الأوروبية لا لتلبية احتياجات الداخل المصري. في هذا الإطار، يرى الباحث صابر عمّار، من المعهد العابر للقوميات TNI، أن الجنوب العالمي يعيش اليوم لحظة استعمارٍ مناخيٍ جديدة. المزيد في مقال عمّار المنشور في «مدى مصر» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/11/opinion/u/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%B6%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF/?fbclid=IwY2xjawOAH5hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE1cUhmR0dmMjdudnZDRlpyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHr4-vHaehRjD27DSm2oXmZnQXA20jLRbO89keEc9-FVzOR70z_ETwZEMVJKg_aem_Ve7NNVCgO9wXlKRU38QRgg"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/11/news/u/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D8%B4%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84/">أحزاب وشخصيات عامة وحقوقيون يدشنون «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 17:12:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762878734893990</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
