<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 14:07:59 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 24 Nov 2025 12:07:59 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>رئيس الأركان الإسرائيلي يطيح بقيادات عسكرية بسبب "إخفاقات" طوفان الأقصى</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28659</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقال رئيس أركان جيش الاحتلال الإسرائيلي، إيال زامير، أمس الأحد، مجموعة من كبار الضباط ووجّه توبيخات رسمية لعدد آخر؛ على خلفية إخفاقات في التصدي لهجوم حركة حماس في السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/DIDKHZC46VIEBCZFYWMBLWTP2U-2025-11-23/">قال</a> جيش الاحتلال، في بيان، إن الضباط الذين شملهم القرار أُبلغوا بإنهاء خدمتهم في الاحتياط، بينما أنهى أحدهم خدمته العسكرية بالكامل، وقدّم آخر استقالته.</p>

<p>وضمت القائمة رؤساء إدارات المخابرات والعمليات والقيادة الجنوبية السابقين، وهي القيادة المسؤولة عن جبهة غزة، وكان هؤلاء غادروا مناصبهم في الخدمة الفعلية خلال الشهور الماضية، لكنهم ظلوا ضمن قوات الاحتياط.</p>

<p>وبرر زامير القرارات بقوله إن "الجيش أخفق في مهمته الأساسية في السابع من أكتوبر، وهي حماية المدنيين في إسرائيل"، معتبرًا أن الإخفاقات التي سبقت الهجوم "جسيمة وفادحة ومنهجية".</p>

<p>وأوضح أن الدروس المستخلصة من تلك الساعات يجب أن ترسم "مسار إصلاح" المؤسسة العسكرية في المرحلة المقبلة.</p>

<p>وتأتي الإجراءات التأديبية في ظل تصاعد المطالبات داخل إسرائيل بفتح تحقيق رسمي في أحداث "طوفان الأقصى"، فيما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=22112025&amp;id=8894375c-b954-4d48-b560-ead32119a44d">شهدت</a> تل أبيب أمس الأول تظاهرة شارك فيها آلاف المحتجين إلى جانب قيادات معارضة للمطالبة بمساءلة سياسية وعسكرية أوسع.</p>

<p>وحسب رويترز، لم تُشكّل حكومة بنيامين نتنياهو لجنة تحقيق وطنية في الأحداث حتى الآن، رُغم إعلانها سعيها لذلك قبل أيام، فيما تقول العائلات إن اللجنة الحكومية ستقود إلى "طمس الحقائق ولن تحاسب الجهات المسؤولة".</p>

<p>وفي السابع من أكتوبر 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>نفذت</a> كتائب القسام وفصائل فلسطينية أخرى عملية "طوفان الأقصى" ردًا على الانتهاكات الإسرائيلية المستمرة تمكّنت خلالها من أسر 250 إسرائيليًا، وعلى أثرها رد جيش الاحتلال بعمليات عسكرية عدة في مختلف أنحاء قطاع غزة أسفرت عن مقتل نحو 70 ألف شخص وإصابة أكثر من 170 ألف آخرين، وفق <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0dBhwB3Hr61rK66YqsnQWELHRAHzYQQLNSDHfJ9U2ZPYyn6YPekedAX98d5pgGeA3l">أحدث</a> إحصاءات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>ولم يتوقف العدوان الإسرائيلي على غزة رُغم سريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> لوقف إطلاق النار منذ 11 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، إذ يواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b510b4e-8079-4942-839b-d5971104e5cc" href="https://almanassa.com/news/28565" title="الاحتلال يقصف خيام النازحين في غزة ويقتل 29 شخصًا.. وحماس تحذر من استئناف الحرب">خرق</a> الاتفاق وتنفيذ العمليات العسكرية مستهدفًا المخيمات والمباني السكنية المتبقية في القطاع المُهدّم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 13:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763982141078859</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تمكين ذوي الإعاقة.. لافتات مُعلَّقة على جدران الإقصاء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25092</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aasd_1.png.webp?itok=niPCzB18" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aasd_1.png.webp?itok=niPCzB18" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لن يُصيبني الملل وأنا أتحدث عن الفجوة بين الكلمات الرنانة والواقع المرير الذي يعيشه ذوو الإعاقة، ولا عن الشعارات البرّاقة التي تُزيّن جدران الإقصاء السميكة. ماذا يكمن وراء تلك اللافتات؟ ما الأصوات التي تُخنَق قبل أن تصل إلى آذاننا؟ ماذا عن تلك المعارك اليوميّة التي نخوضها بصمت بعيدًا عن عدسات الكاميرات وضجيج المؤتمرات؟</p>

<p dir="rtl">هذه ليست محاولة لاتهام الكون بالتقصير، إنما غوصٌ أعمق في بحر التجاهل، لالتقاط الصرخات المكتومة التي يتردد صداها في المدى.</p>

<p dir="rtl">تناولُ موضوعات "الدمج" و"التمكين" يبدو سهلًا ومنمّقًا على المنصّات، لكنه يفقد بريقه ومعناه حين يصطدم بعثرات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09dfe27a-17e3-43d2-9d82-7b0d031a697a" href="https://almanassa.com/stories/20885" title='"كعب داير" على عكاز.. رحلة محمد للبحث عن كارنيه ذوي الإعاقة'>المعارك اليوميّة</a> التي يخوضها الإنسان ذو الإعاقة. ولا أعني هنا المعركة ضد جسد قد يخذل أحيانًا؛ لكن ضد مجتمع يتقن إدارة الظهر، ويرى في الاختلاف عبئًا ووصمةً. مجتمع يكتفي بالتعاطف السلبي أو التجاهل، حتى أصبحت "لافتات التمكين" ديكورًا يُخفي قبح الإقصاء الفعليّ. إقصاء يتغلغل في النظرات والتعاملات والفرص الضائعة، والكرامة المهدورة.</p>

<p dir="rtl">ففي مجتمع يتغنى بالتنوع والمساواة والتقبّل، يواجه ذوو الإعاقة، مرئيةً كانت أو غيرَ مرئية، جدرانًا من التهميش والإقصاء وسوء الفهم. الإعاقة ليست مجرّد تحدٍّ شخصي، إنما مرآة تعكس مدى استعدادنا كمجتمع لاحتضان الاختلاف. وبين شعارات التمكين المزخرفة التي يُصفقّون لها في المبادرات الشكلية والواقع القاسي، تبرز الحاجة إلى نقاش صريح عن مسؤولية المجتمع عن إزالة القيود التي تُكبِّل ذوي الإعاقة. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>الإقصاء باللغة والتنمّر بالصمت</strong></h2>

<p dir="rtl">تتجلى أولى صور إقصاء ذوي الإعاقة في اللغة ذاتها. قد تكون مصطلحات مثل "ذوي الهمم" نابعة من نوايا حسنة، لكنها كثيرًا ما تحمل في طياتها عبئًا إضافيًا، كونها تضع التحدي بكامله على صاحب الإعاقة، وكأن المجتمع بريء من مسؤولياته.</p>

<p dir="rtl">يتناسى هذا المصطلح أن الإعاقة، وإن احتاجت همَّةً من صاحبها، تحتاج أيضًا تيسيرًا واجبًا على المجتمع، حتى يتخلص صاحب الإعاقة من قيوده المرئية وغير المرئية. ولكل مصطلح ومسمى مقال، لكن تبقى "الإعاقة" بتصريفاتها هي المصطلح الأوسع انتشارًا بحثيًا ومؤسسيًا، بداية من جمعية أهلية أوضة وصالة، وحتى <a href="https://www.unesco.org/ar/articles/alywm-alalmy-llashkhas-dhwy-alaaqt">اليونسكو</a>.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">قد يفهم المجتمع أصحابَ الإعاقات الظاهرة التي نراها بالبصر لكن ماذا عن البصيرة؟</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">من اللباقة إدراك الفارق بين "الوصم" باستخدام مسميات مثل العاجز والأكتع والمكسّح والأطرم والأطرشّ من جهة، و"الوصف" بلغةٍ تحتفي بالاختلاف من جهة ثانية، ومحاولات التجميل اللغوية التي تُستخدم قناعًا لتبرير التقاعس أو لتحويل المسؤولية من جهة ثالثة. بعض هذه المحاولات للأسف لا تعدو كونها تجارية وقتيّة، تهدف للتجمُّل بتوصيات تدَّعي المساواة بينما الواقع يصرخ بالتمييز.</p>

<p dir="rtl">في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WNKIhFNQ69A">القصة المأساوية</a> التي حُذفت من سرديّات الذاكرة؛ تنمّر مدير على موظف كثير الذهاب إلى دورة المياه بسبب إعاقة غير مرئية أو مرض ما، قبل سنوات قليلة. كان المدير يرى أن الموظف لو لم يحقق التارجت فـ"في داهية يمشي وييجي غيره". انتحر الموظف، وكانت الجنازة ساخنة على السوشيال ميديا. لكن صفعات المؤثرين لم تصل لخد المدير، وركوبه الترند لم يُدْمِهِ، وممارساته المؤذية لم تُعرِّضه لأي مساءلة؛ كلماته كانت رصاصات، وتجاهله كان سُمًّا بطيئًا. لم تكن هناك جريمة بالمعنى القانوني ولا أداة قتل مادية، لكن النتيجة كانت موتًا، عفوًا؛ قتلًا حقيقيًا.</p>

<p dir="rtl">ما أكثر الإعاقات غير المرئية. شخصيًّا أرى كلَّ ما يعوقُ المرءَ عن العيشِ بصورةٍ طبيعيةٍ يستحقُ أن يسمى "إعاقة". قد يفهم المجتمع أصحابَ الإعاقات الظاهرة، التي نراها بالبصر، لكن ماذا عن البصيرة؟ عن إعاقة غير مرئية بسبب مرض نادر؛ طيف توحد، تصلب لويحي، أو بعض الأمراض النفسية والصرع، أو بعض حالات أمراض العضلات، التهاب الأعصاب المزمن، ومتلازمة التعب المزمن، و<a href="https://altibbi.com/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84/%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B9%D8%B6%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A">الفيبروميالجيا</a>.</p>

<p dir="rtl">وكم من الأرواح تُقتل يوميًا ببطء بالتنمر، الاستهزاء، والسخرية، والتهميش في أماكن العمل والدراسة وحتى في الشارع؟ كم من الكرامات تُسحق تحت وطأة كلمات وأفعال لا تجد من يحاسب عليها لأنها ببساطة لا تترك دليلًا ماديًا؟ إنها جرائم تكتمل أركانها مع سبق الإصرار والترصد في صمت، بعيداً عن عدسات العدالة.</p>

<p dir="rtl">وقبلَ شهور في محافظة الغربيّة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3487356">تعدَّت</a> مخلوقات آدمية على شاب أبكم بعد أن أمرتْهُم لا إنسانيتهم بمضايقته، فانصاعوا لأمرها. الشاب لأنه كما يقولون "في حاله" ترك لهم المكان، فساروا خلفه، واستمروا في التحرش به بحركاتٍ بذيئة استفزته كثيرًا، كلما ابتعد لحقوا به، مزقوا ملابسه بمشرط وأصابوه في كتفه، فر منهم إلى بيته، حكى لشقيقته بالإشارة منفعلًا ما حدث، وتغيرتْ ملامحه وحالَ لونه ثم سقط على الأرض ميتاً؛ مات مقتولًا و"<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2878332.aspx">بهيّة</a>" تعرف القتلة، في قضيّةٍ لن يُشفي فيها القصاص.</p>

<p dir="rtl">الدندنة بأغنيات المسؤوليّة المجتمعيّة و"التقبّل" تصطدم بالتناول السطحي والمجتزأ لقضايا الإعاقة في الإعلام والمبادرات المجتمعية. إن ابتعدنا عن الملهاة المأساوية المسمّاة  بـ"الإتاحة"، سنجد حلقات مسلسلات التمكين طالت حتى أصبحت مملة، و"الاهتمام والدمج" تحوّلا إلى مسرحيات وأفلام بعيدة عن الواقع، والتجارب الإنسانية المعقدة اختُزلت في قصص نجاح فردية استثنائية، أو في مشاهد تعاطف لحظية. ومع تُغييب المعاناة الحقيقية والتحديات البِنيويّة مع ترسيخ هذه السردية، يُشعر كثيرون من المعاقين غير القادرين على إثبات أنفسهم وطاقاتهم في سردية النجاح الاستثنائي هذه بالتهميش وبأن تجاربهم وآلامهم ليست ذات قيمة، وأن أصواتهم غير مسموعة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الدعم يواجه البيروقراطية</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="da5b9cc9-d631-4b0f-a33c-3efaebfa6429" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sisipara.jpg.webp?itok=eJ5BikiA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث باسم رئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>من فعاليات المؤتمر الدولى السنوي السابع للاتصالات لتمكين ذوي الإعاقة، 27 يوليو 2018</figcaption></figure><p dir="rtl">هنا تتجاوز القضية المصطلحات والمبادرات الشكلية لتصل إلى جوهر الكرامة الإنسانية. عندما أذكر أن كل تلك الجهود لم تُعطِ صاحبَ الإعاقة بجنيه كرامة، فإنني فقط أُشير إلى حقيقة مؤلمة: أن الكرامة لا يمنحها قرار ولا يجلبها مؤتمر، بل تُكتسَب بالاحترام الحقيقي، والفرص المتكافئة، والاعتراف بالحقوق الأصيلة.</p>

<p dir="rtl">وعجز المجتمع عن استيعاب صاحب الإعاقة فشل أخلاقيّ وإنسانيّ قبل أن يكون فشلًا مؤسسيًا، لأن المسؤولية لا تقع فقط على الحكومات، بل هي مسؤولية "منا وفينا"، تبدأ من طريقة تربية الأبناء، وتمر بتعاملاتنا اليومية، وتصل إلى سياسات التوظيف والتعليم والإعلام.</p>

<p dir="rtl">من الإنصاف الإشارة إلى محاولات جادة من قيادات سياسية وأهليّة وأكاديمية في أقطار عالمنا العربي نحو الحوار، وتشريع قوانين تجعل الحياة أكثر انفتاحًا وعدلًا للجميع. على المستوى الشخصي يلامسني مصطلح <a href="https://www.facebook.com/Qadroun/?locale=ar_AR">قادرون باختلاف</a> الذي دشنته الدولة منذ بداية احتفالاتها بالمعاقين قبل سنوات، لأنه فتح الباب لتغيير مسميّات الإقصاء الموروثة في وعينا الجمعي، بما يمحو اللبّس بين الوسم والوصم.</p>

<p dir="rtl">كذلك<a href="https://manshurat.org/node/25895"> القانون </a>الذي صدر في 2018، جاء مُبشِّرًا لأنه تناول أمورًا تخلق عالمًا أفضل، بمواد أكثر دعمًا لأصحاب الإعاقات، وأخرى تزيل المشقة عن ظهور من يكفل ويعول، لكن التطبيق يحتاج الكثير من المرونة والرحمة وتناسي البيروقراطية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9816f9c4-8771-4dfa-b90b-4d8bde045d1f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25709" role="article" about="/stories/25709" data-sanitized-id="node-25709" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25709" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25709" data-ph-capture-attribute-link-title="معاشان للزوجة المعاقة.. حق قانوني تمنعه التأمينات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>معاشان للزوجة المعاقة.. حق قانوني تمنعه التأمينات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">هناك "مئات الحكايات" التي لم تُذكر بعد، قصصٌ عن كدمات ورضوض وسحجات نفسية أعمق بكثير من أي إصابة جسديّة؛ عن أبواب أُغلقت وأحلام وُئِدت وأصوات بُحَّت وهي تحاول أن تُسمَع.. أتمنى أن يأتي الوقت لنتوقف عن التصفيق لكل المشاهد التمثيلية، ونبدأ في الاستماع بقلوبنا وعقولنا لتلك الحكايات الصامتة، وأن نتحمل مسؤوليتنا في هدم "جدران الإقصاء" حجرًا حجرًا، فالاحتضان الحقيقي للاختلاف لا يكون بالكلمات، ولا "الحوارات" ذات الطرف الواحد، بل بالأفعال التي تعيد للإنسان كرامته وحقه في الحياة و"المشاركة" الكاملة، فقوة أي مجتمع تكمن في تقبله لكل أفراده، بكل أشكالهم واختلافهم وقدراتهم وأجهزتهم المساعدة والتعويضية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e544ac381ce61b961a10f77894e472cd1b88dc09ab420eb4f4d63a7a625230ba">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 11:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763976742489205</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستشفى الخانكة… أسرّة معطّلة منذ 20 عامًا ومرضى بلا مكان للعلاج</title>
			<link>https://zawia3.com/al-khankah-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>كثّفت وزارة الصحة والسكان، مؤخرًا حملاتها التفتيشية على المراكز الخاصة لعلاج الإدمان والطب النفسي، والتي أسفرت عن  </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-112-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8/1068317742146106/"><span>إغلاق</span></a><span> 112 منشأة خاصة لعلاج الإدمان في 5 محافظات؛ ففي منطقة </span><a href="https://www.facebook.com/100069036705848/posts/1115959620715251/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>كرداسة</span></a><span> بمحافظة الجيزة أُغلق 12 مركزًا، وفي حي المقطم بالقاهرة </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-16-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B7%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9/1109732941337919/"><span>أغلقت</span></a><span> الصحة 16 منشأة لعلاج الإدمان، وفي منطقة أبو النمرس بالجيزة </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-8-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D8%B1%D8%B3-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9%D8%A3/1102862895358257/?locale=ar_AR"><span>أُغلق</span></a><span> 8 مراكز، بجانب 25 </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-25-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86/1066768808967666/"><span>مركزًا</span></a><span> آخر بالقاهرة والجيزة، وأغلق 5 </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-5-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-/1111264547851425/"><span>مراكز</span></a><span> غير مرخصة لعلاج الإدمان والطب النفسي بمدينة العاشر من رمضان في محافظة الشرقية، إضافة إلى 10 </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-10-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3/1054688076842406/"><span>مراكز</span></a><span> في محافظات الإسكندرية وأسوان وأسيوط.</span></p>
<p><span>وبحسب البيانات الرسمية فإن جميع المراكز المخالفة أُغلقت وتمت إحالة القائمين عليها للنيابة العامة، وشملت المخالفات التي أدت إلى إغلاقها، تشغيل منشآت دون تراخيص، إدارة من قِبل غير المتخصصين، استخدام أدوية مجهولة المصدر أو منتهية الصلاحية، وغياب معايير مكافحة العدوى والسلامة، وطبقًا للوزارة فإن بعض القائمين على هذه المراكز من غير الأطباء، وأحيانًا من المتعافين من الإدمان، مما يمثل خطرًا على المرضى.</span></p>
<p><span>وبالتزامن مع حملات الإغلاق تداول مستخدمو مواقع التواصل الاجتماعي، في الأسبوع الأخير من شهر أغسطس الماضي، مقطع </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/8/30/2845338/%D9%87%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88"><span>فيديو </span></a><span>يوثق لهروب عدد من نزلاء مصحة لعلاج الإدمان بحي المقطم في القاهرة، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/628975996937620/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية أن المصحة غير حاصلة على التراخيص اللازمة وأنها ضبطت القائمين عليها وأغلقت المصحة بالتنسيق مع الجهات المختصة.</span></p>
<p><span>الواقعة أثارت تساؤلات حول مصير مرضى الإدمان من نزلاء المنشآت غير المرخصة، لا سيما في ظل رفع أسعار خدمات مستشفيات الصحة النفسية وعلاج الإدمان، وقلة عدد الأسرة المتوفرة في المستشفيات الحكومية التابعة للأمانة العامة للصحة النفسية، والتي لا تضاهي معدلات تعاطي وإدمان المخدرات في مصر، إذ تشير آخر </span><a href="https://www.idsc.gov.eg/Article/details/10600"><span>إحصاءات</span></a><span> رسمية أجرتها مصر بشأن حجم الإدمان والتعاطي لعام 2020، إلى بلوغها نسبة 5,9% بالنسبة للتعاطي، ونسبة 2,4% بالنسبة للإدمان، فيما ارتفعت نسبة مرضى الإدمان المتقدمين للعلاج بسبب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3492207"><span>المخدرات التخليقية</span></a><span> من 8 % عام 2020 إلى نحو 50 % في عام 2025، بحسب  الدكتور عمرو عثمان، مدير صندوق مكافحة وعلاج الإدمان والتعاطي.</span></p>
<p><span>وتضم مستشفيات الأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان نحو 6660 من الأسرّة المخصصة للمرضى، بالمستشفيات للعلاج الداخلي، ولديها طاقة تشغيلية تصل إلى 5616 من الأسرّة بالمستشفيات التابعة لها، بحسب </span><a href="https://share.google/XOs7nWpSk8qcy5JbZ"><span>وزارة</span></a><span> الصحة، وتستحوذ مستشفى </span><a href="https://share.google/q8Kmbl5pXw9AEnY29"><span>الخانكة</span></a><span> للصحة النفسية على النصيب الأكبر من تلك الأسرة، إذ تضم 1804 سريرًا، وفقًا لموقع الأمانة العامة للصحة النفسية، وتحل في المركز الثاني من حيث عدد الأسرّة، مستشفى </span><a href="https://mentalhealth.mohp.gov.eg/mental/web/ar/hospital/mstshfy-albasyt-llsht-alnfsyt"><span>العباسية</span></a><span> للصحة النفسية والتي تضم 1069 سرير، ثم مستشفى </span><a href="https://share.google/3mHtnhEhuBTqgh1JV"><span>حلوان</span></a><span> للصحة النفسية وبها 331 سرير، وتتوزع الأسرة المتبقية على مستشفيات الصحة النفسية في محافظات مصر.</span></p>
<blockquote><p>غير أن إحصائية للمرضى والأسرة بمستشفى الخانكة للصحة النفسية وعلاج الإدمان، موجهة من إدارة المستشفى إلى أمين عام الأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان، حصلت “زاوية ثالثة” على نسخة منها، أظهرت أن إجمالي عدد الأسرّة في المستشفى يبلغ (1780) ويوجد عدد (61 سرير) بقسم 21 تحت الصيانة وعدد (36 سرير) بأقسام الإدمان تحت الصيانة تخصم من الجملة وبذلك يكون عدد الأسرة الفعلي (1683).</p>
<p>وتكشف الإحصائية، الصادرة في سبتمبر 2024، عن وجود 80 سرير خالي من أصل 132 سرير في قسم إدمان تأهيل بمستشفى الخانكة للصحة النفسية وعلاج الإدمان، بجانب 61 سريرًا خاليًا من أصل 65 سريرًا في أقسام إدمان دي توكس، وعشرة أسرة خالية في وحدة خفض الضرر، و23 سرير في قسم التشخيص المزدوج، وأنه من بين 1780 سرير في القسم الداخلي  بمستشفى الخانكة للصحة النفسية، يوجد 428 سريرًا خاليًا، و 1352 سريرًا شاغرًا.</p>
<p>وعقب مرور عام على الإحصائية لا تزال الأسرّة نفسها معطلة بحجة الصيانة؛ ففي تقريرها اليومي الصادر بتاريخ 3 سبتمبر 2025، والذي حصلت “زاوية ثالثة” على نسخة منه، أوضحت مستشفى الخانكة للصحة النفسية وعلاج الإدمان أن السعة السريرية الفعلية للمستشفى تبلغ 1783 سريرًا بعد استبعاد الأسرة التي تخضع للصيانة في قسم 21 وأقسام الإدمان، يكون عدد الأسرة الفعلي (1683).</p>
<p>وكشف التقرير عن أن إجمالي المرضى الداخليين بلغ 1308 مريض، فيما ظل 472 سريرًا خاليًا، وبيّنت الإحصائية أن قسم الرجال المجاني يقيم به 544 مريضًا، بينما يضم قسم الرجال الاقتصادي الطوعي 79 مريضًا، وقسم الرجال الاقتصادي الإلزامي 171 مريضًا، ويشغل قسم إدمان تأهيل 132 مريضًا، وقسم إدمان “دي توكس” 65 مرضى، في حين استقبلت وحدة خفض الضرر 14 مريضًا، وقسم التشخيص المزدوج 55 مريضًا، وقسم النساء الاقتصادي 30 مريضة، وأقسام دائرة الموضوعين 690 مريضًا.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/psychiatric-medications/"><b>نقص الأدوية النفسية في مصر: صراع يومي من أجل البقاء</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إهمال الصيانة يحرم المرضى من الأسرّة</b></h1>
<p><span>في سياق متصل يكشف مصدر طبي في مستشفى الخانكة للصحة النفسية، لـ”زاوية ثالثة” أن المستشفى يوجد بها حاليًا أكثر من 150 سريرًا شاغرًا ومعطل في كل من المبنى المميز وقسم العلاج المزدوج، لكنهم خارج الخدمة، نظرًا لوجود مشكلة في الصرف الصحي ودورات المياه بالمبنى، لم تعمل أيًا من الإدارات السابقة والجالية للمستشفى وللأمانة العامة للصحة النفسية، على حلها، مبينًا أن قسم 21 بالمستشفى متوقف عن العمل منذ 18 عام وبه 70 سرير خارج الخدمة، نتيجة توقف أعمال الترميم للمبنى.</span></p>
<p><span>يقول المصدر: “مستشفى الخانكة مليء بالأسرّة الشاغرة؛ فهناك مبنى كامل به حوالي 120 سريرًا فارغًا، بحجة أن الحمامات لا تعمل، وهذا الوضع مستمر منذ 6 أو 7 سنوات، وهناك مبنى آخر يتسع لنحو 60 سريرًا متروك دون استخدام، بينما معظم أقسام المستشفى بها أماكن شاغرة كثيرة، وبالطبع هذا بخلاف “دائرة المودعين” التي لا يمكن المساس بها، فهي دائمًا مزدحمة لأن الدخول إليها يتم عن طريق مكتب التعاون الدولي بمكتب النائب العام، وبموجب حكم قضائي بالإيداع للعلاج حتى الشفاء، وتتم مراجعة حالة المريض مرة سنويًا لتقرير خروجه”.</span></p>
<p><span>ويشرح المصدر أن بقاء تلك الأسرّة معطلة طيلة هذه السنوات، أدى إلى حرمان العديد من حالات المرضى النفسيين ومرضى الإدمان من الحجز في القسم الداخلي بالمستشفى، وكان الموظفون بالمستشفى يخبرون ذويهم بأنه لا يوجد أسرّة شاغرة بالمستشفى، مبينًا أن إهمال أعمال الصيانة والترميم أدت إلى إهدار للمال العام؛ إذ كانت تبدأ أسعار الإقامة الداخلية في المستشفى، من 750 جنيه شهريًا وتتراوح بين 1500 شهريًا إلى 3000 شهريًا، وذلك قبل القرار الأخير لوزير الصحة بزيادة أسعار خدمات الصحة النفسية، لتتراوح الأسعار طبقًا للائحة الجديدة بين 150 إلى 380 جنيه في الليلة الواحدة، حسب درجة الإقامة.</span></p>
<p><span>ويُبيّن المصدر أن أعداد طاقم التمريض في مستشفى الخانكة تتجاوز 1100، بينما عدد الأطباء النفسيين يزيد على 100 طبيب، كما يوجد أطباء في تخصصات أخرى مثل: أمراض الباطنة والجلدية والأشعة والعلاج الطبيعي والأسنان، والذين يعملون بنظام التعاقدات، وفي المقابل يوجد بالمستشفى نقص حاد في الأخصائيين الاجتماعيين والنفسيين والإداريين.</span></p>
<p><span> ويتابع: “الإداريون، يبلغ عددهم حوالي 54 أو 55، وهو عدد قليل جدًا بالنسبة لحجم المستشفى، كما أن عدد الأخصائيين الاجتماعيين، وهم عنصر مهم جدًا في المستشفى، يتراوح بين 23 و 24 شخصًا، ويبدو أنه لم يتم تعيين أي شخص في هذا التخصص منذ 15 عامًا، وبعضهم منتدبون من جهات أخرى، أما الأخصائيون النفسيون، فيبلغ عددهم نحو أربعة أو ثلاثة فقط، والمستشفى في أمس الحاجة إليهم، نظرًا لحجم العمل المطلوب منهم مثل اختبارات ذكاء، واختبارات نفسية، وجلسات علاج نفسي”.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته يوضح مسؤول إداري سابق بمستشفى الخانكة  لـ”زاوية ثالثة” أن عدد أقسام المستشفى يصل إلى نحو ثلاثين قسمًا، إذ يوجد عشرة أقسام داخل ما يسمى بـ “دائرة المودعين”، وهذه الأقسام العشرة تم ترميم بعضها ورفع كفاءته، بينما لا يزال البعض الآخر على حالته القديمة، وتتبع هذه الدائرة وحدها وزارة الداخلية لاحتوائها على المرضى المودعين بموجب أمر قضائي، بعد ارتكابهم جرائم قتل أو اغتصاب، نتيجة لمرضهم النفسي، فيتم إيداعهم بالدائرة لحين شفائهم، أما بقية الأقسام، والتي يبلغ عددها عشرين قسمًا تقريبًا، فإن القسم الواحد يمتد على مساحة شاسعة، تضم حديقة كبيرة تعود إلى أكثر من 120 عامًا.</span></p>
<p><span>ويكشف المسؤول السابق، الذي رفض ذكر اسمه، أن القسم رقم 21 هو آخر قسم في المستشفى، وهو مهجور منذ نحو 20 عامًا، أو أكثر، وفي عام 2016، كان هناك المقاول يستعد لتغيير السيراميك وتجديد شبكة الصرف الصحي والمرافق والحمامات وغيرها، لكن أعمال الترميم تعطلت وظل مغلقًا حتى الآن، رغم أن سعة هذا القسم تتجاوز 70 سريرًا، أي أنه مستشفى قائم بذاته. </span></p>
<p><span>يقول: “في الحقيقة، أي قسم في مستشفى الخانكة يتجاوز في سعته بعض المستشفيات مثل: مستشفى مصر الجديدة بالمطار، التي تبلغ سعتها الإجمالية 76 سريرًا فقط، بينما لديّنا قسم واحد بسعة 70 سريرًا، وهو بمثابة مستشفى متكامل، والقوى البشرية متوفرة لتشغيل القسم 21، الذي لا يزال تحت التطوير”. </span></p>
<p><span>ويكشف المسؤول السابق عن أن قسم العلاج المزدوج، وهو القسم رقم 4، قد ظل تحت أعمال التطوير لمدة 7 سنوات، ثم توفي المقاول وتم إسناد العمل لآخر، وواجه المشروع مشكلات إدارية وتأخيرات كثيرة، إلى أن تم افتتاحه منذ عامين تقريبًا، مشيرًا إلى أن تكلفة العلاج فيه تبلغ 3000 أو 3500 جنيه على الأقل، ومن المتوقع أن ترتفع التكلفة مع اللائحة الجديدة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “القسم 21 المغلق، لا علاقة له بعلاج الإدمان، ولكنه قسم يمكن تشغيله كمركز لعلاج إدمان السيدات، أو إدمان المراهقين، لأنه على مستوى الجمهورية، لا توجد أماكن كافية لحجز المرضى الذين تقل أعمارهم عن 18 عامًا، وهؤلاء يخضعون للمادة 12، حيث يكون لديهم وصي، سواء الأب أو الأم، أو قرار وصاية في حالة اليتيم، وفي حين تتعرض حياة المراهق مريض الإدمان في الخارج للخطر، فإن غالبية مستشفيات الصحة النفسية لا تقبله، باستثناء مستشفى حلوان ومستشفى العباسية اللتان يوجد بهما قسم مخصص للمراهقين (للحجز الداخلي وليس فقط للعيادات الخارجية)، وربما يوجد قسم مماثل في مستشفى المعمورة”.</span></p>
<blockquote><p>ووفقًا ل<a href="https://mentalhealth.mohp.gov.eg/mental/web/ar/hospital/mstshfy-alkhankt-llsht-alnfsyt">موقع</a> الأمانة العامة للصحة النفسية فإن مستشفى الخانكة للصحة النفسية بمحافظة القليوبية، تم إنشاؤها سنة 1912 في عهد الخديوي عباس حلمي في منطقة صحراوية وعلى مساحة 570 فدان، تبقى منها الآن ضمن مساحة المستشفى الفعلية تقريباً 171 فدان، ، وقد تم ضمها لديوان عام وزارة الصحة بتاريخ 21/9/1997 بناءً على القرار الجمهوري رقم 331 لسنة 1997، وليتم ضمها للأمانة العامة للصحة النفسية بتاريخ 21/1/1998، بناءاً على قرار وزير الصحة رقم 32 لسنة 1998.</p>
<p>ويضم المستشفى على 20 قسمًا، وتنقسم إلى 15 قسم نفسي للرجال خارج دائرة المودعين، 4 أقسام إدمان رجال، قسم نفسي للسيدات، إضافة إلى 10 أقسام لدائرة المودعين؛ وهي الأقسام المختصة بعلاج المرضى المودعين بأوامر من السلطات القضائية الذين ارتكبوا لجرائم وهم تحت تأثير المرض العقلي، وذلك بعد فحصهم بمستشفى العباسية للصحة النفسية، وتبلغ السعة التشغيلية للمستشفى 1804 سريرًا، وتقدم المستشفى عدداً من الخدمات للمرضى من خارج المستشفى لتضم عيادات: (الإدمان، النفسية، خفض الضرر، الفيروسات، طب المجتمع، كشف إثبات الاعاقة لمرضى الإعاقة الذهنية والتوحد)، فضلاً عن خدمات الأشعة العادية والسونار ورسم القلب، بالإضافة إلى خدمات وحدة تنظيم إيقاع المخ.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/psychotherapy/"><b>زيادات حادة في رسوم العلاج النفسي تصل إلى 900%.. هل تتراجع مصر عن مجانية الصحة النفسية؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span> </span><b>محدودية الإنفاق على الصحة</b></h1>
<p><span> </span><b>محمود فؤاد</b><span>، رئيس جمعية الحق في الدواء وعضو مجلس إدارة مستشفى الخانكة سابقًا، يوضح أن نحو 35% من عدد الأسرّة الخاصة بمستشفيات الصحة النفسية في مصر، موجودة في مستشفى الخانكة، ويوجد بها نحو 300 شخص تعافوا من المرض النفسي لكنهم لا يزالون في مستشفى الخانكة طبقًا لقانون رعاية المريض النفسي رقم 71 لسنة 2009، كون ذويهم قاموا بتسليمهم إلى مستشفيات الصحة النفسية منذ سنوات طويلة، وبعد تماثلهم للشفاء ورغبتهم في الخروج لم يستدل على مكان سكن الأهل أو رفضوا استلام المريض، مما اضطر المستشفى لإبقائهم داخلها، وبالتالي يشغلون عددًا كبيرًا من الأسرّة.</span></p>
<p><span>ويشير رئيس الجمعية إلى أن الأسر التي تبحث عن علاج لأبنائها من مرضى الإدمان يمكنها اللجوء إلى  إلى صندوق مكافحة الإدمان التابع لمجلس الوزراء، أو إلى وزارة التضامن الاجتماعي، أو المستشفيات الحكومية التابعة للأمانة العامة للصحة النفسية، غير أن ارتفاع تكاليف الفحوصات والتحاليل إلى أكثر من ألف جنيه أصبح عائقًا كبيرًا أمام دخول المرضى لهذه المستشفيات، فضلًا عن وجود نقص كبير في عدد الأسرّة بها، وضعف الميزانية المخصصة للصحة النفسية، موضحًا أن الأزمة الحقيقية تكمن في محدودية الإنفاق على الصحة، الذي لا يتجاوز 3% من الموازنة العامة، مما يقوض جهود علاج الإدمان ويجعل المرضى عُرضة للاستغلال.</span></p>
<p><span>ويؤكد فؤاد أن مراكز علاج الإدمان في مصر تشهد توسعًا سريعًا وغير منظم، مشيرًا إلى أن حملات التفتيش الأخيرة كشفت عن وجود أعداد كبيرة من المراكز غير المرخصة، كما حدث في العياط حيث وُجد ستة مراكز مخالفة مقابل أربعة مرخصة فقط، وفي العبور حيث عُثر على خمسة مرخصة وخمسة غير مرخصة، معتبرًا أن هذه الظاهرة تعكس الطلب المتزايد على العلاج نتيجة الانتشار الواسع للمخدرات التخليقية الرخيصة مثل الكريستال والشابو والآيس، التي أصبحت أكثر شيوعًا من الحشيش والترامادول بسبب انخفاض أسعارها.</span></p>
<p><span>يقول لـ “زاوية ثالثة”: “تعاطي المخدرات لم يعد مقتصرًا على فئات هامشية، بل امتد ليشمل طلاب الجامعات والموظفين، وهو ما تؤكده نسب المفصولين من العمل بسبب التحاليل المفاجئة، ووصلت قيمة الضبطيات الأخيرة، في بعض القضايا إلى مئات الملايين، وهو دليل على ضخامة حجم السوق وارتفاع الطلب”.</span></p>
<p><span> وينتقد فؤاد اعتماد بعض المراكز الخاصة على ممارسات غير مهنية، مثل تشغيل غير المتخصصين وتكديس المرضى في غرف ضيقة أشبه بالزنازين، مؤكدًا أن كثيرًا منها يدار كأنشطة تجارية هدفها الربح فقط، في ظل غياب رقابة فعالة.  </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/methadone/"><b>انهيار علاج الإدمان في مصر: أزمة الميثادون تكشف خلل وحدات خفض الضرر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إهمال وهروب مرضى ومزاعم سرقات </b></h1>
<p><span>وفي وقت تعاني فيه مستشفى الخانكة للصحة النفسية من هدر للموارد وإهمال للصيانة، كشف مصدر لـ”زاوية ثالثة” عن تكرار حدوث سرقات داخل المستشفى نتيجة عدم وجود عدد كافي من موظفي الأمن وكون معظمهم من كبار السن، مشيرًا لحدوث وقائع هروب سابقة لبعض المرضى النفسيين.</span></p>
<p><span>وكانت مستشفى الخانكة قد شهدت، في 10 فبراير الماضي، واقعة هروب مريض نفسي خلال الفترة بين 11 صباحًا والواحدة ظهرًا، مستغلًا انقطاع التيار الكهربائي، وقد دخل المستشفى في 13 يناير لتشخيص إصابته بالفصام مع نسبة تخلف عقلي، بحسب ما نقلته وسائل إعلام في وقت سابق، وأكده مسؤول سابق بالمستشفى لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>وتشير المعلومات الواردة في أخبار الصحف المصرية إلى تكرار حوادث هروب المرضى من مستشفى الخانكة للصحة النفسية، خلال السنوات الماضية، حيث تعود بعض الحالات إلى أعوام 2008، 2012، 2014؛ إذ شهدت في يوليو عام 2008 هروب ثلاث مرضي من الخانكة، متهمين في قضايا قتل وهتك عرض، ونجحت إدارة المستشفى بمساعدة الشرطة، وقتئذٍ من إعادة اثنين منهم إلى المستشفى فيما هرب المريض الثالث محمد حسن أبو النجا، الذي دخل المستشفى بعد تشخيص إصابته بالفصام غير متميز، عقب اتهامه في قضية قتل عمد في سنة 2005، وفي أغسطس 2012 قام مريض نفسي مصاب بفصام غير مميز، مُودع بقسم 9 مذنبين بالمستشفى بناء على قرار محكمة جنوب الجيزة، يدعى “أحمد ب ع م” 31 سنة، بالهرب، واُتهم الممرضين المسئولين عن القسم بالتسبب فى هروبه، وتحرر عن ذلك المحضر رقم 971 إداري قسم الخانكة لسنة 2012، وتكررت الواقعة في مارس 2014 حين هرب سعدالله عبدالغني طايل، المودع بالمستشفى بناءًا على قرار إيداع نهائي من محكمة إستئناف الإسكندرية بعد حصوله على حكم البراءة في القضية رقم 1936 جنايات وادى النطرون لسنة 2011، والتي أُتهم فيها بالشروع في القتل.</span></p>
<blockquote><p>وأفادت مصادرنا أن حملة تفتيشية مفاجئة زارت مستشفى الخانكة للصحة النفسية، في 21 أغسطس المنقضي، ترأسها الدكتور بيتر وجيه، مساعد وزير الصحة للشؤون العلاجية والمشرف على الإدارة المركزية للصحة النفسية، رفقة عدد من قيادات الإدارة المركزية، وأنه وجّه انتقادات لإدارة المستشفى.</p>
<p>فيما كشفت <a href="https://www.cairo24.com/2261408">صحف</a> محلية عن تعرّض مخزن تابع لشركة تغذية متعاقدة مع مستشفى الخانكة للصحة النفسية لحادث سرقة داخل مخزن مؤجَّر من إدارة المستشفى ويقع تحت حراسة شركة أمن متعاقدة معها، في أغسطس المنقضي، نتج عنها فقد مواد غذائية من الأغذية المخصّصة لوجبات النزلاء تُقدَّر قيمتها بين 250 و300 ألف جنيه.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><span>وبالتزامن </span><a href="https://www.facebook.com/100094113351524/posts/644021715411601/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>أعلنت</span></a><span> الأمانة العامة للصحة النفسية أن  </span><span>الدكتور محمد الطيب، نائب وزير الصحة والسكان، أعطى توجيهات بتعزيز الكوادر الطبية في التخصصات الحيوية مثل التخدير والباطنة، وزيادة عدد الصيادلة وأطقم التمريض وأطباء الأسنان، كما شدد على تجهيز المستشفيات بالأجهزة الطبية الحديثة والفرش غير الطبي، مع ضمان توفر مخزون استراتيجي من الأدوية والمستلزمات الطبية لتقديم رعاية متميزة للمرضى، وتطوير البنية التحتية وتسريع مشروعات التحول الرقمي، بما في ذلك إنشاء ملف طبي موحد للمرضى في جميع مستشفيات الصحة النفسية، لضمان دقة وجودة الخدمات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/methadone-2/"><b>أزمة الميثادون: ما سر ظهور الكيتامين في دماء مرضى خفض الضرر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الخانكة سلسلة من الخروقات والتجاوزات</b></h1>
<p><span>وسبق أن تقدّمت النائبة البرلمانية عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، سناء السعيد، في 24 أبريل الماضي، بطلب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1233099544843679&amp;id=100044309355498&amp;rdid=0Pua6OJ2AzxZzvXZ"><span>إحاطة</span></a><span> موجه لنائب رئيس الوزراء ووزير الصحة، بشأن ما وصفته بحالة من عدم الاتزان الإداري التي تمر بها مستشفى الخانكة للصحة النفسية.</span></p>
<p><span>وتساءلت البرلمانية عن أسباب صمت الأمانة العامة للصحة النفسية تجاه هذه التجاوزات، كما طالبت بتوضيح موقف المجلس القومي للصحة النفسية ودوره الرقابي في مثل هذه القضايا، مؤكدة ضرورة التدخل العاجل لتصحيح الأوضاع وحماية المرضى وحقوقهم، مطالبة بإحالة الإحاطة إلى لجنة الصحة بمجلس النواب لمناقشتها واتخاذ ما يلزم من قرارات رقابية وتشريعية.</span></p>
<p><span>ولم تكن تلك هي المرة الأولى التي تواجه فيها المستشفى، اتهامات بسوء الإدارة ووقوع خروقات وتجاوزات؛ إذ سبق أن </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2029283.aspx"><span>توفي</span></a><span> 10 من المرضى المحجوزين بالمستشفى، والمودعين فيها تنفيذاً لقرارات وأحكام قضائية، خلال الفترة من 1/8/2015 حتى 10/8/2015، بسبب الإهمال الجسيم، الأمر الذي دفع بهيئة النيابة الإدارية، لأن تُحيل 34 متهماً من المسؤولين بالمستشفى إلى المحاكمة العاجلة، من بينهم: مدير مستشفى الصحة النفسية بالخانكة سابقاً، نائبي مدير مستشفى الصحة النفسية بالخانكة، وأربعة أطباء بالمستشفى، ورئيس ووكيل قسم التمريض بالمستشفى، و23 من أفراد طاقم التمريض بالمستشفى، ورئيس قسم شئون المرضى والموظفة بذات القسم بالمستشفى.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/al-khankah/"><b>مستشفى الخانكة: ضرب مرضى، أطباء مزيفون، وفساد إداري</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>توجيهات رئاسية بتطوير البنى التحتية </b></h1>
<p><span>في مايو 2023، أوصت </span><a href="https://www.elnabaa.net/994572"><span>لجنة</span></a><span> من المجلس القومي لحقوق الإنسان،  زارت المستشفى وقتئذ، باستمرار العمل في تطوير البنية التحتية لمستشفى الخانكة، وفي أغسطس من العام الماضي، </span><a href="https://sis.gov.eg/Story/277801/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%83%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9?lang=ar"><span>وجّه</span></a><span> د. خالد عبدالغفار، نائب رئيس مجلس الوزراء للتنمية البشرية ووزير الصحة والسكان، بوضع تصور لتطوير مستشفى الخانكة للصحة النفسية، ليصبح أول مدينة طبية متكاملة للصحة النفسية وعلاج الإدمان والمسنين، على أن تشمل جميع الخدمات العلاجية والوقائية وعلاج الأورام إلى جانب خدمات الصحة النفسية وعلاج الإدمان، بسعة إجمالية 1800 سرير، منها 300 سرير للخدمات العلاجية والوقائية، واثنان مُعّجل خطي لعلاج الأورام، إضافة إلى 1500 سرير لخدمات الصحة النفسية، وكلّف الوزير آنذاك، بدراسة إنشاء مستشفى طوارئ لتقديم كافة الخدمات الطبية المتقدمة للمرضى دون الحاجة لنقلهم للمستشفيات المحيطة. </span></p>
<p><span>وخلال سبتمبر الماضي أعطى الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://sis.gov.eg/Story/279128/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9?lang=ar"><span>توجيهاته</span></a><span> بالتوسع في إقامة منشآت الصحة النفسية، ودعم منظومة العلاج على نفقة الدولة، وقام بتكليف الحكومة بالبدء في إنشاء مستشفى “سكينة” للصحة النفسية وعلاج الإدمان بمدينة العلمين الجديدة، وسرعة الانتهاء من تطوير مستشفى الخانكة للصحة النفسية بمحافظة القليوبية، وإنشاء مراكز طبية للإقامة الممتدة للمرضى وكبار السن وذوي الاحتياجات الخاصة.</span></p>
<p><span>ورغم الحملات المكثفة التي تشنها وزارة الصحة لإغلاق مراكز علاج الإدمان والطب النفسي، غير المرخصة وتوجيهات الدولة لتطوير البنية التحتية للصحة النفسية، يبقى واقع مستشفيات الصحة النفسية مثقلًا بالأزمات، بين نقص الأسرّة وإهمال الصيانة، إلى غياب الكوادر المتخصصة وارتفاع تكاليف العلاج. </span></p>
<p><span>وبينما يتزايد الطلب على خدمات علاج الإدمان في ظل الانتشار الواسع للمخدرات التخليقية، لا تزال مستشفيات الصحة النفسية تعاني من ضعف التمويل والرقابة وتراكم التجاوزات الإدارية، وهو ما يجعل مصير آلاف المرضى والمحتاجين للعلاج معلقًا بين فوضى القطاع الخاص وتعثر القطاع الحكومي، في انتظار إصلاحات جذرية تعيد الاعتبار لحقهم في الرعاية الصحية الآمنة والمستدامة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 11:29:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763976742489201</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28629</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/df01bc5a-c32e-4f4a-9295-9fbc844f898f.png.webp?itok=Q8znt29F" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/df01bc5a-c32e-4f4a-9295-9fbc844f898f.png.webp?itok=Q8znt29F" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>خدعوك فقالوا إن لا إشراف قضائيًا على انتخابات مجلس النواب الحالية، وذلك بعدما نالت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>البيانات المتناقضة</a> الصادرة من أندية أعضاء الجهات والهيئات القضائية وقرارات الهيئة الوطنية للانتخابات ببطلان التصويت والفرز في 19 دائرة، من هالة التقديس التي يريد البعض فرضها. فالإشراف القضائي "<a href="https://www.facebook.com/egynews.official/videos/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-/1637839910555137/">كامل</a>" بمستويات مختلفة، بإدارة أعضاء هيئتي قضايا الدولة والنيابة الإدارية، القضائيتين وفقًا للدستور، لجميع اللجان الفرعية والعامة على مستوى الجمهورية.</p>

<p>خدعوك أيضًا بقولهم إن الإشراف القضائي على الانتخابات انتهى في 2024 بموجب الدستور، والحقيقة أن <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> جعل الهيئة الوطنية للانتخابات قائمة بشكل كامل على إدارة العملية الانتخابية، ويتولى القضاة تسييرها بصفتهم القضائية، في مجلس إدارتها وإدارتها التنفيذية. ويسمح لها الدستور <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25052025&amp;id=45c879f5-bfb4-4c0b-afc4-f03a1f2cfae8">بالاستعانة</a> بأعضاء من الهيئات القضائية في جميع أنواع الانتخابات والاستفتاءات بعد 2024. ويتيح لها <a href="https://manshurat.org/node/21070">قانونها</a> الدفع بأعضاء القضاء العادي ومجلس الدولة في لجان المتابعة على مستوى المحافظات.</p>

<p>بل إن رئيس الجمهورية <a href="https://www.youm7.com/story/2023/3/28/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%89/6130042">وجه</a> في مارس/آذار 2023 بدراسة <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A/">توصية</a> "الحوار الوطني" لإدخال تعديل جديد على قانون الهيئة الوطنية للانتخابات، يُرسِّخ الإشراف الكامل من أعضاء جميع الجهات والهيئات القضائية على إجراات الاقتراع والفرز "بنظام قاض لكل صندوق". مما يعبر عن اتجاه الدولة نحو جعل الإشراف قضائيًا محضًا وبصورة دائمة.</p>

<p>وبالمناسبة، فالمواطن العادي لا يعرف بالضرورة الفوارق الدقيقة بين الجهات والهيئات القضائية واختصاصاتها، ولا بين قضاة المنصة بالمحاكم العادية ومجلس الدولة، أو بين النيابة الإدارية وهيئة قضايا الدولة، فضلًا عن إسباغ الدستور الصفة القضائية على الهيئتين الأخيرتين، بما يتجاوز أي خلافات سابقة على توصيفهما.</p>

<p>كما إنهم خدعونا أيضًا وهم يدَّعون بأن الإشراف القضائي هو الضمانة الوحيدة أو الأهم لنزاهة العملية الانتخابية. ذلك لأنه لم يعصم الانتخابات بأنواعها؛ رئاسية أو برلمانية أو حتى الاستفتاءات، من اتهامات التزوير والتلاعب والتضييق واستخدام المال السياسي والإعداد المسبق للمشهد الانتخابي.</p>

<h2><strong>من ضمانة إلى "شمّاعة"</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5b591e93-9b03-4ae8-b978-fe867b21ff81" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5b591e93-9b03-4ae8-b978-fe867b21ff81.jpeg.webp?itok=_yomQJVz" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>مواطنون على باب إحدى لجان القاهرة بانتظار التصويت في انتخابات مجلس الشيوخ، 4 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>الاجتراء الشعبي على نشر تجاوزات المرحلة الأولى من الانتخابات الحالية في "الريلز" و"التيك توك"، ثم حالة الاضطراب الواسعة عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">البيان السياسي</a> العاصف لرئيس الجمهورية، لوَّثت صورة الإشراف القضائي ونالت من هيبة القضاء في النفوس، وأجرت الاتهامات على الألسنة بعدما كانت في السابق محدودة ومكتومة.</p>

<p>شاهدنا أولًا<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4132960"> مقطع فيديو </a>لعضو هيئة قضائية يفتح الصناديق قبل انتهاء مواعيد الاقتراع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12112025&amp;id=1721c0cb-5865-48de-8d60-264046910bfd">فاستُبعدت</a>. ثم أُعلنت نتائج اللجان العامة دون حضور وسائل الإعلام في معظمها. ثم بدأ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>التراشق</a> بالبيانات وتقاذف <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20112025&amp;id=d7b5082e-f8f0-406b-8add-078e934957f6">المسؤولية</a> عبر وسائل الإعلام وعلى صفحات السوشيال ميديا، ونشر شائعات وأكاذيب حول طبيعة الإشراف بالمخالفة للواقع. وجرى تداول مقاطع مسموعة لأعضاء بالهيئات القضائية تُحمّل "الوطنية للانتخابات" مسؤولية إصدار تعليمات تسببت في جدل واسع بشأن العملية الانتخابية، وتحديدًا في مسألة اطلاع مندوبي المرشحين على بيانات الحصر العددي للجان.</p>

<p>لقد تحوَّل إشراف أعضاء الهيئات القضائية -بعد بيان الرئيس وقرار بطلان 19 دائرة- من ضمانة مشهودة <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09122023&amp;id=c42bd980-634c-4bc5-911a-d841c6d29f91">تفتخر</a> بها الدولة، إلى "شمّاعة" لتعليق أسباب بؤس المشهد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7ff16b6-fd0f-43b9-b090-98d24aacb3da" href="https://almanassa.com/stories/28577" title='اختبار انتخابات "النواب".. لم ينجح أحد'>مقترنةً </a>بوصمة سياسية ستظل تطارد البرلمان القادم مهما بلغت حدود النزاهة والشفافية في مراحل الانتخاب القادمة، لا سيما وأن القرار التاريخي بإلغاء العملية برُمِّتها كان مطروحًا في لحظة أمام "الوطنية للانتخابات".</p>

<p>تناسى الجميع أن الإشراف على الانتخابات، سواء كان المشرف عضو جهة أو هيئة قضائية، أو موظفًا حكوميًا، أو مواطنًا عاديًا، هو مجرد عنصر واحد من عناصر العملية الانتخابية، وأن ما يحدث خارج اللجنة الفرعية وقبل موعد الاقتراع وبعده أهم بكثير، مما يحوّل الإشراف إلى ترس واحد في ماكينة عملاقة اسمها "الإرادة السياسية".</p>

<h2><strong>الهندسة التشريعية للسياسة</strong></h2>

<p>والحقيقة أن الإشكاليات المتعددة التي فجرتها الأحداث الأخيرة لا تعود إلى سوء مستوى الإشراف، بل إلى<a href="https://manshurat.org/node/4220"> قانون مباشرة الحقوق السياسية</a> رقم 45 لسنة 2014 و<a href="https://manshurat.org/node/21070">قانون الهيئة الوطنية للانتخابات</a> رقم 198 لسنة 2017، اللذين يمثلان "هندسة تشريعية" لا تقل آثارها خطورة عن "الهندسة السياسية" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">للمقاعد</a> بين أحزاب الموالاة، مع الاعتذار للهندسة وما يُفترض فيها من إتقان.</p>

<blockquote>
<p>لم تعلن الهيئة الوطنية للانتخابات أسباب إبطال الدوائر التي أبطلتها، رغم أن قانونها يتيح لها ذلك</p>
</blockquote>

<p>فلنأخذ على سبيل المثال مسألة حضور مندوبي المرشحين. سنجد أن قانون مباشرة الحقوق السياسية الحالي منذ أصدره الرئيس السابق عدلي منصور قبل انتخاب البرلمان، يتضمن نصوصًا تُميّز بين مندوبي المرشح ووكلائه. فالمندوب له أن يحضر الاقتراع وفتح اللجنة وغلقها فقط. أما حضور الفرز في اللجنة الفرعية وتسليم كشف الحصر العددي وتسجيل الاعتراضات عليه ومتابعة الإجراءات في اللجان العامة فهي حكر على المرشح نفسه أو من يُحرر لهم توكيلًا بهذا الغرض في الشهر العقاري.</p>

<p>ومع ضعف الثقافة القانونية والانتخابية وصعوبة إجراءات التوكيل قياسًا بتعيين المندوبين، يؤدي هذا التمييز التحكمي في القانون بين المندوب والوكيل إلى تغييب وكلاء معظم المرشحين في الغالبية العظمى من اللجان. أي أن المشكلة هنا ليست في الممارسة بل تكمن أساسًا في التنظيم الذي قُصد به تقليل عدد المتواجدين لحظة الفرز، وعدد الحاصلين على بيانات الحصر العددي، في مخالفة لمبدأ الشفافية الواجب توافره في الانتخابات.</p>

<p>مثال آخر: عملية التظلمات والطعون، منظمة بإجراءات ومواعيد متسارعة ومُحاصَرة بشروط تضيّق من الصفة والمصلحة وتمنع عموم الناخبين من التدخل فيها.</p>

<p>ومثال ثالث: الجرائم الانتخابية المختلفة وعلى رأسها الرشاوى والسمسرة في الأصوات والابتزاز والتهديد، حدد قانون مباشرة الحقوق السياسية لها عقوبة تصل إلى الحبس سنة على الأقل، لكنه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18112025&amp;id=5bbc6c98-9688-4983-914d-f6202dc87174">لم يرسم</a> طريقًا ناجعًا لتحريك الاتهامات بشأنها، مكتفيًا بمنح سلطة مأمور الضبط القضائي لرؤساء اللجان ومسؤولي "الوطنية للانتخابات" ودون أن يرتب أثرًا انتخابيًا على ارتكاب تلك الجرائم باستبعاد المرشح أو الحزب.</p>

<h2><strong>دولة القانون تدفع الثمن</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=GWagzeYg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وزاد الأمر غموضًا أن "الوطنية للانتخابات" لم تعلن الأسباب التفصيلية "الجوهرية" لإبطال الدوائر كل على حدة، رغم أن قانونها يتيح لها ذلك ونشره في الجريدة الرسمية، خاصة وقد أعلنت أنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">لم تستجب</a> فقط لبعض التظلمات بل أبطلت بعض الدوائر بناء على ملاحظاتها والتفاوت في الأرقام بين اللجان الفرعية والعامة!</p>

<p>دفع الإشراف القضائي وحده ثمن هذا الغموض. وهنا أمامنا فرضيتان:</p>

<p>الأولى أن هناك مخالفات جسيمة ارتكبها عضو هيئة قضائية من موقعه كرئيس لجنة عامة أو رئيس لجنة فرعية، وهنا من المهم الإعلان عن ذلك، وعن الإجراءات التي اتُخذت ضده، حتى يؤمن الرأي العام بأن القضاء يُطهّر نفسه بنفسه ويتصدى للتجاوزات الداخلية.</p>

<p>والثانية أن المخالفات خارجة أصلًا عن سلطات أعضاء تلك الهيئات بسبب ممارسات من المرشحين أو أجهزة أخرى خارج اللجان، ومن الواجب أيضًا إعلان ذلك حتى لا يُحمَّل القضاء بذنوب آخرين.</p>

<p>قلل المشهد بكل تفاصيله شعور المواطنين العام بالعدالة والنزاهة، متسببًا في أضرار جسيمة يجب البحث سريعًا عن حلول لها؛ وعلى رأسها إنهاء عهد الإشراف القضائي على الانتخابات.</p>

<h2><strong>المغزى من الاستقلال</strong></h2>

<p>المسألة هنا تتعلق بصون العدالة وبناء دولة القانون، وليس بـ"هيبة" الجهات والهيئات القضائية بذاتها ولا بـ"حصانة ومزايا" أعضائها. بل على هؤلاء أن يكونوا في طليعة المطالبين بالابتعاد عن المشهد الانتخابي المرتبك سياسيًا وتشريعيًا، وأن ينتزعوا المعنى الحقيقي للاستقلال بأداء رسالتهم كاملة بالفصل في الأنزعة وأعمال الرقابة والتحقيق وغيرها، لصالح الوطن والمواطن.</p>

<p>يدّعي البعض أن الإشراف القضائي هو الحل الوحيد وأنه أفضل من غيره وليس له بديل. وبنظرة سريعة على التاريخ القريب نكتشف أن هذا النوع من الإشراف هو "اختراع مصري" <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=14112012&amp;id=ce7ce11e-b4e8-4da5-9cd2-4e0671d913c6">بتعبير</a> أحد أبرز القضاة الذين عملوا في هذا المجال على الإطلاق وهو الراحل المستشار حاتم بجاتو، الأمين العام للجنة الانتخابات الرئاسية 2012، وقد كان مؤيدًا لاستمرار الإشراف القضائي في المدى المنظور وإن رأى أن الوقت سيحين للعدول عن ذلك.</p>

<p>وبتدبّر مواد الدستور 208 و209 و210  وأعمالها التحضيرية، نتبيّن الهدف الحقيقي وراء إنشاء هيئة "مستقلة" للانتخابات، بخلق كيان مستدام وبناء كوادر تستطيع إدارة الاستحقاقات الانتخابية لسنوات بكفاءة تكتسبها بالدراسة والتدريب، بتكاليف أقل على المدى البعيد، وتقليل الاعتماد على أعضاء الجهات والهيئات القضائية بعد مرور 10 سنوات من الدستور، وقصر وجود القضاة على تشكيل مجلس إدارة الهيئة.</p>

<p>والحكمة من تلك الفترة الانتقالية كانت إفساح المجال الزمني لوضع أسس استقلال واستدامة ذلك الكيان، لكن هذا لم يحدث، واتجهت الحكومة ومعها البرلمان إلى استسهال الحل كالعادة وانتداب أعضاء الجهات والهيئات القضائية لتشكيل الجهاز التنفيذي للهيئة الذي يمثل عمودها الفقري، ثم في أعمال الإشراف واللجان العامة والفرعية.</p>

<h2><strong>بدائل متاحة في انتظار قرار سياسي</strong></h2>

<p>يحتّم الظرف الأخير إعادة النظر في ذلك كله، بالبدء في إعداد كوادر تابعة للهيئة بصورة دائمة أو مؤقتة من شباب الخريجين المتفوقين في كليات الحقوق وغيرها داخل الجهاز التنفيذي، والدفع بهم تدريجيًا في الأعمال المكتبية والبحث ثم المتابعة والرقابة والضبطية القضائية على الجرائم الانتخابية. ثم استحداث التعديلات التشريعية واللوائح اللازمة لاستقلالهم وحمايتهم وحوكمة عملهم، وضبط علاقتهم بباقي الجهات المساعدة الأمنية والحكومية، وإتاحة الاستعانة بممثلي منظمات المجتمع المدني وموظفي الدولة وربما طلبة الجامعات، بضوابط معينة لتعويض أي نقص.</p>

<p>وإذا توافرت "إرادة النزاهة" فسوف نكتشف الإيجابيات بمرور الوقت وتراكم الخبرات، وأتوقع منها: تقليل مراحل الاقتراع التي كانت تزيد أحيانًا لمراعاة العدد المتاح من القضاة وأعضاء الهيئات القضائية لنظام قاضٍ على كل صندوق، وتقليل النفقات بوقف المكافآت الاستثنائية للإشراف وتكاليف الإقامة، وتفرغ الجهات والهيئات القضائية لممارسة وظيفتها الدستورية بمعزل عن القيل والقال.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28547" role="article" about="/stories/28547" data-sanitized-id="node-28547" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28547" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28547" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أعادت الانتخابات الحالية تذكيرنا بخطورة التداخل بين القضاء والسياسة على معنى العدالة وممارستها، خصوصًا بعد تغيير نظام تعيين رؤساء الجهات والهيئات القضائية ليصبح باختيار رئيس الجمهورية، وخرجت الأمور عن السيطرة بعدما طالت الاتهامات الصريحة أو الضمنية هيئات كاملة فانتفض أعضاؤها غضبًا.</p>

<p>وأمامنا الآن طريقان لا ثالث لهما: قرار سياسي من أجل النزاهة المطلقة بالانقلاب على كل المقدمات التي أدت إلى لحظة الارتباك الراهنة، أو محاولة كيّ الجرح بالوقت والرهان على النسيان وهذا لن يفيد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c4d22e0cd19281e6f2a640cb624059ee233ffb0fe17682cfc53f7264cc025356">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 10:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763971338892340</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القضاء الإداري يؤيد عرض فيلم الملحد ويرفض دعوى سحب ترخيصه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28651</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-3_3.png.webp?itok=jnywMXu8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-3_3.png.webp?itok=jnywMXu8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة القضاء الإداري، اليوم الأحد، برفض الدعوى المقامة من رئيس نادي الزمالك الأسبق مرتضى منصور، وأيدت قرار الرقابة على المصنفات الفنية بالترخيص بالعرض العام لفيلم الملحد، ورفضت ما تضمنته الدعوى من طلبات متعلقة بسحب ترخيص عرض الفيلم.</p>

<p>وأسست المحكمة حكمها على انتفاء الأسباب الواقعية التي تبرر سحب ترخيص الفيلم، "حيث تبينت المحكمة من خلال مشاهدة الفيلم خلوه مما أثارته الدعوى بشأن تضمنه لدعوات إلحادية أو تعريضه بالأديان السماوية"، حسبما صرح لـ <strong>المنصة</strong> مصدر قضائي شارك في إصدار الحكم، طالبًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>ولم تستجب المحكمة في حكمها إلى التوصية السابق صدورها من هيئة مفوضي الدولة، بشأن إصدار حكم بإلغاء قرار الرقابة على المصنفات الفنية بالترخيص للفيلم بالعرض العام، وما يترتب على ذلك من آثار، أخصها منع عرضه.</p>

<p>كما لم تعتد المحكمة بما ساقته هيئة المفوضين من أسباب بررت بها توصيتها بشأن عدم حصول أيٍ من الرقابة على المصنفات الفنية أو الشركة المنتجة للفيلم على موافقة مشيخة الأزهر قبل إصدار ترخيص العرض العام للفيلم، قائلة إن الأزهر هو صاحب الولاية في تقدير الشأن الإسلامي الذي يندرج ضمن حماية النظام العام والآداب ومصالح الدولة العليا.</p>

<p>وبدا من أوراق الدعوى أن هيئة المفوضين لدى إصدارها لتلك التوصية لم تكن شاهدت سوى الإعلان الرسمي للفيلم فقط، حسبما قالت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="755fd0e4-83d9-4f38-bb92-fbab6aba4f03" href="https://almanassa.com/news/20587" title='لعدم تقديم موافقة الأزهر.. "المفوضين" توصي بوقف عرض فيلم الملحد'>تقريرها</a> الذي نشرته <strong>المنصة</strong> قبل عام، وأكد التقرير في توصيته الاستشارية وغير الملزمة، أنه بمطالعة الإعلان الرسمي الخاص بفيلم محل الدعوى، تبين أن الفيلم "تدور فكرته حول شاب ينتمي لأسرة مسلمة ولأسباب غير واردة بالإعلان قرر الشاب إعلان كفره لوالده فقرر والده تطبيق حد الردة عليه، وهي استتابته ثلاثة أيام وإلا فإنه يقتل".</p>

<p>واعتبر التقرير على أساس ذلك أن الفيلم "على هذا النحو يتعلق بشأن إسلامي، وبالتالي فإن الإدارة العامة للرقابة على المصنفات تصبح ملزمة بأخذ رأي الأزهر بشأنه"، وهو ما لم تقتنع به المحكمة وأصدرت حكمها الذي يترتب عليه المضي قدمًا في عرض الفيلم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 20:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763922737375478</guid>
		</item>
		<item>
			<title>23 قتيلًا في غزة خلال 24 ساعة.. و«حماس» تؤكد التزامها بوقف إطلاق النار رغم 497 خرقًا إسرائيليًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/23-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84.-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="23 قتيلًا في غزة خلال 24 ساعة.. و«حماس» تؤكد التزامها بوقف إطلاق النار رغم 497 خرقًا إسرائيليًا" title="23 قتيلًا في غزة خلال 24 ساعة.. و«حماس» تؤكد التزامها بوقف إطلاق النار رغم 497 خرقًا إسرائيليًا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة 23 قتيلًا، و83 مُصابًا، خلال الـ24 ساعة الماضية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، بعد يوم من سلسلة غارات إسرائيلية استهدفت القطاع، بزعم الرد على خرق اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذّرت مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع خلال الساعات المقبلة، ومن المتوقع أن يجلب أمطارًا غزيرة ورياحًا شديدة على مختلف مناطق القطاع، ما يفاقم معاناة آلاف الأسر النازحة التي تقيم في خيام ومراكز إيواء تفتقر إلى الحد الأدنى من الحماية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل وفد حركة حماس إلى القاهرة، اليوم، لنقاش الخروقات الإسرائيلية المستمرة لاتفاق وقف إطلاق النار، وكيفية الانتقال للمرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع، حسبما نقلت صحيفة الشرق الأوسط السعودية، اليوم، عن مصدر أمني مصري وآخر من «حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، تصفية واعتقال 17 مقاومًا فلسطينيًا خرجوا من الأنفاق في شرقي مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، وذلك بعد «مطاردة استمرت 24 ساعة»، أدت لمقتل 11 مقاومًا، واعتقال الستة المتبقين، قبل نقلهم للتحقيق لدى جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية في بلدة عيتا الشعب، جنوب لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، تزامنًا مع مقتل آخر إثر غارة مماثلة على الضاحية الجنوبية للعاصمة بيروت، قالت إذاعة الجيش الإسرائيلي إنها استهدفت القيادي العسكري البارز في تنظيم حزب الله، أبو علي الطبطبائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: الاحتلال ارتكب 497 خرقًا لوقف إطلاق النار.. و«حماس» تؤكد التزامها بالاتفاق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل فلسطيني، وأصيب أربعة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة شاطئ رفح، في جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/437088"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، في حين واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي عمليات نسف مبانٍ ومنازل نزح سكانها، في المناطق الشرقية لمدن القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397241/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مشيرة إلى استمرار القصف المدفعي في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، وفي وسطه، شرقي مخيم البريج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 23 قتيلًا، و83 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7149"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و756 قتيلًا، و170 ألفًا و946 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال شنّت سلسلة غارات جوية في أنحاء مختلفة من شمالي القطاع وجنوبه، أمس، مستهدفة عدة منازل وسيارة مدنية، ما أسفر عن مقتل 24 شخصًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136374"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن جثث تسعة من ضحايا القصف وصلت مستشفى الشفاء، في غربي مدينة غزة، شمالي القطاع، فضلًا عن وصول 15 جثة إلى مستشفيي العودة وشهداء الأقصى، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المنازل المستهدفة في مخيم النصيرات، وسط القطاع، أمس، يعود لعبد الرحيم أبو أمونة، أحد ضحايا العدوان الذي سلّم الاحتلال جثته الشهر الماضي، ضمن عدد من الجثث كانت محتجزة لديه، وتعرف عليها أهله بصعوبة نتيجة ما ظهر عليها من علامات تنكيل، حسبما قال لـ«مدى مصر»، شاهد عيان في المُخيم، أكد أن استهداف الاحتلال الأخير قتل ثلاثة من العائلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عماد خطاب، أحد سكان مدينة دير البلح، في وسط القطاع، فقال لـ«مدى مصر»، إن الاحتلال استهدف منزلًا في منطقة سكنه المكتظة بالسكان والنازحين، أمس، ما أحدث انفجارًا قويًا في المكان، وأسفر عن إصابة «كل من كان في المنطقة» نتيجة تطاير الشظايا، حسبما أوضح، مُضيفًا أن عددًا من الأطفال كانوا من بين المصابين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5211670-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-5-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، اغتيال خمسة مسؤولين في حركة حماس، بزعم الرد على خرق الحركة لاتفاق وقف إطلاق النار، عبر إرسال مسلحين إلى مناطق السيطرة الإسرائيلية، الأمر الذي نفاه لـ«مدى مصر» مصدر من الحركة، اليوم، وأكد التزام «حماس» بالاتفاق، الذي يهدف الاحتلال لخلق الذرائع لخرقه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hazzemq/182"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الاحتلال يواصل ارتكاب المجازر بحق أهالي غزة، ونسف ما تبقى من منازلهم، مقابل التزام الحركة الكامل باتفاق شرم الشيخ، داعيًا «كل الأطراف المشاركة في اجتماع شرم الشيخ للوقوف إلى مسؤولياتهم بإلزام الاحتلال بمتطلبات اتفاق وقف الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/268306"><span>طالب</span></a><span> عضو المكتب السياسي في «حماس»، عزت الرشق، أمس، الوسطاء والإدارة الأمريكية بالضغط على إسرائيل لكشف هوية المسلح الذي تدعي تل أبيب أن الحركة أرسلته لإطلاق النار على قواتها داخل القطاع، مؤكدًا بدوره أن الاحتلال يختلق الذرائع للتهرب من اتفاق وقف إطلاق النار، والعودة إلى حرب الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1992542202359140599"><span>زعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه اغتال، أمس، رئيس قسم الإمداد والتسليح في ركن الإنتاج في كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، علاء الحديدي، مُشيرًا إلى دوره في نقل الوسائل القتالية خلال الحرب، لاستخدامها في القتال ضد قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتكب الاحتلال نحو 497 خرقًا موثّقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ توقيعه في 10 أكتوبر الماضي، فيما أسفرت الخروقات الإسرائيلية عن مقتل 342 فلسطينيًا، وإصابة 875، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3965"><span>قال</span></a><span>، أمس، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الخروقات تنوعت بين عمليات القصف وإطلاق النار المباشر على الأهالي والمنازل وخيام النازحين، وتوغل آليات الاحتلال متجاوزة «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، فضلًا عن نسف المنازل والمنشآت المدنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/432261/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85"><span>حذّرت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع خلال الساعات المقبلة، من المتوقع أن يجلب أمطارًا غزيرة ورياحًا شديدة على مختلف مناطق القطاع، ما يفاقم معاناة آلاف الأسر النازحة التي تقيم في خيام ومراكز إيواء تفتقر إلى الحد الأدنى من الحماية، في وقت لا يزال فيه السكان يعيشون آثار الحرب وانعدام مقومات الحياة الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفد من «حماس» في القاهرة لمناقشة الخروقات الإسرائيلية والمرحلة الثانية من اتفاق غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل وفد حركة حماس إلى القاهرة، اليوم، لنقاش الخروقات الإسرائيلية المستمرة لاتفاق وقف إطلاق النار، وكيفية الانتقال للمرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5211826-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%84"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط السعودية، اليوم، عن مصدر أمني مصري وآخر من الحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعبّرت «حماس» للوسطاء، أمس، عن غضبها من استمرار العدوان الإسرائيلي على غزة، رغم التزامها والتزام الفصائل الفلسطينية ببنود اتفاق وقف إطلاق النار القائم، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/432231/%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%AB-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B6%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي بالحركة لقناة الجزيرة، أضاف أن «حماس» أبلغت الوسطاء بضرورة التدخل الفوري للحيلولة دون انهيار الاتفاق، وفق ما يريد الاحتلال، مُطالبة بإلزام إسرائيل بتنفيذ ما جرى التوافق عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التصعيد الإسرائيلي في غزة أضاف مزيدًا من الأسباب لجعل وقف إطلاق النار هشًا، رغم حرص الأطراف الدولية على بقائه صامدًا، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%84%D8%A7%D8%AA/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، المحلل السياسي من غزة، شرحبيل الغريب، موضحًا أن «الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، تأتي بتنسيق مع غرفة العمليات الأمريكية في إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى غياب اتفاق سياسي شامل، وتضارب الأجندات لدى الأطراف الدولية، التي يحمل كل منها وجهة نظر مختلفة، فضلًا عن استمرار الخروقات الإسرائيلية، إلى إضعاف وقف إطلاق النار، حسبما أضاف الغريب، مشيرًا إلى استمرار الكارثة الإنسانية واستمرار الحصار، وسياسة التنقيط المتبعة في إدخال الطعام والشراب والملبس والوقود، إلى جانب تعليق إعادة الإعمار والإغاثة الحقيقية، وإدخال عوامل الإسناد للناس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما زاد ضعف الموقف الفلسطيني، واستمرار الانقسام السياسي من إضعاف وقف إطلاق النار، وفق الغريب، أما على الجانب الإسرائيلي، فتلعب الصراعات الداخلية دورًا في إضعاف الاتفاق، تبعًا لكيفية النظر له من قبل الأطراف الإسرائيلية المختلفة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يعلن تصفية واعتقال 17 من «مقاومي الأنفاق» في رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، تصفية واعتقال 17 مقاومًا فلسطينيًا خرجوا من الأنفاق في شرقي مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، وذلك بعد «مطاردة استمرت 24 ساعة»، أدت لمقتل 11 مقاومًا، واعتقال الستة المتبقين، قبل نقلهم للتحقيق لدى جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1992287423447883904"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدر في حركة حماس قال لـ«مدى مصر» إن الحركة لا تعلم العدد الحقيقي لمن تبقى من عناصر المقاومة، داخل الأنفاق خلف «الخط الأصفر»، وذلك نتيجة انقطاع الاتصال مع هؤلاء العناصر منذ أشهر، فيما كشف المصدر عن سعي «حماس» إلى الوصول لصفقة بهذا الشأن، تشمل توفير ممر آمن لتأمين خروجهم من مناطق الاحتلال، دون اعتقالهم أو استهدافهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تسفر جهود الوساطة بشأن أزمة مقاتلي «حماس» العالقين خلف «الخط الأصفر»، عن أي نتائج، وذلك بعد مرور نحو أسبوعين على </span><a href="https://www.axios.com/2025/11/05/gaza-hamas-israel-clashes-disarm-rafah"><span>إعلان</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، أن إدارة الرئيس دونالد ترامب، قدمت لإسرائيل اقتراحًا يقضي بتسليم مسلحي «حماس» أنفسهم وأسلحتهم لطرف ثالث، مقابل العفو عنهم، شريطة ألا يعودوا إلى النشاط العسكري، ونقلهم إلى مناطق تحت سيطرة «حماس»، فضلًا عن تدمير الأنفاق.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>غارة إسرائيلية على ضاحية بيروت الجنوبية.. والاحتلال يزعم استهدافها «رئيس أركان حزب الله»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، وأصيب 21، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت شقة سكنية في الضاحية الجنوبية للعاصمة بيروت، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/825478/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/825452/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8"><span>تزامنًا</span></a><span> مع مقتل آخر، نتيجة غارة مماثلة في بلدة عيتا الشعب، في جنوبي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1992578341476712688"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، اليوم، إن المستهدف في الضاحية الجنوبية، هو القيادي العسكري البارز في تنظيم حزب الله اللبناني، أبو علي الطبطبائي، الذي وصفته الإذاعة بـ«الرجل الثاني» في الحزب بعد الأمين العام، الشيخ نعيم قاسم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-confirms-beirut-strike-targeted-hezbollah-military-chief-israel-is-determined-to-act-to-achieve-its-goals/"><span>أعلن</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، ​بنيامين نتنياهو​، اليوم، أن الجيش الإسرائيلي نفذ هجومًا في بيروت استهدف رئيس أركان ​«حزب الله»​، الذي دفع باتجاه تعاظم قدرات الحزب، لافتًا إلى نتنياهو​ أمر بتنفيذ الهجوم بناء على توصية وزير الدفاع ورئيس أركان الجيش.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/23-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF/">23 قتيلًا في غزة خلال 24 ساعة.. و«حماس» تؤكد التزامها بوقف إطلاق النار رغم 497 خرقًا إسرائيليًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 19:05:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763922737375476</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رفع اسم عبد الرحيم علي من الترويسة.. و"البوابة نيوز" تواجه التصفية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4db4febb-b9a0-46c3-8cbc-1dd3b196b1ca.jpeg.webp?itok=8OufPWxu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4db4febb-b9a0-46c3-8cbc-1dd3b196b1ca.jpeg.webp?itok=8OufPWxu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس مجلس إدارة جريدة "البوابة نيوز" عبد الرحيم علي رفع اسمه من ترويسة الجريدة، اليوم الأحد، بالتزامن مع نشر مقال مطول له بعنوان "البوابة.. سراب الزمن الجميل"، أعلن فيه أن المؤسسة وصلت إلى "نهاية الطريق"، وأنه يترك قرار تصفيتها للجمعية العمومية للشركة المالكة.</p>

<p>وبعد ساعات من نشر <a href="https://www.facebook.com/aali2014/posts/pfbid02SM6Gr2Vq7wBMxtyER1MNHoyx9oYJAbX8w4YybBJsFZahP642pX2Qnbdurvsj21EAl">المقال</a> على موقع الجريدة، تم حذفه بالكامل، بينما ظل منشورًا على حسابه بفيسبوك.</p>

<p>وجاء نشر المقال في يوم شهد اجتماعًا بين إدارة البوابة نيوز ومجلس تحريرها من جهة، ومجلس نقابة الصحفيين ووفد من الصحفيين المعتصمين من جهة أخرى.</p>

<p>وقال عضو مجلس النقابة محمد سعد عبد الحفيظ في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> إن المجلس "متمسك بكافة مطالب الصحفيين المعتصمين"، وأنه طرح حلولًا لإنهاء الأزمة.</p>

<p>من جهتها قالت رئيسة تحرير الجريدة داليا عبد الرحيم لـ <strong>المنصة</strong> إن والدها عبد الرحيم علي لم يحضر الاجتماع لأنه يتلقى العلاج في فرنسا، مؤكدة أنه "لم يقدم استقالته الآن"، وأن استقالته قُدمت "منذ فترة بعيدة" وقبل بدء الاعتصام الحالي، وأن نشر المقال لا يعكس توقيت الاستقالة الفعلي وإنما الإعلان عنها.</p>

<p>وأوضحت أن الصحفيين ما زالوا متمسكين بمطلب الحد الأدنى للأجور، وأن الإدارة عرضت على مجلس النقابة خيارين هما "التصفية الكاملة للمؤسسة" أو "التصفية الجزئية" مع تسوية أوضاع الصحفيين الذين سيتم الاستغناء عنهم.</p>

<p>وأضافت أن الجريدة "غير قادرة على الاستمرار"، وأنها "لن تستطيع دفع مرتبات الشهر الحالي"، مشيرة إلى أن عبد الرحيم علي تحمّل تمويل المؤسسة منفردًا خلال السنوات الخمس الماضية بعد انسحاب المستثمرين، رغم امتلاكه نحو 20% فقط من أسهمها.</p>

<p>وقالت إن إدارة الجريدة ما زالت منفتحة على دخول مستثمر يمكنه ضخ أموال جديدة لإنقاذها، وعبّرت عن حزنها لما وصلت إليه المؤسسة التي "قدمت جيلًا من الصحفيين أصحاب المهنية العالية".</p>

<p>وأمس السبت، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8abe3892-4ae3-4829-8f2e-b37e1198302e" href="https://almanassa.com/news/28607" title='أزمة "البوابة نيوز" تتفاقم.. الإدارة تمنع صحفيين متضامنين من دخول المقر ومحاميها يهدد بالشرطة'>منع</a> أمن جريدة "البوابة نيوز" عددًا من الصحفيين المتضامنين مع زملائهم العاملين بالجريدة، والمُعتصمين بمقرها منذ الاثنين الماضي مطالبين بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وهددهم مستشارها القانوني بجلب الشرطة، ما اعتبره وقتها نقيب الصحفيين خالد البلشي "تعنتًا يفاقهم الأزمة، ويحتاج لتدخل عقلاء من داخل المؤسسة لاحتواء الأزمة".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4171f65f-5e8c-4171-993b-bce983ec5666" href="https://almanassa.com/news/28532" title='"لعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور".. "العمل" تتخذ إجراءات قانونية ضد "البوابة نيوز"'>أعلنت</a> وزارة العمل عن إجراءات قانونية ضد الجريدة لمخالفة الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SBNMjLrBcujKrsTug6w1BEfatgrJsgDibbwJSyuuRpjZQsp76YsQhC9JaquEKm5Rl&amp;id=100064535599158">قالت</a> في بيان إن مديرية عمل الجيزة نفذت حملة تفتيشية على مقر الجريدة، وحررت محضر جنح ضدها بما يضمن حصول العاملين على حقوقهم كاملة وفقًا للتشريعات المعمول بها.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 19:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763917331844088</guid>
		</item>
		<item>
			<title>22 منظمة حقوقية تدعو "اللجنة الإفريقية" لمواجهة "تردي حقوق الإنسان في مصر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28644</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/84ef1a6e-41bd-4c21-87d1-23bc38840540.jpeg.webp?itok=a49WDG9-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/84ef1a6e-41bd-4c21-87d1-23bc38840540.jpeg.webp?itok=a49WDG9-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعت 22 منظمة حقوقية اللجنة الإفريقية لحقوق الإنسان والشعوب إلى اتخاذ إجراءات حاسمة لمواجهة أزمة حقوق الإنسان المتردية والممتدة في مصر، وذلك بعد مراجعتها لملفها الحقوقي، مطالبين اللجنة بإصدار قرار جديد يدعو إلى التحقيق في الانتهاكات والمساءلة وجبر الضرر لضحايا حقوق الإنسان وتشكيل آلية لمتابعة ذلك، وذلك في بيان مشترك.</p>

<p>ومن الموقعين على البيان منظمات مركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، ومركز النديم.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82?fbclid=IwY2xjawOP_nBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRY1V3Y0hrYUxZZEt4NW5Fc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHm5TscsyJzHeRdb5ykf2xL0xy0gmA1qAp23vXEowGrdkY6LwiciIrm55kB9U_aem_qRhrIYtKXF4OvjbRq5PQTQ">البيان</a> خلصت اللجنة إلى "انتهاك مصر للعديد من مواد الميثاق الإفريقي لحقوق الإنسان والشعوب"، لكنها لم تعتمد قرارًا بشأن مصر منذ 2015 رغم "التدهور الخطير لحالة حقوق الإنسان والقضاء شبه الكامل على الفضاء المدني".</p>

<p>وأكدت المنظمات الموقعة على البيان أن "الانتهاكات الصارخة والمنهجية لحقوق الإنسان في مصر قد تم توثيقها جيدًا في تقارير عدة صادرة عن منظمات حقوقية مصرية ودولية مستقلة، وبآليات حقوق الإنسان بالأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي و<a href="https://nchr.eg/ar/annual">المجلس</a> القومي لحقوق الإنسان المعين من الحكومة المصرية".</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي استعرضت اللجنة الإفريقية وضع مصر خلال دورتها الـ85، وقدمت الحكومة المصرية تقريرًا حول حالة حقوق الإنسان في الفترة من 2019 إلى 2024، وأشارت المنظمات إلى أن التقرير "تضمن وصفًا مغلوطًا لحالة حقوق الإنسان وإنكارًا شاملًا للانتهاكات"، ولفتوا إلى أن مقررة اللجنة الإفريقية القُطرية المعنية بمصر  تجاهلت في تقريرها الذي قدمته إلى اللجنة "الانتهاكات واسعة النطاق، وتبنى إلى حد كبير السرديات الحكومية".</p>

<p>ونفت الحكومة في تقريرها وجود صحفيين محتجزين أو سجناء رأي في مصر، وقالت إن القيود المفروضة على المنظمات المستقلة، مثل منعها من إجراء الدراسات ونشرها دون إذن، هي مجرد إجراءات لضمان "الشفافية والموضوعية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35b6746-f573-4859-b98f-cc1c424ddf44" href="https://almanassa.com/news/28612" title="بعد 16 شهرًا من الحبس الاحتياطي.. إحالة أشرف عمر إلى محكمة الجنايات">أحالت</a> أمس السبت، نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>  لمحكمة الجنايات بعد 16 شهرًا من الحبس الاحتياطي على ذمة القضية رقم 1568 لسنة 2024 حصر أمن الدولة، التي يواجه فيها اتهامات بـ"مشاركة جماعة إرهابية فى تحقيق أغراضها"، وفق زوجته ندى مغيث.</p>

<p>ومن جانبه أشار المدير التنفيذي للمفوضية المصرية للحقوق والحريات محمد لطفي، حسب البيان، إلى أن مقرر اللجنة الإفريقية "تبنت بعضًا من ادعاءات الحكومة المصرية دون تدقيق"، لافتًا إلى أن الحكومة قدمت "صورة مغلوطة لأزمة حقوق الإنسان".</p>

<p>ولفت البيان إلى أن المقررة الإفريقية المعنية بمصر "نادرًا ما أثارت في أثناء الجلسات العامة أزمة حقوق الإنسان"، وأنها "زعمت أن الانتخابات الرئاسية لعام 2023 جرت في بيئة سلمية وتنافسية"، مؤكدين أن هذا التصريح يتناقض مع "الأدلة الموثقة للقمع والملاحقات القضائية التي استهدفت المرشحين المحتملين وأفراد عائلاتهم، وتجريم الحكومة المصرية الفعلي للتجمع والتعبير وتكوين الجمعيات".</p>

<p>وطالبت المنظمات اللجنة الإفريقية باتخاذ إجراءات قوية وحاسمة لتسليط الضوء على أزمة حقوق الإنسان المستمرة في مصر، وضمان أن "يشمل الاستعراض الحالي والملاحظات الختامية تقييمًا مدعومًا بالأدلة حول أزمة حقوق الإنسان، وإصدار بيانات عامة، ونداءات عاجلة، ورسائل إلى الحكومة تثير الانتهاكات المنهجية وضرورة إلغاء القوانين التعسفية وتعديلها".</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6eb2af34-de70-451a-b1cf-9bdb7876b5fc" href="https://almanassa.com/news/25387" title="وسط انتقادات للحكومة.. اعتماد المراجعة الدورية لحقوق الإنسان بمصر">اعتمد</a> مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة التقرير النهائي للمراجعة الدورية الشاملة لسجل حقوق الإنسان في مصر/UPR، وبينما أعلن ممثل الحكومة المصرية خلال الجلسة "قبول 281 توصية من أصل 343 قدمتها الدول الأعضاء، بينها 45 منفذة بالفعل"، قال مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت في مداخلته إن الحكومة تتحدث عن "واقعٍ موازٍ".</p>

<p>وكانت 137 دولة تقدمت لمصر بأكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان في جلسة انعقدت في 28 يناير/كانون الثاني الماضي، ودمج التقرير النهائي للمراجعة التوصيات المتشابهة ليصبح عددها النهائي 343 توصية مجمعة.</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 19:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763917331844087</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28643</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت وزارة التربية والتعليم، اليوم الأحد، كتابًا دوريًا بشأن آليات الحفاظ على أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس الخاصة التي تطبق مناهج ذات طبيعة "دولية"، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>قررت</a> أمس وضع مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة تحت إشرافها المالي والإداري بشكل كامل، وإحالة كافة المسؤولين عن واقعة الاعتداء الجنسي والتحرش بعدد من التلاميذ داخل إحدى الغرف بالمدرسة، للشؤون القانونية. </p>

<p>وحسب الكتاب الدوري، <a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid02rTXXfBsvtnp8U2Z1werxmntDQbgHpiQo9pQoyHnEYtnehq3mzbAGSbXyEpVaSchHl">تلزم</a> وزارة التربية والتعليم المدارس الخاصة، التي تطبق مناهج ذات طبيعة خاصة، بتحديث أنظمة كاميرات المراقبة، والتأكيد على تغطية كافة المساحات داخل نطاق المدرسة، وفصولها دون استثناء، وتكليف أكثر من موظف لمتابعة كاميرات المراقبة حتى انتهاء اليوم الدراسي، والإبلاغ الفوري لمدير المدرسة عن أي مخالفات من شأنها الإخلال بأمن وسلامة الطلاب.</p>

<p>كما تلزمهم بالمتابعة الدورية لإجراء تحاليل الكشف عن المخدرات على كافة العاملين بالمدرسة، وإدارج موضوع التوعية بالحفاظ على السلامة الجسدية ضمن خطة وحدات التدريب بالمدارس؛ لتناوله على مدار العام، وإطلاق حملات توعوية وأنشطة داخل المدارس.</p>

<p>ومنعت الوزارة تواجد أي أفراد صيانة أو أمن داخل أسوار المدرسة أثناء اليوم الدراسي، وحتى مغادرة آخر طالب، ومنعت تحرك أي أوتوبيس سواء خاص بالمدرسة أو من شركة خاصة إلا بتواجد مشرفة من قبل المدرسة، معتمد عقدها في الإدارة التعليمية.</p>

<p>وحسب الكتاب الدوري، تقرر إلزام جميع المدارس بتواجد عاملتين على كل دورة مياه قبل وصول الطلبة والمغادرة بعد موعد الانصراف بساعة على الأقل، مع إعطاء مهلة أسبوعين لاعتماد جميع العاملين بالمدارس من الإدارات التعليمية مرفق معها صورة من صحيفة الحالة الجنائية لجميع العاملين، واعتماد جميع عقود العاملين الأجانب، وتصريح العمل الخاص بهم.</p>

<p>ووفق الكتاب الدوري يمنع نهائيًا استقبال أي طالب قبل موعد الطابور المدرسي بربع ساعة، كما يمنع مغادرة مدير المدرسة إلا بعد مغادرة آخر طالب، ويحظر تواجد أي طالب في مرحلة رياض الأطفال أو المرحلة الابتدائية دون إشراف دائم من المدرسة متمثل في مدرسة الفصل أو المشرفة حال التواجد في أوتوبيس المدرسة، مع التأكيد على تفعيل سجلات الأمن داخل المدارس لضبط دخول الغرباء، وتواجد إشراف دائم في طرقات المدارس والإشراف على تحرك الطلبة.</p>

<p>وكان عدد من أولياء الأمور <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=33465161686404306&amp;id=100000117124514&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=dukqrJvvPeezzI6X&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F17kF7591rC%2F%3Fmibextid%3DwwXIfr#">اشتكوا</a> تعرض أبنائهم للتحرش والاعتداء الجنسي على يد عدد من العمال في مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة، مطالبين الوزارة بالتحقيق الفوري في الواقعة.</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4134462">قالت</a> إدارة المدرسة في بيان إنها تلقت بلاغات من ولي أمر أحد الطلاب وولي أمر طالبة أخرى، تتهم ثلاثة من عمال المدرسة وأحد أفراد الأمن بالقيام بأفعال غير لائقة والتحرش بالطلاب.</p>

<p>وأوضحت الإدارة أنها تتحمل مسؤوليتها فى متابعة كل ما يمس أمن وسلامة التلاميذ، وأنها فور تلقيها البلاغات وانتقال فريق من مباحث قسم شرطة السلام ثان إلى مقر المدرسة، وفرت له كل وسائل الدعم بما في ذلك مراجعة وتفريغ كاميرات المراقبة.</p>

<p>وأشارت إلى أنها قررت زيادة الإشراف على الطلاب فى جميع الأوقات، وقصر التواجد فى بعض المرافق على الكوادر النسائية فقط، ورفع مستوى الرقابة التكنولوجية داخل الحرم المدرسي.</p>

<p>ولا تعتبر الواقعة الأخيرة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>

<p>وكما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>خففت</a> محكمة استئناف جنايات دمنهور بالبحيرة، الحكم على مراقب حسابات بإحدى المدارس الخاصة، من السجن المؤبد إلى السجن المشدد 10 سنوات، في إدانته بـ"<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29042025&amp;id=ef5d6a90-06f8-4f0b-9502-db7d00284405">هتك عرض</a> أحد تلاميذ رياض الأطفال بالمدرسة باستخدام القوة والتهديد"، وهي القضية الأبرز في القضايا المشابهة والتي شغلت الرأي العام منذ أبريل/نيسان الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 19:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763917331844086</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة «البوابة نيوز» تقرر التصفية ردًا على مطالبة صحفييها بـ«الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-11-150x150.jpg" alt="إدارة «البوابة نيوز» تقرر التصفية ردًا على مطالبة صحفييها بـ«الأدنى للأجور»" title="إدارة «البوابة نيوز» تقرر التصفية ردًا على مطالبة صحفييها بـ«الأدنى للأجور»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أبلغت إدارة جريدة وموقع البوابة نيوز، اليوم، الصحفيين المعتصمين بمقر المؤسسة لليوم السابع على التوالي، بنيتها اتخاذ إجراءات التصفية بسبب العثرات المالية التي تواجهها، مجددة رفضها الاستجابة لمطالب الصحفيين المالية، حسبما قال أحد مديري التحرير بالمؤسسة لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، طلب عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك خلال جلسة تفاوض ضمت ثلاثة ممثلين عن المعتصمين ونقيب الصحفيين، خالد البلشي، وعضو مجلس النقابة، محمود كامل، من ناحية، والمستشار القانوني للمؤسسة، يحيي الدياسطي، وعدد من مديري التحرير، من ناحية أخرى، حيث رفض ممثلو الصحفيين والنقابة طرح التصفية، وأمهلوا الإدارة 24 ساعة لاتخاذ موقفها الأخير بشأن الاستجابة للمطالب، حسبما قال مصدر من الصحفيين المعتصمين </span><span>لـ«مدى مصر»،</span><span> طالبًا عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>» </span><span>مع الدياسطي لسؤاله عن الإجراءات الخاصة بتعويضات الصحفيين في حالة بدء إجراءات التصفية، لكنه رفض التعليق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحاول «مدى مصر» التواصل مع البلشي أو كامل لسؤالهما عن الخطوات المتوقع اتخاذها من قِبل النقابة في حال انقضت الـ24 ساعة دون استجابة الإدارة، لكنهما لم يكونا متاحين للرد حتى موعد النشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، أعلنت إدارة </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، اليوم، أن مؤسسها ورئيس مجلسي إدارتها وتحريرها، عبد الرحيم علي، قرر </span><a href="https://www.albawabhnews.com/5296397"><span>رفع</span></a><span> اسمه من ترويسة الموقع والجريدة، اليوم، عقب منشور له، على </span><a href="https://www.facebook.com/aali2014/posts/pfbid02SM6Gr2Vq7wBMxtyER1MNHoyx9oYJAbX8w4YybBJsFZahP642pX2Qnbdurvsj21EAl?rdid=LJcY9jg7gBq18WFl#"><span>فيسبوك</span></a><span> أعلن فيه أنه تقدم للجمعية العمومية </span><span>«</span><span>منذ فترة</span><span>» </span><span>باستقالته من مجلس الإدارة والتحرير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصام</span></a><span> صحفيي «البوابة نيوز»، الاثنين الماضي، بعد فشل محاولاتهم للتوصل إلى اتفاق مع الإدارة لتحسين أجورهم التي لم تتجاوز ألفي جنيه، حسب قولهم، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/19/news/u/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>قالت</span></a><span> عضوة مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف، الأربعاء الماضي، لـ«مدى مصر»، إن وزارة العمل أمهلت إدارة المؤسسة عشرة أيام لتطبيق الحد الأدنى للأجور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الاعتصام، أمس، توافد عدد من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/22/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOO-SlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3dlg2Y2ZRQ0U1OEpuZ2hMc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnHO2__YIa6ZcD4375aZyvq3WBlKG964bKxBVwCOZN8a4PGudXB2AI96b7Wi_aem_RL396f3jJnmjdjbGvy_--g"><span>الصحفيين</span></a><span> من مؤسسات مختلفة للتضامن مع المعتصمين، والذين تمكنوا من دخول مقر المؤسسة بعد ثلاث ساعات من منعهم من قِبل الإدارة، ما اعتبره البلشي في منشور على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0qH42g6vJPzzK6dcg1GBZyF6qxrEvcu7CXmBAkaH6x8xfnn56EqnGfNhr57y25h11l"><span>فيسبوك</span></a><span>، «كاشفًا عن التعنت في التعامل مع الزملاء». في المقابل، أصدرت الإدارة، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BbHH3cv55/"><span>بيانًا</span></a><span> نفت فيه «ما صرح به السيد نقيب الصحفيين، وأنها لم ولن تتعنت في التعامل مع الزملاء في مطالبهم السلمية نهائيًا»، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نقابة الصحفيين اتخذت قبل نحو عامين، عدة إجراءات</span><a href="https://mada38.appspot.com/eojm.org/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%91%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82/#:~:text=%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9%20%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%8C%20%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D8%B5%D9%84%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7%D8%8C"><span> عقابية</span></a><span> ضد المؤسسة، بدءًا من وقف قيد الصحيفة بالنقابة، وإحالة رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، للتحقيق، ثم إحالة عبد الرحيم علي، رئيس مجلس الإدارة، للتحقيق النقابي، على خلفية «فصل عدد من الصحفيين تعسفيًا، وتخفيض الرواتب».</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/">إدارة «البوابة نيوز» تقرر التصفية ردًا على مطالبة صحفييها بـ«الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 18:40:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763917331844085</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية وأحزاب وحركات سياسية تتضامن مع عمال "مياه الشرب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28640</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b86307b3-a68d-494d-8ddb-d43ed191f3c3.jpg.webp?itok=0Gy1eCHv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b86307b3-a68d-494d-8ddb-d43ed191f3c3.jpg.webp?itok=0Gy1eCHv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تضامنت منظمات حقوقية وأحزاب وحركات سياسية ولجان نقابية مع مطالب عمال وموظفي شركة مياه الشرب والصرف الصحي، في عدد من المحافظات بينها القاهرة والجيزة والشرقية وبني سويف والمنيا، والذين نظموا وقفات احتجاجية على مدار الأيام الماضية.</p>

<p>بدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> عمال مياه الشرب بالقاهرة في 12 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، بوقفات وتظاهرات متزامنة في عدد من فروع شركة مياه الشرب بالقاهرة، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة على رأسهم نائب رئيس مجلس إدارة مياه الشرب بالقاهرة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة.</p>

<p>ووقع <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02PGkYj51s6LouDCPqoTrGbVbWxTa3BLyA6rJomEk4KWS8edgCxSBWupum2Df8zKxel?locale=ar_AR">البيان</a> المشترك الموقع من المنظمات الحقوقية المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، ودار الخدمات النقابية والعمالية، ومركز الأرض لحقوق الانسان، بالإضافة إلى أحزاب "الاشتراكي المصري"، و"التحالف الشعبي الاشتراكي"، و"العيش والحرية" تحت التأسيس، و"تيار الامل" تحت التأسيس.</p>

<p>وأكد الموقعون على البيان أن مطالب العمال والموظفين هي في الأصل "حقوق أقرتها الدولة نفسها، من تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 وتثبيت العمالة المؤقتة".</p>

<p>وأعربوا عن "قلقهم البالغ" حيال الأوضاع والظروف "الصعبة" التي يعانيها العمال بالشركة جراء الاختلال الكبير بين غلاء المعيشة من جانب وتآكل قيمة أجورهم وحجب مستحقاتهم من جانب آخر، وأضاف البيان "وصل الأمر إلى امتناع الشركة عن تنفيذ أحكام قضائية واجبة النفاذ حصل عليها بعض العمال بصرف علاواتهم المتأخرة، على الرغم من أن صرف هذه المستحقات لا يستلزم أصلًا رفع دعاوى قضائية للحصول عليها".</p>

<p>وطالب الموقعون على البيان وزارتي الإسكان والعمل بالنظر في مطالب العاملين بالشركة، وفحص التزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وصعد عمال مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، احتجاجاتهم، أمس السبت، مطالبين بتدخل الرقابة الإدارية لكشف ما وصفوه بـ"سرقة أموال الشركة من قبل عدد من القيادات"، فيما دخل عمال شركة مياه الشرب بالمنيا على خط الاحتجاجات المستمرة منذ 11 يومًا، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة وتثبيت المؤقتين، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وظهر عمال مياه الشرب بالقاهرة في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يتظاهرون في عدد من مواقع الشركة، مرددين هتافات "يا رقابة يا إدارية.. شركتنا فيها حرامية" و"علي الصوت قول متخافشي الحرامية لازم تمشي" و"العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات".</p>

<p>وأكد أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> أن عددًا منهم تقدم بشكاوى إلكترونية لهيئة الرقابة الإدارية للتحقيق في "وقائع فساد" بالشركة أدت إلى "إهدار وسرقة المال العام، ونهب أموال العمال".</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763911931240711</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اشتباكات طائفية وحظر تجول في حمص السورية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28641</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bd9b554a-80af-4373-826c-f81b258cfeef.jpg.webp?itok=O_UvZLot" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bd9b554a-80af-4373-826c-f81b258cfeef.jpg.webp?itok=O_UvZLot" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فرضت السلطات السورية حظر تجول في مدينة حمص، اليوم الأحد، بعد أحداث عنف طالت أحياء سكنية، في وقت أطلق المجلس الإسلامي العلوي الأعلى في سوريا والمهجر نداء استغاثة عاجل إلى الأمم المتحدة ومجلس الأمن الدولي وصنّاع القرار، "لحماية المدنيين، والتحقيق في الانتهاكات ضد الطائفة العلوية".</p>

<p><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1835767-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AD%D9%85%D8%B5%D8%9F">شهدت</a> مدينة حمص توترًا أمنيًا عقب موجة من أعمال العنف والهجمات الانتقامية التي طالت أحياء سكنية، ما دفع السلطات السورية إلى الدفع بوحدات من الجيش وقوات الأمن الداخلي إلى شوارع المدينة في محاولة لاحتواء التصعيد.</p>

<p>يأتي هذا التوتر بعد جريمة <a href="https://www.syriahr.com/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%80-%D9%80%D9%82%D9%80-%D9%80%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82/785425/">قتل</a> شهدتها بلدة زيدل جنوب حمص، حيث عثر على رجل وزوجته من قبيلة بني خالد مقتولين داخل منزلهما، فيما أحرقت جثة الزوجة وعثر على عبارات ذات طابع طائفي في موقع الحادثة، وفق المرصد السوري لحقوق الإنسان.</p>

<p> وأثار الحادث موجة غضب واسعة داخل العشيرة، ترجمت بهجوم كبير على أحياء ذات غالبية علوية في حمص، وسط حالة فوضى وغياب فوري للإجراءات الأمنية في الساعات الأولى من التصعيد.</p>

<p>وأكدت المصادر أن حالة من الخوف والهلع سادت بين الأهالي، خصوصًا مع تزامن الهجوم مع خروج الطلاب من المدارس، ما دفع الجهات الأمنية إلى التدخل ومنع حركة الطلاب في بعض المناطق.</p>

<p>وبدأ حظر التجوال اعتبارًا من الساعة 5 مساء بالتوقيت المحلي. وحسب مصادر محلية وشهود عيان، كثفت القوات الحكومية انتشارها في ضاحية الباسل وحي المهاجرين، بعد ساعات من هجمات نفذها مسلحون من أبناء قبيلة بني خالد، شملت إحراق منازل وتخريب محال تجارية وإطلاق نار عشوائي أدى إلى سقوط قتلى وجرحى من السكان.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02883ggQRDRrdm1w1Xebqfx839HjhBagruZfYeCgmJ5eQkzr8sWEVQ2ZJpCXJehXidl&amp;id=61575128339268">قال</a> المجلس الإسلامي العلوي "منذ ساعات الصباح الأولى من هذا اليوم، تعرّضت الأحياء العلوية في مدينة حمص لهجوم بربري مسلّح نفّذته مجموعات من البدو مدعومة بعناصر من سلطات الأمر الواقع. وخلال هذا الاعتداء، جرى ترويع المدنيين العزّل عبر إطلاق النار المباشر عليهم، وإحراق البيوت والممتلكات، وتكسير المحالّ التجارية، وحرق السيارات في تلك الأحياء".</p>

<p>وأضاف "حتى لحظة إعداد هذا النداء، تم توثيق استشهاد مدنيَّين اثنين وسقوط عشرة جرحى على الأقل، في ظل استمرار أصوات النداءات والاستغاثات التي يطلقها الأهالي من داخل هذه الأحياء المحاصَرة بالخوف والعنف".</p>

<p>وطالب بالتدخّل الفوري والعاجل لوقف هذه الاعتداءات وحماية المدنيين في الأحياء العلوية في حمص، وإيفاد لجنة تحقيق دولية مستقلة لتوثيق الانتهاكات والجرائم المرتكبة بحق السكان المدنيين. ومحاسبة المسؤولين المباشرين والمحرضين على هذه الهجمات وفقاً للقانون الدولي الإنساني والقانون الدولي لحقوق الإنسان.</p>

<p>كما حمل المجلس الإسلامي العلوي الأعلى في سوريا والمهجر "سلطة الأمر الواقع المسؤولية الكاملة عن سلامة وأمن المدنيين من الطائفة العلوية في هذه المناطق، ويؤكد تواطؤها الواضح بصمتها وعجزها عن تطبيق الشروط المفروضة عليها لحماية الأقليات من قبل الأمم المتحدة".</p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/11/22/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">دعا</a> الرئيس السوري أحمد الشرع السوريين إلى الوحدة لبناء البلاد، وقال في كلمة خلال مشاركته في فعاليات حملة "فداء لحماة"، "واليوم تحدي البناء يتطلب وحدة السوريين وأن تتضافر جميع الجهود في معركة البناء والازدهار".</p>

<p>وحسب المرصد السوري، ارتفع عدد ضحايا عمليات الانتقام والقتل خارج القانون في سوريا منذ مطلع عام 2025 إلى أكثر من 1150 قتيلًا في محافظات مختلفة.</p>

<p>والأحداث التي تشهدها حمص ليست الأولى منذ سقوط نظام بشار الأسد، ففي يوليو/تموز الماضي، جددت الرئاسة الروحية للمسلمين الموحدين الدروز مطالبها بفرض حماية دولية مباشرة للدروز في سوريا رغم إعلان وزارة الداخلية إخلاء السويداء من كافة مقاتلي العشائر، في وقت أعلن نحو 2000 درزي إسرائيلي نيتهم الانضمام للقتال في سوريا، بينهم جنود في جيش الاحتلال.</p>

<p>جاء ذلك بعد تصاعد العنف الذي شمل غارات جوية إسرائيلية، واشتباكات أهلية طائفية بين القوات الحكومية وجماعات محلية من الدروز والعشائر البدوية، أسفرت عن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1809523-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-718-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%A1">مقتل</a> أكثر من 718 شخصًا.</p>

<p>وكانت هذه الاشتباكات الثانية في سوريا منذ سقوط نظام الأسد، إذ شهدت منطقة الساحل ذات الأغلبية العلوية، والتي تنتمي إليها عائلة الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أحداث قتل طائفي</a> في مارس/آذار الماضي. و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أعلنت</a> الرئاسة السورية وقتها تشكيل لجنة عليا للحفاظ على "السلم الأهلي"، وأخرى للتحقيق في الأحداث التي <a href="https://snhr.org/blog/2025/04/09/1562-deaths-including-102-children-and-99-women-as-well-as-33-medical-personnel-recorded-in-march-2025-in-syria/">راح</a> ضحيتها أكثر من 1000 شخص، وإحالة من يثبت تورطهم بارتكاب الجرائم والانتهاكات إلى القضاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763911931240710</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يستهدف قياديًا بارزًا في حزب الله ويشن غارة على الضاحية الجنوبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28639</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gx7ywhtxmaa4r3v.jpg.webp?itok=2UwdnFwR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gx7ywhtxmaa4r3v.jpg.webp?itok=2UwdnFwR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأحد، غارة جوية على حارة حريك في الضاحية الجنوبية لبيروت، معلنًا عن استهداف قيادي بارز في حزب الله، فيما رجحت وسائل إعلام محلية أن يكون المستهدف الرجل الثاني في الحزب هيثم طبطبائي.</p>

<p>و<a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/825449/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9">قالت</a> الوكالة الوطنية للإعلام إن "الطيران المعادي" شن غارة على الضاحية الجنوبية لبيروت "مما أدى إلى وقوع إصابات وأضرار كبيرة".</p>

<p>فيما <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1992575986672730457">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي على إكس "استهدف جيش الدفاع قبل قليل بشكل موجه بالدقة إرهابيًا بارزًا لحزب الله الإرهابي في بيروت".</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1992587053054439744">أعلن</a> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو اليوم الأحد "في قلب بيروت، هاجم الجيش الإسرائيلي رئيس أركان حزب الله، الذي كان يقود عملية تعزيز وتسليح المنظمة الإرهابية"، موضحًا "أمر رئيس الوزراء نتنياهو بشن الهجوم بناءً على توصية وزير الدفاع ورئيس أركان الجيش الإسرائيلي. إسرائيل مصممة على العمل لتحقيق أهدافها في كل مكان وفي كل وقت".</p>

<p>وحسب النهار، فإن الطبطبائي، المعروف باسم "أبو علي"، هو القائد السابق لقوة الرضوان، الوحدة الخاصة التي شاركت في العمليات العسكرية في سوريا واليمن، وهو على <a href="https://rewardsforjustice.net/ar/rewards/%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D8%A8%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-haytham-ali-tabatabai/">قائمة</a> المطلوبين لدى الولايات المتحدة و<a href="https://www.annahar.com/lebanon/politics/258193/%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%87-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A">يشغل</a> منصبًا قياديًا عسكريًا متقدمًا في الحزب، وقد تولى مسؤوليات عسكرية في كل من سوريا واليمن.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5211890-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%B7%D8%A8%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87">شدد</a> نتنياهو في وقت سابق اليوم على مواصلة القيام بـ"كل ما هو ضروري" لمنع حزب الله في لبنان وحركة حماس في قطاع غزة من استئناف نشاطاتهما وإعادة التسلح وبناء القدرات.</p>

<p>وقال نتنياهو في مستهل الاجتماع الأسبوعي لمجلس الوزراء "نواصل ضرب الإرهاب على عدة جبهات". وأضاف "هذا الأسبوع، ضرب الجيش في لبنان، وسنواصل القيام بكل ما هو ضروري لمنع (حزب الله) من إعادة ترسيخ قدرته على تهديدنا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d0ee7ec-eb80-478b-9949-0e09050a5e63" href="https://almanassa.com/news/28541" title="جيش الاحتلال الإسرائيلي يقتل 13 شخصًا في غارة على مخيم للاجئين الفلسطينيين بلبنان">قتل</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي 13 شخصًا وأصاب آخرين، الثلاثاء الماضي، في غارة على مخيم عين الحلوة بمدينة صيدا في جنوب لبنان.</p>

<p>وفي بيان مقتضب، قال جيش الاحتلال الإسرائيلي إنه استهدف "عناصر من حركة حماس عملوا داخل مجمع تدريب في مخيم عين الحلوة"، مضيفًا أن عناصر الحركة "استخدموا الموقع للتدريب والتأهيل بغرض التخطيط لهجمات ضد إسرائيل".</p>

<p>لكن حركة حماس نفت تلك الرواية، وقالت في بيان عبر تليجرام، إن ادعاءات جيش الاحتلال بأن الموقع المستهدف مجمع تدريب تابع للحركة محض افتراء وكذب، يهدف إلى تبرير عدوانه والتحريض على المخيمات الفلسطينية في لبنان.</p>

<p>ولم تقتصر الضربات على عين الحلوة؛ إذ <a href="https://www.facebook.com/mophleb/posts/pfbid0ASbK9uK7aJkQqN5Tzjn8NC7UFb4Y612jbc5URX24bJ5QEyAFyZhN6T9viw1etaN2l?locale=ar_AR">أعلنت</a> وزارة الصحة اللبنانية مقتل شخصين وإصابة آخرين في ثلاث غارات إسرائيلية منفصلة في بنت جبيل وبليدا وبلدة الطيري في الجنوب.</p>

<p>ويسيطر جيش الاحتلال على خمسة مواقع داخل الأراضي اللبنانية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b142b654-d98d-49d4-b69d-09c14893b544" href="https://almanassa.com/news/28131" title="إسرائيل تتوغل في بليدا.. والرئيس اللبناني يطالب الجيش بالتصدي">يشن</a> غارات جوية من حين لآخر في جنوب البلاد، يقول إنها "تستهدف حزب الله المدعوم من إيران أو أفرادًا من حماس".</p>

<p>وتأتي هذه الضربات المستمرة رُغم سريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي تم التوصل إليه قبل عام، وشمل انسحابًا جزئيًا لقوات الاحتلال الإسرائيلية من جنوب لبنان مقابل التزام حزب الله بنزع سلاحه في المنطقة. وتزعم إسرائيل أن إعادة حزب الله ترميم قدراته العسكرية في الجنوب السبب وراء ضرباتها.  </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763911931240709</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%AC%D8%B2-259-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>صحة</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-11-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-150x150.jpg" alt="«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه" title="«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصر تفتح مفيض توشكى لتصريف المياه الزائدة من «سد النهضة».. وتحمّل إثيوبيا مسؤولية «الإدارة غير المنضبطة»</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة»: لا فيروسات مجهولة في البلاد.. والإصابات التنفسية لا تتجاوز المعدلات السنوية المعتادة</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من تداول اسمه كأبرز المستفيدين من الهندسة الانتخابية التي أدت إلى توجيه رئاسي باتخاذ قرارات ترضي الله وتعكس إرادة الناخبين، أصدر حزب مستقبل وطن، </span><a href="https://www.facebook.com/mostqbalwataneg/posts/pfbid02z9DLtGxBa2HaM4K1Fi6ZSs4LotLsPbQmwJndT4aKTTDs7w8eqV42bHZEiKD58Ns8l"><span>اليوم</span></a><span>، بيانًا يتحدث فيه عن حملات ممنهجة ضده وضد مرشحيه، لم يذكر تفاصيلها، مكتفيًا بأن يزعم أن من يقف ورائها هو الخصم الأسهل حاليًا؛ «جماعة الإخوان الإرهابية»، معتبرًا أنها من أطلق تلك الحملات، التي «روجها البعض لأسباب في نفسه، في إطار بث الفتن والشائعات المغلوطة بهدف زعزعة ثقة المواطنين في مؤسسات الدولة وكافة مكوناتها الوطنية من أحزاب ومؤسسات مجتمع مدني»، دون أن يلمّح حتى لمن هم «البعض»، أو ما هي «أسبابهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الغامض هو الأول للحزب منذ بيانه في 17 </span><a href="https://www.facebook.com/mostqbalwataneg/posts/pfbid0UtR8HQts5jJMkecaSMTeGL1hPQVNcWEG35JFapo8iNs7apWUnABc8fXgK6fSuxNLl"><span>نوفمبر</span></a><span>، الذي أثنى فيه على توجيه الرئيس عبد الفتاح السيسي للهيئة الوطنية للانتخابات بمراعاة ربنا، بعد ما وصله من شكاوى بخصوص ممارسات عكّرت نقاء التصويت في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، وهو التوجيه الذي سارت الهيئة في ضوئه، واحتفت به كافة مكونات الدولة الوطنية، وفي مقدمتها «مستقبل وطن»، رغم أن تلك الممارسات التي عكرت نقاء العملية الانتخابية ذاتها كانت تتم لمصلحة، إن لم يكن تحت إشراف الحزب نفسه، صاحب الأغلبية في المجلس المشرف على الانتهاء، والذي سيليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>مصادر</span></a><span> قضائية وسياسية من خلفيات متباينة، تحدثت عن عدم توافق بين الأجهزة الأمنية أسفر عن إدارة غير محكمة للعملية الانتخابية، سهل معها توثيق أخطاء وممارسات فادحة، بما يطعن مقدمًا في شرعية المجلس المنتظر، الذي سيكون من أدواره تحديد مصير الفترة الرئاسية الأخيرة للسيسي، التي قد تحتاج لتعديل الدستور لاستمراره رئيسًا. كل هذا طبعًا غاب عن بيان «مستقبل وطن»، الذي اكتفى بالحديث عن اختياره «عدم الالتفات لتلك الحملات منذ بدايتها»، و«عدم الانزلاق في أي مهاترات من شأنها تشتيت الحزب عن رسالته الأساسية وهدفه الأسمى»، الذي أحتاج أن يذكّر بأنه «خدمة المواطن المصري والمساهمة في مسار تنمية الدولة المصرية والعمل على تثبيت أركان الدولة وترسيخ دعائم مؤسساتها الديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الحزب الذي أكد اعتزامه اتخاذ الإجراءات اللازمة «في حينه»، ضد مروجي الشائعات ومطلقي الحملات والأخبار الكاذبة، تزامن مع حجز محكمة القضاء الإداري، اليوم، 259 طعنًا متعلقًا بالانتخابات، للحكم في جلسة الأربعاء المقبل، للبت فيها بعد استكمال الاستماع لمرافعات الطاعنين. وفحص المستندات المقدمة خلال هذه الجلسة، والتي تضمنت طلبات تنوعت ما بين: إلغاء العملية الانتخابية في بعض الدوائر، ووقف إعلان النتائج، فضلًا عن إلغاء جولة الإعادة، بحسب </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/23/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%AC%D8%B2-259-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85/7208096"><span>جريدة</span></a><span> «اليوم السابع».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/23/%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-259-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1/7207924"><span>كانت</span></a><span> المرحلة الأولى من انتخابات «النواب» شهدت موجة واسعة من الطعون في مختلف المحافظات، توزعت كالتالي: 47 طعنًا في الجيزة، و46 في البحيرة، و36 في المنيا، و29 في أسيوط، و20 في الإسكندرية، و16 في الفيوم، و15 في أسوان،  و14 في سوهاج، و12 طعنًا في بني سويف، وثمانية في الأقصر، إلى جانب أربعة طعون في البحر الأحمر وطعنين في مرسى مطروح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ظهر في بيان «مستقبل وطن» استسهال لاختيار «الإخوان» كمتهم جاهز، وطغت على لغته الرطانة وعدم الإشارة لوقائع محددة، حتى وإن كان رئيس الجمهورية هو من أكد أن العملية الانتخابية شابتها شوائب، وإن كان إعلام الدولة وصحفييها يتداولون الانتهاكات الانتخابية وينتقدوها، رغم هذا، بدا توقيت البيان مفهومًا بعض الشيء، كونه يأتي كمحاولة لحفظ ماء الوجه قبل بدء التصويت في المرحلة الثانية، غدًا، بعدما انتهى بالخارج، أمس، في الانتخابات التي بدأت وسط حالة عزوف شعبية عامة، انقلبت إلى تشكيك واضح فيها، حتى إن تمت.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الري والموارد المائية، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0u8poUc1cTuvoEdzLhi4YTDSVT6DycHuW6eH6132xCpxHZBUGqihuqfCZVAf7yM2Cl"><span>أمس</span></a><span>، عن فتح مفيض توشكى لتصريف جزء من المياه الزائدة نتيجة ما وصفته بـ«الإدارة غير المنضبطة» للسد الإثيوبي، و«غياب خطة تشغيل علمية مستقرة أو رؤية واضحة» لإدارة السد، بحسب بيان الوزارة، الذي أشار إلى تأجيل استكمال أعمال رفع القدرة التصريفية للقناة والمفيض، وهي جزء من خطة تطوير شاملة للمنظومة المائية، نظرًا لتوجيه الجهود للتعامل مع الزيادات المفاجئة وغير المنضبطة في كميات المياه الواردة من أعالي النيل، فيما طمأن البيان المواطنين بأن المنظومة المائية المصرية تعمل بكفاءة عالية وتحت سيطرة كاملة، وسيظل السد العالي خط الدفاع الرئيسي لمصر في مواجهة أي تقلبات أو صرفات غير منضبطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الاتهامات لم تكن الأولى التي توجهها «الري» لإثيوبيا بارتكاب ما وصفته بـ«الإدارة غير المنضبطة للسد»، ففي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84/"><span>أكتوبر </span></a><span>الماضي، اتهم وزير الري، هاني سويلم، أديس أبابا، بتصريف كميات كبيرة من المياه عبر المفيض ومخارج الطوارئ لأغراض دعائية، ما تسبب لاحقًا في زيادة مفاجئة في التدفقات بلغت 776 مليون متر مكعب يوميًا، نهاية سبتمبر الماضي، تسببت في غرق نحو 1261 فدانًا و131 بيتًا من أراضي طرح النهر في محافظتي المنوفية والبحيرة، نتيجة الارتفاع الاستثنائي في منسوب النهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص غرق أراضي طرح النهر، وتبادل الاتهامات المصرية الإثيوبية بخصوص التصرفات المائية من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفى المتحدث باسم وزارة الصحة، حسام عبد الغفار، وجود أي فيروسات مجهولة أو انتشار أي فيروسات عالية الخطورة حاليًا في مصر، مؤكدًا أن ما يشاع حول انتشار فيروس يدعى «الماربورغ» في البلاد، ليس سوى أنباء عارية تمامًا من الصحة. وأوضح عبد الغفار أن «الماربورغ» هو فيروس يأتي بالأساس من إحدى سلالات الخفافيش غير الموجودة في مصر، وأنه ينتقل عن طريق المخالطة بين سوائل الجسم ولا ينتقل عن طريق الهواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته مع</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=y88Vf_vQHKQ"><span> قناة</span></a><span> «الحياة» أمس، قال عبد الغفار إن هناك زيادة بالفعل في معدلات الإصابة بالفيروسات التنفسية خلال تلك الفترة مقارنة بباقي فترات العام، لافتًا إلى أن هذه المعدلات لا تختلف عن مثيلاتها في الفترات نفسها من الأعوام السابقة. وأضاف متحدث «الصحة» أن 66% من الإصابات المنتشرة حاليًا تعود إلى فيروس الإنفلونزا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%AC%D8%B2-259-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/">«الإدارية العليا» تحجز 259 طعنًا في انتخابات «النواب» للحكم.. و«مستقبل وطن» يتهم «الإخوان» بشن حملة ضد مرشحيه</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:28:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763911931240708</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في اليوم الـ12 لوقفاتهم الاحتجاجية.. عمال «مياه القاهرة» يضيفون «التحقيق في وقائع فساد» إلى مطالبهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%8012-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/IMG-20251116-WA0001-150x150.jpg" alt="في اليوم الـ12 لوقفاتهم الاحتجاجية.. عمال «مياه القاهرة» يضيفون «التحقيق في وقائع فساد» إلى مطالبهم" title="في اليوم الـ12 لوقفاتهم الاحتجاجية.. عمال «مياه القاهرة» يضيفون «التحقيق في وقائع فساد» إلى مطالبهم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل عمال وموظفون في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، اليوم، وقفاتهم الاحتجاجية، لليوم الـ12 على التوالي، للمطالبة بحقوقهم الوظيفية والمالية، وفي مقدمتها صرف </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOHQShleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxQkhBRWJ0dmVhTm9CRzFnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeyTGUEF4dRx3W9x7B7TwBHV9sGpzhXMh4WerxkMqoDeGBlRMq8jLXvyYRbQw_aem_cBB-5_LyGnEtWOIiJRdaXw"><span>العلاوات</span></a><span> المتأخرة منذ عام 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتثبيت العمالة المؤقتة، حسبما قالت مصادر من العاملين والمحتجين لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعض</span> <span>الوقفات أضافت إلى قائمة المطالب إقالة عدد من رؤساء القطاعات والمستشارين بالشركة، إذ ارتفعت أمس هتافات في عدد من الفروع بالقاهرة، تطالب النائب العام والنيابة الإدارية بالتحقيق في ما وصفه المحتجون بـ«وقائع فساد مالية» في الشركة، على حد قول المصادر، الذين فضلوا عدم ذكر تفاصيل تلك الوقائع في الوقت الراهن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أبريل الماضي حُكم على اثنين من رؤساء مجالس الإدارة السابقين لشركتين تابعتين للشركة القابضة لمياه الشرب، بالسجن المشدد لمدة سبع سنوات لأحدهما وعشر سنوات للآخر، مع تغريمهما مبلغ 2.2 مليون جنيه، بعدما كشفت هيئة </span><a href="https://aca.gov.eg/News/5309.aspx"><span>الرقابة</span></a> <span>الإدارية عن تقاضيهما وطلبهما مبالغ مالية </span><span>«على سبيل الرشوة»</span><span> من مالكي شركات مقاولات نظير استغلال سلطتيهما الوظيفية في إسناد واستلام العديد من أعمال المقاولات والأعمال الميكانيكية بمحطات الرفع ومحطات الصرف الصحي، وتسهيل اعتماد المستخلصات الخاصة بهم، واستلام الأعمال المنفذة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أنهى بعض المحصلين مشاركتهم في الوقفات، اليوم، بعدما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawODLA1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRYm5WTUJsT3ZiY0VmUWpUc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHq61qmbVre_cYUnUaqsQteLxAZvtrLmW5hmc3Ks4DEKm_iz9r1sSaQWRQSb7_aem_AGUnob46G5cLSlxAMHcazQ"><span>استجابت</span></a><span> الشركة لمطلب إقرار حافز تميز بقيمة ألف جنيه كحد أدنى، مع عدم احتسابه ضمن الحد الأدنى للأجور، فيما استمر محصلون آخرون في الاحتجاج حتى تنفيذ بقية المطالب، وعلى رأسها تثبيت المؤقتين، بحسب المصادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعربت حركات سياسية وجهات نقابية وحقوقية، </span><a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02PGkYj51s6LouDCPqoTrGbVbWxTa3BLyA6rJomEk4KWS8edgCxSBWupum2Df8zKxel"><span>اليوم</span></a><span>، عن «قلقهم البالغ حيال الأوضاع والظروف الصعبة التي يعانيها العمال بالشركة جراء الاختلال الكبير بين غلاء المعيشة من جانب وتآكل قيمة أجورهم وحجب مستحقاتهم من جانب آخر»، مطالبين «وزارة الإسكان بالنظر في مطالب العاملين بالشركة فورًا»، كما طالبوا «وزارة العمل بفحص التزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOBl1pleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFOElwWEtOVUVqeWhPc01Wc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsPe5qWVmRVGhU7hXyFxVqgoEt6Q3xfQl_L66lgugxT4yCdetQfzWe2XEeCu_aem_fKoaeQKAANHOcV6zK-oUiA"><span>وقفات</span></a> <span>عمال وموظفي «مياه القاهرة» بدأت منتصف الشهر الجاري، في معظم فروع المحافظة، فيما نظم العاملون في عدد من المحافظات وقفات تضامنية مع زملائهم في القاهرة، رافعين المطالب نفسها، وكان</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOIWSdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIYUFBWDZQQVlKR0xLa05mc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEert-70h2pF1EE82uLPuTnNBSfFU2fti_3FdI6Xmtk6HgBsKOYIOu9F8ZiP4A_aem_QWyZvbYZmUETbL3UWhc-gA"><span> أبرزها</span></a> <span>في «مياه الجيزة»، والتي استمرت يومين، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>شهدت </span></a><span>«مياه الشرقية» بالزقازيق وقفة احتجاجية لعمال التحصيل، وأخرى للموظفين في «مياه بني سويف» بمركز ببا، ووقفة للموظفين في«مياه المنيا»، بالمحطة الجديدة فرع بني مزار، وسبق الوقفات إضرابًا تباطؤيًا بدأه عمال التحصيل في حلوان، بامتناعهم عن التحصيل، مطلع الشهر الجاري، بحسب المصادر. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/23/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%8012-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7/">في اليوم الـ12 لوقفاتهم الاحتجاجية.. عمال «مياه القاهرة» يضيفون «التحقيق في وقائع فساد» إلى مطالبهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 16:09:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763911931240707</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخدمات تطيح بالبرامج.. انتخابات برلمانية بنكهة "المحليات"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28457</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bda790e-a3f0-431f-ab66-0d9d77bae915.png.webp?itok=KFlhXYdL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bda790e-a3f0-431f-ab66-0d9d77bae915.png.webp?itok=KFlhXYdL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"لا إحنا مش هنتكلم في الأسعار لأن ديه أسعار دولة مش في إيدينا إحنا"؛ هكذا <a href="https://www.facebook.com/sherif.hefny/posts/24883321044628368?ref=embed_post">ردت</a> المرشحة عن دائرة حلوان شيماء عبد الهادي على سؤال طرحته عليها ناخبة في جولة انتخابية، عن دورها المحتمل في تخفيض أسعار السلع.</p>

<p>لم يحدث هذا الحوار في إطار حملة لانتخابات المجلس المحلي في حلوان، بل ضمن جولة دعائية لانتخابات مجلس النواب، الذي ترى المرشحة المستقلة لعضويته أن دوره لن يتعدّى تطوير المدارس وتقديم خدمات صحية، والمساهمة في تقليل معدلات البطالة. أما كبح جماح أسعار السلع والحد من زيادات فواتير الكهرباء وضبط سوق الإيجارات، فهي قضايا كبرى تختص بها "الدولة" لا مجلس النواب، وفق رأي المرشحة التي قدمت نفسها باعتبارها صاحبةَ حلول لتحسين جودة حياة سكان دائرتها.</p>

<p>مرشحون آخرون اتخذوا نفس المنحى مثل النائب السابق إلهامي عجينة، مرشح حزب حماة وطن بمحافظة الدقهلية، الذي أشار في <a href="https://web.facebook.com/reel/816428084728562">مؤتمر انتخابي</a> إلى أن المواطنين لا يتوقعون من النواب المساهمة في تحسين حال التعليم أو تقديم خدمات طبية أفضل بالمستشفيات الحكومية حال نجاحهم في الانتخابات.</p>

<h2 dir="rtl">نائب الخدمات يتقدم</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=Ai49I0iR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، المنصة</aside></div>
<figcaption>طابور مصطنع أمام لجنة مدرسة خديجة بنت خويلد في إمبابة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">تكشف هاتان الواقعتان جانبًا من شكل الدعاية الانتخابية، والفلك الذي تدور فيه الانتخابات على المقاعد الفردية، حيث تغيب وعود الإصلاح التشريعية إلى حدٍ كبير عن خطاب المرشحين من المستقلين والحزبيين المحسوبين على السلطة بالضرورة، على حساب الخطاب الخدمي وبعضه دون وعود حقيقية. فيما بقيت المؤتمرات الصحفية التي عقدتها الأحزاب المتنافسة لإعلان برامجها الانتخابية في خلفية المشهد، ما عزاه مراقبون إلى خلو الانتخابات من التنافسية، واعتماد المستقلين على المردود الخدمي في المقام الأول.</p>

<p dir="rtl">وإلى جانب غياب المنافسة بمعناها السياسي والحزبي، بقي هذا الخطاب الخدمي في الجانب الآمن بعيدًا عن أي نقد أو هجوم على سياسات الحكومة، متفاديًا ما قد يترتب عليه من مساءلة قانونية أو مخاطر أمنية.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>تسيطر</a> أحزاب الموالاة على القائمة الوطنية من أجل مصر التي حسمت بالفعل نصف مقاعد البرلمان، بعد استبعاد جميع القوائم الأخرى من المنافسة في الانتخابات التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">أجريت</a> مرحلتها الأولى في 14 محافظة مطلع هذا الشهر وتعقد المرحلة الثانية منها يومي 24 و25 نوفمبر/تشرين الثاني ببقية محافظات الجمهورية.</p>

<p>وبينما ينتظر الشارع من يتصدى للحكومة لتخفيف وطأة الغلاء،<strong> </strong>يواجه البرلمان انتقادات باعتباره جسرًا تمر عليه القوانين والمقترحات الحكومية ليس إلا، استنادًا إلى أداء المجلس في آخر دورتين.</p>

<h2>برامج على الورق</h2>

<p dir="rtl">من المفترض أن تُمثل البرامج الانتخابية حجر الزاوية في الدعاية، وأعلنت الأحزاب الرئيسية في "القائمة الوطنية من أجل مصر" بالفعل برامجها الانتخابية التي ركزت على محاور عامة منها التشريعي والاقتصادي، من بينها ما أشار إليه الأمين العام لحزب مستقبل وطن النائب أحمد عبد الجواد وهو يتحدث عن <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/7/27/2826459/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A">حلول عملية</a> للتحديات الاقتصادية، بما فيها البنود المتعلقة بالصحة والتعليم والبنية التحتية.</p>

<p dir="rtl">كما ركزت برامج بعض هذه الأحزاب على ملفات الأمن القومي والأمن الداخلى وأمن المجتمع في إطار <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/14/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9/7054815">حماية الوطن</a>، و<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1386724966355008&amp;set=pcb.1386725296354975https://www.facebook.com/photo?fbid=1386724966355008&amp;set=pcb.1386725296354975">استفاضت</a> أحزاب أخرى في شرح جوهر برنامجها بعرض التشريعات المقترحة لتطوير قطاعات الصناعة والصحة والتعليم.</p>

<p>لكن هذه البرامج لم تجد طريقها إلى الناخبين في حملات المرشحين في الشوارع. الناخبة الخمسينية شهيرة جمعة تصطدم يوميًا بعشرات اللافتات المتناثرة لمرشحين كثر في محيط منزلها بالبساتين، جنوب القاهرة، ولا تميز الانتماءات الحزبية لأيّهم، ولم تطالع أيًا من برامجهم، وأقصى ما عرفته عن الصراع الانتخابي في دائرتها هو "المنافسة بين المرشحين بتوع الأحزاب" وفق ما أخبرت <strong>المنصة</strong>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081.jpeg.webp?itok=28CJXQz8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب المصري بدائرة بولاق الدكرور، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وبينما تجوب الشارع عربات مكشوفة تحمل صور مرشحي الدائرة وتصدح بأسمائهم مع دعوات لانتخاب "ابن الدائرة رجل الخدمات"، تضيف شهيرة جمعة "المرشحين دول محدش يعرفهم إلا الناس بتوعهم حتى الناس القديمة منهم اللي بيترشحوا من أيام مبارك زي حشمت أبو حجر  بيظهروا في المواسم بتاعتهم".</p>

<p dir="rtl">أستاذ علم الاجتماع السياسي سعيد صادق<strong> </strong>يفسر لـ <strong>المنصة</strong> تراجع نسب المشاركة بفتور الحياة السياسية وتردي الأوضاع الاقتصادية وعدم الثقة في قدرة المرشحين على تغيير حياة الناخبين للأفضل، قائلًا إن "المشهد الانتخابي في 2025 يعبر عما آلت إليه الأوضاع السياسية في السنوات العشر الماضية حيث تسيطر أحزاب الموالاة على الأغلبية، بأجندة دعم توجهات الرئيس والحكومة فقط، والمواطن يجد أمامه في موسم الانتخابات لافتات لأشخاص يرتدون البدل والكرافتات بلا كاريزما أو برامج تمس احتياجاتهم".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الأجندة التشريعية لأحزاب المعارضة لم ترَ النور في البرلمانيَن السابقين</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويرى صادق أن البرامج الانتخابية المعلنة لا تعكس اتجاهات عمل أحزاب الموالاة تحت القبة، مستدلًا بأداء المجلسين السابقين من التأييد المطلق للتشريعات المقدمة من الحكومة، بما فيها قوانين مثيرة للجدل مثل قانوني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="88656ab1-64e0-486a-9787-3a68ec00feca" href="https://almanassa.com/news/28405" title="رغم الاعتراضات الحقوقية.. السيسي يصدر قانون الإجراءات الجنائية الجديد">الإجراءات الجنائية</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>الإيجار القديم</a>، وكذلك إخفاق النواب في استخدام أدواتهم الرقابية لمحاسبة الوزراء والحكومة، ما انعكس على عزوف الجماهير عن المشاركة في الانتخابات البرلمانية الجارية.</p>

<p dir="rtl">ورغم أن الأجندة التشريعية لأحزاب المعارضة تضمنت العديد من <a href="https://www.parlmany.com/News/2/588253/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%89-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%D9%87-%D9%88%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86">مشروعات القوانين</a> من بينها تلك التي لم ترَ النور في البرلمانين الماضيين؛ فإن خطابها بقي الأكثر خفوتًا في الانتخابات، ولم يجد له أثرًا على أرض الواقع، لحساب الخدمات التي يستطيع النائب توفيرها لأهل دائرته.</p>

<h2 dir="rtl">محاولات محدودة</h2>

<p dir="rtl">لتفسير خفوت صوت المعارضة، يتحدث محمد أبو الديار القيادي بحزب تيار الأمل تحت التأسيس لـ <strong>المنصة</strong> عن العراقيل التي واجهها مرشحو المعارضة على المقاعد الفردية في التواصل مع الجماهير، من خلال تنظيم مسيرات انتخابية تُعرِّف الجمهور بهم في دوائرهم في حين اكتفت أجهزة الأمن بالسماح بتنظيم المؤتمرات فقط.</p>

<p dir="rtl">وتابع أبو الديار أن الانتخابات خرجت بالشكل الذي أراده النظام بداية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">بالإصرار</a> على نظام القائمة المغلقة الذي قضى على التنافسية لصالح أحزاب مقربة من السلطة ومنع أحزاب المعارضة من التمثيل الحقيقي في البرلمان، وصولًا لاستبعاد نواب سابقين مؤثرين من السباق الانتخابي، انتهاء إلى سيطرة مظاهر المال السياسي على العملية الانتخابية.</p>

<p dir="rtl">أما المرشح عن الحزب الديمقراطي الاجتماعي أحمد عبد ربه في دائرة طنطا، فيعتبر أن "البرنامج الانتخابي لوحده لا يكفي"، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن المعارك الانتخابية لا تحسمها البرامج الانتخابية بِقَدْر قُدرة المرشح على ربط خطابه بالقضايا الأساسية التي تمس الناخبين مثل المعاشات والتأمين الصحي، ومحاولة استمالة الشباب في دائرته إلى صفوفه.</p>

<p dir="rtl"> </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28232" role="article" about="/stories/28232" data-sanitized-id="node-28232" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28232" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28232" data-ph-capture-attribute-link-title="برلمان السيسي الأخير؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>برلمان السيسي الأخير؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">إلا أن حليم حنيش، الباحث بمعهد التحرير لسياسات الشرق الأوسط، يرى أن المعارك الانتخابية التي يخوضها مستقلون على المقاعد الفردية تشي بأن المعارضة كان بإمكانها تقديم نفسها في الانتخابات البرلمانية الحالية إذا نجحت في تنظيم نفسها وتوفير الدعم اللوجيستي للمرشحين وأتيحت لها فرصة العمل السياسي بهدف طرح برامجها وصياغة بدائل للسلطة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-35fce7008dbb3c1bdb93fe473b92e60dffa2f842b956969a28df818b47c92702">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 16:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763906540372877</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ750 مليون جنيه.. مصدر: 15 مستثمرًا يتنافسون على 5 أراضٍ بالعاصمة الإدارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28634</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يتنافس 15 مستثمرًا عقاريًا على شراء 5 قطع أراضي بالعاصمة الجديدة مخصصة لتنفيذ مشروعات بأنشطة مختلفة بقيمة إجمالية تصل إلى نحو 750 مليون جنيه، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف بيع الأراضي بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الأراضي مملوكة لوزارة الإسكان وطرحتها أمام القطاع الخاص خلال الشهر الجاري لتنفيذ مشروعات غير سكنية تخدم سكان المدينة، مشيرًا إلى اتجاه الوزارة لمنح فرص الاستثمار للقطاع الخاص بشكل أكبر خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وفبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="45dfa535-ba7b-46b2-960a-5585033f26da" href="https://almanassa.com/news/22473" title='"الإسكان" تبيع قصورًا بالعاصمة الإدارية بأسعار تبدأ من 276 مليون جنيه'>طرحت</a> وزارة الإسكان وحدات سكنية فاخرة تحت مسمى "القصور"، ضمن مشروع "Granville" بالعاصمة الجديدة، تبدأ أسعارها من 276 مليون جنيه، ما اعتبره مطورون مزاحمة من جانب الوزارة للقطاع الخاص على فرص الربح من الإسكان الفاخر بدلًا من سد الفجوة في توفير الإسكان الاجتماعي.</p>

<p>وتواجه الدولة تحديات عدة بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8338f8e5-e695-4912-9fa6-f7203933cd99" href="https://almanassa.com/news/18672" title='بعضها في العاصمة والعلمين.. "الإسكان" تحصر 35 ألف وحدة تحتاج للتسويق'>تسويق</a> الوحدات الفاخرة التي بنتها خلال السنوات الأخيرة، في ظل تآكل قيم الدخول تحت وطأة التضخم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd1e5d91-b72b-4a35-8c85-c9d4121b8949" href="https://almanassa.com/stories/21629" title='طروحات "الإسكان" في 2024.. "الفاخر" على حساب المتوسط والمحدود'>قال</a> مصدر حكومي في تقرير سابق لـ <strong>المنصة</strong> إن جهات تابعة لوزارة الإسكان لديها مخزون من الوحدات الفاخرة بقيمة تتجاوز نصف تريليون جنيه.</p>

<p>ووفق المصدر المطلع على ملف بيع الأراضي، فإن القطع المقرر طرحها على المستثمرين تتضمن قطعة أرض مخصصة للنشاط الطبي بمساحة تصل إلى نحو 13 ألف متر بسعر 270 مليون جنيه، وأخرى لنشاط التعليم بمساحة نحو 14 ألف متر بسعر 260 مليون جنيه، وقطعتا أرض لنشاط الفندقة مساحتهما تصل إلى نحو 6 آلاف متر بقيمة 160 مليون جنيه، وقطعة أرض أخرى مخصصة للنشاط التجاري والإداري بمساحة ألفي متر بقيمة 60 مليون جنيه.</p>

<p>وقال المصدر إنه "مع بداية الشهر المقبل هنبدأ دراسة العروض المقدمة من كل الشركات وهنختار منها بناء على الملاءة المالية للشركات وخبراتهم السابقة لضمان تنفيذ المشروعات المستهدفة بأفضل شكل".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53cbed1d-af3b-4545-8a73-868051558545" href="https://almanassa.com/news/22350" title='"الإسكان" تستعين بإعلانات وسائل الإعلام لتسويق مشروعاتها في العاصمة الإدارية'>استعانت</a> وزارة الإسكان ممثلة في هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة بالإعلانات الدعائية في مختلف وسائل الإعلام ضمن الحملة التسويقية للترويج لأحد مشروعاتها في العاصمة الجديدة، حسب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0F8onvLhxmLnF3nurWAV5WnihZrah4bkMLqT2oVKz6FSbkFWuBPohrPQ1BSkAjEVJl?rdid=uyNgDl6UDcnkVHBf#">بيان</a> الوزارة في فبراير الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 16:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763906540372873</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس كوريا الجنوبية 21/11/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28632</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d95880fe-3683-420f-b94c-076c98b7ad11.jpg.webp?itok=mcNVPQJm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d95880fe-3683-420f-b94c-076c98b7ad11.jpg.webp?itok=mcNVPQJm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/wcJ2xE_GYQA?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="⁠الرئيس عبد الفتاح السيسي يعقد مؤتمرًا صحفيًا مشتركًا مع رئيس جمهورية كوريا" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption"> نص كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس كوريا الجنوبية 21 نوفمبر 2025</aside><p>رئيس جمهورية كوريا الصديقة،</p>

<p>السيدات والسادة</p>

<p>إنه لمن دواعي سروري أن أرحب بفخامة الرئيس لي في زيارته الأولى لمصر، التي تأتي في إطار الرغبة المشتركة لدفع العلاقات بين البلدين قدمًا، وتتزامن مع الاحتفال هذا العام بمرور ثلاثة عقود على تدشين العلاقات الدبلوماسية بين مصر وجمهورية كوريا، حيث شاهدنا طوال هذه السنوات تطور علاقات التعاون والصداقة بين البلدين، والقائمة على الاحترام المتبادل ودعم السلام والتنمية والرخاء، لتصل إلى مستوى الشراكة التعاونية الشاملة.</p>

<p> وتشكل العلاقات المصرية الكورية جسر من التواصل الحضاري والثقافي، كما أنها تطرح نموذجًا للتعاون الاقتصادي القائم على التكامل وتعظيم الفائدة المشتركة من قدرات البلدين وطاقات شعبيهما.</p>

<p> وانطلاقًا من هذه الأرضية المشتركة، تناولت وفخامة الرئيس لي اليوم مجمل جوانب العلاقات الثنائية بين مصر وجمهورية كوريا، لا سيما في مجالات التعاون الاقتصادي، ومشاركة الشركات الكورية في العديد من المشروعات المهمة في مصر، والتي أغتنم هذه الفرصة لدعوتها لتعزيز عملها وتوسيع استثماراتها. كما أدعو شركات كوريةٍ جديدة لدخول السوق المصرية والاستفادة مما يتيحه من فرص واعدة.</p>

<p>واتفقنا خلال المباحثات على أهمية اتخاذ خطوات تنفيذية لتدشين المزيد من أوجه التعاون في مجالات مختلفة، تشمل الذكاء الاصطناعي والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، خاصة وأن هذا المجال عابر للقطاعات، ويساهم في زيادة الإنتاجية وتوسيع الأعمال في مجالات عدة.</p>

<p>وكذلك تشجيع قطاع الأعمال الكوري على تدشين مصانع إنتاج البتروكيماويات، والاستفادة من القدرات من القدرات التكنولوجية لجمهورية كوريا في هذا المجال، خاصة في المنطقة الاقتصادية لقناة السويس.</p>

<p>فضلًا عن جذب الشركات الكورية المتخصصة في إنتاج السيارات وبناء السفن، لتعزيز تواجدها في مصر وإنشاء المزيد من المصانع لهذا الغرض، للاستفادة من الحوافز الاستثمارية التي تتيحها الحكومة المصرية في هذه القطاعات.</p>

<p>تناولنا كذلك بإيجابية مقترح إنشاء جامعة كورية متخصصة في العلوم والتكنولوجيا في مصر، بالإضافة إلى دراسة إمكانية إنشاء مدارس كورية في مصر بهدف نقل التجربة التعليمية وتبادل الخبرات. كما شهدنا اليوم توقيع البلدين على مذكرتي تفاهم في مجالي الثقافة والتعليم.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>من جانب آخر تطرقت مناقشتنا اليوم أيضًا إلى القضايا الدولية والإقليمية ذاتا لاهتمام المشترك، حيث اتفقنا على ضرورة تعزيز ثقافة السلام العالمية، ودعم الاستقرار في منطقتي الشرق الأوسط وشبه الجزيرة الكورية، فضلا عن أهمية تكثيف الجهود العالمية للتصدي للتحديات الراهنة، وعلى رأسها التصدي للإرهاب ومكافحة الأوبئة ومعالجة الآثار السلبية لظاهرة تغير المناخ، والتمسك بأحكام القانون الدولي ومقاصد ميثاق الأمم المتحدة.</p>

<p>وقد استعرضت في هذا الإطار جهود مصر اتصالًا بالحفاظ على الأمن والاستقرار الإقليمي، والتي توجت مؤخرًا بالتوصل إلى وقف إطلاق النار في قطاع غزة، وذلك عبر الاتفاق الذي تم توقيعه في قمة شرم الشيخ للسلام يوم 13 أكتوبر 2025 بحضور دولي واسع.</p>

<p>وأوضحت لفخامة الرئيس لي موقف مصر الثابت والقائم على أهمية حل الدولتين من أجل الوصول إلى سلامٍ دائم وشامل وعادل، مشيرًا إلى تطلعنا لاعتراف المزيد من الدول بالدولة الفلسطينية من أجل دعم هذا المسار، وتقديرنا للمشاركة الكورية الفاعلة مستقبلًا في عملية إعادة إعمار قطاع غزة.</p>

<p>في الختام، أكرر ترحيبي بفخامة الرئيس لي في القاهرة، ونتطلع للعمل معًا لتحقيق الرخاء لشعبينا الصديقين، والبناء على ثلاثة عقود من النجاح المشترك.</p>

<p>واسمحوا لي قبل ما أعطي الكلمة لفخامة الرئيس إن أنا أتوجه بالتحية والتقدير لفخامة الرئيس أثناء زيارته الأولى لمصر، وأيضًا على الروح وعلى الإرادة السياسية الكبيرة جدًا لتطوير التعاون بين البلدين.</p>

<p>وبقول لفخامة الرئيس إن إحنا من جانبنا في مصر، بنفس الإرادة دي، نشارككم في الاستعداد لتقديم كل التسهيلات للشركات الكورية، مش بس الشركات الكورية، للقطاعات الكورية المختلفة للتعاون معنا في المجالات المختلفة اللي إحنا تحدثنا عليها، سواء كانت اقتصادية، أو تجارية، أو ثقافية، أو حتى عسكرية.</p>

<p>مرة تانية برحب بفخامة الرئيس، وهيسعدني إن أنا أزور كوريا مرة تانية بعد 9 سنوات من الزيارة الأولى، وأتمنى له كل التوفيق. فليتفضل فخامة الرئيس ليلقي كلمته. اتفضل. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة بقصر الاتحادية، حيث عُقد مؤتمرا صحفيا مشتركا بين الرئيس عبد الفتاح السيسي، ورئيس كوريا الجنوبية، لي جاي ميونج، وشهد اللقاء توقيع البلدين على مذكرتي تفاهم في مجالي الثقافة والتعليم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-efe0116413e34eca5104d5822d21bb40af78648b4fff2b029d91b7f26cb8d15b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 14:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763901144429952</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ750 مليون جنيه.. مصدر: 15 مستثمرًا يتنافسون على 5 أراضي بالعاصمة الإدارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28634</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يتنافس 15 مستثمرًا عقاريًا على شراء 5 قطع أراضي بالعاصمة الجديدة مخصصة لتنفيذ مشروعات بأنشطة مختلفة بقيمة إجمالية تصل إلى نحو 750 مليون جنيه، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف بيع الأراضي بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الأراضي مملوكة لوزارة الإسكان وطرحتها أمام القطاع الخاص خلال الشهر الجاري لتنفيذ مشروعات غير سكنية تخدم سكان المدينة، مشيرًا إلى اتجاه الوزارة لمنح فرص الاستثمار للقطاع الخاص بشكل أكبر خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وفبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="45dfa535-ba7b-46b2-960a-5585033f26da" href="https://almanassa.com/news/22473" title='"الإسكان" تبيع قصورًا بالعاصمة الإدارية بأسعار تبدأ من 276 مليون جنيه'>طرحت</a> وزارة الإسكان وحدات سكنية فاخرة تحت مسمى "القصور"، ضمن مشروع "Granville" بالعاصمة الجديدة، تبدأ أسعارها من 276 مليون جنيه، ما اعتبره مطورون مزاحمة من جانب الوزارة للقطاع الخاص على فرص الربح من الإسكان الفاخر بدلًا من سد الفجوة في توفير الإسكان الاجتماعي.</p>

<p>وتواجه الدولة تحديات عدة بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8338f8e5-e695-4912-9fa6-f7203933cd99" href="https://almanassa.com/news/18672" title='بعضها في العاصمة والعلمين.. "الإسكان" تحصر 35 ألف وحدة تحتاج للتسويق'>تسويق</a> الوحدات الفاخرة التي بنتها خلال السنوات الأخيرة، في ظل تآكل قيم الدخول تحت وطأة التضخم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd1e5d91-b72b-4a35-8c85-c9d4121b8949" href="https://almanassa.com/stories/21629" title='طروحات "الإسكان" في 2024.. "الفاخر" على حساب المتوسط والمحدود'>قال</a> مصدر حكومي في تقرير سابق لـ <strong>المنصة</strong> إن جهات تابعة لوزارة الإسكان لديها مخزون من الوحدات الفاخرة بقيمة تتجاوز نصف تريليون جنيه.</p>

<p>ووفق المصدر المطلع على ملف بيع الأراضي، فإن القطع المقرر طرحها على المستثمرين تتضمن قطعة أرض مخصصة للنشاط الطبي بمساحة تصل إلى نحو 13 ألف متر بسعر 270 مليون جنيه، وأخرى لنشاط التعليم بمساحة نحو 14 ألف متر بسعر 260 مليون جنيه، وقطعتا أرض لنشاط الفندقة مساحتهما تصل إلى نحو 6 آلاف متر بقيمة 160 مليون جنيه، وقطعة أرض أخرى مخصصة للنشاط التجاري والإداري بمساحة ألفي متر بقيمة 60 مليون جنيه.</p>

<p>وقال المصدر إنه "مع بداية الشهر المقبل هنبدأ دراسة العروض المقدمة من كل الشركات وهنختار منها بناء على الملاءة المالية للشركات وخبراتهم السابقة لضمان تنفيذ المشروعات المستهدفة بأفضل شكل".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53cbed1d-af3b-4545-8a73-868051558545" href="https://almanassa.com/news/22350" title='"الإسكان" تستعين بإعلانات وسائل الإعلام لتسويق مشروعاتها في العاصمة الإدارية'>استعانت</a> وزارة الإسكان ممثلة في هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة بالإعلانات الدعائية في مختلف وسائل الإعلام ضمن الحملة التسويقية للترويج لأحد مشروعاتها في العاصمة الجديدة، حسب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0F8onvLhxmLnF3nurWAV5WnihZrah4bkMLqT2oVKz6FSbkFWuBPohrPQ1BSkAjEVJl?rdid=uyNgDl6UDcnkVHBf#">بيان</a> الوزارة في فبراير الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 14:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763901144429947</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة بنج الأسنان تعود للواجهة… احتكار الإنتاج يكشف خللًا بنيويًا في سوق الدواء المصري</title>
			<link>https://zawia3.com/dental-anesthesia/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أخر إصدار اللائحة التنفيذية</category>
			<category>أزمة الاستيراد</category>
			<category>أزمة البنج</category>
			<category>أزمة قانون المسنين</category>
			<category>إهمال حكومي لحقوق المسنين</category>
			<category>احتكار إنتاج البنج</category>
			<category>التشريعات الاجتماعية المصرية</category>
			<category>المسنين في مصر</category>
			<category>برنامج كرامة للمسنين</category>
			<category>بنج الأسنان في مصر</category>
			<category>تطبيق توزيع البنج</category>
			<category>تعطيل القوانين</category>
			<category>حقوق كبار السن</category>
			<category>خطوط إنتاج البنج</category>
			<category>رعاية اجتماعية وصحية للمسنين</category>
			<category>رعاية كبار السن في الدستور</category>
			<category>سوق الدواء المصري</category>
			<category>سوق سوداء البنج</category>
			<category>شركة الإسكندرية للأدوية</category>
			<category>شركة داف للحلول الرقمية</category>
			<category>صندوق رعاية المسنين</category>
			<category>كبار السن والفقر</category>
			<category>مخدر الأسنان</category>
			<category>مساءلة الحكومة أمام البرلمان</category>
			<category>نقابة أطباء الأسنان</category>
			<category>نقص أدوية الأسنان</category>
			<category>نقص المستحضرات الطبية</category>
			<category>هيئة الدواء المصرية</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تجددت خلال الأشهر الأخيرة</span><a href="https://www.youm7.com/7169480"> <span>أزمة</span></a><span> نقص المخدر الموضعي المستخدم في عيادات طب الأسنان بمصر، ذلك المستحضر الحيوي الذي لا غنى عنه لإجراء أبسط أنواع العلاج والعمليات الجراحية. ورغم أن الأزمة ليست وليدة اليوم، فإنها عادت لتفرض نفسها مجددًا على الساحة الطبية، بعد سلسلة من الأزمات المتكررة التي شهدتها السنوات الأخيرة دون أن تنجح أي جهة في وضع حل جذري أو دائم لها.</span></p>
<p><span>في الوقت الذي تبدو فيه الأزمة، ظاهريًا، مجرد مشكلة توريد دوائي تفاقمت بفعل توقف الاستيراد وضعف الإنتاج المحلي، فإن أطباء الأسنان يرون أنها أبعد من ذلك بكثير. فبينما</span><a href="https://www.facebook.com/edseg.org/posts/pfbid048QHuetmxpYGVhUTGtu6aJMfuKP1ddEqWK3YTLmcY9uoEubkjtAiKatk2WkJu4Adl"> <span>تؤكد</span></a><span> الهيئة المصرية للدواء أن النقص “مؤقت” وقد جرى احتواؤه مؤخرًا عبر توفير كميات للنقابة العامة لأطباء الأسنان لتتولى توزيعها على العيادات، يعتبر الأطباء الذين تحدثنا إليهم، أن ما يحدث يعكس خللًا هيكليًا متكررًا في إدارة ملف الدواء في مصر، وخاصة ما يتعلق بـ”بنج الأسنان”، إلى جانب غياب سياسة واضحة تضمن استقرار توافر المستحضرات الطبية الأساسية دون انقطاع.</span></p>
<p><span>وفي سياق التحركات الرسمية لمعالجة الأزمة،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0dqovTf4aFutji1KPHZNPyWMgSEXEbagRF4DSdQu7ZHdugjopy1BKJ45zkoA7QbTSl"> <span>أعلنت</span></a><span> وزارة قطاع الأعمال العام في 29 أكتوبر الماضي، عن عقد اجتماع موسّع ترأسه الوزير المهندس محمد شيمي، بحضور الدكتور إيهاب هيكل نقيب أطباء الأسنان، ومشاركة قيادات الشركة القابضة للأدوية وشركة الإسكندرية للأدوية،</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8163870"> <span>أكبر</span></a><span> منتج لمخدر الأسنان في مصر والشرق الأوسط.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0dqovTf4aFutji1KPHZNPyWMgSEXEbagRF4DSdQu7ZHdugjopy1BKJ45zkoA7QbTSl"> <span>بيان</span></a><span> الوزارة، ناقش الاجتماع آليات تطوير منظومة إنتاج أدوية ومستلزمات طب الأسنان وضمان تأمين احتياجات السوق المحلي منها بجودة وكفاءة مرتفعة، من خلال تعزيز التعاون بين النقابة والشركات التابعة للوزارة. وأكد الوزير خلال اللقاء أن الدولة تولي قطاع الدواء والمستلزمات الطبية أولوية قصوى، باعتباره قطاعًا استراتيجيًا يرتبط مباشرة بصحة المواطن. كما شدّد على أن الوزارة تعمل على تحديث خطوط الإنتاج وتوطين التكنولوجيا الحديثة لضمان توفير منتجات آمنة وفعالة تلبي احتياجات السوق المحلي بأسعار مناسبة.</span></p>
<p><span>من جانبها، كانت نقابة أطباء الأسنان</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1374092580944234&amp;set=a.789697152717116"> <span>أعلنت</span></a><span> رسميًا عن تفاقم أزمة نقص المخدر الموضعي، ووصفتها بأنها تمس منتجًا استراتيجيًا لا غنى عنه في تقديم الرعاية الصحية للمواطنين. وأوضحت النقابة في بيانها أن دورها يقتصر على تنظيم عملية التوزيع بين الشركات المنتجة والمستوردة والأطباء من خلال تطبيق إلكتروني خاص بها، لضمان وصول المنتج بطريقة منظمة وعادلة.</span></p>
<p><span>وكشف البيان أن الأزمة الراهنة نتجت عن توقف الاستيراد وارتفاع الأسعار العالمية، إلى جانب عزوف بعض المستوردين عن التوريد بسبب فروق التسعير الرسمية، فضلًا عن مشكلات في خطوط إنتاج الشركات القومية وضعف الطاقة الإنتاجية المحلية التي لا تغطي سوى نحو 10% من احتياجات السوق. وأشارت النقابة إلى أن سعر المخدر المستورد شهد ارتفاعًا غير مسبوق في السوق السوداء، حيث تجاوز سعره الجبري بأكثر من ألف جنيه، مما أدى إلى اضطراب واضح في توازن السوق.</span></p>
<p><span>وأكدت النقابة أنها خاطبت رسميًا كلًا من هيئة الدواء المصرية ووزارة قطاع الأعمال العام، مطالبة بتقديم تسهيلات عاجلة لاستئناف عمليات الاستيراد وضمان توفير المنتج محليًا بصورة مستقرة ومنتظمة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/medicines/"> <b>نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>حل مؤقت للأزمة وليست المرة الأولى</b></h1>
<p><span>تكررت أزمة نقص بنج الأسنان خلال السنوات الأخيرة، إذ تعود</span><a href="https://www.youm7.com/story/2017/12/17/%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89/3557618#:~:text=%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85%20%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87%20%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D8%B3%D9%88%D9%89%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D9%81%D9%82%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85%20%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87."> <span>بدايتها</span></a><span> إلى عام 2017، نتيجة توقف جزئي في الاستيراد وتراجع الإنتاج المحلي. في ذلك الوقت،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2017/12/17/%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89/3557618#:~:text=%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85%20%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87%20%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D8%B3%D9%88%D9%89%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D9%81%D9%82%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85%20%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87."> <span>توقفت</span></a><span> الشركة الإسبانية الموردة عن تزويد السوق المصري بالكميات الكافية لتغطية احتياجاته، في حين كانت شركة واحدة فقط مقرها الإسكندرية تتولى إنتاج المخدر محليًا، ما تسبب في نقص واسع داخل عيادات الأسنان على مستوى الجمهورية.</span></p>
<p><span>ورغم</span><a href="https://tafnied.com/%D9%86%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%B9-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F/"> <span>الإجراءات</span></a><span> التي اتخذتها وزارة قطاع الأعمال العام وشركات الأدوية التابعة لها لمعالجة الأزمة في أكثر من مناسبة، فإنها عادت لتتجدد في أعوام لاحقة،</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2022/4/21/%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>أبرزها</span></a><span> في 2022 ثم خلال الأشهر الأخيرة، بسبب أعطال فنية في خطوط الإنتاج وتزامنها مع ضعف المخزون الاستراتيجي وتأخر عمليات الاستيراد.</span></p>
<blockquote><p>يوضح الدكتور إيهاب هيكل، نقيب أطباء الأسنان في مصر، في حديث إلى زاوية ثالثة أن الأزمة الأخيرة تم احتواؤها فعليًا، ولا توجد أزمة حالية بالمعنى الكامل، سوى أن الكميات المتوافرة في السوق محدودة نسبيًا. مشيرًا إلى أن النقص الأخير كان طارئًا ومؤقتًا، ونتج عن دخول الماكينات الخاصة بالشركة المنتجة في صيانة دورية لم يُخطط مسبقًا لتأثيرها على حجم الإنتاج، ما أدى إلى تراجع مؤقت في المعروض.</p></blockquote>
<p><span>وعن تكرار الأزمة خلال السنوات الأخيرة واحتمالية تجدد الأزمة في المستقبل، يؤكد هيكل أن نظام التوزيع الإلكتروني الجديد الذي تطبقه النقابة ساهم في تنظيم صرف البنج للأطباء بعدالة وشفافية أكبر، معتبرًا أن ما حدث مؤخرًا هو خلل إداري محدود من جانب الشركة المنتجة وهيئة الدواء، تم التعامل معه سريعًا. وأضاف أن وزير قطاع الأعمال العام اتخذ بالفعل إجراءات تضمن عدم تكرار الأزمة مستقبلًا من خلال خطة لتحديث خطوط الإنتاج وضمان استقرار المخزون الاستراتيجي.</span></p>
<p><span>من جانبنا، حاولنا التواصل مع هيئة الدواء المصرية للحصول على رد رسمي بشأن الأزمة وخطط الهيئة المستقبلية لضمان عدم تكرارها، إلا أننا لم نتلقَّ ردًا حتى موعد نشر هذا التقرير.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل يرى الدكتور محمد بدوي، طبيب الأسنان وعضو مجلس النقابة السابق والمرشح السابق لمنصب النقيب، أن أزمة بنج الأسنان في مصر ليست “عارضة” كما تصفها النقابة، بل هي مشكلة مزمنة ممتدة منذ أكثر من أربع سنوات، تظهر وتختفي بشكل دوري دون حلول جذرية.</p>
<p>ويوضح بدوي في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن ما شهدته السوق مؤخرًا من تقييد في كميات الشراء واشتراطات غير معتادة، مثل إلزام الطبيب بشراء عبوة من النوع الأقل استخدامًا مقابل الحصول على عبوتين من النوع الأكثر استخدامًا “لا يحدث إلا في أوقات الأزمات، وهو مؤشر واضح على وجود نقص حقيقي في المعروض.”</p></blockquote>
<p><span>ويرجع بدوي الأزمة الحالية إلى احتكار إنتاج المخدر الموضعي لشركة واحدة والذي لا يكفي إنتاجها العرض والطلب في ظل توقف الاستيراد نتيجة خلل في منظومة التسعير وعدم مواكبتها لتغيرات سعر الدولار، موضحًا أن المستوردين يتكبدون خسائر عندما تظل الأسعار الجبرية المثبتة على العبوات أقل من تكلفة الاستيراد الفعلية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/psychiatrists/"> <b>من الاحتراق الوظيفي إلى الهجرة.. لماذا يترك الأطباء النفسيون مصر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>التوزيع الإلكتروني سوء إدارة واستخدام</b></h1>
<p><span>بينما يؤكد نقيب أطباء الأسنان انتهاء الأزمة، وأن التطبيق الإلكتروني ساهم بشكل جيد في توزيع بنج الأسنان على الأطباء بصورة عادلة ومنتظمة، يرى الدكتور خالد عبد الباسط عضو مجلس النقابة العامة للأسنان، أن التطبيق الإلكتروني المشار إليه ساهم في تفاقم الأزمة لا حلها.</span></p>
<p><span>في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، يقول عضو مجلس نقابة أطباء الأسنان، إن</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=PEGs2A1gGV8"> <span>شركة داف</span></a><span> تُعد الوكيل المعتمد للنقابة لتوزيع بنج الأسنان بشكل عادل للأطباء عبر منظومة التطبيق الإلكتروني، وفقًا للعقد المبرم بين النقابة العامة والشركة المصرية لتجارة الأدوية التابعة لهيئة الشراء الموحد، لكن المنظومة الإلكترونية تشهد سوء إدارة واستخدام أدى إلى خلل واضح في عملية التوزيع، مشيرًا إلى أن كميات من البنج تُباع خارج التطبيق، ما تسبب في تفاقم الأزمة، خاصة في ظل غياب مخزون استراتيجي تعتمد عليه الشركة وقت توقف توريد “الإسكندرية للأدوية”، المنتج المحلي الرئيسي للبنج في مصر.</span></p>
<p><span>ويتساءل عبد الباسط: “موقف البنج المستورد معلوم للجميع منذ شهور، فهل ننتظر حتى ينعدم توافره تمامًا ثم نبدأ بالتواصل مع المصانع المحلية لزيادة الإنتاج؟ هل يجب أن ننتظر حتى يصل سعر العبوة في السوق السوداء إلى 2000 جنيه لنتحرك نحو حل جذري يمنع تكرار الأزمة؟”.</span></p>
<p><span>في المقابل ينتقد عضو النقابة البيان الأخير الصادر عن النقابة العامة بشأن أزمة البنج، موضحًا أنه تم نشره دون عرضه على مجلس النقابة أو مراجعته، وأن المعلومات التي تضمنها، خاصة ما يتعلق بـ”تصدير 80 % من المنتج المحلي”، غير مؤكدة حتى الآن. مشددًا على ضرورة إتاحة شراء البنج داخل التطبيق وخارجه في الوقت نفسه، نظرًا لكونه منتجًا دوائيًا استراتيجيًا لا يجوز ربط توافره بنظام إلكتروني قد يتعرض للأعطال أو التحديثات.</span></p>
<p><span>ويشير كذلك إلى أن زيادة رسوم الشحن التي يتحملها الأطباء دون حصولهم على الخصومات المعتادة التي تمنحها شركات الشحن للمؤسسات الصغيرة، إلى جانب الرسوم الإضافية لخدمات الـ (e-services) التي تُحسب بنسبة مرتفعة تقدر بالآلاف على عمليات الشراء عبر التطبيق، تمثل عبئًا ماليًا إضافيًا على الأطباء، في حين تستفيد الشركات الوسيطة من الامتيازات دون أن ينعكس ذلك على المستهلكين أو حل الأزمة بشكل فعّال.</span></p>
<p><span>من جهته يشير طبيب الأسنان محمد بدوي إلى أن شركة “</span><a href="https://www.dafholding.com/services.html"><span>داف للحلول الرقمية</span></a><span>“، المتعاقدة مع نقابة أطباء الأسنان لتوزيع البنج عبر التطبيق الإلكتروني، أصبحت تتحكم فعليًا في عملية التوزيع داخل السوق، بما يشبه “الاحتكار”، مضيفًا أن النظام الحالي لم يحقق العدالة في إتاحة المنتج للأطباء، بل خلق “أزمات متكررة وتفاوتًا في الحصص”. كما تساءل عن مصير الكميات التي كان يفترض توزيعها عبر التطبيق:”إذا كانت الحصة التي حصلت عليها الشركة لم تصل إلى الأطباء كما هو مفترض، فإلى أين ذهبت هذه الكميات؟”</span></p>
<p><span>تولت</span><a href="https://dafholding.com/"> <span>شركة داف</span></a><span> للخدمات الرقمية، دوراً محوريّاً في منظومة توزيع مخدّر الأسنان (البنج) عبر التطبيق الإلكتروني لنقابة أطباء الأسنان، كجزء من عملية الرقمنة الشاملة لسلسلة التوريد الدوائي. وفي مسار أوسع، أبرمت الشركة</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/10/27/1837662#:~:text=%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%E2%80%9C%D8%AF%D8%A7%D9%81%20%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9%E2%80%9D%20%D9%88%E2%80%9DGS1%20Egypt%E2%80%9D%20%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D9%84%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1&amp;text=%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%AA%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AF%D8%A7%D9%81%20%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%88%D9%84%20%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86,%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D8%B2%20%D9%85%D9%86%20%D8%B4%D9%81%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%20%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A."> <span>بروتوكول تعاون</span></a><span> مع (GS1 Egypt) لإطلاق مشروع تتبّع الأدوية في مصر، ما يعكس دورها كمزوّد تقني في الإمداد الطبي وتنظيم السوق. </span></p>
<p><span>في المقابل أثار التحول إلى التوزيع الإلكتروني للمخدر الموضعي للأسنان عبر هذه المنصّة يُثير عدة تساؤلات: حول الشفافية في الحصص المُوزّعة، قدرة النظام على مواجهة الأعطال أو انقطاع الإنتاج، ومدى تمكّن الأطباء من الوصول العادل للمنتج دون التباس أو ضغط على الكمية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/doctors-4/"> <b>الرواتب، الهجرة، والدستور: لماذا حققت النيابة مع ممثل الأطباء؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
غياب الشفافية أحد أطراف الأزمة</b></h1>
<blockquote><p>بالرغم من إعلان<a href="https://www.elbalad.news/6649870"> شركة الإسكندرية للأدوية</a>، المسؤولة عن نحو 80% من الإنتاج المحلي، عن<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9/"> تشغيل خط إنتاج جديد</a> في عام 2023، بتكلفة استثمارية تبلغ<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9/"> 45 مليون جنيه،</a> بهدف زيادة الطاقة الإنتاجية للشركة بشكل كبير لتلبية احتياجات السوق المحلية وتوفير كميات للتصدير، فإن الأزمة تجددت سريعًا، ما أثار تساؤلات حول الأسباب الحقيقية وراء توقف الإنتاج وندرة المعروض في السوق.</p></blockquote>
<p><span>يوضح الدكتور محمد بدوي، طبيب الأسنان، أن خط الإنتاج الجديد لم يمضِ عليه سوى عام واحد قبل أن يتوقف فجأة “بحجة الصيانة الدورية”، معتبرًا أن هذا التوقف “غير مبرر ومن غير المنطقي أن يحدث في منشأة حيوية بهذا الحجم”. ويرى أن استمرار الأزمات ناتج عن “غياب الشفافية في العقد المبرم بين النقابة وشركة التوزيع”، مضيفًا: “أي تدخل في السوق يجب أن يكون رقابيًا لحماية المصلحة العامة، لا بهدف السيطرة والربح. أما حين يتحول التدخل إلى أداة لمصالح خاصة، فستظل الأزمات تتكرر بشكل مفتعل”.</span></p>
<p><span>من جانبه، يؤكد محمود فؤاد، مدير جمعية الحق في الدواء، أن مشكلة البنج المحلي “قديمة متجددة” ترتبط بالأساس باضطرابات</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86/"><span> خطوط الإنتاج</span></a> <span>داخل شركة الإسكندرية للأدوية خلال السنوات الخمس الماضية، بسبب مشكلات الصيانة ونقص المواد الخام. ويضيف أن هذه الاضطرابات تخلق دومًا سوقًا سوداء يستفيد منها الوسطاء، بينما تتحمل النقابات والأطباء والمريض عبء الأزمة.</span></p>
<p><span>ومع كل أزمة، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/27/2879846/5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%84-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9-"><span>تلجأ</span></a><span> هيئة الدواء المصرية إلى تنظيم التوزيع عبر النقابات الفرعية، بحيث يحصل كل طبيب على عدد محدود من العبوات، وهو ما يصفه فؤاد بأنه “حل مؤقت يفتح الباب للاستغلال”. ومع تراجع الإمدادات المحلية، يلجأ الأطباء إلى البدائل المستوردة مثل البنج الألباني أو الفرنسي، وهي أغلى ثمنًا وأقل جودة في بعض الأحيان، ما يرفع تكلفة الخدمة الطبية ويزيد معاناة المريض.</span></p>
<p><span>ويشير فؤاد إلى أن غياب قاعدة بيانات دقيقة تحدد حجم الاستهلاك المحلي من البنج ومعدل الإنتاج الفعلي “يجعل الجهات التنظيمية تتفاجأ بالأزمة بدلًا من توقعها”، مؤكدًا ضرورة تحديث البنية التحتية لشركات قطاع الأعمال وتوفير مخزون استراتيجي فعلي لضمان استقرار الإمدادات.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه بالتنبيه إلى أن غياب البنج في عيادات الأسنان “لا يعني تعطيل العمل فقط، بل هو معاناة مباشرة للمريض الذي يُحرم من العلاج، وقد يتحول الأمر إلى ما يشبه التعذيب الإنساني غير المقصود.”</span></p>
<p><span>في النهاية، رغم الانفراجة المؤقتة في أزمة المخدر الموضعي لأطباء الأسنان،  لكنها كشفت عن خلل بنيوي في إدارة سوق الدواء في مصر، حيث تتكرر الأزمات الدوائية دون خطة استباقية أو آليات إنذار مبكر، ويظل الحل دومًا في حدود “الاحتواء المؤقت” لا الإصلاح الجذري والخطط المستقبلة لتلافي الأزمة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 14:23:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763901144429946</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
