<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 03:40:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 29 Dec 2025 01:40:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/607563748_4620143841546197_834313669488962249_n-150x150.jpg" alt="المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها " title="المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، اليوم، قرب ميناء غزة، غربي المدينة، بعدما انهار على خيمتها جدار منزل قصفه الاحتلال سابقًا، نتيجة سوء الأحوال الجوية، وذلك بعد يوم من مقتل طفل نتيجة سقوطه في حفرة مياه، في منطقة السودانية، شمالي المدينة، في حين تفاقم تأثير منخفض جوي يتأثر به القطاع، منذ أمس، وأدى لغرق آلاف من خيام النازحين في مناطق متفرقة من أنحاء القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت إسرائيل نحو 969 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفرت عن مقتل 418 فلسطينيًا، وإصابة 1141، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الانتهاكات الإسرائيلية تنوّعت بين جرائم إطلاق النار المباشر وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية، فضلًا عن استمرار القصف ونسف وتدمير المنازل والبنايات المدنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم حركة حماس انتخاب رئيس لمكتبها السياسي، الأسبوع المقبل، حسبما نقلت صحيفة الشرق الأوسط السعودية عن مصادر من الحركة، وذلك بهدف ملء المركز الشاغر منذ مقتل يحيى السنوار، في أكتوبر 2024، والذي اختير خلفًا لإسماعيل هنية، الذي اغتيل نهاية يوليو من العام نفسه، في العاصمة الإيرانية طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إلى ولاية فلوريدا، للقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لمناقشة ملفات عدة، في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة لإنهاء الحرب، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما ذكرت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واصل المستوطنون اعتداءاتهم في الضفة الغربية المحتلة، اليوم، حيث هاجموا أراضٍ زراعية وسرقوا مقتنيات للأهالي في بلدة ترمسعيا، في شمالي مدينة رام الله، بينما اقتحمت مجموعة أخرى قرية الجبعة، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، وأحرقوا سيارة قبل أن يكتبوا شعارات عنصرية على جدران المنازل، تزامنًا مع هجوم مماثل في بلدة حوارة، جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الأمطار تغمر آلاف الخيام.. والمنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية قرب ميناء غزة، غرب المدينة، شمالي القطاع، اليوم، بعدما انهار على خيمتها جدار منزل سبق وقصفه الاحتلال، نتيجة سوء الأحوال الجوية، وذلك بعد يوم من مقتل طفل نتيجة سقوطه في حفرة مياه، في منطقة السودانية، شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399537/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6"><span>قالت</span></a><span>، مديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفاقم اليوم تأثير منخفض جوي يتأثر به القطاع، منذ أمس، حسبما سبق و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/28/%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D9%88%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B7%D8%B1%D8%A9-138489"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، مشيرة إلى أن الجو سيكون غائمًا وماطرًا وعاصفًا وباردًا إلى شديد البرودة، فيما تسقط زخات من الأمطار وتكون غزيرة في بعض الأوقات، فضلًا عن حركة نشطة لسرعة الرياح، مع هبات قوية أحيانًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/433844/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-200-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة العمليات الحكومية في رام الله، اليوم، أن القطاع بات في حاجة ماسة لنحو 200 ألف وحدة سكنية مسبقة الصنع لتلبية الاحتياجات الإنسانية العاجلة للنازحين، وتوفير إيواء آمن يَقي آلاف العائلات من تداعيات الظروف الجوية القاسية، موضحة أن المنخفض الجوي الذي يضرب المنطقة حاليًا، تسبب في غرق وتطاير آلاف خيام النازحين في مناطق متفرقة، مما أدى إلى تفاقم حالة الطوارئ الإنسانية إلى مستويات غير مسبوقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كانت متضررة ومقصوفة سابقًا، ما أسفر عن مقتل 20 فلسطينيًا، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، محذرًا من تفاقم الأزمة الإنسانية غير المسبوقة في القطاع المحاصر، في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، في انتهاك صارخ لبنود اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وللقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: 969 خرقََا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار قَتَلت 418 فلسطينيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت إسرائيل 969 خرقًا موثّقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ سريانه قبل نحو 80 يومًا، أسفرت عن مقتل 418 فلسطينيًا، وإصابة 1141، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الانتهاكات الإسرائيلية تنوّعت بين جرائم إطلاق النار المباشر وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية، فضلًا عن استمرار القصف ونسف وتدمير المنازل والبنايات المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، بلغت نسبة التزام الاحتلال بإدخال المساعدات الإنسانية إلى القطاع، بموجب بنود الاتفاق، نحو 42%، بمتوسط يومي بلغ نحو 253 شاحنة، من أصل 600 شاحنة مقررة يوميًا، ما أدى إلى استمرار النقص الحاد في الغذاء والدواء والمياه والوقود، وتعميق الأزمة الإنسانية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغت شحنات الوقود الواردة إلى غزة خلال الفترة ذاتها، نحو 425 شاحنة فقط من أصل 4000 شاحنة يفترض دخولها، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا، من أصل 50 مُفترض دخولها وفق الاتفاق، أي بنسبة التزام حوالي 10%، وهو ما يُبقي المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي في حالة شبه شلل، ويضاعف معاناة السكان المدنيين، حسبما أوضح البيان.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الشرق الأوسط»: «حماس» تتجه لانتخاب رئيس لمكتبها السياسي</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5223715-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A"><span>كشفت</span></a><span> مصادر من حركة حماس لصحيفة الشرق الأوسط السعودية، أمس، أن الحركة تعتزم انتخاب رئيس لمكتبها السياسي، الأسبوع المقبل، بهدف ملء المركز الشاغر منذ مقتل رئيس المكتب السابق، يحيى السنوار، في أكتوبر 2024، بعدما اختير خلفًا لإسماعيل هنية، الذي اغتيل نهاية يوليو من العام نفسه، في العاصمة الإيرانية طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر أشارت إلى وجود أكثر من مرشح للمنصب، من بينهم خالد مشعل، وخليل الحية، موضحة أن عملية الانتخاب المنتظرة خلال الأيام العشرة من يناير المقبل على أقصى تقدير، ستتم ضمن قوانين الحركة الداخلية والمتبعة منذ سنوات، مرجحة أن يصاحبها انتخاب نائب لرئيس المكتب السياسي، أو تأجيل تلك الخطوة حتى إجراء ترتيبات داخلية قد يليها اختيار نائب الرئيس وليس انتخابه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويهدف انتخاب رئيس للمكتب السياسي لتحقيق مزيد من الاستقرار والطمأنينة داخل الحركة، ونقل رسالة للعالم الخارجي بأنها لا تزال متماسكة، وبها الكادر القيادي الذي يستطيع أن يكون مسؤولًا عن كل شيء، ولديه القدرة على اتخاذ قرارات ضمن إجماع كامل المكتب السياسي، كما هي الحال قبل الاغتيالات التي جرت خلال الحرب، وفق ما أوردت الصحيفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجرى تكليف أعضاء للمكتب السياسي، بعد موجة الاغتيالات التي استهدفت أعضائه الأصليين خلال العدوان على القطاع، كان من بينهم أسرى محررون كانوا مقربين من السنوار، حسبما قالت المصادر، التي أضافت أن الحركة تجري سلسلةً من الترتيبات الإدارية التنظيمية على المستويين القياديَّين الأول والثاني، وحتى على مستويات سياسية وأمنية واجتماعية وعسكرية مختلفة بهدف سد الشواغر التي خلفتها عمليات الاغتيال الإسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>غادر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إلى ولاية فلوريدا، للقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حيث سيناقشان ملفات عدة، في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/ryjntfpq11l"><span>ذكرته</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/399534/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9%5C"><span>واصل</span></a><span> المستوطنون اعتداءاتهم في الضفة الغربية المحتلة، اليوم، حيث هاجموا أراضي زراعية وسرقوا مقتنيات للأهالي في بلدة ترمسعيا، في شمالي مدينة رام الله، كما اقتحموا قرية الجبعة، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، وأحرقوا سيارة قبل أن يكتبوا شعارات عنصرية على جدران المنازل، تزامنًا مع هجوم مماثل في بلدة حوارة، جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B1/">المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:08:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766943137540783</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعادة الانتخابات في إمبابة.. الصوت بـ200 وميكروباصات الحشد مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29399</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b41326d6-12c5-454d-8951-ae4defca7b2d.jpg.webp?itok=KXrn-M2O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b41326d6-12c5-454d-8951-ae4defca7b2d.jpg.webp?itok=KXrn-M2O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف اليوم الثاني لانتخابات الإعادة في الدائرة الثامنة ومقرها إمبابة والمنيرة الغربية، عن اليوم الأول، وإن شهد اليوم الثاني هدوءًا نسبيًا أمام اللجان، وتراجع واضح في أعداد الواقفين أمامها، فيما نشرت وزارة الداخلية 38 بيانًا (حتى موعد نشر الخبر)، تضمنت إلقاء القبض على أشخاص قالت إنهم ارتكبوا مخالفات أمام أو في محيط اللجان الانتخابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="741cb2c7-98e1-4630-8269-b88ac04c5ea5" href="https://almanassa.com/news/29371" title='رشاوى وشكاوى من التحيز لأحد المرشحَين.. إعادة ساخنة لانتخابات "النواب" بإمبابة'>جرت</a> أمس واليوم، انتخابات الإعادة على المقعد الثاني للدائرة التي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=873f2823-03dc-42fb-b3de-1dc733ee7fec">حسم</a> فيها المرشح المُستقل أحمد العجوز المقعد الأول، ويتنافس فيها مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والنائبة السابقة والمرشحة الحالية المستقلة نشوى الديب.</p>

<p>وأمام مدرسة عثمان بن عفان في شارع المطار بالمنيرة الغربية، لاحظت <strong>المنصة</strong> تواجد عدد من الرجال والنساء يقفون في طابورين منفصلين أمام المدرسة، وبدا واضحًا أن بعض النساء يحاولن إخفاء وجوههم أثناء تصويرهن، ونهرن صحفية تحاول تصويرهن أمام المدرسة.</p>

<p>ولاحظت <strong>المنصة</strong> أن ثلاثة شباب على الأقل كانوا في نفس الطابور خلال اليوم الأول للتصويت في جولة الإعادة أمس.</p>

<p>وأمام مدرسة أحمد عرابي الابتدائية على الكورنيش بدا المشهد هادئًا، ولم يتواجد أمام اللجنة سوى عدد قليل من الشباب لكنهم لا يدخلون إلى مقر المدرسة.</p>

<p>وفي مدرسة خديجة بنت خويلد، في شارع الوحدة بالمنيرة الغربية، لاحظت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من النساء جماعة ووقوفهن في طابور نظمته امرأة كانت تنتظرهن أمام المدرسة.</p>

<p>ورفضت امرأتان الحديث إلى <strong>المنصة</strong>، مؤكدتان حضورهما دون توجيه من أحد، بينما قالت أخرى إنهن جميعًا من جميعة خيرية قريبة من المدرسة، حيث تم توفير ميكروباص نقلهن من مقر الجمعية إلى مكان قريب من المدرسة "عشان بيقولوا الحكومة (الداخلية) بتمسك الميكروباصات اللي بتجيب الناس للجنة".</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، أنها سجلت اسمها في كشف بالجمعية وطُلب منها التصويت لصالح مرشح حزب مستقبل وطن ثم تعود إلى الجمعية للحصول على 200 جنيه.</p>

<p>وأمام مدرسة حافظ إبراهيم الابتدائية في شارع الوحدة بإمبابة، قال رجل ستيني لـ <strong>المنصة</strong> إنه حضر إلى الانتخابات مستقلًا ميكروباص تابع لمرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي "بس بأمانة الله محدش قالي أنتخب مين.. قالولنا روحوا بس للجنة وأخدت 250 جنيه".</p>

<p>ورفض رجل آخر الاتهامات التي توجه إلى المرشح وليد المليجي، وقال "يعني الراجل غلطان إنه بينقل الناس للجنة ما هو لو منقلهمش محدش هيروح ينتخب أصلًا". وأضاف "ما الأستاذة نشوى كانت بتنقل الناس برضه ومحدش قالها حاجة". </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02ziDQWJJkZAjyjKiGdVcu4Q8ERvQT8AVLnyYoNfryd1ZkPeqYsxBm8CNcMeAppzWXl?locale=ar_AR">نشرت</a> وزارة الداخلية 38 بيانًا (حتى موعد نشر الخبر)، تضمنت إلقاء القبض على أشخاص قالت إنهم ارتكبوا مخالفات أمام أو في محيط اللجان الانتخابية، ومن بين <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02AxRkP15ZQgPfEsbpSejatLzEmE2xFXn2jy8oP4CS8hKyHWCydshLg9131D3mkcTxl?locale=ar_AR">المخالفات</a> التي رصدتها محاولات شراء أصوات الناخبين، وحالات توجيه الناخبين للتصويت لمرشح بعينه، والدعاية في محيط اللجان.</p>

<p>وحتى عصر اليوم لم تنشر صفحة وزارة الداخلية إلا <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1303775578452490&amp;id=100064601802950&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=E9EbWCcWwEfVD32j#">واقعة</a> مخالفة واحدة في دائرة إمبابة والمنيرة الغربية، وقالت إنها "تمكنت من ضبط 3 أشخاص بمحيط الدائرة وبحوزتهم عدد من كروت الدعاية الانتخابية الخاصة بإحدى المرشحات تمهيدًا لتوزيعها على الناخبين حال ترددهم على دوائرهم الانتخابية لحثهم على التصويت لصالحها".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أول أمس، وجهت نشوى الديب استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>وهو ما ردت عليه وزارة الداخلية ب<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيان</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة الادعاء بتعرض أنصار مرشحة لإجراءات تعسفية، وقالت إن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم، قالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، إنها لديها فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة وستسلمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766937739041425</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وكيل "إسكان الشيوخ": مقابلة رئيس الوزراء أسهل من وزير الإسكان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29398</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24852983-9639-4f41-8c38-4a65bfda2d89.jpeg.webp?itok=v56KlEnH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24852983-9639-4f41-8c38-4a65bfda2d89.jpeg.webp?itok=v56KlEnH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وكيل لجنة الإسكان بمجلس الشيوخ أكمل فاروق، اليوم الأحد، إن لقاء رئيس مجلس الوزراء أسهل من مقابلة وزير الإسكان.</p>

<p>وانتقد فاروق، خلال كلمته في اجتماع لجنة الإسكان والتنمية المحلية بمجلس الشيوخ، أداء الوزراة متسائلًا عن انفرادها بوضع <a href="https://mhuc.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD_%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%AA%D9%87_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D9%87/%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86">اللائحة</a> التنفيذية لقانون التصالح في مخالفات البناء دون مشاركة وزارة التنمية المحلية.</p>

<p>كما وجه عضو المجلس عن حزب مستقبل وطن انتقادات للوزارة بشأن حذف عقارات من قائمة المباني ذات الطابع العمراني المتميز.</p>

<p>ولفت إلى محاولته لقاء وزير الإسكان، وقال "قالوا لي مقابلة رئيس الوزراء أسهل، وفعلًا قابلت دولة رئيس مجلس الوزراء ولم أنجح في مقابلة وزير الإسكان".</p>

<p>وتساءل فاروق عن كيفية إصدار القرارات بموجب القانون الخاص بإدراج المباني ذات الطابع المعماري المميز وحذف هذه المباني بموجب قرار الوزير.</p>

<p>وقال إن شارع 18 في سرايات المعادي عرضه 10 أمتار، وصدر قرار بحذف عقار رقم 13 بقرار منفرد رقم 285 لسنة 2024، وهو ما يعني حذفه من سجلات المباني والمنشآت ذات الطابع المتميز، موضحًا أن هذا المبنى كان خصصه الرئيس الراحل جمال عبد الناصر للجالية السودانية.</p>

<p>وأشار إلى قرار رئيس الوزراء الذي خول لوزير الإسكان إدراج وحذف المباني ذات الطابع المعماري المتميز بالمعادي، متسائلًا عن المعايير التي يتم فيها الحذف والإضافة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766937739041424</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عام من توقيفه.. مطالب بالكشف عن مصير عبد الرحمن يوسف وإنهاء احتجازه بالإمارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29395</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-01-02-2.19.39-pm.png.webp?itok=x4w70Qqb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-01-02-2.19.39-pm.png.webp?itok=x4w70Qqb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت 17 منظمة حقوقية بيانًا مشتركًا، اليوم الأحد، طالبت فيه السلطات الإماراتية بالكشف الفوري عن مكان احتجاز الشاعر عبد الرحمن يوسف القرضاوي، ووضعه القانوني، وإنهاء ما وصفته بـ"الاحتجاز التعسفي" والإخفاء القسري المستمر بحقه، وذلك بالتزامن مع مرور عام كامل على توقيفه في لبنان.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/28/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%B6%D8%A7%D9%88%D9%89-%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9/6827435">احتجزت</a> السلطات اللبنانية عبد الرحمن يوسف يوم 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي، أثناء عودته من سوريا إلى تركيا عبر لبنان، بناءً على مذكرة تعاون أمني مع السلطات المصرية.</p>

<p>وفي 8 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="006f0324-9c5f-49c3-8037-f6b2afd63339" href="https://almanassa.com/news/21589" title="الإمارات تتسلم عبد الرحمن يوسف اليوم.. ولبنان يمنع عنه زيارة محاميه">تسلمت</a> أبوظبي عبد الرحمن يوسف من السلطات المختصة في لبنان بناءً على طلب التوقيف المؤقت الصادر بحقه من الأمانة العامة لمجلس وزراء الداخلية العرب، والمقدم من الجهات المختصة بالإمارات "لارتكابه أعمالًا من شأنها إثارة وتكدير الأمن العام"، حسب ما نشرته وكالة الأنباء الإماراتية/وام وقتها، دون أن توضح طبيعة هذه الأعمال.</p>

<p dir="rtl">وعدت المنظمات الموقعة على البيان، ومن بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمفوضية المصرية لحقوق الإنسان، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، تلك الإجراءات بأنها "انتهاك صارخ لمبدأ عدم الإعادة القسرية"، وتجاهل للتحذيرات الأممية من مخاطر تعرضه للتعذيب.</p>

<p>وأكد البيان انقطاع الاتصال تمامًا بين القرضاوي وأسرته ومحاميه منذ تسليمه، باستثناء زيارتين خاطفتين، مشيرًا إلى إفادات الأسرة باحتجازه في ظروف قاسية تشمل الحبس الانفرادي المطول والحرمان من التريض والتواصل، مما أدى لتدهور حالته النفسية.</p>

<p>وحمّلت المنظمات السلطات اللبنانية المسؤولية المباشرة عن تعريض يوسف لهذه المخاطر، داعية إياها  لفتح تحقيق مستقل في ملابسات التوقيف والتسليم، كما أعربت عن قلقها إزاء "محدودية الدور العلني" للسلطات التركية في متابعة وضعه كمواطن تركي، وطالبت السلطات التركية بتكثيف الجهود الدبلوماسية والقنصلية لحمايته.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f13ca0-2fa0-497c-b71d-60a0c269044a" href="https://almanassa.com/news/21427" title='"قمع عابر للحدود".. 24 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن عبد الرحمن يوسف'>أدانت</a> 24 منظمة حقوقية وأحزاب و109 أشخاص احتجاز السلطات اللبنانية لعبد الرحمن يوسف، مطالبين بالإفراج الفوري عنه.</p>

<p>واعتبروا في <a href="https://docs.google.com/forms/d/1RYX3r1gwMkfcz_A8_qsi7Q5BkFT6_iQmGfmQnb2xfIM/viewform?edit_requested=true">عريضة</a> نشرتها المفوضية المصرية للحقوق والحريات هذا الإجراء "مثالًا صارخًا على ممارسات القمع العابرة للحدود، التي تُستخدم بشكل منهجي لإسكات الأصوات المعارضة والمدافعين عن حقوق الإنسان خارج حدود بلدانهم".</p>

<p>وكان القرضاوي نشر فيديو عبر إكس من المسجد الأموي أثناء زيارته لدمشق قبل توقيفه في لبنان، <a href="https://x.com/TurkiShalhoub/status/1872726987082699148">قال</a> فيه "ندعو الله أن يوفِّق الشعب السوري وقيادته الجديدة لمواجهة كل هذه التحديات الشريرة التي يخطط لها العالم أجمع، وعلى رأس المخططين والمتآمرين أنظمة الخزي العربي وصهاينة العرب في الإمارات والسعودية ومصر وغيرها، ونقول لهم لن تستطيعوا أن تفعلوا شيئًا أمام طوفان التغيير".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648804</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أضر بالعلاقات مع القاهرة".. تقرير إسرائيلي: نتنياهو تجاهل التحذير من ادعاءات كاذبة تستهدف مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29396</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول إسرائيلي، أمس السبت، وصفه موقع إسرائيل هيوم برفيع المستوى دون أن يسمه، إن سلسلةً من التقارير الإسرائيلية الكاذبة استهدفت مصر خلال الفترة الماضية ألحقت أضرارًا بالعلاقات مع القاهرة.</p>

<p>و<a href="https://www.israelhayom.com/2025/12/27/officials-say-netanyahu-ignored-warnings-on-false-claims-targeting-egypt/">عدَّد</a> المسؤول الإسرائيلي التقارير التي أضرت بالعلاقات مع القاهرة، ومنها أن مصر تُشيّد قواعد هجومية في سيناء، واتهامات بأن شخصيات بارزة في المخابرات المصرية كانت تتقاضى عمولات من تهريب الأسلحة إلى سيناء، وأن مصر كانت متواطئة في خداع إسرائيل قبل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم 7 أكتوبر</a>. ووصف المسؤول ما آلت له العلاقات بين القاهرة وتل أبيب بأنه مثير للقلق.</p>

<p>وحسب إسرائيل هيوم، فإن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو تجاهل مخاوف وتحذيرات جيش الاحتلال الإسرائيلي وجهاز الأمن العام بشأن تلك التقارير الكاذبة التي أضرت بالعلاقات مع القاهرة. واحتجت مصر على حملة التشويه، وأثارت القضية في اجتماعات بين المسؤولين الأمنيين، لكن دون جدوى.</p>

<p>ويصر نتنياهو على أنه لم يكن على علم بأن مستشاريه يعملون لصالح قطر، حسب إسرائيل هيوم "إلا أن سياساته كانت متوافقة إلى حد كبير مع أنشطتهم، وتبين لاحقًا أن الاتصالات التي أجراها الشاباك مع مصر في يوليو/تموز 2024 أسفرت عن انفراجة كان من المفترض أن تؤدي إلى إطلاق سراح أربعة رهائن أحياء وبدء المفاوضات".</p>

<p>حسب الموقع الإسرائيلي، كانت الصفقة حظيت بالموافقة السياسية بالفعل، حين طُرح فجأةً اقتراح بديل، وهو "إطلاق سراح عشرة رهائن أحياء بوساطة قطرية"، لم يُنفذ الاقتراح قط، بل أدى إلى إفشال الصفقة المصرية.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02042025&amp;id=dfd16faf-617c-461d-8a8d-0a616fcb850a">واجه</a> اثنان من مساعدي رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو اتهامات في "تلقي أموال من مسؤولين قطريين لإضعاف الدور المصري في الوساطة بين إسرائيل وحماس، وتعزيز نفوذ الدوحة كوسيط رئيسي في القضايا الإقليمية".</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=N8N0aBEoOLg">استنكر</a> آنذاك رئيس مجلس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن بن جاسم آل ثاني التقارير عن قضية "قطر جيت"، التي تتعلق باتهامات بتورط مستشاري رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في تلقي أموال من الدوحة للترويج لها داخل إسرائيل.</p>

<p>وعن مزاعم اختراق قطر مكتب وأن الدور القطري في الوساطة بين حركة حماس وإسرائيل هدفه تشويه سمعة مصر، قال "لا أعلم من أين يبنون تلك السيناريوهات، نعمل مع مصر كفريق واحد منذ بداية الأزمة في غزة، كما أننا على اتصال وتنسيق دائم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648803</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واردات الياميش تتراجع 30%.. والأسعار ترتفع حتى 80% قبل رمضان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29337</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/df616cb2-ea4b-4bb7-90c2-fd138c2c5bd1.jpg.webp?itok=wl68KNtK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/df616cb2-ea4b-4bb7-90c2-fd138c2c5bd1.jpg.webp?itok=wl68KNtK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجعت واردات الياميش خلال الموسم الحالي بمتوسط 30% في ظل تراجع القوة الشرائية وارتفاع أسعارها، ما انعكس على بعض الأصناف محليًا بزيادات سعرية وصلت إلى 80%، حسبما أكد عضو شعبة العطارة بغرفة القاهرة التجارية وأحد تجار ومستوردي الياميش محمد الشيخ لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال الشيخ إن "واردات الفستق واللوز والفول السوداني المقشر انخفضت بنسب وصلت إلى 40%، فيما تراجعت كميات الأصناف الأعلى سعرًا بنسبة تصل إلى 70%، على رأسها البندق، نتيجة ارتفاع التكلفة وضعف الطلب".</p>

<p>وأوضح أن سعر كيلو البندق قفز إلى 940 جنيهًا مقابل 520 جنيهًا الموسم الماضي بزيادة وصلت إلى 80%، كما ارتفع سعر الكاجو إلى 680 جنيهًا للكيلو مقابل 600 جنيه العام الماضي، والفستق إلى 720 جنيهًا للكيلو مقابل 600 جنيه، واللوز القلب والعين الجمل إلى 600 جنيه للكيلو.</p>

<p>وأشار إلى أن سعر الزبيب الإيراني ارتفع إلى 300 جنيه للكيلو مقابل 200 جنيه في الموسم الماضي، وسجل جوز الهند 280 جنيهًا للكيلو مقابل 240 جنيهًا، والفول السوداني 120 جنيهًا للكيلو، وبلغ سعر لفّة التمر الهندي وزن 400 جرام نحو 45 جنيهًا، فيما سجلت السوبيا 120 جنيهًا للكيلو، وتراوح سعر العرقسوس من 80 إلى 100 جنيه.</p>

<p>فيما استقرت أسعار بعض الأصناف، إذ سجل الزبيب المصري 200 جنيه للكيلو، وتراوح سعر البلح الشعبي من 15 إلى 100 جنيه حسب النوع، بينما سجل بلح سيوة والواحات نحو 70 جنيهًا للكيلو.</p>

<p>وأكد عضو شعبة العطارة أن حركة السوق لا تزال هادئة حتى الآن، متوقعًا أن تبدأ في التحسن التدريجي خلال نحو 20 يومًا مع اقتراب شهر رمضان، مشيرًا إلى أن الاستيراد لا يواجه أي مشكلات إجرائية، إلا أن الكميات تقل سنويًا باعتبار أن الياميش سلعة غير أساسية.</p>

<p>وأظهرت بيانات أسعار المستهلكين في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي تراجعًا ملموسًا في الضغوط التضخمية، حيث سجل التضخم الشهري انكماشًا بينما سجل التضخم السنوي تراجعًا طفيفًا، حسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3327">بيان</a> للجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>وقال بيان الإحصاء إن معدل التضخم الشهري سجل انخفاضًا بـ0.2% في نوفمبر مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% متراجعًا بـ0.1% مقارنة ببيانات نوفمبر 2024.</p>

<p>ويعد ذلك الشهر السادس على التوالي الذي يتراجع فيه التضخم السنوي، بعد أن كان عند <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">مستوى</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أوراق الدعوى غير كافية".. "جنح السويس" تعيد قضية منسق الحركة المدنية للنيابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29393</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/73278f08-3430-4a91-a78c-9d19fed89d2c.jpg.webp?itok=kzTDJYdC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/73278f08-3430-4a91-a78c-9d19fed89d2c.jpg.webp?itok=kzTDJYdC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت محكمة جنح الأربعين بالسويس، اليوم الأحد، إعادة أوراق القضية المتهم فيها المنسق العام للحركة المدنية الديمقراطية والنائب السابق طلعت خليل وشقيقته وأحد أنصاره بـ"التعدي على رئيس لجنة انتخابية وتعطيل انتخابات مجلس النواب الأخيرة باللجنة" إلى النيابة العامة، لاستكمال التحقيقات وسماع أقوال الشهود، معتبرة أن الأوراق التي قدمتها النيابة العامة لا تكفي للفصل في الدعوى.</p>

<p>وفي 19 ديسمبر/كانون الأول الجاري، <a href="https://www.facebook.com/tl.t.khlyl.339640/posts/pfbid0zXx3zUG6ih5o8EpPX9jtqaK2jEpSf6TK9nkJMoRk1Nex15vprHoGBMtjQ3iNjPZhl">أحالت</a> النيابة العامة خليل وشقيقته وأحد أنصاره، إلى محكمة الجنح بتهم "استخدام القوه والعنف واقتحام اللجنه الانتخابية الفرعيه رقم 9 بالمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، ومقرها مركز شباب المدينة"، وحددت لمحاكمته جلسة اليوم الأحد.  </p>

<p>وانعقدت الجلسة اليوم بحضور عدد من المتضامنين مع خليل على المستويين القانوني والسياسي، إذ حضر رئيس حزب المحافظين أكمل قرطام، وعضو المجلس الرئاسي للحزب إيهاب الخولي، وعدد من محاميي السويس، إلى جانب المحامي أحمد قناوي، والمحامي الحقوقي محمد عبد العزيز.</p>

<p>وحول قرار المحكمة بإعادة القضية مجددًا للنيابة العامة، قال أحمد قناوي، أحد أعضاء فريق الدفاع عن المتهمين، لـ <strong>المنصة</strong>، إنه تبين للمحكمة أن أوراق القضية مقتصرة على "تحريات المباحث، وشكوى مقدمة من رئيس اللجنة الانتخابية وهو مستشار بالنيابة الإدارية، وأمر الإحالة المتضمن القيد والوصف الخاص بالاتهامات، وتحقيقات النيابة مع المتهمين"، مشيرًا إلى أنها اكتشفت خلو الملف تمامًا من أي شهادة شهود باستثناء الشاكي.</p>

<p>وعلق المحامي على قرار الإحالة، قائلًا "المحكمة شافت إن كل الأوراق دي غير كافية في الحقيقة، لأنه مفيش شاهد واحد إلا أقوال مقدم الشكوى"، مضيفًا "الشكوى كانت موقعة من موظفين في اللجنة، فالمحكمة قالت الموظفين دول موجودين ما اتسمعوش ليه؟ لازم يتسمعوا، وعشان كده قررت ترجعها للنيابة".</p>

<p>واعتبر قناوي أن قرار المحكمة "إيجابيًا جدًا وفي مصلحة خليل وباقي المتهمين"، مؤكدًا أنه "شيء يطمن جدًا إننا قدام محكمة عايزة تقتنع بالأدلة قبل ما تحكم".</p>

<p>لكن في المقابل، رأى مصدر قانوني حضر الجلسة أن قرار المحكمة بإحالة الدعوى للنيابة لسماع الشهود قد يكون "غير دقيق من الناحية الإجرائية"، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن المحكمة طالما اتصلت بالدعوى وأصبحت في حوزتها فإنها تملك سلطة التصدي والتحقيق بنفسها، بما في ذلك استدعاء الشهود وسماعهم، بدلًا من إعادتها لجهة التحقيق.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن أحد المبادئ القضائية التي استقرت عليه أحكام محكمة النقض أنه "لا يجوز لها التخلي عنها بإعادة الدعوى للنيابة متى كان في مقدورها سماعهم بنفسها"، موضحًا أن هذا المسلك، وإن كان يهدف لاستجلاء الحقيقة، إلا أنه يطرح تساؤلات حول تخلي المحكمة عن دورها الأصيل في تحقيق الدعوى.</p>

<p>وفي نهاية اليوم الثاني من انتخابات مجلس النواب الأخيرة بالسويس، نوفمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b7ac47c-293f-4a85-800c-8d2ea624ae54" href="https://almanassa.com/news/28701" title="رئيس لجنة يأمر بالقبض على المنسق العام للحركة المدنية المرشح بانتخابات السويس">أعلن</a> خليل إلقاء القبض عليه هو وشقيقته، وخرج خليل في بث مباشر على فيسبوك، وقال "أنا متحفظ عليا في مركز شباب المدينة على غير سند من القانون، أنا وشقيقتي، والسيد المستشار في اللجنة عطل عمل اللجنة لفترة طويلة، وأنا بتهمه بتعطيل عمل اللجنة، وكتب في مذكرة دون أن يكتب مذكرتي اللي أنا بدلي فيها بملاحظاتي على عمل اللجنة"، وذلك قبل أن تقرر النيابة العامة <a href="https://www.facebook.com/tl.t.khlyl.339640/posts/pfbid02g8BcZtTBMer5L1xjWSEwV3R6MJRGLWG7GYGPUKq8sQFw1CLTQb5uVbhphcyaApqHl">إخلاء</a> سبيله هو وشقيقته من قسم الأربعين  بكفاله 10 آلاف جنيه لكل منهما.</p>

<p>وأوضح خليل وقتها لـ <strong>المنصة </strong>أن الواقعة بدأت بشكوى من شقيقته ووكيلته بتلك اللجنة للمستشار المشرف عليها، من تعطيله للتصويت بها دون سند من القانون.</p>

<p>وأضاف أن المستشار في المقابل "غضب جدًا وقعد يخبط لها على الترابيزة، وسحب التوكيل المحرر لها مني، ولما جيت أكلمه سحب بطاقتي وأصر على تحرير مذكرة ضدي أنا وشقيقتي وأمر الأمن بالتحفظ علينا، والحقيقة إن الشرطة متعاطفة جدًا معانا لأنهم شافوا الموقف ومتأكدين إن أنا مغلطش".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648801</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان الصومالي: اعتراف إسرائيل بصوماليلاند باطل وعديم الأثر القانوني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29394</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c952599-dac9-4237-859f-90b7b4ea0630.jpg.webp?itok=vbRePBKV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c952599-dac9-4237-859f-90b7b4ea0630.jpg.webp?itok=vbRePBKV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقرّ البرلمان الصومالي، اليوم الأحد، قرارًا رسميًا يرفض ويدين أي اعتراف صادر عن إسرائيل يمس سيادة ووحدة أراضي الصومال، في وقت أكد مندوب الصومال لدى جامعة الدول العربية والسفير الصومالي بالقاهرة علي عبدي أوراي رفض بلاده القاطع لإعلان إسرائيل الاعتراف بصوماليلاند، واصفًا هذه الخطوة بأنها باطلة ومرفوضة وعديمة الأثر القانوني.</p>

<p>و<a href="https://sonna.so/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A3%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/">أوضح</a> البرلمان الصومالي أن أي اعتراف تدّعيه إسرائيل يشكّل انتهاكًا واضحًا لميثاق الأمم المتحدة، ومبادئ الاتحاد الإفريقي، وميثاق جامعة الدول العربية، وميثاق منظمة التعاون الإسلامي، ولا يترتب عليه أي أثر قانوني أو شرعية دولية، حسب وكالة الأنباء الصومالية/صونا.</p>

<p>وخلال الجلسة التي عُقدت في مقر فيلا هرجيسا، <a href="https://www.facebook.com/golahashacabkajfs/posts/pfbid02qUktccqkkxCSvjsX19kr5cozR5WCgBtn7BehB7PkMirGzkBmkuDRDdsyieknFGzCl">أعلن</a> البرلمان رفضه القاطع لأي اعتراف تصدره إسرائيل أو أي دولة أخرى، مؤكدًا أن هذا الاعتراف يُعد باطلًا ولاغيًا ولا يحمل أي قيمة قانونية على المستويين الوطني أو الدولي.</p>

<p>وفي السياق، دعا البرلمان الحكومة الفيدرالية الصومالية إلى التحرك العاجل لإبلاغ القرار إلى الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية ومنظمة التعاون الإسلامي والهيئة الحكومية للتنمية ومجتمع شرق إفريقيا، تأكيدًا على حق الشعب الصومالي في حماية سيادته ووحدة أراضيه والحفاظ على استقلاله.</p>

<p>كما شدد القرار على أن أي فرد أو جهة، سواء كانت محلية أو دولية، تخالف أو تنتهك مضامين هذا القرار، ستخضع للمساءلة وفقًا لقانون العقوبات الصومالي، والتشريعات الوطنية ذات الصلة، إضافة إلى القوانين الدولية المعمول بها.</p>

<p>بالتزامن، أكد السفير علي عبدي أواري، اليوم، إن ما أعلنت عنه حكومة الاحتلال الإسرائيلي من اعتراف مزعوم بإقليم الشمال الغربي بالصومال هو عمل عدواني واستفزازي ومرفوض جملة وتفصيلًا، ويشكل انتهاكًا فاضحًا وغير مسبوق للقانون الدولي، ولقرارات الأمم المتحدة، وميثاق جامعة الدول العربية والاتحاد الإفريقي، ويمثل تحديًا سافرًا لإرادة المجتمع الدولي واستخفافًا بالنظام الدولي القائم على احترام سيادة الدول.</p>

<p>و<a href="https://sonna.so/ar/%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7/">قال</a> في كلمته خلال أعمال الاجتماع الطارئ لمجلس جامعة الدول العربية على مستوى المندوبين الدائمين الذي عقد بمقر الجامعة العربية "نجتمع اليوم في ظرف بالغ الخطورة للتباحث حول إعتداء الإحتلال الإسرائيلي على وحدة وسيادة جمهورية الصومال الفيدرالية"، مشددًا على أن هذا الإجراء الإسرائيلي يعتبر باطلًا ومرفوضًا وعديم الأثر، ولن يغير من الحقيقة الثابتة، وهي أن إقليم الشمال الغربي جزء لا يتجزأ من أراضي جمهورية الصومال الفيدرالية، وأن وحدتنا الوطنية غير قابلة للمساومة أو التفكيك.</p>

<p>وأضاف السفير الصومالي أن هذا "التصرف الخطير لا يمكن فصله عن نهج عدواني مستمر يسعى إليه الاحتلال الإسرائيلي، أساسه تقويض شرعية الدول وإشاعة الفوضى، ودعم النزعات الانفصالية، وبعد حرب الإبادة التي شنها الاحتلال الإسرائيلي على الشعب الفلسطيني الشقيق، ها هو اليوم يعمل على دعم كيان انفصالي في الصومال سعيًا في تحقيق التهجير القسري للشعب الفلسطيني من أرضه".</p>

<p>وأكد أن الصومال "لن يكون طرفًا في أي مسعى لتهجير الأشقاء الفلسطينين من أرضهم، وسنعمل خلال فترة عضويتنا في مجلس الأمن 2025-2026 وخلال رئاستنا الدورية للمجلس في شهر يناير 2026، على إفشال تلك الخطط والوقوف في وجه الأطماع الإسرائيلية الفجة".</p>

<p>وشدد على أن الصومال لا يرى في هذه الخطوة "مجرد اعتداء إسرائيلي آخر على دولة عربية أخرى بل يعتبره اعتداءً مباشرًا ومساسًا بالأمن القومي العربي ككل، وأمن الملاحة في البحر الأحمر".</p>

<p>وقال إن جمهورية الصومال الفيدرالية تدعو الدول العربية الشقيقة إلى "الوقوف بحزم ضد هذه الاعتداءات الإسرائيلية المتكررة ضد دولنا العربية، والعمل على وضع سياسات جادة للحد دون تكرارها واستمرارها".</p>

<p>وكانت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>أعلنت</a> الجمعة الماضي اعترافها رسميًا بصوماليلاند "دولةً مستقلة ذات سيادة"، ووقّع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير خارجيته جدعون ساعر ورئيس صوماليلاند عبد الرحمن محمد عبد الله إعلانًا مشتركًا للاعتراف المتبادل. وقال نتنياهو إنه يمهّد لتوسيع فوري للعلاقات الثنائية في مجالات الزراعة والصحة والتكنولوجيا والاقتصاد.</p>

<p>وأصدرت 21 دولة ومنظمة التعاون الإسلامي، أمس السبت، بيانًا مشتركًا يرفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند، في وقت قالت تقارير إسرائيلية إن الاعتراف جاء مقابل استقبال صوماليلاند، غير المعترف بها عالميًا كدولة مستقلة، مهاجرين من غزة، فيما أعلنت الجامعة العربية عن اجتماع طارئ اليوم، إلا أن وزير خارجية صوماليلاند عبد الرحمن داهر آدم نفى أن تكون قضية غزة قد طرحت أصلًا.</p>

<p>وبدوره، أكد الاتحاد الأوروبي، السبت، على احترامه لوحدة الصومال وسيادته وسلامة أراضيه وفقًا لدستوره وميثاقي الاتحادين الأوروبي والإفريقي. ودعا الاتحاد الأوروبي إلى حوار بناء بين صوماليلاند والحكومة الصومالية لحل الخلافات العالقة.</p>

<p>وصوماليلاند هو إقليم أعلن انفصاله من طرف واحد عن الصومال عام 1991، وتتعامل معه جميع الدول باعتباره جزءًا من الصومال، قبل أن تصبح<strong> </strong>إسرائيل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">أول دولة </a>تعترف به رسميًا.</p>

<p>ويأتي الاعتراف الإسرائيلي في وقت تشهد فيه منطقة القرن الإفريقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c81c2b5d-2df3-4fa6-8950-22de50bab12d" href="https://almanassa.com/news/19575" title="مصر تحذر مواطنيها من السفر إلى صوماليلاند ">توترات متصاعدة</a>، ما يفتح الباب أمام أزمة دبلوماسية مرشحة للتفاقم، في ظل إجماع عربي وإفريقي على رفض الخطوة، مقابل تمسك إسرائيلي بها، وترقب لموقف دولي أوسع قد يحدد مسار هذه الأزمة وتداعياتها على أمن البحر الأحمر والملاحة الدولية.</p>

<p>كما تأتي الخطوة في وقت تشهد العلاقات بين مصر وإثيوبيا توترًا على خلفية إنشاء وتشغيل أديس أبابا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">سد النهضة</a> دون تشاور أو تنسيق مع دولتي المصب في مصر والسودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648800</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر خاصة تكشف لـ المنصة كواليس الصراع بين "براجماتية مشعل" و"بندقية الحية" على قيادة حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29355</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2f5813b0-c78f-44c0-b774-94fe499c1827.png.webp?itok=7tZyvd_j" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2f5813b0-c78f-44c0-b774-94fe499c1827.png.webp?itok=7tZyvd_j" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في لحظة سياسية مأزومة تعيشها حركة حماس منذ اغتيال إسماعيل هنية ثم يحيى السنوار في أكتوبر/تشرين الأول 2024، كشفت مصادر قيادية بالحركة تحدثت إلى <strong>المنصة</strong> أن مجلس الشورى العام لحماس دُعي لعقد اجتماع طارئ لانتخاب رئيس جديد للمكتب السياسي، في محاولة لجبر الصدع الذي يضرب الحركة، وحسم الخلاف على قيادتها بين تيار يتزعمه خالد مشعل من خارج غزة وآخر يفضل القيادة من داخل القطاع؛ خليل الحية.</p>

<p>غير أن الاجتماع الذي كان مقررًا عقده خلال ديسمبر/كانون الأول الجاري أُرجئ إلى مطلع يناير/كانون الثاني 2026 بسبب تعقيدات لوجستية وأمنية أثرت على مسارات التواصل بين القيادات.</p>

<p>وتوافقت المصادر الأربعة التي تحدثنا معها، كل على حدة، على أن عددًا من أعضاء المكتب السياسي (المجلس التنفيذي) سمّوا خالد مشعل مرشحًا لشغل منصب الرئاسة، بينما رشحت قيادات غزة خليل الحية للمنافسة على المنصب.</p>

<p>هذه الترشيحات جاءت وسط استقطاب حاد داخل الحركة بين تيار "الخارج" الذي يتزعمه مشعل برؤيته التي توصف بالبراجماتية وتسعى لاستعادة العلاقات مع المحور السني، وبين تيار "غزة" الذي يمثله الحية رئيس قطاع غزة، ونائب السنوار سابقًا، الذي يتمسك بنهج يمكن تسميته بـ"السنوارية"، يرتكز على التحالف مع إيران.</p>

<p>ويلفت الأربعة الذين تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> شريطة عدم نشر أسمائهم، وهم عضوان في المكتب السياسي لحركة حماس، وثالث مقرب من أحد أعضاء المكتب، ورابع عضو بمجلس الشورى، إلى أن لائحة الحركة الداخلية تقوم على مبدأ "التزكية"، ولا تجيز ترشح القيادات بأنفسهم إلى المناصب العليا، الأمر الذي يجعل موازين القوى داخل التكتلات التنظيمية عاملًا حاسمًا في توجيه مسار التصويت واختيار القيادة.</p>

<p>يعنى هذا أن القيادات لا تترشح، بل يتولى أعضاء مجلس الشورى المنتخبون، وعددهم غير معلن، تسمية المرشح الذي يرونه الأجدر برئاسة المكتب السياسي، ويتم ذلك يوم الانتخاب نفسه.</p>

<p>وتخضع انتخابات حماس <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1/2177540">للائحة داخلية</a> سرية ومعقدة، وتجرى بشكل دوري كل أربع سنوات، وكان من المفترض أن تبدأ في مارس/آذار 2025 وتنتهي في أغسطس/آب من العام نفسه.</p>

<p>تعتمد الانتخابات على التصويت من قواعد الحركة لتشكيل كيانات محلية من الشُعب للمناطق، حتى مجالس الشورى المحلية، لينتخب من بينهم مجلس شورى عام للحركة. ومن ثمَّ يختار هذا المجلس رئيس الحركة بأصوات لا يجب أن تقل عن 50%+1.</p>

<p>وتتشكل الحركة وفق لائحتها الداخلية من ثلاثة أقاليم: غزة، والضفة، وإقليم الخارج. وتضاف لها أصوات من الأسرى في السجون الإسرائيلية، التي تحتسب صوتًا إضافيًّا للضفة.</p>

<p>لكن استمرار الحرب واغتيال عدد كبير من القيادات في الداخل والخارج حالا دون إجراء الانتخابات في موعدها وأثّرا على مجرياتها.</p>

<h2>إدارة الفراغ</h2>

<p>تعيش حماس أطول فراغ قيادي في تاريخها، على خلاف ما تنص عليه لوائحها الداخلية، إذ إنه منذ اغتيال السنوار لم تنتخب الحركة قائدًا جديدًا لها. وحسب اثنين من المصادر، أحدهما عضو في المكتب السياسي، والآخر مقرب من عضو آخر بالمكتب، تُدار الحركة عبر لجنة قيادية مؤقتة كانت تُعرف باسم "الخماسية"، قبل أن يُضاف إليها قيادي سادس.</p>

<p>أعضاء هذه اللجنة هم محمد إسماعيل درويش رئيس مجلس الشورى العام للحركة، وخالد مشعل رئيس إقليم الخارج، وخليل الحية رئيس الحركة في غزة ورئيس لجنة التفاوض، وزاهر جبارين مسؤول إقليم الضفة، ونزار عوض الله وهو أحد القيادات التاريخية في غزة. وانضم إليهم مؤخرًا موسى أبو مرزوق نائب رئيس إقليم الخارج.</p>

<p>بينما ينفي المصدر العضو بمجلس الشورى انضمام أبو مرزوق إلى المجلس الخماسي، قائلًا إن رفض أبو مرزوق جاء على خلفية مخالفة لائحة الحركة بتشكيل "الخماسية".</p>

<p>وأجمعت المصادر الأربعة على أن الحركة أجرت ترميمًا لهيئاتها التنظيمية في غزة عقب قرار وقف الحرب في أكتوبر الماضي، حيث انتخبت مجلس شورى ومكتبًا تنفيذيًّا جديدين لقطاع غزة في حدود المتاح أمنيًا، وكشفت <a href="https://www.nytimes.com/2025/07/03/world/middleeast/hamas-new-leader-gaza-cease-fire.html">نيويورك<em> </em>تايمز </a>عن تولّي عز  الدين الحداد، قائد لواء غزة وعضو المجلس العسكري المصغر لكتائب القسام، قيادة الجناح العسكري خلفًا لمحمد الضيف.</p>

<h2>الرسالة التي أشعلت الخلاف</h2>

<p>على الرغم من امتداد التوتر تاريخيًا بين جناحي حماس في غزة والخارج داخل البنية التنظيمية للحركة، فإنّ التصعيد الأخير يمثّل سابقة لم يخرج مثلها للعلن من قبل. عبر حملات منظمة على السوشيال ميديا انتقلت الخلافات من الغرف المغلقة إلى الفضاء العام، ما يعكس عمق الشرخ داخل البنية القيادية.</p>

<p>وشنت عدة حسابات على إكس حملة لاذعة ضد مشعل، وصفته بأنه "تاجر قضايا في تاريخ النضال الفلسطيني"، وشككت في سجله المالي والسياسي. وتصدر هذه الحملة حساب باسم <a href="https://x.com/mansourgaza">خالد منصور</a>.</p>

<p>وفي المقابل، دافع عن مشعل حساب على إكس يحمل اسم <a href="https://x.com/s8051683">العصفورة</a>، متهمًا قيادات غزة بالانسياق الكامل خلف النفوذ الإيراني، واصفا إياهم بـ"عصابة الضرار". </p>

<p>وأمام اتساع نطاق السجال غير المسبوق، اضطرت القيادة إلى إصدار<a href="https://assabeel.net/52804"> بيان </a>رسمي نادر، حذَّر من الانجرار وراء هذه الحملات، ودعا كوادر الحركة إلى ضبط الخطاب. وهو ما اعتُبر اعترافًا بوجود أزمة عميقة في البنية التنظيمية الداخلية.</p>

<p>وحسب مصدرين، أحدهما عضو في المكتب السياسي والآخر مقرب من عضو بالمكتب، فإن خروج الخلاف إلى العلن أعقب رسالة داخلية بعث بها عز الدين الحداد القائد الجديد لكتائب القسام في غزة، في سبتمبر/أيلول الماضي، إلى قيادات الحركة في الدوحة، دعاهم فيها إلى الإسراع باختيار قائد جديد. ورشَّح، وفق المصدرين، ست شخصيات لهذا المنصب، مع تفويض قيادة الخارج باتخاذ ما تراه مناسبًا لوقف الحرب.</p>

<p>وتطابقت شهادات المصادر الأربعة التي تحدثت إلى <strong>المنصة</strong> بشأن الرسالة وفحواها، وترتيب الأسماء الواردة فيها كالتالي: خالد مشعل، موسى أبو مرزوق، محمد إسماعيل درويش، زاهر جبارين، نزار عوض الله، وخليل الحيّة.</p>

<p>وذكر المصدر المقرَّب من أحد أعضاء المكتب السياسي أن عددًا من قيادات الحركة اكتشفوا لاحقًا قيام أحد العناصر الاستخباراتية المسؤولة داخليًا عن قنوات الاتصال بحجب الرسالة وتعطيل تمريرها، الأمر الذي دفع عز الدين الحداد إلى المغامرة بفتح قنوات تواصل بديلة.</p>

<p>وقال عضو المكتب السياسي الذي تحدث لـ <strong>المنصة</strong> إن الحداد أرسل الرسالة عبر قنوات مختلفة، مضيفًا أن نصّها يشير إلى عدم وجود "فيتو" من جانب القسّام على الأسماء المقترحة، مع التشديد، بحسب المصدر المحسوب على الجناح الإصلاحي، على "ترتيب ذكرها".</p>

<p>في المقابل، نفى العضو بمجلس شورى الحركة علمه بمسألة تأخر أو حجب الرسالة. وقال، "لقد أُرسلت الرسالة عقب الضربة الإسرائيلية التي استهدفت قيادات الحركة في الدوحة خلال سبتمبر الماضي، وهو ما استدعى غلق جميع قنوات التواصل مع قيادات الحركة لمدة تجاوزت العشرين يومًا".</p>

<p>وأضاف المصدر نفسه، رغم تأكيده صحة الرسالة، أنه لا يجوز للجناح العسكري أن يتجاوز الكيانات المؤسسية والشورية للحركة لفرض أسماء بعينها على موقع القيادة.</p>

<p>وكان لافتًا أن حسابًا يسمى <a href="https://x.com/Cosmos_politic/status/1979954073026924723?s=20">تجارة الكون</a>، وهو أحد الحسابات الذي تتصدر الهجوم على مشعل، نشر تغريدة مطولة رافضًا مبادرة وقف الحرب وتسليم المحتجزين الإسرائيليين لتل أبيب قائلًا إن عزّ الدين الحداد كان معارضًا لبعض القرارات التي اتُّخذت بعد عملية طوفان الأقصى، ووقع بينه وبين السنوار خلاف غير بسيط حول طريقة إدارة المرحلة.</p>

<p>وأضاف، "نعم، القيادة السياسية لحماس في الخارج رأيها ضعيف، وليس مُلزِمًا مئة بالمئة للقيادة في غزة. ومنذ استشهاد الأخوين السنوار وأبي خالد أو القائد الضيف، تمكّن أبو صهيب (الحداد)، بصفته القائد الأعلى حاليًا لحماس في الداخل، من فرض رأيه بالكامل تقريبًا، وهو من أدار المفاوضات عمليًا".</p>

<p>ولكن <a href="https://www.timesofisrael.com/hamass-new-gaza-leader-a-hebrew-speaking-ghost-with-a-750000-price-on-his-head/">معطيات استخباراتية إسرائيلية</a> تنفي مزاعم الخلاف بين الحداد والسنوار، وتشير إلى أن الحداد كان له دورًا محوريًا في عملية السابع من أكتوبر، وكان أقرب إلى المنسّق الميداني لها. ففي السادس من أكتوبر عقد اجتماعات مغلقة مع قادة لواء غزة والشمال، تم خلالها تثبيت خطة الانتشار وتوزيع المهام. كما أصدر أوامر مكتوبة شدّد فيها على أسر أكبر عدد ممكن من الجنود الإسرائيليين ونقلهم أحياء إلى داخل القطاع، باعتبار الأسرى "ورقة الضغط الاستراتيجية" في أي مسار تفاوضي لاحق.</p>

<p>وفي تطور لاحق، كشفت <a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-866815">جيروزاليم<em> </em>بوست </a>عن رسالة وجّهها الحداد إلى الحية مطلع سبتمبر، في وقت كانت فيه الوساطة الأمريكية-المصرية-القطرية تدفع نحو اتفاق هدنة جزئية لمدة 60 يومًا. وأكد فيها الحداد أن مقاتلي القسام سيرفضون أي اتفاق لا يتضمن جداول زمنية واضحة وخارطة طريق لإنهاء الوجود العسكري الإسرائيلي في غزة، مؤكّدًا أن هدنة بلا التزام صريح بالانسحاب الكامل لن تكون مقبولة لدى القيادة الميدانية.</p>

<p>كما كشف الحداد في برنامج <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/1/25/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%A7-%D8%AE%D9%81%D9%8A">ما خفي أعظم</a> الذي بثّته قناة الجزيرة في يناير 2025 عن دوره المحوري في عملية السابع من أكتوبر، مؤكّدًا أن جهاز الاستخبارات التابع لكتائب القسام تمكّن من اختراق أحد خوادم وحدة الاستخبارات الإسرائيلية 8200 والحصول على وثيقة حساسة تُظهر، بحسب روايته، أن الخطة الإسرائيلية كانت تقوم على شنّ هجوم جوي مباغت يستهدف جميع فصائل المقاومة، يعقبه هجوم بري واسع ومدمّر.</p>

<h2>رؤيتان تتجاذبان مستقبل الحركة</h2>

<p>لا يبدو الصراع داخل الحركة مجرد تنافس على موقع القيادة، بل يعكس صدامًا بين رؤيتين مختلفتين لمسار مرحلة ما بعد الحرب، وطبيعة الدور الذي ينبغي أن تضطلع به الحركة في المستقبل. فمن جهة، يمثّل الحية الامتداد الميداني لنهج السنوار، إذ ينطلق من قناعة أن بقاء الحركة في غزة الداخل هو ضمان استمرار حضورها السياسي والتنظيمي، حتى في ظل الخسائر العسكرية. ويرتكز هذا الاتجاه على تثبيت بنية إدارية أمنية داخل القطاع، والحفاظ على هيبة الذراع العسكرية وشبكة النفوذ التنظيمي بوصفهما رافعة الحسم في أي ترتيبات محتملة.</p>

<p>غير أن وجود الحية خارج غزة حاليًا يقلّل من حضوره الميداني مقارنة بالقيادات داخل القطاع.</p>

<p>وفي المقابل، يقدّم مشعل نفسه بصفته ممثل المدرسة السياسية البراجماتية التي تعتمد على إعادة التموضع الخارجي مع رؤية أكثر انفتاحًا على التسويات المرحلية وإعادة بناء العلاقات الإقليمية، خصوصًا مع دول الخليج والمحور السني والولايات المتحدة، مع الحفاظ على الارتباط بإيران.</p>

<p>ويتسم خطاب مشعل بالعقلانية والسعي لتحسين موقع الحركة دوليًا دون تقديم تنازلات مباشرة، غير أنه يواجه اتهامات من التيار الغزّي بمحاولته نقل مركز الثقل من الداخل إلى الخارج.</p>

<p>وقد عكس الظهور الإعلامي الأخير لكل من<a href="https://www.youtube.com/watch?v=WF8wIw_KH_E"> مشعل</a> و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=kEU_xO05eh8&amp;t=902s">الحية</a> التباين الواضح؛ إذ ظهر مشعل في مقابلة تليفزيونية عبر قناة الجزيرة مقدّمًا رؤيته للمرحلة المقبلة، بينما ظهر الحية في اليوم التالي مباشرة في كلمة مسجّلة وُزّعت عبر منصات الحركة، ليعرض خطابًا مختلفًا في اللغة والأولويات. وكأن كلًا منهما يعرض برنامجه الانتخابي.</p>

<p>من خلال تحليل الخطابين يتضح أن المنافسة بين رجل السياسة والعلاقات الدولية؛ مشعل، ورجل الميدان ومحور المقاومة الإقليمي؛ الحية، تنعكس في أربعة محاور أساسية:</p>

<h3>سلاح المقاومة</h3>

<p>يميل مشعل إلى طرح هدنة طويلة الأمد، من سبع لعشر سنوات، و"تجميد السلاح" أو "إخفائه وظيفيًا" ضمانة لعدم استخدامه، في مقابل إعادة الإعمار. مع رفضه نزع السلاح بشكل كامل، حيث وصف نزع السلاح عند الفلسطيني بأنه "نزع للروح". </p>

<p>أما الحية فأكثر تشددًا، حيث يركز على أن السلاح "حق مشروع كفلته القوانين الدولية" ما دام الاحتلال موجودًا. ورغم إبدائه الانفتاح على "دراسة مقترحات"، فإنه يربط السلاح بقيام الدولة وتقرير المصير، ولا يتحدث بلغة "التجميد والإخفاء" التي يستخدمها مشعل، بل بلغة "الحق والاستعداد".</p>

<h3>التحالفات الإقليمية</h3>

<p>يحاول مشعل فك الارتباط بين الحركة ومحور إيران، مؤكدًا أن الحركة لا تتموضع في محور ضد آخر، وأنها منفتحة على الفضاء العربي السني، وقد برز ذلك في <a href="https://qudspress.com/170372/">احتفائه </a>بسيناريو "سوريا الجديدة".</p>

<p>بينما يظل خطاب الحية وفيًّا لسردية "وحدة الساحات"، مع إبراز الامتنان والتلاحم مع حلفاء المحور، وفي مقدمتهم حزب الله وإيران، وتأكيد امتزاج الدماء ووحدة المصير.</p>

<h3>إدارة غزة واليوم التالي</h3>

<p>يتحدث مشعل عن "حكومة تكنوقراط" طويلة الأمد لفصل الحكم عن الحركة والتفرغ للمشروع الوطني، مع قبول قوات دولية على الحدود لحماية الهدنة.</p>

<p>أما الحية فيوافق على صيغة "لجنة إدارية مستقلة"، لكنه يطرحها بصيغة التحدي، ويدعو للإسراع بتسليم غزة فورًا على سبيل التعجيز، مع التركيز على رفض الوصاية الخارجية ومجلس السلام المقترح من ترامب، وتقديم الإغاثة ورفع المعاناة كأولوية عاجلة.</p>

<h3>الخطاب الموجّه</h3>

<p>يوجّه مشعل خطابه إلى المجتمع الدولي والرأي العام الغربي والدوائر الأكاديمية والإعلامية، مستحضرًا لغة القانون الدولي وقرارات الأمم المتحدة، ساعيًا إلى تقديم الحركة فاعلًا سياسيًّا يمكن التفاهم معه.</p>

<p>بينما يخاطب الحية العاطفة والقاعدة التنظيمية وأهالي الشهداء، مستندًا إلى لغة دينية ثورية، تعززها شرعية الصمود والميدان.</p>

<p>وبهذا يطرح مشعل نفسه قائدًا قادرًا على إنهاء عزلة الحركة عبر تنازلات تكتيكية محسوبة تفتح الطريق للإعمار والانفتاح العربي السني، بينما يقدّم الحية نفسه بوصفه حامل إرث السنوار وامتدادًا لمحور المقاومة، حيث تُستمد الشرعية، وفق رؤيته، من البندقية والصمود الميداني، لا من المناورة السياسية.</p>

<h2>مرشّح الوسط</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="31998aaa-6f42-4409-94ab-758d3b45d9f8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/31998aaa-6f42-4409-94ab-758d3b45d9f8.jpg.webp?itok=ViyhcXFy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير حسام الحملاوي، برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>القيادي الحمساوي موسى أبو مرزوق أثناء مشاركته في مؤتمر القاهرة الخامس لمناهضة الحرب ودعم المقاومة، نقابة الصحفيين، 29 مارس 2007، القاهرة، مصر.</figcaption></figure><p>وبينما تنحصر المنافسة، في صيغتها الراهنة، بين جناحين متقابلين يقودهما مشعل والحية، يبرز موسى أبو مرزوق بوصفه ممثل مساحة وسيطة بين قطبين، وإن بدت حظوظه الواقعية في السباق محدودة.</p>

<p>يُعدُّ أبو مرزوق لاعبًا تاريخيًا في البنية التنظيمية للحركة؛ فهو أول رئيس للمكتب السياسي لحماس، وصاحب الدور الأبرز في إعادة تشكيل كياناتها في غزة والضفة عقب اعتقال الشيخ أحمد ياسين عام 1989، حيث دخل غزة سرًّا آنذاك، وأسهم، إلى جانب مؤسسي الحركة، في وضع اللبنة الأساسية لتشكيلاتها المدنية والعسكرية.</p>

<p>اعتُقل أبو مرزوق خلال زيارته الولايات المتحدة عام 1995 لمدة تقارب العامين، وتضمّن قرار الاتهام الأمريكي أنه عمل على تنسيق وتمويل نشاطات حماس داخل الولايات المتحدة وخارجها. الأمر الذي دفع الحركة إلى انتخاب مشعل رئيسًا للمكتب السياسي خلفًا له عام 1996. وهو قرار راكم غضاضات بينه وبين مشعل وبعض القيادات، إذ رأي أبو مرزوق أنه لم يكن ينبغي انتخاب قائد جديد خلال فترة اعتقاله.</p>

<p>ورغم انتمائه مؤسسيًا إلى جناح "الخارج"، فإن تجربة أبو مرزوق الحياتية داخل غزة خلال سنوات شبابه، ودوره في مساندة الشيخ ياسين وإدارة شؤون الحركة في غزة والضفة، منحته موقعًا وسطيًا ورؤية سياسية أقرب إلى الاعتدال. فهو يرى في سلاح المقاومة إحدى أدوات الحركة السياسية إلى جانب أدوات أخرى.</p>

<p>أما فيما يتصل بعلاقة حماس بإيران، فهو يرفض ما يصفه بأجندة طهران للهيمنة على المنطقة، لكنه في الوقت ذاته يقدّر دورها في دعم المقاومة عسكريًا قبل 2012 وماليًا حتى اليوم. دون أن يعني ذلك، حسب رؤيته، ارتهان قرار الحركة لها.</p>

<p>غير أن هذه المساحة الوسطية، وفق تصريحات عضو مجلس شورى الحركة لـ <strong>المنصة</strong>، لا تمنحه أصواتًا كافية تجعله منافسًا ثالثًا مؤثرًا في هذه المعركة.</p>

<h2 dir="rtl">الدور الإيراني</h2>

<p>على مدى السنوات الماضية، تصاعدت الاتهامات الموجَّهة إلى حماس بشأن تبعيتها لإيران، ومدى تأثير طهران في دوائر القرار السياسي والعسكري للحركة. فخصوم حماس، خصوصًا داخل الإقليم وفي بعض الأوساط الفلسطينية، يرون أن علاقتها بإيران تجاوزت التحالف السياسي والدعم المالي والعسكري، إلى ما يشبه الارتباط البنيوي بمحور إقليمي تقوده طهران، بما يقيّد استقلالية الحركة ويجعل حساباتها الميدانية والسياسية جزءًا من شبكة أوسع لإدارة النفوذ الإيراني في المنطقة.</p>

<p>في المقابل، تؤكد قيادات حمساوية أن العلاقة مع إيران تقوم على "التقاطع في دعم المقاومة" دون ارتهان تنظيمي أو عقائدي، وأن الحركة تظل، وفق هذا الخطاب، فاعلًا فلسطينيًا مستقلًا تحكمه الأولويات الداخلية قبل أي اعتبارات خارجية.</p>

<p>غير أن شهادات المصادر تشير إلى أن الدور الإيراني يمثّل في جوهره أحد محاور الخلاف بين الجناحين المتنافسين على القيادة. وحسب مصدرين تطابقت أقوالهما، أولهما عضو في المكتب السياسي للحركة، والآخر مقرب من عضو آخر بالمكتب، فإن الحركة خضعت، خلال السنوات التي سبقت طوفان الأقصى، لضغوط وتدخلات إيرانية متزايدة، حيث تعاظم نفوذ الضابط في "فيلق القدس" محمد سعيد إيزدي، المعروف باسم "الحاج رمضان"، داخل دوائر اتخاذ القرار في الحركة. حتى بات رمضان، وفق المصدرين، على تواصل مباشر مع قيادات كتائب القسام في الداخل والخارج، وهو ما كان يعد خطًا أحمر خلال رئاسة مشعل للحركة، التي انتهت عام 2017.</p>

<p>ويذكر المصدر المقرب من عضو المكتب السياسي أن الحاج رمضان طلب من قيادة القسام تنحية سمير فندي (أبو عامر)، المسؤول عن عمليات القسام في لبنان، الذي اغتالته إسرائيل لاحقًا إلى جانب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b8a487f5-0e9a-4cfe-b486-ec012fa5bf61" href="https://almanassa.com/news/15503" title="إسرائيل تغتال صالح العاروري في لبنان وحزب الله يتوعد بالرد">صالح العاروري</a> في الهجوم الصاروخي الذي استهدف الضاحية الجنوبية لبيروت في يناير 2024، وذلك باعتباره، وفق توصيفه، محسوبًا على تيار قريب من خالد مشعل.</p>

<p>كما تشير<a href="https://www.terrorism-info.org.il/en/captured-documents-show-iranian-support-for-hamas-in-the-gaza-strip/"> الوثائق</a> التي تزعم إسرائيل إنها عثرت عليها بحوزة قيادات الحركة خلال الحرب، والتي امتنعت حماس عن التعليق على مضمونها، إلى توسّع غير مسبوق في النفوذ الإيراني داخل دوائر اتخاذ القرار، ليس فقط عبر الدعم العسكري واللوجستي، بل عبر السيطرة على مسارات التمويل بوصفها أداة ضغط سياسية وتنظيمية.</p>

<p>وتكشف إحدى تلك الوثائق، المؤرخة في<strong> </strong>30 يوليو/تموز 2020، أن إيران حوّلت أكثر من 154 مليون دولار إلى الجناح العسكري للحركة خلال الفترة من 2014 إلى 2020، وأن جزءًا من هذه الأموال كان يُسلَّم مباشرة إلى السنوار داخل غزة، على خلاف النمط المالي السابق الذي كان يمرُّ عبر القيادة السياسية في الخارج.</p>

<p>ويعزِّز هذا ما ورد، وفق الوثائق ذاتها، في مراسلات لاحقة، تفيد بأن طهران أنشأت قناة تمويل موازية تديرها شخصية في فيلق القدس تُعرف باسم "الحاج رمضان"، تُرسل الأموال مباشرة إلى غزة دون علم القيادة السياسية بالخارج.</p>

<p>وفي <a href="https://www.terrorism-info.org.il/en/captured-documents-show-iranian-support-for-hamas-in-the-gaza-strip/">رسالة </a>منسوبة لإسماعيل هنية موجهة إلى السنوار بتاريخ 24 سبتمبر 2022، يقرّ بأن الإيرانيين أوقفوا عنه التمويل عدة أشهر، وأن ما يصل إلى غزة يأتي عبر تحويلات مباشرة من الحاج رمضان، طالبًا، وفق النص المسرّب، "التعاون لدعم القسام مما يرسله الحاج رمضان مباشرة"، في إشارة لوجود خط تمويل منفصل يتجاوز المكتب السياسي.</p>

<p>بينما تشير وثيقة أخرى إلى أن جزءًا من الأموال الإيرانية كان يُحوَّل إلى غزة عبر دفعات نقدية خاصة، بينما كانت دفعات أخرى تُدار عبر قنوات خارجية يشرف عليها هنية، وهو ما أدى، حسب المزاعم الإسرائيلية، إلى ازدواجية مالية داخل الحركة، وكشف خلافات حول توزيع الموارد والجهة التي تملك شرعية القرار المالي والتنظيمي.</p>

<p>وبصورة عامة، تفيد هذه الوثائق، وفق الرواية الإسرائيلية، بأن طهران لم تعد مجرد داعم للحركة، بل أصبحت طرفًا قادرًا على ترجيح كفة مركز القرار الميداني. وهو ما شكّل، إن صحَّت الوثائق، نقطة تحوّل في ميزان السلطة داخل الحركة خلال السنوات التي سبقت طوفان الأقصى.</p>

<p>تلتزم حماس الصمت حيال كل تلك التسريبات، ويبقى التعامل معها محاطًا بالشكوك حول دوافع نشرها الانتقائي وتوقيته، مما يرجح فرضية استخدامها ذخيرةً إعلاميةً ضمن أدوات الحرب، لصرف الأنظار عن التكلفة الإنسانية الباهظة، وتقديم ذرائع استخباراتية تُشرعن استمرار آلة القتل.</p>

<h2>اتصال إيراني ومراجعة الحسابات</h2>

<p>ورغم التاريخ المتوتر للعلاقة بين طهران ومشعل، إثر قراره مغادرة سوريا عام 2012 ورفضه الانتهاكات التي ارتكبها نظام الأسد بحق السوريين، أفاد المصدر المقرب من عضو المكتب السياسي بأن الإيرانيين باتوا يدركون حجم الأخطاء التي وقعت خلال السنوات الماضية، ولا سيما ما يتعلق باعتمادهم المباشر على الحاج رمضان في غزة، وتجاوز القيادة السياسية.</p>

<p>وحسب المصدر ذاته، تسعى طهران حاليًا إلى فتح قنوات تواصل جديدة مع مشعل، في خطوة تتسق، وفق تقديره، مع رؤيتها الإقليمية المستجدّة، التي تميل إلى النأي بالنفس عن لهيب الحرب، وبناء علاقات أكثر انفتاحًا مع المنطقة العربية ودول الخليج.</p>

<p>فيما قال عضو المكتب السياسي للحركة إن نقاشًا فُتح مؤخرًا مع الفريق الإيراني الذي تولّى التواصل مع حماس خلفًا للحاج رمضان، مؤكّدًا أن هذا الفريق يتعامل مع الحركة بغضّ النظر عن اسم قائدها، وأن من جانبهم "لا يوجد فيتو ضد خالد مشعل"، خلافًا، حسب المصدر، للمواقف التي عُرفت عن الحاج رمضان في السابق.</p>

<p>واتفق عضو مجلس شورى الحركة قائلًا إن الدول تتعامل مع حماس وفق مصالحها أولًا، ثم وفق قوة تأثير الحركة في الملف الفلسطيني، وعليه فإن الدول لا تغير مواقفها بناء على اسم رئيس الحركة.</p>

<p>عمليًا، يعني هذا التحول الإيراني سحب الغطاء الحصري عن "تيار غزة" المتشدد، ويمنح "تيار الخارج" فرصة لم تكن في الحسبان.</p>

<h2>مخاض يناير 2026 </h2>

<p>في ضوء هذه المتغيرات المتسارعة، سواء في الميدان أو دهاليز السياسة الإقليمية، لا يبدو اجتماع مجلس الشورى المرتقب في مطلع 2026 مجرد استحقاق انتخابي، بل هو المحطة الأخطر في تاريخ حركة حماس الذي سيحدد هويتها السياسية والعسكرية للعقد المقبل.</p>

<p>فالحركة اليوم لا تختار بين اسمين؛ مشعل أو الحية. بل تفاضل بين مشروعين متناقضين بات لكل منهما ظهير ودافع: "إعادة التموضع" وبناء الجسور لضمان البقاء السياسي، مقابل "التمترس الميداني" الذي يرى في استمرار الاشتباك خيارًا وجوديًا لا رجعة عنه.</p>

<p>وبين الضغوط الداخلية والتحولات الإقليمية، يبقى السؤال: هل تنجح براجماتية الخارج، التي صارت مدعومة بمرونة إقليمية مستجدة، في إنقاذ ما يمكن إنقاذه؟ أم تفرض شرعية البندقية كلمتها من تحت أنقاض غزة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b8fcac935e4d6faa9df9e18b22d53b26f33edba3d74526e5ceead6f6eba9dfbb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 15:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766926942947920</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتقاد للانتخابات البرلمانية وإدانة لصفقة الغاز الإسرائيلي في مؤتمر "الجبهة الشعبية" لدعم فلسطين وفنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29388</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3bc32e98-a61a-48cb-a823-4583ce8872ce.jpg.webp?itok=-4leQ6qw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3bc32e98-a61a-48cb-a823-4583ce8872ce.jpg.webp?itok=-4leQ6qw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظمت الحركة المدنية، والجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية التي <a href="https://revsoc.me/politics/48174/">دشنتها</a> أحزاب يسارية في أغسطس/آب 2024، في مقر حزب الكرامة، مساء أمس السبت، احتفالًا بذكرى عيد النصر، ومؤتمرًا لدعم "فلسطين وفنزويلا ضد الهيمنة والعدوان الأمريكي"، شهدت انتقاد لما شهدته الانتخابات البرلمانية من انتهاكات، وإدانة لصفقة الغاز بين مصر وإسرائيل.</p>

<p>افتُتح <a href="https://www.facebook.com/Elkaramaparty/posts/pfbid02N74VQEWE841WBZNEuXKCqdYnQ7wTXz1xmoj2fgLgT9PMQtjLbTwASnmYmFggyNJRl">المؤتمر</a> بعرض الفيلم الوثائقي "حكاية من زمن جميل" وهو فيلم إنتاج 1997 للمخرج سعيد شيمي، ويتناول سيرة الفدائي محمد مهران، أحد رموز المقاومة الشعبية خلال العدوان الثلاثي على مصر عام 1956.</p>

<p>ويستعرض الفيلم واقعة أسر مهران ونقله إلى قبرص على يد القوات البريطانية، في محاولة لنقل قرنيته إلى ضابط بريطاني، إلى جانب زيارة الرئيس جمال عبد الناصر له.</p>

<p>وتناول عدد من المتحدثين خلال المؤتمر دلالات استحضار تجربة المقاومة المصرية في سياق التضامن مع القضايا الراهنة، وعلى رأسها القضية الفلسطينية والأوضاع في فنزويلا، في ظل ما وصفوه باستمرار سياسات الهيمنة الأمريكية.</p>

<p>وفي كلمته، قال وزير العمل الأسبق والقيادي العمالي كمال أبو عيطة إن مصر لم تُهزم في <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/10/31/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2">حرب 1956</a>، معتبرًا أن ما جرى كان مواجهة غير متكافئة خاضتها مصر ضد أربعة دول وليس ثلاثة كما يشاع، وهي بريطانيا وفرنسا وإسرائيل وأمريكا.</p>

<p>ووجه سؤاله لمن يقول إن مصر هُزمت في العدوان الثلاثي "هل نجحوا في تغيير النظام أو إسقاط عبد الناصر أو حتى السيطرة على قناة السويس؟".</p>

<p>وربط أبو عيطة بين التحركات الأمريكية ضد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95e06e46-d681-4158-b30c-d5112c6cf77e" href="https://almanassa.com/news/28787" title="فنزويلا: تصريحات ترامب تهديد استعماري وانتهاك للقانون الدولي">فنزويلا</a> وسياساتها السابقة في غزة والعراق، معتبرًا أن الذرائع المستخدمة تتغير بينما الهدف واحد، وهو السيطرة، قائلًا إن أسلحة الدمار الشامل في <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-64999581">العراق</a> تشبه اليوم ملف المخدرات في فنزويلا.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لـ"مواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا"، متهمًا الرئيس الفنزويلي، دون أدلّة، بالضلوع في ذلك، أعقب ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7abc9be-9908-42bb-b219-aa5f12948b6e" href="https://almanassa.com/news/29219" title="الولايات المتحدة تحتجز ​ناقلة نفط ثانية قبالة سواحل فنزويلا">احتجاز</a> واشنطن ناقلتي نفط قبالة سواحل فنزويلا.</p>

<p>وأضاف أبو عيطة أن الأجيال الحالية في غزة لن تقبل بحلول انهزامية، معتبرًا أن أمريكا وقادتها سيخرجون مهزومين كما حدث في <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/4/30/%D9%86%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%888-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84">فيتنام</a>، مشيدًا <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=21092025&amp;id=b3577a27-e482-4f35-9d53-e9bfba45b145">بتوزيع</a> فنزويلا السلاح على المواطنين للدفاع عن وطنهم.</p>

<p>وفي سياق آخر، انتقد أبو عيطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27d20736-dfa9-4caa-9bf1-3bd7a4dd79bf" href="https://almanassa.com/news/29256" title="انتقاد أممي لصفقة الغاز المصرية: دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية">اتفاق</a> استيراد الغاز بين مصر وإسرائيل، الذي تقدر قيمته بنحو 35 مليار دولار، معتبرًا أن إسرائيل "شر مطلق" ولا ينبغي التعامل معها اقتصاديًا، مؤكدًا أن مصر كان بإمكانها الحصول على الغاز من دول أخرى، معتبرًا أن "خسائر الاستسلام أكبر من خسائر الحروب".</p>

<p>أبو عيطة ليس الوحيد الذي انتقد الاتفاق، سبقته المقررة الخاصة للأمم المتحدة المعنية بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، فرانشيسكا ألبانيزي، التي قالت إن صفقة الغاز "دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية للفلسطينيين".</p>

<p>وفي كلمتها، قالت الإعلامية الفلسطينية سراب عوض إن ما تتعرض له فنزويلا يتشابه إلى حد كبير مع ما يحدث في فلسطين، معتبرة أن الطرفان يواجهان أنماطًا مختلفة من الهيمنة، وإن كانت تأخذ في الحالة الفنزويلية شكلًا "ناعمًا" مقارنة بما يجري في فلسطين.</p>

<p>وأضافت أن الشعوب الواقعة تحت الهيمنة "لا تملك ترف الاختيار"، مؤكدة أن الحرية لم تعد خيارًا سياسيًا بقدر ما أصبحت شرطًا للبقاء.</p>

<p>أما رئيس مجلس إدارة جريدة الكرامة حامد جبر، فقال إن مصر شهدت تراجعًا في التعبير الفني والسياسي بعد رحيل عبد الناصر، مشيرًا إلى أن هذا التراجع انعكس على الأغاني الوطنية.</p>

<p>وخلال المؤتمر، أشار ممثل القيادة المشتركة بالتيار الناصري أحمد حسين إلى حالة إحباط متعمدة يتم تصديرها إلى المجتمع، وقال إن أحد تجلياته كان العزوف الواسع عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">الانتخابات البرلمانية</a>.</p>

<p>وقال إن بيان الرئيس عبد الفتاح السيسي بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>تصحيح</a> ما حدث في الجولة الأولى من انتخابات مجلس النواب، كان مفترضًا أن يكون لرفض قانون الانتخابات ونظام القوائم باعتباره لا يتيح تمثيلًا حقيقيًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت الانتخابات البرلمانية في مرحلتيها الأولى والثانية، بالإضافة إلى عزوف المواطنين، انتهاكات عدة أبرزها شراء الأصوات والحشود المصطنعة، ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="592cc455-194d-461a-9a28-16c9b4d9d435" href="https://almanassa.com/news/28812" title='منظمة حقوقية تطالب بإعادة انتخابات النواب بالكامل واستقالة "الهيئة الوطنية"'>دعا</a> مركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف إلى إقالة المجلس التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات بالكامل واستقالة مجلس إدارتها، بعد ثبوت "العجز المؤسسي" في إدارة انتخابات مجلس النواب، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>بطلان</a> وإلغاء الانتخابات في 68.5% من دوائر المرحلة الأولى للانتخابات بسبب أخطاء الفرز أو خروقات العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766921541878944</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من “جدول المشتغلين” إلى النسيان.. كيف تُصادر المادة 97 حقوق المتقاعدين في نقابة الصحفيين؟</title>
			<link>https://zawia3.com/journalists-syndicate-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أيمن عبدالمجيد</category>
			<category>الصحفيون المتقاعدون</category>
			<category>العقود الصفرية</category>
			<category>المادة 97</category>
			<category>بدل التكنولوجيا</category>
			<category>تعديل قانون النقابة</category>
			<category>حامد ذهني</category>
			<category>حرية الصحافة في مصر</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>رواد المهنة</category>
			<category>قانون نقابة الصحفيين</category>
			<category>محمد شوقي سلامة</category>
			<category>محمود الشيخ</category>
			<category>معاش الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين المصرية</category>
			<category>هشام المصري</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/09/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%8C-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-2-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>بعد أكثر من خمسة عقود على صدور </span><a href="https://manshurat.org/node/410"><span>قانون </span></a><span>نقابة الصحفيين رقم 76 لسنة 1970، ما تزال بعض مواده تثير الجدل، لكونها لم تعد ملائمًة لواقع الصحافة في مصر، والتغيرات التي طرأت على سوق العمل وحقوق العاملين، فبينما تتوسع الممارسات الصحفية خارج المؤسسات التقليدية، وتزداد أعداد الصحفيين غير المستقرين أو غير المعترف بهم، تستمر مواد القانون، وخاصة </span><a href="https://manshurat.org/node/410"><span>المادة </span></a><span> 97، في إعادة إنتاج إقصاءٍ واسع لفئة كاملة من رواد المهنة، بحرمانهم من حق العمل بعد التقاعد، وحق التصويت والترشح داخل نقابتهم، وقطع صلتهم بجدول المشتغلين بشكل نهائي.</span></p>
<p><span>هذا الإقصاء لا يتوقف عند حدود السن أو الوضع الوظيفي، بل يمتد إلى آليات القيد والبدل والتقاعد والتمديد، لتتحوّل النقابة، بحكم القانون، من بيتٍ جامع للصحفيين إلى مؤسسة تُفرّق بينهم وفق معايير لم تعد تعكس واقع المهنة ولا احتياجات العاملين فيها، على حد وصف صحفيين متقاعدين تحدثوا إلينا. وبينما تتصاعد المطالب بإصلاح تشريعي يعيد الاعتبار للصحفيين المتقاعدين، ويضمن العدالة في المعاشات والحقوق النقابية، يظل القانون الحالي حجر عثرة أمام تطوير الحياة النقابية وتمثيل الصحفيين تمثيلًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span>وعادة ما يكون الصحفي قادرًا على العمل طوال حياته، فيما تنص </span><a href="https://manshurat.org/node/22064"><span>لائحة </span></a><span>النقابة على عدم تقاعد الصحفي قبل بلوغ الخامسة والستين، ومع ذلك فإنّ هذه المادة غير مفعّلة، إذ يُحال الصحفيون للتقاعد عند سن الستين في معظم المؤسسات، لتبدأ معهم مرحلة من المعاناة تعتمد على الحظ؛ إما تجديد، أو عقد صفري، أو انقطاع كامل عن العمل، بحسب ما يوضح المصوّر الصحفي المتقاعد </span><b>هشام المصري</b><span>، مشيرًا إلى انتشار ما يعرف بـ “العقد الصفري”، وهو إجراء تلجأ إليه بعض المؤسسات لإبلاغ النقابة بأنّ الصحفي ما زال يعمل، رغم عدم حصوله على أجر أو مقابل حد أدنى رمزي من الأجر، الأمر الذي يتيح للصحفي الاستمرار في جدول المشتغلين والحصول على البدل الصحفي كاملًا بدلاً من معاش النقابة، لكنّ هذا النوع من العقود لا يتيحه عدد محدود من المؤسسات الصحفية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأصل أن يكون البدل الصحفي مساويًا للمعاش وبالقيمة نفسِها، سواء كان الصحفي يعمل أم لا، وهذا الأمر يتفرّع إلى شقَّين؛ الأول يتعلّق بما تتيحه المؤسسات للصحفي أثناء عملِه وكيفية معاملتِه، والثاني يرتبط بحقّه في الحصول على بدل كامل إذا لم يعد قادرًا على العمل، تقديرًا لسنوات عطائه الطويلة”.</span></p>
<p><span>وينتقد المصري ربطَ قيمة المعاش بعدد سنوات العضوية أو النسبة المقرّرة للمعاش، معتبرًا أنّ كثيرًا من الصحفيين التحقوا بالنقابة متأخرين، وبالتالي يحرمون من المعاش الكامل، متسائلًا عن السبب في  وجود فارق كبير بين القيمة المادية </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/10/2834195/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>لبدل </span></a><span>التكنولوجيا(4500 جنيهًا) و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/8/9/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%803000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/6267597#:~:text=%D9%82%D8%B1%D8%B1%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A,%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%8B%20%D9%85%D8%B9%20%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A."><span>المعاش</span></a><span> (3000 جنيهًا)، وأن عدم مساواتهما، ولا سيما أنّ الصحفي بعد سن الستين عادة ما يواجه مشكلات صحية تتطلب تكاليف علاجية مرتفعة، فضلًا عن وجود التزامات أسرية قد تستمر، في حين تبقى معاشات الدولة ضئيلة ولا تتناسب مع معدلات الغلاء والتضخّم.</span></p>
<p><span>ويضيف: “جمع معاش النقابة مع المعاش الحكومي يظل غير كافٍ، النقابة تقدّم دعمًا في الفحوص الطبية والتحاليل، إلا أنّ التأمين الصحي لا يغطي الأدوية المستوردة، ما يجبر الصحفيين على تحمّل نفقات علاجية باهظة، المؤسسات الصحفية القومية تمتنع غالبًا عن توفير العلاج للعاملين بعد خروجِهم على المعاش، باستثناء بعض الهيئات التي تصرف العلاج بالكامل أو بنسبة معينة”.</span></p>
<p><span>ويُطالب بإتاحة استمرار الاشتراك في صندوق التكافل حتى سن الخامسة والستين بشكل اختياري، تأسيسًا على أنّ اللائحة نفسها تربط سن التقاعد بسن الخامسة والستين، إذ أنّ استمرار الاشتراك يحقق فائدة تراكمية للصحفيين وللنقابة معًا، ولا يوجد ما يبرّر إيقافه عند عمر الستين، بجانب مساواة البدل بالمعاش، مضيفًا: أن “الزيادة الأخيرة في قيمة بدل التكنولوجيا كانت معقولة، لكن الزيادة في المعاش كانت أقل بكثير من المتوقع، وأنّ الصحفيين لم يُطبق عليهم الحد الأدنى للأجور خلال عملِهم”.</span></p>
<p><span>ويشدّد المصور الصحفي المتقاعد على أنّ حق التصويت في انتخابات النقابة والمشاركة في الجمعية العمومية هو حق أصيل لجميع الصحفيين لا ينبغي مصادرته من أعضاء لجنة المعاشات، نظرًا لأن قرارات مجلس النقابة تؤثر على الصحفيين طوال حياتهم، سواء كانوا من العاملين أو غير العاملين، معتبرًا أنّه من غير المنطقي استبعاد الصحفي من التصويت وهو ما زال عضوًا مستفيدًا من خدمات النقابة أو متضررًا من قراراتها.</span></p>
<p><span>ويرى المصري أنّ بعض مواد القانون فقط تحتاج لتعديل، وليس القانون كاملًا، إذ أنّ التعديل يصطدم بعقبات مرتبطة بتدخّل الحكومة في الجانب المالي، موضحًا أنّ نقيب الصحفيين خالد البلشي سبق وأن طالب بأن يحصل الصحفي على البدل طوال حياتِه كمعاش، إلا أنّ الحكومة لا تستجيب غالبًا لهذه المطالب.</span></p>
<blockquote><p>وتنص المادة 97 من <a href="https://www.eastlaws.com/legislation-full-text/ar/egypt/law/17-09-1970/no-76?type=1&amp;id=43407&amp;sub=2118204">القانون</a> رقم 76 لسنة 1970 بإنشاء نقابة الصحفيين، والذي أصدره الرئيس الأسبق جمال عبد الناصر في 10 سبتمبر عام 1970، على أن “يترتب على صرف معاش التقاعد ألا يباشر الصحفي أي عمل من أعمال الصحافة، وينقل اسمه نهائيًا من جدول الصحفيين المشتغلين إلى جدول غير المشتغلين، ولا يجوز للصحفي، بعد أن يحصل على معاش التقاعد، أن يطلب إعادة قيد اسمه في جدول المشتغلين”.</p>
<p>في حين نصت المادة 32، على أن تؤلف الجمعية العمومية من الأعضاء المقيدين في جدول المشتغلين الذين سددوا رسوم الاشتراك المستحق عليهم حتى آخر السنة المالية المنتهية، أو أعفوا منها، ووفقًا للمادة 33 من <a href="https://manshurat.org/node/410">القانون</a> فإن الجمعية العمومية تختص بالنظر في تقرير مجلس النقابة عن أعمال السنة المنتهية واعتماده، واعتماد الحساب الختامي للسنة المالية المنتهية، وإقرار مشروع الميزانية الخاصة بالسنة المالية المقبلة، وانتخاب النقيب وأعضاء مجلس النقابة، وإقرار مشروع اللائحة الداخلية للنقابة وفروعها، وإقرار اللائحة الخاصة بآداب مهنة الصحافة، وتعديلها، ووضع نظام للمعاشات والإعانات، والنظر فيما يهم النقابة من أمور يرى مجلس النقابة عرضها على الجمعية العمومية.</p></blockquote>
<p><span>ويصف الصحفي بالمعاش،</span><b> محمد شوقي سلامة</b><span>، (المادة 97)، بأنها تعدم الصحفي المحال للمعاش؛ إذ أن التمديد في عقود العمل غير إلزامي، داعيًا إلى البحث عن صيغة مقبولة لأصحاب الأعمال والصحفيين من شأنها أن تجعل التمديد وجوبي، كما هو الحال بالنسبة إلى أساتذة الجامعات والقضاة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “القانون يمنع الترشح والانتخاب والانتقال مرة اخرى للمشتغلين إذا وجد الصحفي عملًا يناسبه بعد حصوله على معاش التعاقد، فرغم أن القانون لا يمنع عمل الصحفي في المطلق، لكنه يمنع عمله كرئيس تحرير لأنه يشترط أن يكون عضو لجنة المشتغلين، والتي لا يمكنه العودة إليها بعد إحالته للمعاش”</span></p>
<p><span>ويرى الصحفي المتقاعد ضرورة فتح حوار بين جميع الأطراف المعنية، وهم أعضاء الجمعية العمومية لنقابة الصحفيين، وأصحاب المعاشات وأصحاب العمل ودراسة الأمر جيدًا قبل الإقدام على تغيير القانون، معتبرًا أن القانون 76 لسنة 1970 قد عفى عليه الزمن ويجب تغييره بالكامل. كذلك يعتقد أن معاشات الصحفيين التي تبلغ نحو 3000 جنيه، هي الأفضل بين النقابات، لكنها لا تزال غير كافية، لذا يجب زيادة موارد النقابة من خلال إجراءات تشريعية تحدد آليات زيادات البدل والمعاشات.</span></p>
<blockquote><p>ويستحق الصحفي المعاش بالكامل، وفقًا ل<a href="https://www.eastlaws.com/legislation-full-text/ar/egypt/law/17-09-1970/no-76?type=1&amp;id=43407&amp;sub=2118204">لمادة</a> رقم 94، عند بلوغه ستين عامًا، و”يعتبر في حكم بلوغ السن المشار إليها الوفاة أو العجز الكامل عن ممارسة المهنة، شريطة أن يكون اسمه مقيدًا بجدول الصحفيين المشتغلين، وسداد رسوم الاشتراك المستحقة عليه ما لم يكن قد أعفي منها بقرار من مجلس النقابة، وبعد مُضي 25 سنة متصلة أو متقطعة بما فيها مدة التمرين على قيده في جدول المشتغلين”. وكان مجلس نقابة الصحفيين في يوليو 2023، قد <a href="https://www.youm7.com/story/2023/8/9/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%803000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/6267597#:~:text=%D9%82%D8%B1%D8%B1%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A,%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%8B%20%D9%85%D8%B9%20%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A.">قرر</a> زيادة معاش النقابة بواقع 500 جنيه ليصبح 3 آلاف جنيه، على أن تطبق هذه الزيادة بدءًا من السنة المالية نفسها.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/khaled-elbalshy/"><b>خالد البلشي يتحدث لـ«زاوية ثالثة»: لن نقبل بقوانين تقيد حرية الصحفي في الشارع</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> 900 صحفي متقاعد متضررون من القانون</b></h1>
<p><span>في السياق ذاته يُعرب </span><b>حامد ذهني</b><span>، – نائب رئيس رابطة رواد المهنة بنقابة الصحفيين-، عن استيائه الشديد من استمرار العمل بالمادة 97 من قانون نقابة الصحفيين، مؤكدًا أنّها تُقصي الصحفيين المحالين إلى التقاعد وتحرمهم من حقوقهم الأساسية داخل النقابة، وفي مقدمتها حق التصويت والمشاركة في اختيار النقيب وأعضاء المجلس، وهذا الوضع يتناقض تمامًا مع طبيعة النقابة باعتبارها “نقابة الرأي”، بينما يسمح القانون للصحفي المتقاعد بالتصويت في الانتخابات العامة والرئاسية، ويحرمه من التصويت داخل نقابته.</span></p>
<p><span>ويوضح ذهني أنّ الجمعية العمومية كانت قد وافقت في عام 2023 على منح مجلس النقابة تفويضًا لتقديم مقترح بتعديل قانون النقابة، إلا أنّ المجلس لم يتخذ أي خطوة في هذا الاتجاه، مؤكدًا أنّ حرمان رواد المهنة من التصويت يُعدّ في حد ذاته شكلًا من أشكال تقييد الحريات، وأن استمرار العمل بالمادة الحالية يجعل رواد المهنة فئة بلا وزن داخل نقابتهم، منتقدًا استمرار “العقود الصفرية” التي تُمكّن بعض الصحفيين المتقاعدين من الحصول على بدل التكنولوجيا رغم عدم ممارستهم العمل الفعلي، والتي تخلّ بالعدالة داخل النقابة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “رواد المهنة يمثلون كتلة تصويتية كبيرة يصل عددها إلى نحو 900 صحفي متقاعد، ونتلقى وعودًا من المرشحين لمجلس النقابة، من وقتٍ لآخر ولا يتم تنفيذها، الرابطة بدأت بالفعل اتخاذ خطوات قانونية جديدة، وخاطبت رئيس الجمهورية رسميًا لعرض مشكلات رواد المهنة، ونستعد لإرسال خطاب آخر خلال الأيام المقبلة”.</span></p>
<p><span>ويعتقد ذهني أنّه من السهل تعديل المادة 97  لأنها تتعلق بالشأن الداخلي للنقابة، ويمكن للمجلس القيام بذلك، مشيرًا إلى أنّ المعاشات التي تصرفها النقابة للصحفيين المتقاعدين لم تشهد أي زيادة منذ يوليو الماضي، رغم الارتفاع المستمر في تكاليف المعيشة، متعهدًا أن تواصل رابطة رواد المهنة، الضغط من أجل تعديل القانون وزيادة المعاشات، بعد سنوات طويلة من التهميش داخل النقابة.</span></p>
<blockquote><p>وكانت المحكمة الدستورية العليا، قد <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05032021&amp;id=b5ed59e8-355f-4b2a-a7a8-6736597172f1#:~:text=%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%8C%20%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D8%8C%20%D9%86%D8%B8%D8%B1,%D8%B3%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%8C%20%D9%88%D9%83%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4.">نظرت</a> الدعوى رقم 44 لسنة 36  دستورية، المقامة من رئيس رابطة المعاشات بنقابة الصحفيين، والمطالبة بعدم دستورية الفقرة الأولى من المادة 32 والمادة 97 من القانون رقم 76 لسنة 1970 بإنشاء نقابة الصحفيين، لكونها تمنع الصحفي من ممارسة عمله بعد الإحالة إلى سن المعاش، وكذلك الجمع بين البدل والمعاش، إضافة إلى كونها تمس حرية الرأي والتعبير وحق المواطن في العمل.</p>
<p>وفي أبريل 2021 قضت المحكمة الدستورية العليا، برئاسة المستشار سعيد مرعى، بانتهاء الخصومة في الدعوى المطالبة بعدم دستورية الفقرة الأولى من المادة 32 والمادة 97 من القانون رقم 76 لسنة 1970 بإنشاء نقابة الصحفيين، فيما يخص المعاشات بالقانون، ويترتب على ترك الخصومة، إلغاء جميع إجراءاتها بما في ذلك صحيفة الدعوى أو الطعن، طبقًا لنص المادتين 143، 238 من <a href="https://www.laweg.net/Default.aspx?action=LawEg&amp;Type=4&amp;PFIID=13119&amp;PPFIID=23789&amp;%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A9#:~:text=%D8%AA%D8%B1%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D8%A8%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1,%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D8%A8%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D9%85%D9%86%20%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1.&amp;text=%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9%20%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81%20%D9%83%D8%A3%D9%86%20%D9%84%D9%85,%D9%85%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1%20%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%20%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D8%A6%D8%A9.">قانون</a> المرافعات ويزيل بالتالي كل ما يترتب على ذلك من آثار.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي بالقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/online-journalism-2/"><b>مطالب الصحفيين الإلكترونيين: نحو تعديل شروط القيد بالنقابة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الرواد خارج دائرة التأثير النقابي</b></h1>
<p><span>من ناحيته يؤكد </span><b>محمود الشيخ</b><span>، – سكرتير عام رابطة رواد المهنة في نقابة الصحفيين-، أنّ المادة 97 من قانون النقابة تُعد مادة مجحفة بحق الصحفيين المحالين إلى التقاعد، كونها تحرمهم من حقوق أساسية، في مقدمتها حق التصويت وحق الترشح والامتيازات المالية، مبينًا أنّ هذه المادة خلقت واقعًا غير عادل يجعل رواد المهنة خارج دائرة التأثير في القرارات النقابية التي تمسّ مصالحهم بصورة مباشرة.</span></p>
<p><span>ويوضح الشيخ أنّ حرمان الصحفيين المتقاعدين من التصويت ينعكس سلبًا على مشاركتهم في اتخاذ القرارات داخل النقابة، لافتًا إلى أنّهم قادرون على انتخاب المجالس المحلية والبرلمان ورئيس الجمهورية، لكنهم محرومون من انتخاب نقيب الصحفيين أو التأثير في أي قرار نقابي مهم، رغم امتلاكهم خبرة مهنية تمتد لعقود، مشيرًا إلى أنّ المادة 97 تتناقض مع الدستور، وقد طالبت رابطة رواد المهنة مرارًا بتعديلها، إلا أنّ مجالس النقابة المتعاقبة رفضت اتخاذ خطوة جدية في هذا الاتجاه، تحت ذريعة الخوف من إرسال القانون إلى مجلس النواب، وما قد يترتب على ذلك من تغييرات واسعة. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “قانون النقابة الصادر عام 1972 خرج إلى المعاش مثلما خرج رواد المهنة أنفسهم، وبات متقادمًا إلى حد أنّه ما زال ينص على عضوية النقابة في “الاتحاد الاشتراكي العربي” الذي انتهى وجوده منذ عقود، وبات تحديثه ضرورة ملحّة لا يمكن تأجيلها”.</span></p>
<p><span>ويعتقد الشيخ أنّ نقابة الصحفيين تُعد النقابة المهنية الوحيدة في مصر التي تُقصي أصحاب المعاشات من التصويت، معتبرًا ذلك وضعًا غير طبيعي ولا يتوافق مع تاريخ المهنة ولا مع الدور النقابي المفترض، مشيرًا إلى أنّ الجمعية العمومية الطارئة التي عقدتها رابطة الرواد مؤخرًا طالبت بتعديل مادة واحدة فقط، تتمثل في إضافة كلمة “والمعاشات” إلى تعريف الأعضاء، بحيث يصبح للصحفيين المتقاعدين الحق في التصويت والمشاركة الكاملة في الحياة النقابية.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بقيمة المعاشات التي يحصل عليها الصحفيون المتقاعدون، يرى الشيخ أنّ معاش النقابة منخفض للغاية ولا يكفي احتياجات المتقاعدين، موضحًا أنّ رابطة رواد المهنة طالبت مرارًا بزيادته، غير أنّ المجالس المتعاقبة لم تستجب، مشيرًا إلى أنّ إعادة حق التصويت للصحفيين المتقاعدين سيغير المشهد النقابي، لأن هذه الفئة تمتلك خبرات تتجاوز خمسين عامًا في المهنة، وتمتلك القدرة على “الفرز” واختيار الأصلح والنقابي الحقيقي، – على حد وصفه -.</span></p>
<blockquote><p>وكانت رابطة الرواد بنقابة الصحفيين، قد <a href="https://elmahrousanews.com/291141/">أعلنت</a> في نوفمبر المنقضي، تصعيدها ضد مجلس نقابة الصحفيين، بدعوة إلى انعقاد جمعية عمومية طارئة احتجاجًا على ما وصفته بـ”التجاهل المتعمد” لمطالب المتقاعدين من الصحفيين — خاصة فيما يتعلّق بزيادة المعاشات، واتهمت الرابطة مجلس النقابة بـ”إهانة واضحة لتاريخ وتضحيات رواد المهنة”، معتبرة أن تجاهل حقوق المتقاعدين يمثل خرقًا لكرامتهم ومهنية الصحافة، ومتعهدة باتخاذ خطوات تصعيدية قوية في حال استمرار التجاهل.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي بالقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/online-journalism/"><b>هل تنصف نقابة الصحفيين المصرية العاملين بالصحافة الإلكترونية؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إعدام مهني</b></h1>
<p><span>من جهته يؤكد </span><b>أيمن عبدالمجيد</b><span>، – رئيس لجنة المعاشات وعضو مجلس نقابة الصحفيين-، أنه يتبنى قضية إصلاح التشريعات المتعلقة بحقوق الصحفيين من رواد المهنة منذ عام 2008، حين نشر تحقيقًا بعنوان </span><i><span>“</span></i><span>نقابة الصحفيين تُعدم 600 من شيوخ المهنة</span><i><span>“</span></i><span>، في إشارة إلى الأضرار التي تلحق بالصحفي عند انتقاله إلى جدول المعاشات، موضحًا أن عدد الصحفيين المحالين للمعاش آنذاك كان نحو 560 عضوًا، بينما ارتفع اليوم إلى نحو 1000 صحفي، إضافة إلى ما يقارب 900 من المستحقين عن الصحفيين المتوفين، ليصل إجمالي من يحصلون على معاش النقابة إلى حوالي 1900 شخص.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن المادة 97 من قانون نقابة الصحفيين تمثل إعدامًا مهنيًا للصحفي الذي ينتقل إلى جدول المعاشات، إذ تحرمه من حق التصويت والترشح، وتمنعه من العودة إلى جدول المشتغلين حتى لو حصل على فرصة عمل صحفي جديدة أو منصب قيادي داخل مؤسسة إعلامية، هذه المادة، إلى جانب مواد أخرى، باتت غير مناسبة تمامًا لواقع العمل الصحفي، خاصة مع توسع الوسائط الرقمية التي لا يسمح القانون الحالي بقيد العاملين فيها”.</span></p>
<p><span>ويشرح عبدالمجيد أنه منذ توليه منصب سكرتير عام النقابة في الفترة من 2012 إلى 2013، بدأ العمل على تعديل تشريعي لإصلاح تلك المواد، وأعدّ مجموعة من القرارات لعرضها على الجمعية العمومية، من بينها القرار رقم 5 الذي أقرته الجمعية، ويلزم مجلس النقابة بإدخال تعديل على المادة 32 من القانون، ويقضي التعديل المقترح بإضافة كلمة “المعاشات” إلى تشكيل الجمعية العمومية، بحيث تضم أعضاء جدولي المشتغلين والمعاشات المسددين للاشتراكات، بما يضمن المساواة الكاملة في الحقوق المالية والنقابية، وإلغاء المادة 97 التي تُسقط حقوق رواد المهنة.</span></p>
<p><span>ويشدّد رئيس لجنة المعاشات على أن المساواة بين البدل والمعاش هي حق أصيل، إذ أن المعاش الحالي يقل بأكثر من ألف جنيه عن بدل التكنولوجيا والتدريب الذي يحصل عليه الصحفيون حديثو القيد، وهو ما يعدّ مفارقة غير منطقية بحق من أفنوا أعمارهم في المهنة، لافتًا إلى أنه جدّد خلال اجتماع مجلس النقابة الأخير اقتراحه بزيادة قيمة المعاشات بمقدار 500 جنيه، أسوة بالزيادة الأخيرة على بدل التكنولوجيا، غير أن هذه الخطوة تحتاج إلى مليون جنيه شهريًا (نحو 12 مليونًا سنويًا)، وقد حدد مصادر تغطيتها عبر زيادة اشتراكات العضوية من 200 إلى 300 جنيه، بالإضافة إلى المستحقات المالية لدى المؤسسات وإيجارات أكشاك الصحف.</span></p>
<p><span>ويؤكد عبدالمجيد أن هذه الزيادة “حق واجب” لرواد المهنة، ويجب أن يعمل مجلس النقابة على إقرارها في أقرب وقت ممكن، لافتًا إلى أن الرفض لم يكن على مبدأ الزيادة، بل على قدرة الميزانية الحالية. وأعرب عن عزمه مواصلة الدفع باتجاه تنفيذ هذا الاستحقاق وضمان حصول الصحفيين المحالين للمعاش على حقوقهم كاملة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/journalists-syndicate-3/"><b>نقابة الصحفيين في مواجهة التشريعات المقيدة للحريات</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مخاوف من تعديل قانون النقابة</b></h1>
<p><span>الإشكال الأساسي لا يتعلق بتعديل قانون نقابة الصحفيين بقدر ما يتعلق بآلية تمثيل فئة أصحاب المعاشات داخل النقابة؛ إذ أن الأزمة الحالية تكمن في كيفية إشراك أشخاص لا يمارسون المهنة فعليًا في اختيار ممثلين عن الصحفيين العاملين، بحسب ما يوضح مصدر نقابي، فضّل عدم ذكر اسمه، لـ”زاوية ثالثة”، معتبرًا أن  أن الإشكال لا يكمن في منح تمثيل لهذه الفئة، بل في السماح لها بالتأثير في اختيار مجلس يمثل الممارسين للمهنة، الأمر الذي ينطوي على “عوار قانوني” من شأنه أن يتسبب في “مشكلة قانونية وسياسية” تتعلق بسلامة الهيئة الناخبة، خاصة في ظل العدد الكبير لهذه الفئة مقارنة بالصحفيين الممارسين للمهنة – بحد تعبيره-.</span></p>
<p><span>ويرى المصدر أن الحل المنطقي هو منح أصحاب المعاشات تمثيلًا مناسبًا داخل مجلس النقابة، سواء عبر اختيارهم رئيس الرابطة ممثلًا لهم، على أن يشارك في المجلس كعضو أو كعضو مراقب، معتبرًا أن وجوده بصفة “مراقب” قد يكون الأنسب، لأنه لا يجوز أن يصوت على الميزانية أو القرارات المالية التي لا يكون منتخبًا بشأنها من جميع أعضاء النقابة.</span></p>
<p><span>وبشأن النقاشات حول مدى إمكانية تعديل قانون النقابة، يُوضح </span><b>هشام يونس</b><span>، أمين الصندوق وعضو لجنة القيد بمجلس نقابة الصحفيين، أن هناك إشكالات جوهرية في هذا الملف؛ إذ أن الخلاف لا يقتصر على مضمون التعديلات، بل يمتد إلى مبدأ القدرة على تغيير القانون من الأساس، في ظل مخاوف حقيقية من أن أي تعديل قد يُجرى في الوقت الراهن سيأتي بنتائج عكسية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن المناخ السياسي والبرلماني الحالي لا يبعث على الاطمئنان، وقد ينتج نصوصًا تعزز القيود بدلًا من دعم استقلال النقابة أو حماية الصحفيين، وهناك إمكانية استغلال التعديلات لتشديد بعض المواد أو إدخال أخرى تُواكب التحديث الحاصل في أدوات القمع”.</span></p>
<p><span>وحول مدى ارتباط تلك المخاوف بحرية الصحافة، يشير عضو لجنة القيد بمجلس نقابة الصحفيين، إلى أن التخوفات تتركز بالفعل على احتمالات تقييد الحريات، وعلى رأسها الضمانات المتعلقة بحماية الصحفيين، ورغم أن هذه الضمانات كثيرًا ما تُنتهك على أرض الواقع، كما يحدث في حالات توقيف الصحفيين من منازلهم، إلا أنه يشدد على ضرورة التمسك بها وليس إلغاؤها، معتبرًا أن المطلوب هو الدفاع عنها والنضال من أجل تطبيقها الفعلي.</span></p>
<p><span>وتكشف شهادات الصحفيين المتقاعدين، إلى جانب نصوص القانون نفسه، عن فجوة متسعة بين واقع الصحافة اليوم والإطار التشريعي الذي يحكمها منذ أكثر من نصف قرن؛ فالمادة 97 وما يرتبط بها من قيود على القيد والتمديد والتصويت والترشح، لا تؤدي فقط إلى تهميش هذه الفئة، بل تُضعف أيضًا بنية النقابة وقدرتها على تمثيل مجتمعها المهني تمثيلًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span> وفي ظل استمرار العمل بـ”عقود صفرية”، وتدنّي المعاشات، وغياب أي آليات عادلة لضمان حق الصحفي في العمل أو المشاركة النقابية بعد التقاعد، يصبح إصلاح القانون ضرورة لا يمكن إرجاؤها إذا أُريد للنقابة أن تستعيد دورها كمساحة جامعة تدافع عن حقوق الصحفيين كافة دون تمييز، وتحمي حق الصحفي في العمل والرأي والتمثيل حتى آخر يوم في حياته المهنية، وحتى يتحقق ذلك سيظل  نحو ألف صحفي متقاعد، يدفعون ثمن نصوص متقادمة لا تعكس طبيعة المهنة ولا شروطها الحالية.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 11:58:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766921541878943</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منها إندونيسيا.. 3 دول توافق على المشاركة في "قوة غزة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29381</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لا تزال إسرائيل تماطل في الدخول إلى مفاوضات بشأن المرحلة الثانية من اتفاق وقف النار في غزة، فيما قالت تقارير إسرائيلية إن إحاطات قُدمت في اجتماع المجلس الوزاري السياسي والأمني الإسرائيلي المصغر، الخميس الماضي، تؤكد موافقة 3 دول على طلب أمريكي بإرسال قوات للمشاركة في قوة الاستقرار الدولية بالقطاع.</p>

<p>إحدى تلك الدول هي إندونيسيا، فيما لم يُذكر اسما الدولتين الأخرىين، في وقت ما زال الغموض يكتنف موقف أذربيجان التي سبق أن أبدت استعدادها لإرسال قوات، لكنها أصبحت مترددة الآن بعد ضغوط تركيا عليها، حسبما نقلت الشرق الأوسط عن إعلام عبري.</p>

<p>ومن بين الدول الأخرى التي ذُكرت سابقاً بوصفها دولاً محتملة لإرسال قوات، هي إيطاليا وباكستان وبنغلاديش.</p>

<p>وأبريل/نيسان الماضي، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7/5130424-%D8%A5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A7">قال</a> الرئيس الإندونيسي برابو سوبيانتو إن بلاده مستعدة لأن تستقبل مؤقتًا فلسطينيين متضررين من الحرب في غزة، وأضاف أنه وجه وزارة الخارجية بإجراء مناقشات مع الجانب الفلسطيني وغيره من الأطراف حول كيفية إجلاء الفلسطينيين المتضررين ونقلهم إلى إندونيسيا.</p>

<p>ووفقًا ليديعوت أحرونوت، فإن هناك في إسرائيل <a href="https://www.ynet.co.il/news/article/ryjntfpq11l">تشكيكًا</a> كبيرًا في إمكانية نجاح عمل القوة الدولية وقدرتها على نزع سلاح حماس، لكن هناك مَن يرى ضرورة منحها الفرصة، وتقول الصحيفة العبرية إن الإحاطات الأمنية التي قدمت للكابنيت تشير إلى أن حماس ما زالت تسلح نفسها، وتزداد قوة، لكنها لم تستعد قوتها كاملةً بعد.</p>

<p>ويأتي ذلك في وقت يستعد رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بالتوجه إلى فلوريدا، استعدادًا للقاء سيجمعه الاثنين المقبل مع ترامب.</p>

<p>وكشفت القناة 14 الإسرائيلية، الأحد، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1842819-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88">معلومات</a> تتعلق بجدول الأعمال الخاص باللقاء المرتقب بين ترامب ونتنياهو.</p>

<p>وستكون هذه الزيارة الخامسة لنتنياهو إلى الولايات المتحدة للقاء ترامب هذا العام.</p>

<p>وقالت القناة 14 الإسرائيلية، إن مستقبل اتفاق غزة سيتصدر جدول أعمال اللقاء بين ترامب ونتنياهو في الولايات المتحدة.</p>

<p>وأضافت القناة أن إسرائيل تعارض الضغوط الرامية إلى تسريع إعادة إعمار غزة وتشترط نزع سلاح حماس بالكامل قبل أي تحرك بهذا الشأن.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraeliPM/status/2003806046318731320">قال</a> مكتب نتنياهو في بيان نشره عبر إكس الأسبوع الماضي، إن "رفض حماس العلني والمستمر لنزع السلاح يمثل انتهاكًا صارخًا ومتواصلاً، وتأكدت نواياهم العنيفة وانتهاكاتهم اليوم مرة أخرى من خلال عملة التفجير".</p>

<p>وأكد المكتب ضرورة محاسبة حماس لخرق الاتفاق الذي وقعت عليه، و"الذي يتضمن إقصاءها من الحكم ونزع سلاحها ومكافحة تطرفها"، بحسب البيان الذي شدد على أن إسرائيل سترد على ذلك.</p>

<p>وتتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> للسلام في الشرق الأوسط انسحاب جيش الاحتلال تدريجيًا من قطاع غزة، حتى مغادرة القطاع بشكل كامل مع إتمام مراحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار بتبادل المحتجزين لدى الجانبين والتفاوض حول إدارة قطاع غزة بما يحقق إبعاد حماس عن الحكم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 10:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766910741938078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29380</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ec507b3-df8f-4bca-b818-ccf937260d93.jpeg.webp?itok=U7I2gpkj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ec507b3-df8f-4bca-b818-ccf937260d93.jpeg.webp?itok=U7I2gpkj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت 21 دولة ومنظمة التعاون الإسلامي، أمس السبت، بيانًا مشتركًا يرفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند، في وقت قالت تقارير إسرائيلية إن الاعتراف جاء مقابل استقبال صوماليلاند مهاجرين من غزة، فيما أعلنت الجامعة العربية عن اجتماع طارئ اليوم.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/27/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9">أكد</a> وزراء خارجية السعودية ومصر والجزائر وجزر القمر وجيبوتي وجامبيا وإيران والعراق والأردن والكويت وليبيا والمالديف ونيجيريا وسلطنة عمان وباكستان وفلسطين وقطر والصومال والسودان وتركيا واليمن ومنظمة التعاون الإسلامي، رفضهم القاطع لإعلان إسرائيل اعترافها بصوماليلاند، وذلك على ضوء التداعيات الخطيرة لهذا الإجراء غير المسبوق على السلم والأمن في منطقة القرن الإفريقي والبحر الأحمر، وتأثيراته الخطيرة على السلم والأمن الدوليين، وهو ما يعكس كذلك عدم اكتراث إسرائيل الواضح والتام بالقانون الدولي.</p>

<p>وأدان الوزراء هذا الاعتراف، معتبرين أنه يمثل خرقًا سافرًا لقواعد القانون الدولي، وميثاق الأمم المتحدة، الذي أكد على الحفاظ على سيادة الدول، ووحدة وسلامة أراضيها. وأعرب الوزراء عن الدعم الكامل لسيادة الصومال، ورفض أي إجراءات من شأنها الإخلال بوحدة الصومال، وسلامته الإقليمية، وسيادته على كامل أراضيه.</p>

<p>وأكد الوزراء أن الاعتراف باستقلال أجزاء من أراضي الدول يمثل سابقة خطيرة وتهديدًا للسلم والأمن الدوليين وللمبادئ المستقرة للقانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة.</p>

<p>وبدوره، أكد الاتحاد الأوروبي، السبت، على احترامه لوحدة الصومال وسيادته وسلامة أراضيه وفقا لدستوره وميثاقي الاتحادين الأوروبي والإفريقي. ودعا الاتحاد الأوروبي إلى حوار بناء بين صوماليلاند والحكومة الصومالية لحل الخلافات العالقة.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5223641-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A3%D8%B1%D8%B6">أعلنت</a> الجامعة العربية، السبت، عن اجتماع طارئ على مستوى المندوبين الدائمين اليوم لرفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند دولة مستقلة وذات سيادة.</p>

<p>وقال مندوب الصومال الدائم لدى الجامعة العربية والسفير الصومالي بالقاهرة، علي عبدي أوراي، إن الصومال "يدعو لعقد اجتماع طارئ لمجلس جامعة الدول العربية لبحث تداعيات هذه القرارات الخطيرة التي تمس سيادة ووحدة الصومال، وإدانة هذا القرار غير المسؤول، ورفضه بشكل واضح وصريح، تضامنًا مع جمهورية الصومال الفيدرالية، ودفاعًا عن مبادئ السيادة الوطنية ووحدة أراضي الدول العربية".</p>

<p>وكانت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>أعلنت</a> الجمعة الماضي اعترافها رسميًا بصوماليلاند "دولةً مستقلة ذات سيادة"، ووقّع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير خارجيته جدعون ساعر ورئيس صوماليلاند عبد الرحمن محمد عبد الله إعلانًا مشتركًا للاعتراف المتبادل. وقال نتنياهو إنه يمهّد لتوسيع فوري للعلاقات الثنائية في مجالات الزراعة والصحة والتكنولوجيا والاقتصاد.</p>

<p>مع تصاعد التنديدات الدولية والعربية باعتراف إسرائيل بصوماليلاند، أشارت تقارير إسرائيلية عن موافقة الأخيرة على <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/28/%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%87%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%AA-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-">استقبال</a> الفلسطينيين على أراضيها، إلا أن وزير خارجية صوماليلاند عبد الرحمن داهر آدم، غير المعترف بها عالميًا كدولة مستقلة، نفى أن تكون قضية غزة قد طرحت أصلًا.</p>

<p>و<a href="https://www.mako.co.il/news-channel12?subChannelId=f8d0695e65d3a910VgnVCM200000650a10acRCRD&amp;vcmid=38600f46e216b910VgnVCM200000650a10acRCRD&amp;Partner=searchResults">قال</a> في مقابلة مع إحدى القنوات الإسرائيلية إن دولًا أخرى غير إسرائيل، بما فيها الولايات المتحدة، تجري إعادة تقييم لمسألة الاعتراف بصوماليلاند.</p>

<p>كما أكد أن اعتراف إسرائيل بدولته لا علاقة له بالصراع في غزة. وأضاف أن "صوماليلاند لم تناقش ولم توافق على استضافة أو استقبال الفلسطينيين على أراضيها".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27122025&amp;id=cebb32c3-1abc-42e7-8499-29cc480b98b2">قال</a> مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي إن مصر تقف بوعي وصلابة أمام كافة المخططات التي استهدفت القضية الفلسطينية، وأضاف خلال تصريحات تليفزيونية أن وأكد أن ربط التهجير القسري بصوماليلاند أو دول أخرى هو أمر تصدت له مصر في حينه، وستستمر في التصدي له".</p>

<p>فيما <a href="https://www.ynet.co.il/news/article/sy11wstpxzl">قالت</a> يديعوت أحرونوت إن رئيس صوماليلاند عبد الرحمن محمد عبد الله، زار إسرائيل في الصيف الماضي سرًا. والتقى عبد الله خلال الزيارة رئيس الحكومة بنيامين نتنياهو ووزيري الجيش والخارجية الإسرائيليين ورئيس الموساد ديدي برنييع، قبل إعلان إسرائيل رسميًا الاعتراف بها كدولة مستقلة.</p>

<p>وصوماليلاند هو إقليم أعلن انفصاله من طرف واحد عن الصومال عام 1991، وتتعامل معه جميع الدول باعتباره جزءًا من الصومال، قبل أن تصبح<strong> </strong>إسرائيل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">أول دولة </a>تعترف به رسميًا.</p>

<p>ويعيد الاعتراف الإسرائيلي بالإقليم الانفصالي تسليط الضوء على <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5223497-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D9%80%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأبعاد الأمنية</a> والاستراتيجية للخطوة، لا سيما في ظل الموقع الجغرافي لصوماليلاند على خليج عدن، قرب مضيق باب المندب، سيزيد التوتر ويهدد الأمن والملاحة في البحر الأحمر ويؤثر على حركة التجارة عبر قناة السويس.</p>

<p>ويرى مراقبون أن وصول إسرائيل إلى هذه المنطقة سواء سياسيًا أو بقواعد عسكرية يمثل تطويقًا للحوثيين في اليمن ويقيّد أي إمدادات تأتي إليهم، في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e639351-d381-4230-a465-3563ae905a40" href="https://almanassa.com/news/27146" title="غارات إسرائيلية على ميناء الحديدة اليمني.. ومتحدث الحوثيين: أجبرنا طائراتها على الابتعاد">الحرب الدائرة</a> بينهما منذ العام قبل الماضي على أثر عدوان جيش الاحتلال على غزة.</p>

<p>ويأتي الاعتراف الإسرائيلي في وقت تشهد فيه منطقة القرن الإفريقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c81c2b5d-2df3-4fa6-8950-22de50bab12d" href="https://almanassa.com/news/19575" title="مصر تحذر مواطنيها من السفر إلى صوماليلاند ">توترات متصاعدة</a>، ما يفتح الباب أمام أزمة دبلوماسية مرشحة للتفاقم، في ظل إجماع عربي وإفريقي على رفض الخطوة، مقابل تمسك إسرائيلي بها، وترقب لموقف دولي أوسع قد يحدد مسار هذه الأزمة وتداعياتها على أمن البحر الأحمر والملاحة الدولية.</p>

<p>كما تأتي الخطوة في وقت تشهد العلاقات بين مصر وإثيوبيا توترًا على خلفية إنشاء وتشغيل أديس أبابا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">سد النهضة</a> دون تشاور أو تنسيق مع دولتي المصب في مصر والسودان.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2024 وقعت إثيوبيا مذكرة تفاهم مع الإقليم تقضي باستغلال أديس أبابا ميناء بربرة على البحر الأحمر، مقابل الاعتراف باستقلال صوماليلاند، ما دفع مقديشو إلى سحب سفيرها من إثيوبيا، لتبدأ أزمة لا تزال تتصاعد.</p>

<p>وأكد الرئيس عبد الفتاح السيسي دعمه للصومال، وقال خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zfcpSNEqTLY">مؤتمر صحفي</a> مع الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، في يناير 2024، "مش هنسمح لحد يهدد الصومال، وما حدش يجرب مصر".</p>

<p>وأرسلت مصر في 27 أغسطس/آب من العام نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42174a55-a35a-4b30-8513-8bb5a871096c" href="https://almanassa.com/news/19165" title="محملتين بالأسلحة والذخيرة.. طائرتان عسكريتان مصريتان تصلان إلى الصومال">طائرتين</a> محملتين بالأسلحة والذخائر إلى الصومال، وذلك عقب توقيع بروتوكول تعاون عسكري مشترك بين القاهرة ومقديشو منتصف الشهر ذاته، والاتفاق على إطلاق خط طيران مباشر بين العاصمتين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 10:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766910741938077</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقابة الصحفيين الفلسطينيين: جيش الاحتلال قتل 706 من عائلات الصحفيين في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29379</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4b1ac425-2870-4cac-8726-b79f68c81aac.jpg.webp?itok=em9imJEl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4b1ac425-2870-4cac-8726-b79f68c81aac.jpg.webp?itok=em9imJEl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تقرير صادر عن نقابة الصحفيين الفلسطينيين، أمس السبت، إن جيش الاحتلال الإسرائيلي قتل 706 من عائلات صحفيي قطاع غزة منذ بدء حرب الإبادة على القطاع في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>و<a href="https://pjs.ps/ar/page-3485.html">قالت</a> النقابة إن استهداف الحالة الصحفية الفلسطينية من قبل جيش الاحتلال الإسرائيلي لم يقتصر على القتل المباشر أو الإصابة أو الاعتقال أو المنع من التغطية، بل تطوّر ليأخذ بعدًا أكثر خطورة ووحشية تمثل في استهداف عائلات الصحفيين وأقاربهم.</p>

<p>واستنادًا إلى رصد وتوثيق لجنة الحريات في نقابة الصحفيين الفلسطينيين، فإن استهداف عائلات الصحفيين بات نمطًا ممنهجًا ومتكررًا خلال الأعوام 2023 و2024 و2025، راح ضحيته نحو 706 من عائلات الصحفيين في قطاع غزة، وفق التقرير.</p>

<p>وحسب المؤشرات التي استندت عليها نقابة الصحفيين الفلسطينيين، فإن الاستهدافات ليست حوادث عرضية ناتجة عن ظروف الحرب، وآخر الوقائع في هذا المجال كان قبل أيام وبعد مرور نحو عامين على قصف الطيران الإسرائيلي لمنزلهم غرب خانيونس، تم انتشال جثمان الصحفية هبة العبادلة ووالدتها ونحو 15 من عائلة الأسطل.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/PALESTINIANJOURNALISTSSYNDICATE/videos/%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D9%8835-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A8/2117359395468380/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F2117359395468380&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">تشييع جثمان الزميلة الصحفية هبة العبادلة و35 فردا من عائلتها في خانيونس، 26 ديسمبر 2025</aside><p>ووفق متابعات لجنة الحريات بالنقابة الفلسطينية، بلغ عدد القتلى من عائلات الصحفيين الفلسطينيين 436 عام 2023، 203 عام 2024، 67 عام 2025.</p>

<p>وقالت النقابة "رغم النزوح القسري والعيش في الخيام ومراكز الإيواء، فإن هذه الأرقام تعني أن مئات الأطفال والنساء وكبار السن قُتلوا بسبب الصلة المهنية لأحد أفراد الأسرة بالعمل الصحفي، في انتهاك صارخ لكل الأعراف الإنسانية والقانونية".</p>

<p>وأوضحت أن الانخفاض النسبي في عدد القتلى من عائلات الصحفيين عام 2025 يشير إلى عوامل، أبرزها النزوح الجماعي وتدمير معظم المنازل، لجوء العائلات إلى الخيام ومراكز الإيواء المكتظة، تشتت العائلات وعدم وجود عناوين ثابتة للاستهداف.</p>

<p>وطالبت نقابة الصحفيين الفلسطينيين بفتح تحقيق دولي مستقل، وتحرك عاجل من كل الجهات الحقوقية والنقابية محليًا وعربيًا ودوليًا، وتوفير حماية دولية للصحفيين الفلسطينيين وعائلاتهم، وإدراج هذه الجرائم ضمن ملفات الملاحقة القانونية الدولية.</p>

<p>وأكدت لجنة الحريات أن "دماء عائلات الصحفيين ستبقى شاهدًا حيًا على جريمة محاولة إسكات الصوت الفلسطيني، وأن الحقيقة ستبقى أقوى من القتل".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a657c938-c4df-43bd-bad4-dbc449e2d4ea" href="https://almanassa.com/news/28857" title="الاحتلال يواصل قصف منازل غزة رغم وقف الحرب.. ويقتل مصورًا صحفيًا في خانيونس ">قالت</a> النقابة إن عدد الصحفيين الذين قُتلوا منذ بدء الحرب ارتفع إلى 257.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 10:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766910741938076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B4-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%AE/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن " title="«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>حذّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من كارثة إنسانية تحيق بالأهالي، نتيجة منخفض جوي يتأثر به قطاع غزة، اليوم، وحتى الاثنين المقبل، في ظل تدمير البنية التحتية جراء حرب الإبادة الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن غزارة الأمطار وشدة الرياح واحتمالية تجمُع مياه السيول بالمناطق المنخفضة والمناطق السكنية القريبة من مجاري الأودية والمصارف، تُعقد الوضع مع دخول المنخفض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي قطاع غزة، بعد يوم من مقتل ثلاثة في شمالي القطاع، بينهم طفل، وآخر قُتل برصاص الميليشيات الموالية لإسرائيل، في شرق مدينة غزة، وفي بلدة جباليا، بينما استمر القصف ونسف المباني في المناطق الشرقية، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت بلديات جباليا وبيت لاهيا وبيت حانون، في شمالي القطاع، اليوم، أن قوات الاحتلال حوّلت المنطقة إلى منطقة منكوبة، في ظل استمرار منع إدخال المياه والوقود وقطع الغيار ومواد إعادة الإعمار، ما فاقم الانهيار الخدمي والإنساني، لافتة، إلى تدمير الاحتلال أكثر من 150 كيلومترًا من الطرق، و70 بئر مياه رئيسية ومحطات معالجة، إضافة إلى جميع مولدات الكهرباء الخاصة، وتخريب 50 ألف دونم من المحاصيل الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدوانها على بلدة قباطية، جنوب مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، لليوم الثاني، في ظل إغلاق محكم، وحملة استجواب ميداني وتهجير قسري لعشرات الفلسطينيين، وسط عمليات مداهمة مكثفة للمنازل، في حين زعم بيان للجيش الإسرائيلي، أن مقاومًا فلسطينيًا أطلق النار باتجاه موقع لجيش الاحتلال قرب الجدار الفاصل، في غرب مدينة رام الله، في وسط الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام على صحة أطفالهن</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يلتف أطفال النازحة ميساء الميناوي الأربعة حولها، بينما تطهو الخبز على نار الحطب، أملًا في الحصول على الدفء، الذي تفتقر إليه خيمة نزوحهم في مُخيم النصيرات، في وسط قطاع غزة، إلى جانب افتقارها إلى الكهرباء وغاز الطهي وأي وسائل ممكنة للتدفئة. وبينما تتلبد السماء بالغيوم، مُنذرة ببدء منخفض جوي يتأثر به القطاع المنكوب، لم يعد المطر طقسًا محمودًا بالنسبة للأم، تقول: «الغيم مش بشارة خير، صار إنذار جديد بالغرق وبالتعب والقلق اللي ما بيخلص».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعدا عن كفاحها لحماية الأطفال من الصقيع والمياه التي تتسرب إلى داخل الخيمة «من كل زاوية»، أشارت الميناوي لـ«مدى مصر»، إلى كفاحها المتواصل لتثبيت خيمتها التي هزّت أركانها الرياح المصاحبة للمنخفض، مُضيفة: «الخيام بتغرق وتتبلل، والدنيا برد شديد وما في عزل كافي للجسم بيضل مبلول وبارد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مقربة من «النصيرات»، حيث يعمّق المنخفض الجوي خوف الميناوي على أطفالها من خطر الأمراض المتزايد بين نزلات البرد والالتهابات الرئوية وحساسية الرطوبة، تغوص أقدام أطفال دارين مهدي، في الأرض الطينية التي نُصبت عليها خيمة نزوحهم، في بلدة الزوايدة، قبل أسابيع من إعلان وقف إطلاق النار، بعد تدمير منزلهم في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع. تقول الأم: «المية عاملة مستنقعات وبرك، مصيبة، غرق وبرد ونقص ملابس وما في أغطية كافية ولا فراش، وفوق هيك بدك تولع نار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شبكة المنظمات الأهلية في غزة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/299509"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن 900 ألف نازح يعيشون في خيام مهترئة، يعانون جراء المنخفض الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/27/%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-138460"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، اليوم، أن تتأثر البلاد حتى الاثنين المقبل، بمنخفض جوي مصحوب بكتلة هوائية باردة، لذا يكون الجو غائمًا جزئيًا إلى غائم وبارد، ويطرأ انخفاض على درجات الحرارة، وتسقط زخات من الأمطار فوق معظم المناطق تكون غزيرة، مصحوبة بعواصف رعدية، والرياح نشطة السرعة مع هبات قوية، والبحر مائج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من كارثة إنسانية تُحيق بأهالي القطاع، نتيجة المنخفض الجوي، في ظل هشاشة البنية التحتية جراء حرب الإبادة الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب، إسماعيل الثوابتة، مشيرًا إلى أن غزارة الأمطار وشدة الرياح واحتمالية تشكّل السيول بالمناطق المنخفضة، وتجمع المياه في المناطق السكنية القريبة من مجاري الأودية والمصارف، تُعقد الوضع مع دخول المنخفض.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/399480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>كان</span></a><span> 19 فلسطينيًا قد قضوا، بينهم ثلاثة أطفال أنهى حياتهم البرد القارس، في حين سقط الباقون نتيجة انهيار منازل بفعل الأمطار الغزيرة وشدة الرياح، خلال المنخفض الجوي السابق، الذي تأثر به القطاع قبل نحو أسبوعين، وكان الاحتلال دمرها جزئيًا خلال أشهر العدوان السابقة، إلى جانب غرق مخيمات النازحين وانجراف آلاف الخيام، وفق </span><a href="https://t.me/safaps/344147"><span>بيانات</span></a><span> «الإعلامي الحكومي».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 3 في جباليا و«الشجاعية» برصاص الاحتلال والميليشيات الموالية له.. و40% نسبة انخفاض المواليد بعد عامي الإبادة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/217709"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد يوم من مقتل ثلاثة في شمالي القطاع، بينهم طفل، وآخر قُتل برصاص الميليشيات الموالية لإسرائيل في شرق مدينة غزة، وفي بلدة جباليا، حسبما </span><a href="http://al-ayyam.ps/ar/Article/422064/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الأيام» الفلسطينية، اليوم، بينما </span><a href="https://palsawa.com/post/433795/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>استمر</span></a><span> القصف ونسف المباني في المناطق الشرقية، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، 29 قتيلًا، بينهم 25 سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشلوا بعده، في حين سقط الأربعة الباقون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك ثمانية فلسطينيين بجروح، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7202"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و266 قتيلًا، و171 ألفًا و219 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورصدت «صحة غزة»، ارتفاعًا كبيرًا في حالات الإجهاض، وانخفاضًا حادًا في عدد المواليد بنسبة 40%، مقارنة بالعام الماضي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/277776"><span>قال</span></a><span> مدير عام الوزارة، منير البرش، اليوم، الذي أضاف أن الاحتلال، في إطار خطة منظمة لطمس الأجيال وتهديد المستقبل الديمغرافي للشعب الفلسطيني، استهدف مراكز تخصيب الأجنة، ما أدى إلى إحراق أنابيب النيتروجين وتدمير نحو 4000 مُخصّب بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد البرش أن وزارته توثّق هذه الجرائم بدقة، وستقدم ملفاتها للجهات الدولية المختصة باعتبارها جرائم إبادة جماعية تستهدف الإنسان الفلسطيني منذ أن يكون جنينًا وحتى مراحل طفولته ونموه، مشيرًا إلى ظهور مؤشرات خطيرة على الأرض، ولا سيما بتسجيل ولادة 156 جنينًا مشوهًا خلقيًا منذ بداية الحرب، معظمهم توفّوا بعد الولادة بسبب التشوّهات الشديدة؛ بينهم أطفال وُلدوا بلا أنف أو بأعضاء غير مكتملة، في حين بات </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/277777"><span>انخفاض</span></a><span> الوزن عند الولادة ظاهرة واسعة نتيجة سوء تغذية الأمهات، ومنع دخول المكملات الغذائية الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت بلديات جباليا وبيت لاهيا وبيت حانون، في شمالي القطاع، اليوم، أن قوات الاحتلال حوّلت المنطقة إلى منطقة منكوبة، في ظل استمرار منع إدخال المياه والوقود وقطع الغيار ومواد إعادة الإعمار، ما فاقم الانهيار الخدمي والإنساني، لافتة، في </span><a href="https://www.maannews.net/news/2153226.html"><span>بيان</span></a><span>، إلى تدمير الاحتلال أكثر من 150 كيلومترًا من الطرق، و70 بئر مياه رئيسية ومحطات معالجة، إضافة إلى جميع مولدات الكهرباء الخاصة، وتخريب 50 ألف دونم من المحاصيل الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيان البلديات إلى مواجهتها تحديات خطيرة، أبرزها نقص الوقود اللازم لتشغيل آبار المياه وشبكات الصرف، وغياب مواد الصيانة وأنابيب المياه والصرف الصحي، إلى جانب تكدّس آلاف الأطنان من النفايات الصلبة، ما أدى إلى انتشار الأمراض وتهديد الصحة العامة، مُطالبًا المجتمع الدولي بالتدخل، وتوفير قطع الغيار ومواد الصيانة والإعمار اللازمة لإصلاح الشبكات المتضررة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>الاحتلال ينفذ حملة استجواب وتهجير في جنوب جنين.. ويزعم تعرض قواته لإطلاق نار في غرب رام الله</b></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال الإسرائيلي عدوانها على بلدة قباطية، جنوب مدينة جنين شمالي الضفة الغربية، لليوم الثاني، في ظل إغلاق مُحكم، وحملة استجواب ميداني وتهجير قسري لعشرات الفلسطينيين، وعمليات مداهمة مكثفة للمنازل، وتحويل بعضها لثكنات عسكرية، وسط عمليات تجريف للبنية التحتية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/27/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-138473"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلق مقاوم فلسطيني النار باتجاه موقع لجيش الاحتلال قرب الجدار الفاصل، في غرب مدينة رام الله، في وسط الضفة، حسبما زعم </span><a href="https://hadfnews.ps/post/135745/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%86%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87"><span>بيان</span></a><span> لجيش الاحتلال، دون أن تُسجل إصابات في صفوف الجنود، الذين شرعوا بأعمال تمشيط واسعة في المنطقة، بالتزامن مع فرض إغلاق على عدد من القرى المحيطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، صادقت المحكمة العليا الإسرائيلية على هدم 25 بناية سكنية مدنية في مخيم نور شمس للاجئين، شرقي مدينة طولكرم في شمالي الضفة، في قرار يُدرج ضمن سياق أوسع من سياسات التهجير القسري ومنع عودة اللاجئين إلى مخيماتهم، رغم إقرار النيابة الإسرائيلية بالطابع المدني الخالص للمباني المستهدفة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/12/26/986901/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B4-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%AE/">«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 19:30:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766860338885761</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رشاوى وشكاوى من التحيز لأحد المرشحَين.. إعادة ساخنة لانتخابات "النواب" بإمبابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدت جولة إعادة انتخابات مجلس النواب في دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، اليوم، أكثر سخونة عن الجولة الأولى، وسط أجواء من حشد رصدتها <strong>المنصة</strong>، وحديث عن رشاوى مقابل التصويت لصالح أحد المرشحين ووقائع قبض على أشخاص بتهمة توجيه الناخبين لصالح المرشح الآخر.</p>

<p>وتُجرى اليوم وغدًا، انتخابات الإعادة على المقعد الثاني للدائرة التي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=873f2823-03dc-42fb-b3de-1dc733ee7fec">حسم</a> فيها المرشح المُستقل أحمد العجوز المقعد الأول، ويتنافس فيها مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والنائبة السابقة والمرشحة الحالية المستقلة نشوى الديب.</p>

<p>وخلال جولتها على عدد من اللجان الانتخابية بالدائرة، رصدت <strong>المنصة</strong>، حشدًا واضحًا للناخبين بالسيارات من قِبل مرشح حزب مستقبل وطن، فضلًا عن حديث عدد من المواطنين عن تقديمه 200 جنيه مقابل التصويت له.</p>

<p>في المقابل، أعلنت وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0cTMMnkbipX97NVayiqj6AnDsMnUxpWHf2EtH2qDDUZQ9PEQjqs3hZzEFjLwnbg3fl">القبض</a> على ثلاثة أشخاص قالت إنهم شكّلوا نقطة حشد للمواطنين بمحيط الدائرة لتوجيه المواطنين للتصويت لإحدى المرشحات، وبحوزتهم أوراقًا تتضمن برنامجها الانتخابي، وكميات كبيرة من الوجبات الغذائية تمهيدًا لتوزيعها على الناخبين.</p>

<p>ولم يُشر بيان الداخلية إلى المرشحة نشوى الديب صراحة، لكنها كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29bbf62e-3a2b-459f-81c6-051376eae4eb" href="https://almanassa.com/news/29369" title='نشوى الديب تشكو "تجاوزات" بحق حملتها الانتخابية.. و"الداخلية" تنفي'>قالت</a> لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن الأمن ألقى القبض على عضوة بحملتها الانتخابية وصاحب أحد المطاعم الذي اتفقت معه على إعداد ساندوتشات لتوزيعها على مندوبيها في اللجان، شاكية "إرهابًا انتخابيًا" ضد حملتها.</p>

<p>كما رصدت <strong>المنصة</strong>، حضورًا مكثفًا لقوات تأمين اللجان الانتخابية خاصة أمام مدرسة عثمان بن عفان بشارع المطار في المنيرة الغربية، وهي اللجنة التي تواجد عندها عدد من وسائل الإعلام ومراسلو القنوات التلفزيونية.</p>

<p>وفي طابور الناخبين أمام اللجنة غلب تواجد النساء من كبار السن، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong>، عقب الإدلاء بصوتها إنها حضرت في سيارة ميكروباص تابعة لأحد المرشحين، نافية حصولها على أي مبلغ مالي مقابل التصويت، لكنها أكدت في الوقت ذاته حصول بعض النساء على مبلغ 200 جنيه للتصويت لرقم 1 في بطاقة الانتخاب وهو وليد المليجي.</p>

<p>وقالت امرأة أخرى أمام مدرسة خديجة بنت خويلد إن جيرانها أبلغوها بأن جمعية خيرية في منطقة المنيرة الغربية تجمع البطاقات الشخصية للناخبين مقابل 200 جنيه للشخص، وإنها ذهبت إلى مقر الجمعية مع جارتها ورأت هناك عددًا كبيرًا من السيدات والرجال كبار السن، وإنهما سجلتا اسميهما ثم انتقلتا مع أخريات في سيارة ميكروباص إلى المدرسة للتصويت، لكنها لم تكشف لأي من المرشحَين.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم، قالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، إنها لديها فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة وستسلمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها.</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أمس، وجهت المرشحة المستقلة استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>وهو ما ردت عليه وزارة الداخلية ب<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيان</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة الادعاء بتعرض أنصار مرشحة لإجراءات تعسفية، وقالت إن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766849542756394</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بتكلفة مليار جنيه.. "الأنفاق" تبدأ إنشاء محطة جديدة بخط المرج منتصف 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29362</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/20241015_115151.jpg.webp?itok=85zTlGzO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/20241015_115151.jpg.webp?itok=85zTlGzO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم الهيئة القومية للأنفاق بدء الأعمال الإنشائية لمحطة جديدة على الخط الأول للمترو (حلوان- المرج الجديدة) تحمل اسم "الشيخ منصور" منتصف عام 2026، بتكلفة تُقدَّر بنحو مليار جنيه، بحسب عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتُقام المحطة في منتصف المسافة بين محطتي "عزبة النخل" و"المرج"، ضمن خطة تستهدف تخفيف الضغط المتزايد على المحطتين، خاصة "عزبة النخل" التي تجاوزت طاقتها الاستيعابية خلال السنوات الأخيرة، في ظل صعوبة تنفيذ أي توسعات إضافية عليها وفقًا للدراسات الفنية، حسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن الهيئة تضع حاليًا اللمسات الأخيرة للتصميمات النهائية للمحطة، تمهيدًا لطرحها على شركات المقاولات خلال النصف الأول من العام المقبل، بالتوازي مع استكمال إجراءات نزع الملكية للمتضررين من تنفيذ المشروع.</p>

<p>وأضاف أن مدة تنفيذ المحطة تُقدّر بنحو 18 شهرًا، موضحًا أنها ستسهم في استيعاب الزيادة الكبيرة في أعداد الركاب.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن التقديرات المبدئية لتعويضات نزع الملكية، التي حددتها هيئة المساحة المصرية باعتبارها الجهة المختصة بتثمين العقارات والأراضي المخصصة للمشروعات العامة، تبلغ نحو 50 مليون جنيه ضمن موازنة العام المالي الجاري، على أن تُوفَّر أي تعويضات إضافية محتملة في موازنة العام المقبل حال ورود تقديرات جديدة.</p>

<p>وتمثل خطوة إنشاء المحطة الجديدة أحد محاور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f3e1d18-02f1-49a2-9505-bfb3d90c0281" href="https://almanassa.com/news/14086" title="قرض بـ 500 مليون يورو لتطوير الخط الأول للمترو">خطة</a> التطوير الشاملة للخط الأول، التي تستهدف تقليص زمن التقاطر إلى دقيقتين ونصف بدلًا من أربع دقائق ونصف حاليًا، بما يتيح زيادة عدد القطارات العاملة على الخط.</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، بدأت شركة "ألستوم" الفرنسية تسليم الدفعة الأولى من صفقة توريد 55 قطارًا للخط الأول، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="59d44174-d7b5-4eb9-ae02-1f2972e4e72c" href="https://almanassa.com/news/17517" title="مصدر: استلام أولى دفعات القطارات الفرنسية لمترو حلوان منتصف 2025">تعاقدت</a> عليها هيئة الأنفاق مع الجانب الفرنسي عام 2021 بقيمة 776.9 مليون يورو، وتشمل أعمال صيانة لمدة 8 سنوات وتوريد معدات.</p>

<p dir="rtl">كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="142dd81b-403d-4c87-a3a7-829ffe1c9767" href="https://almanassa.com/news/20989" title='لتطوير خط المترو الأول.. "الأنفاق" تُخطط لاقتراض 10 مليارات جنيه'>وقّعت</a> هيئة الأنفاق في سبتمبر/أيلول 2024، عقدًا مع تحالف شركات "أوراسكوم للإنشاءات" و"Colas Rail" و"Hitachi Rail" لتحديث إمدادات وخطوط الطاقة الكهربائية والأنظمة الكهروميكانيكية بالخط الأول للمترو بطول 44 كيلومترًا، ولمدة 64 شهرًا، مع الحفاظ على استمرارية تشغيل الخط دون انقطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766849542756393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نشوى الديب تشكو "تجاوزات" بحق حملتها الانتخابية.. و"الداخلية" تنفي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29369</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شكت النائبة السابقة نشوى الديب والمرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، "تجاوزات وإرهاب انتخابي" بحق حملتها بينما تُجرى اليوم وغدًا جولة الإعادة في الدائرة المرشحة عليها.</p>

<p>وقالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن عضوة في حملتها الانتخابية لم تُسمها أُلقي القبض عليها اليوم، وكذلك صاحب أحد المطاعم الذي اتفقت معه على إعداد سندوتشات لتوزيعها على مندوبيها في اللجان.</p>

<p>وأوضحت "قبضوا على بنت قاعدة بتكتب للناخبين أرقام لجانهم على ورق أبيض بدون أي توجيه، وصاحب المطعم اللي بيعملنا سندوتشات كسروا المطعم وخدوه"، متسائلة باستنكار "هي السندوتشات ممنوعة؟".</p>

<p>وأضافت أن "حملتها تتعرض لإرهاب يفوق الوصف"، مردفة "مش عارفين ننقل الناس، مفيش مواصلات، أنا جايبة تكاتك عند المقر عندي، منعوا المواصلات عننا وإننا ننقل الناخبين للجان دون توجيه".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أمس، وجهت المرشحة المستقلة استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>واستكملت لـ <strong>المنصة</strong>، وقت الاتصال، أنها تحمل فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة، وفي طريقها لتسليمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها".</p>

<p>وتنافس نشوى الديب في جولة الإعادة مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، وسط <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122242380374120859&amp;id=61553625775474&amp;rdid=U5xRRO4rxuHACBfx#">مؤشرات</a> عن <a href="https://www.facebook.com/share/v/1DLrJbykGn/">دعم</a> المرشح الفائز بالمقعد الأول بالدائرة في الجولة الأولى أحمد العجوز.</p>

<p>من ناحيتها، أصدرت وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيانًا</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة ما ورد بمقطع فيديو على السوشيال ميديا "تضمن ادعاء إحدى المرشحات لانتخابات مجلس النواب بالجيزة، تعرض أنصارها لإجراءات تعسفية".</p>

<p>وذكر البيان الذي لم يُشر صراحة إلى اسم نشوى الديب، أنه لن يتم السماح بأي دعاية انتخابية أثناء فترة الصمت الانتخابي وفقًا لضوابط الهيئة الوطنية للانتخابات، وأن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid0WWMfWXPg6qJijgg8AgEQsnVzUmmeofstCrMdJoDsLADCUkRx9m82WVaxan1saas5l&amp;id=100004246566275&amp;mibextid=ZbWKwL&amp;_rdr">نشرت</a> نشوى الديب صورة مع نقيب الصحفيين خالد البلشي وعلقت عليها "كل الشكر للسيد نقيب الصحفيين على دعمه و تأييده ووجود لجنة إعلامية لمتابعة الانتخابات.. إمبابة على الهواء مباشرة".</p>

<p>غير أن البلشي أوضح لـ المنصة عدم صحة الحديث بقوله "لا يوجد لدينا لجنة إعلامية، لكن النقابة أطلقت منذ بدء الانتخابات لجنة متابعة مع الصحفيين ونرفع الشكاوى التي ترد لنا للجهات المعنية".</p>

<p>وأضاف "لم تقدم النقابة أي دعم خاص للمرشحة نشوى الديب لكن النقابة تتعامل مع جميع الشكاوى الواردة لنا من الصحفيين".</p>

<p>ويوم 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> نشوى الديب انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع في الدائرة، قبل أن تتراجع بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء </a>الهيئة الوطنية للانتخابات نتائج 19 دائرة بسبب خروقات وتجاوزات بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>توجيهات</a> من الرئيس عبد الفتاح السيسي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 16:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766844141081660</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لخفض الواردات.. توجه حكومي لتقليص استهلاك الغاز والمازوت 12% في صيف 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29330</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع بوزارة البترول، عن مخاطبة وزارة الكهرباء لتقليص استهلاك الغاز الطبيعي والمازوت في محطات التوليد الحرارية بنحو 12% خلال صيف 2026، ضمن خطة العمل الجديدة التي ستبدأ تطبيقها الشهر المقبل.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن هذه الخطوة تأتي ضمن مساعي شركة إيجاس لتقليل واردات الغاز الطبيعي من الخارج، وتوفير نحو 150 إلى 200 مليون دولار شهريًا من فاتورة الاستيراد.</p>

<p>وأوضح أن فاتورة واردات الغاز المسال الصيف الماضي تجاوزت 1.1 مليار دولار شهريًا، مقابل 580 مليون دولار في صيف 2024، ما يعني تضاعف قيمة الواردات تقريبًا.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن وزارة البترول تتحمل كامل عبء استيراد الغاز وتسديد مستحقات الموردين العالميين، ولذلك جرى اتخاذ قرار خفض حمولة الشحنات المستهدفة في 2026 لتقليص الفاتورة المستحقة شهريًا.</p>

<p>وأضاف أن محطات الكهرباء التقليدية تستهلك أكثر من 3.8 مليار قدم مكعب غاز يوميًا في الصيف، مقابل 3.1 مليار قدم مكعب في الشتاء.</p>

<p>ولفت إلى أن مناقشات بين الوزارتين جرت في الفترة الأخيرة وتطرقت إلى تسريع مواعيد تنفيذ محطات الطاقة الجديدة والمتجددة لتعويض نسبة تقليص استهلاك الوقود، وبالتزامن مع بدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c34da67c-ae2b-49ac-8fad-3fdf6efc2be0" href="https://almanassa.com/news/29246" title="مصدر: بدء التشغيل التجريبي لمشروع الربط الكهربائي مع السعودية الأسبوع المقبل">الربط الكهربائي</a> مع السعودية، لتجنب تأثير الخفض على حجم إنتاج الكهرباء أو اللجوء إلى انقطاع التيار.</p>

<p>وأكد المصدر أن إيجاس دبرت نحو 1.5 مليار قدم مكعب غاز يوميًا عبر شحنات الغاز المسال خلال ديسمبر/كانون الأول الجاري، بأسعار تبلغ 14 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية، بالإضافة إلى 900 مليون إلى مليار قدم مكعب يوميًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>الغاز الإسرائيلي</a> بسعر 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p>وأشار إلى أن أي زيادة مستهدفة في إنتاج الغاز الطبيعي العام المقبل ستخصص أساسًا للقطاع الصناعي، خاصة مشروعات البتروكيماويات، لتعظيم القيمة المضافة بنسبة نحو 16% مقارنة باستخدام الغاز في توليد الكهرباء، مؤكدًا أن خطط التنمية الصناعية لن تمس حصة الكهرباء من الغاز.</p>

<p>وفي 21 ديسمبر الجاري، <a href="https://www.facebook.com/shorouknews/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D8%BA/1303757341794623/">قال</a> وزير البترول كريم بدوي إن الاعتماد على الطاقة المتجددة سيوفر نحو 3.5 مليار دولار، ما يسهم في تقليص فاتورة استيراد الغاز الطبيعي.</p>

<p>وأوضح أن مصر تعمل على جذب حقول الغاز القبرصي لتوريد الغاز لمصانع الإسالة، سواء للتصدير أو لتلبية الاحتياجات المحلية، مع أول حقل قبرصي يربط عن طريق الأنابيب في 2027، والثاني بعد عامين ونصف، إلى جانب التعاون مع اليونان في مشروع سفينة تغييز الغاز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 16:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766844141081659</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يصل بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/51078309_2322154601169504_1931801510065209344_n.jpg.webp?itok=2N7lA3ps" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/51078309_2322154601169504_1931801510065209344_n.jpg.webp?itok=2N7lA3ps" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر وعائلة الناشط السياسي علاء عبد الفتاح، وصول الأخير إلى بريطانيا أمس الجمعة، بعد أيام من رفع اسمه من قوائم الممنوعين من السفر.</p>

<p>والسبت الماضي، وافق النائب العام المستشار محمد شوقي على <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02CmNspXjsjMVRcYx9yfr7vv9ehV3ehbgxwzoYx5DKiKQTSRd9nMfTTaD9nDQSM9jPl">رفع</a> اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الممنوعين من السفر؛ استجابة لطلب تقدم به محاميه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> أمام جهات التحقيق، بعد ثلاثة أشهر تقريبًا من إصدار الرئيس عبدالفتاح السيسي قرارًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">بالعفو</a> عن باقي مدة عقوبة حبسه، يوم 22 سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/2004603692197036322">قال</a> رئيس الوزراء البريطاني عبر إكس، "يسرني عودة علاء عبد الفتاح إلى المملكة المتحدة واجتماعه بأحبائه، الذين لا شك أنهم يشعرون بارتياح كبير".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abc6ad6d-34b3-40df-b533-da6e9ab4d1d2" href="https://almanassa.com/news/6864" title="جونسون يطالب السيسي بحل قضية علاء عبد الفتاح">يحمل</a> عبد الفتاح الجنسية البريطانية منذ 2021 عن طريق والدته الأكاديمية ليلى سويف التي حصلت عليها بولادتها في بريطانيا عام 1956.</p>

<p>وبعد سنوات عدة من السجن والنشاط السياسي، تمكّن المُعارض من السفر وسيلتقي ابنه خالد البالغ من العمر 14 عامًا ويدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة في برايتون نظرًا لإصابته بالتوحد، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98790af5-6af6-4c5c-b71a-6841a38b0b3d" href="https://almanassa.com/news/28447" title="منع علاء عبد الفتاح من السفر">منعه</a> من ذلك حتى بعد إطلاق سراحه في سبتمبر الماضي.</p>

<p> وأضاف ستارمر "أود أن أتقدم بالشكر والتقدير لعائلة علاء، ولكل من عمل وناضل من أجل هذه اللحظة. لقد كانت قضيته على رأس أولويات حكومتي منذ تولينا السلطة"، مردفًا "أنا ممتن للرئيس السيسي لقراره بمنحه العفو".</p>

<p>وخلال سنوات حبسه، عانت أسرة علاء عبد الفتاح ظروفًا صعبة من أجل إخلاء سبيله بعد تجاوز المدة القانونية لحبسه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f60e0b6-9582-4ca9-95c4-a6066995b30e" href="https://almanassa.com/news/25638" title="بدأته قبل 287 يومًا.. ليلى سويف تنهي إضرابها عن الطعام">دخلت</a> والدته إضرابًا عن الطعام أوصلها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d631f5fc-d859-410e-83ea-eb3de53808d8" href="https://almanassa.com/news/24604" title='"نحن نفقدها".. أسرة ليلى سويف تستغيث بعد تدهور حالتها الصحية'>مرحلة حرجة</a> كادت تعصف بحياتها، كما طرقت أبوابًا عدة منها رئاسة الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4672cd69-e3d5-4f12-aa28-0db0415cfaff" href="https://almanassa.com/news/24678" title="على باب الرئيس والنائب العام.. مطالبات واسعة بالعفو عن علاء عبد الفتاح وإنقاذ ليلى سويف">لإطلاق</a> سراحه، حتى تمكنت من ذلك قبل ثلاثة أشهر.</p>

<p>وعبر <a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/pfbid0wMiEL6k6tB37w77cPEbGNmsw3C35v5FKCA7xJqLfMEbbUYhRdzzVCjTUpdmFVYABl">بوست</a> نشرته على فيسبوك أمس، أعلنت ليلى سويف وصول نجلها إلى بريطانيا، وقالت "الحمد لله علاء وصل لندن".</p>

<p>وقالت في <a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/pfbid0hMJDeTGejvJZmavCHV5FeTh7xAmktG129UVWnPDaRV6q4Va8UHCzpJG5Ga2pg3LFl">بوست</a> لاحق "أنا سعيدة وممتنة لكل اللي ساعد علشان نوصل للنتيجة دي، وعقبال كل االمحبوسين ظلم في مصر وانجلترا وباقي العالم".</p>

<p>وذيلت البوست الأخير بعبارة "عقبال كل اللي منفيين أو لاجئين أو ممنوعين من السفر ما يبقى ينفع يتجمعوا بأسرهم وحبايبهم".</p>

<p>وقضى علاء عبد الفتاح فترة حبسه بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض عليه في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وحُكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي، وكان من المفترض الإفراج عن علاء نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 14:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766838743015480</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
