<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 16:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 23 Feb 2026 14:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>من ضمنها نوادي القوات المسلحة.. 67.4 مليار جنيه إيرادات ضريبية من الجهات المعفاة سابقًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30488</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدرت وزارة المالية الضرائب المسددة والمستحقة على الجهات التي كانت معفاة سابقًا من الضريبة وسقط عنها الإعفاء تحت حكم <a href="https://manshurat.org/content/lg-lft-mn-ldryb-wlrswm-lmqrr-ljht-ldwl-fy-lnsht-lstthmry-wlqtsdy">قانون</a> 159 لسنة 2023، بـ67.4 مليار جنيه، وذلك في العام المالي 2024-2025.</p>

<p>حسب بيانات "المالية"، في <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/26d25a90-d5cc-11f0-bf76-f5f4e66f8a42.pdf">تقرير</a> منشور على موقعها، فإن النسبة الأكبر من هذه الإيرادات جاءت من ضريبة القيمة المضافة، بقيمة 28.8 مليار جنيه، تليها ضريبة الدخل 18.1 مليار جنيه ثم ضريبة مستحقة على فوائض أعمال جهات حكومية 11.1 مليار جنيه وضريبة دمغة وكسب عمل 8.4 مليار جنيه.</p>

<p>ويعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7f9f43-ed0d-445f-95b2-fbaeee9c8d35" href="https://almanassa.com/news/12149" title='إلغاء الإعفاءات الضريبية لاستثمارات الدولة باستنثاء مشروعات "اﻷمن القومي"'>إنهاء</a> الإعفاءات الضريبية ضمن أبرز مطالب برنامج الإصلاح الاقتصادي الحالي<a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement"> لاتفاق قرض</a> صندوق النقد الدولي، الذي تم إبرامه في ديسمبر/كانون الأول 2022 وينتهي تنفيذه خلال العام الجاري، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03105513-c19c-417e-90df-189d8e22e5fa" href="https://almanassa.com/stories/26814" title="الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟">طالب</a> الصندوق أيضًا بنشر بيانات الضرائب المحصلة بموجب القانون الجديد.</p>

<p>وذكرت المالية، تحت عنوان "تقرير عن الضرائب المسددة من الجهات العامة في إطار الحياد التنافسي"، بعض الجهات العامة باسمها، ومن ضمنها شركة العاصمة الإدارية الجديدة والتي سددت عن عامي 2023 و2024 ضريبة دخل بقيمة 7.9 مليار جنيه.</p>

<p>وأثار مشروع العاصمة الإدارية الجديدة جدلًا واسعًا، مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e0dd55-88ed-4ed3-8e28-826271193cde" href="https://almanassa.com/stories/11134" title="ما جدوى إنشاء العاصمة الجديدة؟">استحواذه</a> على نسبة كبيرة من إنفاق الجهات العامة، وقال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea0995c7-43dc-4444-94c2-f0359c3c7625" href="https://almanassa.com/news/29794" title="وصلت 500 مليار جنيه.. التكلفة التقديرية لترفيق المرحلة الثانية من العاصمة الإدارية تتضاعف">مصدر</a> حكومي لـ <strong>المنصة</strong> في يناير/كانون الثاني الماضي إن تكلفة المرافق والبنية التحتية للمرحلة الثانية من للعاصمة ستبلغ 500 مليار جنيه.</p>

<p>وأشار تقرير المالية أيضًا إلى "الضريبة المسددة من جهات الإسناد والخاصة بالضريبة على القيمة المضافة والتي تستقطع وتورد تحت حساب الخدمات التي تقوم بها الأندية"، وقال إنها حققت "طفرة كبيرة بسبب القانون".</p>

<p>وأوضح التقرير في هذا السياق أن ضريبة نوادي القوات المسلحة بلغت 22.7 مليار جنيه، وضريبة نوادي وزارة الداخلية بلغت 700 مليون جنيه.</p>

<p>وأشار القانون إلى ضريبة مسددة عن الدمغة ورسم التنمية لشركتي أسمنت تابعتين للجهات السيادية بإجمالي مبلغ 1.02 مليار جنيه وضريبة القيمة المضافة المسددة من شركات الإنتاج الحربي (المسجلة بمركز كبار الممولين) بإجمالي مبلغ 1.9 مليار جنيه.</p>

<p>ولم يذكر التقرير أسماء شركات تابعة لجهات سيادية، لكنه أشار إلى أنها سددت ضريبة بقيمة 3.5 مليار جنيه.</p>

<p>وفي موقع آخر من التقرير أشار إلى الضريبة المسددة من الشركات التابعة للجهات السيادية والخاصة بكافة أوعية الضرائب، وكذلك المبالغ المستقطعة لحساب الشركات التابعة لها تحت حساب الضريبة على الدخل، والتي بلغ إجماليها 16.4 مليار جنيه.</p>

<p>وتوقع القانون إيرادات ضريبية بـ84.1 مليار جنيه ضريبة مسددة ومستحقة على الجهات الخاضعة للقانون في العام المالي 2025-2026.</p>

<h2>فجوات في تنفيذ القانون</h2>

<p>"هذه الوثيقة لا تقدم فقط أرقامًا حول الحصيلة الضريبية، بل تعكس التزامًا بإنهاء عقود من الامتيازات التي تمتعت بها الجهات الحكومية والسيادية، مما خلق فجوة تنافسية مع القطاع الخاص"، كما يقول رئيس قسم الاقتصاد بكلية السياسة والاقتصاد جامعة السويس أحمد سعيد البُكل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويشير البُكل إلى أن القانون الجديد يعكس تصورات الحكومة حاليًا حول ضرورة تحقيق التوازن في المنافسة بين القطاعين الحكومي والخاص في السوق "تحصيل 22.7 مليار جنيه من نوادي القوات المسلحة كضريبة قيمة مضافة، و7.9 مليار جنيه من شركة العاصمة الإدارية كضريبة دخل، يكسر الصورة النمطية حول إعفاء الكيانات الكبرى والسيادية من الالتزامات المالية تجاه الدولة". </p>

<p>ويضيف البُكل أن إلغاء الإعفاءات يساهم في توفير مصدر للتمويل الحكومي، بديلًا عن الاستدانة التي صارت عبئًا كبيرًا على المالية العامة مع ارتفاع تكاليف التمويل "أي تعثر في تحصيل الإيرادات الضريبية من الجهات العامة سيؤدي بالضرورة إلى زيادة الفجوة التمويلية، مما يضطر الدولة للاقتراض بتكلفة مرتفعة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">قال</a> وزير المالية في أغسطس/آب الماضي إن فوائد الديون العامة استحوذت على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية 2024-2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه.</p>

<p>لكن البُكل يلفت لإشارات في التقرير إلى ضريبة مستحقة على بعض الجهات لكن قد لا يكون تم سدادها حتى صدور التقرير، مثل ضريبة مستحقة على هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة بقيمة 1.9 مليار جنيه "جاري المصادقة بشأنها لاستيدائها من وزارة المالية"، وإشارة أخرى إلى "عدد 134 جهة حكومية بلغت فوائض أعمالها عن العام 2023-2024،  ما قيمته 40.3 مليار جنيه، تستحق عنها ضريبة قدرها 9.1 مليار جنيه وبالتالي فإجمالي الضريبة المسددة والمستحقة تعادل 13.3 مليار جنيه"، حسب نص التقرير.</p>

<p>ويقول البُكل تعليقًا على هذه الإشارات "هذا قد يشير إلى ثقافة عدم الامتثال التي لا تزال موجودة في بعض الجهات بالدولة".</p>

<p>ويرى البُكل أن المضي في جمع الضرائب من الجهات السيادية سيساهم في تحسين مركز مصر في العديد من المؤشرات الدولية لجذب الاستثمار، مثل مؤشر الحرية الاقتصادية والذي يصنف مصر كاقتصاد غير حر بالكاد، ويمنح الاقتصاد المصري 50.9 درجة "وهو تقييم أقل بكثير من المتوسط العالمي والسبب الرئيسي التواجد الكثيف للدولة في الاقتصاد الذي يزاحم القطاع الخاص وبالتالي فإن الحياد التنافسي هو الأداة الوحيدة لرفع هذه الدرجة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771853544417238</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأعلى على الإطلاق.. تحويلات المصريين بالخارج تقفز إلى 41.5 مليار دولار في 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30493</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن البنك المركزي المصري وصول تحويلات المصريين العاملين بالخارج إلى مستويات قياسية خلال عام 2025، لتسجل 41.5 مليار دولار، وهي الأعلى على الإطلاق، مقابل نحو 29.6 مليار دولار في 2024، بزيادة بلغت 40.5%.</p>

<p>وقال البنك المركزي، في <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cy8jEe6mM/">بيان</a> صحفي اليوم، إن تحويلات المصريين ارتفعت خلال النصف الأول من العام المالي الجاري بنسبة 29.6%، لتصل إلى نحو 22.1 مليار دولار، مقارنة بنحو 17.1 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام المالي الماضي.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن شهر ديسمبر/كانون الأول 2025 شهد قفزة لافتة في التحويلات، التي ارتفعت بنسبة 24% لتسجل نحو 4.0 مليارات دولار، وهو أعلى مستوى شهري على الإطلاق، مقابل نحو 3.2 مليارات دولار في ديسمبر 2024.</p>

<p>وكانت تحويلات المصريين العاملين بالخارج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e961dfd4-c151-40a2-9cee-6b4f23e0dc4e" href="https://almanassa.com/news/29239" title="ارتفاع تحويلات المصريين 42.8% خلال أول 10 أشهر من 2025">سجلت</a>، خلال الشهور العشرة الأولى من عام 2025، نموًا بنسبة 42.8%، لتصل إلى 33.9 مليار دولار، مقارنة بنحو 23.7 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام السابق.</p>

<p>وتأتي هذه الزيادة في وقت <a href="https://www.imf.org/en/publications/cr/issues/2025/07/15/arab-republic-of-egypt-2025-article-iv-consultation-fourth-review-under-the-extended-568598">توقّع</a> فيه صندوق النقد الدولي أن تبلغ فجوة التمويل الخارجي لمصر نحو 8.2 مليارات دولار خلال العام المالي الحالي، ما يزيد حاجة الحكومة إلى توفير موارد إضافية، من بينها عائدات الخصخصة، لتغطية تلك الفجوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771853544417237</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واشنطن وطهران تجتمعان الخميس في مفاوضات الفرصة الأخيرة قبل ضربات ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30492</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتجه الأنظار إلى مدينة جنيف السويسرية، الخميس المقبل، حيث من المقرر أن تنعقد جولة ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، في وقت تتعامل فيه عواصم غربية مع المحادثات <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/48968/%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9/">باعتبارها</a> الفرصة الأخيرة لتجنّب مواجهة عسكرية مباشرة، في ظل تصعيد غير مسبوق في الموقف الأمريكي على مستوى الحشد العسكري والتصريحات.</p>

<p>وبينما لم تسفر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>جولتان</a> للمحادثات جمعتا واشنطن وطهران الشهر الجاري عن نتائج ملموسة، قال وزير الخارجية العُماني بدر البوسعيدي، أمس، إن بلاده التي تتولى دور الوساطة رتبت لجولة جديدة من المحادثات الأمريكية الإيرانية في جنيف، وسط مخاوف متزايدة من انزلاق الطرفين إلى صراع مفتوح.</p>

<p>ويأتي انعقاد الجولة المرتقبة بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59f2a8f-3393-49a6-9f89-907529150370" href="https://almanassa.com/news/30432" title="الجيش الأمريكي يبلغ ترامب استعداده لضرب إيران اعتبارًا من السبت">تحذير</a> ترامب من أن "أشياء سيئة للغاية ستحدث" إذا لم يتم التوصل إلى اتفاق ينهي النزاع الممتد منذ سنوات بشأن البرنامج النووي الإيراني، بالتوازي مع تعزيز الوجود العسكري الأمريكي في الشرق الأوسط، ونشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">مجموعتين</a> من حاملات الطائرات وعشرات المقاتلات والقاذفات بالقرب من إيران.</p>

<p>وحسب ما نقلته وكالة رويترز، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/APNZGAAUEVNMXKMB6PJXDW63DU-2026-02-22/">قدّمت</a> طهران خلال الأيام الماضية تنازلات جديدة في محاولة لإنقاذ المسار الدبلوماسي، شريطة أن يتضمن أي اتفاق رفعًا فعليًا للعقوبات الاقتصادية والاعتراف بحق إيران في تخصيب اليورانيوم لأغراض سلمية.</p>

<p>وتشمل هذه التنازلات، وفق المصادر التي لم تكشف عنها رويترز، تصدير نصف مخزون إيران من اليورانيوم عالي التخصيب إلى الخارج، مع خفض نسبة تخصيب النصف المتبقي، في خطوة تهدف إلى طمأنة الغرب دون التخلي الكامل عن البرنامج النووي.</p>

<p>كما أبدى الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان تفاؤلًا حذرًا، معتبرًا أن الجولات الأخيرة "أسفرت عن مؤشرات مشجعة"، لكنه شدد، في الوقت ذاته، على استعداد بلاده "لكل السيناريوهات المحتملة".</p>

<p>وفي مقابل تفاؤل الرئيس الإيراني، يدفع نظيره الأمريكي دونالد ترامب بتعزيزات عسكرية متلاحقة إلى الشرق الأوسط، فيما تشير تقارير إعلامية أجنبية عن أن الضربة الأمريكية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8018448e-e07b-4233-8850-733f6b88d540" href="https://almanassa.com/news/30446" title="ترامب يلوّح بضربة محدودة لإيران.. ومصادر أمريكية تتحدث عن استهداف خامنئي">قادمة لا محالة</a> لكن أين ومتى وما حجمها وطبيعتها هو ما لم يتحدد بعد.</p>

<p>وما يؤكد ذلك، تشديد المبعوث الخاص لترامب ستيف ويتكوف، على أن التوجيه الذي تلقّاه من الرئيس واضح "صفر تخصيب" هو النتيجة الوحيدة المقبولة لأي اتفاق،  وذلك بعد أن أمهل طهران الأسبوع الماضي مدة 10 أيام إلى أسبوعين للتوصل إلى اتفاق.</p>

<p>وأثار ويتكوف جدلًا واسعًا عندما تساءل، في مقابلة مع قناة فوكس نيوز، عن سبب عدم "استسلام" إيران حتى الآن، رغم ما وصفه بـ"الضغط الهائل والقوة البحرية الضخمة" المحيطة بها، قبل أن يرد عليه وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي ب<a href="https://x.com/araghchi/status/2025628843378118838">بوست</a> على إكس قال فيه "لأننا إيرانيون".</p>

<p>وبينما تُقدَّم مفاوضات الخميس المقبل على أنها محاولة أخيرة لاحتواء الأزمة، <a href="https://www.nytimes.com/2026/02/22/us/politics/trump-iran-strike-attack.html">كشفت</a> نيويورك تايمز عن أن ترامب أبلغ مستشاريه بأنه إذا فشلت الدبلوماسية أو ضربة أمريكية أولية محدودة في دفع إيران للتراجع، فإنه سيفكر في شن هجوم أوسع خلال الأشهر المقبلة، قد يستهدف إزاحة قادة النظام الإيراني، وعلى رأسهم المرشد الأعلى علي خامنئي.</p>

<p>ووفق الصحيفة، لم تُتخذ قرارات نهائية بعد، لكن ترامب يميل إلى تنفيذ ضربة استباقية في الأيام المقبلة، تهدف إلى إظهار جدية التهديد الأمريكي، وإجبار طهران على التخلي عن القدرة على تصنيع سلاح نووي.</p>

<p>وحسب الصحيفة الأمريكية، تشمل الأهداف قيد الدراسة مقارّ الحرس الثوري الإيراني، والمواقع النووية، ومنشآت برنامج الصواريخ الباليستية. غير أن شكوكًا واسعة تسود داخل الإدارة الأمريكية بشأن قدرة الضربات الجوية وحدها على تحقيق تغيير سلوك النظام أو إسقاطه.</p>

<p>وكشفت نيويورك تايمز أن ترامب ناقش خطط الضربات المحتملة خلال اجتماع في غرفة العمليات بالبيت الأبيض، ضم نائب الرئيس جي دي فانس، ووزير الخارجية ماركو روبيو، ورئيس هيئة الأركان المشتركة دان كين، ومدير وكالة الاستخبارات المركزية جون راتكليف.</p>

<p>وخلال الاجتماع، ضغط ترامب على القادة العسكريين والاستخباراتيين لتقديم تقييم واضح للاستراتيجية تجاه إيران، إلا أن التحفظ كان سيد الموقف، إذ اكتفى كين بعرض القدرات العملياتية، بينما ركّز راتكليف على تقدير الموقف والنتائج المحتملة، دون تقديم تطمينات بشأن فرص النجاح.</p>

<p>وأشارت الصحيفة إلى أن الإدارة درست سابقًا خيارات بالغة الخطورة، من بينها نشر قوات عمليات خاصة على الأرض لتدمير منشآت نووية مدفونة عميقًا، لكنها أُرجأت بسبب المخاطر العالية واحتمال التورط في حرب طويلة الأمد.</p>

<p>وفي محاولة أخيرة لتفادي الانفجار، يجري بحث <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5243788-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B9">مقترح</a> طرحه المدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية، رافائيل جروسي، يسمح لإيران بتخصيب كميات ضئيلة للغاية من اليورانيوم لأغراض طبية وبحثية فقط.</p>

<p>وبموجب هذا السيناريو، يمكن لطهران القول إنها لم تتخلّ بالكامل عن التخصيب، بينما تستطيع واشنطن الادعاء بأن إيران أغلقت المسارات المؤدية إلى إنتاج سلاح نووي، لكن فرص قبول هذا الحل تبقى محدودة، في ظل تمسك ترامب العلني بسياسة "صفر تخصيب"، وتردد إيران في تقليص برنامج كلّفها مليارات الدولارات وأصبح رمزًا للسيادة الوطنية.</p>

<p>وإذا ما قررت واشنطن توجيه ضربة لطهران فإنها ستكون الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771853544417236</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تجهز لطرح إدارة رصيفين بميناءي بورتوفيق وطابا لمستثمرين محليين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30441</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dc4dbfc0-6f9b-4a85-9fd7-9294188421eb.jpg.webp?itok=tgRBS78h" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dc4dbfc0-6f9b-4a85-9fd7-9294188421eb.jpg.webp?itok=tgRBS78h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم هيئة موانئ البحر الأحمر التابعة لوزارة النقل طرح مناقصة خلال أيام على المستثمرين المحليين لإدارة وتشغيل رصيفين بميناءي بورتوفيق وطابا، بعقد امتياز يمتد حتى 30 عامًا، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الرصيف الأول في ميناء بورتوفيق يبلغ طوله 365 مترًا وعمقه 7 أمتار، فيما يمتد رصيف طابا بطول 520 مترًا وعمق 12 مترًا، ويضم كل منهما ساحة خلفية لتسهيل عمليات الشحن والتفريغ.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن هناك توجهًا داخل الوزارة لإسناد المشروعين لشركات أو تحالفات مصرية دون مشاركة أجنبية، بهدف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="66582b1d-d4a7-42c2-a51b-2b317ba88dc1" href="https://almanassa.com/stories/27755" title="صراع الحاويات.. هل تصمد الشركات الحكومية أمام أباطرة العالم؟">تحقيق</a> توازن بين مشغلي الأرصفة التابعة للهيئة وتلك الخاصة المطلة على البحر الأحمر، وتوسيع قاعدة المنافسة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/">تُشرف </a>الهيئة التي تأسست عام 1978 على عدة مواقع بحرية تجارية وسياحية وموانٍ تضم السويس "بورتوفيق" و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b27f1b-24ec-4739-b1cd-e204764a89cf" href="https://almanassa.com/news/13301" title='"مواني البحر الأحمر" تبحث اقتراض 900 مليون جنيه لتطوير ميناء سفاجا'>سفاجا</a> ونويبع وحوض البترول "الزيتيات" والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن موانئ أبوظبي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="909fbff0-e4a6-40b3-a2dd-fa4b19584bf4" href="https://almanassa.com/stories/29216" title='"أبوظبي" تضع يدها على امتيازات النقل.. لماذا نلجأ للشركة الإماراتية؟'>تُعد</a> من المشغلين الاستراتيجيين في عدد من مشروعات الهيئة، غير أن الطرح المرتقب يستهدف إتاحة الفرصة لمشغلين آخرين، لا سيما الشركات المصرية الجادة، بدل قصر المنافسة على مستثمرين أجانب.</p>

<p dir="rtl">وحسب المصدر، ستقوم الهيئة بتأهيل الشركات الراغبة في التنافس، مع تقديم حزمة حوافز تشمل المساعدة في إعداد دراسات الجدوى، وتسهيل التواصل مع خطوط الشحن لضمان انتظام الخدمات البحرية، إلى جانب تبسيط إجراءات التراخيص الخاصة بالبنية الفوقية وتمديد مددها دون غرامات عند الحاجة.</p>

<p dir="rtl">وشدد على أهمية احتساب رسوم حق الانتفاع بما يضمن هامش ربح عادل للمشغلين، قياسًا إلى أحجام التداول المتوقعة بكل مشروع.</p>

<p dir="rtl">ومن المتوقع أن <a href="https://almanassa.com/node/30141">تُسلم</a> الهيئة محطة متعددة الأغراض في سفاجا إلى مجموعة موانئ أبوظبي خلال الفترة المقبلة، تنفيذًا لاتفاقية امتياز <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2023/03/18/ad-ports-group-signs-a-30-year-concession-agreement-to-develop-and-operate-safaga-port-in-egypt?">وُقعت</a> في 2023 لمدة 30 عامًا، لتطوير وتشغيل محطة "نواتوم- سفاجا".</p>

<p dir="rtl">وكانت المجموعة الإماراتية وسعت محفظتها الاستثمارية في مايو/أيار الماضي، بتوقيع <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2025/05/04/ad-ports-group-and-egypts-suez-canal-economic-zone-sign-agreement">اتفاق</a> حق انتفاع قابل للتجديد لمدة 50 عامًا لتطوير وتشغيل "كيزاد شرق بورسعيد" الصناعية واللوجستية، على مساحة 20 كيلومترًا مربعًا عند مدخل قناة السويس على ساحل البحر المتوسط.</p>

<p dir="rtl">كما اشترت المجموعة في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي حصة أولى قدرها 19.3% من شركة الإسكندرية لتداول الحاويات والبضائع، قبل أن <a href="https://asharqbusiness.com/companies/110968/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA/">تعلن</a> في ديسمبر/كانون الأول سعيها للاستحواذ على نحو 32% من أسهم الشركة بما يمنحها حصة مسيطرة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AF/897480455890587/">يبلغ</a> إجمالي عدد المواني البحرية المصرية 55 ميناءً، تمتلك وزارة النقل تسعة منها، تشمل الإسكندرية والدخيلة ودمياط وبورتوفيق والسويس ونويبع وشرم الشيخ والغردقة وسفاجا، فيما تعود ملكية باقي المواني لجهات حكومية أخرى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 14:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771848147517532</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لبعد رمضان.. القضاء الإداري يؤجل دعوى "إلغاء حظر الخمور والملاهي في رمضان"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30487</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/663c5d47-8e69-4369-b134-0b58648b25f6.jpg.webp?itok=wwRr5Icz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/663c5d47-8e69-4369-b134-0b58648b25f6.jpg.webp?itok=wwRr5Icz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة، أمس الأحد، تأجيل دعوى إلغاء قرارات حظر بيع المشروبات الكحولية وإغلاق البارات والملاهي الليلية خلال شهر رمضان والمناسبات الدينية، إلى جلسة 27 يونيو/حزيران المقبل، انتظارًا لرد الدولة، ما يعني عمليًا إرجاء الحسم في الدعوى إلى ما بعد انقضاء الموسم الحالي بتأجيلها لأكثر من 4 أشهر.</p>

<p>الدعوى التي حملت رقم 41877 لسنة 79 قضائية، اعتبرت أن "قرارات حظر بيع المشروبات الكحولية ومنع الفنون والموسيقى خلال المناسبات الدينية هي قرارات إدارية فردية" تعود جذورها إلى حقبة السبعينيات وما وصفته بـ"سيطرة الفكر الإسلامي" على البرلمان آنذاك، مرورًا بـ"فترة حكم جماعة الإخوان في عام 2012".</p>

<p>وأكدت أن هذه القرارات تمثل "تعديًا على الدستور ومدنية الدولة" عبر محاولة تجريم العمل السياحي والترفيهي المرخص، مشددة على أن استمرار صدور هذه التعليمات بشكل تلقائي رغم افتقارها للسند القانوني، "يلحق أضرارًا جسيمة بالاقتصاد السياحي وحقوق العمال والمستثمرين في هذا القطاع".</p>

<p>وحتى يوليو/تموز 2012 كان حظر تقديم المشروبات الكحولية مقتصرًا على مدة زمنية مرتبطة بشهر رمضان فقط، غير أن وزير السياحة في حكومة الإخوان المسلمين منير فخري عبد النور، <a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/34891-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%85%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9">قرر</a> في ذلك التوقيت زيادة أيام منع تقديم وتناول الخمور والمشروبات الكحولية في المنشآت السياحية للمصريين، لتشمل كافة أيام المناسبات الدينية.</p>

<h2>تأجيل روتيني</h2>

<p>من جانبه، اعتبر المحامي مقيم الدعوى هاني سامح أن تأجيل نظر القضية إلى جلسة 27 يونيو المقبل هو "تأجيل روتيني طبيعي" ناتج عن كثرة القضايا المنظورة أمام الدائرة، مؤكدًا أنه "لا يعني عدم رغبة المحكمة في الفصل، بل هو إجراء لإتاحة الفرصة للجهات الإدارية لتقديم ردها الموضوعي".</p>

<p>وأشار سامح إلى أن الدعوى مرفوعة منذ رمضان الماضي، لكن إجراءات التقاضي وتبادل الدفوع أدت إلى استمرارها حتى الآن.</p>

<p>وشدد مقيم الدعوى على أن هدفه ليس مجرد المطالبة بتقديم مشروبات، بل "حماية الاقتصاد القومي وتنافسية السياحة المصرية"، مؤكدًا أن "دولًا إسلامية كبرى ومنافسة في قطاع السياحة مثل تركيا وماليزيا والإمارات (دبي) لا تتبنى نمط الغلق الموسمي الذي يضر بحركة الإنفاق السياحي ويؤثر على عمالة قطاع الترفيه والخدمات الفندقية".</p>

<p>يذكر أن هيئة مفوضي الدولة بمحكمة القضاء الإداري، سبق لها إصدار تقرير قضائي أوصت فيه المحكمة برفض الدعوى، استنادًا إلى أن "قرار حظر بيع الخمور خلال المواسم الدينية جاء متسقًا مع الأعراف والتقاليد المصرية الأصيلة، التي تحرص على احترام المقدسات الدينية، وتجرم كل ما ينافي الذوق العام والأخلاق الفاضلة"، الأمر تفتقر معه طلبات الدعوى إلى السند القانوني، بل تتعارض مع الثوابت الدستورية والقيم الاجتماعية، مما يجعلها جديرة بالرفض.</p>

<p>وأكدت الهيئة في تقريرها، الذي اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أن الحرية الشخصية وإن كانت مكفولة دستوريًا، إلا أنها ليست مطلقة "بل مقيدة بعدم الإضرار بالغير أو المساس بالنظام العام أو الآداب العامة، وهو ما يستوجب تنظيم ممارستها بما يتوافق مع القيم الدينية والاجتماعية".</p>

<p>وشددت على أن المشرع وفي إطار سلطته التقديرية، منح السلطات اتخاذ ما تراه مناسبًا من إجراءات لضبط النظام العام وصيانة الآداب العامة، ومنع كل ما من شأنه الإخلال بالمشاعر الدينية أو المساس بقيم المجتمع.</p>

<p>لكن مقيم الدعوى رد على هذه التوصية، بوصفها "استشارية وليست ملزمة"، مؤكدًا أن الأصل في المنشآت المرخصة هو الإباحة المنظمة لا الحظر العام.</p>

<p>وأشار سامح إلى أن هذا الإغلاق يتم بقرارات تسلطية تصل في كثير من الأحيان إلى "تهديدات إدارية بسحب التراخيص، وأحيانًا عبر تحريك دعاوى جنائية ضد أصحاب المحلات"، لافتًا إلى هذا التضييق يمتد عادة ليشمل المنشآت الفندقية في مدن سياحية مثل شرم الشيخ والغردقة، مما يربك استقرار المراكز القانونية للمستثمرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 14:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771848147517531</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس المؤسسة المصرية للنهوض بأوضاع الطفولة في حوار مع زاوية ثالثة: المدرسة لم تعد ملاذًا آمنًا للأطفال</title>
			<link>https://zawia3.com/school-children-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الاستغلال الجنسي للأطفال</category>
			<category>الاستغلال داخل المدارس</category>
			<category>الاعتداء داخل المدارس المصرية</category>
			<category>الاعتداء على الطلاب</category>
			<category>الاعتداء من القائمين على الرعاية</category>
			<category>الانتهاكات داخل المؤسسات التعليمية</category>
			<category>البيئة المدرسية في مصر</category>
			<category>التربية الوالدية الإيجابية</category>
			<category>التعليم الآمن للأطفال</category>
			<category>العنف ضد الأطفال في مصر</category>
			<category>العنف في المدارس</category>
			<category>المؤسسة المصرية للنهوض بأوضاع الطفولة</category>
			<category>المادة 10 من لائحة قانون الطفل</category>
			<category>المجلس القومي للطفولة والأمومة</category>
			<category>المدارس الحكومية في مصر</category>
			<category>بيئة تعليمية آمنة</category>
			<category>تطبيق قانون الطفل</category>
			<category>ثقافة حقوق الطفل</category>
			<category>حقوق الطفل في مصر</category>
			<category>حماية الأطفال داخل المؤسسات</category>
			<category>حماية الطفل في مصر</category>
			<category>حماية الطلاب في المدارس</category>
			<category>دعوى قضائية حماية الطفل</category>
			<category>دور البرلمان في حماية الطفل</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سلامة الأطفال في المدارس</category>
			<category>سلامة الطلاب داخل المدارس</category>
			<category>سياسات حماية الطفل</category>
			<category>قانون الطفل رقم 126 لسنة 2008</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/07/%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في السنوات الأخيرة، تصاعدت القلق بشأن سلامة الأطفال داخل المدارس المصرية، بعد أن كشفت عدة تقارير عن وقوع حالات اعتداء جنسي وأعمال عنف داخل المؤسسات التعليمية، ما أثار جدلًا واسعًا حول مدى فعالية سياسات حماية الطفل المطبقة. وعلى الرغم من التأكيدات الرسمية من وزارة التربية والتعليم بأن هذه الحوادث فردية وأن المنظومة التعليمية بخير، تشير الوقائع والدراسات إلى وجود خلل بنيوي يحتاج إلى معالجة عاجلة لضمان بيئة آمنة للأطفال.</span></p>
<p><span>كانت “زاوية ثالثة” أجرت في ديسمبر الماضي</span><a href="https://zawia3.com/school-children/"><span> تحقيقًا</span></a><span> مدعومًا بالبيانات، رصدت خلاله 75 حالة اعتداء جنسي داخل المدارس المصرية خلال الفترة من نوفمبر 2023 حتى نوفمبر 2025. و فسّر السياسيون والحقوقيون هذه الأرقام على أنها مؤشر على تحول الاعتداءات من حالات فردية إلى ظاهرة متكررة، في حين</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4151577"><span> نفت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم ذلك، مؤكدًة عبر متحدثها الرسمي أن هذه الوقائع حالات فردية، وأن المنظومة التعليمية بخير.</span></p>
<p><span>في سياق متصل، رفعت المؤسسة المصرية للنهوض بأوضاع الطفولة، بالتعاون مع الجمعية المصرية للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، بموجب المادة 10 من لائحة قانون الطفل، اختصمت فيها وزير التربية والتعليم والتعليم الفني، على خلفية تكرار حالات الاعتداء الجنسي في المدارس، للمطالبة بتفعيل الإجراءات القانونية لضمان حماية الأطفال.</span></p>
<p><span>في هذا الحوار، يوضح هاني هلال، رئيس المؤسسة، تفاصيل الدعوى القضائية، ونتائج تحقيق “زاوية ثالثة”، ويقدم رؤيته حول المطلوب من وزارة التربية والتعليم، ودور المجلس القومي للطفولة والأمومة، إضافة إلى معدلات العنف ضد الأطفال في المجتمع، ويرد على المطالبات بتعديل قانون الطفل لتغليظ العقوبات على الأطفال مرتكبي الجرائم، موضحًا ما يراه من منظور حماية الطفل وتطبيق سياسات تربوية وقانونية مناسبة.</span></p>
<div><iframe title="اعتداءات داخل المدارس المصرية: هاني هلال في حوار مع زاوية ثالثة" src="https://www.youtube.com/embed/dWbs4yHlmVU" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p><b>إلى نص الحوار… </b></p>
<p> </p>
<p><b>المؤسسة المصرية بالتعاون مع الجمعية المصرية أقامتا دعوى قضائية بتفعيل المادة 10 من لائحة قانون الطفل ما هي تفاصيل الدعوى؟</b></p>
<p><span>خلال الفترة الماضية رصدنا عددًا من الحالات والانتهاكات داخل مؤسسات تعليمية مختلفة، وهذه الوقائع تشير بوضوح إلى غياب منظومة متكاملة للحماية داخل هذه المؤسسات. الواقع أن المؤسسة التعليمية في مصر ليست في أفضل حالاتها، بل يمكن وصفها، وفقًا للدراسات والأبحاث، بأنها طاردة للطفولة أكثر من كونها جاذبة لها، وهو ما يستدعي مراجعة شاملة للمنظومة التعليمية بأكملها.</span></p>
<p><span>بمعنى إعادة نظر جذرية تشمل كل عناصر العملية التعليمية، بدءًا من تأهيل القائمين عليها، مرورًا بالمناهج الدراسية، وصولًا إلى أوضاع المدارس نفسها من حيث المباني والتجهيزات. ما يحدث حاليًا يؤكد أن المشكلة ليست حادثة فردية، بل خلل بنيوي يحتاج إلى معالجة شاملة ومستدامة.</span></p>
<p><span> الانتهاكات التي شهدناها مؤخرًا تكشف بوضوح عن عدم وجود سياسات وإجراءات حماية مطبقة فعليًا. وعندما تم تعديل قانون الطفل المصري عام 2008، كان هناك إصرار واضح على إدراج نصوص تلزم المؤسسات بتطبيق سياسات وإجراءات حماية، لكن هذه السياسات لا تعني مجرد نصوص قانونية أو لوائح مكتوبة، بل منظومة متكاملة من الإجراءات الواجب تنفيذها على أرض الواقع.</span></p>
<p><span>كما يجب أن تطبق هذه السياسات في جميع المؤسسات التي تتعامل مباشرة مع الأطفال، وليس فقط المدارس التابعة لوزارة التربية والتعليم. الحديث هنا يشمل المدارس، الحضانات، وأي مؤسسة تقدم خدمات للأطفال، وهو ما أكد عليه قانون الطفل المصري بشكل صريح.</span></p>
<p><span>الدعوى القضائية التي أقمناها تهدف إلى إلزام جهة تنفيذية بتطبيق قانون وطني قائم بالفعل، وهو قانون الطفل المصري، الذي ينص صراحة على ضرورة تطبيق سياسات وإجراءات الحماية داخل جميع المؤسسات المتعاملة مع الطفل.</span></p>
<p><span>تبدأ سياسات الحماية قبل تعيين العاملين، بل قبل إنشاء المؤسسة نفسها. عند بناء مدرسة، يجب مراعاة معايير الخصوصية والحماية، وتوفير وسائل مراقبة تضمن سلامة الأطفال. وعند تعيين العاملين، من المدير وحتى أصغر موظف، يجب التأكد من السجل الجنائي لكل منهم، وإجراء تقييم للحالة النفسية، وتقديم تدريب متخصص حول كيفية التعامل مع الأطفال وفقًا لمعايير الحماية المعتمدة. و الهدف هو خلق بيئة تعليمية آمنة للأطفال، تمنع وقوع الانتهاكات قبل حدوثها، وتتعامل معها بجدية في حال وقوعها، بدلًا من الاكتفاء بردود فعل متأخرة بعد وقوع الضرر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>أجرت زاوية ثالثة تحقيقات مدعوما بالبيانات من أرشيف الأخبار والقرارات الرسمية ورصدنا 75 واقعة اعتداء جميع هذه الحوادث وقعت داخل مرافق المدرسة وكانت للفصول الدراسية نصيب الأسد أو الأماكن البعيدة عن الكاميرات والأعين… كيف ترى ذلك؟</b></p>
<p><span>لا أرى أن الأمر أصبح ظاهرة، فتوصيف الأمر كـ”ظاهرة” يفترض وجود أرقام ونسب واضحة تشير إلى حجمها وانتشارها. حتى إذا تحدثنا عن 75 حالة خلال عامين، فهذا الرقم، رغم خطورته، لا يشير إحصائيًا إلى ظاهرة، لكنه في الوقت نفسه مؤشر خطير لا يجوز تجاهله.</span></p>
<p><span>كما يشير الأمر إلى أن طرق كشف هذه الاعتداءات تغيّرت، فلدينا اليوم وسائل إعلام ومنصات أكثر قادرة على تسليط الضوء على هذا النوع من القضايا. هذه الانتهاكات كانت موجودة منذ سنوات طويلة، لكنها لم تكن مرئية أو مطروحة بهذا الشكل. وتسليط الضوء هو ما يدفع المجتمع والمسؤولين إلى التوقف أمامها، لأن انتهاك طفل واحد وحده جريمة كبرى تستوجب التدخل الفوري.</span></p>
<p><span>ففي عام 2004 تقريبا كان لدينا مثال واضح  وهي قضية حضانة “نورهان” في المعادي، حيث ثبت وجود استغلال جنسي للأطفال داخل الحضانة لمدة عام كامل قبل اكتشاف أول حالة. هذه القضية كانت نقطة تحول، ودفعتنا للعمل على تعديل قانون الطفل، وهو ما تم بالفعل في عام 2008 ليشمل هذا النوع من الانتهاكات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/school-children/"><b>حين تتحول المدرسة من ملاذ آمن إلى فخ: 75 ضحية اعتداء في عامين</b></a></p>
<p> </p>
<p><b>هل المشكلة في القوانين أم في تطبيقها؟</b></p>
<p><span>الإشكالية الأساسية ليست في القوانين. مصر لديها تشريعات كافية لحماية الأطفال، لكن المشكلة الحقيقية في غياب الالتزام بتنفيذ هذه القوانين. في كثير من الأحيان، عندما تتحدث مع موظف في جهة تنفيذية يقول لك: “لم تصلني تعليمات من الوزير”، أو “مدير الإدارة لم يبلغنا”. بينما الأصل أن صدور القانون ذاته كافٍ لبدء التنفيذ.</span></p>
<p><span>ما ينقصنا هو الوعي لدى القائمين على إنفاذ القانون، بدءًا من أعلى مستوى في الدولة وصولًا إلى أصغر موظف. هناك تدنٍ واضح في فهم حقوق الطفل ومفاهيم حمايته. ما زال الطفل يُعامل في كثير من الأحيان داخل الأسرة والمجتمع والمؤسسات على أنه “ملكية”، وليس إنسانًا له حقوق في مرحلة عمرية تستوجب الحماية والرعاية.</span></p>
<p><span>الأسرة نفسها في كثير من الحالات لا تعرف معنى التربية السليمة، ولا تفهم حقوق الطفل، ولا تمتلك الأدوات التي تمكّنها من اكتشاف ما إذا كان الطفل قد تعرض لانتهاك أم لا. المجتمع بأكمله يفتقر إلى ثقافة حقوق الطفل، وهي ثقافة أساسية لا غنى عنها لكنها غائبة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>وماذا عن التزامات الدولة دوليًا في هذا السياق؟</b></p>
<p><span> مصر من أوائل الدول التي وقّعت على اتفاقية حقوق الطفل، وكانت من بين أول تسع دول على مستوى العالم. بل إن مدينة الإسكندرية استضافت أول مؤتمر دولي لإقرار الاتفاقية عام 1990. الاتفاقية تنص صراحة على ضرورة نشر ثقافة حقوق الطفل على نطاق واسع داخل المجتمع، لكن هذا الالتزام لم يُنفذ بالشكل المطلوب.</span></p>
<p><span>الأسرة نفسها لا تفهم معنى التربية السليمة، ولا تدرك ما هي حقوق الطفل، ولا تعرف كيف تحمي أبناءها، ولا كيف تميّز السلوكيات التي قد تشير إلى تعرّض الطفل لانتهاك من عدمه. كل هذا يجب أن يُدرج ضمن منظومة متكاملة نسميها “ثقافة حقوق الطفل”.</span></p>
<p><b><br>
ماذا تقصدون بمنظومة ثقافة حقوق الطفل؟</b></p>
<p><span>هذه الثقافة يجب أن تكون موجودة في النوادي، وفي الحضانات، وفي المدارس. فدور الحضانة، وفق نصّ عليه القانون، لا يقتصر على رعاية الطفل فقط، بل يشمل أيضًا توعية الأسرة ونقل المعلومات لها. هذا الدور لا يُمارس كما ينبغي، فتظل الأسرة بلا وعي، والموظف القائم على إنفاذ القانون بلا وعي، والمسؤول الكبير في الدولة بلا وعي، وحتى البرلماني الذي يشرّع القوانين لحماية أطفالنا قد لا يكون لديه إدراك كافٍ بحقوق الطفل.</span></p>
<p><span>عندما عملنا على تعديلات قانون الطفل بين عامي 2003 و2008، كانت هناك إرادة سياسية حقيقية تتبنى مفهوم حقوق الطفل ومفاهيم الطفولة. وكانت تلك مرحلة ذهبية في تاريخ مصر. لكن الآن ما نطالب به الآن هو إعادة ملف الطفولة إلى صدارة أولويات الإرادة السياسية.</span></p>
<p><span>لأننا نتحدث عما يقرب من 50% من المجتمع، أي عن المستقبل كله. إذا كنا نبني دولة جديدة وجمهورية جديدة، فمن الضروري أن نبني الأطفال أولًا، ليقودوا هذه الجمهورية بشكل سليم.</span></p>
<p> </p>
<p><b>وفقًا لتحقيق زاوية ثالثة أغلب المعتدين على الأطفال داخل المدارس من المعلمين، ما تعليقك؟</b></p>
<p><span> الإحصائيات داخل مصر وخارجها تؤكد أن نحو 80% من حالات الاستغلال الجنسي للأطفال يرتكبها القائمون على رعاية الطفل: داخل الأسرة، أو من الأقارب، أو الجيران، أو الخدم، أو السائقين، أو أي شخص موضع ثقة. الطفل بطبيعته لا يثق في الغريب، بل يثق في القريب، وهذا القريب هو القادر على الوصول للانتهاك، والاحتفاظ به كسر، وتهديد الطفل به.</span></p>
<p><span>هنا تكمن الكارثة، القائم على رعاية الطفل هو المفترض أن يكون مصدر الأمان الذي يلجأ إليه الطفل عند الخطر. فإذا كان الخطر نفسه يأتي من هذا المصدر، يحدث خلل نفسي شديد لدى الطفل: من يحميني؟ ومن يعتدي عليّ؟ ولهذا شدّدنا في القوانين على تغليظ العقوبات إذا كان الجاني من القائمين على رعاية الطفل، لأن الأثر النفسي يكون أعمق وأخطر.</span></p>
<p><span>وعند صياغة العقوبات، نصت على مضاعفة العقوبة إذا كان الجاني من القائمين على رعاية الطفل. فإذا كانت العقوبة سنة في حالة الغريب، تصبح سنتين إذا كان المعتدي من داخل دائرة الرعاية، سواء كان مدرسًا أو أحد المسؤولين عن الطفل.</span></p>
<p> </p>
<p><b>ما تعليقك على تصريح المتحدث باسم وزارة التربية والتعليم بأن الاعتداءات ليست ظاهرة ومنظومتنا التعليمية بخير؟</b><b><br>
</b><span>مع كامل الاحترام لأي مسؤول، المنظومة التعليمية ليست بخير، بل تمر بكارثة حقيقية فيما يتعلق بحماية الطفولة. نحن عرضنا على الوزارة تدريب كل فرقها على سياسات وإجراءات حماية الطفل، خاصة بعد الكوارث التي شهدناها.</span></p>
<p><span> أصدرنا مؤخرًا دليلًا خاصًا بالوحدة الاجتماعية والنفسية لتدريب القائمين على رعاية الأطفال على قضايا الاستغلال الجنسي، ومن المقرر أن يصدر رسميًا خلال أيام. كما نعمل على إعداد كتيبات إرشادية للأسر تساعدها على اكتشاف ما إذا كان الطفل يمر بأزمة مرتبطة باستغلال جنسي.</span></p>
<p><span>المنظومة التعليمية لا تطبق سياسات وإجراءات الحماية بالشكل المطلوب. نسبة المدارس التي تحتوي على كاميرات مراقبة في الأماكن المختلفة ضعيفة جدًا. التركيز دائمًا يكون على المدارس الخاصة والدولية، بينما المدارس الحكومية شبه غائبة عن هذه الإجراءات. حتى القرارات الوزارية التي صدرت بعد بعض الكوارث، وُجّهت للمدارس الخاصة والدولية فقط، وليس لكل مدارس مصر.</span></p>
<p><span>ولا يجوز تقسيم التعليم إلى دولي وياباني وبريطاني وغيره. كل هؤلاء أطفالنا داخل منظومة تعليمية واحدة، والوزير مسؤول عن توفير بيئة آمنة لهم جميعًا. هناك جهود جيدة تُبذل، لكن فيما يخص الطفولة وحمايتها، لا يزال هناك غياب واضح للوعي بمعنى حماية الطفولة، وبأهمية وجود سياسات وإجراءات واضحة وملزمة داخل المنظومة التعليمية.</span></p>
<p><span>لذلك، أقمنا هذه الدعوى القضائية لإلزام الجهات المعنية بتطبيق سياسات حماية الطفل، وإلزام المسؤولين والمتعاملين المباشرين مع الأطفال بتعلمها والتدرب عليها.</span></p>
<p><span> إذا عدنا للتاريخ، سنجد أن الانتهاكات ضد الطفولة لم تحدث فقط في السنتين أو الثلاث الماضية، بل عبر سنوات طويلة. لدينا وقائع لمدرسين تحرشوا بفتيات داخل المدارس، وكانت العقوبة نقلهم إلى مدرسة أخرى ليتحرشوا بطفلة جديدة. ولدينا وقائع لمدارس قامت بقص شعر الأطفال، وتم نقلها إلى مدارس أخرى لممارسة السلوك نفسه.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/deleted-lines-14/"><b>عام على اختطاف القرضاوي: تواطؤ لبناني وإخفاء إماراتي</b></a></p>
<p> </p>
<p><b>وفقا لتحقيق زاوية ثالثة فإن العقوبات الإدارية أكثر من الجنائية في الاعتداءات على الطلاب والطالبات في المدارس، ما تعليقك؟</b></p>
<p><span> لا يوجد شيء اسمه عقوبات إدارية في هذه الحالات. هذه جرائم وجنايات ارتُكبت ضد أطفالنا، ويجب أن تُحال إلى القضاء. ما يحدث الآن هو منطق التستر، وهو نفس منطق التكتم في قضايا مثل زنا المحارم داخل الأسرة، خوفًا من “الفضيحة”. هذا المنطق نفسه موجود داخل المدارس، حيث يُغلق الموضوع داخليًا حتى لا يُفتضح الأمر في الإدارة أو المديرية أو الوزارة، بينما لا أحد يهتم بالطفل.</span></p>
<p><span>الطفل لا يكون على رأس الأولويات، بل يُنظر إليه كملكية، وليس كإنسان له حقوق يجب حمايتها. وعندما يرى الطفل أن من انتهكه لم يُعاقب، بل نُقل من مكان إلى آخر، فالرسالة التي تصل إليه أنه يجب أن يُنتهك ويسكت، وأن هذا هو دوره في المجتمع.</span></p>
<p><span> في هذه الحالة، لن ننجح في إعادة تأهيل الطفل نفسيًا واجتماعيًا أو دمجه في المجتمع، لأن ذاكرته ستظل محتفظة بأن الجاني لم يُعاقب. أما إذا عوقب الجاني، وكان الطفل على علم بذلك وشعر بالعدالة، فهنا فقط يمكننا إعادة تأهيله وكسبه مرة أخرى للمجتمع. استمرار الإفلات من العقاب يعني أننا ندمر المستقبل كله.</span></p>
<p><span>على سبيل المثال أحد المدارس التي حدث فيها اعتداءات مؤخرًا، المعتدي تم فصله عن العمل لعام لنفس السبب قبل أن يعود مرة أخرى للعمل، نحن نتحدث عن شخص تم إيقافه لمدة عام كامل سابقًا بسبب ارتكابه الاعتداء نفسه، وكان الاعتداء قد وقع داخل المدرسة، ثم عاد مرة أخرى إلى المدرسة. هذا يعني أننا أمام إعادة إنتاج لجريمة داخل المؤسسة التعليمية. والسؤال هنا: من المسؤول عن ذلك؟ المسؤول هم القائمون على العملية التعليمية، وثقافة القائمين على العملية التعليمية نفسها.</span></p>
<p><span>نحن نتحدث عن جرائم ارتُكبت بحق أولادنا، بحق أطفال. السؤال الحقيقي: أين الإجراءات التي اتخذتها الوزارة لإعادة الإحساس بالكرامة الإنسانية لهؤلاء الأطفال؟ الكرامة الإنسانية أُهدرت داخل المؤسسة التعليمية، ولم تُتخذ إجراءات كافية وجادة للتعامل مع ذلك.</span></p>
<p><span> في النهاية، تكون هناك إجراءات شكلية، وبعدها يستطيع صاحب المدرسة أو الشركة المالكة، من خلال القانون، أن يعيد المدرسة مرة أخرى إلى العمل، وكأن شيئًا لم يكن. نُهدئ الرأي العام في وقتها، ثم ينتهي الموضوع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>ما الذي كان يجب أن يحدث من وجهة نظركم، وما رأيكم في وضع المدارس الدولية والخاصة تحت الإشراف الوزارة عقب هذه الانتهاكات؟</b></p>
<p><span> هناك إجراءات واجبة الاتباع. كان من الطبيعي جدًا، في مثل هذه الوقائع، أن يتم سحب ترخيص المدرسة بالكامل، وليس مجرد وضعها تحت إشراف إداري لفترة مؤقتة إلى حين انتهاء التحقيق. صاحب المدرسة التي وقع داخلها اعتداء على طفل أثبت أنه غير قادر على إدارة مؤسسة تعليمية، وبالتالي غير مؤهل لأن يحمل ترخيصًا لمؤسسة تعليمية داخل مصر.</span><b></b></p>
<p> </p>
<p><span> أولادنا أغلى بكثير جدًا من الاستثمار في التعليم. لا يجوز أن يكون تقييمنا للاستثمار في التعليم أعلى من قيمة الطفل. نحن نريد أن يكون الطفل هو الأغلى، وليس الاستثمار.</span></p>
<p> </p>
<p><b>كيف ترى دور المجلس القومي للطفولة والأمومة حاليًا؟</b></p>
<p><span> لا أستطيع الإجابة على السؤال بشكل مباشر، لكن دعيني أقول إن المجلس القومي للطفولة والأمومة لعب في فترات معينة أدوارًا عظيمة جدًا. صدور قانون الطفل، وضمّ المجتمع المدني في قاطرة واحدة لحماية الطفولة، كان نتاج سنوات طويلة من العمل الجاد.</span></p>
<p><span>المجلس القومي يمر بمراحل انتقالية عديدة خلال الفترة الماضية. نحن ناضلنا كثيرًا من أجل استقلالية المجلس عن وزارة الصحة، ونجحنا بالفعل في إخراجه من تبعية وزارة الصحة، وصدر قانون باستقلاله وتبعيته لرئاسة الجمهورية.</span></p>
<p><span>هذا يعني أن لدينا مجلسًا يمتلك قوة وسلطة حقيقية. لدينا مجلس يتبع رئاسة الجمهورية، وهذا يعطيه قوة وسلطة حقيقية لفرض ثقافة حقوق الطفل، وفرض سياسات وإجراءات حماية الطفل داخل كل مؤسسات الدولة. دور المجلس وفق تأسيسه أن ينسق مع كل الوزارات المعنية بالطفولة وأن يضع السياسات اللازمة. لكن، حتى الآن، أعتقد أن المجلس لم يصل بعد إلى هذا المستوى المطلوب. المجلس يحتاج لإعادة بناء علاقاته مع المجتمع المدني، لأن المجتمع المدني قادر على مساعدة المجلس في تأسيس هذه السياسات والضغط على الحكومة لتطبيقها.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هناك أطفال يرتكبون أعمال عنف في حق أطفال آخرين ما دفع بعض البرلمانيين للمطالبة بتعديل قانون الطفل، فما رأيك؟</b></p>
<p><span>الثقافة الخاصة بالطفولة تشمل حقوق الطفل، والتربية الوالدية الإيجابية. على سبيل المثال، إذا ارتكب طفل جريمة ضد طفل آخر، هل الطفل هو المسؤول الكامل عن تصرفاته؟ أم البيئة التي تربى فيها وطريقة تربيته هي التي أدت لذلك؟ إذا كانت الأسرة واعية بمفاهيم التربية الوالدية وحقوق الطفل، سينشأ طفل سوي. </span></p>
<p><span>عندما نرى طفلاً ارتكب جريمة، يجب أن نحاسب أسرته والقائمين على تربيته. وهذا ما نطالب به دائمًا في القضايا التي نتدخل فيها. على سبيل المثال خلال فترة من الفترات تم اتهام بعض الأطفال بحرق المجمع العلمي أو ارتكاب أعمال عنف أثناء ثورة يناير، لكننا رفضنا كل هذا الكلام و أثبتنا أن هؤلاء الأطفال استُغلوا من قبل آخرين. هؤلاء الآخرون هم من يجب أن يُحاكموا، وليس الأطفال أنفسهم. مثال آخر، أثناء تدريبي على سياسات الحماية في إحدى مدارس مدينة نصر، اكتشفنا أن طفلاً يسرق صنابير المياه باستمرار، وعند تتبع الموضوع تبين أن والده هو من يحثه على ذلك. هنا، الطفل ليس المخطئ الأساسي، بل من يجب حمايته هو الطفل نفسه من البيئة التي تربيه.</span></p>
<p><span> ارتفاع معدل العنف ضد الأطفال مرتبط بشكل مباشر بضعف ثقافة حماية الطفل لدى القائمين على رعايتهم. الأطفال فئة ضعيفة غير قادرة على حماية نفسها، ومطلوب من القائمين على رعايتهم حمايتهم. للأسف، الكثير من الأسر والموظفين والمحليات والوزارات والحكومة نفسها بحاجة إلى تثقيف وتوعية في هذا المجال، وملف الطفل يجب أن يعود إلى صدارة أولويات الدولة.</span></p>
<p><span>تحديد سن 18 سنة للطفولة ليس مجرد اتفاقية دولية. علماء النمو وعلماء النفس والعلماء المعنيون بالتطور البشري وضعوا منحنى للنمو العقلي والجسدي والنفسي للإنسان، يبدأ من 18 سنة حتى 21 سنة، حيث يثبت استقرار النمو عند سن 21. لذلك، قبل هذا السن، الطفل غير مسؤول مسؤولية كاملة عن تصرفاته.</span></p>
<p><span> ج: عالميًا، في حالة الجرائم التي يرتكبها الأطفال، يُطبق مبدأ النزول درجتين في العقوبات مقارنة بالبالغين. أقصى عقوبة للأطفال في العالم هي 15 سنة، وفي مصر أيضًا الحد الأقصى 15 سنة، حتى في حالة القتل. ولا يوجد إعدام للأطفال سوى في أربع دول في العالم. لذلك، عندما نجد برلمانيين يقترحون تغليظ العقوبات على الأطفال أو خفض سن الطفولة، فهذا مؤشر على أزمة كبيرة داخل البرلمان، ويحتاج إلى توعية حقيقية بقوانين الطفولة وحقوق الطفل المتعارف عليها دوليًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>ما دور الذي كان يجب على البرلمان القيام به في البرلمان السابق وتأمل أن يقوم به في البرلمان الجديد؟</b></p>
<p><span> هناك غياب واضح لدور البرلمان الرقابي على تطبيق التشريعات، حتى تلك التي أصدرها البرلمان نفسه مثل قانون الطفل 126 لسنة 2008. لو كان هناك متابعة حقيقية لتطبيق سياسات وإجراءات حماية الطفل داخل الوزارات، ولو كان هناك مساءلة جادة، لكنا قللنا الانتهاكات والعنف ضد الأطفال بشكل كبير.</span></p>
<p> </p>
<p><b>وكيف يمكن معالجة هذا الوضع؟</b><b><br>
</b></p>
<p><span>البرلمان الجديد بحاجة إلى تدريب شامل على مفاهيم حقوق الإنسان وحقوق الطفل، مع الاستعانة بالأدلة الدولية. على سبيل المثال، يمكن دراسة تجربة جنوب أفريقيا في ميزانية الدولة وتوزيعها على الحقوق، بما فيها حقوق الطفل. </span></p>
<p><span>البرلمان يجب أن يراقب الميزانية العامة للدولة ويحدد المخصصات لحماية الطفل. المجتمع المدني جاهز للقيام بهذا الدور، وعلينا إعادة تفعيل الدور الرقابي للبرلمان ليصبح فعليًا ويعبر عن مصالح الأطفال والمجتمع المصري.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 13:45:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771848147517530</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معركة أصحاب الأرض</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30442</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4ce280be-93ca-4dbf-ab3a-dfe335e09af3.png.webp?itok=DAIaQpsH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4ce280be-93ca-4dbf-ab3a-dfe335e09af3.png.webp?itok=DAIaQpsH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لأنهم خبراء في تزوير التاريخ، وقلب الحقائق، وصناعة سرديات بديلة تحلُّ محلَّ الواقع؛ لم يجد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر حاجةً إلى إنكار الاتهامات التي حاصرت حكومته بانتهاك القانون الدولي، ومخالفة الاتفاقيات الموقعة مع الجانب الفلسطيني، حين صادقت على <a href="https://www.alqudsalarabi.co.uk/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%91-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7/">قرارات</a> تجيز تسجيل أراضٍ بالضفة الغربية باعتبارها "أراضيَ دولة"، في خطوةٍ تفتح الباب أمام تحويل ملكيتها رسميًا إلى السلطات الإسرائيلية.</p>

<p>الخطوة، التي تُعدُّ سابقةً منذ احتلال الضفة الغربية عام 1967، و<a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/15/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1">وصفها</a> وزير المالية بتسلئيل سموتريتش بأنها "ثورة استيطاني"، اعتبرها ساعر في كلمته أمام مجلس الأمن الأسبوع الماضي "حقًا تاريخيًا مثبتًا وموثقًا للشعب اليهودي".</p>

<p>وفي رده على انتقادات ممثلي الدول الأعضاء لما وصفوه بـ"تقنين" الاستيطان غير الشرعي، <a href="https://www.youtube.com/shorts/NG-SW_AvQG8">قال</a> ساعر إن الوجود اليهودي في إسرائيل لم ينقطع منذ أربعة آلاف عام. مضيفًا "وجودنا في أرضنا التاريخية، بما فيها يهودا والسامرة، لا ينتهك القانون الدولي.. الحقيقة البسيطة هي أننا السكان الأصليون لأرض إسرائيل".</p>

<h2>كانت تسمى فلسطين</h2>

<p>كلمة ساعر دفعت مندوب فلسطين لدى الأمم المتحدة، السفير رياض منصور، إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4202674">التأكيد</a> على أن أرض فلسطين "ملك للشعب الفلسطيني وليست مطروحة للمساومة أو البيع"، وشدد على أن "جهود إسرائيل لن تحوِّلنا إلى شعبٍ بلا أرض"، لافتًا إلى أن الاستيطان، ومصادرة الأراضي، وهدم المنازل، ليست سوى أدوات في مشروع هدفه النهائي "الضم".</p>

<p>على الجانب الآخر، وفي القدس، كان رئيس الوزراء الأسبق نفتالي بينيت <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/19/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%A8%D9%88%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%84%D9%8A%D8%AE%D8%B4%D9%88%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A">يشرح</a> ما أسماه "عقيدة الخوف"؛ فالعالم، في نظره، يجب أن يخشى إسرائيل لا أن يحبها.</p>

<blockquote>
<p>تحدث ترامب أكثر من مرة عن "صغر مساحة إسرائيل" وضرورة توسيعها</p>
</blockquote>

<p>بينيت، الذي يُفترض أنه من أبرز معارضي حكومة اليمين الإسرائيلي، قال أمام مؤتمر رؤساء المنظمات اليهودية الأمريكية إنه توصل إلى قناعة مفادها أن العالم لن يحب إسرائيل، "ما نحتاجه أن يخشانا أعداؤنا ويحترمنا أصدقاؤنا.. لقد جربنا مسألة 'أحِبُّونا' لمدة ثلاثة آلاف عام تقريبًا ولم تنجح".</p>

<p>هنا تتبدى المفارقة؛ الحكومة والمعارضة في إسرائيل يتشاركان الأساس الفكري ذاته، كلاهما يؤمن بأن فلسطين هي "الوعد الإلهي لشعب الله المختار"، وأن الأرض الممتدة بين نهر الأردن والبحر المتوسط هي "أرض اليهود منذ أكثر من ثلاثة آلاف عام"، وأنهم عادوا إليها لا باعتبارهم محتلين، بل بوصفهم "السكان الأصليين"، وأنها قبل عودتهم كانت أرضًا بلا شعب.</p>

<p>ينكر ساسة إسرائيل، حكومةً ومعارضةً، وجودَ الشعب الفلسطيني المتجذر في أرضه منذ آلاف السنين، ويروجون لكذبةٍ لا يصدقها سوى حلفائهم صهاينة الغرب، مفادها أن فلسطين لم يسكنها قبل <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/5/11/%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D8%A8%D9%8A%D9%83%D9%88-%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%B3%D9%85%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B9%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">سايكس–بيكو</a> ووعد <a href="https://asharq.com/politics/146542/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1/">بلفور</a> و<a href="https://www.palquest.org/ar/highlight/273/%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D8%8C-29-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-1947">قرار التقسيم</a> سوى مجموعات متفرقة من "الأغيار" الذين يجب إما إخضاعهم ليعيشوا بلا حقوق تحت السيادة الإسرائيلية، أو ترحيلهم، أو إبادتهم إن لم يقبلوا أيًّا من الخيارين.</p>

<p>تتطابق هذه العقيدة مع تنظير رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو في كتابه <a href="https://archive.org/details/AAlexandrina-044735">مكان بين الأمم: إسرائيل والعالم</a>، وهو يعزو أحقية اليهود بكامل فلسطين التاريخية إلى ما يعتبره تعهدًا دوليًا في <a href="https://www.aajeg.com/maaref/documents/%D9%86%D8%B5-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%87%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%8A-1919-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">معاهدة فرساي</a>، شمل، بحسب طرحه، ضفتي نهر الأردن.</p>

<p> وحين لا تكفي الحجة التاريخية، يستدعي نتنياهو مبررات الأمن والعمق الاستراتيجي، مُدعيًا أن العودة إلى حدود يونيو 1967 تعني تعريض إسرائيل لخطر الزوال، وأن عرضها الذي لا يتجاوز 65 كيلومترًا من النهر إلى البحر يجعلها في وضع "هش" يستحيل الدفاع عنه، فما بالك لو قبلت بأن تكون هذه المسافة 15 كيلومترًا فقط، حينها لن يكون بمقدورها العيش طويلًا.</p>

<p>الإدارة الأمريكية الحالية تتبنى الرؤية ذاتها، فالرئيس ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=16082024&amp;id=78ada374-b60a-4e4f-b029-69e8bef30170">تحدث</a> أكثر من مرة عن "صغر مساحة إسرائيل"، وضرورة توسيعها، فيما ذهب سفيره لدى تل أبيب مايك هاكابي إلى ما هو أبعد، حينما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1854397-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AD%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A">أقر</a> بحق إسرائيل "التوراتي" ليس في الضفة الغربية فحسب، بل في كل المناطق الواقعة بين النيل والفرات. </p>

<p>لا ترى الحكومة الإسرائيلية في إرهاب المستوطنين جرائمَ تستوجب المحاسبة والعقاب، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c9c5d00-e741-4be8-8984-60f6a508d9c6" href="https://almanassa.com/stories/29945" title='المقاومة بفتح الأعين.. رعاة "خربة المفقرة" ليسوا صيدًا للمستوطنين'>الاعتداءات المتصاعدة</a> في الضفة الغربية من حرق منازلَ وسرقة أراضٍ واعتداء على المدنيين، ليست انفلاتًا أمنيًا، بل ترجمة عملية للعقيدة الإحلالية الإبادية التي نظّر لها نتنياهو في كتابه المشار إليه.</p>

<p>يبرر نتنياهو اضطهاد بل إبادة كلِّ أقليةٍ تطالب بكيان يمثِّلها "إذا كانت كل أقلية تشكل خطرًا فعليًا على سلامة ووجود الدولة التي تعيش فيها، فلا بد أن تبحث الأغلبية في هذه الدول عن طريق لقمع وضغط مثل هذه الأقليات، أو ربما لتصفيتها في النهاية"، وفق ما أورده في<a href="https://www.madarcenter.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D8%8C-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82%D8%8C-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9/10603-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%80-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86"> كتابه</a>. </p>

<h2>نازية دون قناع</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="80b4945c-3a67-4b94-80ea-9ee0b920d6e3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/80b4945c-3a67-4b94-80ea-9ee0b920d6e3.png.webp?itok=qw9KmczW" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>أسطورة إسرائيل الكبرى وواقع مجالها الحيوي</figcaption></figure><p>عقيدة نتنياهو ورفاقه لا تختلف كثيرًا عن العقيدة النازية، حسب وصف وزير الدفاع الإسرائيلي الأسبق موشى يعالون، الذي <a href="https://x.com/alaraby_ar/status/1862854849382998244">وصف</a> ما يقوم به المستوطنون تحت رعاية الشرطة الإسرائيلية بـ"التطهير العرقي".</p>

<p>ويرى يعالون في <a href="https://arabic.euronews.com/2026/02/01/moshe-yaalon-former-israeli-defence-minister-warns-jewish-supremacy-reminds-me-of-nazism">تغريدة</a> له على إكس، أن هدف موجات الهجوم على الفلسطينيين بما تتضمنه من قتل وحرق للممتلكات تهدف إلى جعل حياة الفلسطينيين بائسة حتى يقبلون بتهجيرهم من أرضهم وتوطين اليهود مكانهم، متسائلًا "اسألوا مجددًا لماذا اتهمت الحكومة بـ'التطهير العرقي؟'"، مشيرًا إلى أن أيديولوجيةَ تفوِّقِ اليهود التي أصبحت مهيمنةً في الحكومة الإسرائيلية، تشبه العقيدة العنصرية النازية.</p>

<p>يعالون يتبنى ما طرحه رئيس الكنيست الأسبق إبراهام بروج الذي اعترف في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/22714937">لننتصر على هتلر</a> بأن البنى السياسية والاجتماعية والقومية الأكثر شبها لإسرائيل هي بنى ألمانيا النازية.</p>

<p>يوضح بورج أن المجتمع الإسرائيلي العسكري وموقفه من غير اليهود يشبه الأوضاع السياسية والاجتماعية التي مهدت الطريق لوصول هتلر والنازية في ألمانيا؛ ويتحدث في كتابه عما يسميه ""غسل الكلمات" في دولة الاحتلال "الجيش الإسرائيلي العدواني يدعى جيش الدفاع والسلاح اليهودي طاهر، كأنهم يقولون إنه إذا قتلت بسلاح طاهر فإن كل شيء حلال".</p>

<p>غير أن أصوات يعالون وبورج تبقى نشازًا في مجتمع اتجه بقوة نحو اليمين خلال العقدين الأخيرين، وأفرز في انتخابات 2022 ائتلافًا هو الأكثر تطرفًا في تاريخ الدولة العبرية.</p>

<p>كان الصراع قبل تلك الانتخابات بين تيار يريد تكريس نظام أبارتهايد يُبقي الفلسطينيين محاصرين في كانتونات ويمكن الاستعانة بهم كعمال أو عبيد أرض، وتيار آخر يرى أن الفلسطينيين لا يستحقون سوى التهجير أو الإبادة، وجاءت النتائج لترجّح كفة التيار الأخير.</p>

<p>رغم كل ما انكشف خلال الأعوام الأخيرة من مواقفَ معلنةٍ لا تتحدث فقط عن ضم الضفة الغربية ورفض قيام الدولة الفلسطينية بل عن "حق" إسرائيل في اقتلاع الشعب الفلسطيني من أرضه أو إبادته إذ رفض، لا تزال أنظمة عربية تتحدث عن "حل الدولتين"، وتطرح صيغًا تلفيقية تتجاهل أن الطرف الآخر لا يعترف أصلا بحق الشعب الفلسطيني في الوجود.</p>

<p>المواقف الرسمية العربية، التي تتعارض كليًا مع الرؤى الإسرائيلية، ليست سوى محاولة للهروب من مواجهة الواقع المرير، أو القفز فوقه، ذلك الواقع الذي تسعى تل أبيب إلى فرضه على الشرق الأوسط، والذي أعلن بنيامين نتنياهو صراحة أنه يعمل على إعادة رسم خرائطه بما يخدم مشروعه التوسعي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72a99116-40f5-4a3c-847d-aa7b763a1796" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19689" role="article" about="/stories/19689" data-sanitized-id="node-19689" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19689" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19689" data-ph-capture-attribute-link-title="شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>عبر ثمانية عقود، لم تنجح إسرائيل في تحويل الفلسطيني إلى طارئ في وطنه. لا الضم الزاحف في الضفة، ولا الحصار وحروب الإبادة في غزة، ولا صفقات التطبيع المجاني، ولا الدعم الغربي غير المحدود، استطاعت اقتلاع الشعب الفلسطيني من أرضه أو محو هويته. فأصحاب الأرض لم يتوقفوا يومًا، بصمودهم وثباتهم ومقاومتهم، عن الدفاع عن حقهم، ولم يسمحوا بأن تتحول قضيتهم إلى هامش.</p>

<p>معركة "أصحاب الأرض" لن تُحسم في مجلس ترامب للسلام ولا في أروقة الأمم المتحدة، بل على الأرض؛ مع استمرار مقاومة العدو الغاصب، وبقدرة الفلسطينيين على فرض حضورهم في معادلة الصراع.</p>

<p>ستبقى المعركة مفتوحة حتى يأتي يوم المواجهة الأكبر، حين تدرك دول المحيط العربي أن الأطماع الصهيونية لن تتوقف عند حدود فلسطين، وأن من يظن أنه ينأى بنفسه عن النار سيجدها مشتعلة في عقر داره، وأن أكل الثور الأبيض سيفتح شهية الذئب لالتهام باقي القطيع.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a2f6451ae34b851458ee3e379e0878efbd40760ed01f2740e504eef2557af5f0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771842743431992</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عين في الدين وعين في العقار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>البنك المركزي</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>الديون</category>
			<category>دول حوض النيل</category>
			<category>دين خارجي</category>
			<category>سوق العقارات</category>
			<category>قناة السويس</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<category>وزارة المالية</category>
			<category>وزير الدفاع</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/1024-150x150.jpg" alt="عين في الدين وعين في العقار" title="عين في الدين وعين في العقار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد شهرين من وعود الحكومة بالإعلان عن خطتها لخفض الدين، قالت صحيفة المال إن وزارة المالية انتهت من إعداد استراتيجية إدارة الدين وعرضتها على مجلس الوزراء. وترتكز الخطة على التوسع في مبادلة الديون بالاستثمارات والاعتماد على التمويل المُيسر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف خطتها للدين، تتحرك الحكومة لإعداد مشروع قانون لإنشاء هيئة تتبع مجلس الوزراء، لتنظيم السوق العقارية، متضمنًا إلزام المطورين بفتح حسابات بنكية مستقلة لكل مشروع. في الوقت نفسه، أشعل إعلان عن كاش باك 100% من عمولة الوسيط جدلًا في قطاع التسويق العقاري، وسط تحذيرات من منافسات غير منضبطة قد تؤثر على استقرار السوق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعا وزير الري، هاني سويلم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0224zDjp4mdcALU8Aeuopf3q9kkmrx5JL9zqAs69n2Wk1YMBsAYpSHhAX9e4cmynvGl"><span>أمس</span></a><span>، جميع دول حوض النيل إلى الامتناع عن المشاركة في أي إجراءات أحادية أو غير شمولية أو غير مؤسسية من شأنها تقويض جهود الوحدة بين دول الحوض، في إشارة إلى استبدال مبادرة حوض النيل بمفوضية حوض النيل، المنبثقة عن اتفاق </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5070733-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AF%D8%9F"><span>عنتيبي</span></a><span>، فيما نفت الصحف المحلية، نقلًا عن «مصدر مطلع» لم تسمه، ما أعلنه دبلوماسي إيراني حول تبادل السفراء بين القاهرة وطهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صدّق الرئيس عبد الفتاح السيسي على تعيين وزير الدفاع السابق، عبد المجيد صقر، مساعدًا لرئيس الجمهورية، لينضم إلى نظيره الأسبق، محمد زكي، في مساعدة الرئيس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أخلت النيابة سبيل أربعة من مشجعي «الأهلي» بعد نحو ثلاث سنوات من القبض عليهم، أعلن «مكتب سعدة-أبو القمصان» التحرك قانونيًا نيابة عن أسماء جلال، بعد يومين من حلقتها في برنامج رامز جلال، والتي قال إنها تضمنت إيحاءات وتعليقات جسدية تجاوزت حدود «المقلب» المتفق عليه، إلى الإيذاء المعنوي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وفي ظل دين عام تلتهم أعباء خدمته نحو 50% من المصروفات العامة، و72% من إيرادات العام المالي المنقضي، انتهت وزارة المالية من إعداد استراتيجيتها الجديدة لإدارة الدين، وعرضتها على مجلس الوزراء تمهيدًا لإطلاقها رسميًا، حسبما نقلت صحيفة المال، اليوم، عن مصدر حكومي وصفته بالمطلع لم تسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الملامح التي أوردتها «</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%81/"><span>المال</span></a><span>» تشير إلى خطة ترتكز على صفقات مبادلة الديون بالاستثمارات لخفض الدين، مع تأمين ثلثي احتياجات الاقتراض السنوي للموازنة من مصادر جديدة ومُيسرة، والاعتماد على التمويل طويل الأجل، فضلًا عن خطة لإطلاق إصدارات في الأسواق الآسيوية، بجانب تنويع أدوات الطرح لتشمل الصكوك والسندات الخضراء والمستدامة، على ألا تتجاوز الإصدارات الدولية الجديدة حجم الاستحقاقات خلال العام نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>داخليًا، تستهدف الاستراتيجية إطالة متوسط عمر الدين المحلي إلى خمس سنوات، وإصدار أدوات طويلة الأجل وصكوك وسندات تجزئة للأفراد عبر البورصة، في مسعى لتوسيع قاعدة المستثمرين وخفض تكلفة التمويل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الخطة التي لم تعلن عنها الحكومة بعد، تأتي بعد انتظار طويل يقترب من شهرين منذ إعلان رئيسها، مصطفى مدبولي، مطلع العام الجاري عن خطة لخفض الدين العام لنسب غير مسبوقة، تزامنًا مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%81/"><span>مقترحات</span></a><span> من اقتصاديين ومصرفيين، كان أبرزها مقترح المصرفي وعضو اللجنة الاستشارية لرئيس الوزراء، حسن هيكل، بمقايضة يتم فيها نقل أصول مملوكة للدولة من بينها قناة السويس إلى البنك المركزي مقابل تسوية ديون حكومية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تعمل جهة رقابية رفيعة المستوى على صياغة قانون يتضمن إنشاء هيئة رقابية وتنظيمية تتبع مجلس الوزراء، لتنظيم السوق العقارية، حسبما نقلت «الشروق» عن مصادر، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=21022026&amp;id=11daba8f-76c0-4b66-92de-ac6dbb427f62"><span>أمس</span></a><span>. وهو التحرك الذي يتزامن مع التوسع الكبير في مشروعات القطاع العقاري، من الحكومة وعلى رأسها هيئة المجتمعات العمرانية، إلى جانب القطاع الخاص، ليرتفع عدد المطورين من 75 إلى نحو 15 ألف خلال عقد واحد، حسبما قالت «الشروق» نقلًا عن غرفة التطوير العقارى التابعة لاتحاد الصناعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الشروق»، تنص مسودة مشروع القانون على إلزام المطورين العقاريين بفتح حساب بنكي لكل مشروع يُطرح للبيع يخضع لإشراف الجهة التنظيمية، لمنع خلط حصيلة بيع مشروعات معينة لتمويل مشروعات أخرى، وضمان توجيه الأموال إلى التنفيذ الفعلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تتضمن المسودة وضع معايير لتصنيف المطورين وفقًا لملاءتهم المالية، نظرًا لاتساع قاعدة المشترين، خاصة بنظام البيع على الخريطة والتقسيط طويل الأجل، واختلاف معايير الطرح والتعاقد، وتأخر بعض المشروعات عن جداولها الزمنية ما دفع إلى المطالبة بإطار تنظيمي أكثر صرامة يجمع بين تحفيز الاستثمار وحماية حقوق المشترين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 14 فبراير، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14022026&amp;id=9ef15138-2b46-4cd0-b608-c23d8646dd51&amp;fbclid=IwY2xjawP-maNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETIwNmNpakpKaHFPMkQzY25pc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkqFtjW5EWN_6RA4hKl7OuN8yBY2OGDOC2QhQfJ9OMZxBhCr6JIC2E3lDnKu_aem_Ovl30j1WutQfwTj7TXqcvQ"><span>نقلت </span></a><span>«الشروق» عن مصادر في قطاع الاستثمار السياحي، أن الهيئة العامة للتنمية السياحية وجهت إنذارات رسمية بسحب جزئي لأراضٍ تابعة لمعظم المستثمرين في المناطق والمدن السياحية، لعدم استكمال المشروعات بنسبة 100%، ما تبعه شكاوى رسمية من عدد من المستثمرين لرئيس الوزراء، بدعوى تضررهم من تلك الإجراءات، وما سينتج عنها من خسائر مالية، وخلافات مع الشركاء وجهات التمويل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن السوق العقارية، أثار إعلان ترويجي لتطبيق تسويق عقاري جديد غضب عاملين في السوق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التطبيق واسمه «DAR» أعلن عن منح عملائه كاش باك بنسبة 100% من عمولة الوسيط عند الشراء من خلاله، ما تبعه تحذيرات من نتائج تلك الممارسة على هيكل المنافسة واستقرار صناعة التسويق العقاري في مصر، بحسب «</span><a href="https://almalnews.com/2100117/%D8%B1%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%AD-%C2%ABDAR-App%C2%BB/"><span>المال</span></a><span>»، التي نقلت، اليوم، عن عضو الجمعية المصرية للتسويق العقاري، محمد دغيدي، أن تنازل الوسيط عن عمولته أو جزء منها لصالح العميل من أجل إتمام الصفقة يمثل منافسة غير مشروعة ويضر بقواعد العمل المهني داخل القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار دغيدي إلى لجوء بعض المسوقين، خاصة الجدد، إلى آلية الكاش باك، كوسيلة سريعة لجذب العملاء أو اقتحام المنافسة ما ينعكس سلبًا على قيمة دور الوسيط العقاري ويؤدي إلى تآكل العمولات، فضلًا عن خلق ممارسات تسويقية غير منضبطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقع نقل عن رئيس مجلس إدارة إحدى شركات التسويق العقاري، مطالبته للجهات المختصة بمراجعة مدى توافق هذا النموذج التسويقي مع القوانين المنظمة للنشاط، مع وضع ضوابط واضحة لمنصات الوساطة الرقمية بما يحفظ التوازن داخل السوق ويحمي الكيانات الملتزمة، ﻣـﺤـﺬرًا ﻣـﻦ تأثير انتشار مثل تلك النماذج التسويقية وتبعاته على تراجع ﺣﺠﻢ اﻟﻤﺒﻴﻌﺎت اﻟﻤﻨﺘﻈﻤﺔ وإﺣﺪاث ﺗﺸﻮﻫﺎت ﺗﺆﺛﺮ ﻋﻠﻰ اﺳﺘﺪاﻣﺔ اﻟﺴﻮق وﻛﻔﺎءﺗﻪ.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعا وزير الري، هاني سويلم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0224zDjp4mdcALU8Aeuopf3q9kkmrx5JL9zqAs69n2Wk1YMBsAYpSHhAX9e4cmynvGl"><span>أمس</span></a><span>، جميع دول حوض النيل إلى الامتناع عن المشاركة في أي إجراءات أحادية أو غير شمولية أو غير مؤسسية من شأنها تقويض جهود الوحدة بين دول الحوض، في إشارة إلى استبدال مبادرة حوض النيل، بمفوضية حوض النيل المنبثقة عن اتفاق </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5070733-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AF%D8%9F"><span>عنتيبي.</span></a><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد سويلم على أن الانتقال إلى المفوضية يجب أن يتم فقط على أساس التوافق الكامل بين الدول العشر في الحوض، حسبما قال خلال كلمته ضمن الاجتماع الاستثنائي لمجلس وزراء مياه دول حوض النيل في جنوب السودان، إحدى الدول الست التي انضمت إلى مفوضية حوض النيل، فيما رفضتها مصر والسودان، وأعلنتا التمسك بمبادرة حوض النيل التي </span><a href="https://archive.unescwa.org/ar/nile-basin-initiative"><span>أطلقت</span></a><span> سنة 1999، ووقعت عليها جميع دول الحوض، بهدف تدعيم التعاون الإقليمي بين تلك الدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال كلمته، أشار سويلم إلى استمرار مشاركة مصر في التشاور حول شواغل الدول التي لم تنضم إلى الاتفاقية الإطارية «عنتيبي»، مُرحبًا بتقرير اللجنة المختصة الذي اعتبر الاتفاقية أداة مرنة قابلة للتعديل وفق موادها المنظمة، بما يفتح الباب لتحديثها بصورة تراعي «حقوق ومصالح وتطلعات التنمية» لجميع دول الحوض.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تداولت وسائل الإعلام المحلية، </span><a href="https://almalnews.com/2100081/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%A1/"><span>أمس</span></a><span>، تصريحًا مقتضبًا نسبته لمصدر مطلع لم تسمه، نفى الأنباء المتداولة بشأن اتخاذ قرار بتبادل السفارات بين مصر وإيران، موضحًا أن الاتصالات بين الدولتين تأتي في إطار الجهود الإقليمية المبذولة لخفض التصعيد واحتواء التوتر في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا النفي يأتي بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9/"><span> يومين</span></a><span> من إعلان رئيس مكتب رعاية المصالح الإيرانية في مصر، مجتبي فردوسي بور، أن قرار تبادل السفراء بين الدولتين اتخذ بشكل نهائي وينتظر الإعلان الرسمي فقط، مشيرًا خلال مقابلة له مع «الجزيرة» إلى عقد أكثر من 15 لقاءً على مستوى وزيري خارجية البلدين، واجتماعات أخرى مع وزراء آخرين شملت الصحة والعدل والسياحة والطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صدق الرئيس عبد الفتاح السيسي على تعيين وزير الدفاع السابق، عبد المجيد صقر، مساعدًا لرئيس الجمهورية، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0D14YLVKKLPY2M6DSwSNMQjB4CW9XLf1vPGJztfK2X4PPJCbWSANaAakNACTa4rU4l"><span> بيان</span></a><span> للرئاسة، أمس. وهو القرار الذي يأتي استمرارًا لنمط متبع باستيعاب القيادات العسكرية في دوائر الرئاسة عقب مغادرتهم لمناصبهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب القرار، ينضم صقر إلى وزير الدفاع الأسبق، محمد زكي، الذي عينه السيسي بدوره مساعدًا للرئيس عقب تغييره في التعديل الوزاري الذي أُجرى في</span><a href="https://daaarb.com/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85/"><span> يوليو </span></a><span>2024، فضلًا عن تغيير رئيس الأركان، أسامة عسكر، الذي شغل بعدها منصب </span><a href="https://www.facebook.com/Fayoum.spokesman/photos/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/902231612189043/"><span>مستشار</span></a><span> رئيس الجمهورية للشؤون العسكرية ورئيس اللجنة العليا لاسترداد أراضي الدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجّلت محكمة جنح قصر النيل، اليوم، محاكمة عضوي مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف ومحمود كامل، وتسعة من صحفيي مؤسسة «البوابة نيوز»، إلى جلسة 22 مارس المُقبل، وذلك في القضية المتهمين فيها بـ«السب والتشهير بحق مالك المؤسسة عبد الرحيم علي، ورئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم»، فيما تنظر المحكمة العمالية، غدًا، دعوى صحفيي «البوابة» بشأن امتناع الإدارة عن الالتزام بالحد الأدنى للأجور.. تفاصيل أكثر في تغطيتنا من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC/"><span>هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة العامة، </span><a href="https://www.facebook.com/100006573760922/posts/4371703959725353/?rdid=cANELmN8mLJVCZCv"><span>اليوم</span></a><span>، سبيل أربعة من مشجعي النادي الأهلي المحبوسين احتياطيًا، وهم محمد عبد القادر حسنين، عمرو أحمد أيوب، رياض محمد عبد الرحمن، وأمير سيد عبد المنعم، حسبما أعلن المحامي مختار منير على «فيسبوك». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أهالي 28 مشجعًا من جماهير «الأهلي»، وبينهم الأربعة المخلى سبيلهم اليوم، على ذمة القضية رقم 744 لسنة 2023، ناشدوا الرئيس عبد الفتاح السيسي في</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A8%D8%B9%D8%B6%D9%87%D9%85-/3867546346724028/"><span> سبتمبر</span></a><span> الماضي، التدخل لمنح أبنائهم فرصة ثانية، مؤكدين أن استمرار حبسهم الاحتياطي لمدد تجاوزت العامين في بعض الحالات يهدد مستقبلهم الدراسي والمهني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من عرض أولى حلقات برنامج «رامز ليفل الوحش»، أصدر مكتب «سعدة وأبو القمصان» </span><a href="https://www.facebook.com/Nehad.Aboul.Komsan/posts/pfbid02ULFUXrkNNP4njSVCqqXjxe79Egb85R6wRJqQjizNmZK8y3XNH1ktKMVkn2hovXowl"><span>بيانًا</span></a><span>، أمس، نيابة عن الفنانة أسماء جلال، أعلن فيه بدء اتخاذ الإجراءات القانونية لمراجعة مدى مخالفة الحلقة لقانون العقوبات والقوانين المنظمة للإعلام، مع احتفاظ الفنانة بحقها في اتخاذ إجراءات ضد أي إعادة نشر تتضمن إساءة أو تنمرًا، وذلك على خلفية ما تضمنته الحلقة من تعليقات وإيحاءات اعتبرها «تمس الاعتبار والكرامة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان إعلان بدء مراجعة القوانين أرجع صمت جلال «في البداية» إلى «تقديرها لروح الشهر الكريم»، قبل أن يستدرك أن «الكرامة الإنسانية تظل خطًا أحمر لا يجوز تجاوزه تحت أي مسمى ترفيهي»، موضحًا أن مشاركتها في البرنامج جاءت باعتباره عملًا ترفيهيًا قائمًا على «المفاجأة»، دون علم مسبق بالمحتوى الصوتي المُضاف في مرحلة المونتاج، والذي تضمن عبارات وتلميحات جسدية وشخصية «لا تمت لفكرة المقلب بصلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر المكتب أن ما ورد بالمقدمة وبعض تعليقات مقدم البرنامج تجاوز إطار المزاح المقبول إلى «الإيذاء المعنوي والإساءة الشخصية خاصة إذا تعلق بجسد الإنسان أو بصفات شخصية لا شأن لها بالمحتوى الترفيهي».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1/">عين في الدين وعين في العقار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 17:44:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771776139315511</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف وغارات إسرائيلية كثيفة في غزة.. وإدانات عربية وإسلامية لتصريحات هاكابي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%AB%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="قصف وغارات إسرائيلية كثيفة في غزة.. وإدانات عربية وإسلامية لتصريحات هاكابي" title="قصف وغارات إسرائيلية كثيفة في غزة.. وإدانات عربية وإسلامية لتصريحات هاكابي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>يواصل الاحتلال حصد أرواح أهالي غزة عبر استهدافهم بالغارات والقصف المدفعي وإطلاق النيران، ما أودى بحياة فلسطينين اثنين، اليوم، وإصابة ثلاثة آخرين، فيما حذّر تقرير أممي من خطر احتراق خيام النازحين، مع تردي الأوضاع الإنسانية وسط قطع سلطات الاحتلال خط إمداد المياه لمدينة غزة، منذ 10 فبراير الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتقدت 14 دولة عربية وإسلامية، أمس، تصريحات السفير الأمريكي في تل أبيب، مايك هاكابي، الجمعة الماضي، عن قبول حصول إسرائيل على الأرض التي منحها لهم الله، ما بين النيل والفرات، ما اعتبرته الدول العربية والإسلامية «تصريحات استفزازية»، «تتعارض بشكل مباشر مع الرؤية التي طرحها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال، اليوم، طفلًا في نابلس، وأصابت آخر، وذلك بعد يوم من إصابة ثالث على أيدي المستوطنين. كما اعتقلت ثمانية فلسطينيين في قلقيلية، بينهم ثلاثة أطفال، تزامنًا مع اقتحامات ومداهمات لمنازل الفلسطينيين في رام الله والخليل والقدس المحتلة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف وغارات إسرائيلية كثيفة في غزة.. وتحذيرات من خطر الحرائق في خيام الإيواء المكتظة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدد جيش الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF-142694"><span>استهدافه</span></a><span> لأهالي قطاع غزة، اليوم، بقصف مدفعي على المناطق المحاذية لتمركزات قواته في شرق مدينة غزة، ومخيم البريج، ورفح، وخان يونس، تزامنًا مع شنه غارات كثيفة، كما أطلقت القوات المتمركزة في بيت لاهيا، شمالي القطاع، النار على سيدة، فأصابتها قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-142699"><span>تفارق</span></a><span> الحياة لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ مساء أمس، قتلت نيران الاحتلال وقصفه فلسطينيين اثنين، وأصابت ثلاثة، ليرتفع عدد الضحايا منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، إلى 2257 قتيلًا ومصابًا، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7303"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، اليوم، بجانب انتشال 726 جثمانًا لقتلى سقطوا خلال عدوانٍ سابق، وتعذر الوصول إليهم حينها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن عدد القتلى منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023، بلغ 72 ألفًا و72 قتيلًا، فيما ارتفع عدد المصابين إلى 171 ألفًا و741 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر دوران ماكينة الإبادة الجماعية، تكمل الظروف التي خلقها العدوان الإسرائيلي المهمة، حيث احترقت 12 خيمة تؤوي نازحين خلال أقل من ثلاثة أشهر، مسفرة عن إصابات وتدمير لملاجئ، وفقًا لآخر </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/gaza-humanitarian-response-situation-report-no-68"><span>تقارير</span></a><span> مكتب الشؤون الإنسانية التابع للأمم المتحدة «أوتشا»، الأسبوع الماضي، و«لا تزال مواقع الإيواء المؤقتة المكتظة تشكل مخاطر حرائق جسيمة؛ إذ تطبخ العائلات النازحة وتنام وتخزن ممتلكاتها في ملاجئ صغيرة قابلة للاشتعال»، بحسب التقرير، الذي أضاف أن تكدس الخيام «يحد من وصول فرق الطوارئ»، المفتقرة للمعدات اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير إلى إغلاق خط إمداد المياه القادم من إسرائيل، منذ 10 فبراير الجاري، «بعد أن كان يعمل بتدفق منخفض بسبب تسريبين تم اكتشافهما»، بجانب النقص الحاد في أدوية الأمراض غير المعدية والكواشف المختبرية، «يؤثر على جودة الرعاية ويؤخر استئناف الخدمة بشكل كامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تتغير الأوضاع الإنسانية والحياتية المأزومة، استقبلت مصر، أمس، الدفعة الـ15 من مصابي ومرضى غزة، فيما غادرت الدفعة الـ15 إلى غزة بعد تلقيها العلاج في المستشفيات المصرية، بعدما فتحت إسرائيل معبر رفح من جانبها مجددًا عقب إغلاقه بحجة العطلة الأسبوعية، وجاء الفتح إثر «ضغوط مصرية مكثفة»، حسبما ذكر «</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4204818"><span>المصري اليوم</span></a><span>»، دون توضيح المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل الموقع عن مصادر مصرية وفلسطينية، أن 1240 فلسطينيًا انتقلوا عبر المعبر من كلا الاتجاهين، 600 فلسطيني قادمين من غزة، بينهم 250 مصابًا ومريضًا، بجانب 350 مرافقًا، فيما غادر مصر إلى القطاع 640 فلسطينيًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«تصريحات استفزازية».. إدانات عربية وإسلامية لتصريحات السفير الأمريكي في تل أبيب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>انتقدت 14 دولة عربية وإسلامية في </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02aA9Svuu4kEUdmDprHG87AWn8cuv4BFwCttwfTJwAHbpMsGkp1SwiiXDc8rQChixCl"><span>بيانٍ</span></a><span> مشترك، أمس، تصريحات السفير الأمريكي في تل أبيب، مايك هاكابي، التي قال فيها إن إسرائيل «أرض أعطاها الله لشعب مختار»، مؤكدًا أنه سيكون «مقبولًا لو أخذوها كلها»، وذلك خلال </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1854377-%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7"><span>مقابلة</span></a><span> إعلامية، الجمعة الماضي، مع الإعلامي الأمريكي اليميني، تاكر كارلسون، مستندًا إلى نص توراتي عن وعدٍ إلهي للنبي إبراهيم بمنح ذريته أرضا تمتد من وادي مصر إلى نهر الفرات، وهي مناطق تشمل معظم دول الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدانت الدول الـ14 بشدة تصريحات هاكابي، معربة عن «قلقها البالغ»، مؤكدة «رفضها القاطع» لهذه التصريحات «الخطيرة والاستفزازية»، والتي تعد «انتهاكًا صارخًا لمبادئ القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة»، كما «تُشكل تهديدًا جسيمًا لأمن المنطقة واستقرارها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان، أن تصريحات هاكابي «تتعارض بشكل مباشر مع الرؤية التي طرحها الرئيس الأمريكى، دونالد ترامب»، كما تتعارض مع الخطة الشاملة لإنهاء النزاع في غزة، و«التي تقوم على احتواء التصعيد وتهيئة أفق سياسي لتسوية شاملة تكفل للشعب الفلسطيني إقامة دولته المستقلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد البيان على أنه «لا سيادة لإسرائيل على الأرض الفلسطينية المحتلة أو على أيّ أراضٍ عربية محتلة أخرى»، رافضة «أيّ محاولات لضمّ الضفة الغربية أو فصلها عن قطاع غزة»، كما انتقد البيان «توسيع الأنشطة الاستيطانية في الأرض الفلسطينية المحتلة»، مطالبة بوضع حد لتلك «التصريحات التحريضية»، التي تهدد سيادة الدول العربية أيضًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضم البيان وزارات خارجية كل من: مصر، والسعودية، والأردن، والبحرين، والإمارات، وقطر، وإندونيسيا، وباكستان، والتركية، وسوريا، وفلسطين، والكويت، ولبنان، وعُمان، إضافة إلى أمانات مجلس التعاون الخليجي، وجامعة الدول العربية، ومنظمة التعاون الإسلامي </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل طفل برصاص إسرائيلي في نابلس.. وسط اقتحامات قوات الاحتلال والمستوطنين لأماكن متفرقة بـ”الضفة”</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D9%89-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-142685"><span>فارق</span></a><span> طفل فلسطيني الحياة، اليوم، متأثرًا بإصابته برصاصة في الرأس، خلال اقتحام قوات الاحتلال بلدة بيت فوريك في نابلس، شمال الضفة، مساء أمس، الذي أصيب خلاله طفل آخر، والذي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%83-142674"><span>أعقب</span></a><span> هجوم المستوطنين على «حي الضباط» في البلدة، وأصيب طفل ثالث بالرصاص خلال التصدي له. فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-142690"><span>كررت</span></a><span> قوات الاحتلال اقتحام نابلس صباح اليوم، بحسب وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي قلقيلية، شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%86-142688"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، ثمانية فلسطينيين، بينهم ثلاثة أطفال، خلال اقتحام ومداهمات لعددٍ من المنازل، وهو الاقتحام الثاني خلال ساعات للمدينة، وسبقه </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-142676"><span>اقتحام</span></a><span> بلدة حبلة، جنوب المحافظة، دون الإبلاغ عن مداهمات واعتقالات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة أيضًا، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-142705"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال مقهى في بلدة يعبد، جنوب محافظة جنين، اليوم، واحتجزت مجموعة من الفلسطينيين داخله، واعتدت عليهم بالضرب، إضافة إلى إغلاق المحال التجارية عند مدخل البلدة بعد مداهمتها، كما فتشت عدة منازل، لليوم الثاني على التوالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتصدى أهالي بلدة مخماس، شرق القدس المحتلة، اليوم، ل</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/22/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-142696"><span>هجوم</span></a><span> من مستوطنين حاولوا اقتحام منازل البلدة، والذين سبق وهاجموا القرية قبل أربعة أيام، ما أدى إلى مقتل مراهق وإصابة خمسة آخرين بالرصاص الحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت بلدة حزما، شرق القدس المحتلة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A%D9%86-142675"><span>تعرضت</span></a><span> لاقتحام قوات الاحتلال، أمس، استجوبت خلاله بعض من الشبان، بعدما اقتحمت عدة منازل، بجانب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-142684"><span>اقتحامها</span></a><span> بلدة نعلين، غرب رام الله، مساء أمس، والمدخل الغربي لمحافظة الخليل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%89-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-142680"><span>مطلقة</span></a><span> قنابل الغاز والصوت والرصاص في الهواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9-142678"><span>أجبرت</span></a><span> سلطات الاحتلال، اليوم، فلسطيني على هدم منزله في بلدة العيسوية، شمال شرق القدس المحتلة، محذرة إياه من عدم هدم المنزل بيديه سيكلفه ثمن هدمه بمعرفة سلطات الاحتلال بشكل مضاعف.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%AB%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7/">قصف وغارات إسرائيلية كثيفة في غزة.. وإدانات عربية وإسلامية لتصريحات هاكابي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 16:33:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771776139315505</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صوماليلاند تبدي استعدادها لمنح الولايات المتحدة امتيازًا لاستغلال معادنها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30476</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e5f78c87-8509-4837-9281-5181442373d2.jpeg.webp?itok=jpb3yGjD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e5f78c87-8509-4837-9281-5181442373d2.jpeg.webp?itok=jpb3yGjD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبدى إقليم صوماليلاند استعداده لمنح الولايات المتحدة امتيازًا لاستغلال معادنه وإقامة قواعد عسكرية فيه، حسبما قال وزير شؤون الرئاسة في الإقليم الانفصالي غير المعترف به دوليًا، خضر حسين عبدي لفرانس برس.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5243457-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%86%D9%87-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9">قال</a> عبدي "إننا مستعدون لمنح الولايات المتحدة حقوقًا حصرية (في مجال المناجم). كما أننا منفتحون على فكرة عرض قواعد عسكرية على الولايات المتحدة".</p>

<p>حسب عبدي، فإن أرض صوماليلاند تحتوي على معادن استراتيجية ولو أن كمياتها غير معروفة في غياب دراسات بشأنها إلى الآن.</p>

<p>وقال عبدي "نعتقد أننا سنتوصل إلى اتفاق ما مع الولايات المتحدة".</p>

<p>وتسعى صوماليلاند التي أعلنت استقلالها من طرف واحد عن الصومال في 1991، إلى الحصول على اعتراف بها، بعدما كانت إسرائيل أول من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a9c6499-d747-43f7-b63c-5d4db77a2f69" href="https://almanassa.com/news/29394" title="البرلمان الصومالي: اعتراف إسرائيل بصوماليلاند باطل وعديم الأثر القانوني">اعترف</a> بها دولة مستقلة ذات سيادة أواخر ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<p>وسبق أن طرح رئيس صوماليلاند عبد الرحمن محمد عبد الله في الأسابيع الماضية إمكانية منح إسرائيل امتيازًا في استغلال ثروات الجمهورية المعدنية.</p>

<p>وتملك واشنطن قاعدة بحرية في جيبوتي المجاورة لصوماليلاند. وتقع جيبوتي وصوماليلاند عند مدخل مضيق باب المندب بين البحر الأحمر وخليج عدن، وهي من الطرق التجارية التي تشهد أكبر حركة في العالم، تربط بين المحيط الهندي وقناة السويس.</p>

<p>وسئل عبدي عن احتمال منح إسرائيل قاعدة عسكرية على أراضي الجمهورية، فأجاب أن "لا شيء مستبعدًا" في إطار شراكة استراتيجية بين البلدين سيتم توقيعها قريبًا في إسرائيل.</p>

<p>الاعتراف الإسرائيلي بصوماليلاند أثار إدانة دولية ودفع إلى عقد اجتماع طارئ لمجلس الأمن التابع للأمم المتحدة. وكانت الصين وتركيا والاتحاد الإفريقي من بين الدول التي انتقدت خطوة إسرائيل، بينما قال الاتحاد الأوروبي إنه يجب احترام سيادة الصومال. ودافعت الولايات المتحدة عن إسرائيل، متهمة منتقديها بازدواجية المعايير.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b749e3c3-588d-4ab9-a330-3f1d63f95b4f" href="https://almanassa.com/news/29380" title="21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية">رفضت</a> أكثر من 20 دولة، معظمها من الشرق الأوسط وإفريقيا، بالإضافة إلى منظمة التعاون الإسلامي، خطوة إسرائيل.</p>

<p>الاعتراف الإسرائيلي يأتي في وقت تشهد فيه منطقة القرن الإفريقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c81c2b5d-2df3-4fa6-8950-22de50bab12d" href="https://almanassa.com/news/19575" title="مصر تحذر مواطنيها من السفر إلى صوماليلاند ">توترات متصاعدة</a>. كما جاءت الخطوة في وقت تشهد العلاقات بين مصر وإثيوبيا توترًا على خلفية إنشاء وتشغيل أديس أبابا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">سد النهضة</a> دون تشاور أو تنسيق مع دولتي المصب في مصر والسودان.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8bd71f48-ffba-4f3f-a641-293d3c2c8a10" href="https://almanassa.com/news/29410" title="الحوثي يتوعد باستهداف أي وجود إسرائيلي في صوماليلاند">توعدت</a> جماعة الحوثي باستهداف أي وجود إسرائيلي في إقليم صوماليلاند، واعتبرته "هدفًا عسكريًا مشروعًا". </p>

<p>وسبق أن صرح عبد الله بأن صوماليلاند ستنضم إلى اتفاقيات أبراهام، وهي اتفاقية توسطت فيها إدارة ترامب في عام 2020، والتي شهدت تطبيع عدد من الدول العربية العلاقات مع إسرائيل.</p>

<p>وحول أهميتها الاستراتيجية، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/why-is-somaliland-strategically-important-2026-01-06/">تشرح</a> رويترز أن صوماليلاند تحتل موقعًا استراتيجيًا عند ملتقى المحيط الهندي والبحر الأحمر، حيث يتيح ميناء بربرة الوصول إلى بعض أكثر الممرات الملاحية ازدحامًا في العالم.</p>

<p>وأكد الرئيس عبد الفتاح السيسي دعمه للصومال، وقال خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zfcpSNEqTLY">مؤتمر صحفي</a> مع الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، في يناير/كانون الثاني 2024، "مش هنسمح لحد يهدد الصومال، وما حدش يجرب مصر".</p>

<p>كذلك، تربط تركيا (وهي عدو قديم وصديق حالي لمصر) علاقات وثيقة بكل من إثيوبيا والصومال، حيث تُدرّب قوات الأمن الصومالية وتُقدّم لها مساعدات تنموية مقابل موطئ قدم على طريق الشحن العالمي الرئيسي.</p>

<p>وبعد محادثات توسطت فيها تركيا، وافقت إثيوبيا في ديسمبر/كانون الأول 2024 على العمل مع الصومال لحل النزاع، لكن يُشاع الآن أنها تستعد للاعتراف بصوماليلاند.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d5cc612-dc81-4f82-8271-56959ebfb7b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29431" role="article" about="/stories/29431" data-sanitized-id="node-29431" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29431" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29431" data-ph-capture-attribute-link-title="نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ونفت الهند ما تردد عن أنها كانت تستعد للاعتراف بصوماليلاند، رغم أن بعض المحللين يقولون إنه ينبغي عليها القيام بذلك لمواجهة النفوذ الاقتصادي الصيني في القرن الإفريقي، وتحديدًا جيبوتي، وكذلك في كينيا وتنزانيا.</p>

<p>فيما رسّخت الإمارات، التي طبعت علاقاتها مع إسرائيل عام 2020 بموجب اتفاقيات أبراهام، نفوذها في المنطقة. وتدير ميناء بربرة عبر شركة موانئ دبي العالمية المملوكة لحكومة دبي، بالإضافة إلى مطار بربرة ومنطقة التجارة الحرة الواقعة بين الميناء والمطار، وفق رويترز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771770741130061</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأجيل محاكمة صحفيي «البوابة» وعضوي مجلس النقابة.. والمحكمة العمالية تبدأ غدًا نظر دعوى «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-2026-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%8C-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-150x150.jpg" alt="تأجيل محاكمة صحفيي «البوابة» وعضوي مجلس النقابة.. والمحكمة العمالية تبدأ غدًا نظر دعوى «الأدنى للأجور»" title="تأجيل محاكمة صحفيي «البوابة» وعضوي مجلس النقابة.. والمحكمة العمالية تبدأ غدًا نظر دعوى «الأدنى للأجور»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أجّلت محكمة جنح قصر النيل، اليوم، محاكمة عضوي مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف ومحمود كامل، وتسعة من صحفيي مؤسسة «البوابة نيوز»، إلى جلسة 22 مارس المُقبل، بعد طلب دفاعهم الاطلاع على ملف القضية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، محامي عدد من الصحفيين، محمد رشوان، والمستشار القانوني للمؤسسة، يحيى الدياسطى، فيما </span><span>تنظر المحكمة العمالية، غدًا، دعوى صحفيي «البوابة» بشأن امتناع الإدارة عن الالتزام بالحد </span><span>الأدنى للأجور، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AWnjufkLS/"><span>بحسب</span></a><span> المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت النيابة أحالت الصحفيين التسعة وعضوي مجلس النقابة للمحاكمة في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Pgc8a3mfE/"><span>القضية</span></a><span> رقم 1084 لسنة 2026، بعد اتهامهم بـ«السب والتشهير بحق مالك المؤسسة، عبد الرحيم علي، ورئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم»، إثر التحقيق معهم مطلع يناير الماضي، في بلاغ قدمته إدارة «</span><span>البوابة</span><span>»، بنفس الاتهامات، بالإضافة إلى «التظاهر دون تصريح»، على خلفية </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/188qrX9LnB/"><span>وقفة</span></a><span> احتجاجية نظمها الصحفيون في ديسمبر الماضي على سلم النقابة، وضمت عوف وكامل، تضامنًا مع المحتجين ضد امتناع الإدارة عن صرف رواتبهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب رشوان، استبعدت النيابة في الإحالة إلى المحاكمة، تهمة «التظاهر دون ترخيص لكون الوقفة كانت على سلم الصحفيين»، والذي يعد جزءًا من النقابة، وبالتالي الوقوف عليه لا يحتاج إلى تصريح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الدياسطي لـ«مدى مصر» أنه ادعى بتعويض مدني مؤقت قدره مئة ألف جنيه وواحد، عن كلٍ من المتهمين «كتعويض معنوي عما لحق بمالك المؤسسة ورئيسة التحرير من أضرار»، بالإضافة إلى حفظ حقوقهم «في حالة حصول المتهمين على حكم بالبراءة»، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Csv1tvygn/"><span>أدان</span></a><span> الاتحاد الدولي للصحفيين المحاكمة، ووصفها بـ«اعتداء غير مقبول على حرية الصحافة، والمبادئ الديمقراطية» وحرية التعبير، والتجمع السلمي، وهي الحقوق المحمية «بموجب القانون الدولي»، بحسب الاتحاد. كما أعربت عدة قوى سياسية ومنظمات حقوقية، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1C6ULzEV5R/"><span>بيان</span></a><span> مشترك، اليوم، عن تضامنها مع الصحفيين المحالين للمحاكمة، مطالبة بـ«وقف الملاحقات القضائية المرتبطة بالوقفة الاحتجاجية السلمية»، وصرف المستحقات المالية المتأخرة للصحفيين، وتطبيق «الأدنى للأجور»، ومحاسبة المسؤولين عن فض اعتصام الصحفيين، بحسب البيان، الذي أدان أيضًا إحالة الصحفي، محمود البتاكوشي، أحد الصحفيين المتهمين في القضية، إلى المحكمة الاقتصادية، بتهمة «سب وقذف عبد الرحيم علي ونجلته من خلال </span><a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61583434653682"><span>صفحة</span></a><span> كل ما بها مجرد شكاوى ومطالبات بالحد الأدنى للأجر»، فيما لم يحدد موعد الجلسة بعد، حسبما قال البتاكوشي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيو </span><span>«</span><span>البوابة</span><span>»</span><span> بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/"><span>اعتصامًا</span></a><span> بمقر المؤسسة في 17 نوفمبر الماضي، بعدما فشلت محاولاتهم في التوصل إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/"><span>اتفاق </span></a><span>مع الإدارة بشأن مطالبهم، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DpUzwXf7H/"><span>التصفية</span></a><span>، وذلك قبل أن يتم فض اعتصام الصحفيين بالقوة، في يناير الماضي، من قِبل «</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Erpiq5pvd/"><span>جاردات</span></a><span>» تابعين لإدارة المؤسسة، بحسب الصحفيين الذين نقلوا اعتصامهم إلى «</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/"><span>النقابة</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل، تنظر المحكمة العمالية بشمال الجيزة، غدًا، الدعوى المقامة من 275 صحفيًا بـ«البوابة»، بشأن امتناع المؤسسة عن تنفيذ </span><span>الحد الأدنى للأجور، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AWnjufkLS/"><span>بحسب</span></a><span> المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، وهو ما استبقته المؤسسة بإرسال إنذارات بالفصل لعدد من الصحفيين المعتصمين، مؤرخة في 10 فبراير الجاري، بينما قامت الإدارة «بغلق السيستم» لمنع الصحفيين من أداء عملهم منذ 4 يناير الماضي، وهو ما يجعلها «إنذارات غير قانونية» </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DpUzwXf7H/"><span>بحسب</span></a><span> الصحفيين، بالإضافة إلى صدورها بعد «تحرير شكاوى في مكتب العمل وإقامة دعاوى قضائية للمطالبة بمستحقاتهم المتأخرة والتعويض عن الفصل التعسفي»، بحسب رشوان، محامي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span>الصحفيين</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/22/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC/">تأجيل محاكمة صحفيي «البوابة» وعضوي مجلس النقابة.. والمحكمة العمالية تبدأ غدًا نظر دعوى «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:50:53 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771770741130058</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط تضامن حقوقي.. الجنح تؤجل محاكمة 11 صحفيًا ونقابيًا في قضية "البوابة نيوز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30467</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت محكمة جنح قصر النيل، اليوم الأحد، تأجيل محاكمة 9 من صحفيي جريدة البوابة نيوز، وعضوي مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل، بتهم سبّ وقذف رئيس مجلس إدارة الجريدة عبدالرحيم علي، لجلسة 22 مارس/آذار المقبل للاطلاع.</p>

<p dir="rtl">جاء ذلك في وقت أدانت فيه 17 مؤسسة حقوقية وحزب سياسي، في بيان مشترك، إحالة الصحفيين المشكو في حقهم للمحاكمة، معتبرة أن هذه الملاحقة القضائية تمثل "سابقة خطيرة" لتحويل نزاع مهني حول "الحد الأدنى للأجور" إلى قضية جنائية بهدف الترهيب والتهرب من الالتزامات القانونية.</p>

<p>وطالبت الكيانات، الموقعة على <a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9">البيان</a>، بالوقف الفوري لكافة الملاحقات القضائية المرتبطة بالاحتجاج السلمي، وسرعة صرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور دون تمييز، مع ضرورة إنجاز التحقيقات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca7add1e-2ae9-4b32-9973-a63367221441" href="https://almanassa.com/news/29692" title='بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء'>واقعة</a> الاعتداء البدني على الصحفيين المعتصمين بمقر الجريدة ومحاسبة المسؤولين عنها، إعلاءً للضمانات الدستورية التي تكفل حرية الصحافة وحق التجمع والتنظيم النقابي.</p>

<p dir="rtl">وفي ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>حرَّك</a> عبد الرحيم عليه وابنته داليا رئيسة تحرير البوابة نيوز، بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين داخل مقر الجريدة،  وعضوين بمجلس النقابة، على خلفية مشاركتهم في وقفة احتجاجية على سلالم نقابة الصحفيين، للمطالبة بصرف الرواتب المتأخرة وتطبيق قانون العمل والالتزام بالحد الأدنى للأجور الذي أقره رئيس الجمهورية.</p>

<p>وقال المحامي بالمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية سامح سمير، وكيل الصحفيين في الدعوى، لـ <strong>المنصة</strong> إنه طالب في جلسة اليوم ضمن هيئة الدفاع عن الصحفيين بالاطلاع على أوراق القضية، بينما طالب محامي الجريدة بإلزام الصحفيين المشكو في حقهم بتعويض رئيس مجلس الإدارة بمبلغ 100 ألف جنيه عما لحق به من أضرار.</p>

<p>ومن جانبها، قالت إيمان عوف، عضوة مجلس نقابة الصحفيين، تعليقًا على إحالتها ضمن آخرين للمحاكمة في القضية، إن إدارة البوابة نيوز تحاول تحويل القضية من نزاع عمالي إلى قضية سياسية للتهرب من التزاماتها القانونية.</p>

<p dir="rtl">وأضافت في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، أن النيابة العامة استبعدت من لائحة الاتهام تهمة التظاهر دون تصريح "في ضوء ما انتهت إليه تحقيقاتها والتحريات التي اعتبرت أن سلم نقابة الصحفيين جزء لا يتجزأ من مقرها ولا يتطلب تصريحًا لإقامة فعاليات عليه".</p>

<p>وردًا على اتهامها وباقي الصحفيي بالسب والقذف، أكدت إيمان عوف أنه اتهام "لا أساس له من الصحة"، موضحة أن الهتافات التي استند إليها البلاغ كانت تتعلق بتدني الأجور، وهي مسألة تنظرها المحكمة في دعوى أخرى خاصة بعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، بالإضافة إلى هتافات مرتبطة بقرار شطب عبد الرحيم علي الصادر عن النقابة، وتطالب بإحالة ابنته داليا عبد الرحيم للتحقيق النقابي.</p>

<p>وحول تغيبها عن حضور جلسة اليوم، أكدت عضوة مجلس النقابة أن هذه القضية "معركة جانبية"، لكنها في الوقت نفسه أشارت إلى أنها تعتزم حضور جلسة خاصة بدعوى إلزام الجريدة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، غدًا، ووصفتها بأنها "القضية الأساسية التي يجب النظر إليها بجدية".</p>

<p>وفي السياق، أكد أحد صحفيي البوابة المعتصمين بنقابة الصحفيين، استمرار الاعتصام حتى الحصول على حقوقهم كاملة، معتبرًا الملاحقات القضائية بمثابة "محاولة للضغط عليهم للنيل من عزيمتهم".</p>

<p>واستهجن في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، طلب دفاع البوابة نيوز دفع تعويض لرئيس مجلس الإدارة "عايزيننا ندفع 100 ألف جنيه تعويض وهما كانو بيقبّضونا ما لا يزيد عن ألفي جنيه شهريًا، ده كلام يعقل؟".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وفي 13 يناير/كانون الثاني، اضطر صحفيو البوابة نيوز المعتضمين ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca7add1e-2ae9-4b32-9973-a63367221441" href="https://almanassa.com/news/29692" title='بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء'>نقل</a> اعتصامهم إلى مقر نقابة الصحفيين بعد ساعات من واقعة فض اعتصامهم داخل مقر المؤسسة بالقوة، وهي الواقعة التي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BsU6eSALC/">أكدها</a> الصحفيون ونفاها مجلس التحرير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374957</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران: اتصالات مع حركتي حماس والجهاد لبحث انضمامهما لمنظمة التحرير الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30470</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3c83a9b-d8ea-4df1-ad34-ce7059124dbb.jpg.webp?itok=5ByTguWT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3c83a9b-d8ea-4df1-ad34-ce7059124dbb.jpg.webp?itok=5ByTguWT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشف مصدران فلسطينيان مطلعان عن اتصالات جرت، خلال زيارة أمين سر اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية عزام الأحمد للقاهرة، مع قيادات فصائل فلسطينية بينهما حماس والجهاد؛ لبحث انضمامهم لمنظمة التحرير الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر الأول، وهو عضو بوفد منظمة التحرير في القاهرة لـ <strong>المنصة</strong>، إن أجواء إيجابية سادت خلال تلك الاتصالات، مشيرًا إلى أن "عزام الأحمد يهدف منذ <a href="https://asharq.com/politics/134062/%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9/">توليه</a> رئاسة اللجنة التنفيذية إلى تحريك المياه الراكدة وتقوية المنظمة وإنهاء الخلافات الداخلية باعتبارها الممثل الشرعي الوحيد للفلسطينيين".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.independentarabia.com/node/297421/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%9F#:~:text=%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D8%A9%D8%8C%20%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%22%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3%22%20%D8%A3%D9%83%D8%AF%D8%AA%20%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%20%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%D8%8C,%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84%20%D8%B9%D8%B6%D9%88%20%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85%20%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D8%8C%20%D8%A5%D9%86%D9%87%D9%85">ترفض</a> حركة حماس الانضمام لمنظمة التحرير الفلسطينية بشكلها الحالي لأسباب هيكلية وأيديولوجية وسياسية، أبرزها رفض الاعتراف باتفاق <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2011/3/28/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%B3%D9%84%D9%88">أوسلو</a> وتمسكها بالمقاومة المسلحة، في مقابل نهج المنظمة التفاوضي.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى اتصالات جارية بين الأحمد وقيادتي حركتي حماس والجهاد بهدف ترتيب لقاء في القاهرة خلال الفترة القريبة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وحسب المصدر الأول، فإن الاتصالات مع حركتي حماس والجهاد تأتي بدفع مباشر من الأحمد، في وقت يتبنى رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس موقفًا متشددًا من انضمام الحركتين للمنظمة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح مصدر فلسطيني ثاني، وهو قيادي بالجبهة الشعبية لـ <strong>المنصة</strong> أن الأحمد زار القاهرة لمدة أسبوع، والتقى ممثلين عن الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين بقيادة نائب الأمين العام جميل مزهر، والجبهة الديمقراطية بقيادة فهد سليمان.</p>

<p dir="rtl">بحث الأحمد مع وفد الجبهة الشعبية مطالبهم التي تسببت في امتناعهم عن حضور اجتماعات اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، و<a href="https://palinfo.com/news/2010/09/25/295354/">تعليق</a> عضويتهم دون قرار رسمي، وفق المصدر الثاني الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر الثاني أن اللقاء بين أمين سر المنظمة الذي تم انتخابه في مايو/أيار الماضي خلفًا لحسين الشيخ الذي وقع عليه الاختيار ليكون نائبًا لرئيس السلطة الفلسطينية، كان "إيجابيًا وقطع شوطًا كبيرًا على مسار استئناف الجبهة الشعبية مشاركتها في اجتماعات منظمة التحرير".</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر الثاني أنه لا تزال هناك عقبة واحدة متعلقة بالمخصصات المالية للجبهة، مشيرًا إلى ضرورة التصدي للقرارات الإسرائيلية الأخيرة المتعلقة بتوسيع نطاق القدس و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e245bcdc-530f-407f-b088-932baf32cc4c" href="https://almanassa.com/news/30406" title="85 دولة تدين التوسع الاستيطاني بالضفة.. ووزير إسرائيلي: سأعمل على تشجيع هجرة الفلسطينيين">مصادقة</a> الحكومة الإسرائيلية على مشروع قرار لبدء تسجيل أراضٍ واسعة في الضفة على أنها أملاك عامة إسرائيلية، وتفعيل المقاومة الشعبية.</p>

<p dir="rtl">المناقشات بين الأحمد ووفد المنظمة الذي ضم روحي فتوح، وقيادتي الجبهتين الشعبية والديموقراطية ناقشت تشكيل مجلس وطني جديد، ضمن تحركات واسعة لإصلاح المنظمة، وفق المصدر الثاني.</p>

<h2>خلاف متجذر</h2>

<p>في 25 يناير/كانون الثاني 2006، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/7/2/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-13-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8">فازت</a> حماس التي كانت تشارك للمرة الأولى في عملية انتخابية، في الانتخابات التشريعية بالأراضي الفلسطينية بعد عشر سنوات على هيمنة حركة فتح. وكان المجلس التشريعي المنتهية ولايته انتخب في 1996 بعد سنتين على إنشاء السلطة الفلسطينية.</p>

<p>في 28 مارس/آذار 2006، تولت حكومة برئاسة إسماعيل هنية السلطة، وعهدت بالمناصب الرئيسية إلى قادة الحركة، ورفضت إسرائيل والولايات المتحدة الاعتراف بالحكومة، وأبقت على العلاقات مع رئيس السلطة الفلسطينية.</p>

<p>ووقعت اشتباكات دامية بين أنصار فتح وحماس في قطاع غزة في يناير وفبراير/شباط 2007، ثم في مايو من العام ذاته، وفي 14 يونيو/حزيران 2007 أقال عباس رئيس الوزراء هنية بعد أسبوع من الاشتباك المسلح بين الحركتين، وأعلن حالة الطوارئ في قطاع غزة.</p>

<p>لكن في اليوم التالي، تغلبت حماس على القوات الموالية لفتح في غزة، ما اعتبره أبومازن "انقلابًا عسكريًا". وطردت حماس عناصر فتح من القطاع وتفردت بالسيطرة عليه. وردًا على سيطرة حماس، عززت إسرائيل حصارها لقطاع غزة. وقُتل في المواجهات بين الحركتين نحو 100 شخص.</p>

<p>وفي 7 أكتوبر 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأت</a> حماس عملية طوفان الأقصى، تبعها عداون إسرائيلي على قطاع غزة مستمر حتى اليوم.</p>

<p>أما الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، ففي سبتمبر/أيلول 2010 علقت عضويتها في منظمة التحرير الفلسطينية إلى أجل غير مسمى، بسبب ما وصفته وقتها بـ"التجاوزات في عمل المنظمة"، وانفرادها "باتخاذ القرارات المصيرية للشعب الفلسطيني".</p>

<p>كذلك <a href="https://www.palquest.org/ar/highlight/23329/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86#:~:text=%D9%88%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1,%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%20%D9%85%D8%B9%D9%87%D8%A7%20%22%D9%83%D8%A3%D9%85%D8%B1%20%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%22.&amp;text=%D9%88%D8%AA%D9%85%D8%AB%D9%91%D9%84%20%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%20%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%8B,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A8%D8%B9%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D9%86.">تتبنى</a> حركة الجهاد موقفًا نقديًا ومعارضًا لسياسات منظمة التحرير الفلسطينية، مطالبة بإعادة بنائها على أسس ديمقراطية ومقاومة، معتبرة أن الوحدة الوطنية يجب أن تقوم على أساس المقاومة المسلحة، لا التنسيق الأمني أو المفاوضات. </p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5135961-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D9%91%D8%AF">تتبنى</a> الجبهة الديمقراطية لتحرير فلسطين موقفًا استراتيجيًا يتمسك بمنظمة التحرير الفلسطينية كممثل شرعي ووحيد، لكنها تنتقد "التفرد بالقرار" وتدعو لمشاركة أوسع للفصائل، وأعلنت سابقًا انسحابها من بعض جلسات المجلس المركزي للضغط باتجاه الإصلاح وتطبيق القرارات الوطنية. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374956</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار يواصل الارتفاع أمام الجنيه.. ومحلل: لخروج أموال ساخنة بسبب "توترات إيران"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30469</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتخذ سعر الدولار مسارًا تصاعديًا أمام الجنيه منذ نهاية الأسبوع الماضي وحتى الآن، ما أرجعه رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين لتداول الأوراق المالية مصطفى شفيع، لخروج بعض الأموال الساخنة من السوق المحلية، على خلفية القلق من تصعيد جديد في المنطقة في ضوء التهديدات الأمريكية لإيران.</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://hapijournal.com/2026/02/19/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-58-%D9%82%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-47-64/">ارتفع</a> سعر الدولار 58 قرشًا ليصل إلى 47.64 جنيه، قبل أن <a href="https://hapijournal.com/2026/02/22/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-18-%D9%82%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88/">يواصل</a> ارتفاعاته اليوم الأحد ويصل إلى 47.79 جنيه في منتصف تعاملات اليوم.</p>

<p>وارتفعت استثمارات الأجانب في أذون الخزانة إلى نحو 44.65 مليار دولار بنهاية سبتمبر/أيلول الماضي، مرتفعة من 43.37 مليار دولار، حسب أحدث <a href="https://almalnews.com/2095859/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89/">بيانات</a> النشرة الشهرية الصادرة عن البنك المركزي.</p>

<p>وقال شفيع لـ <strong>المنصة</strong><strong> </strong>إن<strong> </strong>"مصطلح الاستثمارات جبانة ده حقيقي" ما يشير لتخوف المستثمرين من اضطرابات قد تحدث في المنطقة بعد تهديدات الولايات المتحدة لإيران بشأن برنامجها النووري، وتحرك قطع عسكرية بالفعل ما يعطي إشارة سلبية فورية للاستثمارات.</p>

<p>وأشار إلى أن التوترات الحالية بالمنطقة دفعت بعض المستثمرين للخروج من سوقي الدين والأسهم ما ضغط على سعر الصرف الدولار بشكل واضح.</p>

<p>وأجرت الولايات المتحدة وإيران الأسبوع الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1553e028-0112-454b-9686-db67025207df" href="https://almanassa.com/news/30367" title='مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"'>جنيف</a> جولة ثانية من المحادثات التي ترعاها سلطنة عُمان بهدف تجنب احتمال شن عمل عسكري أمريكي ضد الجمهورية الإسلامية، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أرسلت</a> واشنطن حاملتي طائرات وقطعًا عسكرية مختلفة إلى المنطقة لزيادة الضغط على طهران.</p>

<p>وتوقع رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين ألا يتخطى سعر صرف الدولار حدود 49 جنيهًا خلال الفترة المقبلة، على أن يستمر في حدود 47 و48 جنيهًا فقط.</p>

<p>واليوم، ذكر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-oKuCdIe1KI">تقرير</a> للعربية بيزنس أن المخاوف الجيوسياسية والتخارج الجزئي للأجانب من أدوات الدين رفع سعر الدولار 1.5% مقابل الجنيه ويضغط على البورصة أيضًا.</p>

<p>وكان سعر صرف الدولار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8fe4f73-671b-42d5-8952-7ac125b8f9a8" href="https://almanassa.com/news/30023" title="الدولار يواصل التراجع عالميًا ومحليًا.. ويكسر مستوى 47 جنيهًا">تراجع</a> أمام العملات الرئيسية نهاية يناير/كانون الثاني الماضي، مدفوعًا بتطورات في الأسواق العالمية، ما انعكس محليًا بانخفاض سعر العملة الأمريكية إلى ما دون مستوى 47 جنيهًا، قبل أن ترتفع مجددًا الأيام الماضية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374955</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد حكم "الدستورية".. المشكلة ليست في الجداول</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30381</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ليست غريبةً نتائجُ ما يُسمى "الحرب على المخدرات"؛ إذ أخفقت بكل ما اتخذته من عقوباتٍ وحبسٍ وقتلٍ ومنعٍ ووصمٍ في إنتاج الحدّ الأدنى من الأمان الاجتماعي. على العكس، فتحت الباب أمام مزيدٍ من الصلاحيات للأجهزة الأمنية، وأطلقت سباقًا لابتكار طرقٍ جديدةٍ للتحايل على الرقابة، كما وفّرت غطاءً لتبرير العنف والحبس بحقّ المتعاطين.</p>

<p>يجب أن نتذكّر فشلَ هذه الحرب بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da6a03a-207c-4a32-ab04-392160085f15" href="https://almanassa.com/news/30362" title='عقوبة أخف لـ"الشابو" وإباحة مؤقتة لمواد أخرى.. حكم دستوري يعيد فتح "قضايا مخدرات"'>أصدرت</a> المحكمة الدستورية العليا، يوم الاثنين الماضي، حكمًا بعدم دستورية قرارات رئيس هيئة الدواء المصرية بتعديل جداول المخدرات، حتى لا نلقي اللوم على المواد التي يتم تعاطيها ذاتها، فنحمّلها كامل المسؤولية، ونغضّ الطرف عن الجذور التي تُنتج ما هو أشدّ كارثية: الكبت والعنف والاغتراب والأنانية والتفكك الاجتماعي والانتحار.</p>

<h2>لماذا ندمن؟</h2>

<p>مثالٌ من تجربتي الشخصية مع التعاطي، وكمدمنٍ سابق، كانت مادة <a href="https://altibbi.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%84">الأبتريل</a> موصومةً بالعنف، كأنّ من يتناولها تراوده أفكارٌ شيطانية عن الرغبة في العنف والإيذاء. غير أنّها كانت تجعلني أكثر حساسيةً وخضوعًا. ومن خلال تجربتي وتجارب أخرى سمعتها من مدمنين، تأكّدت أنّ المواد ليست المتهمة الأولى والوحيدة في الظواهر المرتبطة بها. فلا بدّ من وجود استعدادٍ ما، وظروفٍ ما، لظهور هذا العنف وتمكّنه من الشخص.</p>

<p>لقد حان الوقت لأن نسأل عن الذات المتعاطية نفسها اليوم: لماذا يتعاطى الناس بعنف، حتى الموت؟ ولماذا ازداد الإقبال على مواد كانت موصومةً لدى معظم المتعاطين في السابق؟</p>

<blockquote>
<p>تشير الدراسات والبيانات إلى أنّ التجريم والإجراءات الأمنية المشدّدة لا يغيّران الوضع القائم تغييرًا جذريًا</p>
</blockquote>

<p>هذه هي الأسئلة الأهم في لحظتنا الراهنة، فاختفاء "أصحاب الكيف" مقابل ما نراه اليوم من "أمواتٍ أحياء" ليس سببه الأكبر انتشار مخدراتٍ بعينها، لكن بنية اجتماعية تُنتج ذواتًا معرّضةً للخطر، ويتجلّى هذا الخطر في جوانب الحياة المختلفة، لا في التعاطي وحده، بل كذلك في العلاقات العاطفية والأخلاقيات وغيرها.</p>

<p>ثنائية "أصحاب الكيف" مقابل "الأموات الأحياء" تعبّر رمزيًا عن ذاتٍ متعاطيةٍ تمتلك حدودًا تمكّنها من الاستمتاع، وتميّز بين مواد مباحة وأخرى محظورة، في مقابل ذاتٍ لا تعرف الحدود، لا تبحث عن المتعة فحسب، لكن عن التلاشي والاختفاء.</p>

<p>ماذا يمكن أن نتخيّل عن هذه الذات؟ وعن الظروف الموضوعية التي شكّلتها؟ هنا يكمن البحث الأساسي عن حلّ مشكلة الإدمان: لا عبر يوتوبيا مجتمعٍ خالٍ من المخدرات، ولا من خلال شنّ حربٍ على المتعاطين. فأكثر ما يبدو بديهيًا في الإدمان أنّنا نستمر في التعاطي رغم وعينا بالعقوبات، ورغم وجود الرقابة. وتشير الدراسات والبيانات إلى أنّ التجريم والإجراءات الأمنية المشدّدة لا يغيّران الوضع القائم تغييرًا جذريًا، وإن كانا قد يزدانه سوءًا، ويسهمان في انتشار الأمراض المنقولة بين المدمنين، وفي الغشّ بالمواد بما يفضي إلى الوفاة.</p>

<p>في عالم الإدمان والمدمنين لا يهمّ ما إذا كان المخدّر مُدرجًا في الجدول الأول أو الثاني، ولا حتى إن كان مباحًا؛ المهمّ هو ما إذا كانت الذات تريد التلاشي والاختفاء، وهل يحقق لها المخدّر هذا أم لا.</p>

<h2>الذات المدمنة</h2>

<p>يوسّع مؤرخ الإدمان الأمريكي<a href="https://davidcourtwright.domains.unf.edu/"> ديفيد كوترايت </a>في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/42585052-the-age-of-addiction">The Age of Addiction</a> إطار النظر إلى الإدمان ليُدخل فاعلًا مهمًا هو السوق. يصوغ كورترايت مفهوم الرأسمالية الحوفية/<a href="https://www.damagemag.com/p/what-is-limbic-capitalism">limbic capitalism</a> ليشير إلى نمطٍ من الرأسمالية يستثمر في<a href="https://altibbi.com/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%88%D9%81%D9%8A"> الجهاز الحوفي</a> في الدماغ، أي في دوائر المكافأة والرغبة والدوافع عبر تصميم سلعٍ وخدماتٍ تُعظّم قابلية التكرار والاعتماد النفسي والجسدي. ولا يتعلّق الأمر بالمخدرات غير المشروعة فحسب، بل بطيفٍ واسعٍ من السلع القانونية من التبغ والكحول إلى الوجبات السريعة، ومن المقامرة إلى المنصّات والتطبيقات الرقمية.</p>

<blockquote>
<p>يصبح البحث في الإدمان تبعًا لذلك بحثًا في البنية السياسية - الاقتصادية التي تستغل الرغبات وتستثمر فيها</p>
</blockquote>

<p>تتشكّل "الذات المدمنة" اليوم داخل بيئةٍ اقتصاديةٍ تُنتج عمدًا سلعًا مُحسّنة إدمانيًا يعمل عليها علماء الأعصاب، وتطوّر تقنيات تسويقٍ وضبطٍ سلوكيّ تجعل الاستهلاك أكثر كثافةً واستمراريةً. فالشركات الخاصة لا تنتظر "ذاتًا راغبة في التلاشي" كي تعرض عليها ما يلبّي رغبتها، بل تسهم في صوغ هذه الرغبة وتوجيهها، عبر هندسة المتعة وتسريع إيقاعها وفصلها عن أيّ حدودٍ رمزية أو اجتماعية.</p>

<p>يصبح البحث في الإدمان، تبعًا لذلك، بحثًا في البنية السياسية - الاقتصادية التي تستغل الرغبات وتستثمر فيها، وتتجاهل تمامًا صحة البشر ومجتمعاتهم. وإذا كانت بعض الذوات تميل إلى الاختفاء والتخلّص من عبء الحياة، فإنّ هناك منظومةً كاملةً تعرض عليها أدوات الاختفاء، وتراكم الأرباح من هشاشتها واعتماديتها. ويتّضح أنّ "الحرب على المخدرات"، حين تختزل المشكلة في المادة أو في المتعاطي، فإنّها تغفل عمّن يُنتج الشروط ذاتها التي يتغذّى منها الإدمان، خصوصًا في الأجيال الجديدة.</p>

<p>ففي عصر الإدمان، وفي مصر على وجه التحديد، يعيش الفرد تناقضًا شديدًا بين الرغبة والحرمان، يظهر في نزعاتٍ تدميرية موجّهة إلى الذات والخارج.</p>

<h2>التجربة الصينية</h2>

<p>هناك نموذجٌ تاريخي يستعمله المؤرخون والباحثون في الإدمان فيما يتعلّق بالقضاء على الإدمان: الصين خلال حكم ماو تسي تونغ، إذ كان شعبها يعاني من إدمان الأفيون بعد <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/3/19/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">حرب الأفيون </a>الشهيرة المدمّرة للمجتمع الصيني. في أعقاب انتصار الثورة الشيوعية عام 1949 بقيادة ماو تسي تونغ، أطلقت الدولة الصينية حملةً وطنيةً شاملةً لمكافحة الأفيون والمخدرات، تعاملت فيها مع الإدمان بوصفه مسألةً سياسية واجتماعية، ردًا على التفكك الاجتماعي في الصين وقتها، لا مجرد مشكلة فردية أو طبية أو قانونية.</p>

<blockquote>
<p>نجاح حملة القضاء على الإدمان كان نتيجة الردع الجنائي والقانوني بالإضافة إلى إصلاحات اجتماعية أوسع</p>
</blockquote>

<p>تشير تقديرات تاريخية إلى أنّ عدد مدمني الأفيون قبيل عام 1949 تراوح بين 10 و20 مليون شخص، أي ما يقارب 4 إلى 5% من السكان آنذاك. وخلال الأعوام 1950-1953 نُفِّذت حملة واسعة تضمنت اقتلاع زراعة الخشخاش واستبدال محاصيل غذائية بها، وإغلاق أوكار التدخين، واعتقال عشرات الآلاف من التجار، وإعدام عدد من كبار الموزعين، إضافةً إلى إخضاع المدمنين لبرامج "إعادة تأهيل" ضمن تعبئة جماهيرية شاركت فيها أجهزة الحزب والجيش والمنظمات الشعبية.</p>

<p>بحلول عام 1953 أعلنت الحكومة القضاء شبه الكامل على استهلاك الأفيون داخل الصين، ويشير عدد من الباحثين إلى أن نجاح الحملة كان نتيجة الردع الجنائي والقانوني، إضافة إلى إصلاحات اجتماعية أوسع شملت إعادة توزيع الأراضي، وفرض التشغيل شبه الكامل، وإعطاء الفلاحين هوياتٍ جديدةً، وضبط الهجرة الداخلية، وإنشاء وحدات عمل توفّر وظيفةً دائمةً وسكنًا وتموينًا ورعايةً صحية وبناء جهازٍ رقابي مركزي واسع النطاق، وهو ما غيّر الشروط المادية والاجتماعية التي كان يتغذّى منها التعاطي في العقود السابقة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6904bb38-6721-4279-ac1a-eda23d01e313" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3578" role="article" about="/stories/3578" data-sanitized-id="node-3578" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3578" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3578" data-ph-capture-attribute-link-title="الحشيش: مجرد عادة أم بداية لرحلة الإدمان؟" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الحشيش: مجرد عادة أم بداية لرحلة الإدمان؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>اتفقنا أم اختلفنا مع النموذج الماوي، فهو نموذج لم يكن عقابيًا فحسب، يجرّم المخدرات وحدها، إنما تناول أيضًا الشروط المادية التي تُنتج الإدمان، وتعامل مع جذور المشكلة. وهذا ما نحتاجه اليوم، في عصر الإدمان: أكثر من قوانين عقابية جديدة، نحتاج إلى تجريم الأوضاع التي تخلق جمعًا ممن يريدون التخلّص من إنسانيتهم، وممارساتٍ بديلة تعيد للإنسان مكانته، وتعمل على المحددات الاجتماعية للتعاطي والإدمان.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1588ddfcb5eba692812280aa95c36ca7055eb0b27fef287e896966f5bd2984f2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374954</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتجاجات تتجدد في طهران.. ومقترح إيراني لمواجهة التصعيد الأمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30466</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول إيراني كبير، لم تسمه رويترز، اليوم الأحد، إن طهران وواشنطن لديهما وجهات نظر مختلفة حول نطاق وآلية رفع العقوبات عن بلاده مقابل فرض قيود على برنامجها النووي، في وقت تجددت الاحتجاجات في إيران مع بدء الفصل الدراسي الجامعي الجديد.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-us-diverge-views-sanctions-relief-senior-iranian-official-reuters-2026-02-22/">أضاف</a> المسؤول الإيراني لرويترز أنه من المقرر إجراء ‌محادثات جديدة مع الولايات المتحدة ‌في أوائل مارس/آذار المقبل، وأن ⁠طهران يمكنها أن ⁠تنظر بجدية في خيار يتضمن تصدير جزء من مخزونها من اليورانيوم عالي التخصيب وتخفيف مستوى نقائه وتشكيل اتحاد إقليمي لتخصيب اليورانيوم، ولكن ⁠في المقابل يتعين الاعتراف بحقها ‌في تخصيب ‌اليورانيوم لأغراض سلمية. وتابع "المفاوضات ستستمر، ‌وهناك إمكانية للتوصل إلى اتفاق مؤقت".</p>

<p>وأجرت الولايات المتحدة وإيران الأسبوع الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1553e028-0112-454b-9686-db67025207df" href="https://almanassa.com/news/30367" title='مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"'>جنيف</a> جولة ثانية من المحادثات التي ترعاها سلطنة عُمان بهدف تجنب احتمال شن عمل عسكري أمريكي ضد الجمهورية الإسلامية، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أرسلت</a> واشنطن حاملتي طائرات وقطعًا عسكرية مختلفة إلى المنطقة لزيادة الضغط على طهران.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.axios.com/2026/02/22/graham-trump-iran-strike-aides-oppose">صرح</a> السيناتور الجمهوري ليندسي جراهام لأكسيوس، أمس السبت، أن العديد من المقربين من الرئيس دونالد ترامب ينصحونه بعدم قصف إيران. إلا أنه حث الرئيس على تجاهلهم.</p>

<p>ونقل أكسيوس، عن مسؤولين وصفهم بكبار مستشاري ترامب إن الرئيس لم يحسم أمره بعد بشأن ضرب إيران، وأشار الموقع الأمريكي إلى أن من بين الخيارات العسكرية المعروضة على ترامب قتل المرشد الأعلى علي خامنئي وابنه.</p>

<p>لكن الإدارة الأمريكية تُظهر أيضًا بعض المرونة المحدودة في المحادثات مع إيران، فحسب أكسيوس، صرّح مسؤول رفيع المستوى بأن الولايات المتحدة ستنظر في الاقتراح الإيراني بتخصيب رمزي لليورانيوم، شريطة أن يضمن عدم وجود أي سبيل لامتلاك قنبلة نووية.</p>

<p>وهذا التصعيد الأمريكي الإيراني هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1854454-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1">قال</a> المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، أمس السبت، إن ترامب يتساءل عن سبب عدم "استسلام" إيران أمام الحشد العسكري الأمريكي الذي يهدف إلى الضغط عليها للتوصل إلى اتفاق نووي.</p>

<p>وفي مقابلة مع لارا ترامب، زوجة نجل ترامب، على قناة فوكس نيوز، قال ويتكوف إنه التقى نجل الشاه السابق رضا بهلوي الذي لم يعد إلى إيران منذ ما قبل الثورة الإسلامية عام 1979 التي أطاحت بنظام والده. وأضاف "التقيته بتوجيه من الرئيس"، من دون الخوض في التفاصيل.</p>

<p>وكان بهلوي، المقيم في الولايات المتحدة، صرّح الأسبوع الماضي أمام حشد في ميونخ بأنه مستعد لقيادة البلاد نحو "مستقبل ديمقراطي علماني" بعد أن قال ترامب إن تغيير النظام هو الأفضل للبلاد.</p>

<p>وتأتي تصريحات ويتكوف بعد أن قال وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن مسودة مقترح اتفاق مع واشنطن ستكون جاهزة في غضون أيام، وقال ترامب، الخميس الماضي، إن أمام إيران 15 يومًا كحد أقصى للتوصل إلى اتفاق بشأن المخاوف المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>حسب فرانس برس، تتهم الدول الغربية إيران بالسعي إلى امتلاك أسلحة نووية، وهو ما تنفيه طهران التي تؤكد حقها في تخصيب اليورانيوم للأغراض المدنية.</p>

<p>وتسعى إيران، من جانبها، إلى التفاوض لرفع العقوبات التي ألحقت ضررًا بالغًا باقتصادها، حسب فرانس برس، ونقل التليفزيون الرسمي الإيراني عن الرئيس مسعود بزشكيان قوله إن حكومته تعهّدت عدم الاستسلام "حتى لو وقفت جميع قوى العالم بغير إنصاف لإجبارنا على الانحناء".</p>

<p>تزامنًا مع الضغوط الأمريكية على طهران، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iranian-students-begin-new-university-term-with-protests-2026-02-21/">تجددت</a> الاحتجاجات المناهضة للنظام الإيراني مع بدء الفصل الدراسي الجامعي الجديد، إذ نُظمت احتجاجات في عدد من جامعات العاصمة، أمس، واندلعت اشتباكات أسفرت عن إصابات طلاب، بعضها ناجم عن رشق الحجارة.</p>

<p>وردد المحتجون هتافات من بينها "الموت" للمرشد الأعلى علي خامنئي، وذلك خلال مراسم أربعينية ضحايا سقطوا في ذروة الاحتجاجات الأخيرة.</p>

<p>وهذه هي الاحتجاجات الأولى منذ اندلاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9815ee22-73b9-4db2-bc30-39f88058b1f7" href="https://almanassa.com/news/29566" title="الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟">الاحتجاجات</a> المناهضة للحكومة في ديسمبر/كانون الأول الماضي، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07f36ab5-f7e9-4f31-bcd9-de24046ae152" href="https://almanassa.com/news/30044" title='الاتحاد الأوروبي يمهّد لإدراج "الحرس الثوري" على لائحة الإرهاب.. ويقرّ عقوبات جديدة على إيران'>أسفرت</a> عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 13:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771759945912438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضجيج الهند.. بين الحداثة والتكاتك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30363</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حظيت في الشهر الماضي بإقامة قصيرة لثلاثة أسابيع في مدينة بانجالور الهندية. لمن لا يعرف فمدينة بنجالور واحدة من أنشط، إن لم تكن أهم، مدن الهند اقتصاديًا، فهي المركز الرئيسي للصناعات التكنولوجية والخدمات المرتبطة بها على نحو جعلها تُعرف في العقود الماضية <a href="https://thescalers.com/how-bangalore-became-asias-silicon-valley/">بالسيليكون فالي الهندي</a>، وحازت وحدها في 2024-2025 على 35% من إجمالي <a href="https://booknewproperty.com/news/bengaluru-leads-indias-service-exports-in-2024-25-with-78-6-billion/">صادرات </a>الهند الخدمية.</p>

<p>الهند أم العجائب، يقترب <a href="https://www.worldometers.info/ar/%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF/">سكانها</a> من 1.5 مليار نسمة، بنسبة 17.79% من إجمالي سكان العالم، ومساحتها ذات طابع قاري، وتنوع ثقافي،  واحتواؤها على قطاعات وصناعات بالغة التطور مثل الحاسبات والطاقة المتجددة وخدمات الأعمال، بما فيها ذات المحتوى المهاري والتكنولوجي المرتفع، وغيرها من أمارات الحداثة والتطور التقني، يتناقض مع ممارسات يمكن اعتبارها تقليديةً موروثةً من عصور قديمة.</p>

<h2>التطور وسط التخلف</h2>

<p>تنضح بنجالور بتناقضات تظهر للزائر من أول وهلة. فمن مطار لا يختلف في تطوره جملةً وتفصيلًا عن مطار دبي، سواء فيما يتعلق بالبنية الأساسية والخدمات المتاحة داخله، إلى طرق لا تتحرك بسبب الاكتظاظ بالسيارات والموتوسيكلات والتكاتك (وما أدراك ما التكاتك)، فمشوار من المطار إلى مقر الجامعة لمسافة لا تتجاوز 25 كيلومترًا استغرق ساعتين ونصف الساعة من الحركة البطيئة والتوقف التام.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ab2a7ddb-c7bc-4d91-b234-de61567da094" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/ab2a7ddb-c7bc-4d91-b234-de61567da094.jpg.webp?itok=wQQxJ3Yo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>توكتوك في الهند</figcaption></figure><p>عن الفوضى المرورية حدث ولا حرج، وإن كان ما أثار دهشتي أن السيارات والموتوسيكلات والتكاتك والمارة والأوتوبيسات لا تتصادم كثيرًا، رغم أن السلوك المتعارف عليه هو عدم التوقف لأي شيء، ما دامت هناك فرصة للتحرك مهما بلغ خطر التصادم مع تقليل الخطر بالاستخدام المفرط والدائم للزمامير، في ملحمة مستمرة تجمع الحركات غير المتوقعة وغير المنسقة للمرور مع الأصوات العالية المتداخلة ورائحة العادم، بشكل لا يختلف كثيرًا عن القاهرة كيفًا قبل إدخال الطرق السريعة إليها، وإن فاقها في الكثافة.</p>

<p>يعود الضغط الكبير على الخدمات العامة في بنجالور إلى نشاطها الاقتصادي الفائق، ما مثَّل عنصر جذبٍ للعديد من الهنود الباحثين عن فرص للعمل في الاقتصاد المتسع المتركز في الخدمات ذات القيمة المضافة المرتفعة.</p>

<blockquote>
<p>يلفت النظر كذلك الحضور الكبير للمعابد الهندوسية الصغيرة التي تشبه الزوايا في حالة القاهرة</p>
</blockquote>

<p>على أن اقتصاد الهند لا يعتمد فحسب على صادرات الخدمات، فهي تعد <a href="https://www.thebureauinvestigates.com/stories/2025-04-16/indias-drugs-industry-global-medicine-market">صيدلية </a>العالم أيضًا إذ تنتج مصانعها نحو خمس الإنتاج العالمي من الأدوية النظيرة.</p>

<p>لهذا قصدت إحدى سلاسل الصيدليات لشراء بعض الفيتامينات لوالدتي. اعتمدت على خرائط جوجل، التي قادتني مشيًا على الأقدام إلى صيدلية قريبة من مقر الجامعة. دخلت إلى حواري وأزقة لا تختلف كثيرًا عن تلك التي تجدها في القاهرة، لا من حيث الزحام، ولا طبيعة النشاط الاقتصادي المعتمد على الباعة المتجولين وفرشات الخضروات والفاكهة، وطوفان التكاتك التي تزحف صعودًا وهبوطًا من كل حدب وصوب.</p>

<p>كان المشهد مذهلًا لأنه يذكرك بثقافة الفقر الحضري، التي تجمع مدن العالم النامي رغم الاختلافات السياسية والتاريخية والثقافية بينها.</p>

<h2>معابد وتكاتك وصيدلية</h2>

<p>مما يلفت النظر كذلك الحضور الكبير للمعابد الهندوسية الصغيرة، التي تشبه الزوايا في حالة القاهرة، إذ تجد في كل ركن معبدًا تعتليه تماثيل الآلهة، التي إما تكون في صورة إنسان أو حيوان أو ما يجمع بينهما.</p>

<p>بعد الغروب بقليلٍ، لاحظتُ أن أغلب المعابد الصغيرة تخلو من زوارها، بينما تنبعث أصوات من داخل المعابد باستخدام مكبرات الصوت. أوضح لي زملائي الهنود فيما بعد أنهم ينتهون من شعائر غروب الشمس ويمضون في طريقهم، فيما تستمر التسجيلات التي تكون في الغالب لتراتيل وصلوات تُقام باللغة السنسكريتية، وهي اللغة الكلاسيكية المنقرضة التي كُتبت بها النصوص الهندوسية الأكثر قدسيةً قبل عشرات القرون.</p>

<blockquote>
<p>في خلفية الخلفية أصوات التكاتك والكثير من الصياح على الخضروات والفواكه ومشادات بين السائقين والمارة</p>
</blockquote>

<p>تختلط أصوات الصلوات المعلبة المنقولة عبر مكبرات صوت رديئة ببعضها البعض، فكل 500 متر أو ربما أقل تجد أحد المعابد الصغيرة.</p>

<p>في مواجهة الصيدلية يُغرد معبد بإخلاص دون مستمعين ما بدا لي اكتفاءً من الجمهور المار بالأجواء الإيمانية التي تشيعها مكبرات الصوت عند الغروب، في أعلى المدخل صنم لأسد (في الغالب يعبر عن المعبودة <a href="https://artsandculture.google.com/entity/m0pjkv?hl=ar">دورجا</a> وهي تجلٍ عسكري لبرفاتي زوجة المعبود شيفا إحدى الآلهة الرئيسية لدى الهندوس)، وعند المدخل يقبع بائع جزر أحمر (وهو شديد اللذاذة بالمناسبة) مناديًا على المارة بصوت مرتفع يخلو من أي نعومة، وهو جالس نصف جلسة على توكتوك أُعدَّ خصيصًا لحمل الخضروات.</p>

<p>في خلفية الخلفية أصوات التكاتك والكثير من الصياح على الخضروات والفواكه، ومشادات بين السائقين والمارة الذين درجوا على منازعة بعضهم البعض على المساحات الضيقة في الحواري.</p>

<p>عدت سالمًا إلى مقر الجامعة، واشتريت الأدوية والفيتامينات، وفي اليوم التالي حكيت عن مغامرتي الصغيرة في الحواري الخلفية لزملائي الهنود بينما نتناول الغداء.</p>

<p>قالت لي إحداهن إن أصوات المعابد تستمر لمدة ساعة أو ساعتين بعد المغرب، ولا يُنتظر أن يعي الناس ما يُذاع عبر المكبرات، ففي كثير من الأحيان يفتح سدنة المعبد المكبرات فقط من باب الحصول على البركة، وهذا الأمر بالنسبة لها أداء يومي من "النشاز" مع قدرة مبهرة من عامة الناس على التكيف مع الإزعاج.</p>

<p>أردفت زميلة أخرى أن التدين بين الهندوس في شمال الهند أشد من الجنوب، وهناك مكبرات الصوت أعلى، والمعابد أكبر، وساعات تشغيل الميكروفونات أطول، يضاف إلى هذا احتمال اختيار سدنة بعض المعابد أداء صلوات في الميكرفون قد تطول لساعات متأخرة من الليل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="deadaaae-0cef-442a-a45a-b174a9bb44a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26126" role="article" about="/stories/26126" data-sanitized-id="node-26126" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26126" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26126" data-ph-capture-attribute-link-title="مراكز التميز العلمي.. ما الذي يُمكننا أن نتعلمه من الهند؟" data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مراكز التميز العلمي.. ما الذي يُمكننا أن نتعلمه من الهند؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>قالت ثالثة إن التسامح مع النشاز في بنجالور عادةً ما يقتصر على المناطق الشعبية كالتي قصدتها، لكن في بعض مدن شمال الهند يبلغ الإيمان مداه وتصل الممارسات نفسها إلى أحياء الطبقة الوسطى، ورغم أن هناك قوانين ضد الإزعاج، فمن النادر إبلاغ أحدهم الشرطة، إذ يعتبر هذا من باب قلة الدين والأدب، كما يخالف مساعي الحكومة اليمينية الحالية للاستثمار في هوية دينية هندوسية، من باب كسب الشرعية والشعبية.</p>

<p>عادت الزميلة الثانية فقالت لذلك يفضل شراء شقق سكنية بعيدة عن أي معبد، وقد يكون من سوء حظك أن يبنى معبد بجوار منزلك في مرحلة لاحقة، فلا فكاك من مكبرات الصوت وقتها. ثم سألتني سؤالًا حول وضع التلوث الضوضائي في القاهرة، فقلت لها ولنفسي ألاَّ معابد في القاهرة. والحمد لله على نعمة الإسلام. وكل عام وأنتم بخير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-10f6ba9174dc0d4f2790e947d725788eab35723140b5c28a756794440acf9228">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 23 Feb 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771759945912435</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط انقسام داخلي.. حماس تصوت على اختيار رئيس مكتبها السياسي غدًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30450</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-26-at-8.16.46-am.jpeg.webp?itok=yWP70621" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-26-at-8.16.46-am.jpeg.webp?itok=yWP70621" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخلت انتخابات رئيس المكتب السياسي لحركة حماس مرحلة الحسم، فيما كشف مصدران بارزان داخل الحركة أن التصويت النهائي على اختيار رئيس المكتب سيكون غدًا الأحد.</p>

<p>وقال المصدر الأول داخل الحركة إن هناك انقسامًا حادًا بين أعضاء مجلس شورى الحركة الذين يحق لهم التصويت، في ظل تقارب فرص كل من رئيس مكتب غزة خليل الحية ورئيس مكتب الخارج خالد مشعل.</p>

<p>وأوضح المصدر الأول لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عدد أعضاء مجلس الشورى المخوّلين للتصويت يبلغ 45 عضوًا فقط، وليس 83 كما تردد في بعض وسائل الإعلام، فيما يكون الباقون مراقبين ولا يحق لهم التصويت وفق اللوائح الداخلية للحركة.</p>

<p>وأشار المصدر الأول إلى أن الحركة لجأت إلى طرح أسماء توافقية لتجاوز الانقسام، لافتًا إلى أن مدة رئيس المكتب الجديد ستكون تكميلية؛ لمدة ثمانية أشهر فقط.</p>

<p>وذكر المصدر أن أصواتًا بدأت تدعم أسماء مثل موسى أبو مرزوق، رئيس دائرة العلاقات الخارجية، ومحمد درويش، رئيس المجلس القيادي، ونزار عوض الله، عضو المجلس، في محاولة لحل المأزق حال فشل مجلس الشورى في حسم التصويت الأول.</p>

<p>ووفق النظام الداخلي لحركة حماس، لا توجد انتخابات بالمعنى الحرفي لرئيس المكتب السياسي، إذ يعتبر كافة أعضاء مجلس الشورى الـ45 مرشحين ومصوتين في الوقت نفسه، ولا يترشح أحد من نفسه بل يتم تزكيته من عدد كبير من أعضاء المجلس.</p>

<p>على صعيد آخر، كشف مصدر ثان داخل الحركة عن تباين في انتخابات المجالس الثلاثة؛ غزة، الضفة الغربية، والخارج.</p>

<p>وبينما تم التوافق على اعتماد حركة ملء الشواغر في مكتب غزة بسبب الظروف الأمنية، يرغب القائمون على مكتبي الضفة الغربية والخارج في إجراء انتخابات شاملة داخل المكتبين لتجديد الدماء، حسب المصدر الثاني الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>ولفت المصدر الثاني إلى أن هناك فرصة لإجراء انتخابات شاملة في مكتبي الضفة والخارج تزامنًا مع إطلاق سراح عدد من الأسرى البارزين خلال صفقتي تبادل الأسرى اللتين تمتا خلال الحرب الأخيرة، ومن بينهم عبد الناصر عيسى، أحد أبرز قادة كتائب القسام في الضفة الغربية.</p>

<p>وأشار إلى أن عيسى قضى نحو 30 عامًا في السجون الإسرائيلية قبل تحريره ضمن الدفعة السابعة من صفقة التبادل في 27 فبراير/شباط 2025، والتي رُبطت باتفاق وقف إطلاق النار الذي بدأ في 19 يناير/كانون الثاني من العام ذاته. وقد أُبعد إلى مصر ثم تركيا بعد الإفراج عنه.</p>

<p>وتعد هذه الانتخابات اختبارًا مهمًا لوحدة الحركة وقدرتها على تجاوز الخلافات الداخلية في مرحلة حساسة تشهدها الساحة الفلسطينية، خاصة مع الحديث عن ضغط أمريكي إسرائيلي ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ae0347-fe76-4895-ba84-187f40b447d9" href="https://almanassa.com/news/30385" title="قيادي بحماس: لم نتلقَ مقترحًا إسرائيليًا بنزع السلاح والوسطاء رفضوا نقله للحركة">نزع سلاح</a> المقاومة خلال مهلة 60 يومًا.</p>

<p>وسيكون من يختاره مجلس شورى حماس <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/clyzqe8yeyyo">خليفة</a> ليحيى السنوار، رئيس المكتب السياسي لحماس الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">قُتل</a> على يد القوات الإسرائيلية في غزة في أكتوبر/تشرين الأول 2024، بعد توليه رئاسة المكتب خلفًا لإسماعيل هنية الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4056624f-74cd-4c8a-bb26-c27ff08b7daa" href="https://almanassa.com/news/18725" title="حماس تتوعد بالرد وإسرائيل ترفض التعليق.. اغتيال إسماعيل هنية في طهران">أُغتيل</a> في هجوم إسرائيلي في إيران في يوليو/تموز من العام نفسه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية وعمالية تحمِّل الحكومة وصاحب العمل مسؤولية مصرع 18 صيادًا بالدقهلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7c7a773a-6541-47d7-8264-700423def89c.jpeg.webp?itok=BonHRu_n" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7c7a773a-6541-47d7-8264-700423def89c.jpeg.webp?itok=BonHRu_n" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نعت منظمات حقوقية وعمالية وسياسية 18 صيادًا من مدينة المطرية بمحافظة الدقهلية، لقوا مصرعهم الخميس الماضي، إثر دهس تريلا لسيارة ربع نقل كانت تقلهم على محور 30 يونيو جنوب محافظة بورسعيد، أثناء عودتهم من عملهم في إحدى مزارع الأسماك، قبل الإفطار في أول أيام شهر رمضان، وسط مطالبات بمحاسبة المسؤولين عن الحادث.</p>

<p>وشيع الآلاف من أهالي المطرية بمحافظة الدقهلية جثامين الصيادين فجر أمس الجمعة، في حين وجه وزير العمل حسن رداد بسرعة <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0gjBS8mnhabPLL8kN3smHdzMuDPaKfjyhhTGoBrw6si55THmkMmzM2FukRGNvV7xfl&amp;id=100064535599158">صرف</a> الإعانات من بند مواجهة الحوادث بالحساب المركزي للعمالة غير المنتظمة، بواقع 200 ألف جنيه لكل أسرة متوفٍ، كما <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5533725.aspx">قررت</a> مديرية التضامن بالمحافظة صرف 50 ألف جنيه لرب الأسرة المتوفي، و25 ألف جنيه لبقية حالات الوفاة.</p>

<p>من ناحيته، أوضح المحامي وأحد أهالي المطرية حسن الملهاط لـ <strong>المنصة</strong>، أن الصيادين يضطرون للعمل في مزارع الأسماك بعد ضيق الحال في بحيرة المنزلة نتيجة الإغلاق المستمر وملاحقة الصيادين بالغرامات والحبس بسبب اشتراطات الصيد.</p>

<p>وأضاف الملهاط أن يومية الصياد في مزارع الأسماك تتفاوت من صاحب مزرعة إلى آخر، لكنها لا تزيد في كل الأحوال عن 300 جنيه، يدفعون منها أجرة نقلهم ونقل المعدات التي يصطحبونها معهم، ما يضطرهم لتأجير سيارة ربع نقل، لأن تكلفتها أقل من سيارات الرحلات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="036864aa-cae8-405d-94d6-b026e2265090" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/036864aa-cae8-405d-94d6-b026e2265090.jpeg.webp?itok=GFeEZJZR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية لمحافظة الدقهلية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>حادث دهس تريلا لسيارة ربع نقل تقل عمالًا على محور 30 يونيو، 19 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وأشار الملهاط إلى أن الأهالي كانوا مستائين من قيمة التعويض الأولية التي حددتها وزارة التضامن، معتبرًا أن التعويضات ليست بحجم الفاجعة، "لن يعوض أي مبلغ أبناء فقدوا أبيهم، أو أم رحل ولدها، ولكن لا بد أن يكون هناك تعويضات عادلة تضمن لأسر المتوفين حياة كريمة، فجميعهم ظروفهم المعيشية صعبة".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0dPSb3EtWejoy5HZ7SHE6HsBGe91DaQimRjWRKTR3fyJHVwTuiotyFixpqonPmm88l">اعتبرت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية أن الحادث "ليس حادثًا عابرًا، بل حلقة جديدة في سلسلة من الإهمال المنهجي الذي يدفع العمال ثمنه بأرواحهم، فقط لأنهم يسعون وراء رزقهم في ظروف عمل قاسية، ودون أدنى معايير الأمان، فنقل العمال في سيارات ربع نقل غير مخصصة لنقل البشر، وعلى طرق تفتقر للرقابة الصارمة، يكشف حجم الاستهانة بحياة من يشقون الطريق بعرقهم لتدور عجلة الإنتاج".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0Th7ryhkxUUBTgPrxdTytHJLhvUdP79ssL97HUEpzuz8PiiUQCZDgQ4cAWEEFWqiDl">أدانت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات الظروف التي وقع فيها الحادث، والتي تفتقر إلى الحد الأدنى من معايير السلامة، حيث جرى نقل العمال في مركبة غير مخصصة لنقل الأشخاص، وعلى طريق يشهد كثافة مرتفعة لحركة النقل الثقيل دون توفير ضمانات كافية لحماية مستخدميه، بما يشكل تهديدًا مباشرًا لحقهم في الحياة والأمان أثناء التنقل.</p>

<p>فيما <a href="https://www.facebook.com/RevSoc.me/posts/pfbid0vWvhr9MPsKKRKSqYDtyuztTJdSj5XYUGkFDJeSqHC3jnPwbHWxCWZRLM3r1AthnXl">حملت </a>حركة الاشتراكيين الثوريين الحكومة المسؤولية السياسية الكاملة عن هذه الجريمة، مطالبة "بمحاسبة المسؤولين في وزارة النقل ووزارة العمل بل ورئيس الحكومة قبل سائق التريلا".</p>

<p> و<a href="https://www.facebook.com/STUF23/posts/pfbid0sE8rerC2AiDzSKeSRopcTVt1LjsV58UUc4Rv9NKfiFW97pi6NvbfkFxSTo51xNh1l">اعتبر</a> اتحاد تضامن النقابات العمالية أن أحد أهم أسباب الحادث هو عدم التزام أصحاب الأعمال باشتراطات السلامة والصحة المهنية للعمال في وقت تتدنى فيه أجور العمال بشكل كبير مما يدفع العمال للتكدس داخل عربات غير مخصصة لنقل الأفراد لعدم فقد جزء كبير من الاجر اليومي في نفقات النقل ذهابًا وإيابًا، إضافة إلى عدم جاهزية الطرق لعبور مثل هذه الشاحنات بهذه الحمولات المهولة وبهذه السرعة وعدم اهتمام الجهات المختصة بالطرق سوى بالتحصيل فقط.</p>

<p>وأكدت المنظمات الحقوقية والعمالية والسياسية، في بياناتها، أن صاحب المزرعة يتحمل مسؤولية حماية العمال وأمانهم أثناء انتقالهم من وإلى موقع العمل، وأن الحادث في حكم إصابة عمل أو وفاة عمل، وأن عليه الالتزام بكل ما يترتب على ذلك من حقوق قانونية وتعويضات واجبة لأسر الضحايا.</p>

<p>وتعددت حوادث مصرع العمال الزراعيين على الطرق أثناء الذهاب والعودة من عملهم، ففي شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي لقي 10 عمال زراعيين بينهم 7 أطفال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5387f87a-24e9-49ce-bb0d-07329ba1662a" href="https://almanassa.com/news/29254" title="وسط صمت حكومي.. تشييع جثامين 10 عمال زراعيين بينهم 7 أطفال لقوا مصرعهم في حادثين بالفيوم والمنوفية">مصرعهم </a>في حادثين منفصلين في الفيوم والمنوفية.</p>

<p> وفي شهر يونيو/حزيران الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت </a>18 فتاة مصرعهن وأصيبت ثلاثة أخريات في حادث تصادم ميكروباص كان يقلهن إلى العمل في مزرعة عنب بسيارة نقل ثقيل على الطريق الإقليمي بنطاق مركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>

<p dir="rtl">ولقيت 17 فتاة مصرعهن وأصيبت ثمانية آخريات في 21 مايو/أيار 2024، إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/21/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D9%84-26-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9/6583365">سقوط </a>سيارة ميكروباص كانت تقلهن من أعلى معدية نهرية بمنطقة أبو غالب بدائرة مركز شرطة منشأة القناطر، وكن عائدات من عملهن بإحدى مزارع محافظة المنوفية.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2022، لقي 8 شباب وفتيات مصرعهم إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2022/1/11/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-7-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA/5614556">سقوط </a>سيارة نصف نقل كانت تقل 22 عاملًا وعاملة دون سن الـ18 من أعلى معدية بفرع رشيد، بالقرب من قرية القطا التابعة لمركز منشأة القناطر بالجيزة، خلال عودتهم من العمل بإحدى مزارع الدواجن، إلى منازلهم بقرية التفتيش التابعة لمركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السفير الأمريكي لدى تل أبيب يدعم "استيلاء إسرائيل على الشرق الأوسط كاملًا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30448</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0944280a-31c7-42de-b959-9e274f3b7367.jpeg.webp?itok=6xKRcYZI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0944280a-31c7-42de-b959-9e274f3b7367.jpeg.webp?itok=6xKRcYZI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتبر السفير الأمريكي لدى إسرائيل مايك هاكابي أنه "لا بأس" إذا استولت إسرائيل على "كامل أراضي الشرق الأوسط"، زاعمًا الاستناد إلى نصوص دينية من العهد القديم.</p>

<p>وقال هاكابي، خلال <a href="https://x.com/TCNetwork/status/2024911932092813478?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2024911932092813478%7Ctwgr%5E3afbf3ec4aa61dfbb5d8e86b34c330469af98866%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fcdn.iframe.ly%2FHYCG1tow">لقاء</a> مع الإعلامي الأمريكي تاكر كارلسون أمس، إن "لإسرائيل حقًا دينيًا في السيطرة على الشرق الأوسط أو على الأقل على جزء كبير منه".</p>

<p>واستشهد بآية توراتية تُشير إلى "وعد إلهي للنبي إبراهيم بامتلاك نسلِه أرضًا من نهر مصر إلى نهر الفرات"، معتبرًا أن هذا التأويل يفتح الباب لمطالبات تشمل دولًا مثل الأردن وسوريا ولبنان، وأجزاء من السعودية والعراق.</p>

<p>وردّ هاكابي <a href="https://asharq.com/politics/172943/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/">قائلًا</a> "لست متأكدًا أننا سنذهب إلى هذا الحد، ستكون قطعة كبيرة من الأرض"، قبل أن يضيف، ردًا على سؤال مباشر عمّا إذا كان من حق إسرائيل تلك الأرض، "سيكون الأمر لا بأس به إذا أخذوها كلها".</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c989ze96n55o">اقترح</a> هاكابي أن تتخلى "دول إسلامية" عن بعض أراضيها لإقامة دولة فلسطينية مستقبلية، مضيفًا خلال لقاء مع BBC، أن "الدول الإسلامية تمتلك أراضي تفوق مساحتها ما تسيطر عليه إسرائيل بـ644 مرة".</p>

<p>وأضاف "لذا، إذا كانت هناك رغبة في إقامة الدولة الفلسطينية، فسيكون هناك من يقترح استضافتها". فيما قالت المتحدثة باسم وزارة الخارجية الأمريكية تامي بروس لاحقًا، إن السفير "يتحدث عن نفسه"، والرئيس هو المسؤول عن السياسة الأمريكية في الشرق الأوسط.</p>

<p>وخلال اللقاء الأخير، أثار الإعلامي الأمريكي ما وصفه بالإبادة الجماعية في غزة، مشيرًا إلى خطاب لرئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو عند بدء التوغّل البري في القطاع، استدعى فيه قصة "العماليق الواردة في العهد القديم". وقرأ كارلسون "نصًا دينيًا يتحدث عن إبادة كاملة"، معتبرًا أن توصيف الفلسطينيين في غزة بالعماليق يُعد "دعوة إلى إبادة جماعية".</p>

<p>وردّ هاكابي بأنه لا يعلم ما إذا كانت "هذه الاستعارة صحيحة"، قائلًا "عليك أن تسأله"، في إشارة إلى نتنياهو. وعندما سأله كارلسون عمّا إذا كان هذا التفكير يتماشى مع "القيم الغربية والمسيحية"، خصوصًا في ما يتعلق بقتل الأطفال، أجاب السفير الأمريكي "لا نؤمن بذلك. وكذلك الإسرائيليون".</p>

<p>وعن أعداد الضحايا المدنيين من الفلسطينيين، قال هاكابي إن الأرقام المتداولة "تأتي فقط من وزارة الصحة في غزة التي تديرها حماس"، واصفًا إياها بأنها "مشكوك فيها"، قبل أن يقرّ بأن عدد الأطفال القتلى بالآلاف.</p>

<p>وأسفر العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة عن مقتل أكثر من 72 ألف قتيل وإصابة ما يزيد عن 171 ألف آخرين، بخلاف أعداد أخرى لا زالت تحت الأنقاض لم يتمكن الدفاع المدني من الوصول إليها، وذلك حسب <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0eYAdKfCCr9bjCRns7hZukZU2LKDB2MHrBPBRjbAb1fFkKocah67JhADQK9uhZDynl">أحدث</a> بيانات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>وسأل كارلسون هاكابي "كم طفلاً تم قتله؟"، فأجاب "لا أعرف، أنا متأكد أنهم بالآلاف".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 قُتل أكثر من 17 ألف طفل، وهي أرقام <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/30/israel-accepts-gazas-70000-death-toll-a-record-of-denialism-lies">أقرتها</a> منظمات دولية وأممية، وأقرت إسرائيل بصحتها في وقت سابق، رغم تشكيكها فيها خلال الحرب التي امتدت قرابة عامين.</p>

<p>وأثار هاكابي مزيدًا من الجدل عندما زعم أن "بعض الأطفال الذين قُتلوا في غزة جُنّدوا في حماس"، وتحديدًا من هم في سن 14 عامًا، معتبرًا أن قتلهم قد يكون مبررًا "إذا كانوا مسلحين".</p>

<p>وردّ كارلسون مستنكرًا "هل تسمع نفسك؟… هل تعتقد أن الطفل يستحق الموت لأنه يُستخدم من قبل بالغين؟".</p>

<p>وتستمر جهود دولة الاحتلال في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6436c566-3e38-408d-af3b-28d55fe13b34" href="https://almanassa.com/news/30216" title='بـ"أشد العبارات".. إدانة عربية إسلامية للإجراءات الإسرائيلية في الضفة الغربية  '>إنشاء المستوطنات</a> وحملات الاعتقال بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية ضمن حملة للتوسع الاستيطاني، رغم <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/17/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تأكيدات </a>جينيفر لوسيتا، نائبة المندوب الأمريكي لدى الأمم المتحدة، بأن الرئيس دونالد ترامب "لن يسمح لإسرائيل بضم أي جزء من الضفة الغربية".</p>

<p>كما يشن جيش الاحتلال منذ 2023 عدوانًا على كل من غزة ولبنان وسوريا والعراق، وهي حروب تدخل ضمن الإطار الذي تحدث عنه نتنياهو سابقًا لإنشاء "أرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>"، والتي قد تشمل أجزاء من الأردن وسوريا ولبنان والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836703</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
