<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 05:45:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 02 Oct 2025 02:45:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27469</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار عن غزة أن قوات إسرائيلية داهمت سفنه بشكل غير قانوني مساء اليوم الأربعاء.</p>

<p>وطالبت البحرية الإسرائيلية أسطول الصمود بتغيير مساره باتجاه ميناء أسدود. و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8079844">قالت</a> هيئة البث الإسرائيلية إن عناصر من قوات البحرية صعدوا على متن سفن مشاركة في أسطول الصمود وداهموه في المياه الدولية مساء اليوم الأربعاء أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وأعلن أسطول الصمود، في بيان على سجنال، "حالة تأهب قصوى: سفننا تتعرض لاعتراض غير قانوني. الكاميرات معطلة، وقد صعد عسكريون على متن السفن. نعمل جاهدين للتأكد من سلامة جميع المشاركين على متنها وحالتهم".</p>

<p>وقبل مداهمة جيش الاحتلال للأسطول في المياه الدولية بنحو ساعتين <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/1/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B1%D8%B6%D8%AE">أفادت</a> الجزيرة بأن "أسطول الصمود العالمي" وُضع في حالة تأهب قصوى استعدادًا لاحتمالات اعتراضه، مشيرة إلى رصد نحو 20 سفينة حربية إسرائيلية على بعد 7 إلى 20 ميلًا بحريًا من الأسطول، إضافة إلى تحليق مُسيرات مجهولة فوقه ورصد 4 ألغام بحرية بالقرب من مساره، وهو ما أكده الأسطول في <a href="https://x.com/gbsumudflotilla/status/1973441240579338615">بيان</a> لاحق.</p>

<p>و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8079608">وجهت</a> البحرية الإسرائيلية تحذيرًا لإحدى سفن الأسطول الرئيسية وأبلغتها أنها على وشك دخول منطقة حصار بحري، ووفق الجزيرة قال قائد السفينة للبحرية الإسرائيلية إنه سيتجاهل تحذيراتها، وذلك قبل أن تطوق سفن حربية إسرائيلية أسطول الصمود، وتنقطع الاتصالات بين السفن وبعضها البعض.</p>

<p>وكانت وسائل إعلام إسرائيلية <a href="https://asharq.com/politics/154773/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D9%87%D8%A8-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86/">ذكرت</a> أن عملية مداهمة الأسطول تشمل صعود قوات الاحتلال على متن القوارب، واحتجاز المشاركين قبل نقلهم إلى ميناء أسدود. وأشارت القناة 12 العبرية إلى أن 600 شرطي يشاركون في العملية، وأن من يرفض الترحيل من النشطاء قد يُحال إلى محكمة خاصة تعقد داخل سجن كتسيعوت.</p>

<p>وقال المتحدث باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي العميد إيفي دفرين، الأسبوع الماضي، إن البحرية مستعدة لاعتراض السفن، رغم أنه أشار إلى أن ذلك سيكون تحديًا أكبر من محاولات الأساطيل السابقة بسبب عدد السفن.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت مقذوفات وقنابل صوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 23:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759348932511289</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| دفعت كام في كرسي البرلمان؟ مع مها عبد الناصر (موسم 3 - حلقة 1)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=1EZlYO35Pyw</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/1EZlYO35Pyw?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| دفعت كام في كرسي البرلمان؟ مع مها عبد الناصر (موسم 3 - حلقة 1)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 20:00:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759338138014787</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عشرات القتلى في «غزة» بينهم ضابط إنقاذ وصحفيين | الجيش الإسرائيلي يحظر الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B6%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-01-at-7.08.32-PM-150x150.png" alt="عشرات القتلى في «غزة» بينهم ضابط إنقاذ وصحفيين | الجيش الإسرائيلي يحظر الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله" title="عشرات القتلى في «غزة» بينهم ضابط إنقاذ وصحفيين | الجيش الإسرائيلي يحظر الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أسفر العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، اليوم، عن مقتل 61 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، كما ارتفعت حصيلة القتلى من صحفيي القطاع إلى 254، بعد مقتل الصحفيين، سامي داود ويحيى برزق، تزامنًا مع إعلان اللجنة الدولية للصليب الأحمر تعليق عملها في مدينة غزة، بسبب تصاعد العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة شخصين، أحدهما طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في القطاع، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات الجوع ارتفعت إلى 455 قتيلًا، بينهم 151 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقترب قوات الاحتلال من تطويق مدينة غزة بالكامل، حسبما قال وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، بعد ساعات من إعلان الجيش الإسرائيلي، إغلاق طريق الرشيد الرابط بين شمالي القطاع وجنوبه، أمام حركة المواطنين من جنوبي القطاع نحو شماله، حسبما قال عبر منصة إكس، المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، مشيرًا لاستمرار انتقال السكان «في هذه المرحلة»، نحو الجنوب فقط، دون تفتيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل حركة حماس دراسة خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب وتبادل الأسرى مع إسرائيل، حسبما قال مصدر مقرب من الحركة لوكالة رويترز، اليوم، مُشيرًا لرفض فصائل فلسطينية أخرى للخطة، فيما طالبت قطر ومصر وتركيا، «حماس» بالرد الإيجابي على الخطة بعد أن التقى كبار المسؤولين في هذه الدول بقادة الحركة، مرتين خلال الـ24 الماضية، حسبما قال، أمس، مصدران مطلعان على محادثات وقف إطلاق النار، لموقع أكسيوس الأمريكي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عشرات القتلى في «غزة» بينهم ضابط إنقاذ وصحفيين.. و«الصليب الأحمر» تعلّق عملها في المدينة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل سبعة فلسطينيين، اليوم، نتيجة قصف منزلهم في حي الدرج، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/131022"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قصف مدرسة الفلاح، التي تؤوي نازحين، في حي الزيتون، جنوبي شرق المدينة، أسفر عن مقتل ستة، فيما قُتل آخر نتيجة استهدافه من مسيرة إسرائيلية، في مخيم النصيرات، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل أحد ضباط مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، متأثرًا بإصابته نتيجة استهداف إسرائيلي لطواقم المديرية أثناء مهمة إنقاذ لهم في مدرسة الفلاح، وهو من بين سبعة ضباط </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9613"><span>أعلنت</span></a><span> المديرية عن إصابتهم نتيجة الاستهداف، قبل </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9614"><span>إعلانها </span></a><span>في وقت لاحق عن مقتل الضابط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، عن مقتل 61 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429094"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الجزيرة، في حين </span><a href="https://safa.ps/post/393714/41-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أكدت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مقتل خمسة، نتيجة استهداف طابور أمام شاحنة مياه في حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة، فضلًا عن مقتل ستة، باستهداف الاحتلال خيمة نازحين ومنزلين في مخيم النصيرات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما ارتفعت حصيلة القتلى من صحفيي القطاع إلى 254، بعد مقتل الصحفيين، سامي داود ويحيى برزق، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3899"><span>أعلن </span></a><span>المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، داعيًا الاتحاد الدولي للصحفيين، واتحاد الصحفيين العرب، وكل الكيانات الصحفية في كل دول العالم إلى إدانة هذه الجرائم الممنهجة ضد الصحفيين والإعلاميين الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تصاعد عمليات الجيش الإسرائيلي في مدينة غزة، أعلنت اللجنة الدولية للصليب الأحمر في القطاع، أنها اضطرت لتعليق عملها مؤقتًا في المدينة، وأضافت، في </span><a href="https://www.facebook.com/ICRCot/posts/pfbid026d5v54NhduVBFMj9UWC7wTqZ7usGzmiB1wQb7DXU96nQUaRLCXk7PNYhv6zEyyrNl"><span>بيان</span></a><span>، أنها ستواصل جهودها لتقديم الدعم للمدنيين في المدينة، كلما سمحت الظروف، من مكاتبها في وسط وجنوبي القطاع، والتي ما تزال تعمل بكامل طاقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة لاستمرار القصف الإسرائيلي، استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، 51 قتيلًا، و180 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7031"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 66 ألفًا و148 قتيلًا، و168 ألفًا و716 مُصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة شخصين، أحدهما طفل، نتيجة المجاعة وإصابتهما بسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7030"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات الجوع ارتفعت إلى 455 قتيلًا، بينهم 151 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يحظر الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله.. وكاتس: اقتربنا من تطويق كامل مدينة غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تقترب قوات الاحتلال من تطويق مدينة غزة بالكامل، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-has-nearly-encircled-gaza-city-katz-says-warns-of-last-opportunity-to-leave/"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، مُضيفًا أن جيش الاحتلال يسيطر حاليًا على الجزء الغربي من ممر نتساريم حتى الساحل، ليفصل بين شمالي القطاع وجنوبه، تمهيدًا لإجبار كل من يغادر المدينة من سكانها، على المرور عبر نقاط التفتيش الإسرائيلية، في حين اعتبر أن كل من سيقى داخل المدينة، «مقاتلًا أو مؤيدًا للإرهاب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/207482"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، إن تصريحات كاتس، تمثل تجسيدًا صارخًا للغطرسة والاستخفاف بالمجتمع الدولي، ومبادئ القانون الدولي والإنساني، كما أنها تمهد لتصعيد جرائم الحرب التي يرتكبها جيش الاحتلال بحق مئات الآلاف من سكان المدينة الأبرياء، من نساء وأطفال وشيوخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد ساعات من إعلان الجيش الإسرائيلي، إغلاق طريق الرشيد الرابط بين شمالي القطاع وجنوبه، أمام حركة المواطنين من جنوبي القطاع نحو شماله، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1973232990487564496"><span>قال</span></a><span> عبر منصة إكس، المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، مشيرًا لاستمرار الموافقة على  انتقال السكان «في هذه المرحلة»، نحو الجنوب فقط، دون تفتيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3898"><span>أدان</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، قرار الاحتلال بمنع الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله، وقال إن إغلاق شارع الرشيد، يمثل إجراء تعسفي يندرج تحت سياسة التضييق والحصار، مُضيفًا أن الادعاءات التي يروجها الاحتلال حول السماح «بالانتقال جنوباً دون تفتيش»، ما هي إلا ذرائع مضللة تخفي «حقيقة الممارسات الإجرامية الممنهجة» التي تستهدف تهجير السكان قسرًا، وتعريض حياتهم للخطر، وحرمانهم من حقهم الطبيعي في الحركة والتنقل الآمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال فصلت محافظات القطاع الجنوبية عن الشمالية، منذ الأسابيع الأولى للعدوان المستمر، بعد تشييدها محور «نتساريم»، مانعة حركة السكان بين شمالي وجنوبي القطاع، قبل أن تنسحب من أجزائه الغربية، بموجب اتفاق وقف إطلاق النار المؤقت، في يناير الماضي، والسماح بعودة النازحين في الجنوب إلى مناطقهم في شمالي القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تواصل دراسة خطة ترامب لإنهاء الحرب.. والوسطاء يطالبون برد إيجابي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل حركة حماس لليوم الثالث، دراسة خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في قطاع غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8/90097466"><span>قال</span></a><span> مصدر مقرب من الحركة، لوكالة رويترز، اليوم، مُشيرًا لرفض فصائل فلسطينية أخرى للخطة، التي حظيت بقبول رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «رويترز» عن مسؤول فلسطيني مطلع على اتصالات «حماس» مع الفصائل الأخرى، قوله إن «قبول الخطة مصيبة ورفضها مصيبة أخرى»، فيما وصف الخطة بأنها «خطة نتنياهو وتم التعبير عنها بواسطة ترامب»، مُضيفًا أن «حماس حريصة على أن تنهي الحرب وأن تنهي الإبادة وستقوم بالرد بالشكل الذي يستجيب ويخدم المصالح العليا للشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، تحث قطر ومصر وتركيا، «حماس» على الرد الإيجابي على خطة ترامب، بعد أن التقى كبار المسؤولين في هذه الدول بقادة «حماس» مرتين في الساعات الـ24 الماضية، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/30/hamas-response-trump-gaza-plan-qatar-egypt-turkey"><span>قال</span></a><span>، أمس، مصدران مطلعان على محادثات وقف إطلاق النار، لموقع أكسيوس الأمريكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب، </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-3-%D8%A3%D9%88-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أمهل</span></a><span> «حماس» أيامًا معدودة لقبول خطته لوقف الحرب، وقال إن المجال أمام الحركة ليس كبيرًا، ويقتصر على ثلاثة أو أربعة أيام لقبول الخطة، بعد يوم من إعلان البيت الأبيض بنودها، التي تتضمن انسحاب جيش الاحتلال وتبادل الأسرى، وإعادة إعمار القطاع، وتحويل غزة إلى منطقة «خالية من الإرهاب»، بحسب تعبير الخطة</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تنص الخطة على إفراج «حماس»، عن جميع الأسرى خلال 72 ساعة من إعلان قبول الاتفاق، فيما تفرج إسرائيل عن 250 معتقلًا فلسطينيًا محكومًا بالسجن المؤبد، و1700 اعتُقلوا من غزة بعد 7 أكتوبر 2023، بمن فيهم جميع النساء والأطفال المعتقلين، على أن تفرج «حماس» أيضًا عن رفات الأسرى الإسرائيليين، لتفرج إسرائيل مقابل كل منهم عن رفات 15 فلسطينيًا من غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الخطة، توافق «حماس» والفصائل الفلسطينية على عدم المشاركة في حكم غزة بأي صيغة، إلى جانب تدمير جميع البُنى التحتية العسكرية والهجومية، بما في ذلك الأنفاق ومرافق تصنيع الأسلحة، وتمنح الخطة عفوًا لعناصر المقاومة «لمن يلتزم منهم بالتعايش السلمي، أما من يرغب في مغادرة غزة، فسيُوفَّر له ممر آمن إلى الدول المستقبِلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإضافة لما سبق، تشمل الخطة الأمريكية آلية إدارة للقطاع تستثنى حركة حماس والسلطة الفلسطينية، لتسند الإدارة إلى لجنة فلسطينية تكنوقراطية يجري إنشاؤها، بإشراف هيئة دولية تُدعى «مجلس السلام» يترأسها ترامب، وتضم رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/09/29/world/middleeast/gaza-israel-cease-fire-plan-text.html"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة نيويورك تايمز.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B6%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0/">عشرات القتلى في «غزة» بينهم ضابط إنقاذ وصحفيين | الجيش الإسرائيلي يحظر الحركة من جنوبي القطاع نحو شماله</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 19:11:21 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759338138014784</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«جاء في مجمله متماسكًا ورصينًا».. رئيس «النواب» يهاجم منتقدي «الإجراءات الجنائية» والمطالبين بإعادة النظر فيه</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%84%D9%87-%D9%85%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/</link>
						<dc:creator>أنس محمد</dc:creator>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%B3-150x150.jpg" alt="«جاء في مجمله متماسكًا ورصينًا».. رئيس «النواب» يهاجم منتقدي «الإجراءات الجنائية» والمطالبين بإعادة النظر فيه" title="«جاء في مجمله متماسكًا ورصينًا».. رئيس «النواب» يهاجم منتقدي «الإجراءات الجنائية» والمطالبين بإعادة النظر فيه" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتهت أعمال الجلسة الافتتاحية لدور الانعقاد السادس لمجلس النواب، اليوم، بإحالة رسالة رئيس الجمهورية بشأن الاعتراض على بعض مواد مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وبيان رئيس الوزراء، إلى اللجنة العامة للمجلس، والتي انعقدت عقب انتهاء الجلسة، لإعداد تقرير بشأن المواد المطلوب تعديلها، تمهيدًا لعرضه أمام «النواب» غدًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، انتقد رئيس المجلس، حنفي جبالي، الهجوم على مشروع القانون عقب قرار الرئيس بإعادته إلى البرلمان، معتبرًا أن بعض الأصوات لم تعط نفسها فرصة للتروي أو الاطلاع على المواد محل الاعتراض، فضلًا عن اتهامها المشروع بعدم الانضباط وعدم صلاحيته بأكمله، وكأن مئات المواد المحكمة انهارت في لحظة أمام نزعة للتشكيك والتهويل، على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء استنكار جبالي بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/1353432256143740"><span>اجتماع</span></a><span> في الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، أمس، بحضور برلمانيين وحقوقيين وإعلاميين، لمناقشة التحركات التشريعية القادمة والخطوات الضرورية للتعامل مع المشروع، وتعديل عدد من مواده الجوهرية، بحسب بيان للحزب، لفت إلى ضرورة إعادة دراسة مشروع القانون من مختلف جوانبه، بما في ذلك فلسفته الأساسية، وإعادة النظر في الملاحظات والمقترحات المقدمة من الجهات الرسمية والمجتمع المدني، خصوصًا المجلس القومي لحقوق الإنسان، و«الحوار الوطني» ونقابة الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl">خلال المناقشة التي استضافها «المصري الديمقراطي»، ثمن المجتمعون قرار الرئيس بإعادة «الإجراءات الجنائية» إلى «النواب» لدراسته مجددًا، لتحقيق المزيد من الضمانات من أجل تحديث منظومة العدالة في مصر وحماية الحقوق الدستورية للمواطنين، بحسب البيان الذي وقّع عليه إلى جانب الحزب كلٌُ من: نقيب الصحفيين خالد البلشي، ورئيس لجنة الحقوق المدنية والسياسية بالمجلس القومي لحقوق الإنسان، محمد أنور السادات، والصحفي محمد بصل، والمحامين، نجاد البرعي، وخالد علي، وأحمد راغب، ومالك عدلي، ومحمد الباقر، والذين سبق وشارك أغلبهم في إعداد وثائق وأوراق قانونية، تفند عددًا من مواد مشروع القانون، قبل وفي أثناء مناقشته بالبرلمان، تبنت نقابة الصحفيين إحداها.</p>
<p dir="rtl"><span>دعوات إعادة النظر في مختلف جوانب القانون وصولًا إلى فلسفته استهجنها الجبالي، معتبرًا أنها إهدار لشهور من الجهد وتجاهل لحقيقة أن المجلس أولى مشروع القانون «ما يقارب 28 شهرًا من المناقشات المستفيضة»، لافتًا إلى أن الرئيس اعترض على ثمانية مواد فقط من إجمالي 552 مادة، بنسبة لا تتجاوز 1.4% من مواد المشروع، مضيفًا أن «هذا يبرهن جليًا على أن مشروع القانون جاء في مجمله متماسكًا ورصينًا، تعاونت في إعداده المؤسسات والهيئات الوطنية المختصة بما يضمن صياغة نص تشريعي متكامل يلبي احتياجات الواقع العملي ويواكب متطلبات التطوير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد جبالي أن «النقد الموضوعي قيمة نبيلة نرحب بها ونصغي إليها، أما النقد الذي ينزلق إلى التشويه أو المناكفات فلا يخدم الوطن ولا يحترم عقول المواطنين»، قبل أن يرحب بما قدمه الرئيس من اعتراضات، متعهدًا بالمضي فورًا بكل ما أوتي من إخلاص وعزم في دراستها بعين المسؤولية الوطنية، إدراكًا منه بأن التشريح ركيزة أساسية لدولة القانون، وأن التعاون الوثيق بين السلطات هو السبيل الأمثل لتحقيق آمال الشعب المصري وصناعة مستقبل يليق بـ«مصر العظيمة»، مشددًا على أن قرار الرئيس باستخدام صلاحياته الدستورية في رد مشروع القانون، لا يعني رفض القانون، وإنما إعلاءً للمصلحة العامة، وتقديرًا لحق المواطن في عدالة ناجزة، وحرية مصونة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانصبت اعتراضات رئيس الجمهورية على ثماني مواد أساسية، طالبت «الرئاسة» بإعادة النظر فيها لتحقيق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية، أبرزها المادة (48) التي خلت من تعريف محدد لـ«الخطر» الذي يجيز دخول المساكن، بما قد يفتح الباب لتفسيرات واسعة تنتهي بالمساس بحرمة المنازل المكفولة دستوريًا، كما تحفظت الرئاسة على المادة (105) التي تتيح لمأموري الضبط القضائي استجواب المتهم دون محاميه في حالات الضرورة، وهو الحق غير الممنوح للنيابة العامة، وجاء الاعتراض للتعارض مع نصوص المادة (64) من المشروع ذاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شملت التحفظات أيضًا المادة (114) الخاصة بحصر بدائل الحبس الاحتياطي في ثلاثة فقط، حيث أوصت الرئاسة باستحداث بدائل إضافية تمنح جهات التحقيق مرونة أوسع. وتضمن بيان الرئاسة توصية اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان، بشأن المادة (123) </span><span>المتعلقة بعرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط في أثناء الحبس الاحتياطي، حيث أوصت اللجنة بالعرض الدوري كل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوصت الرئاسة بتعديل المادة (231) بالنص صراحة على إمكانية العودة إلى الإعلان التقليدي حال تعطل الوسائل الإلكترونية مع إلزام الإعلان خلال 24 ساعة، وتحفظت على المادة (411) التي قد تمس بمبدأ كفالة حق الدفاع وأصل البراءة، كونها تلزم المحكمة بانتداب محام في غياب المتهم أو وكيله عند نظر الاستئناف دون منحه فرصة للحضور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الاعتراضات السابقة، طالبت الرئاسة بتعديل موعد بدء العمل بالقانون ليتزامن مع بداية العام القضائي الجديد، وليس بمجرد نشره في الجريدة الرسمية، لما يتطلبه دخول القانون حيز التنفيذ من إنشاء مراكز إعلانات هاتفية تتبع وزارة العدل وتجهيزها على مستوى أكثر من 280 محكمة جزئية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، اعتبر رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، ملاحظات الرئاسة تجسيدًا لحرص القيادة السياسية على ترسيخ دعائم الحقوق والحريات بكل صورها، وأن الاعتراض جاء بعدما ارتأى الرئيس «أن هناك من الضمانات ما يمكن إضافته، ومن الإيضاحات من يزيد النصوص جلاءً وتبيانًا»، معتبرًا أن مسودة المشروع المتحفظ عليها، جاءت تتويجًا لسنوات من الحوار والدراسات والمداولات التي شاركت فيها أطراف متعددة، بهدف تحديث منظومة الإجراءات الجنائية بما يتوافق مع أحكام الدستور والتزامات مصر الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/3/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%82-%D8%A3%D9%88-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%AC-%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/7076550"><span>أغسطس</span></a><span> الماضي، علق جبالي على انتقادات تسريع تمرير «الإجراءات الجنائية» خلال لقائه مع المحررين البرلمانيين، للتشديد على أن القانون «لم يطلع ليلًا كما أشيع، أو دون نقاش كما يزعم البعض»، لافتًا إلى طرحه أمام الرأي العام، ومشيدًا بتشكيل لجنة فرعية لمناقشته تفصيلًا، بمشاركة نقيب المحامين، لتمثيل النقابة تحت القبة، نافيًا «سلقه» كما يروج البعض.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%84%D9%87-%D9%85%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/">«جاء في مجمله متماسكًا ورصينًا».. رئيس «النواب» يهاجم منتقدي «الإجراءات الجنائية» والمطالبين بإعادة النظر فيه</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 19:02:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759338138014783</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يتقاضون 3500 جنيه.. صحفيو الوفد يواصلون اعتصامهم مطالبةً بتطبيق الحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27461</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل صحفيو وإداريو وعمال جريدة وموقع الوفد، لليوم الثاني، اعتصامهم بمقر حزب الوفد للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، فيما انضم عدد من أصحاب المعاشات إلى الاعتصام اليوم، للمطالبة بمستحقاتهم المتأخرة، وفق الأمينة العامة للجنة النقابية بجريدة الوفد الصحفية مونيكا عياد.</p>

<p>وأوضحت مونيكا عياد لـ <strong>المنصة</strong> أن الاعتصام سبقته وقفة احتجاجية الأحد الماضي بمقر الحزب وأنهم أبلغوا الشرطة باعتصامهم، وأنهم طيلة الأشهر الستة الماضية تقدموا بشكاوى فردية وجماعية على البوابة الإلكترونية لمنظومة الشكاوى الحكومية على موقع رئاسة الوزراء، كما بعثوا بمناشدات إلى رئيس الجمهورية، مشيرة إلى أن 65% من رواتب الصحفيين والإداريين والعمال بجريدة الوفد والذين يبلغ عددهم نحو 350 شخصًا لا تزيد عن 3500 جنيه.</p>

<p>وأمس الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02iRppvE47MUkDjif8eMjrV1MupBJXMKyYGqjZJi6HACok9z7LVsy8owNPhZ2Gq2Yxl">زار</a> وفد من نقابة الصحفيين ضمَّ نقيب الصحفيين خالد البلشي، وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف، الصحفيين المعتصمين، وأعلنوا تضامنهم مع مطالبهم، واجتمع البلشي مع رؤساء التحرير وممثلي الحزب، وطالب الإدارة بالالتزام بما وعدت به، والبدء في تطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأكد البلشي على فيسبوك أن مجلس النقابة سيجتمع الأحد المقبل داخل الاعتصام حال عدم حصول صحفيي الوفد على مطالبهم.</p>

<p>وقالت مونيكا عياد إنهم تلقوا وعودًا كثيرة بتطبيق الحد الأدنى من رئيس حزب الوفد عبد السند يمامة، الذي أكد في تصريحات صحفية ولقاءات تليفزيونية التزامه بتطبيقه، دون أن ينفذ وعوده.</p>

<p>وأضافت "دفع صحفيو الوفد عمرهم للحفاظ على اسم المؤسسة، وبقاء نشاطها ورسالتها الصحفية، مقابل رواتب هزيلة، وظلوا متمسكين ببيتهم، فليس أقل من أن يحصلوا على حقوقهم القانونية وتطبيق قرار المجلس القومي للأجور بالحد الأدنى للأجور".</p>

<p>ولفتت إلى أنه لمراعاة فرق سنوات العمل وتفادي "تشوه الأجور" فإنهم طالبوا بزيادة 3500 جنيه لجميع العاملين بالجريدة "الزيادة بالشكل ده هتوصل حديثي التعيين للحد الأدنى وهتعدل رواتب الصحفيين والإداريين القدامى، ما هو مش معقول صحفي بقاله 25 سنة ويفضل مرتبه 7 آلاف جنيه".</p>

<p>من جانبها، قالت عضوة مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف لـ <strong>المنصة</strong> إنهم اجتمعوا أمس مع رئيس تحرير الوفد وأعضاء بالهيئة العليا للحزب "وتناقشنا في ضرورة التطبيق الفوري للحد الأدنى، خاصة أنه كان هناك اتفاق سابق بين نقابة الصحفيين ومسؤولي حزب الوفد في مايو/أيار الماضي، ووعد من مسؤولي الحزب بالتطبيق".</p>

<p>وأشارت أن مسؤولي الحزب الذين التقوا بهم قالوا إن المجلس التنفيذي للحزب سيعقد اجتماعًا خلال أيام لمناقشة تطبيق الحد الأدنى، وأن مجلس النقابة أكد على أن يكون ذلك بشكل سريع.</p>

<p>وأضافت أن الصحفيين رووا لهم معاناتهم في ظل تدنى الرواتب، التي لا تكفي المواصلات للعمل، وأن الكثير من صحفيي الوفد يلجؤون للاستدانة.</p>

<p> واعتبرت إيمان عوف أن الاجتماع المزمع عقده الأحد داخل الاعتصام هدفه التضامن الكامل مع الصحفيين بحزب الوفد، ورسالة واضحة بأن مجلس النقابة سينضم إلى الصحفيين بضرورة تطبيق الحد الأدنى داخل المؤسسات الصحفية.</p>

<p>وأشارت إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dc28fb10-fa8a-4353-8ce9-4284f7bf05fa" href="https://almanassa.com/news/21191" title='"مؤتمر النقابة السادس".. انتقادات لحجب المواقع والتقييد على حرية إصدارها'>توصيات</a> المؤتمر السادس لنقابة الصحفيين، وجزء كبير منها كان متعلقًا بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وفي ضوء هذه التوصيات وتطبيقًا للقانون فإن مجلس النقابة لن يقبل أي عقد للصحفيين بالمؤسسات الصحفية بأقل من الحد الأنى للأجور، كما أن النقابة بصدد إطلاق حملة لتطبيق الحد الأدنى داخل كافة المؤسسات الصحفية، إضافة إلى ذلك فإن النقابة تناقش فكرة تطوير المؤسسات الصحفية ومحتواها، وتقديم الدعم الفني واللوجستي لها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181290</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لمنع الانتقال شمالًا.. الاحتلال يغلق شارع الرشيد ويصعّد قصفه العنيف على مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27457</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f.jpg.webp?itok=t8ekChtw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f.jpg.webp?itok=t8ekChtw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، إغلاق شارع الرشيد الساحلي غرب مدينة غزة، مانعًا حركة المواطنين من الانتقال من جنوب القطاع ووسطه باتجاه الشمال، فيما سمح بمرور النازحين فقط إلى المناطق الجنوبية التي يدّعي أنها "مناطق إنسانية".</p>

<p>وحدد جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1973232990487564496?s=46">بيان</a> نشره المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي عبر إكس، الساعة الثانية عشرة ظهرًا كحد أقصى لمنع تنقّل الفلسطينيين شمالًا، داعيًا من تبقى في الشمال إلى النزوح القسري جنوبًا، مؤكدًا أنه سيسمح بالعبور دون تفتيش.</p>

<p>وعقب الإعلان، شهد شارع الرشيد اكتظاظًا بحركة النزوح جنوبًا، وسط انتشار الآليات العسكرية في محيط مستشفى الصداقة التركي داخل محور نتساريم وتقدّمها غربًا نحو شارع الرشيد، مع إطلاق نار متقطع تجاه العائدين.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن عشرات العائلات اضطرت لمغادرة منازلها بعد تهديدات جيش الاحتلال وتوغّل آلياته شمالًا وجنوبًا، مصحوبة بكثافة في القصف وتدمير المباني.</p>

<p>وأضاف "الناس مضطرة تنزح بما تستطيع حمله من احتياجات بسيطة قبل إغلاق الطريق وإخضاعهم للتفتيش ومنعهم من حمل أمتعتهم، الوضع يزداد خطورة".</p>

<p>وقال شاهد ثانٍ، نزح صباح اليوم مع عائلته من غزة، أنه شاهد غبار تحرك الدبابات والآليات العسكرية داخل محور نتساريم خلال تقدمها اتجاه المنطقة الغربية، مع إطلاقها النار بشكل متقطع اتجاه النازحين على شارع الرشيد، حيث أصيب ثلاثة مواطنين خلال مرورهم بجواره.</p>

<p>وأضاف أنه أُجبر على النزوح خوفًا على حياة الأطفال من القصف، ولعدم القدرة على توفير الطعام بسبب استمرار العمليات العسكرية.</p>

<p>كما نشر جيش الاحتلال <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1973359241382580596?s=46">بيانًا</a> أكد فيه إغلاق الطريق أمام النزوح من الجنوب، وقال إن قوات الفرقة 99 بدأت نشاطًا بريًا مُركز شمال قطاع غزة "لتعزيز والحفاظ على السيطرة العملياتية على محور نتساريم".</p>

<p>ومنذ ساعات الصباح، صعّد جيش الاحتلال قصفه لمدينة غزة مستهدفًا مدرسة الفلاح التابعة لوكالة الأونروا في حي الزيتون والتي تؤوي عائلات نازحة، ما أسفر عن مقتل وإصابة العشرات، وفق مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الاحتلال استهدف المدرسة بصاروخ آخر بعد وصول فرق الدفاع المدني لانتشال الضحايا من القتلى والمصابين، ما أدى إلى مقتل أحد عناصرها وإصابة خمسة آخرين، بينهم اثنان في حالة خطرة.</p>

<p>وقال المتحدث باسم الدفاع المدني محمود بصل لـ <strong>المنصة</strong>، إن قوات الاحتلال تعمّدت استهداف طواقم الإنقاذ، مؤكدًا مقتل رجل الدفاع المدني منذر الدهشان وإصابة 5 آخرين. فيما أفاد مصدر طبي بمستشفى المعمداني لـ <strong>المنصة</strong> بمقتل 15 شخصًا جراء الاستهداف.</p>

<p>كما استهدفت الطائرات الإسرائيلية سيارة لنقل المياه في شارع الثلاثيني بحي الصبرة، ما أدى إلى مقتل خمسة مدنيين وإصابة سبعة آخرين، بحسب شهود عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حي الرمال، أشعلت قوات الاحتلال النار في مباني الجامعة الإسلامية التي سيطرت عليها ميدانيًا، حيث شوهدت أعمدة الدخان تتصاعد من المكان دون التبليغ عن خسائر بشرية، حسب مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأفاد المصدر نفسه باستهداف طائرات الاحتلال عدة منازل بالصواريخ الحربية في شارع الصناعة وشارع النفق، حيث وصل إلى مستشفى المعمداني أكثر من 10 قتلى و50 مصابًا آخرين جراء الاستهدافات المتفرقة للمنازل المأهولة بالمدنيين.</p>

<p>كما دمّرت غارات أخرى مبنى شركة الكهرباء بحي الصبرة بعد مطالبة جيش الاحتلال للسكان بإخلائه دقائق قبل القصف، فيما استُهدف منزل في مخيم الشاطئ، ما أدى إلى مقتل شاب وإصابة خمسة آخرين، حسب سائق إسعاف تحدث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي وسط القطاع، استهدفت طائرة استطلاع إسرائيلية مجموعة مواطنين قرب قسم استقبال الباطنة في مستشفى شهداء الأقصى بدير البلح، ما أدى إلى إصابة شابين بجروح خطيرة، وفق مصدر طبي بالمستشفى، بينما أكد شاهد عيان أن القصف دمّر خيمة وعدة سيارات داخل أسوار المستشفى.</p>

<p>بالتوازي، أعلنت اللجنة الدولية للصليب الأحمر تعليق عمل مكتبها في مدينة غزة ونقل موظفيها إلى جنوب القطاع؛ نظرًا لتصاعد العمليات العسكرية، مشيرة في بيان إلى استعدادها لاستئناف عملها "حالما تسمح الظروف الميدانية".</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية والعدوان الإسرائيلي فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0028a871-7b70-4234-9eff-0dfa334b5c3f" href="https://almanassa.com/news/27433" title="قياديان بحماس لـ المنصة: ندرس خطة ترامب.. ولدينا تحفظات">تدرس</a> حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> أعلنها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مساء أمس الأول، تستهدف إنهاء الحرب وانسحاب جيش الاحتلال ونزع سلاح الحركة الفلسطينية  وتبادل المحتجزين لدى الجانبين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">مقتل</a> أكثر من 66 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 168 ألفاً آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 453 فلسطينيًا من بينهم 150 طفلًا. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181289</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27456</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصل البعثة الفنية لصندوق النقد الدولي إلى القاهرة، مساء اليوم الأربعاء، لاستكمال المناقشات حول المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج الإصلاح الاقتصادي المصري مع الصندوق، بعد أن قرر الأخير تأجيل صرف الشريحة الخامسة و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/88916/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%AC-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">دمجها</a> مع المراجعة السادسة نتيجة التأخر في تنفيذ بعض بنود البرنامج، حسب مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المناقشات مع بعثة الصندوق ستشمل رفع الدعم عن الوقود والمحروقات واستخدام العوائد في دعم برامج الحماية الاجتماعية مثل برنامج تكافل وكرامة والدعم التمويني الموجه لأكثر من 60 مليون شخص.</p>

<p>وتلتزم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03438ad3-29ea-4228-b230-ebcee3415e9a" href="https://almanassa.com/stories/17386" title="هل وصلنا شاطئ النجاة؟ قراءة متبحرة في تقرير صندوق النقد عن مصر ">مصر</a> بمعادلة تسعيرية لتحديد أسعار المواد البترولية، ضمن اتفاقها مع صندوق النقد، لتقريب السعر النهائي من التكلفة الحقيقية.</p>

<p>وتترقب البلاد اجتماع لجنة تسعير الوقود هذا الشهر، وقالت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="069c1c4d-674b-4e52-934e-9d45ae7bdec3" href="https://almanassa.com/news/27158" title='مصدر بـ"البترول": إرسال أسعار الوقود للجنة التسعير الأسبوع المقبل.. و17% زيادة متوقعة'>مصادر</a> في تقرير سابق لـ <strong>المنصة</strong> إن هيئة البترول اقترحت زيادات تتراوح بين 12 و17% لبعض المنتجات البترولية.</p>

<p>وأوضح المصدر بوزارة المالية أن "صندوق النقد يطالب بسرعة تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية المتفق عليه والذي لم تحرز الحكومة تقدمًا واضحاً فيه بسبب تأثير الأوضاع في المنطقة وتداعيات الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة".</p>

<p>ويشير المصدر إلى أن الحكومة ستناقش مع الصندوق خطة لجذب الاستثمارات الأجنبية وخاصة الخليجية، والمتوقع أن تعوضها عن تأخر تنفيذ برنامج الخصخصة.</p>

<p>وكانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabbdb53-b699-488a-8de2-7ba139a8df6a" href="https://almanassa.com/news/26906" title="إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه">إعمار</a> مصر أعلنت الشهر الماضي عن مشروع مراسي البحر الأحمر، بمشاركة رجل الأعمال حسن شربتلي، بقيمة 900 مليار جنيه، ما عزز من قوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7af31fa5-c904-4886-8c72-df67f652b107" href="https://almanassa.com/news/26961" title="الدولار تحت الـ48 جنيهًا لأول مرة منذ أكثر من عام بدعم الاستثمارات الخليجية">العملة</a> المحلية أمام الدولار وعزز من الثقة في استقرار سعر الصرف.</p>

<p>"المزيد من الاستثمارات سيتم الإعلان عنه رسميًا خلال أيام" كما يؤكد المصدر.</p>

<p>وأبرمت مصر اتفاق قرض صندوق النقد الدولي في 2022، لكن <a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2024/04/26/Arab-Republic-of-Egypt-First-and-Second-Reviews-Under-the-Extended-Arrangement-Under-the-548335">المراجعتان</a> الأولى والثانية للاتفاق تأخرتا في الصدور بسبب عدم تنفيذ كل بنود البرنامج المتفق عليه، واستأنف الصندوق نشر المراجعات منذ مارس/آذار 2024 ورفع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/03/30/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-8-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1">قيمة</a> القرض من 3 مليار دولار إلى 8 مليارت دولارات لاحتواء آثار الحرب على غزة.</p>

<p>وخلال أبريل/نيسان الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5753dc2d-5c6c-4074-9340-5ee009f2ef80" href="https://almanassa.com/news/23221" title="صندوق النقد يصرف 1.2 مليار دولار لمصر بعد اعتماد المراجعة الرابعة">ذَكر</a> بيان لمجلس الوزراء أن صندوق النقد الدولي صرف 1.2 مليار دولار لصالح مصر من إجمالي القرض، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="17acd86f-5840-4667-8cc0-64595fb5e702" href="https://almanassa.com/news/22815" title='"النقد الدولي" يوافق على الشريحة الرابعة من قرض مصر بـ1.2 مليار دولار'>الشريحة</a> المُستحقة للمراجعة الرابعة لبرنامج القرض الذي أبرمته الحكومة مع الصندوق عام 2022.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">وانتقد</a> الصندوق في آخر المراجعات المنشورة للاتفاق استمرار منافسة الدولة للقطاع الخاص على التمويلات البنكية، مع الإشارة للتوسعات السريعة خلال السنوات الأخيرة للقوات المسلحة في المجال الاستثماري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181288</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إنهاء إدراج 296 شخصًا على قوائم الإرهابيين.. ومحامون: أغلبهم لن يستفيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27459</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f32f56eb-0ddc-4259-ab4b-788580cc2271.jpg.webp?itok=8pS2y1jU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f32f56eb-0ddc-4259-ab4b-788580cc2271.jpg.webp?itok=8pS2y1jU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، اليوم الأربعاء، قرار النيابة العامة بإنهاء أثر قرار أصدرته محكمة جنايات القاهرة عام 2017، بإدراج 296 شخصًا على قائمة الإرهابيين لمدة 3 سنوات، في القضية التي كانت معروفه وقتها باسم "الجناح العسكري للإخوان" وضمت أعضاء بمكتب إرشاد الجماعة وصحفيين وإعلاميين خارج مصر، إلى جانب علا يوسف القرضاوي وزوجها حسام خلف.</p>

<p>واستند القرار، الصادر عن رئيس مكتب تنظيم قوائم الكيانات الإرهابية والإرهابيين بالنيابة العامة، إلى <a href="https://manshurat.org/node/44987">حكم</a> سابق أصدرته محكمة النقض عام 2019 بإلغاء قرار الإدراج المشار إليه.</p>

<p>ويضم قرار الإدراج، الذي أنهت المحكمة أثره، من أعضاء مكتب الإرشاد كلًا من محمود عزت ومحمد عبد الرحمن المرسي ومحمود حسين، والقيادي بالتنظيم الدولي للجماعة إبراهيم منير، الذي توفى في نوفمبر/تشرين الثاني 2022، ويضم من الصحفيين والإعلاميين كلًا من بدر محمد بدر المحبوس احتياطيًا منذ 8 سنوات، ومن خارج البلاد قطب العربي وأسامة جاويش.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي بدا فيه واضحًا اختلاف صيغة القرار والجهة المصدرة له عن القرارات الخاصة برفع أسماء الأشخاص من قوائم الإرهابيين والتي تقتضي انتهاء الآثار المترتبة على إدارجهم بتلك القوائم ومنها التحفظ على الأموال وحظر السفر، وآخرها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2387658-108f-4352-a06f-7adf37667ee7" href="https://almanassa.com/news/25816" title="رفع اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الإرهابيين">قرار</a> رفع اسم الناشط علاء عبد الفتاح، الذي أصدرته محكمة جنايات القاهرة وليست النيابة العامة، أكد المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>، أن القرار المنشور اليوم يقتضي هو الآخر رفعًا فعليًا لآثار الإدراج، ولكنه شدد على أن هذا الإجراء لا يعني بالضرورة رفع جميع الأسماء المذكورة بشكل كامل.</p>

<p dir="rtl">وأوضح علي لـ <strong>المنصة</strong> أن استخدام مصطلح "إنهاء الأثر" بدلًا من "الرفع" هو تمييز قانوني دقيق تستخدمه النيابة للتعامل مع الحالات المختلفة، موضحًا "إذا كان الشخص مدرجًا فقط بموجب هذا القرار الذي تم إنهاء أثره فإنه بذلك يُرفع تمامًا من القوائم وتعود إليه كل حقوقه، لكن إذا كان مدرجًا أيضًا بموجب قرارات أخرى أو حكم محكمة نهائي، فإن إنهاء أثر هذا القرار لا يغير من وضعه، حيث يظل مدرجًا استنادًا إلى القرار أو الحكم الآخر الساري".</p>

<p>وأضاف علي أن الإدراج الصادر من النيابة يكون مؤقتًا لمدة خمس سنوات ويتطلب تجديدًا، أما الإدراج الصادر كعقوبة تبعية في حكم قضائي فيستمر طوال مدة العقوبة، قائلًا "لهذا السبب، قد تلجأ النيابة لإنهاء أثر قرارها الإداري بحق شخص صدر ضده حكم قضائي بالإدراج، لأنه أصبح مدرجًا بالفعل بموجب الحكم، ولا حاجة لتجديد قرار النيابة كل خمس سنوات".</p>

<p>وفي السياق ذاته، استبعد أحمد أبو العلا ماضي، محامي علا القرضاوي وزوجها حسام خلف، أن يستفيد أيًا من الوارد أسمائهم في القرار "لأنهم لا يزالون مدرجين بموجب قرار أحدث، أصدرته محكمة جنايات القاهرة أغسطس/آب الماضي".</p>

<p>ويرى ماضي في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> أن القرار الجديد "لا يمثل رفعًا من الإدراج، بل هو مجرد إنهاء أثر لقرار قديم انتهت مدته"، مؤكدًا أن قرارات الرفع من الإدراج تصدر بشكل مختلف وتحمل مسمى (رفع إدراج)، لافتًا إلى أن ما حدث "هو إجراء إداري يخص الماضي ولا يغير من الوضع الحالي شيئاً".</p>

<p dir="rtl">وأكد أنه وفريق الدفاع عن هؤلاء الأشخاص سيمضي قدمًا في إجراءاته القانونية للطعن على قرار المد الجديد الصادر الشهر الماضي، وسيستند إلى هذا القرار الأخير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181287</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التخطيط: الدين الخارجي لمصر يرتفع إلى 161.2 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27462</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفع الدين الخارجي لمصر إلى 161.2 مليار دولار خلال الربع الثاني من العام الجاري مقابل 156.6 مليارًا في الربع السابق، حسب <a href="https://mped.gov.eg/assets/uploads/NSDP.html">بيانات</a> منشورة على موقع وزارة التخطيط.</p>

<p>وزاد الدين الخارجي لمصر بوتيرة متسارعة خلال السنوات الأخيرة، بتأثير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">التوسع</a> في مشروعات كبرى للنقل والإنشاء، وارتفاع تكلفة التمويل مع تشديد البيئة النقدية عالميًا، <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf">وكان</a> الدين الخارجي عند 129.1 مليار دولار في 2020.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf">حسب</a> البنك المركزي تلتزم مصر بسداد خدمة دين خارجي، أقساط وفوائد، لديون متوسطة وطويلة الأجل بقيمة 13.9 مليار دولار خلال النصف الأول من هذا العام و10.9 مليار في النصف الثاني.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المالية" تبيع صكوكًا دولية بـ1.5 مليار دولار وسط إقبال من المستثمرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27452</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة المالية، اليوم الأربعاء، عن تسعير إصدار صكوك دولية مزدوجة الشريحة بقيمة 1.5 مليار دولار، بعد تلقيها طلبات شراء من مستثمرين تجاوزت 9 مليارات دولار، ما يعكس إقبالًا على أدوات الدين السيادية.</p>

<p>والتسعير هي <a href="https://uk.practicallaw.thomsonreuters.com/Glossary/UKPracticalLaw/I43e21c661c9a11e38578f7ccc38dcbee?utm_source=chatgpt.com&amp;transitionType=Default&amp;contextData=(sc.Default)&amp;firstPage=true">الخطوة</a> التي يقوم فيها مديرو الطرح بتحديد العائد النهائي على أدوات الدين المصدرة استنادًا إلى حجم ونوعية الطلبات المقدمة من المستثمرين.</p>

<p>وأوضحت الوزارة، في <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet">بيان</a>، أن الإصدار سيتم في السابع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، ويتضمن شريحتين؛ الأولى لأجل ثلاث سنوات ونصف بقيمة 700 مليون دولار بعائد 6.375% تُستحق في 2029، والثانية لأجل 7 سنوات بقيمة 800 مليون دولار بعائد 7.950% تُستحق في 2032.</p>

<p>وللتدليل على اعتدال العائد المطلوب على هذا الإصدار؛ ذكرت المالية أن متوسط تكلفة التمويل لهذا الطرح يبلغ 7.2% لأجل يصل إلى 5.25 عام، وهو أقل من العائد السائد على السندات المصرية "اليوروبوند" في السوق الثانوي، حيث يبلغ 7.5% لآجال 5 سنوات.</p>

<p>وأضاف البيان أنه تم تسعير الشريحة الأولى بفارق يقل نحو 20 نقطة أساس من سعر السندات المصرية لنفس الآجال في السوق الثانوية، وشريحة الـ7 سنوات بفارق يقل بقيمة 35 نقطة أساس من أسعار العائد على السندات ذات الآجال الممتدة لمدة 7 سنوات.</p>

<p>ويأتي الإصدار الجديد بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="44a3201b-5a2d-4716-9337-7d487a5e6d0f" href="https://almanassa.com/news/25167" title="الحكومة تبيع صكوكًا بقيمة مليار دولار لصالح بيت التمويل الكويتي">طرح</a> صكوك دولية بقيمة مليار دولار في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="850bce67-13c0-41fc-bb99-327557464dcd" href="https://almanassa.com/news/22024" title="مصر تبيع سنداتها الدولارية بفائدة أقل من السعر الاسترشادي">سندات</a> دولارية بقيمة ملياري دولار في يناير/كانون الثاني 2025.</p>

<p>وفي 2023 <a href="https://www.reuters.com/markets/rates-bonds/egypt-raise-15-billion-with-debut-sukuk-11-yield-2023-02-21/">نفذت</a> مصر أول طرح دولي للصكوك، لكن العائد المطلوب عليه كان مرتفعًا بنسبة تقرب من 11%، بسبب بيئة التشديد النقدي عالميًا وارتفاع المخاطر في مصر.</p>

<p>ويراهن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">خبراء</a> على اتجاه مصر للاستغناء عن قروض صندوق النقد الدولي، بعد انتهاء برنامج الصندوق الحالي في 2026، بفضل اتاحة مصادر تمويل أخرى من أبرزها أسواق المال الدولية في ظل اتجاه الفائدة عالميًا للانخفاض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| باسل رمسيس: صدفة غبية قطعت أهم مهمة في حياتي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27436</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d56e5500-6131-4b63-8b9b-00ea154ccd91.png.webp?itok=zrqzHGMM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d56e5500-6131-4b63-8b9b-00ea154ccd91.png.webp?itok=zrqzHGMM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>وقعتُ في خطأٍ غيرِ مقصودٍ في إحدى مراحل تحريري للمقال الأخير من سلسلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a29e6f6b-7cb5-4c9c-b84f-03695f64003b" href="https://almanassa.com/topic-files/26766" title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا">إلى فلسطين</a> التي وثقّ من خلالها المخرج والكاتب المصري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4957bc1-4463-4866-9c4b-11b5c1a33918" href="https://almanassa.com/author/133" title="باسل رمسيس">باسل رمسيس</a> رحلته من برشلونة على يولارا/الناصرة باتجاه غزة ضمن أسطول الصمود؛ نُشر النص بعنوان "المقال الأخير"، بينما كان العنوان الأصلي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b8c1cff-7126-4a7b-b6ea-3b0d86742f37" href="https://almanassa.com/stories/27343" title="إلى فلسطين| الأيام الأخيرة.. وربما الكتابة الأخيرة">الأيام الأخيرة</a>.</p>

<p>خطأ بدا نبوءةً غير محببة، أو كما يسميها باسل رمسيس "صدفة غبية" أنهت الرحلة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e31cfcf8-91c3-4335-b802-3f62048158bb" href="https://almanassa.com/stories/26850" title="إلى فلسطين| رسائل البحر">بدأها</a> منذ 27 أغسطس/آب الماضي، على نحو مبكر قبيل أن تدخل المغامرة مراحلها الأخيرة باتجاه القطاع المنكوب.</p>

<p>عاد باسل من الرحلة مضطرًا مثقلًا بالإصابات الجسدية والإنهاك النفسي ما حال دون تمكنه من كتابة مقال ختامي للسلسلة. إلا أن أسئلتي خلال تواصلي المستمر معه الأيام الماضية للاطمئنان حفّزت قدرته على الحكي، فكان هذا الحوار. </p>

<h2>الحادثة </h2>

<p>ترك باسل الأسطول يوم 26 سبتمبر/أيلول عند <a href="https://www.youtube.com/watch?v=PaGsq8vFDq4">توقفه</a> في جزيرة كريت بقرار من الفريق الطبي المختص، ونشر حينها <a href="https://www.facebook.com/share/p/17RD7wsdTU/">بوست</a> على حسابه الشخصي على فيسبوك يعلن مغادرته بسبب الإصابة.</p>

<p>حدث لبسٌ في فهم البوست بخصوص الحادث الذي أصابه، وتصور البعض أنه بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">هجوم المسيرات </a>على الأسطول الذي سبق مغادرته بيومين، وهو ما استدعى توضيحًا من باسل في البداية "الإصابة ما كانتش بسبب هجوم المسيرات، ما حدش حصل له حاجة ليلتها".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8.jpg.webp?itok=8FpeJbP-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المخرج والكاتب باسل رمسيس رفقة كارول، المهندسة الكتالونية المتطوعة لدعم أسطول الصمود الدولي لكسر الحصار عن غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>"يوم 24 الصبح عملت كنكة قهوة كبيرة وحطيتها على ترابيزة في مكان ضيق في ضهر مركب يولارا/الناصرة، حركة المركب مع الموج دلقت القهوة عليا، واتسببت في مجموعة حروق صغيرة لكن الحرقين الكبار في دراعي اليمين وقدم رجلي الشمال". </p>

<p>استغرق الأمر ساعة ونصف الساعة لتظهر درجة الحرق، ما استدعى حضور دكتور إيطالي من منظمة دولية مرافقة للأسطول "كان في مركب تاني وجه شاف الحروق ونضفها وحط مرهم وقالي بشكل واضح إن دايمًا في خطر عدوى مع الحروق ولازم نقرر دلوقتي هتكمل ولا مش هتكمل.. أنا قلت بشكل واضح إني هكمل والحرقين مش هيمنعوني". </p>

<p>القرار الذي كان نهائيًا لحظتها لم يعد كذلك بعدها بيومين، فعند توقف الأسطول في جزيرة كريت وإعادة ترتيب راكبي القوارب بسبب <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5191243-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">تعطل</a> قارب Family ما استدعى توزيع ركابه على بقية القوارب. "كان معاد تغيير الجرح، واحدة من زميلاتي على يولارا شالت الشاش وشافت الجرح لقيته صعب، ما ينفعش تتعامل معاه طلبنا ييجي دكتور واكتشفنا إن بقالهم يومين بيناقشوا الحالة بتاعتي بناء على صور معاهم". </p>

<p>صَدَم الدكتور عثمان، تركي الجنسية، باسل، عندما قال له إن حرق قدمه "من الدرجة التانية وفيه خطر عدوى وإن مكانه جنب مفصل القدم لو حصلت عدوى هيأثر ع المفصل للأبد ولو حصل اعتقال إسرائيلي لا هيعالجوا الجرح ولا العدوى". </p>

<p>يوم 26 سبتمبر، منذ الثامنة صباحًا حتى الخامسة مساءً "كنت باخد في قرارات متناقضة" ما بين الاستمرار على المركب أو النزول "على حسب كلام الدكاترة واتصالاتي بدكاترة وعيلتي وكلام زمايلي على المركب"، حتى جاء القرار النهائي من اللجنة الطبية التي قررت أن أترك المركب. </p>

<p>"زمايلي واللي كانوا مصرين إني أفضل معاهم قالوا إنهم هيشيلوا عني مهامي ويحافظوا عليا، وإنهم متحملين المسؤولية معايا"؛ أمام هذه الروح لم يستسلم باسل لقرار اللجنة بسهولة؛ حاول التفاوض معهم واقترح "ينقولني من مركب يولارا لمركب تاني عليه دكتور نضمن إنه مافيش أي نوع من الالتهابات"، لكن المسؤولية التي يتحملها الفريق بسبب وجود مصاب معه خاصة مع دخول مرحلة الخطر الأخيرة حسمت القرار.</p>

<p>قطع الحادث أهم مهمة شارك فيها باسل، الذي بدأ العمل السياسي منذ التسعينيات، واضطر للهبوط من السفينة. "بدأت التحرك. نزلت على جزيرة كريت من المينا اللي نزلته لحد المطار، وبعدين لحد برشلونة وهناك رحت طوارئ متخصصة في الحروق".</p>

<p>حمل تقرير المستشفى أن الحروق من الدرجة الثانية، وقد يكون فيها أجزاء حروق من الدرجة الثالثة ما يستلزم إجراءً جراحيًّا وصفه باسل بأنه بسيط لزراعة الأنسجة، "لكن ده مش هيوضح غير مع الوقت هنشوف لو الجرح عالج نفسه خلال الأسابيع اللي جاية". </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=GR11cpdL" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد القوارب المشاركة في أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار عن غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><h2>تروما ترك المهمة</h2>

<p>لم يستطع باسل توصيف مشاعره وإحساسه أثناء نزوله من على المركب "كنت في حالة صدمة. لحظة تروما. مش مدرك حاجات كتيرة وتناقضات مشاعر كتيرة لكن أقدر أقول إنه بعيد عن الجزء الجسدي والحرق نفسه فمعنوياتي وحالتي العقلية مش في أفضل حالاتها وإحساس شديد بالإحباط".</p>

<p>"صدفة غبية دخلت في الطريق بوظت مسار من يوم 27 أغسطس لما وصلت برشلونة ويوم 31 أغسطس لما <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/videos/817198460971042">ركبت المركب</a>، وده مسار مرهق"؛ يُشير باسل إلى إرهاق الحياة على مركب صغير "الحياة أصعب مما كنت متخيل على المستوى الجسدي والعقلي والنفسي"، لكنه يستدرك "ده المسار اللي اخترته وكنت مرتاح لفكرة إني في المهمة دي وقادر أكتب وأنشر وأتواصل مع الناس وأقول إن فيه واحد مصري في الأسطول". </p>

<p>يُدرك <strong> </strong>أنه في الأسابيع المقبلة سيتوجب عليه أن يتعايش ويتقبل قرار مغادرته المركب قبل دخول مرحلة الخطر "إزاي أعالج اللحظة دي، التروما دي"، لكن يؤجل هذا الآن "أهم حاجة بالنسبة لي هي المهمة، والناس اللي ع المراكب في اتجاه غزة. غزة هي الهدف الأساسي، وهي البطل ولازم تفضل البطل".</p>

<p>يرى باسل في الأسطول رمزيةً أساسيةً لحركة التضامن العالمي الضخمة المبهرة مع الشعب الفلسطيني، "الهدف الأساسي الكلام عن غزة، والكلام عن الأسطول، حقنا كلنا نكسر الحصار ونوقف الإبادة وننزل أرض غزة وتمنع إبادة الشعب الفلسطيني".</p>

<h2>شاعرية الرسائل</h2>

<p>يدرك باسل رمسيس<strong> </strong>أن رسائله التي نشرتها <strong>المنصة</strong> على مدار الشهر الماضي كانت "شاعرية أكتر وعاطفية أكتر" وتختلف عن مقالاته الأسبوعية التي اعتاد الجمهور قراءتها.</p>

<p>"مقالاتي كنت بكتبها من مكتبي في البيت، أوضة مقفولة، عندي كتبي وإنترنت وطقوسي وقهوة وظروف مهيئة"، لكن الوضع لم يكن كذلك على مركب يولارا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dcadafc6-943b-48b5-8441-e3aa32827145" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/dcadafc6-943b-48b5-8441-e3aa32827145.jpeg.webp?itok=yCzlqxG7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صفحة من الكراسة التي يكتب فيها باسل رسائله من على مركب يولارا، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>"لأول مرة في حياتي أكتب مقال في كراسة على رجلي وأنا قاعد مش مرتاح وجنبي 6 أشخاص بيعملوا دوشة وبيتكلموا وبيسمعوا مزيكا أو بيطلب مني طلبات ومهام أقوم أعملها، زي شد الحبل ده يا باسل، فأقوم أعملها وأرجع".</p>

<p>المقالات التي حرص باسل على إرسالها إلينا مصورة مرة ومقروءة صوتيًا مرة أخرى، لمراجعتها ونشرها كانت تأتي "مكتوبة بخط اليد، وبعمل عليها تعديلات بالقلم الأحمر في القراية التانية، ومش بالتركيز اللي بطلبه من نفسي في الطبيعي". </p>

<p>كما أن قلة عدد الساعات التي يمكن العمل خلالها كانت سببًا آخر "من الساعة 4 ما فيش نور، ما عرفش أكتب وأقرا لحد الساعة 4 اليوم التاني، والـ12 ساعة بيبقى فيهم المهام اليومية التانية زي غسيل أطباق ومراقبة".</p>

<p>يفرّق الكاتب بـ <strong>المنصة </strong>بين مقالاته الأسبوعية التي كان يستهدف من خلالها "إن الناس تقرا وتفكر وتراجع جزء من تاريخنا وتوصل للي هي عايزاه، زي مقالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f958a63-96f6-473a-a2a9-e971642a651a" href="https://almanassa.com/stories/19621" title="كامب ديفيد المشؤوم| وقع قبل أن تقرأ">كامب ديفيد</a> اللي<strong> </strong>بتثير حافز عقلي وفكري، وتخلي القارئ يدور على اللحظة دي في تاريخ مصر إيه حصل وإيه تأثيرها على القضية الفلسطينية"، وبين كتابة الرسائل العاطفية من المركب التي تغلب فيها المخرج على الكاتب "بلاحظ مين معايا وبيعملوا إيه وشكلهم إيه وإيه الحاجات اللي بنحسها والتفاصيل المؤثرة في اليوم بيومه".</p>

<p>حاول من خلال كتابته غير المتأنية نقل "انفعالات ومشاعر وبكا حلو، لتظهر التفاصيل الملموسة المباشرة ليها معنى زي الساعة اللي في إيدي و<a href="https://almanassa.com/node/27275">الكوفية</a> اللي محمد لابسها".</p>

<p>اختار باسل في لحظة المعركة الكبيرة أن يكلم مشاعر القارئ أكتر من عقله "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7bb8e90-356f-4f80-a430-55bf6f8f2a6d" href="https://almanassa.com/stories/27122" title="إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف">غصب عني</a>، الرسايل اللي بتوصلني من أصدقاء وأهل وناس ماعرفهمش رسائل شحن عاطفي".</p>

<h2>أكبر تضامن عالمي منذ فيتنام</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4.png.webp?itok=f5d7NYhj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>سيلفيو رودريجز المغني الثوري الكوبي في حفله الأخير بمدينة هافانا</figcaption></figure><p>يعتبر المخرج والكاتب المصري ما يجري الآن من تضامن عالمي شعبي ممتد ومتنوع الأشكال مثل ما حدث في إسبانيا من <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/15/%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9">منع سباق الدراجات</a> أو في إيطاليا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2deae046-93c5-4f99-a3a9-1bc71f3c9dc4" href="https://almanassa.com/stories/27300" title="يَوْمَ توقفت إيطاليا من أجل فلسطين">الإضراب العام</a> "أهم معركة سياسية وأخلاقية ضد العدوان الإسرائيلي منذ 1948".</p>

<p>لا ينكر من رافق الأسطول شهرًا كاملًا أن هناك "ملاحظات وانتقادات يتشارك فيها مع المشاركين القاعديين على أداء اللجنة التنسيقية العليا في الأسطول"، لكنه تحفظ على الحديث فيها كي لا تكون في صالح إسرائيل وقوى اليمين المتحالفة معاها.</p>

<p>"الانتقادات هقولها في وقتها المناسب وشكلها المناسب، عشان متبقاش هدية لإسرائيل ولا للقوى المتحالفة معاها، ومستنية أي انتقادات عشان تستخدمها ضد الأسطول، والأهم إنها تستخدمها ضد الشعب الفلسطيني والقضية والتضامن العالمي في عز المعركة"؛ يبرر  باسل تأجيل الحديث عن الانتقادات، فالمنتمون إلى اليمين في أوروبا لا يتوقفون عن إطلاق الشائعات حول الأسطول بغرض تشويهه.</p>

<p>يشير لما سماه حرب إشاعات يومية تطلقها القوة المعادية للأسطول "زي إننا بنتفسح في جزيرة إبيزا وإن فيه خمرة ومخدرات وإننا متخدرين طول الوقت. مافيش مركب عليه نقطة خمرة ولا أي نوع من المخدرات". </p>

<h2>رسائل أخيرة </h2>

<p>يؤمن باسل الذي التزم في مقالاته الأسبوعية في <strong>المنصة</strong> بالحديث عن القضية الفلسطينية منذ السابع من أكتوبر، حتى اليوم. أنه ليس من حقه أن يوجه رسالة للشعب الفلسطيني "ولا أي حد من حقه يكلم الشعب الفلسطيني، ولا أي حد مؤهل يكلم شعب أو بلد والمطلوب منه يسمعوه ما حدش عنده الصلاحية وخاصة مع الشعب الفلسطيني".  </p>

<p>يتذكر طلب اللجنة التنسيقية من المشاركين تسجيل فيديوهات موجهة لشعب غزة أثناء الرحلة، لكنه رفض "أنا مش الراجل الأبيض اللي رايح ينقذ شعب غزة"، فالشعب الفلسطيني هو من علّم العالم معنى المقاومة منذ عام <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/30060">1936</a>، وهو وحده من يعرف هدف الأسطول "مستنيه ومرحب بيه، والجهة الوحيدة اللي تقدر تقول لنا ما توصلوش غزة هو الشعب الفلسطيني"، مؤكدًا أنه "هو الرهان الأساسي واللاعب الأساسي". </p>

<p>يوجه باسل رسالة للمشاركين في الأسطول، بالأخص رفاقه على مركب يولارا/الناصرة "اللي كانوا عيلتي لمدة شهر وهيفضلوا عيلتي، فتجربة زي دي تسيب أثر في الروح والعقل وفي حالتي أثر على الجسد كمان".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2162d67f-6d71-4131-860f-49634c3ef1ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27113" role="article" about="/stories/27113" data-sanitized-id="node-27113" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27113" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27113" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يشاركنا باسل ملخص رسالة أرسلها لزملائه في القارب "ليا الشرف إني كنت من يولارا على مدار 27 يوم، وأهم حاجة إن إنتوا في اللحظة الحرجة، الخطر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="221390b6-c810-4516-bc0a-fffb9808213e" href="https://almanassa.com/news/27445" title='أسطول الصمود يدخل منطقة "الخطر الشديد".. وإسرائيل تستعد لاعتراضه'>دخلتوا منطقة الخطر</a> وعينين العالم مسلطة على غزة والأسطول، إحنا معاكم وقلوبنا معاكم وقلوبنا عليكم عشان توصلوا أرض غزة بسلام وترجعوا بيوتكم بسلام". </p>

<p>"الوصول لغزة وفتح ممر إنساني دائم"، يبقى الأمل الوحيد لباسل في هذه اللحظة؛ أن تتم المهمة التي تركها مجبرًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-54eea54dcb8f24724c0d69cef6ef8e53af7e32b52802470ce559d3f961ccfb6d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181283</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أسطول الصمود» المصري يوقف محاولات الإبحار ويطالب بالإفراج عن أعضائه</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>احتجاجات اجتماعية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/550896463_17845489674571973_3169647534123603919_nc-150x150.jpg" alt="«أسطول الصمود» المصري يوقف محاولات الإبحار ويطالب بالإفراج عن أعضائه" title="«أسطول الصمود» المصري يوقف محاولات الإبحار ويطالب بالإفراج عن أعضائه" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>منسق «أسطول الصمود» المصري: أوقفنا محاولات الإبحار في ظل التضييق الأمني</span></li>
<li aria-level="1"><span>الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في يونيو بزيادة 4.5 مليار دولار عن مارس</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الجيزة» تنفي نفوق 500 كلب في حدائق الأهرام.. و«الأهرام» يحذف «تحقيق» عدم إطعام الحيوانات بعد بيان «الزراعة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الصحة والتعليم» تطمئنان أولياء الأمور من عدم خطورة مرض «HFMD»  </span></li>
<li aria-level="1"><span>استمرار احتجاجات «جيل زد» في المغرب لليوم الرابع</span></li>
<li aria-level="1"><span>بعد تهديدهم 13 شركة.. «الحوثيون» يهاجمون سفينة هولندية في خليج عدن</span></li>
<li aria-level="1"><span> الإغلاق الحكومي في واشنطن يجبر السفارة الأمريكية في القاهرة على تعليق بعض خدماتها</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وصلت مبادرة أسطول الصمود المصري إلى مينائها النهائي، اليوم، بإيقاف محاولات الإبحار والالتحاق بالأسطول العالمي، في ظل التضييق الأمني، وتعثر الحصول على التصاريح وعلى مراكب للإبحار، حسبما قال المنسق العام للأسطول، خالد بسيوني، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بسيوني أوضح أن هذا هو فحوى البيان الذي أصدره الأسطول، أمس، و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122105364177011217&amp;id=61580336524268"><span>طالب </span></a><span>فيه بالإفراج الفوري عن عدد من أعضائه، الذين ألقي القبض عليهم فجر 30 سبتمبر، من أسفل مقر الأسطول في الدقي، رغم أنهم «لم يرتكبوا مخالفة قانونية واحدة تستدعي القبض عليهم»، بحسب البيان، الذي أشار إلى التزام الأسطول منذ انطلاقه بالإجراءات القانونية المطلوبة للحصول على الموافقات الأمنية، «وهو ما لم ينته بالنجاح بعد كثير من المحاولات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويدرس الأسطول حاليًا آليات بديلة لتسليم المساهمات العينية التي جُمعت من قِبل الأحزاب والقوى المشاركة، سواء عبر منظمات دولية أو مؤسسات مجتمع مدني محلية، على أن يتم الإعلان عن التفاصيل قريبًا، بحسب البيان، في حين أوضح بسيوني أن الآليات المطروحة لإيصال المساعدات تضمنت تنظيم قافلة برية إلى رفح، وإن أشار إلى أن تفاصيل هذا المقترح لم تتضح بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بيان الأسطول شدد على أن أنشطته تنطلق من «دعم الشعب الفلسطيني وكسر الحصار المفروض عليه»، وأنها لا تستهدف «استغلال أي خصومة داخلية أو تبني مواقف تطهرية»، مؤكدًا في الوقت نفسه «إدراك خطورة المخططات الصهيونية على الأمن القومي المصري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الأسطول، أمس، القبض على ثلاثة من المشاركين فيه، متطوع في فرز المساعدات واثنان من اللجنة التحضيرية، وذلك بعد أسابيع من إعلانه تراجع مالك مركب عن اتفاقه معهم للانضمام للأسطول، ما أتى في أعقاب تهديدات أمنية للمشاركين في مؤتمر نظمه الأسطول، أدت إلى إلغائه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووصل أسطول الصمود العالمي، مساء أمس، إلى المنطقة «شديدة الخطورة» قُرب سواحل غزة، حيث أقدمت البحرية الإسرائيلية على محاولات اعتراض ومضايقات لعدد من سفنه، وسط تهديدات باعتقال النشطاء الموجودين على متن نحو 50 سفينة وقارب يتضمنها الأسطول، الذين أكدوا استمرارهم في الإبحار نحو غزة، متهمين حكومات العالم بتركهم في مواجهة الاحتلال الإسرائيلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفع الدين الخارجي لمصر إلى 161.2 مليار دولار بنهاية الربع الثاني من 2025، بزيادة 4.5 مليار دولار عن الربع السابق، حسبما </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/09/30/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-45-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-2025-#:~:text=%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%20%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88,%D8%A8%D8%AD%D8%B3%D8%A8%20%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9."><span>نقل </span></a><span>موقع «العربية» عن بيانات وزارة التخطيط، ليقترب بذلك من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawNJzEJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjSFZnYXBxVWFoUnhRcFR5AR7O2BpsdSo3zgsFGSTn-OYazzr-rbU1SgL02Ftbfh9TNK2VYnuPK_y9GAueZw_aem_LajAOhIftYy7005fydc00A"><span>توقعات</span></a><span> صندوق النقد الدولي، بأن يصل الدين الخارجي المصري إلى 162 مليار دولار بنهاية يونيو الماضي، ثم يواصل الزيادة إلى 180.6 مليار دولار بنهاية السنة المالية الجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير المالية، أحمد كجوك، أكد في أغسطس الماضي، أن الدولة مستمرة في  في خفض الدين الخارجي لأجهزة الموازنة بمعدل يتراوح بين مليار وملياري دولار سنويًا، بخلاف وضع سقف سنوي لدين الحكومة، وأشار إلى أن الدين الخارجي لأجهزة الموازنة انخفض بقيمة أربعة مليارات دولار خلال عامين، في حين انخفض حجم الدين الخارجي خلال العام الماضي بنحو مليار دولار، مؤكدًا أن الدولة سددت أكثر مما اقترضت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أغسطس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawNJzEJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjSFZnYXBxVWFoUnhRcFR5AR7O2BpsdSo3zgsFGSTn-OYazzr-rbU1SgL02Ftbfh9TNK2VYnuPK_y9GAueZw_aem_LajAOhIftYy7005fydc00A"><span>أوضحت </span></a><span>بيانات من البنك المركزي، وصول الدين الخارجي إلى 155 مليار دولار في ديسمبر الماضي، مع صعود نسبته إلى الناتج المحلي إلى 42.9%، مقابل 38.8% في النصف الأول من 2024، الذي سجل الدين الخارجي فيه 152.8 مليار دولار، بعدما ساهمت تدفقات صفقة «رأس الحكمة»، في تراجعه من 168 مليار سجلها عند نهاية 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>منذ عشرينيات القرن الماضي، لجأت الدولة إلى تنظيم الإيجارات كوسيلة لتخفيف حدة التحولات الاجتماعية والاقتصادية في المدن، لتقدم الإيجار المنظّم كجزء من وعودها بتأمين سكن ميسور الكلفة وسدّ عجز مشروعاتها السكنية. لكن هذه السياسات سرعان ما ولّدت توترًا مع الملاك والمطورين العقاريين، الذين سعوا للتحايل على تجميد الإيجارات وبنود حماية المستأجرين، بينما مضت الحكومات في إدخال إصلاحات تدريجية باتجاه تحرير السوق. ومع التغييرات القانونية التي ستنهي ما يقرب من قرن من وجود الإيجار القديم، استطلع «مدى مصر» ردود أفعال الأطراف المعنية.. لقراءة التفاصيل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%82%D9%88/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت محافظة الجيزة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CfjXfmp4B/"><span>اليوم، </span></a><span>رصد 11 حالة نفوق لكلاب في منطقة حدائق الأهرام، نُقلت إلى المدفن الصحي، نافية ما تردد عن نفوق 500 كلب، مشيرة إلى استمرار الفحص، بالتعاون مع النيابة، فيما ناشدت المواطنين تحري الدقة وعدم الانسياق وراء الشائعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت رئيسة اتحاد جمعيات الرفق بالحيوان، منى خليل، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=r4JEQtBTtjQ"><span>أكدت </span></a><span>أمس، صحة فيديوهات لشخص مجهول يوزع طعامًا مسمومًا على الكلاب، مؤكدة تقدمها ببلاغ للنيابة العامة بشأن تلك الوقائع </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01102025&amp;id=98b1a205-b474-42e9-bb86-051e93e29e74"><span>المتداولة</span></a><span>، وذلك خلال مداخلة مع برنامج «كلمة أخيرة»، اعتبرت خلالها أن استهداف الكلاب رد فعل على حملات التحريض ضدها، وأن مشكلة انتشارها يمكن حلها بطرق علمية، منتقدة وسائل الإعلام التي نشرت آراء تحريضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشرت جريدة «الأهرام»، أمس، ما قالت إنه تحقيق صحفي، على صفحة كاملة، تضمن آراء عدد من الأطباء البيطريين ورئيس إحدى جمعيات الرفق بالحيوان، يطالبون بوقف إطعام الحيوانات الضالة، الذي قال بعضهم إنه يخل بالتوازن البيئي ويُزيد من فرص تحولها إلى كلاب مسعورة، ودعا بعضهم لتجريمه، وذلك على خلفية ما قالوا إنه دعوات لجمع تبرعات لإطعام تلك الحيوانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذفت الجريدة «التحقيق» من على موقعها الإلكتروني، اليوم، بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1109776694676821&amp;set=a.104228281898339"><span>نشر </span></a><span>وزارة الزراعة بيانًا اعتبرت فيه أن دعوات المنع العمدي لإطعام كلاب الشوارع يخالف الشرع والقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان تضمن إشارة من هيئة الخدمات البيطرية للإطار الوطني الشامل الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/23/news/u/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%A4%D9%87/?fbclid=IwY2xjawNJ281leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3VlhxWjVWcWYwUFk1Z2hqAR6Lr3zz4GzKw9F2jnMxiaOnqx8Q3b-d67oNL-jXfo8LTWz9mg6mFwpivwYPwA_aem_7Bv7i3qJvHzZ6JvhiTFNHg"><span>أطلقته </span></a><span>في أبريل الماضي، للتعامل مع الكلاب الضالة والمتروكة، والذي يشمل التعقيم للحد من التكاثر، والتخلص «الرحيم» من الحالات المريضة أو الشرسة وفق الاشتراطات البيئية والصحية، بالإضافة إلى إنشاء مراكز إيواء مخصصة في المحافظات، فيما قالت إن لجنة فنية مشتركة تعمل على تحديث هذا الإطار، داعية المواطنين إلى إبلاغ السلطات المختصة عند رصد حيوانات ضالة أو خطرة بدلًا من اللجوء إلى ممارسات فردية غير قانونية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1354599710043779"><span>قالت </span></a><span>وزارتا الصحة والتربية والتعليم، أمس، إن ما تم تداوله مؤخرًا بشأن انتشار مرض اليد والفم والقدم (HFMD) «مبالغ فيه»، وأن المرض ليس خطيرًا ولا يستدعي إغلاق مدارس أو فصول، مؤكدتين كونه ليس أكثر من عدوى فيروسية شائعة بين الأطفال، خاصة دون الخامسة، وتُشفى تلقائيًا خلال أيام قليلة دون الحاجة إلى علاج خاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارتين أوضح أن الأعراض تقتصر غالبًا على حمى خفيفة وتقرحات في الفم وطفح جلدي على اليدين والقدمين، فيما تقتصر الرعاية المطلوبة على خفض الحرارة وتخفيف الألم وتزويد الطفل بالسوائل، مع عزله منزليًا مؤقتًا. وأشارت الوزارتان إلى أن الوقاية في المدارس تعتمد على إجراءات بسيطة مثل غسل اليدين بانتظام وتنظيف الأسطح المشتركة، فيما أكدتا أن هذه التدابير كافية لضمان بيئة آمنة دون تعطيل الدراسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BcGDU3iuQ/"><span>مديرية </span></a><span>التربية والتعليم بالجيزة أعلنت، أمس، رصد أربع حالات فقط لطلاب ظهرت عليهم أعراض حبوب باليدين على غرار ما يشبه أعراض بعض الأمراض الجلدية، وذلك في إحدى المدارس التي عقمت الفصل بالكامل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الحملة الموسعة ضد صناع المحتوى على منصة «تيك توك» التي دعمها الإعلام والبرلمان، اعتبرها محامون وحقوقيون وأكاديميون، تعبيرًا عن إصرار الدولة على معالجة ما تجهل عبر المقاربة الأمنية، بدلًا من النظر إلى جذور الأزمة الاجتماعية الأعمق: تفشي الفقر وغياب التمثيل الاجتماعي، في ظل احتكار السردية العامة، فيما حذرت مصادر أيضًا من كلفة هذا الخيار، الذي يفاقم «هجرة رقمية» لصنّاع المحتوى إلى الخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في التقرير المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><b>.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لليوم الرابع، </span><a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-4dea4a759588d401b78b08952973ce06"><span>تواصلت </span></a><span>في المغرب الاحتجاجات التي يقودها شباب من جيل زد، والذين خرجوا إلى الشوارع في مختلف مدن المملكة، منددين بما وصفوه بأولويات الحكومة الخاطئة، التي اتهموها بإنفاق مليارات على الاستعدادات لكأس العالم 2030 على حساب الخدمات الاجتماعية الأساسية كالصحة والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاحتجاجات، التي وُصفت بأنها الأكبر منذ سنوات، شهدت اشتباكات عنيفة بين قوات الأمن والمتظاهرين، شملت إلقاء الحجارة وإشعال النيران في المركبات، مقابل ضرب بالهراوات واعتقالات واسعة بحسب «أسوشيتد برس».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1251953700307470&amp;set=a.470031498499698"><span>الجمعية </span></a><span>المغربية لحقوق الإنسان </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/moroccos-youth-protests-turn-violent-fourth-day-2025-09-30/"><span>أشارت </span></a><span>إلى اعتقال أكثر من 100 شخص منذ عطلة نهاية الأسبوع، بينهم نساء ورجال ومغني راب ومذيع بودكاست، فضلًا عن محاكمة 37 شابًا في العاصمة الرباط، التي اعتقلت فيها الشرطة العشرات أثناء محاولتهم ترديد شعارات من بينها «الشعب يريد نهاية للفساد»، فيما تداولت وسائل إعلام محلية مقاطع فيديو أظهرت عناصر الشرطة يسحبون متظاهرين إلى شاحنات صغيرة، في حين اتسعت رقعة الاحتجاجات إلى مدن أصغر وسط تصاعد حدة المواجهات مع قوات الأمن </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/moroccos-youth-protests-turn-violent-fourth-day-2025-09-30/"><span>بحسب </span></a><span>«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الدار البيضاء، يخضع 24 متظاهرًا أغلقوا طريقًا سريعًا، الأحد الماضي، للتحقيق، فيما أصدر الائتلاف الحكومي بيانًا أمس، أعرب فيه عن استعداده للحوار مع الشباب «داخل المؤسسات والأماكن العامة لإيجاد حلول واقعية». مشيدًا بما وصفه بـ«رد فعل السلطات الأمنية المتوازن والمتوافق مع الإجراءات القانونية ذات الصلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/army21yemen/status/1973141044842865008?t=f3xk1yGNqyIbKjUbPBKdPA&amp;s=08"><span>أعلن </span></a><span>الحوثيون، اليوم، مسؤوليتهم عن هجوم استهدف سفينة شحن ترفع علم هولندا في خليج عدن، ما أدى إلى اشتعالها وانجرافها. وقال المتحدث العسكري باسم الجماعة، يحيى سريع، إن صاروخًا مجنّحًا أصاب السفينة، متهمًا الشركة المالكة لها، «سبليتهوف» الهولندية، بانتهاك ما وصفه بـ«حظر الدخول إلى مواني فلسطين المحتلة»، مؤكدًا أن السفينة التي اشتعلت فيها النيران أوشكت على الغرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد الهجوم، الذي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01102025&amp;id=4e8572a1-42aa-4f71-83f8-ac6a3e39d7cb"><span>وقع </span></a><span>الاثنين، الأقوى من نوعه في خليج عدن بعيدًا عن البحر الأحمر، حيث تتم أغلب الاستهدافات قرب مضيق باب المندب. وفي حين نفى المركز المشترك للمعلومات البحرية التابع للبحرية الأمريكية، أي صلة للسفينة بإسرائيل، أضاف لاحقًا أنه يراجع علاقاتها لاحتمال وجود ارتباطات، حسبما نقل موقع «الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الهجوم أدى إلى إصابة اثنين من طاقم السفينة، المكوّن من 19 فردًا من الفلبين وروسيا وسريلانكا وأوكرانيا، فيما اضطر الباقون إلى إخلائها بعد تعرضها لأضرار جسيمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي التصعيد في خليج عدن بالتزامن مع استمرار الاعتداء الإسرائيلي  على مدينة غزة، إضافة إلى إعادة الأمم المتحدة فرض عقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/Yemenieconomy/status/1973055252606931043?t=n1gNcaFJDnpb7kuE1yNJ5A&amp;s=08"><span>وقال </span></a><span>مركز تنسيق العمليات الإنسانية التابع للحوثيين، ومقره صنعاء، أمس، إنه أدرج 13 شركة أمريكية وتسعة أشخاص وسفينتين على قائمة عقوبات، مؤكدًا أن العمليات ستستهدف شركات نفط أمريكية كبرى مثل «إكسون موبيل» و«شيفرون»، رغم هدنة سابقة، تزامنت مع إعلان الحوثيين </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1040269684808214&amp;set=a.604065545095299"><span>ختام </span></a><span>عملية «إسناد غزة»، كانت تقضي بعدم مهاجمة السفن المرتبطة بالولايات المتحدة التي تبحر في البحر الأحمر وخليج عدن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1211284467711193&amp;set=a.140454924794158"><span>أعلنت </span></a><span>السفارة الأمريكية في القاهرة، اليوم، أنها لن تحدّث حسابها بشكل منتظم حتى استئناف العمليات بالكامل، مستثنية من هذه الخطوة نشر المعلومات العاجلة المتعلقة بالسلامة والأمن، وذلك  على خلفية انقطاع الاعتمادات المالية للحكومة الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>السفارة، التي أوضحت أن خدمات جوازات السفر والتأشيرات المجدولة ستستمر في الولايات المتحدة وفي السفارات والقنصليات بالخارج خلال فترة الانقطاع، أكدت أن ذلك سيجري وفقًا لما يسمح به الوضع، مؤكدة استمرار تقديم جميع الخدمات الروتينية والطارئة للمواطنين الأمريكيين في مصر. فيما أشارت السفارة إلى أن المركز الأمريكي في القاهرة (ACC) سيبقى مغلقًا حتى استئناف العمليات بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/government-shutdown-begins-trump-congress-no-deal-rcna234678"><span>وأُغلقت </span></a><span>الحكومة الأمريكية رسميًا عند منتصف الليل بعد فشل الكونجرس والبيت الأبيض في التوصل إلى اتفاق بشأن تمديد التمويل الفيدرالي بحسب موقع «إن بي سي نيوز». ورغم سيطرة الجمهوريين، بقيادة الرئيس دونالد ترامب، على مجلسي النواب والشيوخ، إلا أنهم احتاجوا إلى دعم ديمقراطيين لتمرير مشروع قانون في مجلس الشيوخ، حيث يتطلب 60 صوتًا، وهو ما لم يتحقق بعد رفض اقتراحين، أحدهما جمهوري والآخر ديمقراطي، قبل ساعات من الموعد النهائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد هذا الإغلاق الأول منذ عام 2018، حين شهدت الولاية الأولى لترامب أطول إغلاق حكومي في تاريخ البلاد استمر 34 يومًا، وسط خلافات عميقة بين الحزبين دون مؤشرات على تسوية قريبة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84/">«أسطول الصمود» المصري يوقف محاولات الإبحار ويطالب بالإفراج عن أعضائه</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:12:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو «الوفد» يستعدون لتحويل الاعتصام إلى إضراب للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حزب الوفد</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557597488_10163534679275336_164251041484601583_n-150x150.jpg" alt="صحفيو «الوفد» يستعدون لتحويل الاعتصام إلى إضراب للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»" title="صحفيو «الوفد» يستعدون لتحويل الاعتصام إلى إضراب للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في اليوم الثاني لاعتصام الصحفيين والإداريين بجريدة الوفد وموقعها الإلكتروني، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، أعلنت اللجنة النقابية للعاملين بالجريدة، اليوم، أنها تتخذ حاليًا الإجراءات القانونية اللازمة لبدء </span><span>إضراب جزئي عن العمل، يتبعه إضراب عام في مقار «الوفد» بالقاهرة وجميع المحافظات، وذلك </span><span>في حالة عدم استجابة رئيس مجلس إدارة الجريدة ورئيس الحزب لمطالب المعتصمين، بحسب بيان للجنة، حصل </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> على نسخة منه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس اللجنة النقابية، محمد عادل، قال لـ«مدى مصر» إن حوالي 80 من العاملين والصحفيين بالجريدة والموقع يشاركون في الاعتصام، بما يمثل 70% من قوة العمل، احتجاجًا على مماطلة رئيس مجلس الإدارة ورئيس الحزب، عبد السند يمامة، في تنفيذ وعود متكررة للعاملين واللجنة النقابية، بتطبيق الحد الأدنى للأجور (سبعة آلاف جنيه)، في حين يبلغ متوسط الأجر للعاملين بالجريدة أربعة آلاف جنيه فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وفد من مجلس نقابة الصحفيين زار الاعتصام، أمس، ضم النقيب خالد البلشي، وعضوا المجلس، إيمان عوف، ومحمود كامل، وعقد اجتماعًا مع رئيس التحرير ومسؤولين في الحزب، لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور، فيما قال البلشي إنه سيدعو لاجتماع مجلس النقابة، الأحد المقبل، داخل «الوفد» تضامنًا مع المعتصمين، في حالة عدم الاستجابة لمطالبهم، بحسب عادل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/">صحفيو «الوفد» يستعدون لتحويل الاعتصام إلى إضراب للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 18:04:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181281</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة لاعب بارالمبي تكشف الإهمال المؤسسي بحق ذوي الهمم في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/people-with-disabilities/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>اتحاد تنس الطاولة</category>
			<category>الإعاقة الحركية</category>
			<category>الإهمال الرياضي</category>
			<category>البارالمبيين</category>
			<category>التكييف الرياضي</category>
			<category>اللجنة البارالمبية</category>
			<category>بطولة الجمهورية</category>
			<category>بورسعيد</category>
			<category>حمامات غير مجهزة</category>
			<category>ذوي الهمم</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سمير السيد</category>
			<category>كود الإتاحة</category>
			<category>وزارة الرياضة</category>
			<category>وفاة لاعب</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>أثارت </span><a href="https://www.facebook.com/share/1GkuLo4CRK/"><span>وفاة</span></a><span> لاعب تنس الطاولة البارلمبي، سمير السيد الطنطاوي، مساء الأربعاء، الموافق 24 سبتمبر الماضي، خلال مشاركته في بطولة الجمهورية لتنس الطاولة بالصالة المغطاة بالمدينة الرياضية في بورسعيد، حالة من الغضب والاستياء الشديد لدى ذوي الهمم من الرياضيين، والذي حمّلوا مسؤولية وفاة اللاعب للإهمال وعدم ملائمة البنية التحتية والمرافق في المدينة لاحتياجات ذوي الإعاقات الحركية وأجهزتهم التعويضية.</span></p>
<p><span>اللاعب البالغ من العمر 51 عامًا، </span><a href="https://www.cairo24.com/2287703"><span>توفي </span></a><span>عقب تعرضه لأزمة صحية مفاجئة داخل الصالة الرياضية، حيث شعر بآلام حادة في الصدر وضيق في التنفس عقب انتهاء المباراة، قبل أن يتم نقله بسيارة إسعاف إلى المستشفى ليلقى حتفه متأثرًا بحالة غيبوبة وضيق تنفس. فيما </span><a href="https://arablondonnews.com/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8-%D8%AA%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86/#:~:text=%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%AA%20%D8%A8%D8%B7%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3,%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%87%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%88%D9%84%D8%A9."><span>أثارت </span></a><span>الواقعة جدلًا واسعًا حول ظروف البطولة، بعدما صرحت لاعبة المنتخب المصري فايزة محمود بأن الصالة عانت من انقطاع متكرر للتكييف خلال المنافسات، الأمر الذي انعكس على أداء وصحة اللاعبين وأسفر عن حالات إغماء عدة استدعت تدخلًا طبيًا متكررًا.</span></p>
<p><span> وفي بيان رسمي، </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8-%D8%AA%D9%86%D8%B3-%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%82%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>أعرب </span></a><span>الاتحاد المصري لتنس الطاولة عن حزنه العميق لرحيل اللاعب، مؤكدًا أن ما حدث قضاء وقدر، ومشيرًا في الوقت نفسه إلى سرعة تعامل الطاقم الطبي مع الحالة، فيما أصدر نادي العزيمة بالإسماعيلية نعيًا رسميًا للفقيد قدم خلاله التعازي إلى أسرته وزملائه.</span></p>
<blockquote><p>وتؤكد لاعبة تنس الطاولة البارالمبية نورهان محمود الحسيني، أن أجهزة التكييف داخل الصالة كانت تُشغَّل لفترات وجيزة ثم تُغلق، رغم وجود عدد كبير من اللاعبين الذين يبذلون مجهودًا بدنيًا شاقًا في ظل ارتفاع درجات الحرارة، ما تسبب في حالات اختناق وضيق تنفس، معتبرة أن ذلك تسبب في وفاة زميلها سمير السيد، مؤكدة في تصريحات مع زاوية ثالثة، أن هذا الوضع المتردي لم يسبق للاعبين أن واجهوه في بطولات أُقيمت من قبل في القاهرة أو الإسماعيلية، حيث كانت المرافق أكثر تجهيزًا والتهوية أفضل.</p></blockquote>
<p><span>وتوضح اللاعبة أن زميلها المتوفى كان قد أجرى جميع الفحوصات الطبية المطلوبة وسلّمها لاتحاد تنس الطاولة قبيل البطولة، مستبعدة احتمالية معاناته من مشكلات صحية سبقت الوفاة، مشيرة إلى أن هذه الفحوصات تكلّف كل لاعب من ذوي الهمم أكثر من ألف جنيه، يتحملها على نفقته الخاصة، متهمة المدير التنفيذي لاتحاد تنس الطاولة، هشام أبو حشيش، بوصف اللاعبين ذوي الإعاقة بأنهم “مجانين ومنافقون يستغلون إعاقتهم”، مؤكدة أنه قال ذلك علنًا أمام نحو 200 لاعب بعد وفاة زميلهم مباشرة، في وقت كان يُنتظر منه الدفاع عنهم لا إهانتهم.</span></p>
<blockquote><p>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحمامات في مدينة بورسعيد الرياضية غير مناسبة لمستخدمي الكراسي المتحركة، إذ لا تتسع أبوابها لدخول معظم الكراسي، الأمر الذي دفع بعض اللاعبين من ذوي الهمم إلى استخدام بدائل محرجة مثل الحفاضات أو زجاجات المياه، لكن الاتحاد لم يتحرك لإجراء أي إصلاحات إلا بعد وفاة اللاعب، حيث تم استدعاء سباك لتوسيع الأبواب وإجراء تعديلات شكلية لتفادي المساءلة، وقد وثقنا ذلك بمقاطع فيديو”.</p></blockquote>
<p><span>وتؤكد الحسيني أن أرضية الملعب بالصالة المغطاة بالمدينة الرياضية في بورسعيد، لم تكن ملائمة للاعبين من ذوي الإعاقات الحركية، إذ كانت زلقة وتعرقل حركة اللاعبين، فضلًا عن الإضاءة المباشرة القادمة من الأبواب المفتوحة، التي أثرت على تركيزهم، مشيرة إلى أن هذه الظروف جعلت بيئة اللعب غير آمنة وغير مناسبة لمنافسات حساسة مثل تنس الطاولة.</span></p>
<p><span>وتضيف اللاعبة: “على مستوى البطولات، نحتاج إلى توفير بيئة مناسبة لنا تشمل أرضيات آمنة، أجهزة تكييف فعّالة، حمامات مجهزة لذوي الإعاقة، أماكن مخصصة للصلاة، وقرب الصالات من أماكن تناول الطعام، هذه حقوق أساسية لا يجب تجاهلها، أما الأندية فمعظمها لا توفر للاعبي البارلمبي المعدات الأساسية مثل المضارب والكرات أو الطاولات الحديثة، ما يضطرهم إلى شراء احتياجاتهم على نفقتهم الخاصة رغم ارتفاع التكلفة، في ظل دعم ضعيف لهم من وزارة الشباب والرياضة، وتردي التجهيزات في الأندية البارالمبية.</span></p>
<p><span>وتشير الحسيني إلى صعوبة الأوضاع الاقتصادية للاعبين من ذوي الإعاقة، مشيرة إلى أن معاش “تكافل وكرامة” الذي يحصلون عليه ضئيل للغاية ولا يتجاوز الألف جنيه، في وقت لا تعد فيه فرص العمل المتاحة ضمن نسبة الـ5% المقررة لذوي الإعاقة، كافية لتغطية أعدادهم في مصر، وقد تكون الوظائف المتاحة غير مناسبة لطبيعة إعاقاتهم، لافتة إلى أن الأعطال المتكررة في الكراسي المتحركة تمثل عبئًا كبيرًا عليهم، إذ تصل تكلفة البطارية الواحدة إلى نحو 4 آلاف جنيه، ما قد يحرم اللاعب من التمرين لأشهر. مؤكدة أن اللاعبين رغم كل هذه التحديات، يتمسكون بحبهم للرياضة ويعتبرون المشاركة في البطولات فرصة للقاء زملائهم وتحقيق إنجازات رياضية، لكن ما جرى في بطولة بورسعيد الأخيرة كان صادمًا وكسر من عزيمتهم.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ظروف “غير آدمية” </b></h1>
<p><span>بدوره يشرح </span><b>سامح عيد</b><span>، لاعب منتخب مصر البارالمبي لتنس الطاولة والحاصل على ميدالية أولمبية، أن أبرز التحديات التي تواجه الرياضيين من ذوي الهمم في مصر تتعلق بغياب البنية التحتية المناسبة داخل الصالات والملاعب الرياضية، موضحًا أن كثيرًا من الصالات غير مجهزة لدخول الكراسي المتحركة، كما أن الحمامات غير مهيأة، وهو ما يضع اللاعبين في مواقف إنسانية صعبة، خاصة السيدات، وهذه المعاناة ظهرت بوضوح في بطولة الجمهورية التي أُقيمت مؤخرًا في المدينة الرياضية ببورسعيد، إذ اضطر بعض اللاعبين إلى تحمل ظروف غير آدمية لغياب التجهيزات الأساسية.</span></p>
<p><span>وتعليقًا على واقعة وفاة اللاعب البارالمبي سمير السيد، يؤكد سامح لـ”زاوية ثالثة” أن الصالة لم تكن مكيفة رغم وجود أكثر من 220 لاعبًا ولاعبة بداخلها، ما تسبب في حالات اختناق وإغماء، في وقت كانت فيه سيارة الإسعاف الموجودة غير مجهزة بأي أدوات إسعاف أولية.</span></p>
<p><span> يقول: “المدير التنفيذي لاتحاد تنس الطاولة تهكم على لاعبي تنس الطاولة البارالمبيين ووجّه لنا عبارات مسيئة، وقد تقدمنا بمحاضر رسمية ضد الاتحاد بسبب الإهمال والتنمر، ونطالب بالانفصال عن الاتحاد المصري لتنس الطاولة والعودة إلى مظلة اللجنة البارالمبية، وهو مطلب يدعمه أكثر من 12 ناديًا بارالمبيًا”، مطالبًا وزير الشباب والرياضة بفتح تحقيق عاجل في الواقعة، ومحاسبة المسؤولين عن الإهمال، إلى جانب ضرورة دعم أسرة اللاعب، الذي فقد حياته خلال البطولة وترك أبناءً في مراحل تعليمية مختلفة.</span></p>
<blockquote><p>ويعرف القانون رقم<a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-71-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2017-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9/#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%B1%D9%82%D9%85%2071%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%202017%20%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9%20%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%8B%20%D9%84%D8%A2%D8%AE%D8%B1,%D9%81%D9%8A%2017%20%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202023.&amp;text=%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%81%D9%8A,%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%20%D9%88%D8%A3%D9%88%D8%AC%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9."> 71</a> لسنة 2017، اللجنة البارالمبية المصرية، بأنها “هيئة رياضية ذات شخصية اعتبارية خاصة، وتضم اتحادات الألعاب الرياضية البارالمبية بالإضافة إلى اتحادات الألعاب الرياضية الأولمبية المدرجة في البرنامج البارالمبي، والمسؤولة عن تنظيم وتطوير الأنشطة الرياضية لذوي الاحتياجات الخاصة في مصر.”</p>
<p>ويكشف عيد عن صعوبة توفير الأدوات الرياضية الخاصة باللاعبين من ذوي الهمم، وخاصة الكراسي المتحركة، غير متوفرة، لافتًا إلى أنه يستخدم الكرسي نفسه منذ مشاركته في دورة لندن الأولمبية عام 2012 وحتى اليوم، بسبب عدم توفير بدائل من اتحاد تنس الطاولة، مؤكدًا أن قطع الغيار والبطاريات الخاصة بالكراسي إما غير موجودة أو باهظة الثمن، وهو ما يعوق مشاركة كثير من اللاعبين في التدريبات والبطولات، خاصة في ظل الأوضاع الاقتصادية الصعبة التي يعيشونها.</p></blockquote>
<p><span>ويشير اللاعب إلى أن نظام المكافآت في وزارة الشباب والرياضة يعتمد على اللوائح الرسمية، حيث يحصل اللاعبون على مكافآت عند تحقيق إنجازات في البطولات الكبرى، بينما يعاني غير المنضمين للمنتخبات من غياب أي دعم مادي، فضلًا عن ضعف إمكانيات الأندية البارالمبية، موضحًا أن المقارنة بين الرياضيين من ذوي الهمم والأسوياء لم تعد عادلة بعد أولمبياد طوكيو 2020، حيث ظهرت فجوات واضحة في الدعم والتمويل.</span></p>
<p><span>ويؤكد عيد أن المنتخب البارالمبي لتنس الطاولة يفتقر إلى الرعاية الطبية الأساسية، إذ لا يوجد طبيب ملاعب أو أخصائي تغذية أو تدليك يساعد اللاعبين على الاستشفاء، وهو ما يزيد من معاناتهم مع الإصابات، مشيرًا إلى ما وصفه بـ”التهميش” الذي يتعرض له لاعبو البارالمبياد، حيث يتم تنظيم بطولاتهم في صالات أقل تجهيزًا، رغم أن بطولات الأسوياء تحظى بتمويل أكبر بكثير، إلى جانب غياب الرعاة للاعبين البارالمبيين مقابل وجود رعاة للأسوياء.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق ذاته تشكو لاعبة تنس الطاولة، البارالمبية فايزة محمود، مما وصفته بالإهمال الجسيم وإهدار الكرامة الذي يتعرض له اللاعبين من ذوي الهمم داخل الاتحاد المصري لتنس الطاولة، مشيرة إلى أن البطولة الأخيرة التي أُقيمت بالمدينة الرياضية في بورسعيد، شهدت نفس المعاناة من عدم ملائمة المرافق والبنية التحتية لذوي الهمم، على مدار ثلاث بطولات أقيمت خلال فترة لا تزيد عن أربعة أشهر، دون أي محاولة لحل المشكلة.</p></blockquote>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحمامات في المدينة الرياضية لم تكن مجهزة لذوي الإعاقة الحركية، ولا تسمح بدخول الكراسي المتحركة، وأجهزة التكييف كانت تعمل لنصف ساعة فقط ثم يتم إطفاءها، مما تسبب في حالات اختناق بين اللاعبين، وحتى سيارة الإسعاف المتواجدة في المكان رفضت نقل الحالات الطارئة إلى المستشفى بحجة تمركزها في موقعها، كما أن المسعف لم يكن يملك حتى مسكنًا للصداع”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “مدير البطولة لم يكن متواجدًا خلال الفعاليات، ووجه المدير التنفيذي لاتحاد تنس الطاولة  إهانات مباشرة للاعبين من ذوي الإعاقة، واتهمنا بأننا أصحاب أغراض شخصية ومرضى نفسيين، ولكن بعد وفاة زميلنا سمير السيد، تم تشغيل أجهزة التكييف وإصلاح الحمامات، إلا أن محاولات بعض الحضور لتوثيق ذلك بالتصوير قوبلت بمشادات معهم، مؤكدة أنهم حرروا محاضر رسمية بهذه التجاوزات.</span></p>
<blockquote><p>ورغم التحديات والمعوقات التي يواجهها الرياضيون من ذوي الهمم فإن مصر تحتل المرتبة الأولى بين الدول العربية من حيث <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=526093486462155&amp;id=100071845244890&amp;set=a.212432271161613">عدد</a> الميداليات في الألعاب البارالمبية، ويبلغ رصيد البلاد من الميداليات البارالمبية حتى نهاية أولمبياد باريس 2024 هو 190 ميدالية. يتكون هذا المجموع من 51 ميدالية ذهبية، و 71 فضية، و 68 برونزية.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="EMnhWaQ8jE" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/sports-clubs/">قانون الأندية الجديد: تحديث تشريعي أم تدخل حكومي يهدد استقلال الرياضة؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون الأندية الجديد: تحديث تشريعي أم تدخل حكومي يهدد استقلال الرياضة؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/sports-clubs/embed/#?secret=5xzA8QiIQY%23?secret=EMnhWaQ8jE" data-secret="EMnhWaQ8jE" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هل تطبق المنشأت الرياضية معايير خاصة لذوي الهمم؟</b></h1>
<p><span>تطبق وزارة الشباب والرياضة، “كود الإتاحة” في جميع منشآتها الرياضية والشبابية الجديدة، سواء في عمليات الإنشاء الجديدة أو التطوير، منذ نهاية 2019 وبداية 2020، بتوجيهات من الوزير الدكتور أشرف صبحي، ويشمل الكود الملاعب والصالات الرياضية وحمامات السباحة ودورات المياه وكافة المرافق، بحسب </span><b>محمد الشاذلي</b><span>، المتحدث باسم الوزارة. </span></p>
<p><span>“كود الإتاحة” </span><a href="https://www.maspero.eg/radio/2022/11/23/294123/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%B0%D9%89-%D8%A8%D9%87-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%83%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-COP27"><span>يُقصد </span></a><span>به ع المعايير الهندسية التي تُطبَّق في تصميم المنشآت الرياضية (ممرات، منحدرات، مرايا، دورات مياه ملائمة، مصاعد أو سلالم مخصصة، إلخ) لتسهيل حركة الأشخاص ذوي الهمم، كذلك تضمن </span><a href="https://manshurat.org/node/25895"><span>قانون </span></a><span>حقوق الأشخاص ذوي الهمم رقم 10 لسنة 2018 موادًا تتعلق بالإتاحة والتسهيلات في المرافق العامة. </span></p>
<blockquote><p> ويُعرف الكود المصري الخاص بتصميم الفراغات الخارجية والمباني لهذه الفئة باسم “<a href="https://www.1civil.com/egyptian-code-601/#:~:text=%D9%83%D9%88%D8%AF%20601%20%D9%87%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%81%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D8%B0%D9%88%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9.">كود 601″</a>، ويهدف إلى توفير بيئة شاملة وآمنة لهم. يضع هذا الكود معايير لتصميم المباني مثل توفير المداخل والممرات والمصاعد والمنحدرات التي تناسب احتياجات ذوي الإعاقة الحركية والحسية والعقلية. ويشمل أيضًا تحديد أماكن انتظار السيارات اللازمة لذوي الإعاقة، وعرض الأبواب، وتجهيز دورات المياه، واستخدام مواد آمنة وغير قابلة للانزلاق للأرضيات، وبدأ تطبيق الكود مؤخراً في العديد من مشروعات وزارة النقل المصرية مثل مترو الأنفاق والقطارات والقطار الكهربائي السريع لضمان تسهيل حركة ذوي الهمم.</p></blockquote>
<p><span>ويقول الشاذلي في تصريح إلى زاوية ثالثة: “الوزارة تشرف على نحو 5000 مركز شباب و1200 نادٍ، بإجمالي 6300 منشأة، جميعها تخضع للتطوير وفق كود الإتاحة، كما أن المنشآت الجديدة لا يتم تسليمها إلا بعد الالتزام الكامل بالكود، فيما تُطبق التعليمات ذاتها على المنشآت التي تدخل مراحل التطوير أو إعادة الصيانة، بحيث تتوافق تدريجيًا مع متطلبات ذوي الهمم، وهناك أكثر من 3000 مركز شباب ونحو 80% من الأندية أصبحت مطابقة بالفعل، على أن يُستكمل العمل في بقية المنشآت تباعًا”.</span></p>
<p><span>ويؤكد المتحدث باسم الشباب والرياضة، أن الصالات المغطاة والاستادات الرئيسية مطابقة لكود الإتاحة، باعتبارها تستضيف بطولات رسمية قارية وعالمية، ولا يمكن اعتمادها دوليًا دون ذلك، وضرب مثالًا باستاد القاهرة الذي استضاف بطولات بارالمبية عالمية، ما يستلزم توافر كامل معايير الإتاحة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص البطولة البارالمبية لتنس الطاولة التي أُقيمت مؤخرًا في بورسعيد وشهدت وفاة اللاعب سمير السيد، يوضح الشاذلي أن المباريات أقيمت في منشآت قديمة لحين افتتاح استاد بورسعيد الرياضي الجديد، الذي اكتمل إنجازه بنسبة 90%، وسيكون مجهزًا بالكامل بكود الإتاحة، مشيرًا إلى أن الوزير أصدر قرارًا بتشكيل لجنة للتأكد من تطبيق الأكواد الطبية خلال البطولة، موضحًا أن الفحص أثبت توافر جميع الاشتراطات الطبية.</span></p>
<p><span>ويتابع: “الوزارة أصدرت لائحة طبية صارمة تنص على إلغاء أي منافسة رياضية فورًا في حال عدم توافر سيارة إسعاف مجهزة بأطباء ومسعفين، مع إحالة الجهة المخالفة إلى النيابة العامة، هذه الإجراءات أسهمت في خفض معدلات الوفيات المفاجئة في الملاعب، حيث لم تسجل مصر سوى ثلاث إلى خمس حالات على مدار السنوات الست أو السبع الماضية، وهو متوسط عالمي منخفض للغاية، مقارنة بدول أوروبية تسجل أعدادًا أكبر بكثير”.</span></p>
<p><span>ويعتبر الشاذلي أن مصر واحدة من أكثر دول العالم التزامًا بتطبيق الأكواد الطبية والإجرائية الخاصة بسلامة اللاعبين، لافتًا إلى أن بعض الحالات الطارئة تظل خارجة عن الإرادة مثل الهبوط المفاجئ، لكن المحك الأساسي هو مدى الالتزام بالإجراءات والمعايير.</span></p>
<blockquote data-secret="m5fi0xXyYf" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/medical-negligence-sports/">صافرة إنذار: منظومة الطوارئ الطبية الرياضية في مصر تفشل في إنقاذ الأرواح</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“صافرة إنذار: منظومة الطوارئ الطبية الرياضية في مصر تفشل في إنقاذ الأرواح” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/medical-negligence-sports/embed/#?secret=mJzXioyIdW%23?secret=m5fi0xXyYf" data-secret="m5fi0xXyYf" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من يختص بالتطبيق؟</b></h1>
<p><span>من جهته يوضح </span><b>خليل محمد خليل</b><span>، رئيس الإدارة المركزية لشئون الأشخاص ذوي الإعاقة بوزارة التضامن الاجتماعي، أن قضية تطبيق كود الإتاحة، تقع على عاتق الوزارات والهيئات المعنية، بالتنسيق مع وزارة التنمية المحلية ووزارة التخطيط، مُبينًا أن الحديث عن تهيئة الأندية أو المنشآت الرياضية، على سبيل المثال، يختص به مسؤولو تلك الأندية أو وزارة الشباب والرياضة، مشيرًا إلى أن “كل وزارة مسؤولة عن إتاحة مبانيها ومنشآتها لاستخدام الأشخاص ذوي الإعاقة، وفقًا لما ينص عليه القانون”.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الكود رقم 601 هو المرجعية الخاصة بتهيئة الأبنية والفراغات لتكون ملائمة لاحتياجات الأشخاص ذوي الإعاقة، تطبيقه في المنشآت الجديدة أمر ممكن وواجب، بينما تظل المباني القديمة تحديًا يستلزم حلولًا تدريجية”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالأجهزة التعويضية والمعينات الحركية، يؤكد رئيس الإدارة المركزية أن المسؤولية موزعة بين عدة جهات، من بينها وزارة الصحة، وهيئة الرعاية الصحية، والتأمين الصحي، إلى جانب وزارة التضامن الاجتماعي التي توفرها، من خلال الجمعيات الأهلية، بعض الأجهزة والمعينات الحركية للأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<blockquote><p>ويُقدر عدد الأشخاص ذوي الهمم في مصر بنحو 10 ملايين شخص، منهم 1.2 مليون حصلوا على بطاقة الخدمات المتكاملة، وفقًا لوزارة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2851563#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A:%2010%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%20%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B5%D8%B1..%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%20%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%20%C2%AB%D8%B0%D9%88%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%C2%BB">التضامن</a> الاجتماعي، وسبق أن أظهر <a href="https://capmas.gov.eg/Admin/News/PressRelease/2024123115735_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D8%B0%D9%88%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%87%202024%20-%202.pdf">مسح</a> أجراه الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أن نسبة الأفراد ذوي الإعاقة من بعض الصعوبة إلى المطلقة بلغت 11.0% في عام 2022، وتبلغ نسبة الإناث 11.4% مقارنة بـ 10.6% للذكور في عام 2022، بينما ترتفع نسبة الأفراد ذوي الهمم في الحضر (12.1%) مقارنة بالريف (10.1%) في عام 2022.</p></blockquote>
<p><span>بدورها تؤكد الدكتورة</span><b> منال حنفي</b><span>، رئيسة الإدارة المركزية للتنمية والاستثمار بوزارة التضامن الاجتماعي، إن الالتزام بالكود الخاص بمباني ذوي الهمم يعد أمرًا أساسيًا يجب تطبيقه في جميع المنشآت، سواء كانت ملاعب أو قاعات أو حمامات أو غيرها من المباني. </span></p>
<p><span>وتوضح لـ”زاوية ثالثة” أن الكود ينص على وجود مداخل ومخارج خاصة لذوي الإعاقة، ومواصفات محددة للحمامات، بما يضمن سهولة دخول مستخدمي الكراسي المتحركة، وتجهيزها بكافة المستلزمات التي تتيح لهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي.</span></p>
<p><span>تقول: “نسبة الأشخاص من ذوي الإعاقة على مستوى العالم تبلغ 15%، وهو ما يستوجب مراعاة احتياجاتهم عند إنشاء أي مبنى جديد، وتهيئة وسائل المواصلات، لذا شهدت بعض الخطوط في مترو الأنفاق والقطارات، تعديلات بالفعل لتصبح أكثر ملاءمة لذوي الإعاقة، في حين يجب أن تُجهز بعض خطوط الحافلات الصغيرة والميكروباصات بسلالم متحركة تساعدهم على الصعود والنزول بسهولة”.</span></p>
<p><span>وتشدد رئيسة الإدارة أن هذه التسهيلات ليست منحة وإنما حق أصيل لذوي الهمم، لافتة إلى أن الدولة تعمل وفق خطة شاملة لمواجهة التحديات المرتبطة بالأجهزة التعويضية لذوي الإعاقات الحركية وتذليلها، معربة عن أملها في أن يكون المستقبل أفضل وأكثر عدالة لهذه الفئة.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن وفاة اللاعب البارالمبي سمير السيد في بطولة بورسعيد الأخيرة فتح ملف الإهمال المزمن الذي يواجهه الرياضيون من ذوي الهمم في مصر، سواء على مستوى البنية التحتية أو التجهيزات الطبية والفنية أو الدعم المؤسسي.</span></p>
<p><span> وبينما يواصل هؤلاء اللاعبون تحقيق إنجازات لافتة رفعت اسم مصر في المحافل الدولية، يظل غياب بيئة رياضية آمنة ولائقة عقبة كبرى أمام استمراريتهم.</span></p>
<p><span> وبين شهادات اللاعبين ومطالباتهم بالتحقيق والمحاسبة، وتصريحات المسؤولين التي تؤكد الالتزام بـ”كود الإتاحة” والمعايير الطبية، يبقى التحدي الأكبر في تحويل التشريعات واللوائح إلى واقع ملموس يضمن حقوق هذه الفئة ويحمي حياتها وكرامتها داخل الملاعب وخارجها.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 16:34:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أسطول الصمود» في «منطقة الخطر»: بحرية الاحتلال حاولت اعتراضنا.. ومستمرون نحو غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-01-at-12-56-58-Facebookc-150x150.png" alt="«أسطول الصمود» في «منطقة الخطر»: بحرية الاحتلال حاولت اعتراضنا.. ومستمرون نحو غزة" title="«أسطول الصمود» في «منطقة الخطر»: بحرية الاحتلال حاولت اعتراضنا.. ومستمرون نحو غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع اقترابه من سواحل غزة ودخوله منطقة الخطر، في الساعات الأولى من صباح اليوم، أعلن أسطول الصمود العالمي عن تعرضه لمضايقات ومحاولات اعتراض من سفن قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت قوارب الأسطول، الذي يسعى إلى كسر حصار الاحتلال على غزة وتوصيل المساعدات الإنسانية، صباح اليوم، ما يسمى منطقة الخطر الشديد، التي سبق واعترضت فيها قوات الاحتلال المحاولات البحرية السابقة لكسر الحصار، بحسب </span><a href="https://t.me/globalsumudflotilla/553"><span>بيان</span></a><span> للأسطول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يفصل قوارب الأسطول عن سواحل غزة مسافة يقدر أن تحتاج يومين لقطعها، أطلقت بحرية الاحتلال عملية ترهيبية ضد قوارب الأسطول، بحسب </span><a href="https://t.me/globalsumudflotilla/557"><span>بيان</span></a><span> أصدره اليوم، أشار فيه لمحاصرة سفن الاحتلال اثنين من قوارب الأسطول الرئيسية، بشكل عدواني ولفترة قصيرة، ما دفع قبطان أحد القاربين لمناورة حادة لتجنب التصادم، بينما انقطعت خلال الهجوم وسائل الاتصال، بما فيها دائرة الاتصال الداخلية للأسطول، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مؤتمر صحفي عقده الأسطول منذ قليل، اعتبر تياجو أفيلا، عضو لجنة التسيير، أن عملية الاعتراض اليوم هي هجوم عسكري على الأسطول، مؤكدًا أنها جزء من الحرب النفسية التي تمارسها حكومة الاحتلال لتحقيق هدفها المعلن؛ ردع الأسطول عن مهمته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أفيلا أن السفينتين لم تتعرضا لأي أضرار أثناء المناورة لتجنب الاعتراض، فضلًا عن عدم إصابة إيٍ من الموجودين على متنها، وإن واجهت الأجهزة الإلكترونية والملاحية على السفينتين مشاكل تقنية لم تنته بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الأسطول في بيانه على استمراره في مهمته، رغم تعريض عمليات الاحتلال المشاركين السلميين من أكثر من 40 دولة للخطر الشديد، مشيرًا إلى أن أي هجوم أو اعتراض للأسطول غير قانوني ويعد جريمة حرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-383061-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Flot.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Flot.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Flot.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><a href="https://www.instagram.com/p/DPQD24ViN9g/"><span>فيديو</span></a><span>: لحظة محاصرة السفينتين الرئيسيتين للأسطول من قبل سفينة عسكرية وانقطاع وسائل الاتصال، اليوم. تصوير: دافوت داشكيران</span></h5>
<p dir="rtl"><span>وائل نوار، عضو لجنة تسيير الأسطول، أوضح في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1106825664977974&amp;id=100069516510939&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=w5WGAMui1M0kYuOz#"><span>منشور</span></a><span> عبر فيسبوك، أن سفن الاحتلال بدأت الهجوم بالتشويش على كل الأجهزة الإلكترونية، قبل أن تعترض السفينة ألما، التي تقود الأسطول، دون اقتحامها، وهو ما قابلته سفن الأسطول بإعادة تنظيم نفسها خلف السفينة سيريوس، مستكملة إبحارها نحو غزة، لتعترض سفن الاحتلال «سيريوس»، مع محاولتها اختراق الأسطول من كل الجوانب، بحسب نوار، في حين كررت قوارب الأسطول مناورتها واستمرت في الإبحار تجاه غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف نوار أنه يعتقد أن الغرض من عملية الاحتلال هو التأكد مما إن كان ممكنًا إيقاف الأسطول بتوقيف واحدة من السفن، «ولقد تحصل الصهاينة كما الرأي العام على الإجابة: حتى ولو أوقفتم سبعة وأربعين سفينة، فالسفينة الثامنة والأربعون ستواصل مسيرها إلى غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع دخول الأسطول منطقة الخطر، خرجت مطالبات جديدة بالتدخل لحمايته من تهديدات الاحتلال المتزايدة، بمطالبة فروع تونس والجزائر والمغرب في منظمة العفو الدولية، في </span><a href="https://safa.ps/post/393702/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF"><span>بيان</span></a><span> أمس، أعضاء جامعة الدول العربية بالتدخل لحماية الأسطول، مؤكدين أن عليهم مسؤولية خاصة «</span><span>بعد ما نقلته وسائل إعلام إسرائيلية عن نية إسرائيل تنفيذ عملية عسكرية في عرض البحر، على مسافة تقارب 180 كيلومترًا من سواحل غزة، أي خارج المياه الإقليمية الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمثل، </span><a href="https://x.com/petrogustavo/status/1973205145002418423"><span>طالب</span></a><span> الرئيس الكولومبي، جوستافو بيترو، صباح اليوم، باحترام حياة وسلامة أكثر من 500 مدني ومتطوع مشاركين في الأسطول، بما فيهم مواطنان كولومبيان، مؤكدًًا أن أي اعتداء عليهم سيكون خرقًا سافرًا للقوانين الدولية وجريمة ضد الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.reuters.com/world/europe/italy-pm-meloni-urges-gaza-aid-flotilla-stop-now-2025-09-30/"><span>طالبت</span></a><span> رئيسة الوزراء الإيطالية، جورجا ميلوني، الأسطول بالتوقف عن مهمته على الفور، وقالت إن الإصرار على الدخول في مواجهة مع إسرائيل قد يُخلّ بـ«التوازن الهش» القائم حاليًا، والذي قد يُفضي إلى إحلال السلام بناءً على الخطة التي اقترحها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والتي «سيسعد الكثيرون بتعطيلها»، بحسب قولها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامنت مطالبة ميلوني مع إعلان حكومتها </span><a href="https://www.reuters.com/world/italys-navy-quit-gaza-flotilla-risk-israeli-attack-looms-2025-09-30/"><span>سحب</span></a><span> السفينة الحربية التي أرسلتها الأسبوع الماضي لمرافقة الأسطول بعد تعرضه </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/"><span>لهجوم</span></a><span> بالمسيرات قرب السواحل اليونانية. في المقابل، أعلن الأسطول رفضه للمطالبات الإيطالية بالانسحاب في </span><a href="https://t.me/globalsumudflotilla/540"><span>بيان</span></a><span>ٍ أمس، مؤكدًا أن «هذه ليست حماية، بل تخريب. إنها محاولة لكسر الروح المعنوية وتقسيم مهمة إنسانية سلمية فشلت الحكومات بالاضطلاع بها».</span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">«أسطول الصمود» في «منطقة الخطر»: بحرية الاحتلال حاولت اعتراضنا.. ومستمرون نحو غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 14:49:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759332753181274</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النواب" يدرس اعتراض السيسي على "الإجراءات الجنائية".. وجبالي: مشروعنا متماسك ورصين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27451</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس مجلس النواب المستشار حنفي جبالي إن رئيس الجمهورية اعترض على 8 مواد فقط في مشروع قانون الإجراءات الجنائية الذي يتضمن 552 مادة، معتبرًا ذلك دليلًا على "تماسك مشروع القانون ورصانته". </p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>رد</a> الشهر الماضي مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لمزيد من الدراسة، وهو القرار الذي قُوبل بترحيب واسع من قبل خبراء قانونيين وحقوقيين فضلًا عن مجلس النواب نفسه.</p>

<p>وأضاف جبالي خلال الجلسة العامة اليوم الأربعاء "الاعتراض انصب على ثماني مواد فقط من إجمالي 552 مادة، إن هذا يبرهن أن المشروع في مجمله متماسك ورصين وثمرة لتضافر جهود المؤسسات المعنية كافة"، لافتًا إلى تعاون المجلس مع عدد من المؤسسات لضمان نص تشريعي متكامل يواكب الواقع العملي ومتطلبات التطوير. </p>

<p>وعرج جبالي خلال الجلسة الأولى لدور الانعقاد السادس على الانتقادات الموجهة للمجلس عقب اعتراض الرئيس على بعض مواد المشروع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه المجلس في أبريل/نيسان الماضي، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا، ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>

<p>وقال جبالي إن بعض الأصوات "لم تعط نفسها فرصة للتروي أو الاطلاع على المواد محل الاعتراض وانطلقت على عجل لتعلن أن مشروع القانون برمته غير منضبط وغير صالح وكأن مئات المواد المحكمة انهارت في لحظة أمام نزعة التشكيك والتهويل، وذهب آخرون إلى المناداة بتأجيل نظر المشروع لدور انعقاد لاحق أو المطالبة بإرجاء النظر فيه وإعادة النظر فيه من جديد وكأن أشهرًا من الجهد والحوار قد ضاعت هباء". </p>

<p>وشدد على أن الرئيس استخدم صلاحياته الدستورية في رد مشروع القانون للمجلس لإعادة دراسة بعض مواده إعلاًء للمصلحة العامة، وقال "هذا الاعتراض لا يعد رفضًا لمشروع القانون بل ممارسة دستورية طبيعية تستهدف تعليقًا مؤقتًا لمشروع القانون لحين إعادة النظر في بعض أحكامه تحقيقًا لمزيد من الضمانات".</p>

<p>وتعليقًا على الانتقادات، قال جبالي إن "النقد الموضوعي قيمة نبيلة نرحب بها ونصغي إليها، أما النقد الذي يذهب إلى التشويه والمناكفات لا يخدم الوطن ولا يحترم عقول المواطنين"، وأكد أن المجلس سيبدأ فورًا في دراسة التعديلات التي تحقق مزيدًا من الضمانات لحقوق المواطن.</p>

<p>وقرأ مذيع الجلسات الدكتور محمد معلوم تفاصيل كتاب رئيس الجمهورية الموجه للمجلس بضرورة إعادة النظر في عدد من المواد لتحقيق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية.</p>

<p>وتضمنت اقتراحات الرئيس تعديلًا على مادة النشر، ليبدأ العمل بالقانون مع بداية العام القضائي الجديد التالي لنشره في الجريدة الرسمية، وليس بمجرد نشره، نظرًا لما يتطلبه من إنشاء مراكز إعلانات هاتفية تتبع وزارة العدل وتجهيزها على مستوى أكثر من 280 محكمة جزئية.</p>

<p>وتضمنت الاعتراضات نص المادة 48 من المشروع، إذ اعترض الرئيس على غياب تعريف محدد للخطر الذي يجيز دخول المساكن، بما يفتح الباب لتفسيرات واسعة تمس بالحماية الدستورية لحرمة المنازل. </p>

<p>كما تضمنت الاعتراضات المادة 105 لعدم توافقها مع المادة 64 من ذات المشروع بشأن استجواب المتهم في حالات الضرورة، حيث لم تمنح النيابة العامة الحق في بعض الحالات المقررة لمأموري الضبط القضائي، بخلاف المادة 112 لأنها أجازت إيداع المتهم في جرائم معينة دون تحديد مدة قصوى ودون اشتراط أمر قضائي مسبب، وهو ما قد يمس ضمانات الحرية الفردية.  </p>

<p>واعترض الرئيس أيضًا على المادة 114 لاقتصارها على ثلاث بدائل فقط للحبس الاحتياطي، بينما اقترح في كتابه استحداث بدائل إضافية تتيح مرونة أكبر لجهات التحقيق.</p>

<p>أما المادة 123، فاعترض على قصر عرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط أثناء الحبس الاحتياطي، بدلًا من العرض الدوري كل ثلاثة أشهر كما أوصت اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان، بينما اعترض على المادة 231 لضرورة النص على إمكانية العودة إلى الإعلان التقليدي حال تعطل الوسائل الإلكترونية، مع إلزام الإعلان خلال 24 ساعة.</p>

<p>فيما اعترض على المادة 411 لأنها تلزم المحكمة بانتداب محامٍ في غياب المتهم أو وكيله عند نظر الاستئناف دون منحه فرصة للحضور، بما قد يتعارض مع مبدأ كفالة حق الدفاع وأصل البراءة.</p>

<p>من جانبه، ألقى رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي بيانًا خلال الجلسة العامة معتبرًا أن ملاحظات السيسي على بعض مواد مشروع قانون الإجراءات الجنائية "تجسد حرص القيادة السياسية على ترسيخ دعائم الحقوق والحريات بكافة صورها".</p>

<p>فيما أعلن جبالي عقد اجتماع عاجل ظهر اليوم عقب رفع الجلسة للجنة العامة للمجلس ودراسة المشروع المعترض عليه والمبادئ والنصوص محل الاعتراض، والمبادئ والنصوص الدستورية، وبيان رئيس مجلس الوزراء لإعداد تقرير بهذا الشان وعرضه على المجلس، موضحًا حضور وزيرا العدل والشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي لهذا الاجتماع الذي يضم رؤساء اللجان النوعية وممثلو الهيئات البرلمانية ووكليلا مجلس النواب ورئيسه.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>

<p>ووسط مطالب تأجيل مناقشة مشروع القانون لدور انعقاد لاحق، وبدء مناقشته اليوم، <a href="https://www.facebook.com/100069342573882/posts/1105289751792434/?rdid=zhw3DgBF8RpDNnlH#">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات عن اجتماع السبت المقبل لبحث التقرير النهائي الذي أعده مدير الجهاز التنفيذي للهيئة بشأن الإجراءات واللوجستيات الخاصة بانتخابات مجلس النواب المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 14:32:21 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759318347903805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مبادرات مجتمعية للعلاج النفسي.. طوق نجاة في سوق مأزوم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26520</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/cartoon.png.webp?itok=uG8knesS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/cartoon.png.webp?itok=uG8knesS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>نجت جميلة محمد، الطالبة في كلية الفنون الجميلة، من حادث سير تعرضت له عام 2019 لكنها سقطت في هوة اكتئاب وحزن شديدين، "الحياة بقت سودا في عينيا. في الظاهر شكلي طبيعي وبضحك، لكني من جوا منهارة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بعد فترة من التردد، استجابت لاقتراح أختها وقررت الذهاب لطبيب نفسي، "رحت لأول دكتور، كان بيسمعني وقال إن اللي عندي <a href="https://www.msdmanuals.com/ar/home/%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%91%D9%8E%D9%81%D8%B3%D9%8A%D9%91%D9%8E%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8F-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%8F-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8E%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AF%D9%91%D9%8E%D8%A9/%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8F-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8-posttraumatic-stress-disorder-ptsd">اضطراب ما بعد الصدمة</a>، وشرح لي إنه طبيعي بعد أي حادثة".</p>

<p>بدا توصيف الطبيب حينها منطقيًا إلا أنه لم يساعد جميلة في الخروج من حالتها، فقررت الذهاب لطبيبٍ آخرَ لكن "التجربة كانت محبطة أكتر، ما سمعنيش كتير، واكتفى بكتابة روشتة مليانة أدوية غالية جدًا، غير إن كشفه أصلًا كان غالي"؛ هنا وجدت جميلة نفسها في مأزق.</p>

<p>خاضت مريم عبد السلام، 22 عامًا، تجربةً مختلفةً عن جميلة، فهي قررت من البداية اللجوء للمستشفيات الحكومية، لا العيادات الخاصة، وكانت واحدةً من بين آلاف يتوافدون على مستشفى الدمرداش طلبًا للعلاج النفسي، لكنها توقفت عن الذهاب إليه لطول ساعات الانتظار.</p>

<p>لا تنكر مريم، التي تعمل منظمة رحلات في شركة سياحة كورية، وجود لحظات من الاهتمام تركت أثرًا إيجابيًا في نفسها، مثلما حدث مع أول طبيبة قابلتها واستمعت إليها باهتمام شديد، لكن هذا لم يتكرر مع الطبيبة الثانية التي لم تستمع بما يكفي، واكتفت بكتابة دواء مهدئ.</p>

<p>"لم أحب فكرة الانتظار الطويل والزحام الشديد، كنت أضطر للجلوس ساعات حتى أدخل، وأحيانًا لا تستغرق الجلسة إلا دقائق قليلة، فشعرت أن التجربة لا تناسبني"، تقول لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<blockquote>
<p>نحو ربع المصريين يعانون أعراضًا نفسية وأكثر من 7% مصابون باضطرابات</p>
</blockquote>

<p>تجربتا جميلة ومريم تعكسان مأزقًا يواجهه آلاف المرضى الذين يعانون بين التكلفة المرتفعة للأطباء النفسيين، وزحام واكتظاظ المستشفيات الحكومية التي رفعت أسعارها هي الأخرى لتزيد مأساة من يلجؤون إليها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c22be399-6acf-405c-b65b-8d407e0b2436" href="https://almanassa.com/news/26076" title="بنسب وصلت لـ330%.. زيادة أسعار خدمات مستشفيات الصحة النفسية">أصدرت</a> وزارة الصحة مطلع 2025 القرار رقم 220، برفع أسعار العلاج في مستشفيات الصحة النفسية ومراكز علاج الإدمان، ليصل الكشف الطبي في بعض الحالات إلى 200 جنيه، بينما تراوحت تكلفة الإقامة اليومية بين 150 و550 جنيهًا.</p>

<p>تعكس الأرقام الرسمية أيضًا حجم الفجوة؛ فحسب <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/4/18/1327782/%D9%86%D9%86%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202018%D8%B4%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86">المسح القومي للصحة النفسية</a> عام 2017، يعاني نحو ربع المصريين أعراضًا نفسية، وأكثر من 7% مصابون باضطرابات واضحة، وفي ظل الضغط الكبير المستشفيات الحكومية والتكلفة المرتفعة للجوء للأطباء، فإن الكثيرين تحفزوا لبدائل؛ من هنا، ظهرت مبادرات بعضها مجتمعية، والأخرى حكومية.</p>

<h2>الحاجة أمُّ المبادرة</h2>

<p>قبل أن تفقد جميلة الأمل بخطوة، ترجّتها أختها أن تخوض محاولة أخيرة للعلاج، باللجوء لمبادرة سمعت عنها مؤخرًا، وهي مؤسسة <a href="https://www.facebook.com/tadwaysupport/">تداوي</a> التي تقدم خدمات دعم نفسي بالمجان. "لقيت فيها مساحة أوسع من مجرد روشتة دواء. والعلاج مش مجرد جلسة، ده بيئة وبيت بيستقبلك ويحتويك من أول جلسة اتكلمت كتير وعبرت عن نفسي وحسيت براحة"، تتذكر الطالبة تجربتها في أول مرة لجأت فيها لإحدى المبادرات المجتمعية. </p>

<blockquote>
<p>التحدي الأكبر أمام المبادرات يبقى في محدودية التمويل وضعف الموارد البشرية</p>
</blockquote>

<p>نشأت "تداوي" نفسها من رحم المأساة، فمؤسستها داليا سلّام، وجدت نفسها أمام معركة مزدوجة؛ فابنتاها تعانيان من <a href="https://www.mayoclinic.org/ar/diseases-conditions/adhd/symptoms-causes/syc-20350889">اضطراب فرط الحركة</a>، وتكاليف العلاج باهظة، "كنت أشعر أنني وحدي، لا أملك ثمن العلاج ولا أستطيع حرمان ابنتيّ منه، لكني فكرت.. ماذا عن آلاف الأسر التي لا تملك حتى الحد الأدنى؟"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>هكذا وُلدت فكرة تداوي كأول مؤسسة خيرية تقدم دعمًا نفسيًا مجانيًا، أُشهرت عام 2021 برقم 7122 وفقًا لقانون العمل الأهلي. اتخذت مقرًا بسيطًا في منطقة الدقي لا يشبه عيادة طبية بقدر ما يشبه بيتًا عائليًا؛ ابتسامة عند الباب، مطبخ صغير يشترك فيه الجميع، وأريكة يتبادل فوقها القادمون قصصهم الثقيلة.</p>

<p>حسب أحدث البيانات الخاصة بالمؤسسة فإنها استقبلت 2500 حالة، بينها 1800 مجانية، فيما بلغ إجمالي الجلسات العلاجية المقدمة نحو 7800 جلسة بمعدل 182 جلسة شهريًا.</p>

<p>ورغم أن أنشطة المؤسسة تتركز في القاهرة الكبرى، فإن نطاق عملها امتد أيضًا إلى محافظة البحر الأحمر من خلال فعاليات توعوية ومجتمعية مثل <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5949367">ماراثون الدراجات</a> للأطفال من ذوي فرط الحركة وتشتت الانتباه في الغردقة.</p>

<p>في المساحة نفسها، تتحرك مبادرة <a href="https://www.facebook.com/muanathsalem/">مؤنث سالم</a>، التي انطلقت لخدمة الصحفيات والنساء العاملات؛ "المبادرة تقدم جلسات فردية وجماعية، وتعتمد على شبكة من أطباء متعاونين تتحمل تكلفتهم بدلًا عن المستفيدين"، تقول مؤسستها أسماء فتحي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتلفت إلى أن مثل هذه المبادرات تواجه تحديات، ويبقى التحدي الأكبر محدودية التمويل وضعف الموارد البشرية، وهو ما يجعلهم يركزون على الفئات الأكثر عرضة للخطر.</p>

<h2>مبادرات حكومية عن بعد</h2>

<p>في ظل الضغط على المستشفيات والمؤسسات العلاجية، أطلقت الحكومة مبادرات وحلولًا لمواكبة الطلب المتزايد على العلاج النفسي، وتعاونت وزارتا التضامن والصحة في مبادرة بعنوان <a href="https://www.100millionseha.eg/happiness/about">صحتك سعادة</a>، أُطلقت أواخر 2024، لتقديم دعم شامل للصحة النفسية عبر مراكز الرعاية الأولية، بالإضافة إلى تقديم خدمات عن بُعد عبر المنصة الإلكترونية والخط الساخن 16328.</p>

<blockquote>
<p>قدمت المنصة الإلكترونية أكثر من 12 ألف جلسة علاجية افتراضية خلال أقل من عام</p>
</blockquote>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1127719716205908&amp;set=a.113299807647909">بيان </a>لوزارة التضامن، فإن إجمالي الحالات التي استفادت من المبادرة منذ انطلاقها في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 بلغ 5 آلاف و223 حالة تلقت العلاج في وحدات خفض الضرر، كما بلغ عدد حالات التحسن ممن أتموا برنامجهم العلاجي ضمن المبادرة 2401 حالة.</p>

<p>وكما تؤكد الدكتورة منى خليفة، مديرة وحدة المبادرات الرئاسية بوزارة الصحة والسكان لـ <strong>المنصة</strong> فإن المبادرة لا تقتصر على العيادات والمستشفيات، بل تمتد إلى خدمات علاجية واستشارية عن بُعد.</p>

<p dir="rtl">وحسب<a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02DrfTqwqD14dqmtNrvmCokAZzHwgLNs4hiXfJMTPJD9h2kCoWj4pnbGSamjPGs8pnl?rdid=vzB77ihK03buTG6A#"> آخر </a>إحصاءات المنصة الإلكترونية للصحة النفسية وعلاج الإدمان فإنها استقبلت أكثر من 110 آلاف زيارة، وقدمت أكثر من 12846 جلسة علاجية افتراضية، أغلبها للإناث والشباب.</p>

<p>وتتعاون مؤسسات أهلية مع جهات حكومية ضمن مبادرات أخرى، من بينها مبادرة <a href="https://www.facebook.com/Fahim.Foundation/">فاهم</a> التي تعمل مع وزارة التضامن لتقديم جلسات دعم نفسي وأنشطة توعية لأسر دور الرعاية، فضلًا عن <a href="https://eha.gov.eg/ar/news/protocol-with-the-fahim-foundation/">بروتوكولات</a> تعاون مع مؤسسات طبية مثل <a href="https://badranfoundation.com/?lang=ar">مؤسسة بدران</a>، وتمول هذه الجهود جزئيًا من ميزانية وزارة التضامن التي تجاوزت<a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/news-details.aspx?nid=4030"> 53 مليار جنيه</a> في 2025/2026.
ورغم ما تقدمه هذه المباردات فإنها تظل غير كافية لتغطية الفجوة بين الباحثين عن العلاج النفسي والمؤسسات العلاجية، ولا يرى الدكتور مجدي حسين، استشاري الطب النفسي بمستشفى الدمرداش، أن المشكلة الأساسية في غياب الخدمة بقدر ما هي في ضعف الوعي المجتمعي.</p>

<p>"لدينا 26 مستشفى تابعة للأمانة العامة للصحة النفسية، تقدم خدمات بأسعار رمزية. الجامعات أيضًا لديها عيادات تبدأ من 30 أو 40 جنيهًا فقط، وحتى الأدوية باهظة الثمن مثل بخاخات علاج الاكتئاب أو الحقن الممتدة تُصرف أحيانًا مجانًا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "الناس محتاجة تعرف عن الخدمات، وتتجاوز خوفها من زيارة الطبيب النفسي".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0912fe2a-7c6c-4b17-ac34-6486ede12dfe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4614" role="article" about="/stories/4614" data-sanitized-id="node-4614" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4614" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4614" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء "العلاج بالأحضان": المواثيق الغائبة في علاقة الطبيب النفسي بمرضاه' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء "العلاج بالأحضان": المواثيق الغائبة في علاقة الطبيب النفسي بمرضاه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن مشكلة مريم لم تكن في وعيها بوجود خدمات مدعومة من الدولة بقدر استيائها من انخفاض جودتها، وهو ما اضطرها للتردد على عيادة نفسية خاصة، وإن تحملت في سبيل ذلك تكلفة مرتفعة تصل إلى 400 أو 500 جنيه للجلسة الواحدة، لكنها تناسب أوقات عملها، ولا تضطر للانتظار طويلًا حتى تقابل طبيبها.</p>

<p>وفي حين وجدت جميلة ضالتها في المبادرات المجتمعية التي وفرت لها "العلاج الإنساني، بصوا لي كإنسانة مش مجرد حالة عايزين يخلصوا منها"، فإن آلاف المرضى المحتاجين للعلاج النفسي ينتظرون من يمد لهم يد العون.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4c0dad68108a5afae974c9638054c3682e919eca5331a10533a3dfdcde101251">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 13:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759312950651000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>9 مليارات دولار خسائر قابلة للزيادة.. خبراء: لا أمل في استعادة إيرادات "القناة" قبل وقف حرب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27443</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/366245334_607910644850291_7658922020177465328_n1.jpg.webp?itok=Ao_gACHl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/366245334_607910644850291_7658922020177465328_n1.jpg.webp?itok=Ao_gACHl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدر الرئيس عبد الفتاح السيسي في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27092025&amp;id=91213153-70a3-438f-9b01-10ca129d8212">تصريحات</a> أخيرة حجم خسائر قناة السويس خلال عامين بنحو 9 مليارات دولار، ما يمثل عبئًا كبيرًا لبلد يكافح من أجل تخفيف حدة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cae21467-830f-43eb-ae75-fe326a51cc60" href="https://almanassa.com/news/22844" title="صندوق النقد يخفف شروطه على مصر ويتوقع ارتفاع الدين الخارجي لـ46%"> الدين الخارجي</a> المتفاقم.</p>

<p>وبينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9377b28d-5f05-4c64-9da1-bddc1c47752a" href="https://almanassa.com/news/24200" title='"شركات ملاحية" تتوقع العودة لقناة السويس.. ومصدر: شريطة وقف الحرب'>سادت</a> أجواء من التفاؤل النسبي باستعادة حركة الملاحة في مايو/أيار الماضي، مع هدوء هجمات الحوثيين الداعمة لحماس في مواجهتها مع قوات الاحتلال الإسرائيلي، يقول خبراء إن استمرار الحرب على غزة يخلق أجواء من عدم اليقين تعوق استعادة نشاط الشحن لوتيرته الطبيعية، بل إن طول أمد الحرب دفع بعض الشركات للتكيف مع المسارات البديلة.</p>

<p>ولم يستمر الهدوء طويلًا، ففي منتصف مايو الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92450d3c-ba8c-4d4a-aa35-cb1c9308427a" href="https://almanassa.com/news/24238" title="إسرائيل تضرب ميناءين يمنيين.. ونتنياهو وكاتس يهددان باغتيال عبد الملك الحوثي">صعّدت</a> إسرائيل من عملياتها العسكرية ضد جماعة الحوثي، مع شنِّها غارات جوية استهدفت ميناءي الحديدة والصليف.  </p>

<h2>الاعتياد على الملاحة في المسارات البديلة</h2>

<p>"رغم الحديث عن مباردات محتملة لإنهاء الحرب لا يزال التوتر مسيطرًا على المنطقة ما يجعل تغيير مسارات السفن أمرًا مستبعدًا" كما يقول رئيس مجلس إدارة شركة Clarkson Shipping Agency لخدمات الملاحة اللواء إيهاب البنان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>أعلن</a> قبل يومين عن خطة لوقف الحرب في غزة، وإنشاء هيئة دولية تحت مسمى "مجلس السلام" تشرف على إدارة قطاع غزة تحت رئاسته المباشرة.</p>

<p>ويضيف البنان أنه حتى في حال التفاؤل بقرب وقف الحرب، فإن شركات الشحن ستأخذ وقتًا حتى تعدل مسارها "شركات الشحن الدولية تلتزم بجداول إبحار محددة لما تبقى من العام الجاري".</p>

<p>وبدأت شركات الشحن الدولية في اتخاذ مسارات بديلة لقناة السويس مع ارتفاع تكاليف التأمين على السفن قبل عامين بسبب هجمات الحوثيين على السفن المارة في البحر الأحمر للفت الأنظار عالميًا للقضية الفلسطينية.</p>

<p>و<a href="https://www.suezcanal.gov.eg/English/Navigation/Pages/NavigationStatistics.aspx">حسب</a> آخر البيانات المنشورة على موقع هيئة قناة السويس بلغ عدد السفن العابرة للقناة خلال الربع الثاني من العام الحالي 3074 سفينة مقابل 6856 سفينة في الفترة نفسها من 2023.</p>

<p>وبعد هدوء نسبي في هجمات الحوثيين على السفن المارة في البحر الأحمر، تسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="32dbe4c2-01de-42c6-ab79-ad9af188a940" href="https://almanassa.com/news/26777" title='"الحوثي" تعلن استهداف ناقلة نفط بصاروخ باليستي'>استهداف</a> جديد لناقلة نفط في سبتمبر/أيلول الماضي في رفع تكاليف التأمين على العبور لأكثر من الضعف. </p>

<p>طول أمد عدم الاستقرار في المسار المؤدي للقناة دفع بعض شركات الشحن الكبرى للتكيف مع مسار رأس الرجاء الصالح، كما يقول البنان، ما يمثل تحديًا كبيرًا أمام القناة لاستعادة حركة الشحن قبل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2503a83-d7df-4e05-b847-7357791f730f" href="https://almanassa.com/stories/15033" title="هل يمكن إزالة آثار السابع من أكتوبر؟">السابع</a> من أكتوبر 2023.</p>

<p>"الأسواق العالمية تمكنت من امتصاص تأثيرات التحول لرأس الرجاء الصالح، بما في ذلك ارتفاع تكاليف الشحن وتأخر وصول البضائع لعدة أيام" كما يضيف البنان.</p>

<p>ورغم ارتفاع رسوم العبور من الممرات البديلة لقناة السويس فإن "عددًا من شركات النقل البحري حققت زيادة في إيراداتها بنسبة وصلت إلى 64%، بسبب توقيع عقود استراتيجية بين حكومات الدول لتكوين مخزون احتياطي من السلع والبضائع الاستراتيجية، تحسُّبًا لأي تصعيد محتمل في الأزمات الدولية خلال الفترة المقبلة".</p>

<p>وتشير <a href="https://www.ajot.com/insights/full/ai-suez-canal-continues-to-feel-the-pinch-from-red-sea-shipping-disruption">تقارير</a> إلى أن القناة لا تزال تعاني من ضعف حركة الملاحة خلال الأشهر الأخيرة، حيث بلغ عدد سفن الكونتينر العابرة من الممر الملاحي 133 سفينة في يوليو/تموز الماضي، وهو على الأرجح نفس معدل العبور في أغسطس/آب الماضي، مقابل نحو 500 سفينة من هذا النوع كانت تعبر الممر شهريًا قبل بدء الحرب على غزة.</p>

<p>وحسب آخر <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/march-2025/press-release-balance-of-payments-performance-in-july-march-of-fy-2024-2025.pdf">بيان</a> عن ميزان المدفوعات المصري، انخفضت إيرادات قناة السويس أكثر من النصف، إلى 2.6 مليار دولار خلال الفترة من يوليو 2024 إلى مارس/آذار 2025 مقابل 5.7 مليار دولار في الفترة المناظرة من العام المالي السابق.</p>

<h2>خفض الرسوم يعزز تنافسية القناة</h2>

<p>"رغم التوترات الجيوسياسية، فإن <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/20/%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-CMA-CGM-JULES/7027974">شركة </a>CMA CGM ما زالت تعتمد على قناة السويس ممرًا رئيسيًّا في عملية الشحن، واستجابت بشكل سريع للاستفادة من الحوافز والتخفيضات التي أقرتها الهيئة، بواقع 15% لسفن الحاويات التي تنقل ما يزيد على 130 ألف طن"، كما يقول المدير التنفيذي للشركة العاملة في خدمات الخط الملاحي الفرنسي طارق زغلول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كانت هيئة قناة السويس <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/1/1235/550514/Egypt/Urban--Transport/Egypt-Suez-Canal-extends-discount-for-large-contai.aspx">أعلنت</a> في مايو الماضي عن تخفضيات على رسوم العبور من القناة للسفن التي تحمل حمولات ثقيلة، في محاولة لاستعادة حركة الشحن وسط أجواء الحرب، وفي يوليو قالت الهيئة إنها ستمد تطبيق هذا التخفيض حتى نهاية العام الجاري.</p>

<p>ويقول زغلول إن التخفيضات تعزز من تنافسية القناة، في مقابل ارتفاع تكلفة المسارات البديلة "بعض خطوط الشحن تُعاني من الاعتماد على الطرق البديلة، لا سيما أن هذه البدائل أدت إلى ارتفاع كبير في تكاليف الشحن، فضلًا عن زيادة زمن الرحلات، وتأخير تسليم البضائع إلى العملاء في مختلف الأسواق".</p>

<p>لكن ستظل السياسة مهيمنة على الأمر رغم التخفيضات الحالية، ويرى زغلول أن العودة لما قبل السابع من أكتوبر "يرتبط بإنهاء حالة الحرب، ووقف الهجمات البحرية رسميًا"، بالإضافة إلى رفع التصنيف الأمني للمنطقة إلى "منطقة مستقرة وآمنة للملاحة".</p>

<p>"الممر الملاحي المصري سيظل، على المدى الطويل، الخيار الاستراتيجي الأكثر كفاءة وجدوى، مقارنة بالطرق البديلة، مثل طريق رأس الرجاء الصالح، الذي يُضيف مسافات طويلة، وأيامًا إضافية للرحلات، فضلًا عن زيادة كبيرة في تكاليف الوقود والتشغيل" كما يقول رئيس شعبة النقل الدولي والخبير البحري مدحت القاضي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ودعا القاضي الخطوط الملاحية العالمية إلى التفاعل الإيجابي مع التطورات الأمنية الإيجابية التي تشهدها المنطقة، والنظر بجدية في خيار العودة التدريجية إلى قناة السويس، من خلال إعادة تقييم جداول الإبحار، خصوصًا في ظل الجهود الإقليمية والدولية المبذولة لإنهاء الحرب في غزة خلال المرحلة الحالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 13:02:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759312950650999</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إضراب مخرجه عن الطعام.. سينما زاوية تقبل عرض فيلم "اختيار مريم"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8b61d38f-de6a-4388-848e-57fca91d46e8.png.webp?itok=vbtfpyGv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8b61d38f-de6a-4388-848e-57fca91d46e8.png.webp?itok=vbtfpyGv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت سينما زاوية، صباح اليوم الأربعاء، عن عرض فيلم "اختيار مريم" للمخرج المضرب عن الطعام محمود يحيى، وقالت إن قرارها يأتي "حرصًا على صحة المخرج وحياته لا لأي سبب آخر".</p>

<p>والسبت الماضي <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=25616074084648480&amp;id=100000177184158&amp;rdid=n8d1d6lvC8LBoNSi#">أعلن</a> يحيى أنه أكمل أسبوعًا كاملًا في إضرابه المفتوح عن الطعام للمطالبة بالعرض التجاري لفيلمه في سينما زاوية، وقال على فيسبوك إن "زاوية المكان الوحيد في مصر اللي بيعرض الأفلام المستقلة، وقد عرضوا بالفعل كل الأفلام التي تنافست معها في مهرجانات السينما خلال السنتين السابقتين ولكنهم متحيزين ضد فيلمي بدون إبداء أي أسباب على الإطلاق". </p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df79256c-97a8-4ca7-b9c1-79fefd43b4ff" href="https://almanassa.com/news/27131" title='"اعتدوا عليه ومنعوه من الاعتصام".. سينما زاوية تعتذر لمخرج فيلم "اختيار مريم"'>اعتذرت</a> سينما زاوية عن اعتداء عدد من العاملين بها على يحيى أمام مقرها بوسط القاهرة أثناء محاولته الاعتصام احتجاجًا على رفض عرض فيلمه الروائي الأول، فيما قبل وقتها يحيى الاعتذار، مؤكدًا أن معركته الحقيقية هي الموافقة على عرض الفيلم.</p>

<p>وفي بيانها اليوم، <a href="https://www.facebook.com/zawyacinema/posts/pfbid025xryXMrgYiFuLRTyk9dLVyyzLtaTperG7menkqo9qqV3Nufki4zUZMiiNMRPxCCxl">قالت</a> زاوية "تابعنا موقف المخرج محمود يحيى واستمراره في الإضراب عن الطعام مطالبًا بعرض فيلمه في سينما زاوية. بعد إصرار المخرج لشهور على إدراج فيلمه ضمن برنامج زاوية، تواصلنا مع شركة توزيع الفيلم واقترحنا عليها تقديم عرض في زاوية من تنظيمها وهو ما رفضه المخرج. أبلغتنا شركة توزيع الفيلم برفض دور العرض الأخرى تقديمه، وبناءً على ذلك قررنا عرضه في زاوية حرصًا على صحة المخرج وحياته لا لأي سبب آخر، مع التأكيد على أن توفير فرصة العرض التجاري هي مسؤولية الموزع لا دار العرض".</p>

<p>وأضافت "ندرك أن الوضع القائم يجعلنا من المنافذ القليلة المتاحة بالنسبة للعديد من صناع السينما المستقلين، إلا أننا في النهاية دار عرض ومؤسسة ثقافية تسعى دائمًا إلى تحقيق توازن بين عرض أفلام تتماشى مع ذائقتنا والسياق الذي نعمل فيه، ولا يعني ذلك بالضرورة إدراج أي فيلم يعرض علينا من قبل شركات التوزيع ضمن البرنامج، ولا ينطوي ذلك على أي تقييم سلبي للفيلم نفسه بأي حال من الأحوال".</p>

<p>وبينما أكدت على حقهم "في برمجة واختيار ما نراه مناسبًا لبرنامجنا"، قالت  "لم نتخيل يومًا أن نضطر إلى تضمين برنامجنا فيلمًا حفاظًا على حياة صانعه، دون الحاجة إلى تبرير قراراتنا للأطراف المختلفة. وهذا لا يتنافى مع التزامنا الدائم بدعم المخرجين المستقلين قدر استطاعتنا كجهة عرض".</p>

<p>وتدور <a href="https://elcinema.com/work/2082433/#google_vignette">أحداث</a> فيلم "اختيار مريم" في يوم واحد من حياة أسرة مصرية يناقش بأسلوب الكوميديا السوداء مجموعة من المشاكل المجتمعية، وتبدأ المفارقة عندما يعرض على "مريم" وهي ربة الأسرة مبلغًا ماليًا قد يحل مشاكل الأسرة، مقابل مساعدة مريض في الموت الرحيم، ومع تتابع الأحداث تتكشف حقائق كثيرة أهمها أن مشاكل العائلة أعمق بكثير من مجرد ضائقة مالية.</p>

<p>والفيلم من تأليف وإخراج وإنتاج محمود يحيى، وبطولة محمد رضوان، وأحمد أبو زيد، ورشا سامي، وشارك في العديد من المهرجانات من بينها <a href="https://www.mobtada.com/culture/1438820/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B18-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1?utm_source=chatgpt.com">مهرجان</a> وهران الدولي للفيلم العربي بالجزائر، ضمن المسابقة الرسمية للأفلام الروائية الطويلة، كما شارك في مهرجان سينيمانا الدولي الخامس بسلطنة عمان يناير/كانون الأول 2024، و<a href="https://daralmaref.com/News/1859843.aspx">فازت</a> بطلته رشا سامي بجائزة أفضل ممثلة فيه.</p>

<p>ونال الفيلم إعجاب لجنة النقاد في مهرجان الإسكندرية السينمائي الدولي 2023، و<a href="https://fan.elfagr.org/4780748">فاز</a> بثلاث جوائز: جائزة لجنة التحكيم لأفضل مخرج محمود يحيى، وأفضل ممثل محمد رضوان، وأفضل ممثلة رشا سامي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 11:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759307530971286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يدخل منطقة "الخطر الشديد".. وإسرائيل تستعد لاعتراضه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27445</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يواصل أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار إبحاره صوب غزة رُغم "محاولات إيطالية لإفشال المهمة"، فيما تستعد البحرية الإسرائيلية لاعتراض سفن الأسطول الذي يضم عشرات القوارب المدنية المحملة بمساعدات رمزية إلى قطاع غزة.</p>

<p>وأعلن الأسطول عبر بيانات عدة أصدرها أمس، أنه واصل الإبحار رغم "تكتيكات الترهيب الإيطالية والتهديدات الإسرائيلية"، مؤكدًا "دخلنا الآن منطقة الخطر الشديد، وهي المنطقة التي تعرضت فيها أساطيل سابقة للهجوم أو الاعتراض".</p>

<p>وقال مشاركون إن طائرات مسيّرة إسرائيلية <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02tjRUBzKmZ36DaxdhBrxkxzeWejWykZb1ofp5M2bATdv9Rhe2AhSNMDG4rjZRKxJSl?__cft__%5B0%5D=AZXZUXlO_T2tw9-POlFiXdEUZ8imERxgq4FwobMnfuLhi9D-eurKIkba_5ObKabJU7Fy4-KwULZZ6GS2RMztc6fTiV0aTBxmRcVW2mYhot8Wti-oSg0an565INt73AxafFv-_-jXesh6NZWZbGsgsVISEoMUwjOmMs3T_C0Im998P_YPE8CHX-aValHN4ZmbqGc&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">كثفت</a> تحليقها فوق القوارب، وإن سفنًا مجهولة اقتربت منها في وقت سابق قبل أن تغادر.</p>

<p>وأشار الأسطول إلى أن سفينة عسكرية كبيرة وزوارق <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/2008040846629756/?__cft__%5B0%5D=AZUsUioE4Yf-QQiszjKTnfRrbl3ahSgB6ylRnt1jl-BzqBIHDz_fzMWCVR_9ra1TRzYCNOyYek59T6XwFllc8Alhi-TQvqhMwqjNl1QAlhtIB9GdM10_A1Ek-SkVNNG6Ay8MmAKHX2X4WgfRaRDvyYbnXt621zOQBd_kEJtM1RnmUgMuaD2HA42jOsbDX0djd1Myyyp_HrsUggnlqA7ka-hr&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">حاصرت</a> سفينتي "ألما" و"سيريس" ضمن الأسطول، وتم خرق أنظمة الاتصال على السفينة، ما اضطر النشطاء على "ألما" التي تقود سفن الأسطول لاتباع البروتوكول وإلقاء الهواتف في الماء. </p>

<p>وأوضح أن إيطاليا أبلغته أمس الثلاثاء بأن الفرقاطة البحرية التي ترافق الأسطول ستوجه قريبًا نداءً لاسلكيًا إلى المشاركين لإتاحة الفرصة لهم لمغادرة السفن والعودة إلى البر قبل الوصول إلى "منطقة حرجة".</p>

<p>لكنه أكد أنه <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0DK11GA6LdxuAMdZ1vUzzDEt23jQRetSdfxJGY49iyRuS1tqh1HLPewDzzrH6t6S4l?__cft__%5B0%5D=AZVGBGEdbMdfVklgObSDDfTRrP4_128TU2j6jrJjCjDgD4YPE689mo6N1EhcWkpjkcvcEjBStxz_o9x3CtNIGzgJxnNdf-dmYoYHl-2ruHJtBsEgiLpjczLp56C2XWTTqxshuCrZDV4Th-vnkRekZH9H1QxiXby4RL-HLUmxWEy-xgMpjvc6OkObpmnnIYwyxrc&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">سيواصل</a> رحلته التي تضم أكثر من 40 قاربًا مدنيًا ويشارك فيه نحو 500 ناشط بينهم برلمانيين ومحامين بهدف كسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة.</p>

<p>وذكرت المتحدثة الإيطالية باسم الأسطول ماريا إيلينا دليا، في مقطع فيديو على إنستجرام أمس، "من المحتمل أن تهاجمنا إسرائيل الليلة، لأن كل المؤشرات تدل على أن هذا سيحدث".</p>

<p>وأعلنت وزارة الدفاع الإيطالية أن الفرقاطة المرافقة للأسطول <a href="https://www.reuters.com/ar/world/V4TAFOWEAJNX7FD4BICPN6BVUU-2025-10-01/">ستنسحب</a> عند بلوغه مسافة 150 ميلاً بحريًا من غزة، بينما دعت رئيسة الوزراء جورجيا ميلوني النشطاء إلى التوقف فورًا، معتبرة أن "رحلتهم قد تعرقل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام وإعادة الإعمار".</p>

<p>فيما رد منظمو الأسطول بأن الموقف الإيطالي "يرقى إلى التخريب"، مؤكدين استمرارهم في الإبحار.</p>

<p>وحتى الآن، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>ترافق</a> الأسطول فرقاطات وسفن حربية إيطالية وإسبانية دفعت بها البلدان لـ"حماية أفرادها وتقديم المساعدة في أي وقت". </p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/154773/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D9%87%D8%A8-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86/">ذكرت</a> وسائل إعلام إسرائيلية أن العملية التي توصف بأنها "معقدة" قد تبلغ ذروتها مساء اليوم الأربعاء، وتشمل صعود القوات الإسرائيلية على متن القوارب، واحتجاز المشاركين قبل نقلهم إلى ميناء أسدود.</p>

<p>وأشارت القناة 12 العبرية إلى أن 600 شرطي يشاركون في العملية، وأن من يرفض الترحيل قد يُحال إلى محكمة خاصة ستعقد داخل سجن كتسيعوت.</p>

<p>وقال المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي العميد إيفي دفرين، الأسبوع الماضي، إن البحرية مستعدة لاعتراض السفن، رغم أنه أشار إلى أن ذلك سيكون تحدياً أكبر من محاولات الأساطيل السابقة بسبب عدد السفن.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت مقذوفات وقنابل صوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>

<p>ويدفع حصار إسرائيل لقطاع غزة نحو أزمة جوع غير مسبوقة وأوضاع إنسانية كارثية، وذلك في ظل حرب شهدت قتل جيش الإسرائيلي أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفاً آخرين، فيما <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة ارتفاع عدد الوفاة نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلاً. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 11:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759307530971285</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
