<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 04:45:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 13 Oct 2025 01:45:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>إعادة الإعمار</category>
			<category>الأمن الإقليمي</category>
			<category>الدبلوماسية المصرية</category>
			<category>الدور المصري</category>
			<category>السلام في الشرق الأوسط</category>
			<category>السيسي</category>
			<category>السيسي وترامب</category>
			<category>العلاقات المصرية الأمريكية</category>
			<category>القضية الفلسطينية</category>
			<category>القوات الدولية في غزة</category>
			<category>الولايات المتحدة</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>ترامب والسيسي</category>
			<category>تهجير الفلسطينيين</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خطة ترامب</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قمة شرم الشيخ</category>
			<category>محور فيلادلفيا</category>
			<category>مصر</category>
			<category>وقف إطلاق النار في غزة</category>
			<category>وقف الحرب</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span> تستضيف مدينة شرم الشيخ، صباح الاثنين،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/12/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7/7153699"> <span>القمة</span></a><span> الدولية التي تعقد تحت عنوان “قمة شرم الشيخ للسلام”، برئاسة مشتركة بين الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، بمشاركة أكثر من 20 دولة بهدف وضع اللمسات الأخيرة على اتفاق يهدف إلى إنهاء الحرب في قطاع غزة وتعزيز السلام والاستقرار في الشرق الأوسط، فيما تشمل الإجراءات توقيع اتفاق لوقف إطلاق النار وإطلاق سراح الرهائن واستئناف المساعدات الإنسانية لغزة.</span></p>
<p><span>ومن بين أبرز المشاركين الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني. فيما أكدت تل أبيب وحماس </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826571-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D9%84%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3%D8%9F"><span>عدم</span></a><span> مشاركتهما في القمة.</span></p>
<p><span> وكان السيسي</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/9/2869459/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1?amp"> <span>وجّه</span></a><span> دعوة إلى نظيره الأمريكي، خلال اتصال هاتفي، الخميس، للمشاركة في الاحتفالية التي ستُقام في مصر بمناسبة إبرام الاتفاق، فيما رحّب ترامب بالدعوة معربًا عن سعادته بزيارة مصر، التي قال إنه “يُكنّ لها كل الاعتزاز والتقدير”، وذلك بحسب بيان صادر عن رئاسة الجمهورية.</span></p>
<p><span>في سياق متصل، قال المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، السفير محمد الشناوي، السبت، في</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cqub5wTZM/"> <span>تدوينة</span></a><span> عبر صفحته الرسمية على موقع التواصل الاجتماعي فيسبوك، السبت، إن القمة تهدف إنهاء الحرب في قطاع غزة، وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، من جهته</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/11/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/7152213"> <span>اعتبر</span></a><span> الرئيس الأمريكي أن اتفاق شرم الشيخ لوقف إطلاق النار في غزة يمثل “صفقة عظيمة لإسرائيل، وللعرب، وللمسلمين، وللعالم أجمع”، مؤكدًا أن الاتفاق يشكل خطوة حاسمة نحو إنهاء الحرب وبداية مرحلة جديدة من الإعمار والسلام في الشرق الأوسط، وكان ترامب قد عرض</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cd9yv5vdn31o"> <span>خطته</span></a><span> لإنهاء الحرب في غزة، المؤلفة من 20 بندًا، في 30 سبتمبر الماضي، خلال لقاء جمعه برئيس وزراء دولة الاحتلال الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، وتلقت ردود فعل إيجابية.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق ذاته يعتبر السفير الفلسطيني السابق في مصر، بركات الفرا، أن القمة التي تستضيفها مدينة شرم الشيخ تمثل حدثًا سياسيًا مهمًا كونها تجمع عددًا كبيرًا من القادة والرؤساء في وقت دقيق تمر به المنطقة، الأمر الذي يعكس احترام العالم لمكانة مصر الإقليمية ودورها الثابت في القضايا العربية، غير أنه يرى أن تحقيق السلام في غزة ليس مضمونًا، إذ أن تل أبيب “خصم متطرف يسعى لتحقيق أهدافه الاستراتيجية بأي وسيلة”، وأن هناك خشية من أن تنفذ دولة الاحتلال المرحلة الأولى من الاتفاق، ثم تفتعل أزمة جديدة وتعود للحرب، مشددًا على أن نجاح مخرجات القمة يتطلب قرارًا من مجلس الأمن تحت البند السابع لضمان إلزام إسرائيل بالتنفيذ، إضافة إلى وجود ضمانات من الدول المشاركة، وعلى رأسها الولايات المتحدة ومصر وقطر والإمارات ، لضمان استمرار تنفيذ ما تم الاتفاق عليه وعدم التراجع بعد المرحلة الأولى.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد الدبلوماسي الفلسطيني، في تصريحات إلى زاوية ثالثة أن استمرار وقف إطلاق النار بشكل دائم وشامل يتطلب التزامًا كاملًا من الأطراف كافة، مشددًا على أن المؤتمر يمثل أهمية قصوى وفرصة حقيقية لتحقيق اختراق في مسار السلام إذا ما تم تطبيق توصياته بشكل عملي ومدعوم دوليًا.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على عدم مشاركة إسرائيل وحركة حماس في القمة، يقول الفرا: “إن ذلك لا يعني أن التوصيات ستكون غير ملزمة، الطرفين قد توصلا بالفعل إلى اتفاق، وما يجري حاليًا هو مجرد الإعلان عنه، والولايات المتحدة إذا التزمت بتنفيذ ما تم التوافق عليه فستكون هناك فرصة حقيقية لنجاح الاتفاق”.</span></p>
<blockquote><p>وحول مستقبل قطاع غزة بعد الحرب، لا يستطيع الفرا التنبؤ بشكل دقيق بما سيؤول إليه المشهد، نظرًا لتشابك العوامل السياسية والعسكرية في القطاع، كون إسرائيل لا تزال تفرض ما يُعرف بالخط الأصفر الذي يقسم غزة إلى مناطق، مما يعقّد أي تصور واضح للمستقبل، مضيفًا أن الوضع الميداني في غزة معقد للغاية، ولا يمكن لأحد الجزم بانسحاب الجيش الإسرائيلي بشكل كامل أو باستمرار وجوده في نقاط محددة، وبالتالي فإن الحديث عن مستقبل حماس أو شكل الحكم في القطاع بعد الحرب لا يزال في إطار التكهنات، لا سيما أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يضع نصب عينيه خطة لإعادة إعمار القطاع بطريقة أقرب إلى المشروع الاستثماري، لكن موقف مصر الرافض للتهجير لعب دورًا حاسمًا في وقف أي مخطط لإعادة توطين الفلسطينيين خارج غزة.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد الفرا أن الآمال الفلسطينية تتركز على إعادة غزة إلى حضن الدولة الفلسطينية وإنهاء الانقسام الداخلي، لذا من الضروري أن يتوحد الشعب الفلسطيني لبناء القطاع بإمكانياته الذاتية، مع قبول وجود قوات مراقبة دولية مؤقتة من الأمم المتحدة لضمان الاستقرار وتنفيذ الاتفاقات، آملًا أن تنجح الجهود الدولية، بقيادة مصر، في تثبيت وقف إطلاق النار وإعادة إعمار غزة، واستعادة الوحدة الوطنية الفلسطينية، وأن يصبح المؤتمر الأخير بداية حقيقية لمرحلة جديدة، إذا ما توفرت الإرادة السياسية الصادقة والضمانات الدولية الملزمة.</span></p>
<p><span>من جهته، يشير الباحث والكاتب المتخصص في الشأن الفلسطيني والإسرائيلي،</span><b> إبراهيم الدراوي</b><span> إلى أن الحرب الأخيرة على غزة كشفت حجم الخسائر البشرية لدى الطرفين، وأنها أدت إلى مزيد من عزلة إسرائيل على الساحة الدولية، إذ أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أصبح ملاحق قضائيًا ولا يستطيع زيارة الدول الموقعة على اتفاقيات المحكمة الجنائية الدولية خشية من توقيفه، بينما نجحت القاهرة في دفع إسرائيل نحو إنهاء الحرب والانتقال نحو مسار سياسي جديد.</span></p>
<p><span>يقول الدراوي لـ”زاوية ثالثة”: “قمة شرم الشيخ، التي وُصفت بأنها “قمة العشرين لدعم غزة أو للسلام في الشرق الأوسط”، تحولت فعليًا إلى قمة الخمسة والعشرين، نظرًا لمشاركة أكثر من 25 زعيماً من الدول العربية والإسلامية والدولية، لافتًا إلى أن انعقاد القمة بهذا الزخم يعكس نجاح الدبلوماسية المصرية خلال العامين الماضيين، سواء في تعاملها مع تل أبيب أو في حشد المواقف الدولية ضد سياساتها في قطاع غزة”.</span></p>
<blockquote><p>وبشأن مبادرة ترامب للسلام، التي تضم 20 بندًا، يوضح الدراوي أن مصر سبق أن قدمت تصورًا متكاملًا لإدارة بايدن يتضمن أربع نقاط رئيسية: تبادل الأسرى، إعادة الإعمار، إدخال المساعدات الإنسانية بشكل شامل، ثم تفعيل مسار حل الدولتين باعتباره الضمانة الوحيدة لتحقيق الأمن والاستقرار للفلسطينيين والإسرائيليين على حد سواء، مؤكدًا أن معظم المبادرات الأمريكية اللاحقة، سواء من إدارة ترامب أو بايدن أو عبر وزير الخارجية بلينكن، استندت في جوهرها إلى المبادرة المصرية، لكن كل ذلك لن يكون قابلًا للتحقيق إلا بوجود حل الدولتين، وهو ما لم لن يتحقق في ظل الحكومة الإسرائيلية الحالية برئاسة نتنياهو، التي لا ترغب في السلام مع الفلسطينيين أو مع الدول العربية.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف: “مصر والدبلوماسية العربية استطاعتا عزل دولة الاحتلال دوليًا، وضبط سلوكها داخل الأمم المتحدة حتى وصلت إلى مرحلة “التجميد السياسي”، هذا ما جعل القضية الفلسطينية تحظى بدعم واسع وإجماع عربي ودولي ضد التهجير القسري، وموقف الرئيس المصري كان حاسمًا الخطوط الحمراء المتعلقة بالتهجير القسري للفلسطينيين أو تصفية القضية الفلسطينية، وهذه المواقف عززت ثقة المجتمع الدولي بالدور المصري”. </span></p>
<p><span>أما بشأن مستقبل قطاع غزة بعد الحرب، يشير الدراوي إلى أن مرحلة الإعمار قد تمتد إلى خمس سنوات حتى يتعافى القطاع كليًا وتستعيد الحياة دورتها الطبيعية، معتبرًا أن عودة نحو 500 ألف فلسطيني إلى شمال القطاع خلال 24 ساعة فقط تعد مؤشرًا على رغبة السكان في استعادة حياتهم، رغم الدمار الهائل الذي خلفته الحرب، ومتوقعًا أن المرحلة المقبلة ستشهد جهودًا مكثفة لإعادة إعمار غزة وتثبيت وقف إطلاق النار، وستكون مصر ضامن رئيسي لتحقيق السلام.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/eg-forced-displacement/"> <b>مصر تدين تصريحات الاحتلال.. وتواجه خطة ترامب لتهجير الفلسطينيين</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>ما أهمية القمة؟</b></h1>
<p><span>تتجاوز قمة شرم الشيخ للسلام كونها مناسبة للتوقيع الرسمي على اتفاق وقف إطلاق النار بين حركة حماس والفصائل الفلسطينية من جهة، وإسرائيل من جهة أخرى، كون النقاشات ستركز على استدامة وقف إطلاق النار وتثبيت الوضع الميداني الراهن ومنع تجدد القتال، في ظل وجود شكوك حقيقية ومبررة بشأن النوايا الإسرائيلية تجاه قطاع غزة وما يتعلق بالترتيبات اللاحقة للوضع الأمني والسياسي في القطاع، كما ستبحث الترتيبات الأمنية المستقبلية، بما في ذلك تشكيل قوات استقرار دولية، وطبيعة وجود إسرائيل في محور صلاح الدين (فيلادلفيا)، وآليات التنسيق العسكري والمدني بمشاركة القوات الأمريكية، إلى جانب مناقشة الضمانات الدولية اللازمة لإعادة الإعمار وتثبيت اتفاق وقف إطلاق النار، بحسب ما يوضح السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق وعضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة-.</span></p>
<p><span>يقول حسن لـ”زاوية ثالثة”: “مصر تتحرك بدافع القلق من احتمال نكوص إسرائيل عن التزاماتها، وتسعى عبر القمة إلى حشد دعم دولي واسع لضمان استمرار الهدنة ومنع تعثر المفاوضات، ونتذكّر تجربة سابقة في مارس 2019 عندما عرقلت إسرائيل الوصول إلى اتفاق خلال المفاوضات، ما أدى إلى اندلاع الحرب التي استمرت نحو ثمانية أشهر، لكن مشاركة القادة والزعماء العرب والدوليين في القمة تمثل ضمانة سياسية للحد من احتمالات تجدد القتال والضغط على إسرائيل للالتزام بالاتفاق”.</span></p>
<p><span>ويرى مساعد وزير الخارجية الأسبق أن مستقبل قطاع غزة لا يمكن فصله عن الإطار الإقليمي الأوسع، إذ أن الملفات المطروحة تشمل إعادة الإعمار، والحفاظ على حالة السلم، وتعزيز الاستقرار الإقليمي، والسلام في الشرق الأوسط، لافتًا إلى أن نتائج حرب غزة لن تقتصر على الساحة الفلسطينية بل ستمتد بتأثيراتها إلى النظامين الإقليمي والدولي بأكملهما، مشيرًا إلى أن نجاح المفاوضات ودور مصر المحوري فيها قد ينعكسان إيجاباً على العلاقات مع الولايات المتحدة الأمريكية، وربما يؤدي إلى تخفيف حدة التوتر في الملفات العالقة، كما أن تجديد الزخم في العلاقات المصرية–الأمريكية قد يفتح الباب أمام تعاون أوسع في قضايا إقليمية أخرى مثل الأزمات في السودان وليبيا ولبنان وسوريا، التي ترتبط بالمصالح الاستراتيجية المصرية، واصفًا القمة بأنها فرصة حقيقية لإعادة ترتيب الملفات الإقليمية المعقدة على أسس من التعاون والاستقرار.</span></p>
<p><span>ومن جانبه، يعتبر</span><b> أحمد سلطان</b><span>، – الباحث في شؤون الأمن الإقليمي والإرهاب-، أن قمة شرم الشيخ تتجاوز كونها مناسبة بروتوكولية أو توقيعًا رسميًا على اتفاق لوقف إطلاق النار، والذي تم بالفعل بين الفصائل الفلسطينية، وعلى رأسها حركة حماس، وإسرائيل، إلاّ أن القمة تبحث ما بعد هذه المرحلة، وبخاصة سبل ضمان استدامة وقف إطلاق النار ومنع تجدد القتال في ظل وجود مخاوف حقيقية من نوايا إسرائيل تجاه قطاع غزة والترتيبات الأمنية اللاحقة.</span></p>
<p><span>ويوضح سلطان لـ”زاوية ثالثة” أن القمة تبحث ملفات متعددة تتعلق بالاتفاقيات الأمنية، وفي مقدمتها آليات انتشار القوات الدولية أو ما يُعرف بـ”قوات الاستقرار الدولي”، إلى جانب مناقشة الوجود الإسرائيلي في محور صلاح الدين (فيلادلفيا)، وطبيعة التنسيق العسكري والمدني المتوقع بين تلك القوات والولايات المتحدة، كما تهدف إلى توفير ضمانات من الدول المشاركة لدعم جهود إعادة إعمار قطاع غزة، وضمان تثبيت وقف إطلاق النار بشكل دائم.</span></p>
<p><span>يقول سلطان في حديثه معنا: “مصر تتحرك بدافع القلق من احتمال خرق إسرائيل للاتفاق الحالي، وتسعى من خلال حشد الدعم الدولي والعربي إلى تأمين استمرارية الاتفاق ومنع انهياره، مشيرًا إلى أن تجارب سابقة أثبتت ميل إسرائيل إلى تعطيل المفاوضات، كما حدث في مارس 2019، حين أدت المماطلة الإسرائيلية إلى اندلاع حرب استمرت نحو ثمانية أشهر قبل التوصل إلى تهدئة جديدة”.</span></p>
<p><span>وبيّن الباحث أن دعوة عدد كبير من الزعماء والقادة العرب والدوليين للمشاركة في القمة تمثل في جوهرها آلية للضمان السياسي والدبلوماسي للاتفاق، بهدف منع أي طرف من إشعال جولة جديدة من القتال، خصوصًا مع محاولة القاهرة توسيع نطاق الالتزام الدولي بالاتفاق ليصبح جماعيًا وليس ثنائيًا فقط بين حماس وتل أبيب، مؤكدًا أن القمة خطوة محورية في تثبيت الأمن الإقليمي بعد حرب غزة، وأن مصر تسعى من خلالها إلى بناء مظلة دولية تضمن تنفيذ الاتفاق ومنع تكرار دوامة الصراع.</span></p>
<p><span>ويشدد سلطان على أن مستقبل غزة لا ينفصل عن السياق الإقليمي والدولي، موضحًا أن ملفات إعادة الإعمار، واستدامة السلم، والاستقرار الإقليمي باتت مترابطة، وأن نتائج حرب غزة تمتد إلى ما هو أبعد من حدود القطاع، إذ سيكون لها انعكاسات مباشرة على توازنات النظام الإقليمي، وربما الدولي أيضًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/trump/"> <b>عودة ترامب إلى البيت الأبيض: كيف ستتأثر مصر؟</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>التقارب المصري الأمريكي</b></h1>
<blockquote><p><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/12/sisi-and-trump-egypt-sharm-el-sheikh-peace-summit">زيارة</a> ترامب، هي الأولى من نوعها إلى مصر، منذ توليه<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn4mmjpwj2no"> فترة</a> رئاسته الثانية في يناير الماضي، وتأتي ضمن جولة شرق أوسطية، تشمل تل أبيب وشرم الشيخ، تهدف إلى ترسيخ اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، بعد حرب إبادة اندلعت في 7 أكتوبر 2023، واستمرت لأكثر من عامين. وخلال ولايته الرئاسية الأولى (2017–2021)، لم يزور ترامب مصر، غير أنه التقى الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي في عدد من المناسبات الدولية، من بينها اجتماعات في<a href="https://www.egypttoday.com/Article/1/5487/3rd-Egypt-U-S-summit-takes-place-in-Riyadh"> الرياض</a> عام 2017، وفي<a href="https://trumpwhitehouse.archives.gov/briefings-statements/readout-president-donald-j-trumps-meeting-president-abdel-fattah-al-sisi-egypt"> واشنطن</a> عام 2019، وأثناء<a href="https://www.reutersconnect.com/item/trump-meets-egyptian-president-abdel-fattah-al-sisi-at-the-white-house-in-washington/dGFnOnJldXRlcnMuY29tLDIwMTk6bmV3c21sX1JDMTY0QjA1QzAxMA"> اجتماعات</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يرى الدكتور </span><b>عمرو الشوبكي</b><span>، المفكر السياسي ومستشار مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية، أن الزيارة المرتقبة للرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر تأتي في توقيت دقيق يشهد توافقًا واسعًا حول ضرورة وقف إطلاق النار في غزة، مع توقعات بأن تشهد الزيارة تقدمًا في هذا الملف الحيوي، إلى جانب تعزيز العلاقات الثنائية بين القاهرة وواشنطن.</span></p>
<p><span>ويعتبر الشوبكي أن العلاقات المصرية الأمريكية، رغم ما شهدته من توترات متقطعة على مرّ العقود، تظل علاقة استراتيجية راسخة تقوم على المصالح المشتركة والتفاهم المتبادل، مشيرًا إلى أن زيارة ترامب تمثل مؤشرًا على استمرار هذا المسار وتعزيز الشراكة في مجالات الأمن والسياسة والاقتصاد.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: مصر لطالما كانت لاعبًا أساسيًا في الإقليم، تسعى لتحقيق الاستقرار وتسوية النزاعات بالوسائل الدبلوماسية، وقد واجهت في مراحل سابقة محاولات من بعض القوى الإقليمية لتقويض دورها، لكنها نجحت في تجاوز تلك التحديات وأثبتت قدرتها على الحفاظ على مكانتها وريادتها الإقليمية”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “مصر لعبت، ولا تزال، دورًا محوريًا في الوساطة بين الأطراف المتصارعة في المنطقة، وأنها مستمرة في أداء هذا الدور انطلاقًا من مسؤوليتها التاريخية والإقليمية، مشددًا على أن القاهرة لن تتخلى عن موقعها القيادي في محيطها العربي والدولي.”</span></p>
<blockquote><p>ويتوقع الشوبكي أن زيارة ترامب ربما تفتح آفاقًا مستقبلية جديدة للتعاون في ملفات عدة، أبرزها مكافحة الإرهاب، والتعاون الاقتصادي، ودعم جهود التسوية السلمية للنزاعات الإقليمية، موضحًا أن توقيت الزيارة يمنحها أهمية خاصة في ظل التحولات المتسارعة التي تشهدها المنطقة والعالم، مشيرًا إلى أن الحديث عن تعزيز دور دول أخرى في المنطقة على حساب مصر لا يستند إلى واقع ملموس، فمصر، بتاريخها الطويل، وقوتها العسكرية والاقتصادية، ودورها الدبلوماسي النشط، ما زالت تمثل مركز الثقل العربي والإقليمي.</p></blockquote>
<p><span>وفيما يتعلق بتأثير الزيارة على علاقات مصر الإقليمية، يرى الشوبكي أن الزيارة لن تؤثر سلبًا على علاقات القاهرة بدول المنطقة، بل ستسهم في تعزيز مكانتها الدولية والإقليمية، مؤكدًا أن مصر لم تفقد ريادتها الإقليمية في أي وقت، بل تواصل تأكيدها من خلال سياستها المتوازنة، ودبلوماسيتها الفاعلة، وقدرتها على الجمع بين المصالح الوطنية والدور الإقليمي المسؤول، والولايات المتحدة تدرك أهمية الدور المصري وتسعى إلى الحفاظ على الاستقرار في المنطقة من خلال التعاون الوثيق مع القاهرة.</span></p>
<blockquote><p> ومنذ عقود تشهد العلاقات بين مصر والولايات المتحدة تعاونًا استراتيجيًا، في ملفات السلام الإقليمي، مكافحة الإرهاب، والاستقرار الاقتصادي، ورغم مرورها بفترات من التوتر خلال الأعوام الأخيرة، على<a href="https://www.bbc.com/arabic/interactivity-58587192"> خلفية</a> ملف حقوق الإنسان، إلا أنها ظلت محافظة على طابعها القوي والمؤثر في توازنات الشرق الأوسط.</p>
<p>وخلال عامي 2024 و2025، برزت<a href="https://egyptianenterprise.com/2025/02/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A/"> خلافات</a> بين البلدين على خلفية الموقف من الحرب في غزة، و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/02/21/trump-will-not-enforce-displacement-plan-gaza">مقترح</a> ترامب لتهجير شعب غزة إلى مصر والأردن، وصلت إلى حد تلويح ترامب ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgrn71wdkeno">قطع</a> المساعدات الأمريكية عن مصر في حال رفضت بعض بنود خطته الخاصة بالسلام، في فبراير الماضي، ولاحقًا<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cpql0pxe7z4o"> ألغت</a> القاهرة زيارة لواشنطن كانت مقررة للرئيس المصري، خلال الشهر نفسه، ومع ذلك، استمر التنسيق الأمني والدبلوماسي بين الجانبين في ملفات إقليمية حساسة.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يوضح – الكاتب والباحث المتخصص في الشؤون الأمريكية والدولية-،</span><b> إميل أمين</b><span>، أن اللقاء الذي جمع وزير الخارجية الأمريكي مايك بومبيو برئيس الوزراء القطري مؤخرًا، إلى جانب التحركات الأمريكية في المنطقة، يشير إلى وجود حالة من “التقارب الجديد” بين الولايات المتحدة ودول الخليج، لكن ذلك لا يعني تراجع الدور المصري، بل يعكس إعادة تشكيل لتوازنات المنطقة يمكن لمصر فيها موقع القيادة باعتبارها لاعبًا استراتيجيًا ومحورًا رئيسيًا في خطط واشنطن الإقليمية المقبلة.</span></p>
<p><span>يقول أمين في حديثه إلى زاوية ثالثة إن العلاقة بين القاهرة وواشنطن في المرحلة الحالية تتسم بقدر كبير من “الكيمياء السياسية”، ما من شأنه أن يساعد على تجاوز العقبات التي قد تطرأ في المراحل المقبلة من الخطة الأمريكية المتعلقة بوقف إطلاق النار، وإعادة إعمار غزة، والتسوية النهائية للنزاع الفلسطيني الإسرائيلي”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالموقف المصري من خطة تهجير شعب غزة، التي طُرحت سابقًا ضمن ما عُرف بـ”صفقة القرن”، يؤكد أمين أن مصر رفضت بشكل قاطع تلك الطروحات، وهذا الموقف عزز من مكانتها واحترامها دوليًا، مشيرًا إلى أن القاهرة تحركت في لحظة حرجة انسجم فيها الموقف الدولي، حيث طالبت أكثر من 160 دولة بوقف إطلاق النار وقيام دولة فلسطينية مستقلة، في ظل تراجع صورة الولايات المتحدة عالميًا بسبب انحيازها المطلق لإسرائيل.</span></p>
<p><span>ويضيف: “مصر نجحت خلال هذه المرحلة في تحقيق مكاسب سياسية ملموسة، أبرزها وقف الدمار ومنع التهجير القسري وإعادة اللاجئين إلى أراضيهم، معتبرًا أن هذه الجهود تأتي ضمن رؤية استراتيجية بعيدة المدى تتجاوز إدارة الأزمة إلى تثبيت دور مصر القيادي في ملفات المنطقة”.</span></p>
<blockquote><p>ويشدد الباحث على أن الدور الإقليمي المصري لم يتراجع خلال السنوات الماضية، بل يمارس حضوره بذكاء ومرونة، إذ أن السياسة المصرية تعتمد على “التحرك الهادئ والمتزن” القائم على الخبرة المؤسسية، ومعرفة التوقيتات الدقيقة للحديث أو التحرك أو الصمت، مشيرًا أن المسألة لا تتمثل في وجود منافسة بين دول المنطقة على الدور الإقليمي، بقدر ما تتعلق بتكامل الأدوار وتلاحم من أجل هدف مشترك يتمثل في دعم القضية الفلسطينية وإنهاء معاناة الشعب الفلسطيني، مبينًا أن نجاح القاهرة في التوصل إلى اتفاق الهدنة كان ثمرة لتنسيق واسع شمل قطر والإمارات والأردن ودولًا أخرى.</p></blockquote>
<p><span>ويعتبر أمين، أن زيارة ترامب لمصر تمثل اعترافًا واضحًا بالدور المصري القيادي في المنطقة، وفرصة لإعادة صياغة العلاقات المصرية الأمريكية على أسس أكثر توازنًا واحترامًا متبادلًا، بما يخدم المصالح المشتركة ويعزز الاستقرار الإقليمي، مؤكدًا أن المرحلة المقبلة تتطلب استمرار هذا التعاون العربي لضمان استدامة الهدوء وتحقيق تقدم حقيقي نحو السلام.</span></p>
<p><span>ومن جانبه، يعتبر الدكتور</span><b> أحمد سيد أحمد</b><span>، خبير العلاقات الدولية والشؤون الأمريكية في مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية، أن قمة شرم الشيخ وزيارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر تمثلان حدثًا مهمًا يحمل العديد من الدلالات السياسية والاستراتيجية، مؤكدًا على متانة العلاقات المصرية الأمريكية التي تُعد شراكة استراتيجية شاملة على المستويات السياسية والأمنية والاقتصادية، موضحًا أن العلاقات بين القاهرة وواشنطن تقوم على التعاون الوثيق في ملفات الأمن الإقليمي ومكافحة الإرهاب والتنمية الاقتصادية، إذ أن الولايات المتحدة تعتمد بشكل كبير على الدور المصري لتحقيق الأمن والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، نظرًا لثقل مصر السياسي والاقتصادي ومكانتها كقوة إقليمية مؤثرة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيارة تعكس ثقة الرئيس ترامب في قدرة مصر على تحقيق الأمن والاستقرار في المنطقة، باعتبارها تمثل تيار الاعتدال، وتسعى دائمًا إلى تسوية النزاعات بالوسائل السلمية، والدور الإقليمي لمصر يقوم على دعم الاستقرار والسعي لحل النزاعات في المنطقة بالطرق الدبلوماسية، فيما تواصل الولايات المتحدة دعمها لمصر في مجالات التعاون العسكري والاقتصادي ومكافحة الإرهاب”. </span></p>
<blockquote><p>ويشير الخبير في الشؤون الأمريكية إلى أن مصر، رغم خلافاتها مع بعض السياسات الأمريكية والإسرائيلية، خاصة منذ اندلاع الأزمة الفلسطينية، حافظت على علاقات قوية مع واشنطن تقوم على المصالح المشتركة والاحترام المتبادل، إذ أن العلاقات المصرية الأمريكية علاقات استراتيجية راسخة لا تتأثر بالخلافات الظرفية أو الملفات الجزئية، مبينًا أن رفض مصر للمقترحات الأمريكية السابقة المتعلقة بعمليات التهجير، يعكس صلابة الموقف المصري واستقلال قراره الوطني.<span> </span></p>
<p>ورغم التوترات التي شابت العلاقات بين البلدين مؤخرًا، تواصل الولايات المتحدة تقديم<a href="https://www.mei.edu/publications/future-us-military-aid-egypt"> مساعدات عسكرية</a> سنوية لمصر بقيمة 1.3 مليار دولار منذ عام 1987، بإجمالي تجاوز 50 مليار دولار، ويبلغ إجمالي<a href="https://www.everycrsreport.com/reports/IB93087.html?utm_source=chatgpt.com"> المساعدات الاقتصادية</a> الأمريكية لمصر أكثر من 30 مليار دولار منذ عام 197 بمتوسط 250 مليون دولار سنويًا حتى عام 2009.</p>
<p>وتُعد الولايات المتحدة من أكبر المستثمرين في الاقتصاد المصري، في مجالات الطاقة والخدمات المالية والصناعة، وطبقًا لغرفة التجارة الأمريكية في مصر، فإن<a href="https://www.zawya.com/en/business/investment/over-1-800-us-companies-operate-in-egypt-with-47bln-invested-over-two-decades-pm-ccqojxdp"> نحو</a> 1,800 شركة أمريكية تعمل في مصر، وتجاوزت<a href="https://www.al-monitor.com/originals/2025/07/egypt-pitches-new-investment-plan-us-firms-what-know"> استثمارات</a> الشركات الأمريكية في البلاد، نحو 47 مليار دولار على مدار العقدين الأخيرين، وحتى نهاية فبراير 2025،<a href="https://www.amcham.org.eg/information-resources/trade-resources/egypt-us-relations/us-investment-in-egypt"> رصيد</a> رأس المال الأمريكي غير البترولي في مصر بلغ حوالي 2.5 مليار دولار موزعة على نحو 2,016 مشروعًا أمريكيًا.</p></blockquote>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://share.google/jbHGP229VsGCIhZ69"> <b>من “التمويل الغبي” إلى وعود بالحل… لماذا يتحدث ترامب عن سد النهضة الآن؟</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>لماذا تغير الموقف الأمريكي من القاهرة؟ </b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>سامح الجارحي</b><span>، – أستاذ العلاقات الدولية بجامعة القاهرة-، أن التحول في الموقف الأمريكي يعكس إدراك إدارة ترامب، ومعه المؤسسات السياسية والأمنية في واشنطن، أن مفتاح الاستقرار في الشرق الأوسط هو القاهرة، موضحًا أن مصر بما تملكه من تاريخ عريق، وقدرات اقتصادية وعسكرية، وشبكة علاقات إقليمية ودولية واسعة، تمثل القوة الإقليمية الأكبر في المنطقة، وصاحبة القرار المؤثر في قضاياها المصيرية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “مصر كانت منذ البداية صاحبة موقف مبدئي حازم في رفض أي مخطط لتغيير الواقع الديموغرافي في الأراضي الفلسطينية، وتحملت تبعات هذا الموقف بثبات، ونجاحها في التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار يعيد تثبيت مكانتها كركيزة أساسية للأمن والاستقرار في المنطقة، وعمود فقري للأمة العربية”.</span></p>
<p><span>كما يشير أستاذ العلاقات الدولية إلى أن التوترات التي شهدتها العلاقات المصرية الأمريكية في فترات سابقة، سواء خلال إدارة الرئيس الأسبق باراك أوباما أو في بدايات إدارة ترامب، لم تُحدث شرخًا استراتيجيًا حقيقيًا بين البلدين، لافتًا إلى أن رفض مصر لخطة التهجير التي تبنتها الإدارة الأمريكية آنذاك شكّل نقطة تحول مهمة أعادت تعريف العلاقة على أسس من الندية والاحترام المتبادل.</span></p>
<p><span>ويضيف: “زيارة ترامب الحالية تمثل تحولًا في المقاربة الأمريكية تجاه مصر، إذ تعكس قناعة واشنطن أن القاهرة ليست مجرد طرف في معادلات المنطقة، بل هي “صانعة قرار” رئيسية لا يمكن تجاوزها، سواء في ملف الصراع الفلسطيني الإسرائيلي أو في قضايا الأمن الإقليمي الأوسع”، مؤكدًا أن مصر، رغم ما تواجهه من تحديات اقتصادية، ما زالت تحتفظ بثقلها السياسي والدبلوماسي، وتتمتع بقدرة على التأثير في موازين القوى الإقليمية.</span></p>
<p><span>ويلفت الجارحي إلى أن هناك مؤشرات على إعادة ترتيب الأولويات الإقليمية، وتنسيق مصري أمريكي متزايد في هذا الملف، وقد تفتح زيارة ترامب لمصر، الباب أمام دعم أمريكي أكبر للتوصل إلى حل يراعي المصالح المصرية ويضمن استقرار منطقة حوض النيل، مشيرًا إلى أن الأزمة السودانية تمثل أحد الملفات التي تشهد تعاونًا مصريًا أمريكيًا وثيقًا، وواشنطن باتت تدرك أهمية الدور المصري في دعم مسارات التسوية السياسية وحماية أمن البحر الأحمر والحدود الجنوبية.</span></p>
<p><span>بدوره يعتقد الباحث في العلاقات الدولية، </span><b>أبو بكر الديب</b><span>، أن الزيارة تعكس عودة واشنطن إلى الاعتراف بالدور المصري الإقليمي باعتباره ركيزة أساسية في معادلة الأمن والاستقرار بالشرق الأوسط، كما تأتي في توقيت بالغ الحساسية تتشابك فيه الملفات الإقليمية والدولية، وتمثل أول محطة مهمة في مسار العلاقات المصرية الأمريكية منذ سنوات.</span></p>
<p><span>ويشير الديب إلى أن العلاقات بين القاهرة وواشنطن شهدت خلال العقدين الأخيرين تذبذبات متعددة بين الشراكة الحذرة والتوتر الصامت، إلا أن الإدارات الأمريكية المتعاقبة ظلت ترى في مصر مركز ثقل لا يمكن تجاوزه في المنطقة، ومع عودة ترامب إلى المشهد السياسي الأمريكي، يرى الباحث أن الولايات المتحدة تسعى إلى إعادة صياغة العلاقة مع مصر، على أسس أكثر ندية واحترامًا متبادلًا. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيارة تحمل بعدًا رمزيًا يتمثل في إعادة تأكيد مكانة مصر الإقليمية، بعد محاولات من بعض القوى الإقليمية لملء الفراغ الأمريكي في المنطقة، مؤكدًا أن الواقع أثبت أن مصر تظل الدولة الوحيدة القادرة على الجمع بين الشرعية التاريخية، والقدرة المؤسسية، والنفوذ الجغرافي الممتد من شمال إفريقيا إلى شرق المتوسط والبحر الأحمر”.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح الديب أنه من الناحية الأمريكية، فإن الزيارة تأتي في إطار إعادة ترتيب أولويات واشنطن في الشرق الأوسط، إذ تدرك واشنطون أن مواجهة الإرهاب وضمان أمن الطاقة واستقرار الملاحة في قناة السويس والبحر الأحمر لا يمكن أن يتحقق دون تنسيق وثيق مع القاهرة، كما تعكس الزيارة رغبة أمريكية في بناء جسور جديدة مع حلفاء موثوقين بعد فترة من الارتباك في السياسة الخارجية الأمريكية.</p></blockquote>
<p><span> ويضيف: “استقرار مصر يمثل صمام أمان للمنطقة بأسرها، واشنطن تدرك أن أي اضطراب في هذا الاستقرار ستكون له تداعيات مباشرة على مصالحها في الشرق الأوسط، والزيارة تمثل اعترافًا أمريكيًا صريحًا بالدور المحوري المصري في الملفات الإقليمية، من القضية الفلسطينية إلى جهود تحقيق الاستقرار في السودان وليبيا، ومواجهة التحديات في البحر الأحمر وشرق المتوسط”.</span></p>
<p><span> ويتوقع الديب أن الملف الاقتصادي سيكون حاضرًا بقوة في الزيارة، حيث تتجه إدارة ترامب إلى تعزيز الاستثمارات الأمريكية في مجالات الطاقة والبنية التحتية بمصر، إلى جانب التعاون في مجالات الأمن السيبراني والتكنولوجيا الحديثة، ولا يستبعد أن تشهد المرحلة المقبلة توسعًا في برامج التعاون العسكري والتدريب وتبادل المعلومات بين البلدين.</span></p>
<p><span> ورغم المؤشرات الإيجابية للزيارة، فإن الديب يلفت إلى أن هناك ملفات خلافية قائمة بين الجانبين، تشمل قضايا حقوق الإنسان وبعض المواقف الإقليمية، إلا أنه يرى أن الزيارة تمثل فرصة لمصارحة سياسية وإعادة صياغة أولويات التعاون بما يخدم مصالح الطرفين، وهي بمثابة بداية مرحلة جديدة من العلاقات الاستراتيجية بين القاهرة وواشنطن، تقوم على الاحترام المتبادل والمصالح المشتركة.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن الزيارة المرتقبة للرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر، تمثل لحظة فارقة في مسار العلاقات المصرية الأمريكية، وفرصة لإعادة صياغة معادلة التوازن الإقليمي في الشرق الأوسط بعد عامين من الحرب على غزة. فبينما تسعى واشنطن إلى تثبيت موقعها كراعٍ لعملية السلام، تكرّس القاهرة حضورها كقوة إقليمية لا غنى عنها في أي ترتيبات تخص أمن واستقرار المنطقة.</span></p>
<p> </p>
<div data-sanitized-id="gtx-anchor"></div>
<div role="alertdialog" aria-describedby="bubble-2" data-sanitized-class="jfk-bubble gtx-bubble">
<div data-sanitized-id="bubble-2" data-sanitized-class="jfk-bubble-content-id">
<div data-sanitized-id="gtx-host"></div>
</div>
<div tabindex="0" role="button" aria-label="Close" data-sanitized-class="jfk-bubble-closebtn-id jfk-bubble-closebtn"></div>
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrow-id jfk-bubble-arrow jfk-bubble-arrowup">
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrowimplbefore"></div>
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrowimplafter"></div>
</div>
</div>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 22:16:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760302937899226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-12-at-5.15.24-PM-150x150.jpeg" alt="استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»" title="استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في غزة، اليوم، جثامين 15 قتيلًا، من منطقة محور نتساريم، وسط القطاع، اليوم، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني، بعد يوم من إعلانها انتشال جثامين 150، معظمها متحللة، من أنحاء متفرقة في القطاع، منذ دخول وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، الجمعة الماضي.     </span></p>
<p dir="rtl"><span>توقفت مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية عن العمل في جنوبي ووسط القطاع، تزامنًا مع إعلان جمعية الهلال الأحمر المصري، اليوم، بدء دخول شاحنات المساعدات الإغاثية من معبر رفح، للتفتيش في معبري العوجا وكرم أبو سالم، غير أن 20 شاحنة مساعدات دخلت القطاع لصالح برنامج الغذاء العالمي، قبل أن تتعرض للنهب من العائلات، بعد دخولها دون تأمين أو آلية لتوزيعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، دفعة واحدة، صباح يوم غد الاثنين، مضيفًا أن الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين، سيكون بعد وصول المحتجزين إلى إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فتحت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، باب التوبة والعفو العام أمام كل من التحق بالعصابات المسلحة ولم يتورط في ارتكاب جرائم قتل، من خلال تسليم أنفسهم للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع، تبدأ من صباح الغد، وحتى نهاية الأحد القادم، وذلك لتسوية أوضاعهم القانونية والأمنية،</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، في شمالي القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من إصابة آخر خلال اقتحام قوات الاحتلال منزلًا في بلدة يطا، في مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار انتشال ضحايا الإبادة لليوم الثالث.. والاحتلال يفخخ معلبات غذائية وألعابًا للأطفال قبل انسحابه </b></h3>
<p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في غزة، اليوم، جثامين 15 قتيلًا، من منطقة محور نتساريم، في وسط القطاع، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني بغزة، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256672"><span>إعلانها</span></a><span> انتشال 150 جثمانًا، معظمها متحللة، من أنحاء متفرقة في القطاع، منذ دخول وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، الجمعة الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256885"><span>وأفاد</span></a><span> المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، اليوم، باستمرار عودة النازحين من وسط وجنوبي القطاع، إلى مناطقهم في مدينة غزة، شمالي القطاع، مُضيفًا أن نصف مليون نازح عادوا إلى منازلهم ومناطقهم، في أحياء المدينة التي انسحبت منها قوات الاحتلال بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277276"><span>إعلان</span></a><span> المديرية، عن عثور طواقمها على معلبات غذائية وألعاب أطفال مفخخة، تعمدت قوات الاحتلال الإسرائيلي زرعها في المناطق التي انسحبت منها، لإسقاط مزيد من الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار شهور العدوان، تعمدت القوات الإسرائيلية ترك مخلفات مفخخة في المناطق التي تنسحب منها، قتلت نحو 300 شخص، منهم 90 طفلًا، وأصابت مئات الضحايا الذين التقطوها في أثناء بحثهم عن الطعام، في ظل استمرار الحصار الإسرائيلي على القطاع وما أنتجه من مجاعة، بحسب تفاصيل «خدعة الجيش الإسرائيلي القاتلة للمجوعين» التي سبق وأشرنا لها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D8%AE%D8%AF%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7/"><span>تقريرنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7066"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، 124 قتيلًا، بينهم 117 انتشلوا بعد انسحاب القوات الإسرائيلية، فضلًا عن إصابة 33، نتيجة العدوان الإسرائيلي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و806 قتلى، و170 ألفًا و66 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قُتل جندي إسرائيلي، أمس، متأثرًا بإصابته في وقت سابق في غزة، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-12/ty-article/.premium/israeli-soldier-dies-from-idf-grenade-blast-in-gaza-as-two-remain-wounded/00000199-d4d8-dde4-a7bd-dcfe121f0000"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، ما </span><a href="https://www.idf.il/160590"><span>رفع</span></a><span> حصيلة قتلاه إلى 915 قتيلًا، منذ السابع من أكتوبر 2023، وإلى 468 منذ بداية التوغل البري في القطاع المحاصر، في 27 من الشهر ذاته.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم».. ووصول 20 شاحنة مساعدات دون تأمين عبر «أبو سالم» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>توقفت مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية عن العمل، في مدينة رفح، في جنوب قطاع غزة، وفي محور نتساريم، وسط القطاع، دون إعلان رسمي، حسبما قالت </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1977266401875312925"><span>إذاعة</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مُضيفة أن المؤسسة المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، كانت تخطط لافتتاح مراكز توزيع جديدة، إلا أن هذه الخطط جُمّدت بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي إلى أطراف القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نحو 2615 شخصًا من منتظري المساعدات قتلوا أمام مراكز «غزة الإنسانية»، بنيران الجيش الإسرائيلي، كما أصيب 19 ألفًا و182، منذ بداية عمل المؤسسة المرفوضة أمميًا، في نهاية شهر مايو الماضي، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7061"><span>بيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، فضلًا عن فقدان آثار نحو 200 في «مصائد الموت»، بحسب تعبير </span><a href="https://t.me/mediagovps/3904"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256853"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر المصري، اليوم، بدء دخول شاحنات المساعدات الإغاثية من معبر رفح، للتفتيش في معبري العوجا وكرم أبو سالم، فيما تعمل الجمعية على إدخال نحو 400 شاحنة على مدار اليوم، بحمولة تقدر بنحو تسعة آلاف طن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت شاحنات مساعدات لصالح برنامج الغذاء العالمي، محملة بالأرز والزيت والبقوليات، قبل أن تتعرض للنهب من «العائلات التي تجبر على أن تأخذ المساعدات من على متن الشاحنات بحكم الاضطرار»، نتيجة فوضى مفتعلة من إسرائيل، التي تتعمد اختلاق هذا المشهد مثلما كان الحال على مدار أشهر الحرب، حسبما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=s05bGB3e3c4"><span>قال</span></a><span> مراسل قناة الجزيرة في خان يونس، هاني الشاعر، مشيرًا إلى دخول نحو 20 شاحنة القطاع، حتى عصر اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تصل شبكة المنظمات الأهلية في غزة، أي توضيحات بشأن تفاصيل البروتوكول الإنساني، بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277281"><span>قال</span></a><span> مدير الشبكة، أمجد الشوا، اليوم، مُضيفًا أنهم أبلغوا أن نحو 600 شاحنة أخرى تحمل الوقود، ستدخل القطاع، مُطالبًا بإرسال طواقم متخصصة، وآليات لتفكيك العبوات والمواد المتفجرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، </span><a href="https://safa.ps/post/394312/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span>، الجمعة الماضي، التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب، يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، مشيرًا إلى أن الحركة تسلمت ضمانات من الوسطاء والإدارة الامريكية تؤكد أن الحرب انتهت بشكل تام. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تبادل الأسرى بين «حماس» وإسرائيل غدًا تزامنًا مع وصول ترامب لقيادة قمة شرم الشيخ</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/12/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>أعلن</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، دفعة واحدة، صباح يوم غد الاثنين، مضيفًا أن الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين، سيكون بعد وصول المحتجزين إلى إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن تفرج إسرائيل عن 250 أسيرًا فلسطينيًا لديها، من المحكومين بالسجن المؤبد، إضافة لنحو 1700 من معتقلي غزة، اعتقلوا بعد السابع من أكتوبر 2023، بينهم نحو 20 طفلًا، بموجب خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة وتبادل الأسرى، فيما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c20z0264v4zt"><span>قالت</span></a><span> مصلحة السجون الإسرائيلية، أمس، إنها نقلت الأسرى المنوي الإفراج عنهم إلى سجني عوفر وكتسيعوت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تبادل الأسرى، غدًا، يتزامن مع </span><a href="https://asharq.com/politics/156332/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-20-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/"><span>وصول</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى إسرائيل، وإلقاء خطاب في الكنيست، قبل سفره إلى شرم الشيخ لقيادة مؤتمر دولي بشأن السلام في غزة، لن تشارك فيه </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5196451-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>إسرائيل</span></a><span>، وفق بيان لمكتب نتنياهو، ولا حركة حماس، التي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196453-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>قال</span></a><span> مصدر منها لصحيفة الشرق الأوسط السعودية، اليوم، إن «قيادة الحركة فهمت من المسؤولين المصريين أن المؤتمر سيكون مخصصاً لمشاركة الدول، وليس هدفه التوقيع على الاتفاق، بل الاحتفال بالإنجاز الذي تحقق»، مشيرًا إلى توقيع المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار وقت التوصل له، «ولم يعد لمشاركة الحركة في المؤتمر أي أهمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، بحث مع نظيره الأمريكي، ماركو روبيو، الترتيبات الخاصة بقمة شرم الشيخ المقرر عقدها، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي، والرئيس ترامب، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0Q1DCJQBrbtBccmDUAZb3JWas7pQQLfhEzFSePY1y1yNi9k1Xhh5qbupazLS8PG7ol"><span>بيان</span></a><span> «الخارجية» المصرية، أمس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فتحت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، باب التوبة والعفو العام أمام كل من التحق بالعصابات المسلحة ولم يتورط في ارتكاب جرائم قتل، من خلال تسليم أنفسهم للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع، تبدأ من صباح الغد، وحتى نهاية الأحد القادم، وذلك لتسوية أوضاعهم القانونية والأمنية، محذرة في </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256938"><span>بيان</span></a><span>، من أن الجهات المختصة ستتخذ الإجراءات الحازمة وفق أحكام القانون، بحق كل من يرفض تسليم نفسه، أو يصر على الاستمرار في مخالفة القانون، وهو البيان المنشور فيما يستمر غموض مصير حركة حماس وسلاحها في مرحلة ما بعد الحرب في القطاع، مع انتظار تخليها عن إدارته، بموجب اتفاق وقف الحرب الموقع مؤخرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/alhadathps/150204"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، في شمالي القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148812.html"><span>إصابة</span></a><span> آخر خلال اقتحام قوات الاحتلال منزل في بلدة يطا، في مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية، كما </span><a href="https://safa.ps/post/394437/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-150-%D8%B4%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87"><span>اقتلع</span></a><span> مستوطنون نحو 150 شجرة زيتون، في قرية المغير، في رام الله، تزامنًا مع </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419524/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86"><span>تكثيف</span></a><span> الاعتداءات بحق قاطفي الزيتون في مناطق مختلفة من أرجاء الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84/">استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:15:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760302937899220</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مكتب نتنياهو يعلن عدم مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27692</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الأحد، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977358821702963279">عدم</a> مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ للسلام المقرر انطلاقها غدًا الاثنين برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، وبمشاركة قادة أكثر من عشرين دولة.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> الأربعاء الماضي إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a>، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>ومن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826538-%D9%87%D9%88%D9%94%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أبرز</a> المشاركين في قمة شرم الشيخ الذين أكدوا حضورهم، الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني، الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، والعاهل البحريني الملك حمد بن عيسى آل خليفة، ورئيس الوزراء الباكستاني شهباز شريف.</p>

<p>فيما أكد عضو المكتب السياسي لحركة حماس حسام بدران في تصريحات إعلامية أن "حماس لن تكون مشاركة" في عملية التوقيع الاثنين في مصر بل سيقتصر الأمر على "الوسطاء والمسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية اليوم الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وحول الإفراج عن المحتجزين، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354758710026714">قالت</a> الحكومة الإسرائيلية في مؤتمر صحفي اليوم "مستعدون لاستقبال 28 من جثامين الرهائن القتلى"، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977353219723415796">مؤكدة</a> أن إطلاق سراح المحتجزين سيبدأ صباح الغد، وأضافت "اتخذنا كل التدابير لاستقبال الرهائن ورعايتهم ومتابعة حالتهم الصحية".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289028</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تخلى عن 91 من اختياراته القديمة.. السيسي يعين 100 عضو بمجلس الشيوخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27691</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70630a59-0c77-4bd5-8c90-fb6400d2d348.jpeg.webp?itok=Dt1LJcH8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70630a59-0c77-4bd5-8c90-fb6400d2d348.jpeg.webp?itok=Dt1LJcH8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي قرارًا بتعيين 100 عضو بمجلس الشيوخ ليكتمل بذلك نصاب أعضاء المجلس المنصوص عليه في القانون، بواقع 300 عضو جرى انتخاب 200 منهم بنظامي الفردي والقائمة في أغسطس/آب الماضي.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة الأولى من قانون مجلس الشيوخ على أن يعين رئيس الجمهورية ثلث أعضاء المجلس، وتُلزم بأن يخصص للمرأة ما لا يقل عن 10% من إجمالي عدد مقاعد المجلس.</p>

<p dir="rtl">وبدا لافتًا بالقرار، الذي نشرته الجريدة الرسمية اليوم الأحد، تخلي رئيس الجمهورية عبد الفتاح السيسي عن 91 عضوًا من اختياراته خلال الدورة السابقة للمجلس، والذين جرى تعيينهم بموجب القرار الجمهوري رقم 590 لسنة 2020، فيما أبقى على 9 أعضاء فقط بالقائمة الجديدة للمعينين.</p>

<p dir="rtl">وتضمن القرار من النواب القدامى كلًا من رئيس لجنة التعليم بمجلس الشيوخ السابق محمد نبيل دعبس، صاحب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18052025&amp;id=2db77281-309e-41ab-a272-3394214281c4">اقتراح</a> تحصيل 10 مليارات جنيه ضمن مصاريف طلاب المدارس الخاصة لصالح هيئة الأبنية التعليمية للمساهمة في بناء مدارس جديدة، إلى جانب كل من رئيس حزب التجمع السيد عبد العال، ورئيس حزب السادات الديمقراطي عبد الحكيم عصمت السادات.</p>

<p dir="rtl">ومن بين رؤساء الأحزاب أيضًا تضمن القرار مرشحي الرئاسة السابقين رئيس حزب الوفد عبد السند يمامة، ورئيس حزب الشعب الجمهوري حازم عمر "نائب مستمر"، إلى جانب رئيس حزب الوعي باسل عادل، ورئيس حزب المصريين الأحرار عصام خليل، ورئيس الحزب الناصري محمد أبو العلا، ورئيس حزب الجيل ناجي الشهابي، عوضًا عن تعيين عضوة مجلس النواب السابقة ميرال جلال الهريدي، ابنة عضو مجلس الشيوخ الراحل الفريق جلال الهريدي، رئيس حزب حماة وطن السابق، في حين لم تشهد التعيينات الجديدة اسم عضو المجلس السابق بهاء الدين أبو شقة الرئيس السابق لحزب الوفد.</p>

<p dir="rtl">ومن بين الوزراء السابقين، تضمن القرار وزير البترول الأسبق في حكومة الإخوان أسامة كمال، ووزيرة التعاون السابقة سحر نصر، بالإضافة إلى وزير الخارجية الأسبق محمد العرابي، كما شهد القرار تعيين مفتي الديار الأسبق شوقي علام عضوًا بمجلس الشيوخ.</p>

<p dir="rtl">ومن بين القضاة السابقين، تضمن القرار اسمي كل من رئيس مجلس القضاء الأعلى السابق المستشار حسني عبد اللطيف، والنائب الأول لرئيس مجلس الدولة السابق المستشار فارس فام حنضل، العضو السابق بالهيئة الوطنية للانتخابات، فيما لم يتم التجديد لرئيس مجلس الدولة الأسبق محمد حسام الدين.</p>

<p dir="rtl">ومن الصحفيين، أبقى القرار على كل من الكاتب الصحفي محمود مسلم، رئيس تحرير جريدة الوطن السابق، والكاتب الصحفي محمد شبانة، عضو مجلس نقابة الصحفيين، في حين لم يتضمن القرار أسماء صحفيين سبق للسيسي تعيينهم بمجلس الشيوخ السابق ومن بينهم الكاتب الصحفي عماد الدين حسين، رئيس تحرير الشروق، والكاتب الصحفي إبراهيم أبو كيلة، عضو مجلس نقابة الصحفيين الأسبق.</p>

<p dir="rtl">ويبقي القرار ضمن الأعضاء المستمرين من المجلس السابق على كل من سليمان الزملوط، أحد مشايخ سيناء وشقيق محافظ الوادي الجديد السابق اللواء محمد سلمان الزملوط، وعضو مجلس الشيوخ السابق من تنسيقية شباب الأحزاب عن حزب النور محمود سمير تركي، وعضو الهيئة العليا لحزب الوفد خالد قنديل، وأخيرًا رئيس لجنة الشئون الدينية والأوقاف بمجلس الشيوخ السابق يوسف عامر.</p>

<p dir="rtl">كما ضم القرار الجديد من الشخصيات العامة والفنانين ورجال الأعمال كلًا من الرئيس السابق لائتلاف الأغلبية البرلمانية بمجلس النواب عبد الهادي القصبي، والمحامي ثروت الخرباوي، والفنان ياسر جلال، والإعلامي الرياضي سيف زاهر، والروائي أحمد مراد ورجلي الأعمال هاني العتال ونشأت حتة.</p>

<p>فيما لم يتضمن القرار أسماء بارزة عيَّنها السيسي ضمن أعضاء مجلس الشيوخ السابق، من بينهم نقيب المحامين الأسبق سامح عاشور، الذي قدم استقالته في وقت سابق من مجلس الشيوخ ليتمكن من الترشح في الانتخابات الأخيرة على مقعد نقيب المحامين، والتي خسرها، فضلًا عن نقيب الإعلاميين طارق سعدة، ورئيس اللجنة الاقتصادية بمجلس الشيوخ السابق هاني سري الدين، والفريق يونس المصري، وزير الطيران المدني الأسبق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداعًا "صنصن".. ضحك وبكاء في تأبين صنع الله إبراهيم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27686</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c86c10ab-93cf-483a-b24a-82670bc51c36.jpg.webp?itok=Ysc5e7F3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c86c10ab-93cf-483a-b24a-82670bc51c36.jpg.webp?itok=Ysc5e7F3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تحولت أمسية تأبين الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم إلى احتفالية بطلها "صنصن" حفلت بالدفء والضحك بعد إذاعة فيديوهات سجلتها عائلته معه، تروي محطات بارزة من تاريخه الشخصي والأدبي والسياسي.</p>

<p>واحتشد حفل تأبين صاحب <a href="https://www.hindawi.org/books/20916382/">ذات</a> الذي نظمته اللجنة الثقافية بنقابة الصحفيين، مساء أمس السبت، بأصدقائه وتلاميذه ومحبيه إلى جانب أفراد عائلته. وعرضت الأسرة صورًا ومخطوطات كتبها بخط يده فضلًا عن مقتنياته الخاصة التي وثّقت بعضًا من تفاصيل مسيرته.</p>

<p>وُلد صنع الله إبراهيم في القاهرة عام 1937، وفي منتصف عام 2025 تعرض لأزمة صحية إثر نزيف داخلي وكسور في الحوض وحُجز في المستشفى إلى أن <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02C7f7EmXoHPnRtb1saBatiDcu3xN2XUsyBqtR1arrSMqii6bAj8okiN95MDHfquz8l">توفي</a> في 13 أغسطس/آب الماضي عن عمر يناهز 88 عامًا.</p>

<p>صنع الله واحد من أبرز رواد الأدب المصري وعلامة بارزة في تاريخ الرواية العربية، ومن أشهر أعماله رواية "شرف" التي تحتل المرتبة الثالثة ضمن أفضل مائة رواية عربية، و"تلك الرائحة" و"اللجنة"، و"ذات"، و"الجليد"، و"نجمة أغسطس"، و"بيروت بيروت"، و"وردة"، وغيرها من الأعمال التي تحتفظ بمكانة متميزة في الأدب العربي، ونال العديد من الجوائز المهمة مثل "جائزة ابن رشد للفكر الحر" عام 2004، و"جائزة كفافيس للأدب" عام 2017.  </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6cff2d89-7550-4b46-9086-85e35859bc99" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6cff2d89-7550-4b46-9086-85e35859bc99.jpg.webp?itok=83bIsR97" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من حفل تأبين صنع الله إبراهيم، نقابة الصحفيين، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>أدار حفل التأبين الكاتب محمد أبو الغار، واصفًا صنع الله إبراهيم بـ"الكاتب المختلف" بأسلوبه وأفكاره وجرأته في اقتحام مناطق ظلّت عصية على كثيرين، مؤكدًا أن تفرّده لم يكن في كتاباته فحسب، بل في مسيرته الإنسانية والفكرية أيضًا، لافتًا إلى أن إبراهيم قضى سنوات شبابه الأولى في السجن إيمانًا بأفكار سياسية "لكنه خرج منه أديبًا كبيرًا، وصوتًا نادرًا في الأدب العربي الحديث"، مضيفًا أنه كذلك مناضل رفض جائزة رسمية لأسباب أخلاقية، فـ"كانت كلمته يومها صرخة أيقظت المجتمع الثقافي".</p>

<p>في عام 2003، <a href="https://www.ajnet.me/culture/2003/10/23/%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A9">رفض</a> صنع الله إبراهيم استلام جائزة ملتقى القاهرة للإبداع الروائي العربي، التي كانت تعد وقتها أهم جائزة عربية رسمية تمنح في مجال الرواية، وعرضت العائلة مساء أمس فيديو مرممًا لكلمة صنع الله أثناء رفض الجائزة، التي تضمنت الأسباب التي دفعته لاتخاذ هذا القرار.</p>

<p>واعتبر صنع الله في حيثيات رفضه للجائزة أن الحكومة المصرية آنذاك التي تمنح الجائزة "لا تملك مصداقية منحها" لعدة أسباب منها إبقاؤها السفير الإسرائيلي رغم الممارسات الإسرائيلية ضد الشعب الفلسطيني.</p>

<p>وقتها، علَّق وزير الثقافة آنذاك فاروق حسني على موقف إبراهيم، قائلًا إنه "يشحذ مجدًا يتوق له"، معربًا عن أسفه على إضاعة الكاتب لجهد لجنة التحكيم.  </p>

<p>ولم تتمالك ابنة زوجة صنع الله إبراهيم، نادية الجندي، الذي تعد الراحل أبًا آخر لها، دموعها، معتبرة أنه يوم صعب عليها لغياب إبراهيم "إحنا هنا عشان نتكلم عنه، من وجهة نظرنا إحنا وهو مش موجود يقول رأيه ولا حتى يتريق علينا زي عادته".</p>

<p>وأضافت أنها مدركة لأهميته ككاتب ألهم وأثر في حياة الكثيرين "بكتشف ده كل يوم أكتر وبشوف فعلًا إن سيرته أطول من عمره".</p>

<p>وتابعت أنها "فقدت أقرب صديق، صديقي الدائم من يوم ما وعيت على الدنيا. اتعلمت معاه حاجات كتير قوي (...) وطبعًا أهم الحاجات هي فهم الدنيا والناس وتقدير ظروف كل إنسان. كان دايمًا يقول لي قبل ما تزعلي من أي حد فكري في ظروفه. تخيلي هو كان شكله عامل إزاي لغاية ما يوصل لهنا. وفكري في حياته شكلها إيه. طريقة التفكير دي غيرت نظرتي للناس وتعاملي معاهم".</p>

<p>من جانبه، تحدث أستاذ الفيزياء النظرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0efbdd51-e81a-47c5-9952-0e89b6030212" href="https://almanassa.com/author/7962" title="عادل عوض">عادل عوض</a> وزوج نادية عما تعلمه من صنع الله "تقديس الوقت والجدية والميل للهدوء والبساطة في كل شيء يفعله"، لافتًا إلى أن إبراهيم ربما تعلم كل هذا في سنوات السجن "التي طالما قال عنها إنها كانت جامعته الحقيقية".</p>

<p>وأشار عوض إلى أن صنع الله  كان متسقًا مع أفكاره دائمًا قولًا وفعلًا، لافتًا إلى أنه كان نصيرًا للمرأة، "ولم يرفض التفكير التقليدي عن المرأة بالقول فقط بل كان فاعلًا في ذلك".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9b0c131b-1724-4c48-bf5b-e1c66732ccb1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9b0c131b-1724-4c48-bf5b-e1c66732ccb1.jpg.webp?itok=GB5JAty5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من حفل تأبين صنع الله إبراهيم، نقابة الصحفيين، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy0jd22rlzeo">انخرط</a> صاحب تلك الرائحة في العمل السياسي في سنٍّ مبكرة أثناء دراسته في كلية الحقوق في جامعة القاهرة، حيث انضمّ إلى الحركة الديمقراطية للتحرر الوطني/حدتو، وفي عام 1959، اعتقلته السلطات ضمن حملة قمع واسعة شنّها الرئيس المصري الأسبق جمال عبد الناصر ضد الشيوعيين، وقضى ما يقارب ستّ سنوات في عدة سجون، من بينها سجن القلعة، وأبو زعبل، والواحات.</p>

<p>في تلك الزنازين، نضج مشروع صنع الله إبراهيم الأدبي، حيث كان يقرأ بنهم أعمال فرجينيا وولف وجورج لوكاش وغيرهما، كما تفاعل مع تيارات فكرية متعدّدة، وهي التجربة التي دوّنها لاحقًا في كتابه "يوميات الواحات".</p>

<p>وصف صنع الله السجن بأنه "جامعته" الحقيقية، حيث ترسّخت قناعته بأن الكتابة ليست مهنة فحسب، بل "شكل من أشكال المقاومة".</p>

<p>وفي كلمة مسجلة، قال الروائي والمترجم نائل الطوخي إن صنع الله إبراهيم "كان يرى ما حوله بدقه شديدة وقدرة على توصيله للقارئ"، وأن الدرس الأهم الذي تعلمه منه "ليس المهارة الأدبية فقط، كونها الخطوة الأولى للكاتب، لكن الدرس الأهم بالنسبة لي هو أن الكاتب في النهاية إنسان ومتفاعل مع اللي بيحصل حواليه وعنده قناعة ومستعد لدفع ثمن في سبيل تأكيد قناعاته".</p>

<p>ولفت إلى أن رفضه جائزة المجلس الأعلى للثقافة 2003 كان متسقًا تمامًا مع ذاته، ولم يستغرق وقتًا طويلًا في التفكير فيما هو الأفضل له ككاتب أو "الثمن الذي يدفعه الكاتب ليس ماديًا فحسب حتى مع قيمة الجائزة المادية الكبيرة وقتها، بل هو ثمن معنوي أيضًا، يتمثل في التهميش الذي تعرض له وعدم حصوله على التقدير الذي يستحقه كأحد أهم الكتاب العرب".</p>

<p>من جانبه، تحدث الشاعر والناقد حمزة قناوي في كلمته عن الاستقلالية التامة التي عمل بها صاحب "اللجنة"، والاشتباك مع السياقات الاجتماعية والسياسية التي عكست التاريخ المصري الحديث وتحولات المجتمع وانتقالاته السياسية والاقتصادية.</p>

<p>وأكد أن صنع الله إبراهيم من خلال منجزه الأدبي كان مخلصًا لأن تكون قناعاته مُحركًا لسلوكه الإنساني ولإبداعه معًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="652a7df9-36c8-4be5-a3f1-11275ab3b4fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27586" role="article" about="/stories/27586" data-sanitized-id="node-27586" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27586" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27586" data-ph-capture-attribute-link-title="عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكشفت الكاتبة والروائية مي التلمساني عن أهم نصيحة تعلمتها من إبراهيم وهي تدوين يومياتها، وأكدت أنها ظلت لسنوات ترافقه في جولات مشي في شوارع مصر الجديدة تعلمت منه الكثير ليس على مستوى الكتابة فقط وإنما على المستوى الإنساني أيضًا.</p>

<p>ورفض الشاعر زين العابدين فؤاد وصف الأمسية بأنها تأبين صنع الله إبراهيم، وقال في كلمته مخاطبًا الراحل "أوعى تكون زعلت لما سمعت كلمة تأبين، مفيش تأبين عشانك يا صنع الله خالص، مفيش تأبين. ده احتفال".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289026</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بشراكة سعودية.. مصدر: تطوير 300 فدان من مصنع الحديد والصلب بنحو 1.5 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27659</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hadeed.jpg.webp?itok=XmUW7i4_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hadeed.jpg.webp?itok=XmUW7i4_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفق نائب رئيس مجلس الوزراء للتنمية الصناعية ووزير الصناعة والنقل كامل الوزير مع رجال أعمال ومسؤولين سعوديين على تطوير وإعادة استغلال 300 فدان من أرض مصنع الحديد والصلب بمنطقة حلوان البالغة نحو 3 آلاف فدان، تمهيدًا لتحويلها إلى مجمع للصناعات المختلفة باستثمارات 1.5 مليار دولار، حسبما قال مصدر مطلع على ملف الاستثمارات العربية بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي 2021، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1840279922817031&amp;id=794615087383525&amp;set=a.825570437621323">اتخذت</a> الجمعية العمومية لشركة الحديد والصلب قرارًا بتصفية الشركة، وذلك تحت قيادة وزير قطاع الأعمال العام آنذاك هشام توفيق، الذي <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2021/1/18/1953857/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-3-%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1">برَّر</a> هذه الخطوة بارتفاع مديونيات الشركة وتقادم معداتها وعدم وجود فرص متاحة لتطويرها، ما <a href="https://www.youm7.com/story/2021/1/19/%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1/5165317">أثار</a> انتقادات واسعة لتصفية الشركة التي كانت تعد واحدة من أيقونات تعميق الصناعات الثقيلة منذ خمسينيات القرن الماضي.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تحويل جزء من أرض المصنع لمجمع صناعات غزل ونسيج وملابس جاهزة وأدوية وأغذية وبتروكيماويات يستهدف إعادة استغلال الموقع الاستراتيجي والأرض الضخمة للمصنع المغلق، لإقامة مجمع صناعي يواكب احتياجات السوق المحلي ويجذب استثمارات أجنبية جديدة.</p>

<p>وأشار إلى توافر البنية التحتية اللازمة داخل المصنع من شبكات كهرباء وغاز ومياه ووسائل نقل متصلة بشبكة السكك الحديدية، ما يمنحه ميزة تنافسية قوية تؤهله ليصبح مدينة صناعية للنسيج على غرار التجمعات العالمية المتخصصة، بما يسهم في تحقيق التكامل بين حلقات الصناعة المحلية وتعميق الصناعات المغذية للملابس الجاهزة.</p>

<p>وفي نهاية 2021، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/companies/2021/12/01/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-11-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-">وافقت</a> الجمعية العامة لشركة الحديد والصلب على تغيير نشاط أراضٍ تابعة لها من الصناعي إلى السكني بهدف رفع عائد بيعها واستخدام هذه السيولة في سداد الديون، قبل أن <a href="https://www.alborsaanews.com/2023/10/23/1726402">تنهي</a> الشركة إجراءات تحويل جزء من محفظة أراضيها بمساحة 120 فدانًا من النشاط الصناعي إلى السكني والسياحي والخدمي في أكتوبر/تشرين الأول 2023.</p>

<p>وجرى التأكيد على هذا التوجه في ديسمبر/كانون الأول 2023، عندما <a href="https://www.alborsaanews.com/2023/12/18/1747117">أعلنت</a> وزارة قطاع الأعمال العام، أن لديها مخطط عام لاستغلال أراضي شركة الحديد والصلب، في إقامة مشروع عمراني متكامل على مساحة تقرب من ألفي فدان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289025</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-13-at-4.53.16-pm.jpeg.webp?itok=QpEZKepB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-13-at-4.53.16-pm.jpeg.webp?itok=QpEZKepB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وخلال الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>وزعم رئيس وزراء إثيوبيا آبي أحمد خلال الافتتاح أن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الأخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين"، لكن السودان <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/11/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تعرض</a> قبل أيام لموجة من الفيضانات هددت السكان والمزارعين، وفي مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e325409-8c0d-4e56-8486-88b0fd160433" href="https://almanassa.com/news/27518" title='1261 فدانًا تحت المياه.. جهود إغاثة للمتضررين ومتابعة لحظية لفيضان النيل "المفتعل"'>ارتفعت</a> الأسبوع الماضي مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>و<a href="https://alqaheranews.net/news/144274/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84">شدد</a> السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه الذي انطلق اليوم الأحد، تحت شعار "الحلول المبتكرة، من أجل القدرة على الصمود أمام التغيرات المناخية، واستدامة الموارد المائية"، على أن مصر تعلن رفضها القاطع "لأي إجراءات أحادية تتخذ على نهر النيل، وتتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، وتهدد مصالح شعوب الحوض، وتقوض أسس العدالة والاستقرار".</p>

<p>وأضاف أن مصر تؤمن إيمانًا لا يتزعزع بأن الأنهار الدولية "لم تخلق لتكون خطوطًا تفصل بين الأوطان، بل شرايين حياة تنبض بالتكامل، وجسورًا من التعاون، تربط الشعوب وتوحد المصائر، فالأمن المائي ليس ترفًا، والتنمية المستدامة ليست خيارًا، بل هما حقان أصيلان لا يصانان إلا من خلال شراكة عادلة، قائمة على مبادئ القانون الدولي، تُجسد روح المنفعة المتبادلة، وتعلي من شأن عدم الإضرار، وتقر بأن الحق في الانتفاع، يقترن دومًا بالواجب في احترام الحقوق".</p>

<p>وأشار السيسي إلى أن القاهرة انتهجت على مدار 14 عامًا "من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي" مسارًا دبلوماسيًا نزيهًا "اتسم بالحكمة والرصانة، وسعت فيه بكل جدية إلى التوصل لاتفاق قانوني ملزم بشأن السد الإثيوبي، يراعي مصالح الجميع، ويحقق التوازن بين الحقوق والواجبات، وقدمت مصر خلال هذه السنوات، العديد من البدائل الفنية الرصينة، التي تلبي الأهداف المعلنة لإثيوبيا، كما تحفظ مصالح دولتي المصب، إلَّا أن هذه الجهود، قوبلت بتعنت لا يفسر، إلا بغياب الإرادة السياسية، وسعي لفرض الأمر الواقع، مدفوعة باعتبارات سياسية ضيقة، بعيدة عن احتياجات التنمية الفعلية، فضلًا عن مزاعم باطلة، بالسيادة المنفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة، أنَّ النيل ملكية مشتركة لجميع الدول المتشاطئة، ومورد جماعي لا يحتكر".</p>

<p>"ومرت أيام قليلة على بدء تدشين السد الإثيوبي، وثبت بالدليل الفعلي صحة مطالبتنا بضرورة وجود اتفاق قانوني وملزم لأطرافه، لتنظيم تشغيل هذا السد، ففى الأيام القليلة الماضية تسببت إثيوبيا، من خلال إدارتها غير المنضبطة للسد في إحداث أضرار بدولتي المصب، نتيجة التدفقات غير المنتظمة، والتي تم تصريفها دون أي إخطار أو تنسيق مـع دولتي المصب، وهو ما يحتم على المجتمع الدولي بصفة عامة، والقارة الإفريقية بصفة خاصة مواجهة مثل هذه التصرفات المتهورة من الإدارة الإثيوبية، وضمان تنظيم تصريف المياه من السد، في حالتي الجفاف والفيضان" قال السيسي.</p>

<p>وقال إن مصر "تواجه تحديات جسيمة في ملف المياه، حيث تعد المياه قضية وجودية، تمس حياة أكثر من مائة مليون مواطن، يعتمدون بنسبة تفوق 98% على مصدر واحد، ينبع من خارج الحدود.. هو نهر النيل".</p>

<p>وحسبما قال السيسي، تصنف مصر ضمن الدول الأكثر ندرة في المياه، إذ لا يتجاوز معدل الأمطار السنوي 1.3 مليار متر مكعب، ويبلغ نصيب الفرد نحو 500 متر مكعب سنويًا، أي نصف خط الفقر المائي العالمي.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289024</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حديث العقوبات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27603</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cfbf2f3-f44d-42ff-8626-7365c49e4450.png.webp?itok=h2WaKzX8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cfbf2f3-f44d-42ff-8626-7365c49e4450.png.webp?itok=h2WaKzX8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أسعى في هذا المقال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" href="https://almanassa.com/stories/27305" title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟">لاستكمال</a> النقاش حول إمكانية تعرض إسرائيل لعقوبات دولية، وأثر ذلك المحتمل على سلوكها بل وبنيتها السياسية وربما مستقبلها أو مصيرها ككيان سياسي، وذلك بالنظر بالأساس لتجربة جنوب إفريقيا تحت حكم الفصل العنصري أو ما كان يُعرف بالأبارتايد (1948-1994).</p>

<p>تعرض نظام الأبارتايد لجنوب إفريقيا لسلسلة متتابعة من <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-modern-african-studies/article/how-sanctions-work-lessons-from-south-africa-edited-by-neta-c-crawford-and-audie-klotz-macmillan-press-1998-pp-312-50-1950-pbk/AC5EC57904E26453AA8A47EFDA3B75FC">العقوبات </a>منذ ستينيات القرن الماضي، حتى سقوط النظام في منتصف التسعينيات تنوعت بين عقوبات اقتصادية في مجالات التجارة والاستثمار، وأخرى استراتيجية خاصة بالتكنولوجيا النووية والتسليح، وعقوبات دبلوماسية، فضلًا عن نوع رابع يدور حول استبعاد أو مقاطعة الكيانات الجنوب إفريقية في مجالات الرياضة والثقافة والفن.</p>

<h2>العقوبات لا تكفي لكن ضرورية</h2>

<p>تكاد تجمع الأدبيات الأكاديمية على أن العقوبات الدولية لم تكن العامل الحاسم في إنهاء النظام العنصري، بل المقاومة المستمرة المسلحة والسلمية داخل جنوب إفريقيا وفي بلدان الجوار، بجانب الأزمات الهيكلية التي واجهت اقتصاد نظام الفصل العنصري جراء انخفاض أسعار المواد الأولية منذ السبعينيات، التي طالما اعتمد عليها، بجانب تغير السياق العالمي مع نهاية الحرب الباردة.</p>

<p>لكنَّ الأدبيات تتفق أيضًا على أن العقوبات لعبت دورًا مكملًا ومهمًا في <a href="https://academic.oup.com/book/9797/chapter-abstract/157011114?redirectedFrom=fulltext">مضاعفة </a>الضغوط السياسية والاقتصادية والعسكرية خارجيًا وداخليًا، بما أفضى في نهاية المطاف للتغيير السياسي بدءًا من نهاية الثمانينيات.</p>

<p>لكن قبل الغوص في الآثار المحتملة وغير المحتملة للعقوبات فإن هذا المقال يطرح سؤالًا جوهريًا؛ إلى أي مدى يمكن أن تتعرض إسرائيل حقًا لعقوبات كهذه؟</p>

<blockquote>
<p>الولايات المتحدة حازت على 65% من إجمالي الواردات العسكرية الإسرائيلية عام 2024</p>
</blockquote>

<p>مع استمرار العدوان الإسرائيلي في قطاع غزة والضفة الغربية، ما بين القتل اليومي لمئات المدنيين وتهجير عشرات الآلاف، وتدمير المستشفيات والمدارس على مدى سنتين كاملتين، بدأت تعلو أصوات أوروبية بفرض عقوبات على إسرائيل، من بينها <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/9/20/%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%82%D9%81%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9">عقوبات عسكرية</a> تقوم على وقف تصدير السلاح أو استيراده، وقد صدرت هذه الدعوات من <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/61918-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">إسبانيا</a> و<a href="https://qudspress.com/210232/">سلوفينيا</a> ومؤخرًا من <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/a-73608003">ألمانيا</a>.</p>

<p>تعتمد إسرائيل على الولايات المتحدة في المقام الأول للحصول على السلاح التقليدي، وفي 2024 قدَّر<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx8z8lwyjlxo"> معهد ستوكهولم </a>لدراسات السلام بأن الولايات المتحدة حازت على 65% من إجمالي الواردات العسكرية الإسرائيلية في مقابل 29.7% لألمانيا يليها 4.7% لإيطاليا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="23055715-4488-436a-942a-5841ebe9ee24" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2025-02-16-12.28.46-pm.png.webp?itok=qquHpEYX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة الدفاع الإسرائيلية</aside></div>
<figcaption>وصول شحنة أسلحة تحتوي على 1800 قنبلة من طراز MK-84 من الولايات المتحدة إلى إسرائيل، 15 فبراير 2025</figcaption></figure><p>من ثم فإن وقف تصدير السلاح الألماني لإسرائيل قد تكون له قيمةٌ كبيرةٌ في مسار العمليات العسكرية، لكن من المستبعد أن يوقفها أو أن يؤثر عليها في ظل التدفق الهائل للإمدادات الأمريكية، خصوصًا مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1825418-7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%25">تقدير </a>أن الولايات المتحدة قد زودت إسرائيل منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023 بما قيمته 21 مليار دولار من الأسلحة، أي نحو 4% من الناتج المحلي الإجمالي لإسرائيل في 2025.</p>

<p>أما عن حظر استيراد الأسلحة من إسرائيل فمن المفترض أن يكون له أثر اقتصادي أكثر منه عسكري استراتيجي أو ميداني، إذ إن إسرائيل أحد أكبر <a href="https://data.worldbank.org/indicator/MS.MIL.XPRT.KD?locations=IL">مصدّري </a>السلاح وتكنولوجيا العنف والقمع إلى العالم بأسره. ويكفي أن نضاهي نصيب الناتج المحلي الإسرائيلي في 2025 في اقتصاد العالم (0.3%) بنصيب إسرائيل في إجمالي <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-product/weapons/reporter/isr">الصادرات </a>العسكرية (في 2023)، الذي كان 2.33% فيما كان نصيبها من الواردات العالمية من السلاح 4.66%.</p>

<p>على أنه يبنغي الأخذ في الاعتبار هنا أن إيلام إسرائيل مستقبلًا بحظر الواردات التسليحية منها يُعد أمرًا مستبعدًا، ليس فقط لأن الولايات المتحدة تُعد مستوردًا كبيرًا بما ينم عن حجم التكامل بين الصناعات العسكرية في البلدين، لكن أيضًا لأن أكبر <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-product/weapons/reporter/isr">المستوردين </a>من إسرائيل بلدان غير غربية، على رأسها الهند والفلبين، بجانب دول من شرق أوروبا مثل التشيك وإستونيا ولتوانيا، التي من المستبعد أن تحرم نفسها من مصدر مهم من الواردات مع تصاعد التهديد الروسي على حدودها أو في جوارها.</p>

<h2>إنه الاقتصاد</h2>

<p>ينقلنا هذا بدوره إلى العقوبات الاقتصادية التي لا تقتصر فحسب على التسليح، بل تمتد إلى التجارة والاستثمار، وهو الأمر الذي تنبه إليه الأوروبيون عندما لوحوا <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/18/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9">بتعليق </a>الشراكة الاقتصادية مع إسرائيل، ما قد ينهي المعاملة التفضيلية للمصدرين الإسرائيليين للأسواق الأوروبية، بالتالي يرفع من التعريفات الجمركية ويضعف من تنافسية المنتجات في أكبر <a href="https://tradingeconomics.com/israel/exports-by-country">سوق خارجية</a> لإسرائيل (بلغ إجماليه في 2024 نحو 31% من الواردات الإسرائيلية).</p>

<p>رغم ما تتمتع به دول الاتحاد الأوروبي من ثقل وتأثير، فإن عملية اتخاذ القرار داخل التكتل تبقى شديدة التعقيد، ومع إعاقة ألمانيا وإيطاليا والمجر جهود التوصل إلى <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9/a-74063675">إجماع</a>، انتهى الأمر بدون نتيجة تُذكر.</p>

<p>لا يعني ذلك أن مجرد طرح المسألة للتصويت أو مناقشتها ليس تطورًا مهمًا، خصوصًا في ظل الروابط الاستراتيجية والتاريخية والثقافية التي تجمع الكيان الاستيطاني بقارته الأم، غير أن فرص تنفيذ العقوبات الأوروبية تبقى محدودة، على الأقل حتى الآن.</p>

<blockquote>
<p>العقوبات الاقتصادية لم تؤثر كثيرًا على الأداء الاقتصادي لجنوب إفريقيا</p>
</blockquote>

<p>هذا علاوة على أن الولايات المتحدة تحظى بأكبر نصيب من الواردات الإسرائيلية (كبلد منفرد وليس تكتلًا مثل الاتحاد الأوروبي)، ولإسرائيل أسواق تصديرية في بلدان مثل الهند وتايلاند (وأسواق واردات من الصين)، وليس مطروحًا بشكل جدي أن تراجع مثل هذه الدول علاقاتها الاقتصادية مع إسرائيل الآن.</p>

<p>يضاف لهذا وذاك أن العقوبات الاقتصادية في مجالات التجارة أو الاستثمار لم تؤثر كثيرًا على الأداء الاقتصادي لجنوب إفريقيا إلا مع تفاقم أزمات الاقتصاد نفسه في ثمانينيات القرن العشرين.</p>

<p>في المقابل، تُظهر المصادر الأكاديمية أن جنوب إفريقيا مثّلت نموذجًا مذهلًا ليس فقط في التكيّف مع العقوبات، بما في ذلك حظر النفط، بل في تجاوزها وتحويلها إلى فرص، عبر شبكات التهريب أحيانًا، واستخدام وسطاء خفيين أحيانًا أخرى. إلى جانب ذلك، شهدت البلاد توسعًا واسعًا في إنشاء صناعات بديلة تهدف إلى إحلال الواردات، ما مكّن الاقتصاد الجنوب إفريقي من الصمود لعقود طويلة تحت وطأة عقوبات تفوقت، نظريًا على الأقل، على أي آمال تُعلَّق على سياسات مشابهة إزاء إسرائيل.</p>

<p>لكن ثمَّ فارق رئيسي في الهيكل الاقتصادي لجنوب إفريقيا وإسرائيل، إذ إن الأولى كانت بلدًا شديد الثراء في الموارد الطبيعية، ما سمح بالتكيف من خلال استغلال الموارد الذاتية، خاصة الفحم مع استخدام الموارد التعدينية الهائلة، لتدعيم صناعات محلية في المجالات الاستراتيجية، سواء كانت الطاقة أو الخاصة بالتسليح.</p>

<h2>معركة بالنقاط</h2>

<p>لم تكن جنوب إفريقيا معتمدة على الكتلة الغربية بقدر اعتماد إسرائيل، وهو البلد الذي ظل المستقبِل الأكبر <a href="https://www.cfr.org/article/us-aid-israel-four-charts">للمساعدات </a>الخارجية الأمريكية الاقتصادية والعسكرية منذ نهاية الحرب العالمية الثانية حتى اليوم، إذ قدر مجلس العلاقات الخارجية حجم المساعدات الأمريكية بأكثر من 300 مليار دولار حتى 2024.</p>

<p>بالطبع فإن إسرائيل لم تعد بلدًا يعتمد على المعونات، لكن من الصعب تفسير نجاحه على صعيدي التجارة والاستثمار دون النظر إلى العلاقة العضوية مع الأسواق الغربية، بما في ذلك النفاذ للاستثمارات والتكنولوجيا المتطورة.</p>

<p>على الشاكلة لم تكن جنوب إفريقيا تتمتع فعليًا بحق <a href="https://qudsn.co/post/207699/%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%258">النقض </a>(الفيتو) في مجلس الأمن الدولي من خلال غطاء أمريكي ممتد بما بلغ 48 مرة من إجمالي 83 مرة استخدمت فيها الولايات المتحدة حق النقض منذ 1945 أي نحو نصف عدد المرات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27305" role="article" about="/stories/27305" data-sanitized-id="node-27305" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27305" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27305" data-ph-capture-attribute-link-title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>من هنا فإن خلاصة عاجلة للمقال تفيد أمرين رئيسيين؛ الأول أن العقوبات الدولية أيًا كان نوعها ليست العامل الحاسم ولا الوحيد، لكن التحول الكبير في الرأي العام العالمي، خاصة في المعسكر الغربي، وإعادة التفكير في مرتكزات العلاقة بين إسرائيل، والولايات المتحدة وأوروبا، من قطاعات كبيرة من الناخبين ومن الساسة وصناع القرار ليس أمرًا هينًا لأنه قد يلتحق بعوامل أخرى تسهم بالفعل في تأزيم وضع إسرائيل الداخلي والخارجي على حد سواء.</p>

<p>الأمر الثاني هو أن إلحاق الأذى بإسرائيل لا يتطلب بالضرورة عقوبات مشددة عليها بل سحب الدعم الغربي ولو جزئيًا منها اقتصاديًا كان أو عسكريًا أو دبلوماسيًا.</p>

<p>وكما قال الراحل سامي سرحان نسأل الله التساهيل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ad5655d86e42c18c415f00f94eac527178d3d10560ff8316adf4e7ee02c04d7c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289022</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه 12/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27688</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c957c371-ee2c-459e-8a38-7d181b094680.jpg.webp?itok=YUmcOT4B" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c957c371-ee2c-459e-8a38-7d181b094680.jpg.webp?itok=YUmcOT4B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/eIJDfiZh3p8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يلقي كلمة خلال الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه 12 أكتوبر 2025</aside><p>بسم الله الرحم الرحيم،</p>

<p>معالي السادة الوزراء،</p>

<p>السادة رؤساء الوفود،</p>

<p>السادة ممثلي الوفود والمنظمات،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>يسعدني أن أرحب بكم في أرض الكنانة مصر، هبة النيل، أرض النهر الخالد، شريان الحياة، الذي يربط ماضينا بحاضرنا، وبمستقبل أجيالنا، وذلك بمناسبة انعقاد الدورة الثامنة من أسبوع القاهرة للمياه، ذلك الحدث السنوي الذي أصبح منارة فكرية، ومركزًا عالميًا للحوار والتعاون، حيث تتلاقى الرؤى وتتوحد الإرادات من أجل قضية مصيرية، ألا وهي، حماية المياه، لأنها سر الحياة وأصل الوجود.</p>

<p>ويعقد هذا الحدث تحت شعار "الحلول المبتكرة"، من أجل القدرة على الصمود أمام التغيرات المناخية، واستدامة الموارد المائية، إيمانًا منا بأن قضية المياه لم تعد شأنا محليًا أو إقليميًا فحسب، بل قضية عالمية تتطلب تكثيف التعاون الدولي، وتضافر الجهود لإيجاد حلول مبتكرة ومستدامة لهذا المورد الوجودي.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن العالم يواجه تحديات متعددة، ومتشعبة، تتعلق بتزايد الطلب على المياه وشح الموارد المائية، وعدم كفاية مشروعات تنقية المياه وتوفير المياه النظيفة، وسوء إدارة الموارد المائية، فضلًا عن التداعيات الخطيرة لتغير المناخ، والحاجة الملحة إلى تعزيز التعاون العابر للحدود في إدارة الموارد المشتركة.</p>

<p>ولا تعد قارتنا الأفريقية بمنأى عن هذه التحديات، فهي ثاني أكثر قارات العالم جفافًا، ويعاني أكثر من 300 مليون مواطن إفريقي من صعوبة الوصول إلى مياه الشرب النظيفة، وفقا لتقارير الأمم المتحدة، وهو ما يشكل أزمة وجودية في ظل التغيرات المناخية، وضعف الإمكانيات، وغياب الحلول الفعالة.</p>

<p>كما يعد عالمنا العربي من أكثر مناطق العالم ندرة في الأمطار، ويعتمد في أغلب موارده المائية على مصادر خارج حدوده.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>إن مصر تواجه تحديات جسيمة في ملف المياه، حيث تعد المياه قضية وجودية تمس حياة أكثر من 100 مليون مواطن، يعتمدون بنسبة تفوق 98% على مصدرٍ واحد ينبع من خارج الحدود هو نهر النيل، وتصنف مصر ضمن الدول الأكثر ندرة في المياه، إذ لا يتجاوز معدل الأمطار السنوي 1.3 مليار متر مكعب، ويبلغ نصيب الفرد نحو 500 متر مكعب سنويًا، أي نصف خط الفقر المائي العالمي.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، تحتل قضية توفير المياه النظيفة مكانةً متقدمة في أجندة العمل الوطني، خاصة في ظل النمو السكاني المتسارع، وارتفاع الطلب على الموارد، وتهديدات التغير المناخي على دلتا النيل وسواحلنا الشمالية.</p>

<p>وانطلاقًا من هذه التحديات، جاء جيل جديد لمنظومة الري المصرية، ليجسد التحول نحو إدارة متكاملة ومستدامة للموارد المائية، وقد بدأ هذا الجيل بمشروعات إعادة استخدام مياه الصرف الزراعي من خلال إنشاء 3 محطات كبرى، هي بحر البقر، والمحسمة، والدلتا الجديدة، والتي تعد من أكبر مشروعات إعادة الاستخدام على مستوى العالم، وأسهمت في توفير موارد مائية إضافية لدعم خطط التوسع الزراعي واستصلاح الأراضي، كما تضمنت الجهود تأهيل شبكات الترع لرفع كفاءة نقل وتوزيع المياه، والتوسع في تطبيق نظم الري الحديثة إلى جانب تنفيذ مشروعات حماية السواحل، وتعزيز القدرة على التكيف مع التغيرات المناخية.</p>

<p>كما شملت الجهود إدارة الموارد المائية بالاعتماد على أحدث التقنيات التي تمثل نقلة نوعية في الإدارة الذكية والمستدامة للموارد المائية، من خلال دمج التكنولوجيا والابتكار في جميع مراحل إدارة المياه.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن هذه الجهود الوطنية لن تؤتي ثمارها دون تعاون دولي فعال يضمن حق الإنسان في الحصول على مياه نظيفة باعتباره أحد الحقوق الأساسية، وتجسيدًا لأهداف التنمية المستدامة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، حرصت مصر على إدراج ملف المياه ضمن أولويات المجتمع الدولي، فكان إدراج موضوعات المياه لأول مرة في مؤتمرات المناخ العالمية، خلال استضافة مصر لقمة المناخ cop 27 بشرم الشيخ في نوفمبر 2022، وخلال القمة أطلقت مصر مبادرة التكيف والصمود في قطاع المياه بالتعاون مع اليونيسكو والمنظمة العالمية للأرصاد الجوية، بهدف تعزيز الشراكات الإقليمية والدولية، ودعم الدول النامية في مواجهة التحديات المائية والمناخية، عبر مشروعات واقعية تعكس تطلعات إفريقيا، وآمال الشعوب العربية، وطموحات دول الجنوب، وتكرس مبادئ العدالة والإنصاف في إدارة الموارد.</p>

<p>وإيمانًا بروح التضامن الإفريقي، مدت مصر يد العون لأشقائها في القارة، لا سيما دول حوض النيل، عبر تنفيذ مشروعات تنموية شملت حفر آبار مياه جوفية تعمل بالطاقة الشمسية، وإنشاء منشآت لحصاد مياه الأمطار، وتطوير مراكز للتنبؤ والإنذار المبكر، ونشر تقنيات الري الحديث.</p>

<p>كما أولت اهتماما خاصا ببناء القدرات من خلال برامج تدريبية سنوية في مركز التدريب الإفريقي للمياه والتكيف المناخي لتأهيل الكوادر الإفريقية.</p>

<p>وفي السياق ذاته تدافع مصر عن مصالح أشقائها الأفارقة في المحافل الدولية، إنطلاقًا من إيمانها بأن العدالة المناخية والمائية لن تتحقق إلا إذا كان للقارة الإفريقية صوت مسموع ومكانة مستحقة على مائدة القرار الدولي.</p>

<p>السيدات والسادة الكرام،</p>

<p>إن مصر تؤمن إيمان لا يتزعزع بأن الأنهار الدولية لم تُخلَق لتكون خطوطًا تفصل بين الأوطان، بل شرايين حياة تنبض بالتكامل، وجسورًا من التعاون، تربط الشعوب وتوحد المصائر، فالأمن المائي ليس ترفًا، والتنمية المستدامة ليس خيارًا، بل هما حقان أصيلان، لا يصانان إلا من خلال شراكة عادلة، قائمة على مبادئ القانون الدولي، تجسد روح المنفعة المتبادلة، وتُعلي من شأن عدم الإضرار، وتقر بأن الحق في الانتفاع يقترن دومًا بالواجب في احترام الحقوق.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، تعلن مصر، وبكل وضوح وحزم، رفضها القاطع لأي إجراءات أحادية تتخذ على نهر النيل، تتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، وتهدد مصالح شعوب الحوض، وتقوض أسس العدالة والاستقرار، فالتنمية ليست امتيازًا لدولة بعينها، بل مسؤولية جماعية لكافة شعوب النهر، وحق يصان بالتعاون لا بالتفرد.</p>

<p>لقد انتهجت مصر على مدار 14 عاما من التفاوض المضني مع الجانب الأثيوبي مسارًا دبلوماسيًا نزيهًا، اتسم بالحكمة والرزانة، وسعت فيه بكل جدية إلى التوصل لاتفاق قانوني ملزم بشأن السد الأثيوبي، يراعي مصالح الجميع، ويحقق التوازن بين الحقوق والواجبات.</p>

<p>وقدمت مصر خلال هذه السنوات العديد من البدائل الفنية الرصينة التي تلبي الأهداف المعلنة لأثيوبيا، كما تحفظ مصالح دولتي المصب، إلا أن هذه الجهود قوبلت بتعنت لا يُفَسَّر إلا بغياب الإرادة السياسية، وسعي لفرض الأمر الواقع، مدفوعة باعتبارات سياسية ضيقة، بعيدة عن احتياجات التنمية الفعلية، فضلًا عن مزاعم باطلة بسيادة منفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة أن النيل ملكية مشتركة لكافة الدول المتشاطئة ومورد جماعي لا يُحتَكَر.</p>

<p>ومرت أيام قليلة على بدء تدشين السد الأثيوبي، وثبت بالدليل الفعلي صحة مطالبتنا بضرورة وجود اتفاق قانوني ملزم لأطرافه لتنظيم تشغيل هذا السد.</p>

<p> في الأيام القليلة الماضية تسببت أثيوبيا من خلال إدارتها غير المنضبطة للسد في إحداث إضرار بدولتي المصب، نتيجة التدفقات غير المنتظمة والتي تم تصريفها دون أي إخطار أو تنسيق مع دولتي المصب، وهو ما يحتم على المجتمع الدولي بصفة عامة، والقارة الأفريقية بصفة خاصة، مواجهة مثل هذه التصرفات المتهورة من الإدارة الأثيوبية، وضمان تنظيم تصريف المياه من السد في حالتي الجفاف والفيضان، في إطار الاتفاق الذي تنشده دولتا المصب، وهو السبيل الوحيد لتحقيق التوازن بين التنمية الحقيقية لدول المنبع، وعدم الإضرار بدولتي المصب.</p>

<p>السادة الأفاضل،</p>

<p>وإذ اختارت مصر طريق الدبلوماسية، ولجأت إلى المؤسسات الدولية، وعلى رأسها منظمة الأمم المتحدة، فإنها تؤكد أن هذا الخيار لم يكن دومًا ضعفًا أو تراجعًا، بل تعبيرًا عن قوة الموقف ونضج الرؤية، وإيمان عميق بأن الحوار هو السبيل الأمثل، والتعاون هو الطريق الأجدى لتحقيق مصالح جميع دول حوض النيل، دون تعريض أيًا منها للخطر.</p>

<p>إلا أن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه أثيوبيا، وستتخذ كافة التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>إن مستقبل الأمن المائي مرهون بالتعاون الدولي الفعال، القائم على الالتزام بقواعد القانون الدولي واجبة التطبيق، علاوة على الاعتماد على التطوير والابتكار والبحث العلمي.</p>

<p>فلنكن جميعًا شركاء في تحويل الرؤى إلى واقع، والأفكار إلى مشروعات، والتوصيات إلى مبادرات ملموسة، لنحافظ على الماء، هذا المورد الوجودي، وليكن أسبوع القاهرة للمياه نقطة انطلاق حقيقية نحو عالم يكون فيه الماء جسرًا للتعاون، لا ساحة للصراع ومصدرا للأمل، لا سببًا للنزاع.</p>

<p>وختامًا، فإنني أدعوكم إلى نقاش جاد وحوار فعال خلال فعاليات هذا الأسبوع من أجل التوصل إلى حلول مبتكرة تواجه التحديات المتزايدة التي تعصف بمواردنا المائية، والعمل على توفير الأمن المائي لشعوبنا والتنمية لبلادنا.</p>

<p>وفقكم الله، وكلل جهودكم بالنجاح والتوفيق. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة المسجلة في القاهرة بمناسبة انطلاق النسخة الثامنة لأسبوع القاهرة للمياه</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-157078a77ed8fafe9a02b48ea5a915dbf94ddf5fba80e3b756f2d0b9f69888eb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289021</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توسعة أبو قير.. الأشجار فداء للسيارات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26599</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tree_0.png.webp?itok=seHu_8dZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tree_0.png.webp?itok=seHu_8dZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>شعرتُ بالانقباض الشديد خلال تمشيتي المعتادة في شارع أبو قير بالإسكندرية في المنطقة من سيدي جابر حتى رشدي، فالطريق الذي يمتد من باب شرقي، وسط المدينة، حتى المندرة بموازة طريق الكورنيش ويمثل محورًا رئيسيًا من محاور المدينة طالته مؤخرًا يد التطوير.</p>

<p>لم يعد من السهل على السكندريين الذين اعتاوا التمشية في الشارع التنقلُ بين المحلات والمعارض والمولات التي تطل من المباني التي يعود كثير منها للعصر الملكي، حيث تغيرت كثيرٌ من ملامح الطريق المظلل بالشجر؛ اختفى اللون الأخضر وتقلصت مساحة الرصيف، وباتت الحجارة الناتجة عن أعمال التكسير وما تبقى من الأشجار المقطوعة تعوق السير عليه.</p>

<p>في المقابل اتسع بحر الطريق بما بات يحول دون القدرة على قطعه للانتقال إلى الجهة الأخرى.</p>

<h2>قتل الأشجار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6b0caa7a-c9d3-4798-b58f-f07bdfe8533f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6b0caa7a-c9d3-4798-b58f-f07bdfe8533f.jpg.webp?itok=WuPxNcYO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد المحمدي بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>قطع أشجار شارع أبو قير الضخمة المعمرة، أغسطس 2025</figcaption></figure><p>قضت توسعة الشارع على الأشجار الكبيرة الضخمة الموزعة على مساحات متساوية على الرصيف، التي شكلت جزءًا من هويته وتراثه. وبخلاف قيمتها وأهميتها البيئية والجمالية فإنها كانت تمثل حاجزًا بين المشاة والعقارات من جهة والسيارات من جهة أخرى.</p>

<p>مؤخرًا أثار قطع الأشجار جدلًا وانتشرت صور لأعداد كبيرة منها مقطوعة ومتروكة على الأرض، ما دفع محافظة الإسكندرية إلى إصدار عدة بيانات توضيحية متتالية مفادها أنه "تم نقل وقلع الأشجار بطرق خاصة تشمل القلع والنقل بالمجموع الجذري بالكامل، ونقلها إلى مشتل الإدارة المركزية للحدائق بالمحافظة لإجراء المعاملات الفنية اللازمة عليها، بما يضمن الحفاظ عليها وإعادة زراعتها في مواقع مناسبة لاحقًا".</p>

<p>لكن الصور كانت أصدق أنباءً من بيانات المحافظة، حيث تُظهر أن الأشجار لم تُقتلع وإنما قُطعت. وباستشارة الدكتور نادر نور الدين، أستاذ الزراعة بجامعة القاهرة وخبير الشؤون الزراعية والأمن الغذائي، أكد أن هذه الأشجار مقطوعة بالمنشار ، وأنها بهذا الشكل "لم تعد تصلح للنقل أو إعادة الزراعة"، الذي يتطلب اقتلاعها بالكامل من جذورها بماكينات خاصة كما يحدث في أوروبا.</p>

<p>يشدد نور الدين لـ <strong>المنصة</strong>  على أن الصور تثبت أن الأشجار كانت سليمة وعفية وفي حالة ممتازة، عكس ما حاولت محافظة الإسكندرية الترويج له في أحد<a href="https://www.facebook.com/share/p/1PySMJQjsX/"> بياناتها</a> بأن الأشجار "مريضة وتمثل خطرًا على المارة".</p>

<p>ينبه أستاذ الزراعة إلى ضرورة إعادة زراعة ضِعف عدد الأشجار المقطوعة تنفيذًا لقرارات منظمة الأمم المتحدة للحفاظ على البيئة ومنع إزالة أشجار الغابات والمدن. إذ إن الأشجار اليافعة تمثل إحدى رئات كوكب الأرض لامتصاص غاز ثاني أكسيد الكربون المسؤول عن الاحترار العالمي وتغير المناخ. </p>

<p>لكنَّ ذلك لا يأتي في ترتيب الأولويات بالنسبة لمشروع توسعة طريق الحرية-أبو قير، الذي يجري العمل فيه من منطقة سيدي جابر وحتى محطة ترام الوزارة، فوفق<a href="https://www.facebook.com/share/p/1PySMJQjsX/"> بيانات</a> محافظة الإسكندرية تجري زيادة الحارات المرورية لكل اتجاه لتصبح 8 حارات، من أجل الحد من الاختناق المروري في هذه المنطقة الحيوية التي تضم كتلة سكنية كبيرة من المواطنين.</p>

<h2>حلول غير فعالة</h2>

<p>لا يرى  المهندس المتخصص في التراث المعماري مجدي صباغ في زيادة عدد حارات السيارات حلًا دائمًا أو فعالًا للقضاء على تكدس المنطقة على المدى المتوسط أو البعيد، "لأن عدد السيارات الملاكي وسيارات الأجرة الخاصة مستمرة في الزيادة بشكل سريع بسبب عدم توفر وسائل نقل جماعي فعالة"، كما يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفق صباغ، فإن الحل في رفع كفاءة منظومة النقل العام، "في شارع أبو قير لازم نخصص حارتين <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/8/%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%AF%D9%8A-BRT-%D8%A8%D8%B7%D9%88%D9%84-35-%D9%83%D9%85/7014860#:~:text=%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%AF%D9%89%20BRT%20%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%AB%D9%84,%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9.&amp;text=%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D9%81%D9%89%20%D8%B1%D8%A8%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D8%AA,%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%20%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AC%20%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9%20%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%AF.&amp;text=%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9,%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A5%D9%84%D9%89%20%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%20%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%89%20%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A.">للأوتوبيس الترددي</a> اللي هيكون بديل للميكروباص والتاكسي"، مشيرًا إلى أن ذلك شكلٌ من أشكال النقل الجماعي الفعال في المدن القديمة مثل أثينا وروما وإسطنبول التي تضمن التعامل مع الكثافة السكانية العالية من القاطنين والسياح إلى جانب الحفاظ على الشوارع القديمة ورصيف المشاة ومعالم المدينة الأصلية.</p>

<p>يتفق معه المهندس المعماري محمد المحمدي في أن محافظة الإسكندرية بحثت عن أسهل الحلول وأسرعها لحل الأزمة المرورية في شارع أبو قير دون النظر إلى معطيات الواقع، لافتًا إلى أن هناك ثلاث مدارس تطل مباشرةً على الطريق يخرج منها أعداد كبيرة من الطلاب في وقت واحد "إزاي هيمشوا في الشارع من غير رصيف؟ خصوصًا وإن الشارع مع توسعته هيبقى سريع جدًا وده هيعرّض الأطفال للخطر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1400bc3e-c04e-4475-847e-f39b3b60700f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1400bc3e-c04e-4475-847e-f39b3b60700f.jpg.webp?itok=y8NmijQb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير دعاء عبدالحميد لـ المنصة </aside></div>
<figcaption>شارع أبو قير قبل إزالة الأشجار وتقليص مساحة رصيف المشاة</figcaption></figure><p>من جانبه يشير  الدكتور ماهر عزيز، الخبير الاستشاري في مجال هندسة البيئة ودراسات التقييم البيئي والاجتماعي للمشروعات، إلى أن الأصل في الغطاء الأرضي أنه كله أخضر، بينما لدينا هو يسود اللون الأصفر، لذلك فإن كل شجرة لدينا عزيزة وغالية، لأن الغطاء الأخضر يعاني فقرًا شديدًا في بلد صحراوي كمصر، قياسًا بالدول الأوروبية والأمريكتين وغيرها.</p>

<p>يحذر عزيز من "كل يد غادرة تمتد لإزالة شجرة أو أي كساء أخضر من أرضها"، إذ يُلاحظ تناقص مستمر للمساحات الخضراء في مقابل الزيادة المضطردة للحيز العمراني، مما يؤدي إلى تناقص نصيب الفرد منها مع مرور الوقت، وهو ما يرفع بدوره درجة الحرارة داخل المدن، ويزيد نسب تركيز الغازات الدفيئة في الجو، مما يُؤثِّر على الصحة النفسية والجسدية للإنسان.</p>

<h2>الحق في الأخضر</h2>

<p>سبق لمنظمة الصحة العالمية أن أشارت إلى أن آثار التلوث الهوائي تتسبب في وفاة <a href="https://www.ccacoalition.org/ar/news/world-health-organization-releases-new-global-air-pollution-data#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9:,%D9%81%D9%8A%20%D8%A8%D8%B9%D8%B6%20%D8%A3%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A1%20%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%AA%D9%8A%D9%86.">7 ملايين</a> نسمة كل عام، ورصدت أن واحدًا فقط من كل عشرة أشخاص يستنشق هواءً نقًيا كمتوسط عالمي.</p>

<p>وتُعد المساحات الخضراء أداة مهمة لتقليص الآثار الناتجة عن الاحتباس الحراري وتحسين جودة الهواء داخل الرقعة العمرانية بالمدينة، لكن في مصر ينحصر الحيز الأخضر بالأساس في ضفاف النيل؛ إذ يشكَّل وادي النيل والدلتا معًا أقل من 4% من إجمالي مساحة البلاد، وفي بعض الواحات داخل الصحراء. بينما تُشكِّل الصحراء الغربية حوالي 680 ألف كيلومتر مربع بنسبة 68% من مساحة مصر، والصحراء الشرقية وشبه جزيرة سيناء نحو 225.000 كيلو متر مربع أي بنسبة 28%.</p>

<p>وعند النظر إلى المعدل الذي وضعته الدولة في تخطيط المساحات الخضراء ثم إلى الأرقام الموجودة فعليًا، نرى فجوة ضخمة بين النموذج المُخطَّط وفقًا للمعايير والوضع القائم المنفَّذ. فعدد سكان المدن المصرية <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/1590348.aspx">بلغ</a> 42.2 مليون نسمة وفق إحصائية عام 2017، و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/5/2/2407036/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A1-1-2-%D9%85%D8%AA%D8%B1">حددت </a>وزارة البيئة متوسط ​​حصة الفرد من المساحات الخضراء في البلاد بما يبلغ 1.2 متر مربع فقط، وهو ما يقل كثيرًا عن توصية منظمة الصحة العالمية البالغة 9 أمتار مربعة.</p>

<p>في محافظة الإسكندرية، <a href="https://www.hcsr-eg.org/wp-content/uploads/2024/02/green-spaces-between-2013-2023.pdf">لم تزد</a> مساحة المسطحات الخضراء العامة في عام 2023 عما يقارب 1.03 مليون م²، ممثَلة في الحدائق العامة والمساحات الخضراء التابعة لإدارات عامة. وإن كانت هذه المساحة تمثل 19% من جُملة المساحات الخضراء العامة بالجمهورية، فإنها لا تغطي سوى 15.8% من المعدل الطبيعي.</p>

<p>بالأخص يقع شارع أبو قير بنطاق حي شرق الإسكندرية الذي لا تزيد إجمالي <a href="https://www.hcsr-eg.org/%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">المساحة الخضراء</a> العامة فيه عن 0.82كم² أي 1,52% من مساحة الحي التي تبلغ 54,09كم² ليكون نصيب الفرد أقل من المتوقع، ويبلغ 0.66م فقط، وذلك على الرغم من وجود <a href="https://www.facebook.com/garden.antoniades/?locale=ar_AR">حديقة أنطونيادس</a> و<a href="https://www.facebook.com/Alexandria.zoo/?locale=ar_AR">حديقة الحيوان</a> ضمن نطاق الحي، وفق مؤشر الغطاء النباتي/<a href="https://www.earthdata.nasa.gov/topics/land-surface/normalized-difference-vegetation-index-ndvi#:~:text=NASA's%20Earth%20satellites%20collect%20NDVI,%2C%20agriculture%2C%20and%20natural%20disasters.&amp;text=Vegetation%20indices%20measure%20the%20amount,used%20to%20assess%20vegetation%20health.">NDVI</a>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f029eec0-815f-474a-a089-f17814a6a2c3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18346" role="article" about="/stories/18346" data-sanitized-id="node-18346" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18346" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18346" data-ph-capture-attribute-link-title="مرثية للأشجار في حدائق الإنترلوك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مرثية للأشجار في حدائق الإنترلوك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">إضافة إلى أن قطع الأشجار يزيد من سوء الوضع ومن حرمان الحي الفقير من الحيز الأخضر، فإن العام الدراسي بدأ دون أن تنتهي أعمال توسعة شارع أبو قير في الجزء من سيدي جابر وحتى محطة ترام الوزارة، بالتالي لم يشعر المجتمع السكندري بفائدة من تنفيذ هذا المشروع، فحالة المرور في ارتباك واضح خاصة بعد إلغاء إشارات مرور وحدوث تغيير في بعض مسارات السيارات.</p>

<p dir="rtl">أما المشاة فهم في حال لا يحسدون عليه فلا رصيف يسعهم، ولا طريق آمنة لعبورهم. لذا إن كنت من معتادي التمشية في هذه المنطقة لا ينصح بذلك الآن، ولا نعلم ما إذا كنت ستتمكن من فعل ذلك مستقبلًا. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ff01e06bb47749b0821585d7c0e9e778c4f76283a4778f18b72dcf60e30913ca">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289017</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي: لن نقف مكتوفي الأيدي أمام النهج الإثيوبي غير المسؤول</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%82%D9%81-%D9%85%D9%83%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/558393347_1360595012095890_3004826960010435384_n-150x150.jpg" alt="السيسي: لن نقف مكتوفي الأيدي أمام النهج الإثيوبي غير المسؤول" title="السيسي: لن نقف مكتوفي الأيدي أمام النهج الإثيوبي غير المسؤول" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">في نشرتنا اليوم:</p>
<p dir="rtl"><span>السيسي في «أسبوع المياه»: لن نقف مكتوفي الأيدي أمام النهج الإثيوبي غير المسؤول</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحضور ترامب وبدون «حماس».. قمة دولية في شرم الشيخ لإنهاء الحرب</span></p>
<p dir="rtl"><span>«واشنطن بوست»: 6 دول عربية وسعت تعاونها مع جيش إسرائيل قبل وأثناء حرب غزة</span></p>
<p dir="rtl">إسرائيل ترحّل جميع المشاركين في أساطيل كسر الحصار</p>
<p dir="rtl"><span>القصبي ويمامة وياسر جلال ونجل عمر هاشم ضمن الأعضاء المعينين في «الشيوخ» </span></p>
<p dir="rtl"><span>«أطباء سوهاج» يطالبون بتأمين المستشفيات عقب ضرب وسحل طبيب بـ«عناية القلب»</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعوى ضد «الداخلية» لمنع نشر صور المتهمين في جرائم الأداب</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على «تيك توكر» يرقص على «أغاني خادشة للحياء»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكد الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، أن ملف المياه قضية وجودية تمس حياة أكثر من مئة مليون مواطن يعتمدون بنسبة تفوق 98% على مصدر واحد، هو نهر النيل، وأن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي أما النهج الإثيوبي غير المسؤول، بعدما جدد التأكيد على الرفض القاطع لأي إجراءات أحادية، تتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، حسبما قال خلال كلمته في افتتاح أسبوع القاهرة الثامن للمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الكلمة ا</span><a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid029evKut6MuTQZCWh23qsLka1EJSvX4eqP8HqJHbGz2AD6F95ARTyRBevfJP3pe5C5l"><span>لمسجلة</span></a><span>، لفت الرئيس إلى تصنيف مصر ضمن الدول الأكثر ندرة في المياه، بنحو 500 متر مكعب سنويًا للفرد، ما يعادل نصف خط الفقر المائي العالمي، مشددًا على أن الأمن المائي ليس ترفًا، وأن التنمية المستدامة حق أصيل لا يصان إلا من خلال شراكة عادلة قائمة على مبادئ القانون الدولي وتعلي من شأن عدم الإضرار بالغير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تطرق السيسي إلى تبعات تدشين السد الإثيوبي، وعدم وجود اتفاق قانوني ملزم، وما وصفه بـ«الإدارة غير المنضبطة للسد» التي تسببت في إحداث أضرار بدولتي المصب، نتيجة التدفقات غير المنتظمة، والتي تم تصريفها دون أي إخطار أو تنسيق مع مصر والسودان، مشيرًا إلى ضرورة مواجهة هذه التصرفات المتهورة من المجتمع الدولي والقارة الإفريقية، لضمان تنظيم المياه من السد في حالتي الجفاف والفيضان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لقد انتهجت مصر على مدار 14 عامًا من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي مسارًا دبلوماسيًا نزيهًا» يقول الرئيس، قبل أن يؤكد أن هذا الخيار لم يكن يومًا ضعفًا أو تراجعًا بل تعبيرًا عن قوة الموقف ونضج الرؤية، وإيمان بأن الحوار هو السبيل الأمثل لتحقيق المصالح، مضيفًا أن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا وستتخد كافة التدابير، لحماية مصالحها وأمنها المائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تستضيف شرم الشيخ، غدًا، قمة دولية لإعلان إنهاء الحرب في قطاع غزة، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي، والرئيس الأمريكي دونالد ترامب، بحضور قادة أكثر من 20 دولة، فيما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196184-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>يغيب</span></a><span> عنها ممثلو حركة حماس، الذين لن يكونوا جزءًا من عملية التوقيع التي ستشمل الوسطاء والمسؤولون الأمريكيون والإسرائيليون، وفقًا لتصريحات أحد مسؤولي الحركة لـ«وكالة الصحافة الفرنسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبرز من أعلنوا حضورهم القمة هم الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، والرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، والتركي، رجب طيب أردوغان، والعاهل الأردني، عبد الله بن الحسين، ورؤساء وزراء، بريطانيا، كير ساترمر، وإسبانيا، بيدرو سانشيز، وإيطاليا، جورجيا ميلوني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid036jyHF8crHW9SWqrqGHKRPpFDAura3m3PTVUtpz2ChfUoEJ97QmcudQZ5Q97cSpSLl"><span> بيان</span></a><span> الرئاسة، أمس، تستهدف القمة إنهاء الحرب في قطاع غزة وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في الشرق الأوسط، «في ضوء رؤية الرئيس ترامب لتحقيق السلام في المنطقة وسعيه الحثيث لإنهاء النزاعات حول العالم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات</span><a href="https://x.com/qataremb_cairo/status/1977194420287291791?s=61"><span> قليلة </span></a><span>من الإعلان عن موعد القمة، أعلنت السفارة القطرية في مصر عن وفاة ثلاثة من منتسبي الديوان الأميري، وإصابة اثنين، في حادث مروري بمدينة شرم الشيخ أثناء أداء عملهم، مشيرة إلى نقل المتوفين والمصابين إلى الدوحة على متن طائرة قطرية اليوم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نشرت صحيفة «واشنطن بوست»، </span><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/10/11/us-israel-arab-military-leaked-documents/?utm_source=alert&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=wp_news_alert_revere&amp;location=alert"><span>أمس</span></a><span>، تقريرًا قالت فيه إن ست دول عربية عززت تعاونها الأمني مع الجيش الإسرائيلي، بهدوء، قبل وأثناء الحرب على قطاع غزة، بالتوازي مع استمرارها في إدانة الهجمات الإسرائيلية على القطاع في العلن، قبل أن تتدهور هذه العلاقات على خلفية الغارات التي شنتها إسرائيل على الدوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتمدت «واشنطن بوست» على وثائق مسربة منسوبة للقيادة المركزية الأمريكية، سنتكوم، كشفت عن وجود «بناء أمني إقليمي»، يضم إسرائيل وقطر والبحرين ومصر والأردن والسعودية والإمارات، مع اعتبار الكويت وعمان شريكين محتملين، مشيرة إلى تسهيل واشنطن على مدار السنوات الثلاث الماضية اجتماع مسؤولين عسكريين من إسرائيل وست دول عربية للتخطيط لاجتماعات في البحرين ومصر والأردن وقطر، لمناقشة التهديدات الإقليمية خاصة المتعلقة بإيران وآلية مواجهة الأنفاق تحت الأرض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الوثائق، أشرفت «سنتكوم» كذلك على اجتماعات تخطيطية لإطلاق حملات إعلامية لمواجهة الرواية الإيرانية بخصوص كونها «المدافع عن الفلسطينيين» وترويج «رواية الشركاء حول الازدهار والتعاون الإقليمي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ركزت الخطة الأساسية للتعاون، بحسب «واشنطن بوست»، على إنشاء منظومة دفاع جوي مشتركة ضد الصواريخ والطائرات المسيرة الإيرانية. وبحلول عام 2024، تمكنت «سنتكوم» من ربط معظم الدول الشريكة بأنظمتها لتبادل بيانات الرادارات ما أتاح لتلك الدول الاطلاع على «صورة جوية إقليمية مشتركة». رغم ذلك، فشلت تلك المنظومة المشتركة في إحباط الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف الدوحة، سبتمبر الماضي، وهو ما برره الجنرال الأمريكي، ديريك فرانس، بأن أنظمة المراقبة «تركز عادة على إيران ومناطق أخرى يتوقع أن يأتي منها الهجوم، وأن رادارت قطر لم ترصد إطلاق الصواريخ الإسرائيلية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">رحّلت سلطات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، ما تبقى من الناشطين والبرلمانيين والصحفيين المشاركين في الأساطيل البحرية التي حاولت كسر الحصار على غزة تباعًا، والتي اعترضتهم قوات الاحتلال البحرية، واحتجزتهم خلال الأسابيع الماضية، والذين كان آخرهم ناشطة احتُجزت بدعوى تعديها على سجانة، حسبما أوضحت محامية مركز عدالة، ناريمان الزعبي، لـ«مدى مصر».<br>
بحسب الزعبي، تم ترحيل 47 ناشطًا عبر الأردن، اليوم، ممن كانوا على متن أسطول الحرية، والذين أعلن أسطول الصمود المغاربي أن الصحفي والباحث التونسي علي كنيس كان من بينهم، وهي الدفعة التي تلت ترحيل 98 مشاركًا في الأسطول نفسه، أمس، كان من بينهم عشرة برلمانيين، حسبما أوضح بيان للأسطول المغاربي.<br>
ورفض المشاركون الـ47 توقيع «طلب المغادرة الفورية» عند القبض عليهم، ما أتاح لسلطات الاحتلال احتجازهم لمدة 72 ساعة من المفترض أن تنتهي اليوم، حسبما قال الأسطول المغربي.<br>
كان أسطول الصمود العالمي أوضح، في بيان أمس، أن سلطات الاحتلال انتهت من ترحيل خمسة من المشاركين في الأسطول، من أصل ستة كانوا متبقين في سجون الاحتلال، بينما أشار لاستمرار احتجاز الناشطة الإسبانية ريس ريجو سيرفيا، والتي اتهمتها سلطات الاحتلال بالاعتداء على إحدى السجّانات، ما أوضح البيان أنه وقع أثناء «محاولتها الدفاع عن نفسها والآخرين من العنف».<br>
الزعبي من جانبها أكدت لـ«مدى مصر» إخلاء سبيل سيريفيا في وقت لاحق، والتي كان بيان أسطول الصمود طالب بسرعة الإفراج عنها بعد أن أغلقت قضيتها، في حين قال الإعلام الإسرائيلي إنها اضطرت إلى الاعتراف بالتهم الموجهة إليها أمام النيابة، في مقابل الإفراج عنها وترحيلها إلى بلدها، والذي يفترض أن يحدث في نهاية هذا الأسبوع.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اكتمل اليوم تشكيل مجلس الشيوخ، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1141702451477727&amp;id=100069139483042&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=E03H0ZZVZHY1FFEB#"><span>بتعيين </span></a><span>الرئيس مئة عضو فيه، ينضموا إلى المئتين المنتخبين، بأغلبية من حزب مستقبل وطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة المختارين رئاسيًا شملت عبد الهادي القصبي، المزاح من «النواب» بعد ترؤسه الهيئة البرلمانية لـ«مستقبل وطن» لخمس دورات، والذي يعود للغرفة الثانية من البرلمان التي سبق ودخلها في 2007 تحت راية الحزب الوطني الأصلي/المنحل. وبخلاف القصبي، ضمت قائمة الرئيس 9 رؤساء أحزاب: السيد عبد العال، «التجمع»، وحازم عمر، «الشعب الجمهوري»، وباسل عادل، «الوعي»، وحسين أبو العطا، «المصريين»، وعصام خليل، «المصريين الأحرار»، ومحمد أبو العلا، «العربي الناصري»، وناجي الشهابي، «الجيل الديمقراطي»، وعفت السادات، «السادات الديمقراطي»، ومعهم عبد السند يمامة، «الوفد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القائمة الرئاسية ضمت كذلك الوزراء السابقين، سحر نصر وأسامة كمال، وأسماء فنية وأدبية وإعلامية مثل الممثل الرئيس ياسر جلال، والكاتب والمصور الرئاسي سابقًا، أحمد مراد، والمذيع سيف زاهر، إلى جانب نجل الدكتور أحمد عمر هاشم، المتوفي قبل أيام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب مجلس نقابة أطباء سوهاج بتأمين مستشفى سوهاج العام، للحد من التعديات على الأطباء والفرق الطبية، عقب تعدي مرافقين لمريضة، بالضرب والسحل، والسب والقذف، على طبيب عناية قلب أثناء تأدية عمله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/sohagdoctor/posts/pfbid033rDyFqM2JyJPd1ngHehYWjhcdec1xgaEoYDQTq8QdsB8Rfjs1Sh8sGE8jQbV7C1Jl"><span>بيان</span></a><span> النقابة، أمس، تعدى ذوو مريضة على طبيب مقيم بعناية القلب، الجمعة الماضي، وتم إنزاله عنوة من الدور الثاني بالمستشفى إلى الأرضي، مع التعدي عليه بالضرب. على إثر الحادث، أتلفت أجهزة العناية وتعطل العمل داخلها ما تسبب في إثارة الذعر وسط المرضى وتأخر رعاية لبعض الحالات الحرجة، ما استدعى تحرير إدارة المستشفى محضرًا باسمه، ليتم القبض على المعتدين وحبسهم في قسم أول سوهاج على ذمة التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/Egyptian.Medical.Syndicate/posts/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-/877726451050861/?fbclid=IwY2xjawNYb3hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWeDZldE1nM1l3bXpCU3lkAR4E7FHbL6jHPD3FJkzaOa4w7PrgyJfH_TI6XnF8mXQXisrIFUV61wSTq1AZVw_aem_sLdRQXM3Q1YVRtKk0aNa1w"><span>سبق</span></a><span> وحذر نقيب «الأطباء»، أسامة عبد الحي، من أن استمرار الاعتداء على الأطباء والمنشآت الطبية، سيدفع ما تبقى من الأطباء في مصر للهجرة إلى الخارج، بحثًا عن بيئة عمل آمنة، ما يهدد استقرار المنظومة الصحية بالكامل، وطالب وقتها كافة الجهات المعنية بالمحافظات المختلفة، بحماية المستشفيات وتأمينها باعتبارها أحد المنشآت الحيوية بالدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتهت انتخابات التجديد النصفي لنقابة الأطباء، بفوز قائمة المستقبل، المقربة للدولة، بمقاعد النقابة العامة الإثنا عشر التي جرت المنافسة عليها، بواقع عشرة مرشحين عبر الانتخاب، واثنين بالتزكية، وذلك بعد منافسة مع قائمة «ائتلاف أطباء مصر»، وفقًا لما قاله مصدر مقرب من النقابة لـ«مدى مصر»، بشرط عدم ذكر اسمه، واعتبر أعضاء سابقون في مجلس النقابة أن هذه النتائج بديهية، ومعروفة مسبقًا، لغياب المنافسة الحقيقية، في ظل التضييقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر قريب من النقابة، شهدت انتخابات التجديد النصفي هذه المرة انخفاضًا ملحوظًا مقارنة بانتخابات النقابة السابقة، فيما ارجعت الأمينة العامة السابقة للنقابة، أحد مؤسسي تيار الاستقلال، منى مينا، ذلك لانفراد تيار واحد بالترشح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة لتفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أودع المحامي هاني سامح، الأربعاء الماضي، ثلاث دعاوى أمام محكمة القضاء الإداري، ضد وزارة الداخلية، مطالبًا بإلزام الوزارة بوقف نشر الصور المموهة للسيدات والأطفال المتهمين بارتكاب أعمال منافية للآداب أو ممارسة الدعارة، حسبما قال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب سامح بوقف تنفيذ وإلغاء قرارات «الداخلية» بنشر صور المتهمات والأطفال على صفحاتها الرسمية، مع الحذف الفوري لما سبق نشره، ووضع ضوابط مكتوبة للنشر الأمني تراعي قرينة البراءة وحماية الهوية، لا سيما بالنسبة للأطفال، مشيرًا إلى أن التمويه الجزئي المستخدم في تلك الصور «يُظهر حدود الوجه والملامح والبنية والملابس على نحو يُمكّن من التعرف على الأشخاص في محيطهم»، بما يؤدي إلى وصم اجتماعي جسيم يؤثر في الرأي العام وسير التحقيقات والمحاكمات، فضلًا عن مساسه بالكرامة الإنسانية وحرمة الحياة الخاصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سامح أشار لـ«مدى مصر» إلى تقدمه في اليوم نفسه بدعويين إضافيتين لتعويض سيدة وطفلة اتهمتهما الداخلية بممارسة الدعارة والتحريض على الفسق، وحُبستا احتياطيًا، قبل صدور أحكام ببرائتهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد نحو</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/"><span> ثلاثة </span></a><span>أسابيع من إعلان وزارة الداخلية القبض على مغني مهرجانات، معروف باسم «عمر آي دي»، واستمرارًا لحملتها بدعوى حماية قيم وأخلاقيات المجتمع، ألقت «الداخلية» القبض على «طرزان الإسكندرية»، وهو «تيك توكر» معروف بنشر مقاطع فيديو يستعرض خلالها على كلمات أغاني مهرجانات لآخرين، والذي اتهمته الداخلية بتصوير مقاطع فيديو تتضمن أغاني تحتوي على ألفاظ خادشة للحياء، بيان «الداخلية» الصادر أ</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1912106789519284"><span>مس</span></a><span>، بخصوص طرزان، أكد ضبطه وبحوزته هاتف محمول يحتوي على العديد من تلك المقاطع، التي قالت إنه اعترف بنشرها بغرض زيادة المشاهدات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%82%D9%81-%D9%85%D9%83%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC/">السيسي: لن نقف مكتوفي الأيدي أمام النهج الإثيوبي غير المسؤول</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 17:06:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«المستقبل» تسيطر على كافة مقاعد «الأطباء».. ومينا: منافسة ضعيفة نتيجة «التضييقات»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<category>أطباء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/05/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-150x150.jpg" alt="«المستقبل» تسيطر على كافة مقاعد «الأطباء».. ومينا: منافسة ضعيفة نتيجة «التضييقات»" title="«المستقبل» تسيطر على كافة مقاعد «الأطباء».. ومينا: منافسة ضعيفة نتيجة «التضييقات»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتهت انتخابات التجديد النصفي لنقابة الأطباء، بفوز قائمة المستقبل، المقربة للدولة، بمقاعد النقابة العامة الإثنا عشر التي جرت المنافسة عليها، بواقع عشرة مرشحين عبر الانتخاب، واثنين بالتزكية، وذلك بعد منافسة مع قائمة «ائتلاف أطباء مصر»، وفقًا لما قاله مصدر مقرب من النقابة لـ«مدى مصر»، بشرط عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب النتيجة، التي اطلع عليها «مدى مصر» ولم تنشرها النقابة رسميًا حتى الآن، سيطرت قائمة المستقبل على كافة مقاعد النقابة الـ25 بما فيها مقعد النقيب، الذي لم يكن ضمن المقاعد المتنافس عليها في الانتخابات الأخيرة، فيما اعتبر أعضاء سابقون في مجلس النقابة أن هذه النتائج بديهية، ومعروفة مسبقًا، لغياب المنافسة الحقيقية، في ظل التضييقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر القريب من النقابة، شهدت انتخابات التجديد النصفي هذه المرة انخفاضًا ملحوظًا مقارنة بانتخابات النقابة السابقة، إذ وصل عدد المشاركين فيها إلى نحو 11 ألف طبيب، وهو ما يقل عن عدد المشاركين في انتخابات التجديد النصفي السابقة دون النقيب، عام </span><a href="https://www.facebook.com/100064405431196/posts/701581328665375/?rdid=CVVEdkIYiwN05wNR"><span>2021،</span></a><span> التي شارك فيها نحو 12 ألف ناخب. ولفت المصدر إلى ضرورة الأخذ بالاعتبار زيادة أعداد المسجلين بالنقابة على مدار تلك السنوات. </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/8/%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-270-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81%D9%89/7147989"><span>وفقًا</span></a><span> للتغطيات الإعلامية، ارتفعت أعداد الأطباء المسجلين بالنقابة والمدعوين للانتخابات الحالية إلى أكثر من 270 ألف طبيب، فيما بلغ أعداد المسجلين في عام 2022 نحو 240 </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18032022&amp;id=97bfc0d4-30c2-4116-ac26-f02a7c74d814"><span>ألف</span></a><span> طبيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما برر نقيب الأطباء، أسامة عبد الحي، لـ«القاهرة 24» </span><a href="https://www.cairo24.com/2297043"><span>ضعف</span></a><span> المشاركة بكون هذه الانتخابات تكميلية، تشمل اختيار نصف الأعضاء فقط، ما يجعل نسب المشاركة أقل مقارنة بالانتخابات التي ينافس فيها المرشحون على مقعد النقيب، قال الزيات لـ«مدى مصر»، إنه لا يوجد دافع للأطباء للمشاركة في انتخابات معروف نتائجها مسبقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو مجلس النقابة السابق، إبراهيم الزيات، المستقيل على إثر أزمة إلغاء الجمعية العمومية لنقابة الأطباء، لفت إلى أن قرار النقيب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/02/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85/"><span>بإلغاء </span></a><span>الجمعية العمومية، في يناير الماضي، وغياب موقف للنقابة بخصوص قانون المسؤولية الطبية، كان سببًا في عزوف الأطباء عن المشاركة خاصة مع غياب الأسماء المعروفة نقابيًا ضمن المرشحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، أرجعت الأمينة العامة السابقة للنقابة، أحد مؤسسي تيار الاستقلال، منى مينا، ضعف المشاركة لانفراد تيار واحد بالترشح، وإن أشارت لوجود منافسات قليلة في بعض النقابات الفرعية، لكنها لا تقدم أي اختلاف جذري أو رؤية نقابية مختلفة، «مش زي ما كانت قائمة الاستقلال نازلة قدام وزارة الصحة، مش بس وزارة الصحة داعمة القائمة لأ كانت قياداتها نازلة ضدنا، في هذه الأوقات كان السؤال: هل هتختار نقابة تابعة للوزارة ولا مستقلة؟ فكان فيه موضوع»، تشرح مينا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يقتصر ضعف المشاركة هذه المرة على التصويت، بل امتد ليشمل عزوف المرشحين على الترشح، كما لفتت مينا لـ«مدى مصر»، مشددة: «أول مرة أشوف في تاريخ العمل النقابي اللي أنا اللي مشاركة فيه ومراقبة له من زمان، مقاعد في النقابة العامة لأطباء مصر تحسم بالتزكية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابعت: «دلوقتي بقى فيه تيار واحد والتيار ده بدرجة عالية جدًا بقى فيه فقدان أمل في أدائه بعد إلغاء الجمعية العمومية رغم إن الحراك حواليها كان عالي جدًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجعت مينا انفراد هذا التيار بالسيطرة على انتخابات النقابة، لصعوبة تشكيل تيارات موازية وسط «التضييقات» التي يعاني منها المرشحين، مضيفة: «آخر مرة نزلنا نقابة عامة دون فرعيات، رغم أن إحنا عارفين أهمية وجود الفرعيات، لكن ما عرفناش نترشح عليها، أيضًا القائمة في النقابة العامة ما كناش قادرين نكملها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>توضح مينا لـ«مدى مصر» أن الأطباء يرحبون في البداية بالترشح على قائمة الاستقلال، قبل أن يعتذروا بعد يومين أو ثلاثة، وهو ما تكرر كثيرًا على حد تعبيرها</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تيار الاستقلال، المنافس الأكبر المعتاد لقائمة المستقبل، أعلن في 10 </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1025905503025778&amp;id=100068190127038&amp;rdid=buqZvChImH1RzcpX"><span>يونيو </span></a><span>الماضي، امتناع مرشحيه عن المشاركة في انتخابات التجديد النصفي للعام الجاري، لعدد من الأسباب الجوهرية التي وصفوها، بأنها لا تخفى «عن المتابعين والمهتمين بالعمل النقابي وانتخابات نقابة الأطباء»، وإن لفت أحد المصادر لـ«مدى مصر» إلى أن الضغوط الأمنية على المرشحين كانت السبب في هذا الامتناع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع النقيب العام، أسامة عبد الحي، وعضو مجلس النقابة، خالد أمين، للحصول على تعليق، وهو ما تعذر حتى انتهاء كتابة الخبر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7/">«المستقبل» تسيطر على كافة مقاعد «الأطباء».. ومينا: منافسة ضعيفة نتيجة «التضييقات»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 12:36:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أزمتين قلبيتين وفشل كلوي.. أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</title>
			<link>https://zawia3.com/hoda-abdel-moneim/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الإفراج الصحي</category>
			<category>الاعتقال السياسي</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>السيسي</category>
			<category>العفو الرئاسي</category>
			<category>العفو الصحي</category>
			<category>القضية 1552 لسنة 2018</category>
			<category>القضية 730 لسنة 2020</category>
			<category>القضية 800 لسنة 2019</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>المحاكمات المتكررة</category>
			<category>المحامية هدى عبد المنعم</category>
			<category>تدهور صحي في السجون</category>
			<category>جلطة</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>فشل كلوي</category>
			<category>محاكمة أمن الدولة</category>
			<category>هدى عبد المنعم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p> </p>
<p><span>في مناشدة جديدة موجهة إلى رئيس الجمهورية، طالبت جهاد خالد، ابنة المحامية المعتقلة هدى عبد المنعم، عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان سابقًا، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بالتدخل للإفراج عن والدتها بالعفو الصحي أو شمولها بالعفو الرئاسي، نظرًا لتدهور حالتها الصحية داخل محبسها.</span></p>
<p><span>وقالت جهاد، في نص خطاب حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه، إنها تتوجه بالتماس إنساني إلى رئيس الجمهورية للنظر في حالة والدتها التي “تمر بأوضاع صحية حرجة للغاية”، مشيرةً إلى أنها تبلغ من العمر 66 عامًا وتعاني من أمراض مزمنة وخطيرة، بينها أزمات قلبية متكررة، وتدهور حاد في وظائف الكلى يهدد حياتها.</span></p>
<p><span>وأضافت في خطابها أن والدتها أنهت عقوبة السجن البالغة خمس سنوات في 31 أكتوبر 2023، والتي كانت على خلفية اتهامها بالانضمام إلى جماعة الإخوان المسلمين، “ورغم ذلك استمر حبسها على ذمة قضيتين جديدتين بنفس الاتهامات، في مخالفةٍ لمبادئ العدالة ومضاعفةٍ لمعاناة الأسرة”.</span></p>
<p><span>وتابعت أن والدتها تعرضت لأزمتين قلبيتين متتاليتين في 23 و30 أغسطس 2025، وأُصيبت بجلطات في الرئة والوريد العميق، إلى جانب تدهور وظائف الكلى واقترابها من الفشل الكلوي، مؤكدة أن استمرار حبسها “يشكل خطرًا فوريًا على حياتها، وقد يؤدي، لا قدر الله، إلى نتائج لا يمكن تداركها”.</span></p>
<p><span>وأشارت جهاد إلى أن والدتها لم ترَ أحفادها منذ سنوات طويلة، وكل أملها “أن تنعم بما تبقّى من حياتها بين أبنائها وأحفادها بعيدًا عن المعاناة وآلام السجن”، مناشدةً الرئيس السيسي إصدار توجيهاته بإطلاق سراحها “بالعفو الصحي الفوري أو العفو الرئاسي”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85/"><b>بعد انتهاء عقوبة 5 سنوات سجن.. “هدى عبد المنعم” تواجه نفس الاتهامات في قضية جديدة</b></a></p>
<h1><b><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
انقضاء مدة العقوبة </b></h1>
<p><span>هدى عبد المنعم محامية وحقوقية </span><a href="https://eipr.org/press/2025/05/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%86"><span>شغلت</span></a><span> سابقًا عضوية المجلس القومي لحقوق الإنسان، ألقت قوات الأمن القبض عليها في نوفمبر 2018 على خلفية نشاطها الحقوقي، وأُدرج اسمها في القضية رقم 1552 لسنة 2018 أمن دولة عليا، المعروفة إعلاميًا بـ”قضية التنسيقية المصرية للحقوق والحريات”، ومنذ ذلك التاريخ، </span><a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%88/1017762860395551/"><span>استمر</span></a><span> حبسها الاحتياطي لأكثر من أربع سنوات، حتى 5 مارس 2023، حين أصدرت محكمة أمن الدولة طوارئ حكمًا بسجنها خمس سنوات في القضية رقم 1552 لسنة 2018 أمن دولة عليا، بتهم وُصفت من منظمات حقوقية بأنها ملفقة.</span></p>
<p><span>ورغم </span><a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4/883271587251657/"><span>انتهاء</span></a><span> مدة العقوبة في 31 أكتوبر 2023، لم يتم الإفراج عنها، إذ فوجئت بإعادة توجيه نفس الاتهامات لها في قضية جديدة حملت رقم 730 لسنة 2020، وفي 18 نوفمبر 2024، فوجئت أسرتها مجددًا بعرضها على نيابة أمن الدولة العليا على ذمة قضية ثالثة، هي القضية رقم 800 لسنة 2019، بتهم مطابقة لتلك التي وُجهت إليها سابقًا. وهو ما اعتبره فريق الدفاع عنها في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية وفقًا لحديثهم لــ”زاوية ثالثة” انتهاكًا صريحًا لمبدأ “عدم جواز محاكمة الشخص عن التهمة ذاتها مرتين”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="KEMGhTGQUQ" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/173/">إغلاق قضيّة منظّمات المجتمع المدنيّ بعد 13 عامًا: هل ودّعنا الملاحقة؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إغلاق قضيّة منظّمات المجتمع المدنيّ بعد 13 عامًا: هل ودّعنا الملاحقة؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/173/embed/#?secret=XmvATgYZ7q%23?secret=KEMGhTGQUQ" data-secret="KEMGhTGQUQ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تدهور حالتها الصحية </b></h1>
<p><span>في منتصف سبتمبر الماضي، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF"><span>طالبت</span></a><span> 23 منظمة حقوقية بسرعة الإفراج عن المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم، وذلك بسبب تدهور حالتها الصحية داخل محبسها، إذ تعرضت هدى عبد المنعم لأزمتين قلبيتين متتاليتين في 23 و30 أغسطس 2025، إلا أن أسرتها لم تُبلّغ بتدهور حالتها إلا خلال الزيارة التي جرت في 7 سبتمبر 2025.</span></p>
<p><span>وبحسب ما ذكره فريق الدفاع عن المحامية الحقوقية في حديثهم إلى زاوية ثالثة تعاني هدى منذ نوفمبر 2018 من ضيق في شرايين المخ، ما ألزمها الفراش لمدة 12 يومًا وأفقدها القدرة على الحركة، كذلك تعاني من جلطة مزمنة في الوريد العميق مصحوبة بجلطات ممتدة في الرئة، تستلزم انتظامًا دقيقًا في تلقي العلاج منعًا لتكرار الجلطات، الأمر الذي يشكل خطرًا داهمًا على حياتها.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، تواجه ارتفاع حاد في ضغط الدم، والتهابات شديدة في المفاصل والعمود الفقري، وتحتاج إلى جراحة عاجلة في الركبة، فضلًا عن تدهور خطير في وظائف الكلى، إذ توقفت الكلية اليسرى تمامًا عن العمل مع وجود ارتجاع في الكلية اليمنى. كما سبق أن تعرضت لذبحة صدرية داخل محبسها، فيما تتدهور حالتها الصحية باستمرار نتيجة ظروف احتجازها وفقًا لما أفاد به فريق الدفاع في المبادرة المصرية لزاوية ثالثة.</span></p>
<p><span>كذلك أوضح فريق الدفاع أنه في 9 سبتمبر الماضي، قدمت أسرة عبد المنعم طلبًا رسميًا جديدًا إلى السلطات المختصة للمطالبة بـالإفراج الصحي عنها، بعد سلسلة من الطلبات السابقة التي لم تلق أي استجابة. كما أرسلت الأسرة شكوى إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان بتاريخ 13 أغسطس 2025، التمست فيها التدخل العاجل لتوفير الرعاية الطبية اللازمة والإفراج عنها بشكل فوري- إلا أن هذه الطلبات دون جدوى. </span></p>
<p><span>من جهتها، تقول جهاد خالد، ابنة المحامية والحقوقية هدى عبد المنعم، في حديثها إلى زاوية ثالثة: “آخر زيارة لوالدتي كانت في 7 سبتمبر، وخلالها علمنا بإصابتها بأزمتين قلبيتين متتاليتين يومي 23 و30 أغسطس، وهو ما دفعنا لتقديم بلاغات للنائب العام أثناء جلسات المحكمة، كما خاطبنا المجلس القومي لحقوق الإنسان لتجديد طلبات الإفراج الصحي عنها”.</span></p>
<p><span>وتضيف جهاد أن “والدتها تتلقى قدرًا محدودًا من المتابعة الطبية داخل المركز الطبي بسجن العاشر من رمضان، إلا أن الرعاية المتاحة “غير كافية لحالتها الخطيرة”، مؤكدة أن والدتها بحاجة إلى رعاية طبية متقدمة تتناسب مع وضعها الصحي المتدهور.”</span></p>
<p><span>وتوضح ابنة المحامية الحقوقية أن آخر ما تقوم به الأسرة في محاولة جديدة للإفراج عن والدتها هو تقديم التماس موجّه إلى رئيس الجمهورية، والمقرر تسليمه اليوم الأحد، مشيرةً إلى أن الأسرة “لم تترك جهة أو طريقًا إلا وسلكته، وهذا الالتماس هو آخر ما يمكننا فعله الآن، لعلّ وعسى”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="aIPhQc8Ooc" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/">إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/embed/#?secret=P48ccsFg3T%23?secret=aIPhQc8Ooc" data-secret="aIPhQc8Ooc" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>مطالب حقوقية للإفراج الفوري عنها</b></h1>
<p><span>أوضح فريق الدفاع من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في حديثه إلينا، أنه في عام 2024، قدّم زوج عبد المنعم والمحامي خالد بدوي، العريضة رقم 85546 لسنة 2024 إلى النائب العام المستشار محمد شوقي، استعرض فيها بالتفصيل التدهور الحاد في الحالة الصحية لزوجته وموكلته، مطالبًا بـإخلاء سبيلها نظرًا لانتفاء مبررات حبسها الاحتياطي، ومراعاةً لظروفها الصحية الخطيرة. ورغم وضوح العريضة وما تضمنته من تقارير طبية ووثائق رسمية، لم تتلق الأسرة أو الدفاع أي رد من النيابة العامة حتى الآن.</span></p>
<p><span>ويقول فريق الدفاع: “تُحاكم المحامية والمدافعة عن حقوق الإنسان هدى عبد المنعم أمام القضاء المصري بالاتهامات نفسها مرتين في الوقت ذاته، في قضيتين مختلفتين لا تزالان قيد النظر، رغم أن تلك الاتهامات سبق أن تم الفصل فيها نهائيًا ضمن قضية ثالثة، في مخالفةٍ واضحةٍ لمبدأ قانوني راسخ يقضي بعدم جواز محاكمة الشخص عن الجريمة ذاتها مرتين.”</span></p>
<p><span>في 11 ديسمبر الماضي، أحالت نيابة أمن الدولة العليا هدى عبد المنعم للمحاكمة للمرة الثانية على ذمة القضية رقم 800 لسنة 2019 حصر أمن دولة عليا، وهي القضية التي تم التحقيق معها فيها أثناء فترة احتجازها، وذلك بعد أقل من شهر على استجوابها مجددًا في القضية نفسها، من دون تحديد موعد لبدء جلسات المحاكمة حتى الآن.</span></p>
<p><span>وبعد ذلك بأيام قليلة، وتحديدًا في 29 ديسمبر من العام ذاته، أحالت النيابة نفسها هدى عبد المنعم إلى المحاكمة على ذمة القضية رقم 730 لسنة 2020، والتي بدأت أولى جلسات نظرها اليوم، لتجد نفسها أمام محاكمتين متزامنتين عن الاتهامات ذاتها التي سبق أن صدر فيها حكم نهائي قضت مدته بالفعل وانتهت في أكتوبر 2023-بحسب فريق دفاعها.</span></p>
<p><span>وأوضح فريق الدفاع أن السبيل القانوني المتاح حاليًا للإفراج عن المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم يتمثل في منصة القضاء المنعقدة داخل مجمع سجون بدر، إذ تمتلك المحكمة السلطة القانونية لإخلاء سبيلها على ذمة القضية نظرًا لانتفاء مبررات استمرار حبسها الاحتياطي، خاصة في ظل تدهور حالتها الصحية وعدم وجود خطر من إخلاء سبيلها.</span></p>
<p><span>كانت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية قد أصدرت في مارس عام 2023، تقريرًا مفصلًا بعنوان “</span><a href="https://eipr.org/publications/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82"><span>حقوقيون أمام الطوارئ</span></a><span>“، تضمّن تحليلًا شاملًا للانتهاكات التي تعرّض لها المتهمون في القضية المعروفة بتأسيس “التنسيقية المصرية للحقوق والحريات”، ومن بينهم المحامية هدى عبد المنعم، وذلك خلال مراحل الاعتقال والتحقيق والمحاكمة أمام قضاء استثنائي.</span></p>
<p><span>وقالت المبادرة المصرية إن هدى عبد المنعم قضت السنوات الخمس الماضية في ظروف احتجاز شديدة القسوة، حيث حُرمت خلال معظم هذه المدة من التواصل مع أسرتها أو تلقي أي زيارات، بالمخالفة لما ينص عليه قانون تنظيم السجون المصري.</span></p>
<p><span>وأضافت المبادرة أن عبد المنعم، وهي عضو سابقة بالمجلس القومي لحقوق الإنسان، كانت قد شكت مرارًا من الإهمال الطبي المتواصل داخل محبسها، إذ تعاني من ارتجاع في الكلية اليمنى وتوقف تام في الكلية اليسرى، في حين لم تُتح لها فرصة إجراء الفحوص والأشعة المطلوبة على القلب منذ أكثر من عامين، رغم مطالبات متكررة من أسرتها ومحاميها.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="lvSWmOH01V" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/female-prisoners/">نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/female-prisoners/embed/#?secret=b28tY49d89%23?secret=lvSWmOH01V" data-secret="lvSWmOH01V" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 11:30:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع 3 من منتسبي الديوان الأميري القطري في حادث سير قرب شرم الشيخ(*)</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27678</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/68ed2a61-b945-4ae1-9519-c3fea917bbc8.jpeg.webp?itok=rzY_tpz7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/68ed2a61-b945-4ae1-9519-c3fea917bbc8.jpeg.webp?itok=rzY_tpz7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لقي 3 من منتسبي الديوان الأميري القطري مصرعهم وأصيب 2 بحادث مروري قرب مدينة شرم الشيخ، مساء أمس السبت.</p>

<p>و<a href="https://x.com/QatarEmb_Cairo/status/1977194420287291791">أعربت</a> سفارة قطر لدى القاهرة، في بيان صباح اليوم نشرته على إكس، عن بالغ حزنها "لوفاة ثلاثة من منتسبي الديوان الأميري إثر حادث مروري أليم في مدينة شرم الشيخ، أثناء أدائهم مهام عملهم، وهم سعود بن ثامر آل ثاني، وعبد الله غانم الخيارين، وحسن جابر الجابر".</p>

<p>وقالت إنها تتابع حالة المصابين عبد الله عيسى الكواري، محمد عبد العزيز البوعينين، وأوضحت أنه سيتم نقل المتوفين والمصابين إلى الدوحة على متن طائرة قطرية اليوم الأحد "حيث يتلقى المصابان حاليًا العناية الطبية اللازمة في مستشفى شرم الشيخ الدولي".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/three-qatari-diplomats-killed-car-crash-egypts-sharm-el-sheikh-two-security-2025-10-11/">أكد</a> مصدران أمنيان لرويترز أن الوفد القطري كان في طريقه للمشاركة في اجتماعات القمة الدولية بشرم الشيخ التي تستهدف وضع اللمسات الأخيرة على اتفاق إنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>ويأتي الحادث بعد أيام قليلة من مشاركة مسؤولين من قطر وتركيا ومصر في محادثات غير مباشرة في شرم الشيخ الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أدت</a> إلى الاتفاق بين إسرائيل وحماس على المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/12/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-">قال</a> مصدر أمني مصري لم تسمه العربية إن المتوفين الثلاثة من موظفي السفارة القطرية وليسوا دبلوماسيين، ولم يشاركوا في مفاوضات شرم الشيخ حول غزة، لافتًا إلى أن مهمتهم تتطلب القيام بالتجهيزات اللوجستية لأعضاء الوفد القطري الذي سيشارك في مراسم توقيع اتفاق وقف النار بغزة في شرم الشيخ غدًا الاثنين.</p>

<p>وأضاف أن الحادث وقع بطريق النفق في مدينة الطور قبل مدينة شرم الشيخ بـ50 كيلومترًا، مبينًا أن الموظفين كانوا يستقلون سيارة لـ7 ركاب.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*)تم تعديل العنوان في 12 أكتوبر 2025 لمراعاة الدقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 11:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760257935469472</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27679</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت رئاسة الجمهورية، مساء أمس السبت، عن عقد قمة دولية بعنوان "قمة شرم الشيخ للسلام" بمدينة شرم الشيخ، غدًا الاثنين، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، وبمشاركة قادة أكثر من عشرين دولة.</p>

<p>ووفق بيان المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid036jyHF8crHW9SWqrqGHKRPpFDAura3m3PTVUtpz2ChfUoEJ97QmcudQZ5Q97cSpSLl">تهدف</a> القمة إلى إنهاء الحرب في قطاع غزة، وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، وفتح صفحة جديدة من الأمن والاستقرار الإقليمي.</p>

<p>وتأتي هذه القمة "في ضوء رؤية الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لتحقيق السلام في المنطقة، وسعيه الحثيث لإنهاء النزاعات حول العالم" حسب نص البيان.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> إنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> الأربعاء الماضي إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a>، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر.</p>

<p>ومن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826538-%D9%87%D9%88%D9%94%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أبرز</a> المشاركين في قمة شرم الشيخ الذين أكدوا حضورهم، الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني، ولم يصدر أي إعلان بشأن مشاركة رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في القمة.</p>

<p>فيما أكد عضو المكتب السياسي لحركة حماس حسام بدران في تصريحات إعلامية أن "حماس لن تكون مشاركة" في عملية التوقيع الاثنين في مصر بل سيقتصر الأمر على "الوسطاء والمسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>ونقلت سكاي نيوز أمس عن مصادر وصفتها بالمطلعة أن قمة شرم الشيخ ستشهد حضور 25 من القادة والرؤساء وممثلي المنظمات الدولية والإقليمية، منهم الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، والعاهل البحريني الملك حمد بن عيسى آل خليفة، ورئيس الوزراء الباكستاني شهباز شريف، ولفتت إلى أن الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان من بين المدعوين لحضور القمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 10:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760254331993156</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع 3 من موظفي السفارة القطرية في حادث سير قرب شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27678</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/68ed2a61-b945-4ae1-9519-c3fea917bbc8.jpeg.webp?itok=rzY_tpz7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/68ed2a61-b945-4ae1-9519-c3fea917bbc8.jpeg.webp?itok=rzY_tpz7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لقي 3 من منتسبي الديوان الأميري القطري مصرعهم وأصيب 2 بحادث مروري قرب مدينة شرم الشيخ، مساء أمس السبت.</p>

<p>و<a href="https://x.com/QatarEmb_Cairo/status/1977194420287291791">أعربت</a> سفارة قطر لدى القاهرة، في بيان صباح اليوم نشرته على إكس، عن بالغ حزنها "لوفاة ثلاثة من منتسبي الديوان الأميري إثر حادث مروري أليم في مدينة شرم الشيخ، أثناء أدائهم مهام عملهم، وهم سعود بن ثامر آل ثاني، وعبد الله غانم الخيارين، وحسن جابر الجابر".</p>

<p>وقالت إنها تتابع حالة المصابين عبد الله عيسى الكواري، محمد عبد العزيز البوعينين، وأوضحت أنه سيتم نقل المتوفين والمصابين إلى الدوحة على متن طائرة قطرية اليوم الأحد "حيث يتلقى المصابان حاليًا العناية الطبية اللازمة في مستشفى شرم الشيخ الدولي".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/three-qatari-diplomats-killed-car-crash-egypts-sharm-el-sheikh-two-security-2025-10-11/">أكد</a> مصدران أمنيان لرويترز أن الوفد القطري كان في طريقه للمشاركة في اجتماعات القمة الدولية بشرم الشيخ التي تستهدف وضع اللمسات الأخيرة على اتفاق إنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>ويأتي الحادث بعد أيام قليلة من مشاركة مسؤولين من قطر وتركيا ومصر في محادثات غير مباشرة في شرم الشيخ الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أدت</a> إلى الاتفاق بين إسرائيل وحماس على المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/12/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-">قال</a> مصدر أمني مصري لم تسمه العربية إن المتوفين الثلاثة من موظفي السفارة القطرية وليسوا دبلوماسيين، ولم يشاركوا في مفاوضات شرم الشيخ حول غزة، لافتًا إلى أن مهمتهم تتطلب القيام بالتجهيزات اللوجستية لأعضاء الوفد القطري الذي سيشارك في مراسم توقيع اتفاق وقف النار بغزة في شرم الشيخ غدًا الاثنين.</p>

<p>وأضاف أن الحادث وقع بطريق النفق في مدينة الطور قبل مدينة شرم الشيخ بـ50 كيلومترًا، مبينًا أن الموظفين كانوا يستقلون سيارة لـ7 ركاب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 10:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760254331993155</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء وزارة العدل يطالبون بزيادة الرواتب ويشكون "التعسف الإداري"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27676</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/462090018_555023830514652_5448275517753326496_n.jpg.webp?itok=WpS_4G0e" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/462090018_555023830514652_5448275517753326496_n.jpg.webp?itok=WpS_4G0e" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يطالب خبراء وزارة العدل بتعديل الرواتب بما يتناسب مع ما يقومون به من عمل وكم القضايا المطلوب منهم إنجازة مع قلة عددهم، إضافة إلى وقف "التعسف الإداري ضدهم"، وتطوير مقرارت العمل المتهالكة، وفق أربعة مصادر من الخبراء تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب المصادر نفذ الخبراء في كل أنحاء الجمهورية خلال شهر سبتمبر/أيلول إضرابًا تباطئويًا بتقليص عدد القضايا التي ينجزونها ما أدى إلى انخفاض عدد القضايا التي صدر فيها تقارير الخبراء إلى النصف.</p>

<p>وبعث الخبراء بمذكرات تحمل مطالبهم، اطلعت <strong>المنصة</strong> على صور بعضها، إلى وزير العدل ومساعد وزير العدل لشؤون الخبراء، ورئيس قطاع الخبراء، وطلبوا عدة مرات مقابلة الوزير، وهو ما لم يتمكنوا منه، كما لم يتلقوا أي ردود على مذكراتهم.</p>

<p>وأوضح أحد الخبراء لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عدد الخبراء تقلص من نحو ثلاثة آلاف خبير إلى ألف فقط، نتيجة لعدة أسباب منها تقديم الكثير من الخبراء على إجازات دون راتب للعمل بالخارج، وتقديم عدد من الخبراء لاستقالاتهم، وخروج عدد كبير على المعاشات دون تعويضه بتعيينات جديدة حيث أن آخر تعيينات في قطاع الخبراء بوزارة العدل كان عام 2015.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الرواتب التي يحصلون عليها لا تتناسب مع حجم العمل الملقى على عاتقهم، وكم القضايا التي يستوجب على هذا العدد القليل من الخبراء إنجازه "الراتب الشامل بما فيه الحوافز وكافة البدلات يتراوح من 8 آلاف إلى 11 آلاف جنيه، ويلزم على الخبير أن ينجز المعدل القياسي وهو 5 قضايا شهريًا، وحتى يستطيع الحصول على الحافز عليه إنجاز 5 قضايا أخرى تحت مسمى المعدلات المسائية وإلا حُرم من الحافز كاملًا".</p>

<p>وأشار إلى أن وزير العدل أمر بحافز شهر على الراتب الأساسي "ولكن مساعد الوزير لقطاع الخبراء تحايل على القرار حيث أصدر قرارات بحرمان الخبير الذي لا يحقق المعدلات المسائية أو الذي يحصل على إجازة اعتيادية أو الذي تم إحالته للتحقيق، من حافز الشهر، كما أن الحافز ثابت منذ عام 2012 ولم يزد جنيهًا واحدًا رغم تضاعف نسب التضخم".</p>

<p>وقال خبير ثانٍ إنه مع تجاهل مطالبهم نفذوا إضرابًا تباطئويًا خلال شهر سبتمبر الماضي شارك فيه نحو نصف الخبراء، حيث لم ينجزوا سوى المعدل القياسي فقط والمحدد بـ5 قضايا، ما أدى إلى تقليص عدد القضايا التي تم إنجازها إلى نصف المعدل الطبيعي.</p>

<p>وأضاف، طالبًا عدم نشر اسمه، أن مساعد الوزير لشؤون الخبراء أعطى تعليماته أمس بإصدار قرارات إدارية من المفتشين المقيمين بالمكاتب في المحافظات المختلفة، بإلغاء التناوب للخبراء الذين لم يحققوا المعدلات المسائية خلال شهر سبتمبر، ما اعتبره الخبراء عقابًا لهم على الإضراب التباطئوي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="48786bd1-8e3c-442f-9bdd-641e2fca0246" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/48786bd1-8e3c-442f-9bdd-641e2fca0246.jpg.webp?itok=ahvkqqiC" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد الخبراء لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من قرار إلغاء تناوب الخبراء بمكتب خبراء وزارة العدل بالإسكندرية</figcaption></figure><p>ووفق المصدر لا يرتبط الخبير بالحضور طيلة الأسبوع حيث يعمل 3 أيام بنظام التناوب، وهي الأيام التي من المفترض أن يقوم فيها بكتابة التقارير وإجراء المعاينات.</p>

<p>وتعرضت الخبيرة عبير عبد الله، الخبيرة الأولى الحسابية بمكتب خبراء بنها، أمس، لأزمة قلبية نقلت على إثرها إلى العناية المركزة بمستشفى بنها الجامعي، بعد تهديد المفتش المقيم بتحرير مذكرة ضدها وإحالتها للتحقيق لرفضها تغييب زملاء لها بالمكتب لعدم حضورهم، حيث إنهم يعتبرون في فترة تناوب، ولم يعلموا بالمنشور الذي يلزم الخبراء الذين لم ينجزوا المعدلات المسائية خلال إحصائية شهر سبتمبر بالحضور طوال الأسبوع.</p>

<p>وأصدر الخبراء بيانًا اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه حمّلوا فيه قيادات القطاع والوزارة مسؤولية ما حدث لزميلتهم "إننا لن نتهاون في حق الزميلة، ولو تطلب الأمر الامتناع عن المباشرة وإيقاف العمل والإنجاز تمامًا".</p>

<p>وقال خبير ثالث إنهم يعملون ب<a href="https://manshurat.org/node/38162">المرسوم </a>الملكي رقم 96 لسنة 1952 والذي أصدره الملك فاروق، ولا يتضمن المرسوم نصوصًا واضحة وتفصيلية لاحتساب الرواتب أو الترقيات.</p>

<p>وأشار إلى أنه في بداية الدور التشريعي لمجلس النواب الحالي تقدمت النائبة عبلة الهواري بمشروع قانون بتعديل المرسوم بقانون رقم 96 لسنة 1952، وشمل التعديل مادة تنص على أن يؤول نصف أموال الأمانات التي يتم تحصيلها لقطاع الخبراء، ويؤول النصف الآخر إلى وزارة المالية، وتم مناقشة المشروع في اللجنة التشريعية، و<a href="https://www.youm7.com/story/2022/6/5/%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85/5789272?fbclid=IwY2xjawNX_utleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlSVgyWGd6ZjNZZkV0UXZkAR5SAsOSjqP7RXnxQJB1-eSrPA8QwqtxxH_ILD3YJ3uNAN4Qv_kDJB8uxy7wDg_aem_vg_UJ_ts5SpuhKkNx8Urtw">الموافقة </a>عليه من اللجنة، ولا يزال المشروع بمكتب وزير الدولة لشؤون المجالس النيابية، ولم يتم إحالته إلى جلسة عامة للمناقشة رغم مرور 4 سنوات "لا نعلم لحساب من تم تعطيلة طيلة هذه السنوات".</p>

<p>وطالب الخبراء الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> بإصدار مشروع القانون المجمّد في المجلس منذ 4 سنوات، لأن الأمانات التي يتم تحصيلها من المتقاضين والتي تقدر بمئات الملايين سنويًا وتذهب إلى صناديق وهيئات تابعة لوزارة العدل، يمكنها أن تحل جميع مشكلات الخبراء من تعديل الرواتب وتطوير المكاتب وتدريب الخبراء، إذا تم  تخصيص نصفها لهذه الأهداف.</p>

<p>كما طالبوا بالترقيات المتأخرة ووقف "التعنت الذي يمارسه ضدهم مساعد وزير العدل لشؤون الخبراء، والذي وضع كل السلطات في يديه وجرد كل من دونه من أي صلاحيات فعليه حتى ما يقضتيه مصلحة العمل"، على حد وصفهم.</p>

<p>وقال خبير رابع لـ <strong>المنصة</strong> إنه من الإجراءات التعسفية التي اتخذها مساعد الوزير قرار أصدره منذ 3 سنوات بإحالة الخبراء الذين لا يحققون المعدلات المسائية للتحقيق، وتوقيع الجزاء عليه بالمخالفة لكل اللوائح.</p>

<p>وأشار إلى أن الخبراء الذين صدرت قرارات إدارية بإحالتهم للتحقيق ومجزاتهم لعدم تحقيقهم للمعدلات المسائية، أقاموا دعاوى قضائية وكسبوها حيث ألغيت الجزاءات الموقعة عليهم، ومع ذلك فلا يزال الخبراء يحالون للتحقيق لعدم إنجازهم للمعدلات المسائية.</p>

<p>وأضاف "شكل آخر من أشكال التعسف الإداري، يظهر في إعاقة  إجازة رعاية الطفل للخبيرات حيث يربط الموافقة على الإجازة بإنجاز قضايا الخطة، الذي ربما يستغرق أشهر، ما يعني أن تأجيل إجازة رعاية الطفل لمدة تصل لستة أشهر رغم أنها وجوبية بحكم القانون بمجرد طلبها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 10:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760254331993154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اللجنة المصرية" تبني نحو 11 مخيم إيواء جديد في غزة.. و100 شاحنة لخدمة النازحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27677</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bebf45e-6a0a-4ab4-aed8-14a3ab076485.jpg.webp?itok=f2y5fsXB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bebf45e-6a0a-4ab4-aed8-14a3ab076485.jpg.webp?itok=f2y5fsXB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سيَّرت اللجنة المصرية لإعادة إعمار قطاع غزة، مساء السبت، قافلة من 100 شاحنة حملت مئات العائلات النازحة من جنوب ووسط القطاع إلى المناطق الشمالية عبر الطريق الغربي على شارع الرشيد، وذلك في إطار الجهود المصرية في تلبية احتياجات الفلسطينيين عقب وقف إطلاق النار الأخير.</p>

<p>وقال المتحدث باسم اللجنة المصرية في غزة محمد منصور لـ <strong>المنصة</strong> إن اللجنة وبتوجيهات من الرئيس عبد الفتاح السيسي جهزت قافلة الشاحنات في ثلاث نقاط في مدينتي خانيونس ودير البلح، وعملت على نقل مئات من العائلات النازحة المرهقة اقتصاديًا واجتماعيًا بفعل النزوح المتكرر خلال عامين متتاليين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="40d245ad-48e6-4895-adc6-804da4783486" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/40d245ad-48e6-4895-adc6-804da4783486.jpg.webp?itok=Jy4NExTb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>المخيم المصري 4 ببلدة الزوايدة وسط قطاع غزة، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وأضاف "عملنا يتركز في الوقت الحالي على تقديم المساعدة وإغاثة الفلسطينيين في غزة"، مشيرًا إلى عمل اللجنة على نقل 10 شاحنات إلى شمال القطاع كدفعة أولى تحمل الطرود الغذائية، في أول أيام وقف إطلاق النار، تبعها تسيير قافلة الشاحنات التي نقلت النازحين، حيث ستعمل اللجنة خلال الأيام المقبلة على نقل المزيد من المواد الغذائية المقدمة من مصر للفسطينيين.</p>

<p>وأوضح منصور أن اللجنة عملت في الفترة الأخيرة على إنشاء مخيمات لإيواء النازحين في وسط القطاع، وستستكمل عملها في إنشاء المزيد من المخيمات شمال القطاع خلال الأيام المقبلة، والتي قد يتجاوز عددها 11 مخيمًا، تأوي آلاف العائلات بعد تجهيز الخيام والاحتياجات الأساسية للغزيين.</p>

<p>ونوه إلى أن اللجنة المصرية ستعمل على حفر آبار مياه في عدة مناطق وأحياء مختلفة شمال القطاع، حيث يتم تجهيز المعدات لمباشرة العمل الفوري على حفرها وإغاثة المواطنين.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> إنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>

<p>وعبّر نازحون عن شكرهم لمصر على تقديم خدماتها الإغاثية خلال حديثهم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>مطيع عبد السلام (48 عامًا) واحد من النازحين في خانيونس، وعاد مع أسرته على متن شاحنة ضمن القافلة المصرية، كان ينوي العودة مشيًا أكثر من 25 كيلومترًا إلى شمال مدينة غزة، حتى علم بقافلة الشاحنات.</p>

<p>قال لـ <strong>المنصة</strong> "فقدت عملي ومصدر دخلي بسبب الحرب، ولما اضطرينا ننزح اجينا مشي وكان بدنا نرجع مشي، الحمد لله مصر وفرت الشاحنات وريحتنا من تعب الرحلة تحت الشمس"، موضحًا أنّ العودة مشيًا كانت ستستغرق أكثر من 7 ساعات فيما اقتصرت على ساعتين بالشاحنة.</p>

<p>وأشارت أم كريم إلى أنها وأبنائها كانوا قرروا عدم العودة في الوقت الحالي والانتظار حتى يتوفر لهم مبلغ مالي لدفع التكاليف، لكن بعد معرفتهم بالقافلة قرروا عدم الانتظار، قائلة "فرصة نقدر نرجع لغزة بعد وقفة أخوتنا المصريين ودعمهم في توفير الشاحنات".</p>

<p>وأضافت "الظروف كارثية، فقدنا البيت وفقدنا زوجي وابني بالحرب، والوضع الاقتصادي انعدم، كنا طول الوقت نتنقل من مكان لمكان مشي بسبب القصف، واليوم بعد ما انتهت الحرب مش عارفين ايش نعمل".</p>

<p>وحول المخيمات المصرية لإيواء النازحين، عملت اللجنة المصرية على استئجار عدد من الأراضي في مناطق متفرقة وسط قطاع غزة خلال الأسابيع الأخيرة، حيث أنشأت أكثر من 7 مخيمات لإيواء أكثر من ألفي عائلة نازحة من شمال القطاع، بعد توفير الخيام والمستلزمات الأساسية.</p>

<p>وقال مسؤول العلاقات العامة والتنسيق بين المؤسسات في المخيم المصري 4 ببلدة الزوايدة وسط القطاع، أحمد الشوا، لـ <strong>المنصة</strong>، إن اللجنة عملت على إنشاء المخيمات المصرية بعد توفير الأراضي اللازمة وتهيئتها لاستيعاب الخيام وإنشاء الخدمات الأساسية مثل الصرف الصحي، وكذلك توفير خيمة وطرد غذائي وطرد صحي وفرشات وأغطية لكل عائلة نزحت إلى مخيماتها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d5e3d2e2-c348-44ef-b786-750a72500df5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d5e3d2e2-c348-44ef-b786-750a72500df5.jpg.webp?itok=tSi3l_ZB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>من داخل المخيم المصري 4 ببلدة الزوايدة وسط قطاع غزة، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وأوضح أن مخيم 4 يضم 103 عائلات نزحت مؤخرًا خلال العملية البرية العسكرية الإسرائيلية وقبل الإعلان عن التوصل لاتفاق وقف إطلاق نار، فيما تستوعب مخيمات أخرى أكثر من 400 عائلة، منوهًا إلى اختلاف مساحات المخيمات حسب الأراضي المتوفرة.</p>

<p>وخلال حرب الإبادة التي شنَّها لعامين كاملين، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/gaza-war-tens-thousands-killed-widespread-destruction-2025-10-07">خلَّف</a> الاحتلال دمارًا واسعًا جعل أجزاء كبيرة من القطاع غير صالحة للحياة، فقد تضررت أو دُمّرت مئات الآلاف من المباني، وتعطلت معظم المستشفيات والمدارس وشبكات المياه والكهرباء، ما تسبب في نزوح ملايين السكان داخليًا.</p>

<p>المواطنة حنان أبو جراد (48 عامًا) واحدة من النازحين من مدينة غزة إلى المخيم المصري 4 هي وأسرتها، أوضحت لـ <strong>المنصة</strong> أنهم اضطروا النزوح من مدينتهم لأول مرة منذ بدء الحرب، حيث عايشت فترة الحصار الأولى التي استمرت لأكثر من عام متنقلة بشكل داخلي بين منازل أقاربها وعائلتها.</p>

<p>وأضافت "ما ضل بيوت واضطرينا نطلع تحت النار والقصف، حتى وصلنا المخيم المصري، صحيح الخيمة مش زي البيت لكن الوضع داخل المخيم أفضل من إقامة خيمة في الشارع أو على الرصيف، هنا نظافة وترتيب، وكأنه بيتنا الكبير"، مشيرة إلى أنها لا تستطيع العودة حاليًا بسبب تدمير منزلهم.</p>

<p>وأشارت إلى تسلمهم طرود غذائية وصحية في وقت باتت أسعار السلع المتوفرة في الأسواق أضعاف سعرها الأساسي "ما كنا قادرين نشتري الأكل من ارتفاع الأسعار، ومصر وفرت المبيت وكافة احتياجاتنا وشعرنا براحة".</p>

<p>من جانبه، عبر الطفل النازح يوسف ممدوح (14 عامًا) عن شعوره بالأمان خلال تواجده داخل المخيم المصري، على عكس شعوره بالخوف خلال أوقات خروجه وتجوله في الطرقات القريبة من المكان، قائلًا لـ <strong>المنصة</strong> "هنا بالمخيم بحس بأمان أكبر، تعرفت على أصدقاء وصرنا بنقعد مع بعض وبنحكي وبنتمشى بين الخيم داخل المخيم".</p>

<p>وتابع "الوضع في غزة بالبيت كان خوف بسبب القصف طول الوقت، واليوم نفسي أرجع بعد ما وقفت الحرب لكن بنستنى نلاقي مكان بديل مريح زي المخيم هنا بس قريب من بيتنا بعد ما انقصف".</p>

<p>ووفق <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة الثلاثاء الماضي، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9b9d8000-16a6-4b66-b339-5d9d7b031298" href="https://almanassa.com/news/27648" title="الأونروا: نحو 55 ألف طفل في غزة يعانون سوء التغذية الحاد">أكدت</a> دراسة أممية حديثة أن أكثر من 54600 طفل في غزة يعانون الآن من سوء التغذية الحاد ويواجهون مخاطر متزايدة للوفاة إذا لم يتلقوا العلاج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 10:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760254331993153</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران بالمقاومة: الوسيط الأمريكي تراجع عن ضمان إلزام إسرائيل بإطلاق سراح "كبار الأسرى"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27671</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدران في حماس والجهاد الإسلامي، مطلعان على مفاوضات اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، أن جهود إطلاق سراح من يُعرفون بـ"قائمة كبار الأسرى" تعثرت مع تراجع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، ومستشار الرئيس الأمريكي وصهره جاريد كوشنر، عن ضمان الإفراج عنهم بعد لقائهما رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو أمس الجمعة.</p>

<p>كانت <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">نقلت</a> عن مصدر فلسطيني مشارك في المفاوضات بشرم الشيخ يوم الخميس الماضي، تأكيده على أن فريق التفاوض الفلسطيني انتزع الموافقة من الجانب الأمريكي على إلزام إسرائيل بإطلاق سراح القيادي السابق في حركة فتح مروان البرغوثي، إلى جانب أحمد سعدات الأمين العام للجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، والقياديين بحركة حماس إبراهيم حامد وحسن سلامة المحكومَين بعدة مؤبدات.</p>

<p>لكنَّ متحدثةً باسم الحكومة الإسرائيلية <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/62813-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A">نفت</a> في وقت لاحق من يوم الخميس، أن الصفقة ستشمل البرغوثي، ما فسَّره مصدر قيادي في حركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> اليوم السبت بأن نتنياهو رفض تدخل الجانب الأمريكي عبر ويتكوف، وأكد للوفد الأمريكي أن إطلاق سراح قيادات بارزة من الحركة "مرفوض تمامًا، حتى لو أدى ذلك إلى فشل الاتفاق".</p>

<p>ووفقًا للمصدر، أبلغ ويتكوف الوسطاء أن نتنياهو برّر رفضه بعدم رغبته في منح الحركة فرصة لإعادة بناء صفوفها القيادية، كما حدث في صفقة الجندي الإسرائيلي جلعاد شاليط عام 2011، التي أُفرج فيها عن عدد من قادة حماس، بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> وروحي مشتهى.</p>

<p>وأوضح المصدر أن حماس حصلت خلال إحدى الجلسات السابقة على موافقة مبدئية لإطلاق سراح أربعة من كبار قادتها في السجون الإسرائيلية، غير أن الخلاف استمر حول أسماء عدد من عناصر النخبة في كتائب القسام، ممن أُسروا خلال هجوم السابع من أكتوبر، بالإضافة إلى الأسيرين عبد الله البرغوثي وعباس السيد.</p>

<p>وأشار  المصدر بالحركة اليوم، إلى أن الحركة تمسكت حتى اللحظة الأخيرة بالقائمة كاملة، قبل أن يتراجع المبعوث الأمريكي معلنًا "استحالة تنفيذ البند" بعد لقائه نتنياهو.</p>

<p>من جانبه، قال قيادي في حركة الجهاد الإسلامي إن الوسطاء كثّفوا اتصالاتهم خلال الساعات الماضية لإحياء المسار، لكنهم أقرّوا بأن الخلاف حول "قائمة الكبار" قد يهدد الاتفاق برمّته.</p>

<p>وأضاف القيادي لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم ذكر اسمه، أن ويتكوف أبلغهم بالتوصل إلى تفاهم بديل يقضي بإضافة 15 اسمًا جديدًا من الأسرى المحكومين بالمؤبد.</p>

<p>وفي بيان مشترك، أكدت حركتا حماس والجهاد الإسلامي والجبهة الشعبية أن "الاحتلال أجهض إطلاق عدد كبير من الأسرى"، داعية الإدارة الأمريكية والوسطاء إلى مواصلة الضغط لضمان التزام إسرائيل ببنود الاتفاق، وقالت الفصائل إنها آثرت "المضي في تنفيذ الاتفاق لضمان وقف الحرب".</p>

<p>ويعول الفلسطينيون على إتمام مراحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق شرم الشيخ</a> الذي وقعته الفصائل الفلسطينية مع إسرائيل بوساطة أمريكية مصرية تركية قطرية، لإنهاء عامين من حرب الإبادة الجماعية التي شنتها إسرائيل ردًا على هجوم المقاومة الفلسطينية على غلاف غزة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ووفق بنود الاتفاق <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gv7rpw423o">يُتوقع</a> الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثمان 25 إسرائيليًا. في المقابل يطلق جيش الاحتلال سراح الأسرى الفلسطينيين ويسلّم عشرات جثامين المقاومين، بينهم عناصر من وحدات النخبة التابعة لكتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس.</p>

<p>كما يشمل الاتفاق فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية، وانطلاق المفاوضات فورًا حول المرحلة الثانية من الاتفاق، لبحث استكمال الانسحاب وضمان وقف دائم للعدوان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 22:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اللجنة الدولية لكسر الحصار: إسرائيل تعتدي جسديًا على نشطاء "أسطول الحرية" المحتجزين لديها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27670</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استنكرت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة استمرار سلطات الاحتلال الإسرائيلي في احتجاز عشرات المتضامنين الدوليين، بينهم أطباء وصحفيون ومدافعون عن حقوق الإنسان، ممن شاركوا في أسطول الحرية إلى غزة، بعد تعرضهم لمعاملة "قاسية ومهينة" داخل سجن كتسيعوت في صحراء النقب.</p>

<p>وأوضحت اللجنة، في <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0629P8iiPkBYydkP52PpzTz2SKuHmyibkzvibWssTYWLE4Sz6z8JpYNWAK6dLNsRml">بيان</a> أمس الجمعة، أن احتجاز المتضامنين جاء عقب الاعتداء العسكري والقرصنة الإسرائيلية على سفن "أسطول الحرية" و"ألف مادلين إلى غزة" يوم 8 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، أثناء إبحارها في المياه الدولية على بعد نحو 220 كيلومترًا من شواطئ غزة، حيث اختطفت البحرية الإسرائيلية تسع سفن ونقلت 145 متضامنًا من أكثر من 25 دولة قسرًا إلى ميناء أسدود.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ee536-d012-4b5c-a118-08df3cade5ae" href="https://almanassa.com/news/27626" title="إسرائيل تُداهم أسطولًا جديدًا في المياه الدولية أثناء إبحاره لكسر الحصار عن غزة">داهمت</a> البحرية الإسرائيلية سفنًا جديدة في المياه الدولية أثناء إبحارها صوب غزة بهدف كسر الحصار المستمر على القطاع، و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975769622247784941">أشار</a> الأسطول إلى أن إحدى سفنه التي كان على متنها أكثر من 90 شخصًا بينهم صحفيون وأطباء، تعرضت كذلك لهجوم من قبل مروحية عسكرية لجيش الاحتلال.</p>

<p>وبحسب مركز عدالة، تعرّض المشاركون خلال عملية الاختطاف وبعدها لاعتداءات جسدية ولفظية، واحتُجزوا في ظروف سيئة تفتقر إلى المياه النظيفة والرعاية الطبية، كما جرى التحقيق معهم دون تمكينهم من محامين، في انتهاك للمعايير القانونية الدولية.</p>

<p>وحسب البيان، لا تزال الناشطة الأمريكية هويدة عراف، والإسرائيليتان زوهار شامبرلين ريغيف وعومر شارير، رهن الاعتقال في سجن شيكما بعسقلان، بعدما رفضن التوقيع على أوراق إدانة عرضها القاضي مقابل الإفراج عنهن، وبدأن إضرابًا عن الطعام احتجاجًا على احتجازهن التعسفي.</p>

<p>ووفق اللجنة الدولية لكسر الحصار، أُفرج حتى الآن عن 89 من أصل 145 متضامنًا، فيما تواصل سلطات الاحتلال ترحيل الآخرين قسرًا منذ 9 أكتوبر. وشملت الدفعات الأولى من المُرحّلين نوابًا أتراكًا، وبرلمانيين من إيرلندا وبلجيكا وفرنسا، وطبيبين أردنيين، إلى جانب ناشطين من ماليزيا والجزائر وبنجلادش واليونان وكوريا ونيوزيلندا وسويسرا وأذربيجان.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن البرلمانية الفرنسية ميليسا كامارا لا تزال معتقلة بعد تعرضها للتعنيف والتمييز العنصري، في حين لا يزال 25 مواطنًا فرنسيًا قيد الاحتجاز وسط صمت رسمي من باريس.</p>

<p>وحملت اللجنة إسرائيل المسؤولية الكاملة عن سلامة جميع المحتجزين، معتبرة أن الاعتقال والترحيل القسري يمثلان "انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي واتفاقيات جنيف". ودعت إلى الإفراج الفوري عن جميع المتضامنين والمعتقلين الفلسطينيين، وإعادة السفن والممتلكات المصادرة.</p>

<p>كما طالبت اللجنة الحكومات والمؤسسات الدولية بإدانة القرصنة البحرية الإسرائيلية وفرض عقوبات ومقاطعة شاملة (BDS)، مؤكدة أن كسر الحصار عن غزة واجب إنساني وأخلاقي، وأن استمرار الاحتلال والحصار يشكلان "جريمة متواصلة لا يمكن لوقف إطلاق النار أن يغطيها".</p>

<p>واستيلاء جيش الاحتلال على سفن أسطول الحرية ليست أول عملية مداهمة إسرائيلية لسفن في المياه الدولية تحاول الإبحار بهدف كسر الحصار على غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> الاحتلال مطلع الشهر الجاري مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول، وبعدها بأيام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">بدأ</a> في ترحيلهم إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 22:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158452</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
