<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 01:15:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 22:15:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%B6%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D9%88%D9%86c-150x150.jpg" alt="عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»" title="عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع إعلان الجيش الإسرائيلي بدء مرحلة جديدة من عدوانه على مدينة غزة، ارتفع عدد القتلى في قطاع غزة منذ صباح اليوم إلى 85 فلسطينيًا، فضلًا عن أكثر من 60 مفقودًا تحت الأنقاض، حسبما نقلت وكالة «صفا»، بينما تزايدت حركة النزوح من المدينة، التي لا يجد بعض سكانها طريقًا إلى خارجها مع اكتظاظ شارع الرشيد بالنازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة 59 قتيلًا، خلال 24 ساعة مضت، رفعوا حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته إلى 64 ألفًا و964 قتيلًا، فيما ارتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و497 قتيلًا، بعدما وصل المستشفيات 112 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، فضلًا عن مقتل فلسطيني من منتظري المساعدات قرب محور نتساريم باستهداف مباشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، وذلك بعد ساعات من </span><span>وفاة سبعة أطفال، بينهم أربعة أجنة، نتيجة سوء التغذية والخوف الشديد، الذي تعرضت له أمهاتهم، حسبما أعلن مجمع ناصر الطبي في خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفى وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بالغارات العنيفة التي يشنها جيشه على مدينة غزة قائلًا: </span><span>«</span><span>غزة تحترق</span><span>»</span><span>، فيما حذر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس من استخدام الأسرى الإسرائيليين «دروعًا بشرية</span><span>»، ما اعتبرته الحركة «انحيازًا سافرًا للدعاية الصهيونية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المكتب الإعلامي الحكومي ارتفاع عدد الصحفيين الذين قتلوا بنيران جيش الاحتلال إلى 251، بعدما قتل، أمس، الصحفيين: محمد الكويفي، وأيمن هنية، وإيمان الزاملي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد عامين من الحرب ونحو 65 ألف قتيل، اعترفت لجنة التحقيق الدولية المستقلة التابعة للأمم المتحدة، أن إسرائيل ترتكب إبادة جماعية بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، وذلك بعدما حللت اللجنة «التصريحات الصريحة الصادرة عن السلطات المدنية والعسكرية الإسرائيلية وأنماط سلوك قوات الأمن الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل لبناني وأصيب 14 بينهم أطفال، أمس، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت النبطية وصور جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عشرات القتلى والمفقودين مع بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصل الجيش الإسرائيلي، اليوم، قصفه العنيف على قطاع غزة، وبالتحديد مدينة غزة، بعد إعلانه </span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>بدء</span></a><span> مرحلة جديدة من العدوان البري والجوي عليها، ما أسفر عن مقتل 85 فلسطينيًا على الأقل، فيما فقد العشرات تحت الأنقاض، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/392774/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D9%85-85-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة أن غارات الاحتلال على حيي الدرج والشيخ رضوان فقط أدت لفقد </span><span>60 فلسطينًيا تحت أنقاض المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال أقدم على مجزرة فجر اليوم، بقصفه تجمعًا سكنيا في حي الدرج، ما أدى إلى مقتل 20 فلسطينيًا وإصابة العشرات، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130031"><span>بحسب </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أوضحت أن طواقم الإسعاف والإنقاذ تواجه صعوبة بالغة في عملية انتشال الجثامين، نتيجة القصف المتواصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع استمرار القصف المدفعي والجوي على أحياء مدينة غزة، استمر نزوح سكانها من الأماكن التي يشتد قصفها، وإن كان نزوح بلا وجهة، «من شارع إلى شارع» إذ تتعرض كل الأحياء لقصف مكثف منذ أمس، حسبما قالت إحدى سكان المدينة لـ«مدى مصر»، موضحة أنها جهزت شنط النزوح مع عائلتها، غير أنهم يخشون مغادرة البيت دون وجهة محددة، «إلنا أيام بنحاول نلاقي مكان في الجنوب ننزح عليها، بس عالفاضي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت أن الأهالي يمشون في الشارع بلا وعي وهم «سهتانين»، لا يعرفون ماذا يفعلون مع اشتداد القصف، فيما يكتظ شارع الرشيد، غرب المدينة، والذي يمثل طريق النزوح المتاح إلى الجنوب، عن آخره بالنازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرصد «Flow Monitoring Points»، الذي يتتبع حركة النزوح من الشمال إلى الجنوب، قال في أحدث </span><a href="https://www.cccmcluster.org/sites/default/files/2025-09/Population%20Movement%20Monitoring%20-%20Flash%20Update%2027%20-%20September%2010%20-14%20.pdf"><span>تقارير </span></a><span>المتابعة، إنه رصد 142 ألفًا و387 حركة نزوح من مدينة غزة إلى الجنوب منذ 14 أغسطس الماضي، 68 ألفًا و826 منها، ما بين 10 و14 سبتمبر الجاري، وذلك في ظل تصاعد القصف الإسرائيلي، منوهًا إلى أن النازح الواحد قد يقوم بأكثر من حركة نزوح في حركته من منطقة لأخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال الإسرائيلي أعلن صباح اليوم توسيع عدوانه البري على مدينة غزة، بعد «مهاجمة أكثر من 850 هدفًا» فيها، وذلك عقب ليلة وُصفتها آلاء الجعبري، إحدى سكان مخيم الشاطئ غرب مدينة غزة، بأنها «الأشد قسوة»، مضيفة أن أصوات القصف وإطلاق النار والتفجيرات كانت تتردد في كل أنحاء المدينة، وكأنها «أول أيام الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في الخبر المنشور صباحًا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>كاتس يحتفي بالقصف: </b><b>«</b><b>غزة تحترق</b><b>».. و«حماس» ترد على تحذير ترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>احتفى وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بالغارات العنيفة التي يشنها جيشه على مدينة غزة قائلًا: </span><span>«</span><span>غزة تحترق</span><span>»</span><span>، و</span><span>«</span><span>جيش الدفاع الإسرائيلي يضرب بقبضة من حديد البنية التحتية للإرهاب</span><span>»</span><span>. وأضاف في </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1967801130282615120"><span>منشور </span></a><span>عبر «</span><span>إكس»:</span><span> «لن نلين ولن نتراجع حتى إتمام المهمة؛ إطلاق سراح الرهائن وهزيمة حماس</span><span>»، في المقابل</span><span> حذر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس مما أسماه </span><span>«</span><span>استخدام الأسرى الإسرائيليين دروعًا بشرية</span><span>» في إطار التصدي</span><span> للعدوان الإسرائيلي على مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب عبر منصة «تروث سوشيال»: «آمل أن يدرك قادة حماس ما سيواجهونه إذا أقدموا على مثل هذا الفعل؛ هذا رعب إنساني لم نشهده من قبل. لا تدعوا هذا يحدث»، داعيًا إلى «إطلاق سراح جميع الرهائن الآن»، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2147069.html"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، وصفت «حماس» تصريحات ترامب بأنها تمثل «انحيازًا سافرًا للدعاية الصهيونية»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/205493"><span>بيان </span></a><span>حمّلت فيه «واشنطن مسؤولية تصعيد حرب الإبادة الوحشية بالدعم وسياسة التضليل للتغطية على جرائم حرب الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حماس» إن «الإدارة الأمريكية تتغاضى عن استشهاد نحو 65 ألفا من المدنيين الأبرياء بالقطاع معظمهم من النساء والأطفال، بينما يدمر نتنياهو كل فرص الوصول لاتفاق يفضي لوقف حرب الإبادة الوحشية على القطاع، وآخرها الهجوم الإجرامي على دولة قطر، ومحاولة إغتيال الوفد المفاوض أثناء مناقشة ورقة ترامب الأخيرة»، مشيرة إلى أن «ما تتعرض له مدينة غزة من تدمير ممنهج وحملة إبادة فاشية يهدد أيضا حياة الجنود الأسرى الصهاينة، وأن مصير أسرى جيش الاحتلال في قطاع غزة تحدده حكومة الإرهابي نتنياهو».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة 59 قتيلًا، و312 مصابًا، خلال 24 ساعة مضت، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6971"><span>وزارة </span></a><span>الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 64 ألفًا و964 قتيلًا، و165ألفًا و319 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مستشفيات الوزارة استقبلت خلال الفترة نفسها 112 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، كما قتل جيش الاحتلال فلسطينيًا من منتظري المساعدات قرب محور نتساريم وسط القطاع، باستهداف مباشر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130016"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت «صحة غزة» أن عدد «شهداء لقمة العيش»، الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات، ارتفع إلى ألفين و497 قتيلًا، بينما أصيب أكثر من 18 ألفًا و294 آخرون.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>وفاة 7 أطفال بينهم 4 أجنة نتيجة «الجوع والخوف»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6971"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة، اليوم، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 428 حالة، من بينهم 146 طفلًا، وذلك بعدما حوّل جيش الاحتلال الجوع لسلاح في ترسانة عدوانه المستمر على قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ayLxJxWaDVBTMQ5tk4oyksgNTooENvRstJ9XApvWJfAKghwsXPdDnbQeXvtTUetDl&amp;id=100057443290195"><span>أعلن</span></a><span> مجمع ناصر الطبي في خان يونس، أمس، </span><span>وفاة سبعة أطفال، بينهم أربعة أجنة، موضحًا أن </span><span>«</span><span>الأجنة الأربعة فقدوا حياتهم داخل أرحام أمهاتهم نتيجة الإجهاض، بينما توفي الأطفال الثلاثة الخدج داخل الحضانات، وذلك بسبب ما عانته أمهاتهم من سوء تغذية وخوف شديد وتوتر مستمر، إضافة إلى الإرهاق والتعب الناتجين عن النزوح والتهجير القسري بفعل القصف والحرب الإسرائيلية على القطاع</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المجمع أنها </span><span>«</span><span>ليست المرة الأولى التي يشهد فيها حالات إجهاض يومية ووفاة أطفال خدج داخل الحضانات، نتيجة سوء التغذية والنقص الحاد في الإمكانيات الطبية والعلاجات، وسط ما يعانيه قطاع غزة من وضع صحي كارثي للغاية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ارتفاع قتلى الصحفيين بواسطة الجيش الإسرائيلي إلى 251</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/mediagovps/3877"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة ارتفاع عدد الصحفيين الذين قتلوا بنيران جيش الاحتلال إلى 251، بعد مقتل ثلاثة صحفيين، أمس، هم: محمد الكويفي، من وكالة شهاب للأنباء، وأيمن هنية، وكالة المنارة للإعلام، والصحفية في شبكة فلسطين نيوز، إيمان الزاملي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحمّل المكتب، في بيان عبر تليجرام، «الاحتلال الإسرائيلي والإدارة الأمريكية والدول المشاركة في جريمة الإبادة الجماعية مثل المملكة المتحدة، وألمانيا، وفرنسا؛ المسؤولية الكاملة عن ارتكاب هذه الجرائم النَّكراء الوحشية»، مضيفًا أن: «جيش الاحتلال يقتل ويغتال الاحتلال الصحفيين الفلسطينيين بشكل ممنهج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا البيان «الاتحاد الدولي للصحفيين، واتحاد الصحفيين العرب، وكل الأجسام الصحفية في كل دول العالم إلى إدانة هذه الجرائم الممنهجة ضد الصحفيين والإعلاميين الفلسطينيين في قطاع غزة»، كما طالب «المجتمع الدولي والمنظمات الدولية والمنظمات ذات العلاقة بالعمل الصحفي والإعلامي في كل دول العالم إلى إدانة جرائم الاحتلال وردعه»، بالإضافة إلى «ممارسة الضغط بشكل جدي وفاعل لوقف جريمة الإبادة الجماعية، ولحماية الصحفيين والإعلاميين في قطاع غزة، ووقف جريمة قتلهم واغتيالهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد سنتين و65 ألف قتيل.. لجنة تحقيق أممية: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعترفت لجنة التحقيق الدولية المستقلة التابعة للأمم المتحدة بأن إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، موضحة أنها ارتكبت أربعة من الأفعال الخمسة المعرّفة في اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية لعام 1948، وهي القتل، وإلحاق أذى جسدي أو عقلي خطير، وفرض ظروف معيشية متعمدة لتدمير الفلسطينيين كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير لمنع الإنجاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143354"><span>تقرير </span></a><span>صدر اليوم، قبل أيام من إتمام الحرب الإسرائيلية عامين، سقط خلالهما نحو 65 ألف قتيل، أضافت اللجنة أن «تحليل التصريحات الصريحة الصادرة عن السلطات المدنية والعسكرية الإسرائيلية وأنماط سلوك قوات الأمن الإسرائيلية» تشير إلى «أن أعمال الإبادة الجماعية ارتكبت بنية التدمير الكلي أو الجزئي للفلسطينيين كجماعة في قطاع غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيسة اللجنة، نافي بيليه، حمّلت السلطات الإسرائيلية على أعلى المستويات، المسؤولية المباشرة عن هذه الجرائم، مؤكدة أن «الصمت الدولي في ظل وجود أدلة واضحة على الإبادة يُعد تواطؤًا، وأن كل يوم من التقاعس يزهق أرواحًا ويقوض مصداقية المجتمع الدولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت اللجنة بإنهاء الإبادة الجماعية فورًا وتنفيذ أوامر محكمة العدل الدولية، ورفع الحصار، وإنهاء سياسة التجويع، وضمان وصول المساعدات الإنسانية وموظفي الأمم المتحدة والوكالات الدولية بلا عراقيل، كما طالبت بالوقف الفوري لأنشطة مؤسسة غزة الإنسانية، في حين دعت الدول الأعضاء في الأمم المتحدة لوقف نقل الأسلحة والمعدات التي قد تُستخدم في الإبادة، وضمان عدم تورط الأفراد أو الشركات في المساعدة أو التحريض، واتخاذ إجراءات قانونية بحق المتورطين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل لبناني وأصيب 14 بينهم أطفال، أمس، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت النبطية وصور جنوبي لبنان، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام اللبنانية، مشيرة إلى أن الغارة الإسرائيلية التي استهدفت سيارة في منطقة طير هرما في </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/809001/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%B1"><span>صور</span></a><span> أسفرت عن مقتل لبناني، فيما أصيب 14 نتيجة غارة أخرى استهدفت مبنى في حي كسار زعتر في مدينة </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/809197/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-14-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A3%D8%B6"><span>النبطية</span></a><span>، فضلًا عن وقوع أضرار مادية كبيرة نتيجة الغارة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/">عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 19:59:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758045735229042</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغاز القبرصي.. ورقة مصر الرابحة في مواجهة تهديدات نتنياهو؟</title>
			<link>https://zawia3.com/gaz-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أفروديت</category>
			<category>أمن الطاقة</category>
			<category>إدكو</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>الاكتفاء الطاقي</category>
			<category>البنية التحتية</category>
			<category>التهديدات الإسرائيلية</category>
			<category>السياسة الإقليمية</category>
			<category>الطاقة</category>
			<category>الغاز الطبيعي</category>
			<category>الغاز المسال</category>
			<category>تحالف القاهرة قبرص اليونان</category>
			<category>تركيا</category>
			<category>دمياط</category>
			<category>شرق المتوسط</category>
			<category>صفقة الغاز</category>
			<category>غاز قبرص</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منتدى غاز المتوسط</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>عكست زيارة وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، مطلع سبتمبر الجاري، إلى قبرص، أبعادًا استراتيجية ترتبط مباشرة بملف الغاز الطبيعي في شرق المتوسط. ففي لحظة إقليمية مشحونة بالتوترات الأمنية والسياسية، لاسيما بين القاهرة وتل أبيب، تسعى مصر إلى إعادة رسم خريطة احتياجاتها من الطاقة بما يضمن لها هامش مناورة أوسع بعيدًا عن الارتهان لمصدر واحد، وفي القلب من هذا التوجه يبرز الغاز القبرصي كورقة بديلة أو مكمّلة للغاز الإسرائيلي الذي ظل طوال السنوات الماضية ركيزة أساسية لمصادر الطاقة بمصر.</span></p>
<p><span>خلال زيارته، التي شملت أجندة عمل مكثفة، لتعزيز التعاون بين البلدين،</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/319437/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5?lang=ar&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>التقى</span></a><span> عبد العاطي الرئيس القبرصي نيكوس كريستودوليدس، بحضور وزير البترول المصري، لاستعراض العلاقات الثنائية، خاصة في مجال الطاقة، وسبل ربط الحقول القبرصية بالبنية التحتية المصرية، بالإضافة إلى التنسيق السياسي فيما يخص الاتحاد الأوروبي، ما وصفه مراقبون بأنه خطوة مصرية ضمن تحركات أوسع لتأمين مصادر الغاز.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق يقول مصدر دبلوماسي مصري لزاوية ثالثة إن بلاده تعمل على تنفيذ خطة عمل لتأمين مصادر الغاز الطبيعي، منها الشراكات الموقعة مع قبرص، وهي شركات ليست جديدة، لكن تم تسريع العمل بها حيث ستبدأ مصر باستقبال الغاز القبرصي في غضون أشهر، بمنتصف عام 2027. وبسؤاله عما إذا كان الغاز القبرصي بديلًا عن الواردات من إسرائيل يؤكد المصدر أنه خيار استراتيجي أمام مصر، ويحق للقاهرة تنويع شركاتها في مجال الطاقة وتعدد مصادرها، خاصة أن قبرص هي إحدى دول منتدى شرق المتوسط وبالتالي يمكن لمصر وقبرص عقد شراكات أوسع تحت مظلته.</p></blockquote>
<p><span>يُعد</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/198214/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7?lang=ar"> <span>منتدى</span></a><span> غاز شرق المتوسط هيئة إقليمية تأسست في يناير 2019، ويتخذ من القاهرة مقرًا رئيسيًا له، ويهدف إلى إنشاء سوق إقليمي للغاز الطبيعي في منطقة شرق المتوسط بما يعزز التعاون التجاري ويضمن التوازن بين العرض والطلب بين الدول الأعضاء. وقد تم تدشينه بعد قمة ثلاثية عُقدت في أكتوبر 2018 بجزيرة كريت اليونانية جمعت قادة مصر وقبرص واليونان، واتفقوا خلالها على تنسيق السياسات الخاصة باستغلال الغاز الطبيعي لتحقيق المصالح المشتركة وتسريع الاستفادة من الاحتياطيات الغازية بالمنطقة.</span></p>
<p><span>يضم المنتدى في عضويته كلًا من: مصر، قبرص، اليونان، إسرائيل، الأردن، فلسطين، إيطاليا، وفرنسا، فيما تشارك الولايات المتحدة بصفة مراقب، كذلك يتيح المنتدى انضمام أي دولة من شرق المتوسط سواء كانت منتجة أو مستهلكة أو دولة عبور بعد استيفاء شروط العضوية، ويمثل منصة تعاون إقليمي رائدة تهدف إلى الاستغلال الأمثل للاحتياطيات والبنية التحتية للغاز، كما يرتبط بشراكات مع الاتحاد الأوروبي والفاعلين الرئيسيين في صناعة الطاقة، ما يجعله أحد أبرز أطر التعاون الاستراتيجي في المنطقة.</span></p>
<p><span>وفي فبراير الماضي،</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/70949/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%88%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA/"> <span>وقّعت</span></a><span> مصر وقبرص اتفاقيات جديدة لإعادة تصدير وتسويق الغاز القبرصي، في خطوة تعكس الأهمية الاستراتيجية المتنامية للتعاون الطاقوي بين البلدين، خصوصاً مع تراجع الإنتاج المحلي المصري خلال العامين الأخيرين. وبموجب هذه الاتفاقيات، سيُنقل الغاز المستخرج من حقلي “كرونوس” قبالة الساحل الجنوبي الغربي لقبرص، و”أفروديت” الواقع جنوب شرق الجزيرة، إلى محطات الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، ليُعاد تصديره في صورة غاز طبيعي مسال للأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/02/18/-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80300-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-"> <span>تصريحات</span></a><span> تلفزيونية أعقبت التوقيع، قدر الأمين العام لمنتدى غاز شرق المتوسط أسامة مبارز، حجم احتياطيات الغاز التي لم يُكتشف بعد في منطقة شرق المتوسط، بنحو 300 تريليون قدم مكعبة من الغاز الطبيعي، وفقا للدراسات. مؤكدًا أن اتفاقية نقل الغاز من قبرص إلى مصر تمثل خطوة استراتيجية مهمة ستؤثر ليس فقط على البلدين، ولكن أيضًا على أسواق الغاز في المنطقة والعالم.</span></p>
<p><span>ويرى مراقبون أن هذه الاتفاقيات</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/70949/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%88%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA/"> <span>مثلت</span></a><span> أهمية مضاعفة بالنسبة لمصر في ظل التحديات الاقتصادية الراهنة، إذ يسعى المسؤولون لتعويض تراجع الإنتاج المحلي الذي بلغ أدنى مستوياته منذ عام 2017، واضطر القاهرة إلى زيادة وارداتها من الغاز الطبيعي المسال. كما أن أزمة العملة الأجنبية وما ترتب عليها من تراكم متأخرات مستحقة لشركات النفط العالمية حدّت من وتيرة الاستثمارات في الحقول المصرية. ومن هنا، يمثل الغاز القبرصي ورقة دعم مهمة لخطط مصر الرامية إلى استعادة قدرتها على التصدير بحلول 2027.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <b>غاز إسرائيل في مصر.. الصفقة الأضخم منذ عقود</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
التوترات مع إسرائيل</b></h1>
<p><span>الزيارة المصرية إلى قبرص تأتي في لحظة تشهد تصاعدًا غير مسبوق لحدة الخلافات بين القاهرة وتل أبيب، حيث لوّح رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بإمكانية وقف العمل باتفاق تصدير الغاز إلى مصر في إطار محاولات الضغط على القاهرة للقبول بطرح التهجير القسري.</span></p>
<p><span>في هذا السياق يبرز الغاز القبرصي كخيار استراتيجي يمكن الاعتماد عليه كبديل احتياطي في حال تعرّض الإمدادات الإسرائيلية لأي اضطراب، وتستورد مصر حاليًا من</span><a href="https://nafithatalsharq.com/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-25/"> <span>الغاز</span></a><span> الإسرائيلي ما بين مليار إلى 1.1 مليار قدم مكعب يوميًا، مع الاتفاق على زيادة الكميات إلى 1.15–1.25 مليار قدم مكعب يوميًا بدءًا من يناير 2026، وبهدف الوصول تدريجيًا إلى 1.5–1.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول نهاية 2026، بالتوازي مع توسعة البنية التحتية وخطوط النقل.</span></p>
<p><span>وفي منتصف أغسطس الماضي، روجت صحف تابعة لحكومة الاحتلال الإسرائيلي، أخبار</span><a href="https://www.middleeastmonitor.com/20250903-netanyahu-links-gas-deal-with-egypt-to-sinai-military-reinforcements-review/?utm_source=chatgpt.com"> <span>تفيد</span></a><span> بأن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو أصدر تعليمات بعدم المضي قدمًا في تنفيذ صفقة الغاز الضخمة</span><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <span>الموقعة</span></a><span> مع مصر، قبل نحو شهر بقيمة نحو 35 مليار دولار لتوريد 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040، من دون موافقته الشخصية، وذلك بهدف ربط تنفيذ الاتفاق بشروط وضمانات جديدة من مصر، بناءً على ادعاءات بأن القاهرة خالفت معاهدة كامب ديفيد عبر تعزيزات عسكرية في سيناء.</span></p>
<p><span>من جانبها اعتبرت القاهرة تصريحات نتنياهو تفتقر إلى “الواقعية”، وجاء الرد حاد على لسان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان، الذي</span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/9/4/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2"> <span>أكد</span></a><span> أن ما أعلنه نتنياهو يفتقر إلى الواقعية السياسية والاقتصادية، مؤكدًا أن القاهرة لا ترى في تلك التهديدات خطراً على أمنها واستقرارها في قطاع الطاقة. وقال رشوان في تصريحات متلفزة: “أنصحه أن يلغي الصفقة إن كان قادرًا على تحمّل عواقبها الاقتصادية”، في إشارة واضحة إلى أن الكلفة السياسية والمالية ستقع بالأساس على الجانب الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>مصر كذلك</span><a href="https://www.maspero.eg/tv/2025/09/07/888202/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9"> <span>جددت</span></a><span> تأكيدها أنها لن تخضع لأي ضغوط إسرائيلية، سواء في ملف الطاقة أو قضايا غزة والحدود، ووصفت هذه التهديدات بأنها أوراق ضغط سياسي تستهدف النيل من الموقف المصري الثابت تجاه قضية فلسطين ورفض تهجير الفلسطينيين. وأشارت تصريحات رسمية إلى امتلاك مصر القدرة على حماية أمنها القومي واقتصادها، وأن خسارة الصفقة ستكون بالأساس من نصيب إسرائيل.</span></p>
<p><span>وفي السياق كشف مصدران، أحدهما دبلوماسي والآخر أمني، لـ”زاوية ثالثة” أن القاهرة لا تلتفت كثيرًا إلى تصريحات نتنياهو بشأن تجميد اتفاق الغاز، وتعتبرها استعراضًا موجّهًا للرأي العام داخل دولة الاحتلال ومحاولة للتغطية على فشل تل أبيب في بلوغ أهدافها في قطاع غزة، وعلى رأسها مشروع تهجير الفلسطينيين. وأكد المصدران أن مصر تضع خطًا أحمر واضحًا يتمثل في رفضها القاطع لأي سيناريو يفضي إلى التهجير، فيما عدا ذلك فهي مستعدة للتعامل مع مختلف المستجدات بحكم ما تمتلكه من بدائل وخيارات استراتيجية في قطاع الطاقة وفي ملفاتها الإقليمية الأوسع.</span></p>
<p><span>المصدر الدبلوماسي شدد على أن القاهرة ستفعل خيارات الرد مع الأفعال وليس مع التصريحات، موضحًا أن بلاده قادرة على حماية مواردها وضمان بدائل آمنة، إذ تمضي في تنفيذ اتفاقيات أوسع لتسييل الغاز وتصديره بما يحفظ مصالحها، أما على صعيد العلاقات الثنائية، فقد وصفها المصدران بأنها “الأكثر توترًا منذ سنوات”، مؤكدين أنه لا نية لدى القاهرة في الوقت الحالي للعودة إلى مستوى تبادل السفراء. وفي الوقت نفسه، شددا على أن مصر ما تزال تفضل الخيار الدبلوماسي في معالجة كافة الملفات الخارجية، لكنها تبقى مستعدة لاستخدام كل ما يلزم من أدوات للحفاظ على أمنها القومي وصون مقدراتها الاستراتيجية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/gaz/"> <b>غاز مصر في إسرائيل: تصديرٌ منخفض التكلفة واستيرادٌ مرتفع يُقيّد الإنتاج المحلي</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>غاز قبرص كبديل استراتيجي</b></h1>
<p><span>بدأت ملامح التعاون بين مصر وقبرص في مجال الطاقة بالظهور مع الاكتشافات الكبرى للغاز في شرق المتوسط مطلع العقد الماضي، عندما</span><a href="https://attaqa.net/2025/02/16/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87-6-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%AF/"> <span>اكتشفت</span></a><span> نيقوسيا حقل “أفروديت” عام 2011، وهو أحد أهم الحقول القبرصية القادرة على تغيير خريطة الطاقة في المنطقة، ومع صعود أهمية الغاز كأداة استراتيجية واقتصادية، وجدت القاهرة في هذه الاكتشافات فرصة لإعادة صياغة موقعها كمحور طاقي إقليمي.</span></p>
<p><span>وشهدت السنوات الأخيرة توقيع سلسلة من الاتفاقيات بين القاهرة ونيقوسيا تهدف إلى تحويل الاكتشافات الغازية القبرصية إلى عنصر فاعل في معادلة الطاقة الإقليمية. أبرز هذه الاتفاقيات كان</span><a href="https://www.cnbcarabia.com/44958/2018/19/09/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84-%22%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA%22-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%87"> <span>توقيع</span></a><span> البلدين عام 2018 اتفاقًا حكوميًا لإنشاء خط أنابيب بحري مباشر لنقل الغاز من حقل “أفروديت” القبرصي إلى محطات الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، ليُعاد تصديره إلى الأسواق الأوروبية التي تعاني من أزمة في تأمين بدائل عن الغاز الروسي.</span></p>
<p><span>إلى جانب ذلك، عزز البلدان تعاونهما في مجال الربط الكهربائي، ضمن مشروع أوسع يشمل اليونان، يهدف إلى ربط شبكات الكهرباء في شرق المتوسط بأوروبا، بما يفتح مجالًا جديدًا لتبادل الطاقة وتوسيع نطاق الشراكة لكن تحديات تمويلية عطلت جزءا من هذه المشاريع.</span></p>
<p><span>ويبقى المشروع المحوري هنا هو</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/53086/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/"> <span>خط</span></a><span> أنابيب بحري طوله نحو 90 كيلومترًا، يربط أفروديت بتسهيلات حقل ظهر داخل المياه المصرية. ومن المتوقع أن يتيح هذا الخط ضخ ما يقارب مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز القبرصي إلى الشبكة القومية المصرية، تمهيدًا لإسالته في محطات إدكو ودمياط التي تتجاوز قدراتها 12 مليون طن سنويًا. فيما تُخطط قبرص لبدء التصدير عبر مصر بين 2027 و2028.</span></p>
<p><span>في هذا السياق يقول محمد حامد، -مدير منتدى شرق المتوسط للدراسات-، إن زيارة وزير الخارجية المصري إلى قبرص ولقاءه مع نظيره القبرصي ورئيس وزراء قبرص تأتي في إطار الأوراق التي تمتلكها القاهرة في منطقة شرق المتوسط، خصوصًا في ملف الغاز، موضحًا أن مصر تسعى للاستفادة من الغاز القبرصي، سواء عبر استهلاكه محليًا أو إعادة تصديره إلى أوروبا، باعتباره بديلًا محتملًا عن الغاز الإسرائيلي، الذي ربما تتعرقل صفقاته نتيجة مواقف رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح حامد أن التحالفات في شرق المتوسط ما زالت متغيرة ومرنة، إلا أن التحالف المصري-القبرصي-اليوناني الذي أرساه الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ عام 2014 يظل من أقوى وأثبت التحالفات في المنطقة، مشيرًا إلى أن المتغيرات الإقليمية تشمل الوضع في سوريا والضغوط التركية المتعلقة بترسيم الحدود البحرية مع سوريا، إلى جانب دخول لبنان على خط هذه التفاعلات بعد ترسيم حدوده البحرية مع إسرائيل، واحتمال حسم ملف حدوده مع سوريا قريبًا وفق القانون الدولي وقانون البحار.</p></blockquote>
<p><span>ويتابع مدير منتدى شرق المتوسط للدراسات في حديثه معنا أن التحديات الفنية واللوجستية المتعلقة بالغاز القبرصي قائمة، لكنها مسألة وقت وتكلفة، مشيرًا إلى أن هذا الغاز قد يكون الخيار الأقرب لمصر في الوقت الحالي لتعويض النقص الناتج عن تأزم العلاقات المصرية-الإسرائيلية في ملف الطاقة منذ نحو عامين، وهو ما زاد تعقيدًا بعد الضربة الإسرائيلية للدوحة.</span></p>
<p><span>ويؤكد حامد أن سوق الطاقة يشهد تقلبات مستمرة في ظل الحرب الروسية-الأوكرانية، واستمرار العمليات الإسرائيلية في غزة، وتصاعد هجمات الحوثيين في البحر الأحمر، وهي عوامل تؤثر جميعها سلبًا على استقرار أسواق الطاقة العالمية. ولفت إلى أن المجتمع الدولي أخفق في التعامل مع هذه الأزمات، سواء فيما يتعلق بخفض أسعار الطاقة أو ضمان سلاسل التوريد والغذاء، ما أدى إلى ارتفاع معدلات الجوع حول العالم، مؤكدًا أن الأمم المتحدة لم تنجح في إيجاد حلول حقيقية لهذه التحديات خلال السنوات الثلاث الأخيرة.</span></p>
<blockquote><p>وتشير<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2013/05/130515_gas_east_mediterreanian"> تقديرات</a> هيئة المسح الجيولوجي الأمريكية إلى أن حوض شرق المتوسط يحوي نحو 122 تريليون قدم مكعب من الغاز الطبيعي و1.7 مليار برميل من النفط الخام، وفق تقييم 2010. بينما<a href="https://daraj.media/%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81/"> رفعت</a> المراجعة الأحدث الصادرة في يوليو 2021 هذه الأرقام إلى 286 تريليون قدم مكعب من الغاز و 879 مليون برميل من النفط، مع توسيع نطاق التقييم الجيولوجي ليشمل مناطق مقابلة للسواحل المصرية. هذه الأرقام تُظهر أن المنطقة، رغم محدودية نسبتها من الاحتياطي العالمي (5.1% للغاز، و0.15% للنفط)، تحمل ثقلاً استراتيجيًا نظرًا لموقعها الجغرافي والأوضاع السياسية التي تضع أوروبا في سباق محموم نحو بدائل للغاز الروسي.</p></blockquote>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>ماذا تستفيد مصر؟</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="https://ecss.com.eg/52270/"> <span>دراسة</span></a><span> صادرة حديثًا عن المركز المصري للفكرة والدراسات الإستراتيجية للدكتور أحمد سلطان، الباحث المختص في شؤون الطاقة والنفط، يشكل التعاون بين مصر وقبرص في مجال الغاز الطبيعي فرصة كبيرة لزيادة الإنتاج المشترك من حقول الغاز في البحر المتوسط. حقل أفروديت القبرصي يُمثل نموذجًا لذلك التعاون؛ حيث يمكن لمصر الاستفادة من منشآت التسييل لديها لتصدير الغاز القبرصي إلى الأسواق الأوروبية؛ مما يسهم في تحقيق الاستقرار في سوق الغاز الأوروبي، خاصة في ظل الاعتماد الأوروبي المتزايد على مصادر الغاز البديلة.</span></p>
<p><span>كذلك تعزز الشراكة بين مصر وقبرص من مكانة مصر كمركز إقليمي للطاقة؛ حيث يمكن لمصر أن تصبح نقطة التصدير الرئيسية للغاز من البحر المتوسط إلى الأسواق العالمية. هذه الشراكة تسهم في تعزيز دور مصر كمركز للطاقة في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا. كما يمكن لمصر تحسين قدراتها التكنولوجية في قطاع الغاز وتحقيق فوائد اقتصادية من خلال تصدير الغاز وتوسيعه في الأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>أيضًا تلفت الدراسة إلى أن التعاون في مجال الغاز الطبيعي يسهم في تعزيز الاستدامة الطاقية لكل من مصر وقبرص؛ حيث سيساعد في تقليل الاعتماد على مصادر الطاقة التقليدية. الغاز الطبيعي يعد مصدرًا أقل تلوثًا من الفحم والنفط، ويمكن للبلدين استغلال هذه المورد لتحقيق استدامة الطاقة على المدى الطويل. بالإضافة إلى ذلك، يمكن استغلال الغاز الطبيعي كمصدر للطاقة في مشاريع الطاقة المتجددة، مثل استخدام الغاز لتوليد الكهرباء في محطات الطاقة الشمسية والرياح.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أنه يمكن للتعاون بين مصر وقبرص في قطاع الغاز الطبيعي أن يفتح فرصًا لتوسيع الحضور في أسواق جديدة، خصوصًا في القارة الأفريقية. القارة الأفريقية تمتلك إمكانات هائلة من حيث احتياطيات الغاز الطبيعي والطلب المتزايد على الطاقة؛ مما يتيح فرصة للبلدين لتوسيع شبكة صادرات الغاز وتحقيق نمو اقتصادي كبير.</span></p>
<p><span>من الناحية الاقتصادية، يمثل الغاز القبرصي فرصة كبيرة لمصر لتنويع مصادر إمداداتها وتقليل اعتمادها على الغاز الإسرائيلي، الذي قد يتأثر بعوامل سياسية وأمنية خارجة عن السيطرة. إدخال الغاز القبرصي في المعادلة يمنح القاهرة قدرة أكبر على التحكم في تدفق الإمدادات، ويعزز مكانتها كمصدر رئيسي لتصدير الغاز المسال إلى أوروبا. مصر، التي تسعى إلى الاستفادة من بنيتها التحتية الضخمة في إدكو ودمياط، ترى في الغاز القبرصي موردًا إضافيًا يسهم في تحقيق أقصى استفادة من هذه المحطات ويزيد من العوائد الاقتصادية.</span></p>
<p><span>أما من الناحية الجيوسياسية، فإن التعاون مع قبرص يعزز شبكة التحالفات المصرية في شرق المتوسط، ويُظهر أن القاهرة قادرة على بناء شراكات بديلة ومستقرة بعيدًا عن الضغوط الإسرائيلية أو التركية. كما أن إدماج قبرص في معادلة الطاقة المصرية يعزز الدور الإقليمي لمصر كوسيط رئيسي بين دول شرق المتوسط وأوروبا، ما يضاعف من تأثيرها في القضايا الاستراتيجية ويمنحها هامش مناورة أكبر في مواجهة الأزمات الإقليمية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-4/"> <b>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>هل الأمر ممكن؟</b></h1>
<p><span>رغم أن الغاز القبرصي يطرح نفسه كخيار استراتيجي أمام مصر، إلا أن التساؤل الجوهري يبقى حول مدى واقعيته كبديل مباشر للغاز الإسرائيلي. من الناحية الفنية، ما يزال تطوير البنية التحتية لنقل الغاز القبرصي إلى مصر في مراحله الأولية، ويتطلب استثمارات ضخمة وتعاونًا إقليميًا واسعًا، وهو ما يجعل الاعتماد عليه بشكل كامل أمرًا غير ممكن على المدى القصير. لكن في الوقت ذاته، لا يمكن تجاهل البعد السياسي لهذا الخيار، إذ يشكل الغاز القبرصي ورقة ضغط في يد القاهرة، تُلوّح بها أمام تل أبيب وأمام الشركاء الأوروبيين على حد سواء. فإبراز وجود بدائل يعزز من قدرة مصر التفاوضية، ويمنحها مساحة أوسع للتحرك في ظل أي تهديدات إسرائيلية بوقف الإمدادات. وعليه، يمكن القول إن الغاز القبرصي لا يمثل في الوقت الراهن بديلاً واقعيًا كاملًا، لكنه خيار استراتيجي يمنح مصر عنصر الأمان الطاقي، ويُستخدم كأداة سياسية ذكية ضمن لعبة التوازنات الإقليمية.</span></p>
<p><span>ويرى -المحلل السياسي المختص في شئون الشرق الأوسط وشمال أفريقيا-، فادي عيد إن الاعتماد على قبرص في ملف الغاز يظل محدودًا، نظرًا لعدم وجود كميات كبيرة تكفي لتلبية احتياجات المنطقة، مؤكدًا أن ما تملكه قبرص لا يقارن بحقول الغاز الضخمة في مصر وإسرائيل أو بمصادر أخرى في شرق المتوسط، موضحًا أن قبرص فتحت أبواب التعاون على مصراعيها مع إسرائيل، وهو ما يجعلها أكثر ارتباطًا بالمصالح الإسرائيلية من أي طرف آخر، في حين أن القاهرة تتعامل مع هذا الملف بحذر شديد.</span></p>
<p><span>ويضيف عيد في تصريح إلى زاوية ثالثة أن التواجد الإسرائيلي المكثف في شرق المتوسط يمثل تهديدًا واضحًا، خصوصًا لقبرص الشمالية (التركية)، حيث تجد قبرص نفسها بين ضغطين: من الشرق حيث تركيا، ومن الغرب حيث إسرائيل. وأشار إلى أنه في حال وقوع صدام مباشر بين إسرائيل وتركيا، فإن لبنان سيكون جزءًا من هذا المشهد المعقد، بما ينعكس على التوازنات الإقليمية برمتها.</span></p>
<blockquote><p>ويتابع أن الرئيس التركي رجب طيب أردوغان يحاول الرد على التحركات اليونانية في البحر، خصوصًا في ظل التعاون المتزايد بين اليونان وإسرائيل، وهو ما يعكس حجم الصراع الجيوسياسي في المنطقة، كذلك يؤكد أن هذه التفاعلات تكشف هشاشة الوضع القبرصي وافتقاره لمصادر طاقة حقيقية يمكن أن تشكل رهانًا استراتيجيًا لمصر أو لدول أخرى في شرق المتوسط. لافتًا إلى أن مصر بحاجة إلى شركاء يمتلكون كميات كبيرة وملموسة من الغاز يمكن التعويل عليها، مثل الجزائر أو قطر أو إيران، بدلًا من المراهنة على موارد قبرص المحدودة. واعتبر أن الرهان على قبرص وحدها لا يحقق الأمن الطاقوي الذي تطمح إليه القاهرة، مشددًا على ضرورة التعامل مع هذا الملف من زاويتيه السياسية والاقتصادية معًا.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يولي الاتحاد الأوروبي اهتمامًا بالغًا بالتعاون الثلاثي بين مصر وقبرص واليونان، نظرًا لما يمثله من فرصة استراتيجية لتأمين احتياجاته من الطاقة بعيدًا عن روسيا. هذه الشراكة لم تقتصر على البعد الطاقي فقط، بل امتدت لتشمل التعاون الأمني والسياسي، حيث باتت آلية منتظمة تُعقد عبر قمم دورية بين قادة الدول الثلاث.</span></p>
<p><span>لا يمكن مناقشة ملف الطاقة في شرق المتوسط بمعزل عن الدور التركي، الذي يظل</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9/a-59552286"> <span>أحد</span></a><span> أبرز العوامل المؤثرة على أي مشروع تعاون إقليمي. أنقرة تعتبر أن الاتفاقيات الموقعة بين مصر وقبرص واليونان تمثل تعديًا على حقوقها البحرية، وتستند في ذلك إلى رؤيتها الخاصة لترسيم الحدود البحرية، والتي تتعارض مع القانون الدولي للبحار. وقد لجأت تركيا خلال السنوات الماضية إلى إرسال سفن تنقيب إلى مناطق متنازع عليها، وأحيانًا إلى تهديد مشروعات الغاز القبرصية بالتعطيل.</span></p>
<p><span>من هذا المنطلق،</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/141311/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/page_view_timing/aggregate"> <span>يمثل</span></a><span> التعاون المصري ـ القبرصي تحديًا مباشرًا لسياسات أنقرة، ويُظهر أن القاهرة تسعى إلى بناء محور إقليمي قادر على كبح التطلعات التركية، وفي حال تطورت مشروعات الغاز بين مصر وقبرص بشكل عملي، فإن ذلك سيؤثر بشكل مباشر على النفوذ التركي في شرق المتوسط، خصوصًا أن الاتحاد الأوروبي ينظر بقلق إلى التحركات التركية ويجد في التعاون المصري ـ القبرصي بديلًا مستقرًا وأكثر قابلية للشراكة.</span></p>
<p><span>وأخيرًا.. من خلال استعراض مسار التعاون المصري ـ القبرصي، يتضح أن الغاز في شرق المتوسط لم يعد مجرد ملف اقتصادي، بل تحوّل إلى أداة استراتيجية تحدد موازين القوى الإقليمية. فمصر التي تستورد حاليًا الغاز من إسرائيل تجد نفسها مضطرة إلى البحث عن بدائل تضمن لها الاستقرار الطاقي وتمنحها القدرة على مواجهة أي ضغوط سياسية. في هذا السياق، يشكل الغاز القبرصي خيارًا استراتيجيًا، ليس بالضرورة بديلًا كاملًا، لكنه ورقة تضيف إلى قوة مصر التفاوضية وتعزز من قدرتها على بناء تحالفات إقليمية ودولية.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، الاتحاد الأوروبي يرى في التعاون المصري ـ القبرصي ضمانة لأمنه الطاقي، فيما تعتبر تركيا هذا التعاون تحديًا مباشرًا لطموحاتها. أما على المستوى الداخلي، فإن نجاح القاهرة في تنويع مصادرها وتعزيز مكانتها كمركز إقليمي للطاقة يضيف إلى رصيدها السياسي والاقتصادي في مواجهة التحديات الراهنة. وعليه، يمكن القول إن مستقبل التعاون مع قبرص يتجاوز حدود الغاز والإمدادات، ليشكل جزءًا من رؤية مصر الأوسع لتعزيز استقلالها الاستراتيجي وترسيخ موقعها في معادلة الطاقة الدولية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 19:32:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758045735229041</guid>
		</item>
		<item>
			<title>16 دولة تدعو إسرائيل للامتناع عن أي عمل عنيف ضد أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27134</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا وزراء خارجية 16 دولة إلى احترام القانون الدولي، وتجنب الأعمال غير القانونية ضد أسطول الصمود العالمي، الذي يهدف إلى إيصال المساعدات إلى غزة وكسر الحصار المفروض على القطاع.</p>

<p>ومن بين الموقعين على <a href="https://dirco.gov.za/joint-statement-on-the-global-sumud-flotilla-bound-for-gaza/">البيان</a> الصادر اليوم الثلاثاء، وزراء خارجية بنجلاديش والبرازيل وكولومبيا وإندونيسيا وأيرلندا وليبيا وماليزيا وجزر المالديف والمكسيك وباكستان وقطر وعمان وسلوفينيا وجنوب إفريقيا وإسبانيا وتركيا.</p>

<p>وأعرب الوزراء عن "قلقهم" إزاء أمن أسطول الصمود العالمي، وهي مبادرة مجتمع مدني يشارك فيها مواطنو بلدانهم.</p>

<p>ودعوا إلى الامتناع عن أي عمل غير قانوني أو عنيف ضد الأسطول، واحترام القانون الدولي والقانون الإنساني الدولي، وحذروا من أن أي انتهاك للقانون الدولي وحقوق الإنسان للمشاركين في الأسطول، بما في ذلك الهجمات على السفن في المياه الدولية أو الاحتجاز غير القانوني، "سيؤدي إلى المساءلة".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/16/9-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1">انطلقت</a> 9 سفن ضمن أسطول الصمود من مواني تونس حتى صباح اليوم الثلاثاء، للالتحاق بالأسطول العالمي في رحلته لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة.</p>

<p>وأبحرت السفن تباعًا منذ يوم السبت، من مواني سيدي بوسعيد وقمرت وبنزرت، بعد استكمال الإجراءات الجمركية والإدارية، ليرتفع العدد إلى 23 سفينة تمثل الأسطول المغاربي من أصل أكثر من 40 سفينة تجمعت في تونس، معظمها تونسية، وفق الجزيرة.</p>

<p>وكشف <a href="https://www.instagram.com/p/DOl4tU8CE6V/?igsh=MXY2Mmg3NGU1eDJ0aA%3D%3D">بيان</a> لأسطول الصمود، نشره أول أمس على إكس، أنه قلّص عدد المشاركين على متن بعض السفن التي انطلقت من إيطاليا وتونس واليونان تحسبًا لظروف عدائية متزايدة.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الأسطول واجه خلال الأسابيع القليلة الماضية سلسلة تحديات أثّرت على جاهزيته، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">هجومان</a> استهدفا سفنًا راسية في تونس، إلى جانب مشكلات تنظيمية ولوجستية شملت نقصًا في الوقود وتأخيرات في التجهيزات، ما اضطر القائمين على الحملة إلى تعديل خطط الانطلاق وتأخيرها.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وقال أسطول الصمود، في البيان، إن التهديدات العلنية التي صدرت عن بن غفير ضد ركاب الأسطول دفعت القائمين على الحملة إلى تشديد إجراءات الأمن والسلامة، واتخاذ تدابير واسعة النطاق لحماية المشاركين، شملت إعادة تمركز بعض السفن إلى موانٍ بديلة، وتنفيذ تجارب بحرية مكثفة وتحديث بروتوكولات التشغيل والسلامة.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وتتزايد المخاوف من هجوم إسرائيلي على الأسطول، خاصة وأنه في مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التموين" تدرس تقليل مدة حق انتفاع المستثمرين بالأراضي إلى 27 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27097</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/469602836_936661248561769_6126853400828232182_n.jpg.webp?itok=lx76t4qi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/469602836_936661248561769_6126853400828232182_n.jpg.webp?itok=lx76t4qi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس وزارة التموين تقليل مدة حق الانتفاع بالأراضي لصالح المستثمرين لمدة لا تزيد عن 27 عامًا كحد أقصى، بدلًا من 50 و70 عامًا في مشروعات سابقة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الشراكة مع القطاع الخاص بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، وهو<strong> </strong>ما يراه أحد المستثمرين المتعاملين مع الجهاز "مدة غير كافية ولن تجذب الشركات للمشروعات الجديدة". </p>

<p>وقال المصدر بالوازرة، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "27 سنة مدة كافية جدًا وهيكون منها سنتين للبناء والتشغيل و25 سنة لاستغلال المشروع، لكن المدد الطويلة<strong> </strong>اللي وصلت لـ75 سنة كأني إديت الأرض للمستثمر بالمجان وده أمر غير مقبول".</p>

<p>كما أشار إلى اعتماد الوزارة بشكل كامل على جاهزية الأرض، ووجود المرافق وحل المشكلات مع المحافظات قبل الطرح، وذلك "لتفادي إخفاقات الطروحات السابقة التي كانت بسبب طرح أراضٍ غير مجهزة".</p>

<p>وتطرح وزارة التموين الأصول غير المستغلة بالمحافظات للشراكة مع القطاع الخاص بنُظم مختلفة، منها حق الانتفاع لفترات زمنية معينة، على أن تؤول ملكية المشروع بعد انتهاء المدة إلى الحكومة، حسب المصدر.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="60e97c7e-735c-4229-96b9-9d96f31ef05b" href="https://almanassa.com/news/16775" title='مصدر: "التجارة الداخلية" تستهدف جذب الاستثمارات الأجنبية على غرار رأس الحكمة'>أكد</a> مصدر في مجلس إدارة جهاز تنمية التجارة الداخلية انتهاج الجهاز سياسة دعم مشاركة القطاع الخاص في مشروعات الدولة، وجذب أكبر قدر ممكن من الاستثمارات الأجنبية والإقليمية ذات العوائد الدولارية، وفي المقام الثاني الاستثمارات المحلية.</p>

<p>من جهته أكد عضو منتدب في إحدى شركات التطوير العقاري المتعاملة مع جهاز تنمية التجارة الداخلية التابع لوزارة التموين، طلب عدم نشر اسمه، أن تقليص مدة حق الانتفاع للمشروعات التي يطرحها الجهاز تؤدي إلى عزوف المستثمرين عن التقدم لتنفيذ مشروعات جديدة.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن مدة الانتفاع التي تتجاوز 50 عامًا تُعد "محفزة وتُوفر فرصة كافية لتحقيق عوائد استثمارية مجزية".</p>

<p>وأشار إلى أن المستثمر بنهاية مدة الانتفاع يُسلم المشروع بالكامل إلى الدولة "بما يشمله من أصول وتجهيزات أنفق عليها ملايين الجنيهات، وبالتالي تقليص المدة لا يتيح للمستثمر استرداد تكاليفه وتحقيق الأرباح المناسبة".</p>

<p>كما أوضح أن المتعاقد يدفع إيجارًا سنويًا للدولة خلال فترة حق الانتفاع، تحدد قيمتها وفقًا لمساحة الأرض وموقعها مع تطبيق زيادة سنوية بنسبة 5%، وقال إن "قيمة إيجار الأرض تتحدد أيضًا من خلال مزايدة مغلقة يطرحها الجهاز وتُرسى على الشركة صاحبة أعلى سعر".</p>

<p>وأشار إلى أن مدة الإنشاءات تستغرق عادة بين 3 إلى 5 سنوات، بينما تبدأ مدة حق الانتفاع من تاريخ تسليم الأرض، "وهو ما يعني أن تقليص مدة إجراء دراسته حاليًا من جانب الوزارة، يُقلل فعليًا من الفترة المتاحة للتشغيل والاستفادة من المشروع"، خاصة بالمشروعات ذات المساحات الكبيرة والمخصصة لمشروعات تجارية ولوجستية ضخمة، حسب قوله.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%90%D9%91%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>كامب ديفيد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Vertice-Doha-1000x550-1-e1758035421497-150x150.jpg" alt="«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  " title="«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«قمة الدوحة» توصي بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. و«التعاون الخليجي» يدعو لتفعيل «الدفاع المشترك»</span></li>
<li aria-level="1"><span>ترامب: إسرائيل لن تقصف قطر مرة أخرى</span></li>
<li aria-level="1"><span>الجيش الإسرائيلي يعلن توسيع العدوان على مدينة غزة</span></li>
<li aria-level="1"><span>السيسي يحذر أوروبا: تهجير الفلسطينيين سيؤدي لـ«نزوح جماعي وهجرة غير شرعية غير مسبوقة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>في الذكرى 47 لـ«كامب ديفيد».. مطالبات بإلغاء معاهدة السلام مع إسرائيل</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي: لن نحتاج لبرنامج جديد من الصندوق بإذن الله</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9&amp;date=15/09/2025"><span>بيان </span></a><span>ختامي امتلأ بعبارات التأكيد على التضامن مع قطر والتنديد بالهجوم الإسرائيلي عليها، كلّفت القمة العربية الإسلامية الطارئة التي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawM2LsJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE0VVBZbW16Y0xNdFVVZ3lZAR6kfn19e7kjtyinS_bcgZa3kv4a63rvspdM19JQlTC8MTyCoVGgVLoyMh3h2w_aem_4E1YNRKfliUtV2mqypmaDA"><span>عُقدت </span></a><span>في الدوحة، أمس، الدول الأعضاء في منظمة التعاون الإسلامي، المُوقِعة على نظام روما الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية، باتخاذ ما يلزم لدعم تنفيذ أوامر القبض الصادرة عن المحكمة، في نوفمبر 2024، بحق المتهمين بارتكاب جرائم ضد الفلسطينيين. كما دعت إلى بذل جهود دبلوماسية وقانونية لضمان امتثال إسرائيل لقرارات محكمة العدل الدولية، الصادرة مطلع العام الجاري، بشأن غزة بحسب وكالة الأنباء القطرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي تضمن دعوة للنظر في مدى توافق عضوية إسرائيل في الأمم المتحدة مع شروط الميثاق الأممي، والتنسيق لتعليق عضويتها على خلفية ما وصفه بـ«الاستخفاف المستمر بقرارات المنظمة الدولية»، طالب أيضًا جميع الدول باتخاذ خطوات قانونية ضد إسرائيل لوقف أعمالها ضد الشعب الفلسطيني، وذلك عبر عدة توصيات شملت، بخلاف مراجعة العلاقات الدبلوماسية والاقتصادية، مباشرة الإجراءات القانونية ضد إسرائيل، ودعم جهود إنهاء إفلاتها من العقاب ومساءلتها عن آثارها وجرائمها، وفرض العقوبات عليها، وتعليق تزويدها بالأسلحة والذخائر والمواد العسكرية أو نقلها أو عبورها، بما في ذلك المواد ذات الاستخدام المزدوج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب القمة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550429"><span>دعا </span></a><span>مجلس التعاون الخليجي إلى اجتماع عاجل لمجلس دفاعه المشترك، في الدوحة، من أجل تفعيل آليات الدفاع الجماعي وقدرات الردع الخليجية، مشددًا في الوقت نفسه على ضرورة أن يتحرك المجتمع الدولي لاتخاذ إجراءات حازمة لوقف انتهاكات إسرائيل في المنطقة، بحسب موقع المصري اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتفاقية، التي أقرها قادة المجلس في المنامة عام 2000، تنص على أن أي اعتداء على إحدى دول الخليج يعد اعتداءً على جميع دِوَله، وأن على الأعضاء التحرك بشكل فوري، بما في ذلك استخدام القوة العسكرية، لرد العدوان وإعادة الأمن، على أن تخطر فورًا جامعة الدول العربية ومجلس الأمن الدولي بوقوع الاعتداء والإجراءات التي يتم اتخاذها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=abKgO3emmKI&amp;ab_channel=TimesNews"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، إن إسرائيل لن تقصف قطر مرة أخرى، فيما أكدت إدارته أنها لم </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-says-he-was-not-informed-by-netanyahu-before-israels-strike-qatar-2025-09-15/"><span>تُخطر </span></a><span>بالغارة الإسرائيلية على الدوحة إلا بعد إطلاق الصواريخ، مما لم يُتح لترامب فرصة معارضة الضربة، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/15/trump-netanyahu-call-israel-strike-qatar"><span>نقل </span></a><span>موقع أكسيوس عن مسؤولين إسرائيليين، أن البيت الأبيض كان على علم بالهجوم قبله بنحو ساعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما نفى أن تكون إسرائيل أطلعته مسبقًا، أعرب ترامب عن استنكاره للهجوم، مشددًا على أن قطر حليف رئيسي للولايات المتحدة، فيما أكدت السكرتيرة الصحفية للبيت الأبيض أن الجيش الأمريكي هو من أبلغ ترامب بالضربة بعد وقوعها، مضيفة أن الرئيس وجه مبعوثه الخاص ستيف ويتكوف لإخطار الدوحة على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawM2SP5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGU2RkM3NlV3F3QTlKa1ZQAR6uVkVl15Wl5_Qql740pozTAJo1pr31mH5123T1zsY8hoBv5Xo5jsDmLsLY7Q_aem_L3v1i0uAuuWsyvN2unOV4Q"><span>نفت </span></a><span>الخارجية القطرية تلقيها بلاغ مسبق من واشنطن بشأن الضربة الإسرائيلية، مؤكدة أن التواصل الأمريكي جاء خلال سماع دوي الانفجارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، قال اليوم، إن قطر والولايات المتحدة تقتربان من وضع اللمسات النهائية على اتفاق معزز للتعاون الدفاعي. بحسب تصريحاته قبل مغادرته إلى الدوحة قادمًا من إسرائيل، التي قال رئيس وزرائها، أمس، أثناء وجوده مع روبيو، أنه لا يستبعد شن المزيد من الهجمات على قادة حركة حماس «أينما كانوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>روبيو دعا قطر إلى مواصلة دورها كوسيط بين إسرائيل وحماس، للتوصل إلى وقف لإطلاق النار في غزة، وقال إن هناك «فرصة زمنية قصيرة للغاية للتوصل إلى اتفاق»، معتبرًا أنه «إذا كانت هناك دولة في العالم قادرة على المساعدة في الوساطة، فهي قطر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من القمة العربية الإسلامية، وما تضمنه بيانها من إدانة لسياسات إسرائيل، ومحاولاتها تهجير الفلسطينيين، أعلن جيش الاحتلال اليوم توسيع عدوانه البري على مدينة غزة وبدء «تدمير بنى حماس التحتية» في قلب المدينة، فيما جدّد متحدث جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، دعوة السكان للنزوح جنوبًا نحو مناطق وادي غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار جيش الاحتلال إلى مهاجمته أكثر من 850 هدفًا، قالت سكان في مدينة غزة لـ«مدى مصر» إن القصف العنيف عليها لم يتوقف ليلة أمس، ووصل إلى مناطقها الغربية، ونقل مراسل قناة العربي الجديد أنه تركّز على أحياء الشيخ رضوان شمالًا، والسودانية شمال غرب، وتل الهوى جنوب شرق المدينة، بعد أسابيع من تدمير الأحياء الشرقية والشمالية والجنوبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المراسلين العسكريين الإسرائيليين، تشارك فرقتان من جيش الاحتلال في هذه المرحلة الجديدة من الهجوم على قلب غزة، فيما حذّرت وزارة الصحة في القطاع من أن الطواقم الطبية تعمل في ظروف شبه معدومة، بأرصدة مستنزفة من الأدوية الأساسية والمستلزمات المنقذة للحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت تل أبيب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawM2LsJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE0VVBZbW16Y0xNdFVVZ3lZAR6kfn19e7kjtyinS_bcgZa3kv4a63rvspdM19JQlTC8MTyCoVGgVLoyMh3h2w_aem_4E1YNRKfliUtV2mqypmaDA"><span>استبقت </span></a><span>قمة الدوحة، أمس، بمؤتمر صحفي جمع رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، ووزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، أكدا فيه على أن «الولايات المتحدة لا تملك حليفًا أفضل من إسرائيل، وأن إسرائيل لا تملك حليفًا أفضل من الولايات المتحدة» على حد تعبير نتنياهو. فيما أكد روبيو أن القضاء على «حماس» هو هدف مشترك ليس فقط لأمريكا وإسرائيل، لكن لدول كثيرة في العالم وفي المنطقة أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمتابعة تحديثات القصف والتوغل الإسرائيلي في غزة اليوم، تابعوا نشرتنا «في فلسطين» لاحقًا، وتفاصيل أكثر عن بدء توسيع جيش الاحتلال عمليته البرية، والليلة الأقسى التي عاشها سكان المدينة، في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في الدوحة أيضًا، وعقب القمة العربية الإسلامية، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/1343173913838000"><span>حذَّر </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي من أن تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة سيترتب عليه موجات غير مسبوقة من النزوح الجماعي والهجرة غير الشرعية تجاه أوروبا، مؤكدًا رفض مصر لمثل هذه الأطروحات، التي قال إنها تفتقد لأي سند ولن يكون من شأنها سوى «تهديد السلام القائم منذ قرابة الخمس عقود بشكل لا يمكن تصور مخاطره على كافة دول المنطقة»، وذلك في مؤتمر عبر الفيديو جمعه هو وأمير قطر وملك الأردن ووزير الخارجية السعودي، بالرئيس الفرنسي ورؤساء وزراء بريطانيا وكندا، بحسب رئاسة الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي أوضح أن نقطة البداية للحيلولة دون تهجير الفلسطينيين تكمن في وقف إطلاق النار في قطاع غزة، شدد أيضًا على ضرورة وجود موقف أوروبي ودولي حازم وقوي لوقف إطلاق النار بشكل فوري، داعيًا إلى توسيع الاعتراف بدولة فلسطين خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على هامش قمة الدوحة، عقد السيسي أيضًا لقاءات ثنائية مع قادة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19HZL4FJRc/"><span>تركيا</span></a> <a href="https://www.facebook.com/share/p/17Eggf9ZwP/"><span>وإيران</span></a> <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GFTww4yCZ/"><span>وباكستان، </span></a><span>تمحورت حول العدوان الإسرائيلي الأخير على قطر، والأزمة المستمرة في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي لقائه مع الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، شدد الجانبان على الزخم المتنامي في العلاقات الثنائية وضرورة تعزيز التنسيق إقليميًا ودوليًا، أما مع الرئيس الإيراني، مسعود بزشكيان، فتطرقت المباحثات إلى نتائج </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3VFaJCe%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRlNkZDNzZVdxd0E5SmtWUAEerlZFZdeVpef0Kpe-NKaM0wCaNaa99Zh-ddt09c7GPIaAb-V6OY7A5i7C2O0_aem_L3v1i0uAuuWsyvN2unOV4Q&amp;h=AT1U3HsK7jyvJWhg8JSXbMlZ-7w7SsIxP9Cg49Om9rENSPtfZYOdWxmBzGeLUp2WvKwdz3lFpw-2qPvdD36k8_EMeQmeTXqUNjxmwRUVH0LBwuCGg7a7oHbnApYfF851s1Rw_gyGbUiqCg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3BGgMWooyexkDCDUc5ZOY4PK7dfI8gZCTwxGIm9mitKt0qcc9F_rqS30XcWczXOffIO433nnZxhJF_k3FaocdpScR-mJFILPFArag3NZnVjwUWm9Qoe5nskzloXxniO_sS8JM-sCKWblj9mhNOmgZMTe2IcBuYV_aU9ztzrcacm-lz3ZSuX90htlaAhb7M-3HZG0iKmpSzbkjSSg64eq4PyQ"><span>المفاوضات </span></a><span>التي استضافتها القاهرة بين طهران والوكالة الدولية للطاقة الذرية، واتفق الجانبان على تعزيز التشاور إزاء الأزمات الإقليمية وتطوير التعاون الثنائي، وهو ما اتفق عليه السيسي في اجتماعه مع رئيس وزراء باكستان شهباز شريف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما اعتبر الرئيس عبد الفتاح السيسي، في كلمته أمس، أن المواقف هي التي ستغير نظرة «العدو»، وحذّر شعب إسرائيل من أن «ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام … بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة»، طالبت شخصيات عامة وقوى سياسية بإسقاط معاهدة السلام الموقعة بين مصر وإسرائيل، معتبرين أنها السبب المباشر في تفكيك الموقف العربي الموحد تجاه القضية الفلسطينية، وتجاهل إقامة دولة فلسطينية مستقلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيانهم، الذي قالوا إنه يتزامن مع الذكرى 47 لتوقيع اتفاقية كامب ديفيد، اعتبر </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php/?story_fbid=122115968756978110&amp;id=61579343308227"><span>الموقعون </span></a><span>أن ما يجري اليوم من حرب إبادة وتجويع ضد سكان غزة منذ ما يقارب العامين، إلى جانب تهديدات اليمين الإسرائيلي الحاكم بتهجير الفلسطينيين إلى سيناء والترويج لمشروع «إسرائيل الكبرى»، هو امتداد مباشر لنتائج الاتفاقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي نشرته لجنة دعم الشعب الفلسطيني بنقابة الصحفيين، الأحد، وقّع عليه محامون وأطباء وصحفيون وأكاديميون، إلى جانب أحزاب: الاشتراكي المصري، والكرامة، والعيش والحرية، والتحالف الشعبي الاشتراكي، وحركة الاشتراكيين الثوريين، وطالب بوقف جميع أشكال التطبيع مع إسرائيل، خصوصًا التجاري والسياحي، والانضمام إلى الدعاوى المرفوعة أمام المحكمة الجنائية الدولية ضدها، والإفراج عن المعتقلين المصريين على خلفية التضامن مع فلسطين، وفتح معبر رفح أمام القوافل المهنية والصحفية والطبية، والسماح بانطلاق أسطول مصري لكسر الحصار المفروض على غزة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تأكيد لتصريحات حكومية رجّحت عدم لجوء مصر إلى صندوق النقد للاتفاق على برنامج جديد، بعد انتهاء البرنامج الحالي في نوفمبر من العام المقبل، قال رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، إن «مصر بإذن الله لن تحتاج إلى برنامج جديد من صندوق النقد الدولي»، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550999"><span>نقل </span></a><span>موقع المصري اليوم عن تصريحاته خلال لقائه مع رؤساء هيئات التنظيم الإعلامية ورؤساء تحرير الصحف والمواقع الإخبارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مدبولي أن «هناك محاولات دائمة من الحكومة لتحسين أحوال المواطن المصري»، وإن كانت «الأمور تأخذ زمنا وجهدا لكي نتمكن في النهاية من القول بأن جودة الحياة تحسنت لكل المواطنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصري اليوم نقل عن مدبولي تحذيرات تستدعي انتباه المواطن داخليًا وخارجيًا، نتوقع أن يترجمها رؤساء الهيئات والصحف والمواقع في مواد ترفع وعي المواطنين، </span><span>الذين </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550975"><span>حذّرهم </span></a><span>رئيس الوزراء من أن «مصر مستهدفة في إطار محاولات رسم خريطة المنطقة»، مشددًا على أنه «لا بد أن نعي أن قوة مصر وقوتها تكمن في التماسك الداخلي ووعي المواطن بحجم التحديات»، في حين كان استعدى الحِس الأمني للمواطنين لمواجهة الانتهاكات الاقتصادية، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3551057"><span>مؤكدًا </span></a><span>أنه «لا بد أن يبلغ المواطن عن أي ممارسة لزيادة الأسعار في الأسواق»، خصوصًا وأنه «إحنا كدولة لا يمكن أن نصل لمئات الآلاف من منافذ البيع، ونجتهد في ذلك عبر منظومة الرقابة مثل جهاز حماية المستهلك».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%90%D9%91%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6/">«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:01:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708079</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وطن بديل للفلسطينيين.. دفاع مصري متقدم لإفشال هجمات إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26771</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9c56c6-37cf-4d77-9d5c-3a8403e3374a.png.webp?itok=JP7s2vmY" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9c56c6-37cf-4d77-9d5c-3a8403e3374a.png.webp?itok=JP7s2vmY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع اقتراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7f66a53-3b32-43f0-a832-712f16dc8bc2" href="https://almanassa.com/stories/18911" title="حرب غزة التي لن تتوقف">حرب</a> الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة من إتمام عامها الثاني، لا تلوحُ في الأفق بارقةُ أمل لتوقفٍ قريبٍ للقتال في ظل استمرار العمليات العسكرية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3939a194-fa0e-4bde-b1ed-a3600b2660c1" href="https://almanassa.com/news/27063" title="نتنياهو: قادة حماس في قطر لا يكترثون لشعب غزة">اتساع </a>رقعتها شمالًا وجنوبًا. وبينما يرزح أكثر من مليوني فلسطيني تحت الحصار والقصف والنزوح المتكرر، تمضي إسرائيل في محاولاتها فرض الأمر الواقع عبر إحياء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c485e84-d4e2-4528-8cb0-97319dad5464" href="https://almanassa.com/stories/26436" title="حرب غزة التي لا تنتهي وتجدد مخطط التهجير">مخطط</a> قديم/جديد لتهجير سكان القطاع إلى دول أخرى.</p>

<p>تتجدد المخاوف مع التصريحات الإسرائيلية المتواترة بخصوص سينريو التهجير، من بين آخرها <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/7/31/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">تعهد</a> نتنياهو لوزير الأمن القومي إيتمار بن غفير بتهجير آلاف الفلسطينيين من غزة "خلال أسابيع"، إلى جانب إعلان الأخير عن <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/15/ben-gvir-pledges-to-build-a-residential-neighborhood-for-israeli-police-on-the-gaza-coast">خطته</a> لإنشاء حي سكني مطل على البحر مخصص لرجال الشرطة في القطاع.</p>

<p>يأتي كل هذا في ظل التأييد الأمريكي وحديث الرئيس دونالد ترامب المتكرر والعلني عن إخلاء غزة ضمن <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/10/%D8%B1%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">خطط</a> سكنية استثمارية كبرى هناك بعد الحرب، ما منح التصوّر الإسرائيلي دعمًا سياسيًا واقتصاديًا.</p>

<p>في مواجهة هذا السيناريو، تبذل مصر جهودًا دبلوماسيةً مكثّفةً لإفشال محاولات تمرير التهجير القسري للفلسطينيين، انطلاقًا من إدراكها لتداعياته الكارثية على الأمن القومي المصري وعلى القضية الفلسطينية برمّتها.</p>

<h2>إصرار مصري على الرفض </h2>

<p>"مصر لن تقبل بتهجير السكان من غزة ولن تشارك فيه ولن تسمح به"؛ رسالة<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/08/17/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-"> دأبت</a> وزارة الخارجية المصرية على تكرارها في كل مناسبة، في ظل التحركات الإسرائيلية الأخيرة الرامية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>لاحتلال</a> مدينة غزة، أكبر مدن القطاع، وتفريغها من سكانها بهدف دفع أكثر من مليون فلسطيني إلى جنوب القطاع على الحدود المصرية.</p>

<p dir="rtl">التصعيد العسكري في مدينة غزة وزيادة حركة النزوح إلى جنوب القطاع ليسا كل ما يقلق مصر، فإسرائيل<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/14/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84"> بدأت</a> بالفعل قبل أشهر محادثات مدعومة من الإدارة الأمريكية مع عدة دول عربية وإفريقية لبحث إمكانية استقبال فلسطينيين من غزة ضمن خطة أوسع لتهجير السكان من القطاع، حسبما كشفت <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تقارير</a> إعلامية غربية وإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">تشير هذه التقارير إلى أن جنوب السودان وأرض الصومال وليبيا من الدول التي دخلت معها إسرائيل في مفاوضات لإقناعها بقبول توطين فلسطينيين من قطاع غزة على أراضيها مقابل امتيازات اقتصادية وسياسية، غير أن وزارة الخارجية المصرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1775464-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-11-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%94%D9%83%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">قالت</a> إنها أجرت اتصالات مع الدول التي يُشاع موافقتها على استقبال الفلسطينيين، وأفادت بعدم قبول تلك المخططات.</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1701822-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B7%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7/">نفي</a> بعض الدول وجود محادثات مع إسرائيل بشأن قبول استقبال فلسطينيين من غزة وإعلان أخرى رفض الانخراط في أي ترتيبات متعلقة بمستقبل القطاع، لا تزال المشاورات الإسرائيلية جارية، وإن كانت بشكل سري، أملًا في تحقيق اختراق وتهيئة الأرض لإبرام هذه الاتفاقيات مقابل إغراءات اقتصادية.</p>

<h2 dir="rtl">قطع الطريق أمام تل أبيب </h2>

<p dir="rtl">تسعى القاهرة من وراء الاتصالات بالعواصم التي يتردد اسمها وِجهاتٍ محتملة لاستقبال الفلسطينيين بعد انتهاء الحرب الإسرائيلية في قطاع غزة إلى إجهاض المساعي الإسرائيلية لطرد الغزيين، حسب مساعد وزير الخارجية الأسبق معصوم مرزوق.</p>

<p dir="rtl">"إقناع الدول برفض استقبال سكان غزة ليس مستحيلًا"، وفق تقدير مرزوق لـ <strong>المنصة</strong>، معولًا على مؤسسة الدبلوماسية المصرية العريقة بتمثيلها الواسع، فهي برأيه قادرة على إقناع هذه الدول بتبني مواقف أو رفض قرارات ليس بالضغوط بل بالتأثير وإغراءات التنمية وزيادة التعاون الاقتصادي، في مسعى لاستعادة القاهرة دورها الدبلوماسي أمام قوى تمتلك القدرات الاقتصادية والعسكرية مثل دول الخليج وإسرائيل. </p>

<p dir="rtl">تبدو التحركات الدبلوماسية ضرورية من وجهة نظر أستاذ العلوم السياسية جمال سلامة، الذي يرى أن فتح قنوات اتصال مع الدول المرشحة لاستضافة الفلسطينيين من قطاع غزة نابع من استشعار القاهرة للخطر من التصعيد العسكري في قطاع غزة ومحاولة إجبار أبناء القطاع على النزوح إلى الحدود المصرية، أو توفير ملاذات لهم في بلدان إفريقية أو آسيوية مقابل مكاسب اقتصادية قد تقدمها تل أبيب وواشنطن لهذه الدول، مشيرًا إلى أن الحكومة المصرية تهدفُ إلى قطع السبل أمام إسرائيل لمنع حدوث هذا السيناريو.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2a8aeaf8-7242-451c-b297-37f4f1eedba4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2025-02-16-9.04.47-am.png.webp?itok=7A8tnea0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرينشوت من فيديو للقاهرة الإخبارية</aside></div>
<figcaption>جانب من مظاهرات لندن للتنديد بمخططات تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، 15 فبراير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">"قضية التهجير خط أحمر بالنسبة لمصر، لذا تؤكد يوميًا على أن نجاح مخطط التهجير معناه تصفية القضية الفلسطينية، حيث لن يكون للفلسطيني أي فرصة في استعادة أرضه مرة أخرى وسيكون أشبه بنكبة 1948 حينما احتلت إسرائيل الأراضي وصادرت البيوت وشردت الفلسطينيين في مخيمات بين لبنان وسوريا، يضيف سلامة لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>حرب التسريبات تحاصر ليبيا</strong></h2>

<p dir="rtl">دخلت ليبيا قائمة الدول المحتملة لاستقبال أعداد من الفلسطينيين المهجرين من قطاع غزة، حيث أشارت <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17052025&amp;id=df2309a9-729e-4e98-8b84-932c52a24744">تقارير </a>أمريكية إلى أن إدارة الرئيس دونالد ترامب تدرس خطة لنقل ما يصل إلى مليون فلسطيني من قطاع غزة إلى ليبيا بشكل دائم.</p>

<p dir="rtl">تكررت في الأشهر الماضية هذه التسريبات بأكثر من طريقة، إلا أن رئيس حكومة الوحدة الوطنية الليبية عبد الحميد الدبيبة، التي تتخذ من طرابلس عاصمة لها، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5176438-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">نفى</a> وجود نية للتطبيع مع إسرائيل أو القبول بصفقة لتوطين الفلسطينيين، كما<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5173844-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D8%AA%D9%86%D8%A9"> نفى</a> الجيش الليبي بقيادة خليفة حفتر ما تردد عن وجود اتفاق غير معلن يقضي باستقبال مئات الآلاف من الفلسطينيين ومنحهم الجنسية الليبية مقابل امتيازات سياسية أو اقتصادية.</p>

<p dir="rtl">أمام هذا النفي، ما زالت التقارير <a href="https://x.com/Arabi21News/status/1958015819197067356">تخرج</a> عن مفاوضات سرية يقودها إبراهيم الدبيبة مستشار الأمن القومي لرئيس حكومة الوحدة، لبحث اقتراح توطين مئات الآلاف من الفلسطينيين في بلاده.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ليبيا تاريخيًا داعمة للقضية والشارع الليبي يرفض أي محاولة للتطبيع مع إسرائيل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تبدو هذه السرية متعمدة بالنسبة للمحلل السياسي الليبي خالد الحجازي نظرًا للمواقف الليبية التاريخية الداعمة للحق الفلسطيني، ورفض الشارع الليبي أي محاولة تطبيع للعلاقات مع إسرائيل تجنبًا لانفجار غضب شعبي مثلما حدث عام 2023، حين تسرب خبرُ لقاء وزيرة الخارجية نجلاء المنقوش بوزير الخارجية الإسرائيلي، فاندلعت مظاهرات حاشدة وانتهى الأمر ب<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A/a-66649460">إقالتها</a>.</p>

<p dir="rtl">يشير الحجازي في حديثه مع <strong>المنصة </strong>إلى أن المكتسبات التي تغري بها إسرائيل حكومة الدبيبة تتمثل في الإفراج عن أموال ليبية مجمّدة في الخارج تقدر بنحو 30 مليار دولار، وهي ورقة ضغط تستخدمها الولايات المتحدة لتشجيع حكومة الدبيبة على المُضيّ قدمًا في هذه التفاهمات، إلا أن الأخيرة تخشى توظيف الخصوم السياسيين لهذه الاتصالات للتحريض ضدها، بالأخص في ظل الانقسام الليبي بين شرق وغرب البلاد.</p>

<p dir="rtl">لا يمكن فهم هذه المفاوضات بمعزل عن الدور الأمريكي الذي يمسك بالخيوط في الكواليس، حيث <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250211-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تضغط</a><strong> </strong>واشنطن على الحكومات العربية الهشة أو المنقسمة لإيجاد حلول إقليمية لملف غزة، بما في ذلك إعادة التوطين أو فتح ممرات آمنة، وفق الحجازي.</p>

<p dir="rtl">يندرج التحرك الأمريكي ضمن استراتيجية أوسع تهدف لدمج إسرائيل تدريجيًا في المنطقة حتى مع دول لم تُطبّع رسميًا، لذا تبدو واشنطن هي الطرف الذي يربط بين مصالح إسرائيل الأمنية، وحاجة حكومة الدبيبة للموارد المالية، ورغبتها في إعادة ترتيب التوازنات الإقليمية. لكن التحدي الأكبر يبقى في المزاج الشعبي الليبي الذي قد ينسف أي تفاهم بمجرد تسريبه.</p>

<p dir="rtl">لذا يقلل الحجازي من احتمالات نجاح المفاوضات، حيث لا يملك الدبيبة شرعية كاملة تخوله اتخاذ قرارات مصيرية دون توافق مع البرلمان أو القوى الأخرى، كما أن الضغوط الخارجية التي توفر الحافز المالي لا تضمن السيطرة على ردود الفعل داخل ليبيا.</p>

<h2 dir="rtl">جنوب السودان... الباب مفتوح</h2>

<p dir="rtl">تدرج إسرائيل جنوب السودان ضمن الدول المحتملة لقبول توطين الفلسطينيين بحكم <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/8/7/%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85">العلاقات</a> المشتركة مع البلد الذي تمزقه الحروب الأهلية ويشهد توترًا بين الرئيس سلفا كير ونائبه رياك مشار. </p>

<p dir="rtl">في منتصف أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%3A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/89842815">نشرت</a> وكالة رويترز تقريرًا عن محادثات تجريها تل أبيب مع جوبا لبحث إقامة مخيمات للفلسطينيين هناك، وبينما لم تؤكد مصادر رويترز التوصل لاتفاق حتى الآن، أفادت صحيفة تليجراف البريطانية بأن حكومة جنوب السودان وافقت على الطلب الإسرائيلي مقابل رفع الولايات المتحدة العقوبات عن جنوب السودان، وضخ إسرائيل استثمارات في قطاعي الصحة والتعليم.</p>

<p dir="rtl">إلا أن هذه المحاولات الإسرائيلية الدؤوبة لإقناع جنوب السودان بقبول توطين الفلسطينيين اصطدمت بتحركات مصرية عكسية، إذ <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">نقلت</a> أسوشيتد برس عن مصادر مصرية أن القاهرة على علم منذ أشهر بجهود إسرائيل لإيجاد دولة تستقبل الفلسطينيين، بما في ذلك اتصالاتها مع جنوب السودان، مشيرة إلى أن مصر تمارس ضغوطًا على جوبا لمنع استقبال الغزيين المهجرين.</p>

<p dir="rtl">في المقابل حظي التحرك المصري في جنوب السودان باهتمام في الإعلام العبري، إذ <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1701685-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9/">نقلت</a> إذاعة EMESS الإسرائيلية في تقرير لها أنه في الوقت الذي تسعى فيه إسرائيل لنقل السكان من غزة إلى دولة أخرى تعمل مصر على إقناع جنوب السودان برفض العرض.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خارجية جنوب السودان نفت أي مناقشات مع إسرائيل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في ظل هذه التحركات والتحركات المضادة، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/13/israel-talks-resettle-palestinians-gaza-south-sudan">نفت</a> وزارة الخارجية في جنوب السودان<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/13/israel-talks-resettle-palestinians-gaza-south-sudan"> </a>التقارير التي تتحدث عن وجود مناقشات مع إسرائيل بشأن نقل سكان غزة من القطاع إلى جوبا، وهو ما يفسره الناشط المعارض محمود أكوت، المتحدث الرسمي السابق باسم الحركة الوطنية الديمقراطية، بأنه محاولةٌ من حكومة سلفاكير لمنع الاحتقان السياسي الداخلي رغم وجود اتصالات سرية وزيارات من مسؤولين إسرائيليين لبلاده.</p>

<p dir="rtl">"الحكومة موافقة ضمنيًا على استقبال سكان غزة، ولكن كيف لها إقناع الشعب والمعارضة بقبول الفكرة، غالبية شعب جنوب السودان لديه تحفظات على العرب والمسلمين، كذلك غالبية أحزاب المعارضة، وهي اعتراضات نابعة من الخوف من التمدد الإسلامي ونشر الثقافة العربية في جنوب السودان"، يقول أكوت لـ <strong>المنصة</strong> معبرًا عن الغضب الشعبي المحتمل أن يقف عائقًا أمام قبول حكومة جوبا بصفقة مع إسرائيل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أرض الصومال.. محطة غامضة</strong></h2>

<p dir="rtl">أما الدولة الثالثة التي ارتبط اسمها بمحادثات تهجير الفلسطينيين خارج غزة فهي أرض الصومال "صوماليلاند"، الإقليم الذي لم يحصل بعد على الاعتراف الدولي بانفصاله عن الحكم الفيدرالي في الصومال.</p>

<p dir="rtl">منذ طرح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب خطته المثيرة للجدل بشأن رغبة الولايات المتحدة في السيطرة على قطاع غزة وتحويله إلى مجتمع سياحي ومنطقة استثمارات ضمن ما عرف إعلاميًا بخطة "ريفيرا الشرق الأوسط"، يتردد اسم أرض الصومال ضمن الأماكن المحتملة لنقل الفلسطينيين إليها، كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1784914-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%B7">روج </a>الإعلام الإسرائيلي لحصول تل أبيب على موافقة من حكومة هرجيسا بشأن استقبال الغزيين مقابل اعتراف إسرائيل رسميًا بها كدولة مستقلة.</p>

<p dir="rtl">غير أن رئيس أرض الصومال عبد الرحمن عرو <a href="https://alsomal.net/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A/">نفى</a> أن تكون بلاده منخرطةً في محادثات تتعلق بترتيبات القطاع الفلسطيني بعد الحرب، مؤكدًا رفض بلاده للتهجير القسري للفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p dir="rtl">"لا يمكن لحكومة صوماليلاند الدخول في اتفاق له تأثير على استقرارها الداخلي بتغيير ديموغرافي في مجتمع قبلي، وكذلك التوجه الشعبي القوي المناصر للقضية الفلسطينية في بلاده قد يؤدي للإطاحة بالحكومة المنتخبة" هذا ما يذهب إليه مدير مركز هرجيسا للدراسات والبحوث محمود عبدي، معتبرًا أنه من غير المنطقي أن تغامر الحكومة الحالية بزعزعة استقرارها لقاء اعتراف دولي أو مكاسب اقتصادية ستأتي بعد تنفيذ ما قد يتسبب في انهيارها.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم تُعلن تل أبيب رسميًا اعترافها بأرض الصومال</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يعزو الباحث محمود عبدي لـ <strong>المنصة</strong> ارتباط اسم هرجيسا بمفاوضات توطين الفلسطينيين إلى ذيوع تقارير تتحدث عن علاقات قديمة تربط أرض الصومال بإسرائيل، وهو ما تنفيه الحكومات المتعاقبة في أرض الصومال منذ أوائل التسعينيات، كما أن تل أبيب لم تعلن رسميًا اعترافها بأرض الصومال.</p>

<p dir="rtl">يستبعد عبدي كذلك وجود اتصالات بين مصر وصوماليلاند متعلقة بجهود القاهرة لقطع الطريق أمام إسرائيل لتوفير ملاذات جديدة للفلسطينيين، خصوصًا في ظل عدم اعتراف مصر بالأقاليم الانفصالية المنشقة عن الحكم الفيدرالي في الصومال مثل صوماليلاند وبونتلاند.
كانت مصر<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2024/09/22/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9"> طلبت</a> من مواطنيها خلال العام الماضي عدم السفر إلى إقليم أرض الصومال في ظل عدم الاستقرار الأمني في الإقليم، وذلك بعد إغلاق حكومته الانفصالية المكتبة المصرية ومطالبة موظفيها بمغادرة البلاد.</p>

<p dir="rtl">"العلاقات بين مصر وأرض الصومال شبه رسمية ولا مؤشرات حالية على تغير هذا الوضع، لذا نستبعد وجود اتصالات بين الحكومة في هرجيسا والدولة المصرية بخصوص أزمة سكان غزة"، يؤكد عبدي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc8117e-8e82-47c6-8bf1-2ef48d385bc6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15183" role="article" about="/stories/15183" data-sanitized-id="node-15183" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15183" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15183" data-ph-capture-attribute-link-title="هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا يتوقف السعي الإسرائيلي بدعم أمريكي، لاستغلال حاجة بعض الحكومات الإقليمية للتمويل وللدعم السياسي لتحقيق سيناريو التهجير، عبر الإغراءات الاقتصادية والضغوط السياسية للتغلب على المصاعب الديموغرافية والإثنية والشعبية التي تعترض طريقها، في المقابل تصر الدبلوماسية المصرية الخبيرة بمنطقتها على تفعيل جميع الكوابح الممكنة في مواجهة المساعي الإسرائيلية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f82d14e9c22bd0561baea1a9c1bced91285996d12aa4df36464adf158791d426">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ولانعدام الخيال قمة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27109</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كأنها تهتف "نحمدك يا رب!"؛ سوّقت بعض وسائل الإعلام لـ"إنجاز" مشاركة زعماء الدول العربية والإسلامية في قمة الدوحة الاستثنائية لبحث تداعيات الهجوم الإسرائيلي على قطر واستهداف قادة حماس المقيمين هناك منذ عقود بتنسيق سياسي وأمني مع <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c80z1rxw2p9o">واشنطن</a> و<a href="https://cnnbusinessarabic.com/economy/46460/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%9F">تل أبيب</a>، بينما لم يفهم المواطن الفلسطيني أو العربي الخطوة التالية، وقد بدأ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">الاجتياح البريّ </a>لمدينة غزة بدعم أمريكي كامل!</p>

<p>اللحظة صادمة، وما زالت تربك الحسابات، ولا أثر لـ"خيال سياسي" إلا لدى العدو. فبنيامين نتنياهو الذي يدير ملف الصراع العربي الإسرائيلي منفردًا الآن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=8b448988-d67c-4abe-8ea8-d66a82e5b1c6">أقدم</a> على تحطيم حجر زاوية في نظام إقليمي على شفا الانهيار هندسته الولايات المتحدة في أعقاب أحداث الحادي عشر من سبتمبر/أيلول 2001، بعد أن دمّر جميع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72a99116-40f5-4a3c-847d-aa7b763a1796" href="https://almanassa.com/stories/19689" title="شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك">قواعد الاشتباك </a>المعتادة خلال عامي 2024 و2025 بالعمليات المتتالية ضد حزب الله والقضاء على زعامته التاريخية ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8502d584-0278-46e4-a3a0-73e0d7c272de" href="https://almanassa.com/stories/19744" title="بعد مسح غزة وإسكات لبنان.. جاء دور إيران">ضرب إيران </a>والتدخل المتصاعد وشديد الوطأة في سوريا سعيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e689b36-dee8-4cba-94c8-168b584303a6" href="https://almanassa.com/stories/21034" title="سوريا المستباحة">لتحويلها</a> إلى دويلة دمية.</p>

<p>وعلى مدى عامين من حرب الإبادة في غزة ومساعي الاحتلال النهائي للقطاع والضفة الغربية، ارتضى كثيرون في أروقة أنظمة الحكم العربي وخارجها التفكير داخل ذلك الصندوق الذي صنعته أمريكا وحددت تخومه بضفائر جهنمية من عقود التسليح واتفاقيات التجارة والاستثمار شديدة التعقيد، يضمن تحكمها المطلق في مصائر شعوب المنطقة وحماية إسرائيل من ردات فعل عنيفة تفقدها التوازن أو تؤدي إلى تآكل قدراتها، بالتوازي مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">استثمار</a> متنامٍ في التسليح المُستخدم حصرًا في الإبادة وإخضاع الدول المحيطة.</p>

<h2><strong>متى نتحدى "الجدار الحديدي"؟</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=hYZC_0xu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة على إكس</aside></div>
<figcaption>إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة، 9 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>ثم جاءت لحظة استهداف الدوحة وأعلنت بجلاء ألَّا عصمة لأحد من سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d84c99e-567a-415d-b252-aae2c73d631e" href="https://almanassa.com/stories/26426" title='"أسطورة" إسرائيل الكبرى.. و"واقع" مجالها الحيوي'>الجدار الحديدي</a> التي يتبعها نتنياهو وأعطى الضوء الأخضر للتنظير لها وإعادة تسويقها داخل المجتمع الإسرائيلي.</p>

<p>واعتبر مراقبون ومستخدمو سوشيال ميديا في مصر وتركيا وإيران ودول محيط فلسطين والخليج العربي أن الوقت مناسب تمامًا لتبني <a href="https://www.elaosboa.com/2427548/">لغة مختلفة</a> تجاه إسرائيل، مقترنةً بإجراءات <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=06092025&amp;id=cdfb9af4-9220-4f2e-9d2f-3f8cb64a3de0">وأفعال</a> طال انتظارها لسنوات، خصوصًا بعد اعتماد مجلس جامعة الدول العربية على المستوى الوزاري <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04092025&amp;id=d41c7bbe-1008-4730-8cb5-84e4e9dceeb0">قرار </a>"الرؤية المشتركة للأمن والتعاون في المنطقة" قبل ساعات معدودة من الهجوم الإسرائيلي، والذي تحدَّث لأول مرة، ولو بشكل غير مباشر، عن احتمالية وقف مسار الاتفاقيات الإبراهيمية وعدم التعويل عليها.</p>

<p>ولم يكن الرد على استهداف قطر المحرّك الوحيد لتلك الآمال، فمسار<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d08f0988-3895-42b2-9d1a-8fceaa6a1289" href="https://almanassa.com/news/26438" title="الاحتلال يتوغل في حي الزيتون ويبدأ خطة احتلال مدينة غزة"> احتلال</a> مدينة غزة بدأ ومستمر على قدم وساق رغم ما يتردد عن اعتراضات داخلية. ولم تمنع بيانات الإدانة الدولية الوزراء الصهاينة المتطرفين من المضي قدمًا في تكريس خطتهم لضم الضفة الغربية وإنهاء الإجراءات القانونية اللازمة بعد ظهور <a href="https://www.eremnews.com/news/world/6dh77v7">مشروع</a> قرار جديد لإلغاء اتفاقيات أوسلو.</p>

<p>كما بات لدينا <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D9%86%D9%89-%D8%A8%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9">قرار جديد </a>من الجمعية العامة للأمم المتحدة مدعوم بتأييد ساحق لإعلان نيويورك المُدافع عن حل الدولتين يؤكد حتمية الدولة الفلسطينية المستقلة، وجاء التصويت معبّرًا عن أزمة إسرائيل الدبلوماسية بانحياز عدد من الدول ذات المواقف السلبية سابقًا مثل ألمانيا وكرواتيا وفنلندا إلى حماية مستقبل القضية الفلسطينية، مما يوفّر نظريًا <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2lxj7v4gzvo">ساحة واسعة</a> لدعم القضية وتحركات عربية وإسلامية قوية، كان من المنتظر أن تحملها إلى أسماع العالم قراراتٌ مدويّة من قمة الدوحة.</p>

<h2><strong>القمة وحدها لا تكفي</strong></h2>

<p>يرى البعض أن رسالة القمة وصلت بمجرد انعقادها، وأن البيان الختامي تحصيل حاصل، ارتباطًا بتحركات أخرى لأطراف عربية في الجمعية العامة للأمم المتحدة وغيرها من المستويات الدبلوماسية، ويبرر هؤلاء وجهة نظرهم بأن هناك أطرافًا عربية تمنع تبني نبرة تصعيدية ضد واشنطن وتل أبيب، وأن تلك الصياغات "أفضل ما بالإمكان" على ضوء <a href="https://www.ajnet.me/news/2020/9/9/%D9%88%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9">الخلافات</a>.</p>

<p>ويمكن تفنيد ذلك الاتجاه بثلاثة أمور؛ أولها أن المواقف العربية تمايزت منذ طوفان الأقصى وزاد تباينها بمرور الوقت، تحديدًا بعودة ترامب إلى البيت الأبيض، وأصبحت المحددات الرئيسة لسياسات الأنظمة واضحة، ومن يمكن البناء معه ومن ينبغي الحذر منه، وبالتالي فإن التكتل الإيجابي ضد قوى الانكفاء وفضحها لم يعد رفاهية مهما كانت المغريات والمصالح، خصوصًا وأن الأحداث أثبتت ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac60ceb0-134a-4d99-a816-81bc927689c1" href="https://almanassa.com/stories/22326" title='شكرًا ترامب على الفرصة "بعد الأخيرة"'>حذر</a> منه كثيرون لسنوات؛ النجاة الفردية والصداقة المتكافئة وهمُ ساذج لن يصمد إذا انفلت زمام الآلة الحربية الصهيونية.</p>

<p>بينما يتمثل الأمر الثاني في النبرة الحادّة الجديدة في الخطابات الفردية لبعض الزعماء، مما يبرهن على تعدد وسائل التعبير في جعبة القادة العرب وقابليتها للتطور إلى مواقف أكثر حزمًا، فالرئيس المصري عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" href="https://almanassa.com/stories/27112" title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025">لوّح </a>لأول مرة باحتمالية "إجهاض اتفاقيات السلام القائمة" موجّهًا رسالة لافتة وغير مسبوقة إلى الشعب الإسرائيلي تحذره من مغبّة تصرفات حكومة نتنياهو، في تأكيد جليّ لسوء العلاقات الثنائية والاقتراب من حافة الصدام.</p>

<blockquote>
<p>لم يحمل البيان الختامي للقمة أي إجراء عملي دبلوماسي ضد إسرائيل يساند الضغط الأوروبي بالاعتراف بدولة فلسطين</p>
</blockquote>

<p>أما الأمر الثالث والأهم فيرتبط بالخيارات السياسية والمعركة الدبلوماسية الحالية. لم ينتظر عاقل أن تعلن قمة الدوحة حربًا شاملةً على إسرائيل، ولم يكن من المنطقي طرح مسألة<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=61a6d330-c09e-4f76-bdb7-cdd2bf67e31a"> الدفاع العربي المشترك</a> بحضور أطراف إسلامية يعتبرها بعض العرب أعداء، بينما يتحارب بعض الحاضرين - عمليًا - على أراضي دول أخرى.</p>

<p>لكن هناك عشرات الإجراءات الحيوية والقيود الجادّة على الاحتلال أُهملت لفترة طويلة، وظهرت بشائرها في البيان الختامي بعد تعديله في الساعات الأخيرة، وواجب اللحظة أن تتبناها العواصم العربية والإسلامية المخلصة للقضية وأن تستثمر فيها، ونحن على بعد أيام قليلة من اجتماع الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك الذي من المنتظر أن تكون القضية الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b26272b-26d5-43cc-baa2-f5fec1383b5b" href="https://almanassa.com/stories/26736" title="من يفسد عرض نتنياهو في موقعة نيويورك">عنوانه الأبرز</a> في مواجهة رغبة صهيونية محمومة لتكريس الأمر الواقع.</p>

<h2><strong>نقلة نوعية خجولة</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="790a2190-83f8-4490-9431-bd7a1a4963ce" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/the_separation_barrier_which_runs_through_bethlehem.jpg.webp?itok=qC68sF8-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: تصوير Garry Walsh من حساب Trocaire، فليكر</aside></div>
<figcaption>الجدار العازل الإسرائيلي يخترق مدينة بيت لحم الفلسطينية في الضفة الغربية. 13 أبريل 2012</figcaption></figure><p>أضيفت إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f2f4399-3084-4988-a47f-e84f26aaf79b" href="https://almanassa.com/news/27116" title="القمتان العربية الإسلامية والخليجية في الدوحة: إدانة واسعة للعدوان الإسرائيلي ودعم مطلق لقطر">البيان الختامي</a> للقمة ثلاثة بنود، تمثل في الحقيقة نَقلة نوعية -وإن كانت متأخرة- في الخطاب العربي والإسلامي المشترك على مستوى القمة، تتلخص في دعوة جميع الدول إلى اتخاذ جميع التدابير القانونية والفعالة "الممكنة" لإنهاء إفلات إسرائيل من العقاب والمساءلة، وفرض العقوبات عليها، وتعليق تزويدها بالأسلحة والذخائر والمواد العسكرية ونقلها وعبورها، ومراجعة العلاقات الدبلوماسية والاقتصادية معها، ومقاضاتها، والنظر في مدى توافق عضويتها في الأمم المتحدة مع ميثاق المنظمة، وتكليف الدول الأعضاء في المحكمة الجنائية الدولية باتخاذ الإجراءات الممكنة ضد مرتكبي جرائم الحرب.</p>

<p>لكنها <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5179071-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9">ليست المرة الأولى</a> التي يشير فيها بيان عربي إسلامي إلى تلك التحركات المهمة، التي لم تعد فريضة وطنية وجيوسياسية فقط، بل باتت واجبًا على ضوء مكاسب مهمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="add8d60e-4141-4b3c-9f5a-1c960bf92c83" href="https://almanassa.com/stories/22058" title="القانون الدولي وهو يرى فلسطين">تحققت</a> للقضية في مجال القانون الدولي. فجميع القرارات ذات الطبيعة الاقتصادية والتجارية ومساعي الحد من وصول الأسلحة وتنامي الاستيطان تجد ظهيرًا قويًا لها في الشرعية الدولية والآراء الاستشارية الصادرة من محكمة العدل الدولية ضد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2efd554d-8a8d-41e2-90d7-f1a8a18186fe" href="https://almanassa.com/stories/19157" title="بذور نبيل العربي التي أزهرت بعد عشرين عامًا في لاهاي">الجدار العازل</a> والاستيطان وممارسات الاحتلال في جميع الأراضي الفلسطينية المحتلة بما فيها قطاع غزة المحاصَر، ولها سوابق في دول أوروبية ولاتينية.</p>

<p>و<a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6">ليست المرة الأولى</a> التي يطالب فيها بيان عربي إسلامي إلى ملاحقة إسرائيل على جرائمها. ومن المفهوم هنا خشية بعض دول الحضور من اتباع هذا المسار بالانضمام إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8bd25191-6b85-48ef-af68-3591a6a5c5c3" href="https://almanassa.com/stories/17856" title="سيناريوهات قرار المحكمة الجنائية الدولية في الحرب على غزة.. قراءة قانونية">المحكمة الجنائية الدولية</a> التي مازالت تطلب نتنياهو كمتهم في جرائم حرب.</p>

<p>إنها نَقلة خجولة، أقل بكثير من وتيرة التصعيد الصهيوني، وتخيّب ترقب الشعوب لما هو أكثر من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=72c38ddb-e027-4226-9fae-e6bfcba33cbc">الدعوة</a> غير الملزمة إلى المتاح من المواقف الفردية. فالطبيعي أن القمة لا تبدأ التعامل مع الحرب الحالية من الصفر!</p>

<p>كان يتوجب أن تتخذ من قرارات مؤتمر <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=17072025&amp;id=a713dfaf-19dd-410a-9b01-850d4c27c124">بوجوتا</a> المنعقد في يوليو/تموز الماضي بمشاركة دول مجموعة لاهاي وتحركات مبادرات إنسانية قوية مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f00a854-7257-4afa-9bd6-7f8051371317" href="https://almanassa.com/news/26774" title="أسطول الصمود يبدأ رحلته إلى غزة.. وخطة إسرائيلية لاعتقال جميع الناشطين ">أسطول الصمود</a> دليلًا استرشاديًا فضلًا عن تفعيل محتواها ودعمها والانضمام إليها.</p>

<blockquote>
<p>كان من الممكن اتخاذ خطوات عملية لإحياء خطة قمة القاهرة وتعديلها ودعمها ماليًا ودبلوماسيًا</p>
</blockquote>

<p>كما أن اللجوء إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21936115-25ec-44ca-80aa-23e6f957ecd8" href="https://almanassa.com/stories/17972" title='"كلمة مصر" التي غابت في محكمة العدل الدولية'>محكمة العدل الدولية</a> في دعوى الإبادة الجماعية المرفوعة من جنوب أفريقيا أو إقامة دعاوى جديدة أخرى لا يكلّف الدول العربية والإسلامية شيئًا، ولا يعود عليها بأي أضرار، وهو ما يطرح تساؤلات حول جدية المواجهة بعد عامين من الإبادة.</p>

<p>ولم يحمل بيان القمة أي إجراء عملي على الصعيد الدبلوماسي إزاء التجاوزات الإسرائيلية للتكامل مع الورقة الأخيرة التي يضغط بها الأوروبيون بالاعتراف بدولة فلسطين. وهذا المسار يحتّم توسيع الخيال السياسي إلى آفاق جديدة من الاشتباك والتنسيق مع أكثر من 140 دولة قالت تحت مظلة الأمم المتحدة إنها مع حل الدولتين. ولا أقصد هنا فقط استلهام ما حدث عام 1988 عندما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%8A/5181332-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9">نقل اجتماع</a> الجمعية العامة إلى جنيف ليحضره ياسر عرفات (الإرهابي وفق التصنيف الأمريكي آنذاك) بل بتدشين نشاط دولي تشاركي واسع ومستدام ضد الاحتلال.</p>

<p>كان أمام القادة أيضًا فرصة اتخاذ خطوة حقيقية لتطبيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4bee2e88-8c0e-42d7-a22d-6b62f338ae8c" href="https://almanassa.com/news/22700" title="الولايات المتحدة وإسرائيل ترفضان خطة مصر لإعادة إعمار غزة.. وحماس ترحب">الخطة</a> المقدمة من مصر والمعتمدة من قمة القاهرة في مارس/آذار الماضي بشأن التعافي المبكر وإعادة إعمار غزة، التي تُعتبر حسب إعلان القاهرة "خطة عربية جامعة" وذلك من خلال اتخاذ خطوات عملية لإحياء الخطة وتعديلها على ضوء المستجدات الأخيرة ودعمها ماليًا ودبلوماسيًا.</p>

<h2><strong>الأسلحة المعطلة</strong></h2>

<p>تموضعت باقي بنود البيان الختامي في خانة التضامن مع قطر وتجديد الثقة في دورها الإقليمي، وطغت عليها صبغة دعم دعائية مثل "الإشادة بالموقف الحضاري والحكيم والمسؤول الذي انتهجته دولة قطر في تعاملها مع هذا الاعتداء الغادر، وبالتزامها الثابت بأحكام القانون الدولي...".</p>

<p>ويبدو أن الضجر العام من بيانات الإدانة والشجب والتنديد انتقل إلى صفوف القادة العرب ووزراء الخارجية. فالبنود الأخرى لم تُدن ولم تشجب ولم تندد، بل "أكدت" الإدانة، و"أكدت" الشجب، و"أكدت" التنديد!</p>

<p>بات واضحًا أن "المطالبة والدعوة" هي أقصى ما يمكن للمجتمعين اتخاذه حاليًا من قرارات.</p>

<p>ما سبق لا يكفي على أرض الواقع الكارثي، بالتزامن مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820426-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D8%A8%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%94%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">جولة</a> وزير الخارجية الأمريكي مردد الدعاية الصهيونية ماركو روبيو في المنطقة، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=1db3c9e3-c496-4850-a8fe-b0b039e63978">وتصريحات</a> جديدة حمّالة أوجه لرئيسه دونالد ترامب تؤكد على خصوصية قطر كـ"حليف كبير للولايات المتحدة" ودعوة إسرائيل إلى "توخي الحذر عندما تفعل شيئًا ضد حماس"، و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550040">تهديد</a> نتنياهو أمس "يمكن لقادة حماس الاختباء لا الهرب" وحديثه عن <a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/netanyahu-says-israel-should-invest-influence-operations-counteract-isolation-2025-09-15/">ضرورة</a> توسع الكيان في الصناعات الحربية وتقليل اعتماده على الدول الأوروبية "التي تسيطر عليها الأقليات الإسلامية".</p>

<p>انظر كيف يفكر هو وكيف ما زلنا نتردد إزاء أبسط الخطوات!</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8463636f-7ee6-4d79-ae0b-f22928c6dab4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27008" role="article" about="/stories/27008" data-sanitized-id="node-27008" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27008" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27008" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إن مراجعة اتفاقيات السلام والمقاطعة الاقتصادية والملاحقة القانونية أسلحة معطلة فتح البيان الختامي لقمة الدوحة مسارًا "اختياريًا" و"متأخرًا" لاستخدامها، وهي السبيل الوحيد لخرق الجدار الحديدي للصهاينة، ولرفع سقف التحدي ضد إدارة أمريكية استثنائية ب<a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/15/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%B8%D9%85-%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%81-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D9%82%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84/7122244">رضوخها</a> التام لمخططات نتنياهو لتغيير وجه المنطقة، واستغلالها الماديّ <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/thlyl-jwlt-tramb-alastthmaryt-fy-alkhlyj-lam-2025">المنحط</a> للأنظمة الخليجية.</p>

<p>لقد ملّت الشعوب حديث القمم حتى تحوّل الهجوم عليها - بذاته - إلى كليشيه ثقيل الظل، لا يلفت نظر أجيالٍ جديدة ربما لا تسمع بجامعة الدول العربية. غير أن قمة الدوحة قطعت خطوة يمكن البناء عليها سريعًا، شريطة امتلاك الإرادة والخيال السياسي الجريء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-42c7679678c58ed088c3dd6514ec2ab5cef2be0a33dc743eaff63b079fc9159b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27122</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4003cb22-6953-4965-aebf-db8b3fba1204.png.webp?itok=Ansvd0n3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4003cb22-6953-4965-aebf-db8b3fba1204.png.webp?itok=Ansvd0n3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل ساعاتٍ قليلةٍ من كتابةِ هذا النص، تعرَّض قاربُنا للحظةِ فزع حقيقية وكثيفة فجرًا. تعرَّضنا لحادث، لا داعي للدخول في تفاصيله، عرَّض قاربنا وآخرَ للخطر. مرَّ الخطر، واستمرت حالة الفزع والتوتر لبعض الوقت حتى اختفت.</p>

<p>منذ أعلنّا نحن المشاركات والمشاركين في أسطول الصمود انضمامنا لهذه المهمة، والأضواء تتركز علينا كمجموعة كبيرة أو كأفراد. مقابلات، وحوارات، وتصريحات، وريبورتاجات تليفزيونية، وغيرها. كثيرة الأسئلة التي يلقيها الصحفيون علينا، لكن هناك أسئلة ثابتة، من بينها سؤالان؛ لماذا قررت المشاركة؟ ألا تشعر بالخوف؟</p>

<p>السؤال الأول سؤال عن المرجعية، عن الدوافع، عمَّا يحرك كل واحد منَّا ليجعله يشارك في مخاطرة. أما السؤال الثاني فيفترض ضمنيًا أننا بطلات وأبطال لا نشعر بالخوف، فنمتلك بالتالي قدرة الفعل.</p>

<blockquote>
<p> في نقاش لاحتمالية تعرضنا لهجوم إسرائيلي قال أحدنا إن من يخافون هم الرجال مفرطو الرجولة</p>
</blockquote>

<p>لكن هذا افتراض مبني على مغالطة وعدم معرفة كافية بالحياة والبشر. يتجاهل أنَّ كل البشر -أبطالًا وكومبارسات- يشعرون بالخوف. في الحقيقة تنحصر الفروق في كيفية مراوغة هذا الخوف، ألَّا نجعله يتحكم فينا وفي الأدوات التي نمتلكها، لننجح في مراوغة الخوف ونسيانه، عبر التحكم به.</p>

<p>يعتمد التحكم في الخوف ودرجته على المرجعية؛ مرجعية كل فرد منا التي تدفعه للفعل، للخطر، للمغامرة. من الطبيعي أن تكون لدى أغلبنا نزعة أن نرى أنفسنا أبطالًا متميزين. لكن في هذه الحالة تحديدًا توجد ضرورة أهم من هذه البطولة، ومهمة عاجلة أهم من حماية هؤلاء الأبطال والبطلات الذين يشاركونني هذه المهمة.</p>

<p>هذا الشيء المهم، العاجل، يشترط نزع البطولة عنا، ألَّا نتحول لأبطال يجب حمايتهم. لأن المهمة العاجلة هي وقف الإبادة والتجويع ضد الشعب الفلسطيني في غزة. ألَّا نتصور أننا أبطال وألَّا يرونا متميزين، بل أفراد تحولوا لأدوات ليظلَّ الضوء العالمي مسلطًا على الفلسطينيين.</p>

<p>تفترض المهمة كذلك ألَّا نقع في فخ المقولات التبسيطية مثل تلك التي قالها أحد نجوم الأسطول في أيام التدريب التي سبقت المغادرة، يوم 28 أغسطس/آب، حين سُئِل عن الخوف لحظة اقتحام جيش الاحتلال الإسرائيلي للأسطول فأجاب بيقينية بأن من يخافون هم الرجال مفرطو الرجولة. وهو التبسيط الذي يلغي شعورًا ضروريًا وطبيعيًا، ليس فقط عند البشر، بل عند كل الكائنات الحية. شعور الخوف.</p>

<h2>دموع كارول</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8.jpg.webp?itok=1zICMfk_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المخرج والكاتب باسل رمسيس رفقة كارول، المهندسة الكتالونية المتطوعة لدعم أسطول الصمود الدولي لكسر الحصار عن غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>قابلت كارول في برشلونة قبل الصعود لقارب يولارا. إنها من هناك، من كتالونيا. عمر كارول وصديقها في حدود منتصف الثلاثينيات. تعمل مهندسة ديكور وهو رجل إطفاء، وكلاهما يفهم جيدًا في القوارب. كانا من ضمن مئات المتطوعين الحاضرين حولنا ليُدعِّموا القافلة بمهام مختلفة. صديقها ممن يشترون الأدوات لإصلاح مشاكل ميكانيكية أو كهربائية في قواربنا. أما هي، فركزت جهودها على شراء احتياجات القوارب من أغذية ومشروبات.</p>

<p>ودعنا كارول وصديقها في ميناء برشلونة. رحلنا، وصلنا تونس، لنجد أنهما طلبا إجازة من عملهما ليستكملا مهمة التطوع في تونس في بلد لا يعرفانه ولا يتكلمان لغته. ولأن منذ اللحظة الأولى التي تعرفت فيها على كارول حدث تواصل كبير بيننا، طلبت مني أن أكون شريكها/مساعدها في مهمة شراء احتياجات القوارب.</p>

<p>كثرة المهام والفوضى وضيق الوقت وغياب طاقة التعاون عند البعض، جعل كارول تبكي بمفردها في جانب مظلم من رصيف الميناء. رأيتها صدفة وجلسنا. حين تنتهي هذه المهمة سأتحدث وأكتب أكثر عن كارول وغيرها. أكتفي الآن وسط ضجيج قارب يولارا والمسافرين فوقه بأن أحكي كيف ترى كارول إبادة الشعب الفلسطيني في غزة وكيف لا تريد نسيانها.</p>

<p>تراقب كارول التهجير المستمر للفلسطينيين. وترى ظلالًا منه في تاريخها الشخصي، وكيف قضت أمها 20 عامًا تدفع ثمن منزل للبنك الدائن لتحمي ابنتيها. وقبل أعوام قليلة تمكن البنك من الاستيلاء على البيت وطرد النساء الثلاثة؛ كارول وأختها وأمها منه. لا تقارن المآسي، تعرف أن مأساتها أصغر بما لا يقارن بما يعيشه الفلسطينيون. لكنها تأخذ من ألمها الشخصي غذاءً للاستمرار في الدعم والمساعدة، في الفعل.</p>

<p>في مواجهة ضوضاء الكاميرات والصحفيين والكلام الذي لا ينتهي والذوات المتضخمة كأبطال، تبحث كارول عن أخبار غزة يوميًا لكي لا تنسى لماذا تفعل كل ذلك. ليس من أجلنا، بل من أجل الفلسطينيين. بكيت وأنا أستمع لكارول بينما هي تبكي تأثرًا. هذا البكاء الناعم الذي عاودني بكثرة مؤخرًا وأفعله سرًا. في فجر أحد الليالي على القارب في عز الظلام وأثناء ورديتي للمراقبة والمساعدة، كنت أبحث من جديد عن مرجعيتي، عمَّا يمنحني هذه الأدوات لمراوغة الخوف ويجعلني أستمر.</p>

<p>لا تشكل معرفتي بتاريخ الصراع العربي الإسرائيلي، أو القضية الفلسطينية، أو حركة الدعم لها، أو أخبار غزة، المرجعية النفسية المناسبة لي الآن. أجد المرجعية في مناطق أخرى. في ذاتي كمشاغب ومتمرد، في كل هذا الدعم والاحتفاء من المصريين والعرب. من انتسابي لحركة اليسار المصري وتاريخها النضالي، من ذكرياتي في بيت أهلي المنتمين لليسار ولمصر ولفلسطين منذ الخمسينيات وكيف ربُّونا أنا وإخوتي.</p>

<p>أجد المرجعية في ذكريات الحركة الطلابية المصرية بالنصف الأول من التسعينيات حين كنا نُسجَن سويًا من أجل فلسطين. أحاول استعادة الطاقة الذهنية والنفسية لذاك الوقت وأنا أواجه رحلة قاسية وأستعد لما يمكن أن يحدث وأن أكون قادرًا على مواجهته.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73f79551-78f9-4c5f-a179-a3b2aa40e14b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26250" role="article" about="/stories/26250" data-sanitized-id="node-26250" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26250" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26250" data-ph-capture-attribute-link-title="عاشت القضية.. مات الشعب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عاشت القضية.. مات الشعب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هذه بعض أدواتي، مرجعياتي وكيفية مراوغة خوفي. من بينها أيضًا صور المظاهرات الداعمة لفلسطين في إسبانيا حيث أقيم بشكل أساسي، وفي كل مكان في العالم. ومن ضمنها شعور بأنني عائد لفلسطين ولمن عرفتهم في 2006 حين كنت أصور الفيلم الوثائقي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=gMk-Zi9vTGs">مراجيح</a> هناك. أحاول أن أستعيد زمن البساطة النضالية في النصف الأول من التسعينيات ممزوجًا بأزمنة أخرى تالية وسابقة. أغني الأغاني التي اعتدنا غناءها في فناء جامعة عين شمس، أو في السجن، أو سائرين في شوارع القاهرة ليلًا.</p>

<p>في هذا الفجر المظلم قبل أيام غنيت بعض ما كنا نغنيه، بعض ما كان يغنيه لنا الصديق مصطفى محمد من كلمات الصديق الشاعر إبراهيم عبد الفتاح، الذي لم أكن أعرفه شخصيًا وقتها. أغنية يا صباح يا أبو قلب نادي. تذكرتها كاملة. أعادتني لما أحتاجه. أعادتني لمرجعيتي ودفء رفاقي القدامى لأراوغ الخوف الحالي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-91ed917ddcd3d95d0490c6662ed6eaf8c3ec51f716d2e5604dbf6fa36b476d85">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241574</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27132</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الثلاثاء، إطلاق "عملية عسكرية مكثفة" في مدينة غزة، وأكد جيش الاحتلال أنه "بدأ هجومًا بريًا للسيطرة على قلب المدينة" وسط توجيه إنذارات إلى السكان للنزوح جنوبًا "في أسرع وقت ممكن".</p>

<p>بالتزامن صعّد جيش الاحتلال عمليات القصف المدفعي والجوي، ما أسفر عن مقتل 82 فلسطينيًا بينهم 72 من مدينة غزة فقط، بخلاف عشرات المفقودين تحت الأنقاض لم تتمكن طواقم الإنقاذ من انتشالهم، وفق مصدرين أحدهما في الدفاع المدني، وآخر في وزارة الصحة تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي إن الفرق 98 و162 و36 <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967907468169592967">بدأت</a> تنفيذ عملية برية واسعة بأرجاء المدينة في إطار "عربات عرجون 2"، بينما تواصل الفرقة 143 عمليات هجومية في رفح وخانيونس، والفرقة 99 في شمال القطاع، مضيفًا أن "القوات تعمل وفق خطة عملياتية مرنة قابلة للتوسع".</p>

<p>وأوضح جيش الاحتلال أن مركز النيران التابع للمنطقة الجنوبية استهدف خلال الأسبوع الماضي أكثر من 850 هدفًا، في إطار ما وصفه بـ"تهيئة الظروف الميدانية لدخول القوات".</p>

<p>بالتوازي مع الإعلان العسكري، شهدت أحياء الشيخ رضوان والدرج والصبرة وتل الهوا، قصفًا عنيفًا استخدمت فيه المدفعية والطائرات الحربية والروبوتات المفخخة، حسب مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وقال المصدر إن الاحتلال أسقط عشرات القذائف المدفعية على حي الشيخ رضوان ومنطقة الأمن العام شمال غرب غزة، فيما فجر أكثر من سبعة روبوتات تحمل أطنانًا من المتفجرات في شارع 8 جنوب المدينة، كما استهدفت الطائرات الحربية، فجرًا، ثلاثة منازل سكنية مأهولة بالمدنيين على مفترق الأمن العام، وأربعة منازل مأهولة في منطقة بني عامر بحي الدرج بالبلدة القديمة، ومنزلين مأهولين في حي الصبرة.</p>

<p>وأضاف أن الطواقم تمكنت من انتشال أكثر من 40 جثةً و60 مصابًا، فيما لا تزال نحو 40 ضحيةً عالقة تحت الركام في ظل صعوبة الوصول إليهم بسبب شدة الدمار.</p>

<p>وقال صحفي مقيم في حي الشيخ رضوان لـ <strong>المنصة</strong> إن القصف يترافق مع إطلاق نار مباشر من المروحيات والطائرات المُسيّرة على أي حركة في الشوارع، موضحًا "الاحتلال يطالبنا بالإخلاء تحت النار، وفي الوقت نفسه يستهدف من يحاول الخروج".</p>

<p>وأوضح أنه وعائلته حاولوا الخروج من المنطقة خلال ساعات صباح اليوم، لكن بسبب القصف المدفعي وإطلاق الرصاص بالقرب من منزلهم، اضطروا للعودة إلى المنزل، وهو حال العائلات الأخرى التي بقيت في منازلها.</p>

<p>وأكد صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong>، أن ضباطًا إسرائيليين أجروا اتصالات مباشرة مع سكان في أحياء النصر وتل الهوا، لإجبارهم على إخلاء عمارات سكنية وأبراجًا مجاورة لمستشفى القدس، ما تسبب في حالة فوضى ونزوح جماعي خلال دقائق، دون تمكّن الأهالي من أخذ احتياجاتهم الأساسية، مشيرًا إلى أن الاحتلال لا يمنح المواطنين أكثر من 20 دقيقة للإخلاء قبل تدمير الأبراج والمباني.</p>

<p>وقصفت طائرات استطلاع تجمعًا للمواطنين في شارع اللبابيدي بحي النصر ما تسبب في مقتل وإصابة أكثر من 10 مواطنين، كما قصف الاحتلال مناطق متفرقة بالصبرة وشارع الجلاء، حسب ما أكد مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "في كل لحظة بوصلنا نداءات استغاثة من مناطق مختلفة لوجود ضحايا وجرحى، منذ ساعات الفجر لم نتوقف عن نقلهم لشدة القصف في مناطق متفرقة".</p>

<p>وأكد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong> أن المستشفيات في مدينة غزة تعج بالجرحى الذين تجري معالجتهم على الأرض بين أروقة المستشفيات بسبب عدم توفر أسرة كافية.</p>

<p>وقال شهود عيان إن آلاف العائلات تدفقت نحو شارع الرشيد الساحلي، وهو الممر الوحيد الذي <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967841266659385433">حدده</a> جيش الاحتلال للوصول إلى جنوب القطاع، لكن الازدحام الكبير تسبب في توقف حركة النزوح لساعات.</p>

<p>وقال سمير سعد الله، 41 عامًا، إنه قضى أكثر من خمس ساعات عالقًا في الطريق مع عائلته تحت القصف والشمس الحارقة، بينما اضطر آخرون مثل كنان دكة، 34 عامًا، إلى العودة غرب المدينة ونصب خيام مؤقتة قرب الميناء بعد فشلهم في إخلاء المنطقة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس "التنمية الحضرية": منافسة عربية وأجنبية على تطوير 185 فدانًا بكفر الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27128</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e2a95db-b450-443b-baa0-0ab76ff0b0f7.jpg.webp?itok=fxet4_3V" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e2a95db-b450-443b-baa0-0ab76ff0b0f7.jpg.webp?itok=fxet4_3V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يُفاضل صندوق التنمية الحضرية (تطوير العشوائيات سابقًا)، التابع لمجلس الوزراء بين عرضين من تحالف أجنبي يضم مستثمرين من تركيا والصين، وآخر يضم مستثمرين عربًا، لتطوير قطعة أرض في محافظة كفر الشيخ على مساحة 185 فدانًا، حسبما أكد رئيس الصندوق خالد صديق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.maspero.eg/egypt/2008/09/24/89247/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A8%D9%8050-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9">تأسس</a> صندوق تطوير المناطق العشوائية في 2008 بقرار جمهوري بعد حادث <a href="https://archive.aawsat.com/details.asp?issueno=10626&amp;article=485914">انهيار</a> صخرة الدويقة، وفي 2021 تقرر <a href="https://www.youm7.com/story/2021/5/30/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/5337174">تغيير</a> اسمه إلى صندوق التنمية الحضرية "نظرًا لكثرة وتعدد مهامه واختصاصاته" ما أتاح له القيام بدور المطور العقاري.</p>

<p>وأوضح صديق أن المشروع سيُقام بنظام التنمية المتكاملة، متوقعًا البت في العروض خلال شهرين على أن تصل استثماراته إلى نحو 55 مليار جنيه.</p>

<p>كما أشار إلى إعلان الصندوق عن المستثمر الفائز بتطوير مشروع آخر في مدينة المحلة الكبرى بمحافظة الغربية الشهر المقبل، على مساحة 47 فدانًا باستثمارات متوقعة تبلغ نحو 23 مليار جنيه، على أن تستمر أعمال تنفيذه 3 سنوات ويضم نشاطات سكنية وتجارية ورياضية.</p>

<p>ولفت صديق إلى توفير الحكومة نحو 4 مليارات جنيه لتطوير مشروعات الصندوق، بينما يعمل الصندوق على تسويق 14 مشروعًا تتجاوز قيمتها 120 مليار جنيه في 13 محافظة، موضحًا أن إجمالي إيرادات الصندوق خلال 18 شهرًا بلغت 28 مليار جنيه.</p>

<p>ومايو/أيار الماضي، <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/81286">التقى</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي رئيس الصندوق لمتابعة عدد من ملفات العمل، التي تضمنت الموقف التنفيذي لعدد من المشروعات، مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81446cdc-f7df-49c2-9f08-a692753993fb" href="https://almanassa.com/news/9139" title='"مصر القديمة" يهدم منزلًا ذا طابع تاريخي لإنشاء "تلال الفسطاط"'>تلال</a> الفسطاط، ومُجمع الصناعات الحرفية بمحور جيهان السادات، ومشروع إعادة إحياء القاهرة التراثية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241572</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ضغوط المستثمرين.. "المجتمعات العمرانية" توقف قرار سحب أراضي الساحل الشمالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27129</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقفت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة العمل بقرار سحب الأراضي المخالفة لبنود التخصيص بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، بعد ضغوط عدد كبير من المستثمرين على الحكومة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف أراضي الساحل بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى بحث تطبيق آليات جديدة للتعامل مع المخالفين خاصة بعد تلقي الهيئة توجيهات من وزارة الإسكان بضرورة تجنب سحب الأراضي من المُلاك قدر المستطاع، في أعقاب توجه عدد من المستثمرين بشكاوى لمجلس الوزراء ضد قرارات سحب الأراضي.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري في مفاوضات مع هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، لتقنين أوضاع أراضيها بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="426c176e-9fb6-4764-97de-056a17c22a98" href="https://almanassa.com/news/25994" title='أول دُفعة.. "الإسكان" تسحب 5 قطع أراضٍ بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة الاشتراطات'>تسحب</a> الهيئة خمس قطع من الأراضي بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة اشتراطات التخصيص.</p>

<p>وفي 6 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> هيئة المجتمعات العمرانية مؤقتًا عن قرارات سحب عدد من الأراضي؛ بسبب خطأ إجرائي تمثل في عدم توجيه إخطار مسبق لأصحاب الأراضي غير الملتزمة باشتراطات التخصيص قبل اتخاذ قرار السحب، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الآليات الجديدة قد تتضمن غرامات مالية مختلفة القيمة حسب كل مخالفة، مع إجراءات تصعيدية حال عدم تصحيح المخالفة، ثم اللجوء في النهاية إلى سحب الأرض بعد اتخاذ عدد من الإجراءات الإدارية. </p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f79b1f8-3fc6-4c83-a628-18bb04659085" href="https://almanassa.com/news/27098" title='مصدر بـ"المجتمعات العمرانية": بدء تحصيل رسوم تقنين أراضي الساحل الشمالي من 5 ملاك'>بدأت</a> هيئة المجتمعات العمرانية في تحصيل رسوم تقنين أوضاع 5 ملاك لأراضٍ بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، تجنبًا لسحبها بعد ارتكاب مخالفات مختلفة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التقنين بالهيئة لـ <strong>المنصة </strong>أمس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241571</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أشرف عمر.. "النقابة" تطالب بالإفراج عن الصحفيين المحبوسين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27127</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين بالإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>. </p>

<p>وناشدت اللجنة رئيس الجمهورية بالعفو عن الصحفيين الصادرة بحقهم أحكام قضائية، مُجددة مطالب النقابة بالإفراج عن جميع المحبوسين على ذمة قضايا الرأي والتعبير، وفي مقدمتهم المحبوسون على "ذمة قضايا التضامن مع فلسطين"، حسب بيان لها اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر/تشرين الأول 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثرًا<strong> </strong>تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02qfWdmcM68AMfi1NsBg22ej1FWxGsZmRVJwQAZ8aLdct3X7rt6uQhFAR68CU7CoJvl?locale=ar_AR">قالت</a> مقررة اللجنة إيمان عوف في البيان إن "استمرار حبس الزملاء الصحفيين يؤثر بشكل بالغ على أوضاعهم الصحية والنفسية، ويفرض عليهم وعلى أسرهم معاناة إنسانية مضاعفة، فالزملاء المحبوسون وأبناؤهم يعيشون في حالة من القلق والضياع مما يهدد استقرارهم النفسي والاجتماعي"، مشيرة إلى أن مراعاة البعد الإنساني والأسري لهم ولأسرهم يجب أن تكون على رأس<strong> </strong>أولويات الدولة والنقابة.</p>

<p>وأكدت مقررة اللجنة أن الإفراج عن الصحفيين المحبوسين ليس مجرد مطلب نقابي، بل "هو الخطوة الأولى والضرورية لفتح حوار حقيقي وبناء حول تطوير المحتوى الصحفي والإعلامي"، وأن "تبييض السجون من الصحفيين يمثل أساسًا لأي إصلاح شامل للمنظومة الإعلامية"، مؤكدة أن الإفراج عنهم هو "التزام قانوني ودستوري يجب العمل على تحقيقه فورًا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f71b39-26d4-4364-8bee-e5f08915daf3" href="https://almanassa.com/news/26997" title="نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم">ناشد</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي، الثلاثاء الماضي، السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الصحفيين محمد إبراهيم رضوان الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم وشهرته حسين كريم.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">طالب</a> وقتها النقيب النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويواجه أشرف عمر اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241570</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أشرف عمر .. "النقابة" تطالب بالإفراج عن الصحفيين المحبوسين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27127</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين، بالإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين، ومن بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>. </p>

<p>وناشدت اللجنة رئيس الجمهورية بالعفو عن الصحفيين الصادر بحقهم أحكام قضائية، مُجددة مطالب النقابة بالإفراج عن جميع المحبوسين على ذمة قضايا الرأي والتعبير، وفي مقدمتهم المحبوسين على "ذمة قضايا التضامن مع فلسطين"، حسب بيان لها اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض على مواطنين كثرًا تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/?locale=ar_AR">قالت</a> مقررة اللجنة إيمان عوف في البيان إن "استمرار حبس الزملاء الصحفيين يؤثر بشكل بالغ على أوضاعهم الصحية والنفسية، ويفرض عليهم وعلى أسرهم معاناة إنسانية مضاعفة، فالزملاء المحبوسين وأبنائهم يعيشون في حالة من القلق والضياع، مما يهدد استقرارهم النفسي والاجتماعي"، مشيرة إلى أن مراعاة البعد الإنساني والأسري لهم ولأسرهم يجب أن يكون على رأس أولويات الدولة والنقابة.</p>

<p>وأكدت مقررة اللجنة أن الإفراج عن الصحفيين المحبوسين ليس مجرد مطلب نقابي، بل "هو الخطوة الأولى والضرورية لفتح حوار حقيقي وبناء حول تطوير المحتوى الصحفي والإعلامي"، وأن "تبييض السجون من الصحفيين يمثل أساسًا لأي إصلاح شامل للمنظومة الإعلامية"، مؤكدة أن الإفراج عنهم هو "التزام قانوني ودستوري يجب العمل على تحقيقه فورًا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f71b39-26d4-4364-8bee-e5f08915daf3" href="https://almanassa.com/news/26997" title="نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم">ناشد</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي الثلاثاء الماضي، السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الصحفيين محمد إبراهيم رضوان الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم وشهرته حسين كريم.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">طالب</a> وقتها النقيب النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويواجه أشرف عمر اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758024132244005</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"طلبات تطوع بالآلاف".. أسطول الصمود المصري يتوقف عن جمع التبرعات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27124</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f9e89934-b408-413a-a8dd-1571d793e6a7.jpg.webp?itok=ZVgvXlkL" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f9e89934-b408-413a-a8dd-1571d793e6a7.jpg.webp?itok=ZVgvXlkL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري التوقف عن تلقي التبرعات العينية بسبب "الكميات الضخمة التي تلقاها والتي أصحبت أكبر من قدرة القوارب المستهدف تسييرها لكسر الحصار على غزة"، داعيًا المواطنين إلى التطوع للمساعدة في فرز وتغليف المساعدات، حسبما أعلن عضو اللجنة المنظمة للأسطول وممثلها القانوني ممدوح جمال، في مؤتمر صحفي مساء أمس الاثنين.</p>

<p>وقال جمال، خلال المؤتمر، إن "اللجنة تلقت طلبات تطوع في الأسطول من 28 مساعد قبطان، و100 طبيب، وأكثر من 100 مسعف، و200 صحفي، وأكثر من 70 طالبًا، بالإضافة إلى آلاف المواطنين".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1C9pMmWemC/">وجّه</a> الأسطول أول أمس، خطابات رسمية إلى 11 جهة، لدعوتها إلى "المشاركة ودعم المبادرة الشعبية التي تعكس موقف الشارع المصري الثابت ضد حرب الإبادة ومخططات التهجير التي يتعرض لها الشعب الفلسطيني"، حسب بيان له.</p>

<p>وأضاف خلال البيان إن "هدف الأسطول لا يقتصر على إيصال المساعدات، بل يتعداه إلى المساهمة في كسر الحصار الجائر المفروض على غزة منذ سنوات، باعتباره حصارًا غير إنسانيًا وجريمة جماعية لا يمكن أن يقبلها ضمير حر".</p>

<p>ومن بين الجهات التي خاطبها الأسطول للمشاركة تنسيقية شباب الأحزاب، ونقابات المهن التمثيلية والسينمائية والموسيقية، والمجلس القومي للمرأة، والمجلس القومي للأمومة والطفولة، والنقابة العامة للعاملين بالنقل البحري.</p>

<p>وأسطول الصمود المصري مبادرة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'> تهدف</a> للمشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة، في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، ورفض ما يتعرض له القطاع من حصار خانق ومخططات تهجير ممنهجة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي، في 2 سبتمبر/أيلول الحالي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفن أخرى إلى الأسطول من وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758024132244004</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحزاب ونشطاء يطالبون السلطات المصرية بـ"إسقاط معاهدة السلام" مع إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27125</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103.jpg.webp?itok=2TfUeVbi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103.jpg.webp?itok=2TfUeVbi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت أحزاب وحركات ومنظمات حقوقية، إضافة إلى محامين وصحفيين ونشطاء السلطات المصرية، بـ"إسقاط معاهدة السلام مع العدو الصهيوني"، ووقف كل أشكال التطبيع معه.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122115968756978110&amp;id=61579343308227&amp;rdid=AVcQRYukImbm5FRk#">قال</a> الموقعون على البيان الصادر أول أمس الأحد، إن "حرب الإبادة والتجويع الصهيونية المتواصلة منذ 23 شهرًا ضد شعب غزة، إلى جانب عربدة طائرات العدو فوق العواصم العربية، هي إحدى النتائج المباشرة لهذه الاتفاقية (كامب ديفيد) التي تجاهلت إقامة دولة فلسطينية، وقوضت وحدة الموقف العربي في الصراع مع إسرائيل".</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة، بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f2f4399-3084-4988-a47f-e84f26aaf79b" href="https://almanassa.com/news/27116" title="القمتان العربية الإسلامية والخليجية في الدوحة: إدانة واسعة للعدوان الإسرائيلي ودعم مطلق لقطر">أدانت</a> القمة العربية الإسلامية الطارئة والقمة الخليجية الاستثنائية، اللتان عُقدتا في قطر أمس الاثنين، الهجوم الإسرائيلي على الدوحة، وأكدتا أن الاعتداء على مكان مُحايد للوساطة يُهدد بتقويض جهود صنع السلام الدولية.</p>

<p>وطالب الموقعون على البيان السلطات المصرية بـ"الانضمام إلى الدعاوى التي رفعتها جنوب إفريقيا في الجنائية الدولية ضد إسرائيل، والإفراج عن معتقلي فلسطين في السجون المصرية، والسماح بدخول قوافل المهنيين من صحفيين وأطباء من معبر رفح على مسؤوليتهم الخاصة لمساندة شعب غزة، والسماح بانطلاق أسطول الصمود المصري لكسر الحصار على غزة".</p>

<p>وكان من بين الموقعين على البيان "الحزب الاشتراكي المصري، والاشتراكيين الثوريين، وحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، وحزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، وحزب الكرامة، ومركز النديم، ولجنة دعم الشعب الفلسطيني بنقابة الصحفيين".</p>

<p>ووقع على البيان أيضًا "المحامي أحمد أبوالعلا ماضي، والمهندس أحمد بهاء شعبان، والكاتب أحمد الخميسي، والناشط أحمد دومة، والمحامي جمال عيد، والدكتورة كريمة الحفناوي، والمحامية راجية عمران، والكاتبة رشا عزب، والمحامية عزة سليمان، والمحامية ماهينور المصري".</p>

<p>وتمر الذكرى السابعة والأربعين لإبرام اتفاقية كامب ديفيد في 17 سبتمبر/أيلول، التي أدت مباشرة إلى توقيع معاهدة السلام بين مصر وإسرائيل في 26 مارس/آذار 1979.</p>

<p>وفي 26 آذار 1979 <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/2/25/%D9%83%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AF%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">أبرمت</a> مصر وإسرائيل معاهدة السلام، في حفل أشرف عليه الرئيس الأمريكي جيمي كارتر، لتنهي ثلاثة عقود من الحرب، ولا تزال المعاهدة سارية حتى الآن، ومع تفاقم العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، برزت عدة مطالبات بإعادة النظر في اتفاقية السلام بين مصر وإسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ff1742f-45b6-40a8-9b6c-d85b45b70091" href="https://almanassa.com/node/14353" title='دعوى قضائية تطالب بطرح إلغاء "كامب ديفيد" في استفتاء شعبي'>تبنى</a> إحدى المطالب بإلغاء الاتفاقية رئيس الهيئة البرلمانية لحزب التجمع النائب عاطف مغاوري، الذي طالب بإلغائها على غرار إلغاء معاهدة 1936 بين مصر وبريطانيا، عندما قال رئيس وزراء مصر حينها مصطفى النحاس إنه عقد تلك الاتفاقية من أجل مصر وألغاها من أجل مصر، مؤكدًا أن مبررات الاتفاقية انتفت "مع عدم التزام الكيان الصهيوني بها"، واستمرار اعتداءه على الشعب الفلسطيني وتهديده الأمن القومي المصري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27112" role="article" about="/stories/27112" data-sanitized-id="node-27112" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27112" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27112" data-ph-capture-attribute-link-title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-egypt-trump-displacement-bc1c43f80655190824a5de4eb1d310cc">نقلت </a>وكالة أسوشيتد برس عن مسؤولين مصريين قولهم إن القاهرة أبلغت الإدارة الأمريكية وإسرائيل ودولًا أوروبية أن المُضي قدمًا في مخطط تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة سيعرض معاهدة السلام مع إسرائيل للخطر، وأنها ستقاوم أي اقتراح من هذا القبيل.</p>

<p>وخلال القمة العربية الإسلامية الطارئة أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" href="https://almanassa.com/stories/27112" title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مخاطبًا شعب إسرائيل "إن ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام، ويهدد أمنكم وأمن جميع شعوب المنطقة، ويضع العراقيل أمام أي فرص، أي اتفاقيات سلام جديدة، بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة، وحينها، ستكون العواقب وخيمة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هآرتس: آلاف الجنود الإسرائيليين تركوا الخدمة بسبب صدمات نفسية من حرب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27123</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ذكرت صحيفة هآرتس الإسرائيلية في تحقيق مطوّل نشرته نقلًا عن شهود وموظفين عسكريين أن الصدمات النفسية الناتجة عن الحرب في قطاع غزة "تفتك" بقوات جيش الاحتلال، وأن "آلافًا من الجنود تركوا الخدمة أو أُعفوا عنها منذ اندلاع العمليات"، مبينة أن الأرقام الرسمية تبدو ناقصة ولا تعكس كامل حجم الأزمة.</p>

<p>وقالت الصحيفة إن <a href="https://www.haaretz.co.il/news/magazine/2025-09-15/ty-article-magazine/.premium/00000199-379d-d336-addd-7fffd8c50000">التحقيق</a> استغرق أشهرًا وجمع شهادات لجنود ومصادر في إدارة الموارد البشرية وأجهزة الصحة النفسية، وبينت الأدلة تناقضًا مع مزاعم القيادة العسكرية بشأن السيطرة على تبعات الحرب على الجنود.</p>

<p>وروى عدد من الجنود، الذين قدمتهم هآرتس بأسماء مستعارة، تجارب عن "الضغط النفسي الهائل" الذي عاشوه أثناء العمليات في مناطق مأهولة. من بينهم الجندي "يوني" من لواء ناحال، الذي يقول إنه في أحد الأيام أطلق وابلًا من الرصاص تجاه أفراد ظنّ زميله أنهم من كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، لكنه "تبين أنه يطلق النار على امرأة وطفليها البالغين من ثماني إلى عشر سنوات"، مضيفًا "كان الدم يملأ المكان"، مردفًا "رد الضباط كان باردًا وقالوا: لقد دخلوا المنطقة المحرمة. إنه خطؤهم. هكذا هي الحرب".</p>

<p>أما "بيني" القناص في لواء ناحال، فوصَف كيف صار يرى ضحاياه عبر منظار البندقية، وذكر أنه أطلق "خمسين إلى ستين رصاصة في اليوم" وأنه يعاني تبعات عاطفية وجسدية بالغة تشمل التبول الليلي والكوابيس، ويقول "لا أثق في القادة ولا في الحكومة".</p>

<p>ونقلت هآرتس عن مصادر قالت إنها في إدارة الموارد البشرية اعترافًا بأن "آلاف الجنود سرّحوا من الخدمة النظامية أو أُعفوا بسبب تدهور صحتهم العقلية"، في حين يرى ضباط آخرون أن من يعاني اضطرابات نفسية أكثر بكثير مما تعلنه المؤسسة العسكرية، حسب الصحيفة.</p>

<p>وفي السياق ذاته، تحدث رئيس إدارة الصحة العقلية في الجيش أمام الكنيست في يوليو/تموز الماضي عن إعفاء 1135 جنديًا من القوات النظامية والاحتياط من الخدمة بعد تشخيص أعراض ما بعد الصدمة؛ لكن هآرتس تقول إن هذا الرقم "غير مكتمل" لأنه يشمل من شُخّص أثناء الخدمة فقط، ولا يتضمن من شُخّصوا بعد التسريح.</p>

<p>كما وثّقت الصحيفة محاولات انتحار بينهم ست محاولات خلال العام الماضي وحده، انتهت بتسريح الجنود، فيما يرفض جيش الاحتلال إعلان العدد الحقيقي لمحاولات الانتحار، وفق تحقيق هآرتس، مبينة أنها طلبت بيانات من وزارة الدفاع قبل ثلاثة أشهر، لكنها تؤخر الرد بحجة حاجتها لجمع معلومات من أجهزة مختلفة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6d0ffbd-d3ba-487f-8858-957096870967" href="https://almanassa.com/news/26527" title="سخط في صفوف جنود الاحتياط الإسرائيليين من توسيع حرب غزة: هدفها بقاء نتنياهو في السلطة">أشارت</a> دراسة للجامعة العبرية إلى تزايد حالة السخط بين جنود الاحتياط من توسيع العملية العسكرية في غزة، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-expands-gaza-war-some-reservists-grow-more-disillusioned-2025-08-19/">أظهرت</a> أن نحو 26% ممن يخدمون حاليًا قالوا إن دوافعهم انخفضت بشكل كبير، وقال 10% آخرون إن دوافعهم انخفضت قليلًا، فيما عبر 47% عن مشاعر سلبية تجاه الحكومة وطريقة إدارة الصراع والملف المتعلق بالمحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحسب تقرير لرويترز أغسطس/آب الماضي، أسفر الصراع المستمر في غزة منذ قرابة عامين عن مقتل 898 جنديًا إسرائيليًا وإصابة آلاف آخرين، في أطول حرب تخوضها إسرائيل منذ تأسيسها.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">تقول</a> وزارة الصحة في غزة إن العمليات العسكرية الإسرائيلية أودت بحياة نحو 65 ألف فلسطيني، بينهم أعداد كبيرة من الأطفال، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، فضلًا عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">المجاعة</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B9%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة" title="بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/1967876720528105725"><span>أعلن </span></a><span>الجيش الإسرائيلي، قبل قليل، </span><span>توسيع عدوانه البري على مدينة غزة بعد </span><span>«</span><span>مهاجمة أكثر من 850 هدفًا</span><span>»</span><span> فيها، وذلك عقب</span><span> ليلة كانت «الأشد قسوة»، حسبما وصفتها آلاء الجعبري إحدى سكان مخيم الشاطئ غرب مدينة غزة، مضيفة أن أصوات القصف وإطلاق النار والتفجير كانت تتردد في كل أنحاء المدينة، وكأنها «أول أيام الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الجعبري إلى حالة الترقب والقلق التي تخيم على سكان المدينة المهددة بالتدمير، بالتزامن مع مواصلة جيش الاحتلال إلقاء أوامر إخلاء أحياء المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967841266659385433"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، بدء «تدمير بنى حماس التحتية في مدينة غزة»، التي أعاد الإشارة إلى كونها «منطقة قتال خطيرة»، مطالبًا سكانها بـ«النزوح نحو الجنوب عبر شارع الرشيد إلى المناطق التي تم عرضها جنوب وادي غزة من خلال المركبات أو سيرًا على الأقدام»، في حين </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1967856781239128162"><span>قال </span></a><span>المراسل العسكري لإذاعة «چالاتس» الإسرائيلية، إن فرقتين من جيش الاحتلال تشاركان في المرحلة الجديدة من العدوان الذي يستهدف قلب مدينة غزة، وأن «فرقة أخرى ستنضم في الأيام المقبلة»، وستُحاصر مدينة غزة من جميع الجهات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجعبري أضافت: «مش عارفين شو نعمل، ولا ناخد قرار، وين ننزح أو وين نروح؟، مع إنه هاد الإشي أساسًا فش في قرارات، هاد إجبار وقهر، حتى لو طلعت مش عارف رح تموت ولا تنجو ولا تمشي ولا تطلع ولا شو حيصير فينا!»، وأضافت: «حتى المكان اللي يحكولنا انزحوا عليه، مين يروح عليه؟ رفح مدمرة وخان يونس مدمرة، والأماكن كلها مليانة نازحين، الناس على الطرقات ومرمية على الشوارع، ومش عارفين وين ينصبوا خيامهم!».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثّف جيش الاحتلال قصفه على أحياء المدينة منذ أمس، بعد أسابيع من التدمير الممنهج لأحيائها الشرقية والشمالية والجنوبية، فيما قال مراسل «التلفزيون العربي»، إسلام بدر، إن عدوان الاحتلال المتصاعد منذ الأمس تركز على ثلاث مناطق في الأحياء التي تشرف على غرب المدينة؛ الشيخ رضوان شمالًا، ومنطقة السودانية في شمال الغرب، وحي تل الهوى جنوبي شرق مدينة غزةّ، مشيرًا إلى أن جيش الاحتلال استهدف هذه المناطق بـ«الروبوتات المفخخة والغارات الجوية العنيفة»، في حين يواصل استهداف جميع مناطق مدينة غزة بالقصف الجوي والمدفعي وإطلاق النار من طائرات الهليكوبتر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى أثر تصاعد العدوان، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6970"><span>قالت </span></a><span>وزارة الصحة في قطاع غزة، اليوم، إن أقسام الطوارئ في المستشفيات العاملة في مدينة غزة تشهد ازدحامًا شديدًا، مضيفة أن «الطواقم الطبية تعمل ضمن أرصدة مستنزفة من الأدوية الأساسية والمستهلكات الطبية المنقذة للحياة»، فيما تعاني المستشفيات من عجز شديد في وحدات الدم ومكوناته، ما يفاقم من خطورة التدخلات الطارئة للجرحى، وفق الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقتلت غارات الاحتلال ما لا يقل عن 53 فلسطينيًا منذ فجر اليوم في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130026"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، في حين استمر نزوح قطاع من سكان المدينة نحو غربها، تحت وطأة تكثيف الغارات والقصف، حسبما أفادت إحدى سكان شارع أبو حصيرة في غرب غزة لـ«مدى مصر»، مضيفة: «أن الشارع ومحيطه بات مزدحمًا بالعائلات النازحة التي لا تعرف إلى أي وجهة تنزح»، وذلك بعدما أشارت إلى أن «البيت كان يرتج طوال الليل من شدة عصف الانفجارات»، وأن جيش الاحتلال استهدف بيوتًا سكنية في محيط المنطقة بشكل عنيف بهدف إجبار السكان على النزوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، توسيع العدوان على مدينة غزة، وبدء ما أسماه بـ«عملية عربات جدعون 2»، حسبما </span><a href="https://www.arab48.com/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/2025/09/16/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86-2-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر </span></a><span>موقع عرب 48، وذلك بعد ساعات من لقائه مع وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، الذي هدد حركة حماس بالقول إنه لم يعد أمامها غير «مهلة قصيرة جدًا» لقبول اتفاق لوقف إطلاق النار، وذلك في تصريحات صحفية خلال مغادرته إسرائيل متوجهًا إلى قطر، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186633-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%87%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة الشرق الأوسط.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/">بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:29:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27112</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/3c4eb620-be23-45a9-8ec5-b1eabc1125b1.jpg.webp?itok=QOR3F751" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/3c4eb620-be23-45a9-8ec5-b1eabc1125b1.jpg.webp?itok=QOR3F751" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/SiNYfUNOmQ4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة الرئيس المصري عبدالفتاح السيسي في قمة الدوحة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي في القمة العربية الإسلامية الطارئة بالعاصمة القطرية الدوحة، 15 سبتمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أخي صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني،</p>

<p>أمير دولة قطر الشقيقة،</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>ملوك ورؤساء وأمراء الدول العربية والإسلامية الشقيقة،</p>

<p>معالي السيد أحمد أبو الغيط، الأمين العام لجامعة الدول العربية،</p>

<p>معالي السيد حسين إبراهيم طه، الأمين العام لمنظمة التعاون الإسلامي،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته،</p>

<p>أود بداية أن أعبر عن خالص التقدير لأخي صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني، ودولة قطر الشقيقة، على استضافة هذه القمة المهمة، والتي تنعقد في توقيت بالغ الدقة، وفي ظل تحديات جسام تواجهها المنطقة التي تسعى إسرائيل لتحويلها إلى ساحة مستباحة للاعتداءات، بما يهدد الاستقرار في المنطقة بأسرها، ويشكل إخلالًا خطيرًا بالسلم والأمن الدوليين، وبالقواعد المستقرة للنظام الدولي.</p>

<p>كما أود أن أنقل إلى قيادة قطر وشعبها الشقيق تضامن مصر الكامل وتضافرها مع أشقائها في مواجهة العدوان الإسرائيلي الآثم الذي شهدته الأجواء والأراضي القطرية، والذي يمثل انتهاكًا جسيمًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويعد سابقة خطيرة وتهديدًا للأمن القومي العربي والإسلامي.</p>

<p>ودعوني أؤكد هنا بوضوح أن هذا العدوان إنما يعكس بجلاء أن الممارسات الإسرائيلية تجاوزت أي منطق سياسي أو عسكري، وتخطت كافة الخطوط الحمراء، وأن أعرب عن الإدانة بأشد وأقسى العبارات لهذا العدوان الإسرئيلي على سيادة وأمن دولة عربية تضطلع بدور محوري في جهود الوساطة مع مصر والولايات المتحدة من أجل وقف إطلاق النار في غزة، وإنهاء الحرب، والمعاناة غير المسبوقة، التي يمر بها الشعب الفلسطيني الشقيق.</p>

<p>كما أحذر من أن ما نشهده من سلوك إسرائيلي منفلت ومزعزع للاستقرار الإقليمي من شأنه توسيع رقعة الصراع، ودفع المنطقة نحو دوامة خطيرة من التصعيد، وهو ما لا يمكن القبول به أو السكوت عنه.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>بينما تدعو مصر المجتمع الدولي إلى تحمل مسؤوليته الأخلاقية والقانونية لضمان عدم تكرار هذه الاعتداءات، وإنهاء الحرب الإسرائيلية الغاشمة، بما يقتضيه ذلك من محاسبة ضرورية للمسؤولين عن الانتهاكات الصارخة، ووضع حد لحالات الإفلات من العقاب، التي باتت سائدة أمام الممارسات الإسرائيلية، فإنه بات واضحًا أن النهج العدواني الذي يتبناه الجانب الإسرائيلي إنما يحمل في طياته نية مبيتة لإفشال كافة فرص تحقيق التهدئة، والتوصل إلى اتفاق يضمن الوقف الدائم لإطلاق النار، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى.</p>

<p>كما أن هذا التوجه يشي بغياب أي إرادة سياسية لدى إسرائيل للتحرك الجدي في اتجاه إحلال السلام في المنطقة.</p>

<p>إن الانفلات الإسرائيلي والغطرسة الآخذة في التضخم، تتطلب منَّا كقادة للعالمين العربي والإسلامي العمل معًا نحو إرساء أسس ومبادئ تعبر عن رؤيتنا ومصالحنا المشتركة، ولعل اعتماد مجلس الجامعة العربية في دورته الوزارية الأخيرة، القرار المعنون "الرؤية المشتركة للأمن والتعاون في المنطقة" يمثل نواة يمكن البناء عليها، وصولًا إلى توافق عربي وإسلامي على إطار حاكم للأمن والتعاون الإقليميين، ووضع الآليات التنفيذية اللازمة للتعاون مع الظرف الدقيق الذي نعيشه على نحو يحول دون الهيمنة الإقليمية لأي طرف، أو فرض ترتيبات أمنية أحادية تنتقص من أمن الدول العربية والإسلامية واستقرارها.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>إن على إسرائيل أن تستوعب أن أمنها وسلامتها لن يتحققا بسياسات القوة والاعتداء، بل بالالتزام بالقانون الدولي واحترام سيادة الدول العربية والإسلامية، وأن سيادة تلك الدول لا يمكن أن تُمس تحت أي ذريعة، وهذه مبادئ غير قابلة للمساومة.</p>

<p>ومن ثم، على العالم كله إدراك أن سياسات إسرائيل تقوض فرص السلام بالمنطقة، وتضرب عرض الحائط بالقوانين الدولية، والأعراف المستقرة، والقيم الإنسانية، وأن استمرار هذا السلوك لن يجلب سوى المزيد من التوتر وعدم الاستقرار للمنطقة بأسرها على نحو سيكون له تبعات خطيرة على الأمن الدولي.. على الأمن الدولي.</p>

<p>ولشعب إسرائيل أقول إن ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام، ويهدد أمنكم وأمن جميع شعوب المنطقة، ويضع العراقيل أمام أي فرص، أي اتفاقيات سلام جديدة، بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة، وحينها، ستكون العواقب وخيمة، وذلك بعودة المنطقة إلى أجواء الصراع، وضياع ما تحقق من جهود تاريخية لبناء السلام، ومكاسب تحققت من ورائه، وهو ثمن سندفعه جميعًا بلا استثناء، فلا تسمحوا بأن تذهب جهود أسلافنا من أجل السلام سدىً، ويكون الندم حينها بلا جدوى.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>تؤكد مصر رفضها الكامل لاستهداف المدنيين، وسياسة العقاب الجماعي والتجويع التي تمارسها إسرائيل ضد الشعب الفلسطيني في قطاع غزة، وهو ما أدى إلى سقوط عشرات الآلاف من الضحايا المدنيين الأبرياء على مدار العامين الماضيين. وأشدد هنا على أن الحلول العسكرية، وإجهاض جهود الوساطة، والاستمرار عوضًا عن ذلك في محاولة فرض الأمر الواقع بالقوة الغاشمة، لن يحقق الأمن لأي طرف.</p>

<p>وفي هذا السياق، ستواصل مصر دعمها الثابت لصمود الشعب الفلسطيني على أرضه، وتمسكه بهويته، وحقوقه المشروعة طبقًا للقانون الدولي، والتصدي لمحاولة المساس بتلك الحقوق غير القابلة للتصرف، سواء عبر الأنشطة الاستيطانية أو ضم الأرض أو عن طريق التهجير، أو غيرها من صور اقتلاع الفلسطينيين من أرضهم عبر استخدام عناوين ومبررات لا يمكن قبولها بأي حال من الأحوال.</p>

<p>وتؤكد مصر مجددًا رفضها الكامل لأي مقترحات من شأنها تهـ.. تهجير الفلسطينيين من أرضهم، فمثل هذه الأطروحات ليس لها أساس قانوني أو أخلاقي، ولن تؤدي سوى إلى توسيع رقعة الصراع، وهو أمر من شأنه زعزعة استقرار المنطقة بأكملها.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو والمعالي،</p>

<p>لقد آن الأوان للتعامل بجدية وحسم مع القضية الفلسطينية باعتبارها مفتاح الاستقرار في المنطقة. إن الحل العادل والشامل للقضية المركزية للعالمين العربي والإسلامي يقوم على إنهاء الاحتلال، وتجسيد الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>وفي هذا الإطار، أؤكد على تطلع مصر إلى أن يمثل مؤتمر حل الدولتين الذي سيعقد يوم 22 سبتمبر الجاري على هامش شق رفيع المستوى لأعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، محطة مفصلية على تـح.. على طريق تحقيق حل عادل ومستدام للقضية الفلسطينية، خاصة من خلال الاعتراف بدولة فلسطين، وأجدد هنا الدعوة للاعتراف الفوري بدولة فلسطين من جانب جميع الدول التي لم تقدم على هذه الخطوة بعد، باعتبار ذلك السبيل الوحيد من أجل الحفاظ على حل الدولتين.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والمعالي والسمو،</p>

<p>إننا أمام لحظة فارقة تستلزم أن تكون وحدتنا نقطة ارتكاز أساسية للتعامل مع التحديات التي تواجه منطقتنا، بما يضمن عدم الانزلاق إلى مزيد من الفوضى والصراعات، والحيلولة دون فرض ترتيبات إقليمية تتعارض مع مصالحنا ورؤيتنا المشتركة.</p>

<p>إن رسالتنا اليوم واضحة، فلن نقبل بالاعتداء على سيادة دولنا، ولن نسمح بإفشال جهود السلام، وسنقف جميعا صفا واحدا دفاعا عن الحقوق العربية والإسلامية، وفي مقدمتها حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقل والعيش بحرية وكرامة وأمن.</p>

<p>وختامًا، يجب أن تغير مواقفنا من نظرة العدو لنا، نحونا، ليرى أن أي دولة عربية مساحتها ممتدة، من المحيط إلى الخليج، ومظلتها متسعة لكل الدول الإسلامية والدول المحبة للسلام، وهذه النظرة كل تتغير فهي تتطلب قرارات وتوصيات قوية، والعمل على تنفيذها بإخلاص ونية صادقة، حتى يرتدع كل باغ، و يتحسب أي مغامر، فقد أصبح لزامًا علينا في هذا الظرف التاريخي الدقيق إنشاء آلية عربية إسلامية للتنسيق والتعاون، تمكننا جميعًا من مواجهة التحديات الكبرى الأمنية، والسياسية، والاقتصادية التي تحيط بنا، حيث أن إقامة مثل هذه الآلية الآن، يمثل السبيل لتعزيز جبهتنا، وقدرتنا على التصدي للتحديات الراهنة، واتخاذ ما يلزم من خطوات لحماية أمننا، ورعاية مصالحنا المشتركة.</p>

<p>ومصر كعهدها دائمًا، تمد يدها لكل جهد صادق يحقق سلامًا عادلًا، ودعم أمن واستقرار العالمين العربي والإسلامي. شكرًا لكم والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الدورة العربية الإسلامية الطارئة بالدوحة، حيث الاحتجاج على العدوان الإسرائيلي الأخير على دولة قطر، وذلك بحضور صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني أمير قطر، وأصحاب الجلالة والفخامة والسمو من ملوك ورؤساء الدول العربية والإسلامية، ومعالي أحمد أبو الغيط الأمين العام لجامعة الدول العربية، ومعالي حسين إبراهيم طه الأمين العام لمنظمة التعاون الإسلامي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-77cc5af83a565b92a0ce82d4c9ba21fcaaf2a412fc81a725f0ee46d7afbf0628">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:02:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602128</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بين برلمان 2020 وبرلمان 2025.. يا قلبي احزن</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27088</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Untitled_45.png.webp?itok=MMNRSIM6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Untitled_45.png.webp?itok=MMNRSIM6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من أكثر ما يكسر أجواء الملل القاتل لمن مرَّ بتجربة الحبس الاحتياطي بتهم سياسية وصولُ وارد جديد إلى العنبر من خارج أسوار السجن المهيب المحاط بالأبراج والجنود المدججين بالسلاح. فالوارد أو السجين المستجد يُمثّل مصدرًا للمعلومات بشأن ما يجري في الخارج، وربما الاطمئنان على أخبار الأصدقاء المقربين لو كان من الدوائر السياسية نفسها، ويمنح مؤشرًا على فرص خروجنا؛ نحن من في الداخل. فلو كان القادم الجديد منتميًا لتوجهاتنا نفسها، يُعدُّ ذلك فألًا سيئًا. أما لو مرت مرحلةٌ من الهدوء من دون زبائن جدد، فربما تكون هذه الحملة خفتت ونحلم بضوء في آخر النفق يبشر بقرب الخروج.</p>

<p>خلال تجربتي الشخصية التي امتدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c0aacfb-1d30-43c6-8488-8ae934456bcb" href="https://almanassa.com/stories/5124" title="يوميات 19 شهرًا من الحبس الاحتياطي| زي ما انت (1)">19 شهرًا</a> من خريف 2019 حتى ربيع 2021، شهدت وصول عددٍ لا بأس به من الواردين الجدد؛ منتمون لجماعة الإخوان المسلمين، ومعارضون من الأحزاب المدنية، قاتل محترف، وحتى متهم بالتجسس لصالح العدو الصهيوني. لكن في خريف 2020، وبينما كنا نتابع - بقدر الإمكان - الاستعدادات لإجراء الانتخابات البرلمانية، جاء عنبرنا وارد جديد مختلف عن كل من عهدناهم من قبل.</p>

<p>من تحركات الأمناء والضباط، عرفنا أن المستجد شخصٌ مرموقٌ ابن شخص مرموق، من المقربين إلى دوائر الحكم. وقد بلغت درجة العناية به أن السيد مأمور السجن شخصيًا شرفنا بزيارة العنبر للاطمئنان على أحواله ومواساته، والتأكيد على أن الأمر "سوء تفاهم وإن شاء الله ينتهي سريعًا"، منهيًا الزيارة بالاطمئنان على أحوال "بابا"، وضرورة إبلاغه تحيات السيد المأمور، مع تزويده بوجبة عشاء ساخنة.</p>

<h2>حب الوطن فرض عليا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cff995da-799a-4d8e-b756-0478bd97824d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_0640.jpg.webp?itok=E9J5M3Um" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سلمى أنديل</aside></div>
<figcaption>نظارة السجن</figcaption></figure><p>بعد خروج السيد المأمور ومن معه من جحافل الأمناء والضباط، سارعنا بدورنا في محاولة معرفة سبب ورود القادم الجديد. ولم تكن هناك وسيلةٌ سوى النداء عليه من نضارة الزنزانة بدعوى الاطمئنان على أحواله والسؤال عمّا يمكننا تقديمه إليه. "اسمك ايه؟ جاي هنا ليه؟". لكنَّ المحبوس الجديد كان في مرحلة "الخضة" ولم يقل أي شيء، ولم يمكن أمامنا سوى الانتظار حتى ساعة التريض في اليوم التالي لمعرفة التفاصيل.</p>

<p>وقتها، شرح لنا الزميل المستجد أن سبب احتجازه فيديو سجله بغضب بالغ، بعد أن أعلن حزب "حب الوطن" الذي ينتمي له عن قوائم مرشحيه في مجلس النواب دون أن تتضمن اسمه، رغم أنه وأسرته تبرعوا بسخاء مقابل ضمّه إلى المبشرين بعضوية البرلمان المقبل. وفي الفيديو، أشار بالاسم إلى عدد من رجال الأعمال الذين ضمتهم قوائم الحزب رغم ارتباط أسمائهم بفضائح شخصية ومالية.</p>

<p>كانت هذه الانتخابات محطةً مهمةً نسبيًا بالنسبة لنا، بعد أن أطلَعنا المحامون في جلسات التجديد الأوتوماتيكي على أن فرص إطلاق سراحنا ستزداد، لو وافقت أحزابنا على المشاركة في الانتخابات وفق نظام القوائم المطلقة المغلقة العملاقة الانتخابي القائم الذي نرفضه<strong> </strong>ونطالب بتغييره، وذلك من باب تلطيف الأجواء ومنح البرلمان الجديد شرعية ما بزعم وجود نواب معارضين.</p>

<p>بسبب نفوذ السجين المستجد والعلاقات المتشعبة لوالده مع دوائر الحكم، جاءته زيارةٌ في اليوم التالي مباشرة لسجنه، وهو ما لم يكن من الممكن أن نحلم به كسجناء سياسيين. ولم يكد يمضي سوى أسبوع واحد حتى تم اصطحابه للتحقيق أمام النيابة، لتخلي سبيله بضمان مالي 300 ألف جنيه.</p>

<p>وعرفنا من الأمناء والمسيرين في العنبر (وهم سجناء يشكلون حلقةَ وصل بين المحبوسين والضباط) أن الباشا الكبير والد الباشا الصغير خرج في برنامج تليفزيوني معتذرًا ومُبديًا أسفه وندمه الشديدين على فيديو ابنه المتهور، قائلًا إنها كانت لحظة غضب وطيش غير مقصودة، مؤكدًا ولاءه للوطن وللرئيس. كما انتشرت أخبارٌ لم يكن ممكنًا التأكد منها ونحن في الداخل أن الباشا الكبير اضطر كذلك لتقديم تبرع سخي لنفس حزب "حب الوطن" مقابل العفو والمغفرة.</p>

<h2>احزن يا قلبي</h2>

<p>عاد شريط الذكريات هذا إلى ذهني سريعًا وأنا أتابع الاستعداد لانتخابات برلمان 2025 بعد ما شهدناه في انتخابات مجلس الشيوخ التي جرت وانتهت وأعلنت نتيجتها دون أي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e1daff-0616-42b1-984c-221b8bb04975" href="https://almanassa.com/stories/26189" title='انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق'>اهتمام حقيقي</a> من الناخبين. ما زال النظام يتمسك بصرامة بنظام القوائم المغلقة المطلقة التي تُعتبر قوائم للتعيين وليس للمنافسة، بحكم اتساعها وضخامتها. فقط أحزاب الموالاة هي من تستطيع تشكيلها. أما نصف البرلمان الآخر المخصص للمقاعد الفردية، فتنحصر المنافسة فيه غالبًا بين الأثرياء القادرين على الإنفاق بسخاء على حملاتهم وتقديم خدمات لدوائرهم، والمنتمين لأسر وعصبيات بعينها، بعيدًا عن أي معايير انتخابية أو تنافسية.</p>

<p>لكن هناك فوارق بين انتخابات 2020 و2025؛ لعل أولها أن النظام لم يعد يكترث بتقديم أي تنازلات أو إغراءات للأحزاب المحسوبة على المعارضة، رغم أننا قضينا نحو سنتين من المناقشات والحوارات الممتدة في سياق ما كان يعرف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf59c89-2688-466b-ae6d-0ea5dfdb2ec4" href="https://almanassa.com/stories/11330" title="حتى لا يتحول الحوار الوطني إلى مكلمة"> بالحوار الوطني</a>، بشأن ضرورة تعديل قوانين الانتخابات والتخلص تحديدًا من القوائم المغلقة المطلقة.</p>

<p>ثم لم يحدث شيء، وتعاملت الأجهزة الأمنية المعنية مع ملف الانتخابات باعتباره أمرًا واقعًا، وأن الأوضاع الحالية التي تمر بها مصر والمنطقة في أعقاب حرب غزة ربما كانت تستوجب إلغاء الانتخابات من الأساس، لولا الملامة والحرج والاهتمام بالمنظر العام. لأن المطلوب هو مجالس نيابية مثل ما عهدنا منذ 2015؛ لا تزعج السلطة ولا تحاسبها أو تسائلها.</p>

<blockquote>
<p>كل ما أتمناه لتلك المرأة الغاضبة بعد الفيديو الذي سجلته هو السلامة</p>
</blockquote>

<p>أما الفارق الثاني فيتضح من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e27df00-2a9d-446d-a6d3-6bf0bd52b6fc" href="https://almanassa.com/news/27072" title='استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان'> الفيديو </a>الذي سجلته عضوة معروفة في حزب آخر من أحزاب "حب الوطن"، هو أن درجة التنافس بين الشخصيات الراغبة في إبداء الولاء للنظام للحصول على عضوية مجلس النواب أصبحت شديدة السخونة والتكلفة، لدرجة أن من يرغب في ضم اسمه للقائمة المطلقة المغلقة المضمون نجاحها مطالب صراحة بتبرعات تتراوح حسب قولها بين 25 و50 مليون جنيه، أي نحو مليون دولار الشر بره وبعيد.</p>

<p>عندما كنتُ في السجن، كان ضمان الوجود في قوائم أحزاب "حب الوطن" المضمونة يكلف ما بين ثلاثة وخمسة ملايين جنيه فقط. هل السبب التعويم؟ ربما. العقل والمنطق يقولان إن من يتبرع بـ20 أو 50 مليونًا يتوقع استعادتها بشكل أو بآخر بعد نيل حصانة النواب أو الشيوخ. هل هذا هو الدافع وراء هذا السخاء الطائي؟ غالبًا.  </p>

<p>ومن أجل الموضوعية والإنصاف، ليست أحزاب "حب الوطن" فقط هي التي فتحت الباب لتلقي التبرعات من المحظوظين الطامعين في عضوية البرلمان المقبل، وهو تغير ثالث مقارنة بعام 2020. فأحزاب المعارضة المرضي عنها، التي قبلت الترشح على قوائم "حب مصر" و"من أجل مصر" تقبل التبرعات ممن سيُختارون من ضمن حصصها المحدودة للغاية في تلك القوائم، التي تتراوح بين خمسة وعشرة وربما أكثر قليلًا جدًا في أقصى تقدير. فهذه الأحزاب التي تعمل في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0f34d57-6c11-4bbf-b686-b1220f200d61" href="https://almanassa.com/stories/25441" title='انتخابات 2025.. من "الحيز المتاح" إلى "الأمر الواقع"'>فلسفة</a> "الحيز المتاح" أو البقاء على قيد الحياة من خلال إبراز نشاط العدد المحدود من نوابها في البرلمان تحتاج أيضًا لمصاريف للإنفاق على حملاتها الانتخابية.</p>

<p>لن تكون المبالغ طبعًا بحجم تبرعات الراغبين في نيل شرف تمثيل الوطن عبر قوائم أحزاب "حب الوطن" المقربة من دوائر السلطة، حيث الفرص أكبر لاستعادة تلك التبرعات، لأن من اقترب من السعيد لا بد أن يسعد. وتابعنا <a href="https://www.fakartany.net/2025/09/03/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2/">تقارير</a> عن حالة السخط التي تسود بعض <a href="https://www.almawq3.com/%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7/">أحزاب المعارضة</a> هذه، بعد تغافل المسؤولين عنها تضمين أسماء أعضاء بارزين يرون أنهم قدموا الغالي والنفيس لسنوات، ثم استُبعدوا من القوائم المطلقة التي تُنسق مع الجهات المعنية.</p>

<p>كل ما أتمناه لتلك المرأة الغاضبة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e27df00-2a9d-446d-a6d3-6bf0bd52b6fc" href="https://almanassa.com/news/27072" title='استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان'>الفيديو</a> الذي سجلته هو السلامة، وألَّا تدفع ثمنًا باهظًا لتلك الجرأة في كشف المستور المكشوف للجميع، ولا أن تضطر إلى تسجيل فيديو آخر تبدي فيه أشد الندم على ما قالته، وتؤكد أنها لم تكن في وعيها بل كانت لحظة طيش وغضب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26248" role="article" about="/stories/26248" data-sanitized-id="node-26248" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26248" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26248" data-ph-capture-attribute-link-title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لا أستطيع القول بين 2020 و2025، يا قلبي لا تحزن. فالحزن كبير على استمرار الإصرار على حرمان المصريين من انتخابات تنافسية حقيقية، في وقت نحن فيه أحوج ما يكون لبرلمان مسؤول، يحاسب حكومة ستُقدِم على خطوات اقتصادية مؤثرة في الشهور المقبلة، ولأن أموالًا طائلة تُهدر بهذا الشكل لضمان عضوية برلمان يعمل بطريقة شاهد ما شافش حاجة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-409061f6dab99b055faaa2a3fbac8e1b197853137f5f5f8a5d787c75b0272fe8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602127</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27120</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خلص تحقيق مستقل للأمم المتحدة لأول مرة إلى أن إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة، وأن كبار قادة البلاد حرضوا على ذلك، ما وصفته بأنه "أكثر نتائج الأمم المتحدة موثوقية حتى الآن".</p>

<p>في <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143354">تقرير</a> من 72 صفحة صدر اليوم الثلاثاء، وجدت اللجنة التي أنشأها مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة أن إسرائيل "ارتكبت أربعة أعمال إبادة جماعية" في القطاع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>وتشمل هذه الأعمال قتل فلسطينيين في غزة، والتسبب في أضرار جسدية وعقلية خطيرة للفلسطينيين، وإلحاق أضرار متعمدة بظروف معيشة المجموعة بهدف تدميرها جسديًا كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير تهدف إلى منع الإنجاب داخل المجموعة، وفق التقرير.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0331Piv1bEwi7Q87FGJAHKYRA388U11mUpeXZTEQ9RKPu8wG3GiDjguoumfyJgh2JMl">قُتل</a> ما يقرب من 65000 فلسطيني في غزة منذ 7 أكتوبر، وفقًا لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>و<a href="https://edition.cnn.com/2025/09/16/middleeast/israel-gaza-genocide-un-commission-report-intl">قالت</a> وزارة الخارجية الإسرائيلية، في بيان صدر يوم الثلاثاء، "ترفض إسرائيل رفضًا قاطعًا التقرير المشوه والكاذب وتدعو إلى إلغاء لجنة التحقيق على الفور"، وفق CNN.</p>

<p>ووصفت التحقيق بأنه "تقرير يعتمد كليًا على أكاذيب حماس" واتهمت مؤلفيه بأنهم "وكلاء لحماس".</p>

<p>لسنوات اتهمت إسرائيل مجلس حقوق الإنسان، الذي كلف بإعداد التقرير، بالتحيز ضدها، حسب CNN التي أوضحت أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعمت إسرائيل في هذا الادعاء وانسحبت من الهيئة التابعة للأمم المتحدة في عام 2018 خلال ولاية ترامب الأولى وخلال الشهر الأول من ولايته الثانية.</p>

<p>ويأتي تقرير لجنة الأمم المتحدة في الوقت الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">تشن</a> فيه إسرائيل هجومًا بريًا على مدينة غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-military-launches-ground-offensive-occupy-gaza-city-axios-reports-2025-09-15/">تعرضت</a> المدينة فجر الثلاثاء لقصف عنيف خلّف دمارًا واسعًا وسقوط ضحايا، حسب ما أفاد شهود عيان لوكالة الصحافة الفرنسية، في وقت أعلن التليفزيون الفلسطيني مقتل 38 شخصًا منذ ساعات الصباح الأولى.</p>

<p>وقدمت اللجنة الأممية عدة أمثلة على مدنيين فلسطينيين وصحفيين ومهنيين في مجال الرعاية الصحية، وعاملين في المجال الإنساني "استُهدفوا وقتلوا بشكل مباشر" في غزة.</p>

<p>وقالت اللجنة إن عمليات القتل هذه وقعت في أماكن منها منازل ومستشفيات ومدارس ومباني دينية، سواء داخل المناطق الآمنة المحددة أو خارجها.</p>

<p>واستشهد التقرير بمقتل <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%87%D8%A7-%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%B1%D8%AC%D8%A8">الطفلة هند رجب</a> البالغة من العمر 5 سنوات وأفراد أسرتها في يناير/كانون الثاني 2024 كمثال على قيام قوات الأمن الإسرائيلية بقتل المدنيين على الرغم من "معرفتها الواضحة بوجود مدنيين فلسطينيين على طول طرق الإجلاء وداخل المناطق الآمنة".</p>

<p>وقال التقرير "أطلقوا النار على المدنيين وقتلوهم، وكان بعضهم (بمن فيهم أطفال) يحملون أعلامًا بيضاء مرتجلة، أطلق القناصة النار على رؤوس بعض الأطفال، بمن فيهم أطفال صغار".</p>

<p>بالإضافة إلى إطلاق النار على المدنيين، قام جيش الاحتلال الإسرائيلي "بقتل مدنيين فلسطينيين في غزة عمدًا باستخدام ذخائر ذات تأثير واسع النطاق تسببت في سقوط أعداد كبيرة من القتلى"، وفقًا للتقرير.</p>

<p>وقالت اللجنة إن هذه الذخائر استُخدمت على الرغم من العلم بأنها ستقتل مدنيين "لم يتم استهداف ضحايا القصف بشكل فردي أو كمدنيين. بل على العكس، تم استهداف الضحايا بشكل جماعي بسبب هويتهم كفلسطينيين"، حسبما جاء في التقرير.</p>

<p>"وفرضت إسرائيل حصارًا دام سنوات على غزة قبل هجمات 7 أكتوبر، مما أدى إلى تقييد دخول الإمدادات إلى القطاع بشكل كبير. لكن بعد هجوم حماس، شنت إسرائيل حصارًا شاملًا على القطاع، مما كان له تأثير كارثي على الظروف المعيشية للفلسطينيين في غزة"، حسبما جاء في التقرير.</p>

<p>وقال التقرير "لقد استخدمت إسرائيل حجب الضروريات الحيوية كسلاح، وتحديدًا عن طريق قطع إمدادات المياه والغذاء والكهرباء والوقود وغيرها من الإمدادات الأساسية، بما في ذلك المساعدات الإنسانية".</p>

<p>كما شكك التقرير في أهداف العدوان الإسرائيلي، قائلًا إن "الاستهداف المكثف والمتعمد للأطفال الفلسطينيين دليل على أن العمليات العسكرية لا تجرى فقط لهزيمة حماس"، بل "لتدمير الجماعة (الفلسطينية) جسديًا من خلال القضاء ليس فقط على أطفال اليوم، بل على إمكانية إنجابهم أطفالًا في المستقبل".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 164 ألف آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وحثت اللجنة الأممية المستقلة حكومة إسرائيل على الامتثال الفوري لالتزاماتها القانونية الدولية، بما في ذلك "إنهاء الإبادة الجماعية في قطاع غزة" والتنفيذ الكامل لأوامر التدابير المؤقتة الصادرة عن محكمة العدل الدولية.</p>

<p>وشددت على ضرورة أن تنهي إسرائيل سياسة التجويع، وأن ترفع الحصار، وأن تسهّل وتضمن وصول المساعدات الإنسانية على نطاق واسع وبلا عراقيل، بالإضافة إلى وصول جميع موظفي الأمم المتحدة دون عقبات، بمن فيهم موظفو الأونروا ومفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، وجميع الوكالات الإنسانية الدولية المعترف بها التي تقدم وتنسق المساعدات.</p>

<p>ودعت اللجنة إسرائيل إلى الوقف الفوري لأنشطة "مؤسسة غزة الإنسانية". وأوصت اللجنة الدول الأعضاء بوقف نقل الأسلحة والمعدات الأخرى التي قد تستخدم في ارتكاب أعمال الإبادة الجماعية إلى إسرائيل؛ وضمان عدم تورط الأفراد والشركات في أراضيها وضمن ولاياتها القضائية في المساعدة على ارتكاب الإبادة الجماعية أو التحريض على ارتكابها، واتخاذ إجراءات المساءلة من خلال التحقيقات والإجراءات القانونية ضد الأفراد أو الشركات المتورطة في الإبادة الجماعية بشكل مباشر أو غير مباشر.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرة من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول الحالي، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط بعد أشهر من التحذيرات بشأن تفاقم الأزمة الإنسانية في القطاع الذي يعاني حصارًا إسرائيليًا قاتلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602126</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
