<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 11:40:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 09:40:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>تعديل في التعديل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/629489805_1477792261057856_4309308451995899977_n-150x150.jpg" alt="تعديل في التعديل" title="تعديل في التعديل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>حلف أعضاء الحكومة الجديدة اليمين الدستورية، اليوم، دون أن يخلو الأمر من مفاجأة، بتغيير وزير الدفاع، بينما كان آخر ظهور لسابقه، حضوره مع الرئيس الصومالي اصطفاف القوات المصرية المشاركة في بعثة حفظ السلام في الصومال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما واجه التعديل الوزاري انتقادات حزبية، بدأ الوزراء الجدد في تلقي التهاني، واستكشاف المقرات الجديدة، بينما بدأ رئيس الحكومة لقاءاته باجتماع مع نائبه للشؤون الاقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديل الوزاري لم يمنع نيابة أمن الدولة العليا من استدعاء الحقوقية عايدة سيف الدولة للتحقيق، دون إطلاعها على التهم، بينما لم توقف نداءات الإسكندرانية استكمال إيقاف الترام، ضمن خطة تطويره، في حين تستمر وزارة الزراعة في محاولة إيقاف هجمات الكلاب الضالة، باستمرارها في حملات التحصين والتعقيم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال تبعات التعديل الوزاري الذي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qEDBI4%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExV25CYk51bmNDbDlMZVgwb3NydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6kq4EDmSqRX3UuQ2M2x6u_H1-HN5YlhLHZi2SoF5vCCUI2UQa-7aqwoRgEQA_aem_fV7HxjJLdAjNm4MRe5lq5Q&amp;h=AT07kNvcq1XZPxztazSJMPjK_v3x-rYmtzg-stdEI4llAMK1Jxxx5pr6R6p4BJ5XzNkrBiNlRozpMSejsoOJM3enF7tzSrFRGd4Yj_DPg2GjMno8vYtk7qv3smOHHTflojBzvp4QTXV_qw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3-6DXqyLaybA4RVWs6TidKoC00g9Zv4BWNQ9K_z3AtZ05YhUaJNvj2b14mUcVZ4-_xecC_ZBCgk22-k75bne_dqXaZ_GoNOIHCjYhYruI0Iyo4znOmoRM9ZmOEyikkgx7DJhRb6OcFkTXsz7BFUQewsGVDr1fy3qYoFU2VQto6ZyCJMpV-Asd5MHlit71JtvL2-igr4aAoJ4D2rRLFne7X-g"><span>وافق </span></a><span>عليه مجلس النواب، أمس، مستمرة، وكان أبرزها أداء المنضمين للحكومة اليمين الدستورية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/189CtYSY6T/"><span>أمام </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، صباح اليوم، بحضور رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بعد تعديل مفاجئ في التعديل الوزاري، بانضمام وزير الدفاع له، وإعلان اختيار الفريق أشرف سالم زاهر، بديلًا للفريق أول عبد المجيد صقر، دون أن يكون في القائمة التي وافق عليها «النواب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي أعلنه متحدث الرئاسة اليوم، تضمن كذلك إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، على أن يصدر رئيس الوزراء القرارات اللازمة للآثار المترتبة على ذلك، وهو ما لم يُعلم بدوره خلال موافقة مجلس النواب على التعديل، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد اليمين، والتقاط الصورة التذكارية، اجتمع السيسي مع المعينين الجدد، وشدد على ضرورة «السعي الحثيث وبمعايير موضوعية على تحقيق الجدارة وضمان كفاءة الأداء في المؤسسات» مع إجراء «نقد ومراجعة ذاتية، وتقييم موضوعي مستمر للأداء» و«مواصلة إجراء التطوير والإصلاح في مؤسسات وأجهزة الدولة والاستعانة تحقيقًا لهذا الغرض بالمتخصصين»، دون أن ينسى التأكيد على دور ملف الإعلام في «التوعية ودحض الشائعات والارتقاء بالذوق العام وتشجيع الإبداع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب لقاء الرئيس، تنافست صفحات الوزارات في نشر صور وصول الوزراء الجدد للمقرات، وسط حفاوة استقبال، وتفقد للقطاعات، وتبادل تهاني، مع شكر للقيادة السياسية من الوزراء الذين لم يطالهم التغيير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزبيًا، وبينما </span><a href="https://www.facebook.com/ElgabhaElwatanya/posts/pfbid033dBsowG97jkbkSeJHaEsEguNPp7hYQFPKUESN98FS7vA2aYeuscxtye7dM3gkNAGl?__cft__%5B0%5D=AZaZTSPXBpXSk8HVn3pHpl2nnH3GRvKTCNkV-2m1m3OxRwyg1cNBx8qED7E7-5ojR7R2fOsDLzk3qab2cYOn_xjJIxGClEked9LTU92BVLkJbo0BXlL5YR4JRIazR-J_IE244e0OsPBzPZdAWxs0CcdpFmmz1yDO8vtQiMsgBhY7XdvqOAzi9QIqLEb4QlWqRLoaJIw_9dAncd2OipXDkteF&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلن </span></a><span>«الجبهة الوطنية» استقالة نائب رئيسه، ضياء رشوان، من الحزب، بعد اختياره وزيرًا، كانت صحف اليوم تنقل أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196562"><span>الهيئات </span></a><span>البرلمانية لأحزاب التجمع والعدل والوفد والمصري الديمقراطي، أعلنت أمس، رفضها التعديل الوزاري الجديد، معتبرة أنه لا يرقى إلى حجم الأزمة ولا يستجيب لتطلعات المواطنين، ويمثل «تغييرًا في الوجوه لا السياسات» بحسب المصري اليوم، وهو الخبر الذي لم يُلتفت إليه خلال متابعة أسماء الوزراء الجدد، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1309576687870988&amp;set=a.150939570401378"><span>الإصلاح</span></a><span> والتنمية بدوره أكد أيضًا أن التغيير الشكلي وحده لا يكفي لتحقيق التقدم المنشود، ما لم يقترن بمنح الحكومة الصلاحيات الفعالة ووضع السياسات الواضحة التي تستجيب لتحديات المرحلة وتطلعات الشعب. بينما شدد على أن العبرة ليست في الأسماء وحدها بل في السياسات والرؤى، مؤكدًا ضرورة إتاحة المعلومات الكاملة عن الوزراء الجدد والخلفيات التي أهلتهم لهذه المناصب، واحترام إرادة الجمهور وتقدير الكفاءات التي أثبتت جدارتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل خروجه في التعديل، </span><a href="https://www.facebook.com/share/183QbVYkR9/"><span>شهد</span></a><span> وزير الدفاع والإنتاج الحربي، عبد المجيد صقر، والرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، اصطفاف القوات المصرية المشاركة ضمن بعثة الاتحاد الإفريقي لـ«دعم وحدة الصومال وأمنه وسلامة أراضيه»، حسبما أعلن المتحدث العسكري للقوات المسلحة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=938994881602362&amp;set=a.604065545095299"><span>مشاركة</span></a><span> مصر في بعثة حفظ السلام الجديدة تأتي في سياق </span><a href="https://www.facebook.com/share/1K7nPmun1F/"><span>تقارب </span></a><span>بين القاهرة ومقديشو خلال الفترة الأخيرة، تُوّج بتوقيع اتفاقية دفاع مشترك بين البلدين، على خلفية تحركات إثيوبية سعت للحصول على موطئ قدم على البحر الأحمر عبر إقليم «أرض الصومال» الانفصالي، الذي لم تعترف به إلا إسرائيل، في خطوة أثارت توترات إقليمية، خاصة في ظل الخلافات القائمة بين القاهرة وأديس أبابا بشأن سد النهضة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما أولى اجتماعات رئيس الحكومة بعد تشكيلتها الجديدة، فكانت </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZRnXso68P/"><span>لقاءه</span></a><span> بنائبه للشؤون الاقتصادية، حسين عيسى، لبحث عدد من ملفات العمل الاقتصادي خلال المرحلة المقبلة، وفي مقدمتها هيكلة الهيئات الاقتصادية والشركات المملوكة للدولة، بحضور الرئيس التنفيذي لوحدة الشركات المملوكة للدولة هاشم السيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي أكد أن ملف إعادة الهيكلة يمثل أحد أهم أولويات الحكومة حاليًا، والذي سيكون مسؤولية مباشرة لعيسى، بينما أوضح السيد أن العمل جارٍ على إعداد 60 شركة، 40 منها ستُنقل إلى الصندوق السيادي و20 سيتم قيدها في البورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأسس الصندوق السيادي المصري عام 2018 برأسمال 200 مليار جنيه لإدارة استثمارات الدولة وتعظيم قيمة أصولها، عبر تأسيس الشركات أو زيادة رؤوس أموالها، والاستثمار في الأوراق المالية داخل مصر وخارجها، إلى جانب الاقتراض وإصدار أدوات الدين المختلفة. وفي سبتمبر الماضي، أنشأ الصندوق صندوقًا فرعيًا لإعادة هيكلة الأصول المملوكة للدولة وطرحها على القطاع الخاص، بينما انضم في يوليو الماضي إلى قائمة أكبر 50 صندوقًا سياديًا عالميًا، محتلًا المركز الـ47 عالميًا والـ12 عربيًا بأصول بلغت نحو 12 مليار دولار، وفق تصنيف معهد صناديق الثروة السيادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مهرجان الحكومة الجديدة لم يمنع نيابة أمن الدولة العليا من استدعاء مؤسسة مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف والتعذيب، عايدة سيف الدولة، للتحقيق معها الأحد المقبل، في قضية رقمها 809 لسنة 2026 أمن دولة عليا، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AdT9fb9Mc/?mibextid=wwXIfr"><span>أعلنت</span></a><span> سيف الدولة عبر فيسبوك، اليوم، مؤكدة أنها لا تعلم سبب الاستدعاء، والذي لم يتضمن تهمًا أو تفاصيل إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر «النديم»، عبر </span><a href="https://www.facebook.com/elnadeem/posts/pfbid02rpRytpqZCjQ9uvgZnKGYgsuriMPo1y2Au8ikMNKtJqiYxWuswMTvhM28Wj9HCFULl?__cft__%5B0%5D=AZYv4Bymg2w8OW5qvI6zlg4P6UBTnSEY-38gC-LClRcMgqoSqQMRKztVP1LUP37LMC2lRYHBMXcrAeRMIx21xUGw0xDyaWmX1klRx3L3z38iLW3qp6jpojEm0rUOeUpRNJWym9kmV8xvVJHbZTc69TsFFythv-dn-0ergyGXX76kTckfQfbL46wwY7qe6yynO3k&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>صفحته </span></a><span>على فيسبوك، خلال الأسابيع الماضية في نشر تجميعاته لما نشرته الصحف والمواقع من انتهاكات تمت داخل أماكن الاحتجاز خلال عام 2025، والتي يرصدها في إطار متابعته لضحايا التعذيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانخرطت سيف الدولة في العمل الحقوقي منذ الثمانينيات، على هامش المنظمة المصرية لحقوق الإنسان، ويمكنكم استعادة جزء من رحلتها من خلال حوارها مع «مدى مصر»، قبل أكثر من عشر سنوات، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2015/10/10/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووسط اهتمام إعلامي بالتغيير الحكومي، تستمر نداءات أهل الإسكندرية لمسؤولي النقل والمحافظة، لإعادة التفكير في قرار تغيير وتحديث ترام الرمل، الذي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196536"><span>يبدأ</span></a><span> اليوم إيقافه الجزئي، بين محطتي فيكتوريا ومصطفى كامل، تمهيدًا لإيقاف لكامل مساره في مطلع أبريل المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتهت أيام الإيقاف التجريبي، التي أعلنت عنها المحافظة والوزارة، وكان مقررًا خلالها تجربة وسائل المواصلات البديلة التي سبق الإعلان عنها، والتي تعالت أصوات الشارع السكندري بأنها لم تكن كافية لنقل جميع مرتادي الترام يوميًا، فضلًا عن زحام سببته بشكل ملحوظ، خصوصًا في المسار الموازي للترام، وإن لم تؤد تلك الأصوات لتغيير في القرار، لتستمر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawP5Zn5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhYUYwUlpGUlZHR2V4UTVsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHotCq7k6K_RrqBzpRpxY10VVCV8a2NNSN_lLVcwJjttrlgGTsbzj-bmbLKYt_aem_S1i82dbNLPtqsXJ2NRJPxQ"><span>خطة </span></a><span>تطوير الترام واستبداله بقطار كهربائي، يفترض أن يرفع عدد المستخدمين، من نحو 50 ألف راكب يوميًا إلى أكثر من 200 ألف، مع مضاعفة السرعة، وتقليل زمن التقاطر، وفصل المسار عن حركة السيارات، لمعالجة أزمة تشغيلية كانت تهدد استمرارية الخدمة حسبما قالت المحافظة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخيرًا، وأيًا كانت محافظتك. إذا لاحظت مؤخرًا خفوت أصوات الكلاب الضالة في منطقتك أو قلة أعدادها عن المعتاد، قد يكون السبب هو </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02S9n7ieAqiq5gpzHMnooEwpsLHc2qZ2j2XJ9ABguWmUAVWPxY5gFfK9RWA1ejRBcSl?__cft__%5B0%5D=AZbAbgSwkoJppudZf-Ur3W1f9Y27-6RIodRwqEnXxvV7PwwqCigFNIRgFfXtK0uUae8fLC3Lp5UE1NQ4l_G4PcGVkDW0eBb8Luq4xRMZ0OLfbINSvCfSOwW2P7xUvmN_jrNJvetYcua4tw0P2PFx2xsmpTTZtLdVpTavJH2iRZr-IaYXTCPxetWPtfzH_jWqxwWDyRdM9hWvu4dfUaCp_8h5&amp;__tn__=%2CO%2CP-y-R"><span>استمرار </span></a><span>حملات تحصين وتعقيم كلاب الشوارع، في إطار تنفيذ وزارة الزراعة للاستراتيجية الوطنية لمكافحة مرض السعار، والتي أوضحت إتمام تحصين نحو 8.254 كلبًا منذ بداية يناير الماضي، إلى جانب تعقيم 1.122 كلبًا، بالتعاون مع منظمات المجتمع المدني والاتحاد النوعي للرفق بالحيوان، وذلك بعد زيادة حوادث العقر وشكاوى الكثيرين من انتشار الكلاب الضالة والمسعورة في الشوارع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يمكنكم التواصل مع الوزارة على الخط الساخن 19561 للإبلاغ عن أي حالات اشتباه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84/">تعديل في التعديل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:05:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770838335625658</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل &quot;الصكوك&quot; حل لأزمة الديون ولا فنكوش؟ (موسم 4 - حلقة 4)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=oeUIRkbtrAM</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/oeUIRkbtrAM?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل &quot;الصكوك&quot; حل لأزمة الديون ولا فنكوش؟ (موسم 4 - حلقة 4)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:00:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770832937188778</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</title>
			<link>https://zawia3.com/ministerial-changes-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة التعليم</category>
			<category>إلغاء وزارة قطاع الأعمال</category>
			<category>إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام</category>
			<category>استمرار مصطفى مدبولي رئيسًا للوزراء</category>
			<category>اعتراض المعارضة على التعديل الوزاري</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>السياسات الاقتصادية</category>
			<category>تحقيقات الفساد في وزارة الإسكان</category>
			<category>تعديل وزاري مصر</category>
			<category>تفاصيل التعديل الوزاري في مصر 2026</category>
			<category>جيهان زكي</category>
			<category>حكم قضائي ضد وزيرة الثقافة</category>
			<category>حكومة مدبولي 2026</category>
			<category>دور البرلمان في الموافقة على الحكومة</category>
			<category>راندا المنشاوي</category>
			<category>سياسات الحكومة الاقتصادية في مصر</category>
			<category>عودة وزارة الدولة للإعلام في مصر</category>
			<category>قضية شهادة وزير التعليم</category>
			<category>وزارة الإعلام</category>
			<category>وزير التعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي صباح اليوم الأربعاء، بمقر رئاسة الجمهورية في مصر الجديدة، أداء نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد اليمين الدستورية، بحضور الدكتور مصطفى مدبولي رئيس مجلس الوزراء </span><span>والذي جُددت له الثقة للمرة الثالثة على التوالي</span><span>، تمهيدًا لبدء مهامهم الرسمية في الحكومة الجديدة.</span></p>
<p><span>وفي سياق التعديلات الوزارية، أصدر الرئيس</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid031Jy8ud42KA1yDvHNt9qRABfdGQJ3UBiJwjBFK5bkZji4ATideZAcL1FGbbFQ2weSl"><span> قرارًا </span></a><span>بإلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، وذلك ضمن الإصلاحات الهيكلية للحكومة. وأوضح السفير محمد الشناوي، المتحدث الرسمي باسم رئاسة الجمهورية، أن قرار رئيس الجمهورية رقم 75 لسنة 2026 نص في مادته الرابعة على إلغاء الوزارة، مع تكليف رئيس مجلس الوزراء بإصدار القرارات اللازمة لتنظيم الآثار المترتبة على هذا الإلغاء، بما يشمل نقل المهام والصلاحيات والإدارة إلى الجهات المعنية الأخرى.</span></p>
<p><span>وأثارت </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8817-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D9%884-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7300637"><span>التعديلات الوزارية</span></a><span>  حالة من الجدل والاستنكار في الأوساط السياسية والإعلامية. إذ أبقى التعديل على عدد من الوزراء الذين ارتبطت أسماؤهم بانتقادات خلال الفترة الماضية، في حين شملت التغييرات وزراء جددًا تحمل أسمائهم علامات استفهام وتساؤلات حول معايير الاختيار، وخصوصًا أن بعضهم قد صدر في حقه أحكام قضائية أو ارتبطت أسمائهم بقضايا فساد.</span></p>
<p><span>جاءت هذه التعديلات في ظل أوضاع سياسية واقتصادية صعبة، وبعد بدء البرلمان الجديد في ممارسة مهامه التشريعية والرقابية، إذ كانت آخر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/7/3/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81/6626808"><span>التعديلات الوزارية </span></a><span>الواسعة قد جرت في يوليو 2024، عقب الانتخابات الرئاسية التي أُجريت في ديسمبر 2023، والتي أسفرت عن إعادة تشكيل الحكومة مع بقاء مصطفى مدبولي رئيسًا للوزراء. </span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%85/7300203"><span>يهدف</span></a><span> التعديل الوزاري الأخير، إلى تحقيق الأمن القومي والسياسة الخارجية، والتنمية الاقتصادية، وتعزيز الإنتاج والطاقة، وتحقيق الأمن الغذائي، إلى جانب تطوير منظومتي المجتمع وبناء الإنسان. </span></p>
<p><span>كما أعاد التعديل وزارة الدولة للإعلام بعد سنوات من إلغاء وزارة الإعلام، ما أثار تساؤلات حول  حدود الدور المنتظر للوزارة في المرحلة المقبلة، خصوصًا في ظل وجود عدد من الهيئات الإعلامية والصحفية إلى جانب المجلس الأعلى لتنظيم الصحافة والإعلام الذي شُكل في عام 2018، ليساهم في إدارة المشهد الإعلامي والصحفي في مصر.</span></p>
<blockquote data-secret="dfi49TIZ1f" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/ministerial-changes/">وزراء يتغيرون وأزمات تتصاعد… ومدبولي وحده لا يتحرك</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“وزراء يتغيرون وأزمات تتصاعد… ومدبولي وحده لا يتحرك” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/ministerial-changes/embed/#?secret=0t1nAoCAaa%23?secret=dfi49TIZ1f" data-secret="dfi49TIZ1f" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>موافقة برلمانية وسط اعتراضات</b></h1>
<p><span>في السياق، وافق مجلس النواب على التعديلات الوزارية وسط اعتراض عدد من النواب المحسوبين على صفوف المعارضة، فقد شهدت الجلسة توترات أدت إلى </span><a href="http://news/"><span>تأخير </span></a><span>انعقاد الجلسة لمدة ساعتين تقريبًا، فيما انتهت بالموافقة على التعديلات رغم المعترضين.</span></p>
<p><span>من جهته، يرى الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، أن التعديل الوزاري الأخير جاء مخيبًا للآمال ولا يرقى إطلاقًا إلى حجم الأزمات التي تعيشها البلاد، سواء على الصعيد الاقتصادي أو الخدمي أو الاجتماعي.</span></p>
<p><span>ويضيف  في حديثه لـــ”زاوية ثالثة” أن الإبقاء على رئيس الحكومة يعني عمليًا استمرار نفس السياسات ونفس أسلوب الإدارة، وهي سياسات ثبت فشلها، لا سيما في إدارة الملف الاقتصادي الذي يدفع المواطن ثمن إخفاقاته كل يوم.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن ما حدث لا يمكن اعتباره إصلاحًا حقيقيًا، بل مجرد تغيير شكلي يعيد إنتاج الأزمة بدل مواجهتها، حيث تم استبدال بعض الشخصيات دون أي مؤشرات واضحة على تغيير المسار أو تصحيح الأخطاء السابقة.</span></p>
<p><span>ويشدّد البياضي على أن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي رفض التعديل الوزاري أثناء التصويت، معتبرًا أن ما طُرح لا يعالج جوهر المشكلات، ولا يقدم حلولًا حقيقية، ولا يستجيب لتطلعات المواطنين.</span></p>
<p><span>في السياق، أعلنت الهيئة البرلمانية لحزب العدل رفضها الموافقة على التعديل الوزاري المقترح لحكومة الدكتور مصطفى مدبولي. وأوضحت في بيان لها أمس الثلاثاء، أن نواب الحزب تقدموا بخطاب رسمي إلى رئيس مجلس النواب، المستشار هشام بدوي، يوضح مبررات رفضهم للتعديل، ومطالبتهم بإدراجه في مضبطة الجلسة وإلحاقه بها، وفقًا لما نصت عليه المادة (332) من اللائحة الداخلية لمجلس النواب.</span></p>
<p><span>وأوضح الحزب أن موقفه جاء استنادًا إلى عدة محاور رئيسية: أولاً: يرى الحزب أن التشكيل الوزاري الجديد ضم عناصر لم تثبت بعد كفاءتها العملية والتنفيذية بالقدر الكافي لمواجهة التحديات الراهنة. إلى جانب عدم توفير التشكيل الوزاري الحد الأدنى من التغيير المطلوب لإحداث حركة تنفيذية فعالة أو تحسين ملموس في أداء الحكومة. فضلًا عن أن التعديل جاء دون تقديم تقييم موضوعي لأداء الوزراء السابقين أو مبررات الإعفاء والاستبدال، ما يحد من قدرة المجلس على ممارسة دوره الرقابي والتقويمي وفق أسس واضحة وشفافة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="9sgWbLQ99g" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/spy-companies/embed/#?secret=29qR8Fzmk6%23?secret=9sgWbLQ99g" data-secret="9sgWbLQ99g" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استمرار وزير التعليم رغم الأزمات</b></h1>
<p><span>استمر وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، في منصبه رغم الانتقادات والأزمات التي رافقته منذ اليوم الأول لحلفه اليمين في يونيو 2024. فقد أثار الوزير جدلاً واسعًا، بدأت بمسألة صحة شهادته الجامعية،خصوصًا شهادة الدكتوراه المنسوبة له من كاردف سيتي في الولايات المتحدة الأمريكية، وانتهت بتحويله إلى محكمة الجنايات.</span></p>
<p><span>وكانت الجامعة قد أكدت بشكل قاطع أن الوزير محمد عبد اللطيف غير مُدرج في سجلاتها، ولم يلتحق بأي من برامجها الأكاديمية، كما أفادت بأن الرقم التسلسلي المطبوع على نسخة الشهادة المنسوبة إليها يخص شخصًا آخر، ما يُشير إلى احتمال وقوع تلاعب في البيانات- وذلك وفقا لحديث المحامي عمرو حسن عبد السلام، عضو هيئة الدفاع وأحد المحامين بالنقض والدستورية العليا لزاوية ثالثة. ما دفع عددًا من المحامين إلى رفع </span><a href="https://zawia3.com/minister-of-education/"><span>قضايا</span></a><span> تطالب بعزله من منصبه بدعوى التزوير وعدم صحة المؤهلات المقدمة.</span></p>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4174675"><span>أحالت</span></a><span> جهات التحقيق في مصر وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، إلى المحاكمة الجنائية أمام محكمة جنح القاهرة الجديدة، وحددت جلسة 13 مايو المقبل لنظر الدعوى. وجاءت الإحالة لاتهام الوزير، بصفته، بالامتناع العمدي عن تنفيذ حكم قضائي نهائي صادر منذ عام 2013، يقضي بتسليم مدرسة طوة الابتدائية في محافظة المنيا إلى ملاكها الورثة بعد انتهاء عقد الإيجار. وتشمل المطالب القانونية في الدعوى حبس الوزير وعزله من منصبه وفقًا للمادة 123 من قانون العقوبات، بالإضافة إلى مطالبة بتعويض مدني مؤقت قدره مليون جنيه.</span></p>
<p><span>من جهتها،</span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/01/15/%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-"><span> أوضحت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم أن القضية قديمة وتعود إلى فترة طويلة قبل تولي الوزير الحالي منصبه، مؤكدة أن الإجراء المرفوع هو “جنحة مباشرة” ضد الوزير بصفته وليس بشخصه، وأن النزاع الإداري ما زال قيد المعالجة القانونية، مشيرة إلى أن الأخبار المتداولة عن صدور حكم حبس ضد الوزير غير صحيحة.</span></p>
<p><span>كما واجه الوزير انتقادات مستمرة بسبب تكرار حوادث </span><a href="https://zawia3.com/school-children/"><span>الانتهاكات الجنسية</span></a><span> داخل المدارس، دون تقديم حلول جذرية أو آليات واضحة للوقاية والمساءلة، مما أثار استياء الرأي العام. إضافة إلى ذلك، جاء نظام البكالوريا الجديد الذي أطلقه الوزير ليزيد من حدة الجدل، حيث أعرب عدد من النواب عن </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/566347/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%20%D8%B4%D9%85%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%20%D8%B9%D8%B6%D9%88%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%8C%20%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9"><span>رفضهم </span></a><span>للتطبيق السريع للنظام، معتبرين أنه يفتقر إلى التهيئة الكافية للطلاب والمعلمين على حد سواء، ويزيد الأعباء التعليمية دون ضمان تحقيق تحسين ملموس في جودة التعليم.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح  المحامي علي أيوب، أحد المحامين المشاركين في الدعوى القضائية المطالبة بعزل وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، عن مآل القضايا المتعلقة بتعيينه، ويقول:” أن المحكمة أصدرت حكمًا بعدم قبول الدعوى لانتفاء القرار الإداري،إذ أن المحكمة لم تجد إلزامًا على الدولة بسحب الحقيبة الوزارية من الوزير، ما يعني استمرار عبد اللطيف في منصبه وكسبه جميع الدعاوى المرفوعة ضده.”</span></p>
<p><span>وحول مسألة شهاداته، يفيد أيوب بأنهم قدموا طلبات للاستعلام من المجلس الأعلى للجامعات، إلا أن المحكمة لم تأخذ هذه الطلبات بعين الاعتبار في حكمها، وهو ما أجهض إمكانية الطعن على أساس صحة المؤهلات. ويشير إلى أنهم لم يقدموا طعنًا أمام المحكمة الإدارية العليا، نظرلًا لما أصابهم من إحباط وعدم جدوى الاستمرار في المسار القانوني.</span></p>
<p><span>ويختم المحامي حديثه معتبرًا أن صمت الدولة حيال هذه القضية دون أي رد رسمي يعد دليلًا ضمنيًا على صحة ما حصلوا عليه من معلومات حول المؤهلات، رغم أن الحكم القضائي صدر لصالح الوزير.</span></p>
<p><span>من جهته يقول الخبير التربوي  محب عبود أن بقاء وزير التربية والتعليم في منصبه رغم الاعتراضات والانتقادات تتجاوز شخص الوزير لتصل إلى منهجية النظام في اختيار القيادات.</span></p>
<p><span>ويوضح في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن آلية اختيار الوزراء في مصر تقتصر على دائرة ضيقة من الأسماء (حوالي 200 إلى 300 شخصًا، يسميهم بـ”الكريمة”) يتم تدويرهم بين المناصب، بدل وجود مركز حقيقي لإعداد وتداول السلطة وتجهيز الكوادر المؤهلة. مستنكرًا استمرار الوزير في منصبه رغم وجود العديد من البدائل المؤهلة ضمن ما أسماه “صندوق الكفاءات”، ورغم ما أثير من لغط بسبب شهاداته الجامعية.مشيرًا إلى أن الوزير ووالدته يمتلكان شبكة قوية داخل مفاصل الدولة المصرية، ما يحميه رغم الكشف عن “فضيحة الشهادات”- وفق تعبيره.</span></p>
<p><span>كما يشير عبود إلى أن السياسات التعليمية الحالية “وهمية” إلى حد كبير، وأن طلاب الصف الأول الابتدائي يسهرون لساعات طويلة لحل الواجبات، فيما يُغرق المعلمون في الخرائط الزمنية والتقييمات والتصحيح، وهو ما يحول العملية التعليمية إلى مجرد أوراق لا تعكس الواقع التعليمي.</span></p>
<p><span>ويختتم الخبير التربوي حديثه بالتحذير من المستقبل القادم، إذ يؤكد  أن الإبقاء على شخصيات جدلية بهذا الشكل لا يخدم الإدارة العامة للنظام السياسي، حتى من منظور مصالحه المباشرة، إذ يؤدي تراكم الغضب وفقدان الثقة إلى الإضرار باستقرار الدولة ومؤسساتها.</span></p>
<blockquote data-secret="UvOpUeap0N" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/minister-of-education/">800 محامٍ في معركة قانونية لعزل وزير التعليم</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“800 محامٍ في معركة قانونية لعزل وزير التعليم” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/minister-of-education/embed/#?secret=rJ8qh6QjQt%23?secret=UvOpUeap0N" data-secret="UvOpUeap0N" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>وزارة المالية على نفس النهج رغم الأزمات</b></h1>
<p><span>لم يشمل التعديل الوزاري الأخير منصب وزير المالية أحمد كجوك، والذي كان يشغل قبل توليه الحقيبة الوزارية عام 2024، منصب نائب وزير المالية للسياسات المالية والتطوير المؤسسي منذ مارس 2016، رغم حالة الاستنكار التي رافقت السياسات المالية والاقتصادية في مصر خلال الفترة الماضية، خاصة فيما يتعلق بالاعتماد على </span><a href="https://zawia3.com/hot-money/"><span>الأموال الساخنة </span></a><span>في الاستثمار، و</span><a href="https://arabic.rt.com/business/1750043-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D9%8A%D8%AF-50-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2026/"><span>ارتفاع</span></a><span> كلفة خدمة الدين، التي ساهمت في تفاقم الضغوط على المالية العامة. </span></p>
<p><span>في السياق نفسه، استمر الدكتور شريف فاروق، في منصبه كوزيرًا للتموين والتجارة الداخلية والخارجية، رغم الانتقادات الواسعة المرتبطة بملفات عدة داخل منظومة الأمن الغذائي وأسعار السلع الأساسية.</span></p>
<p><span> كان من أبرز ما أثار الجدل انتقال مسؤولية</span><a href="https://zawia3.com/future-of-egypt/"><span> استيراد القمح</span></a><span> من الهيئة العامة للسلع التموينية إلى جهاز “مستقبل مصر للتنمية المستدامة”، وهو جهاز يشارك أحد الأجهزة السيادية في ملكيته، ما أثار تساؤلات حول الشفافية والتكلفة الحقيقية لواردات القمح.</span></p>
<p><span>إلى جانب أزمة عدم</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3517037"><span> ضبط الأسعار</span></a><span> في الأسواق وانتظام توفير السلع الأساسية رغم </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/18/2927524"><span>تصريحات</span></a><span> الوزير بأن هناك آليات متعددة لضبط الأسعار وإضافة مسارات للتداول مثل أسواق اليوم الواحد، مع استمرار توفير السلع مثل الخبز والسكر بأسعار مدعومة. وهو ما يراه خبراء واقتصاديون غير كاف لمعالجة أزمة</span><a href="https://www.albawabhnews.com/5319051"><span> ارتفاع الأسعار</span></a><span> أو حماية القدرة الشرائية للمواطنين.</span></p>
<p><span>كما تواجه منظومة الدعم الغذائي انتقادات بسبب </span><a href="https://www.tahiamasr.com/982273"><span>تقليص</span></a><span> عدد المستفيدين من بطاقات التموين في السنوات الماضية، ما أدى إلى خروج فئات من منظومة الدعم الأساسية مثل دعم الخبز والسلع التموينية التي كانت تعتمد عليها أسر كثيرة، رغم تبرير الوزارة لهذه الخطوات باستهداف الدعم للأكثر احتياجًا وتحسين كفاءته. </span></p>
<p><span>في السياق، يرى الباحث الاقتصادي والسياسي إلهامي الميرغني أن التعديل الوزاري الأخير يعد محدودًا، وأن المشكلة الكبرى ليست في شخص وزير المالية وحسب، بل أنها تكمن في استمرار نفس السياسات الاقتصادية والاجتماعية والانجازات السابقة، والتي أدت إلى صدور عشرات التشريعات التي وصفها بأنها معادية للطبقات الشعبية والهشة.</span></p>
<p><span>ويضيف الميرغني في حديثه لزاوية ثالثة، أن استمرار وزير المالية على رأس منصبه، رغم تفاقم عجز الموازنة، وتضخم المديونية، وفشل السياسة الضريبية، يمثل إشارة إلى استمرار الاعتماد على الديون وارتفاع التضخم وجباية الأعباء من الطبقات الفقيرة.</span></p>
<p><span>ويتابع الميرغني أن استمرار وزير التموين، رغم الجدل المتعلق بصفقات القمح مع جهاز مستقبل مصر، يرمز إلى التمسك بالسياسات السابقة نفسها، وهو ما يمتد، وفق تحليله، إلى وزارات أخرى مثل التعليم، والصحة، والنقل والمواصلات، والسياسة الخارجية، مؤكدًا أن هذا النهج يعكس غياب الرغبة في إجراء إصلاحات جوهرية تلبي احتياجات المواطنين.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شبهات فساد ضد وزيرتي الثقافة والإسكان</b></h1>
<p><span>لم يقتصر الجدل على وزير التربية والتعليم، بل شمل عددًا من الوزراء والوزيرات في التعديل الوزاري الأخير، من بينهم وزيرة الثقافة الجديدة، الدكتورة </span><a href="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/"><span>جيهان زكي</span></a><span>. ويأتي الجدل حولها بعد صدور حكم قضائي ابتدائي في يوليو 2025، يتعلق بانتهاك حقوق الملكية الفكرية لكاتبة أخرى، قضى بمصادرة كتاب زكي وإعدامه، بالإضافة إلى إلزامها بدفع تعويض مالي قدره 100 ألف جنيه في الدعوى رقم 1631، بعد إثبات انتهاكها للملكية الفكرية. ما أثار استنكار وتساؤلات حول مدى ملاءمة اختيار شخصية صدر بحقها حكم قضائي يتعلق بالملكية الفكرية لشغل منصب وزيرة الثقافة.</span></p>
<p><span>من جهتها، تحدثت الكاتبة سهير عبد الحميد، مدير تحرير جريدة الأهرام، عن أسباب الحكم القضائي الصادر ضد وزيرة الثقافة الحالية، جيهان زكي ، إذ تقول أن أصل الأزمة يعود إلى كتابها بعنوان “اغتيال قوت القلوب الدمرداشية”، الذي استغرق منها جهودًا بحثية كبيرة لتوثيق حياة </span><a href="https://www.mobtada.com/zaman/1244198/%D9%81%D9%89-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%81%D9%88%D8%B8-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>قوت القلوب</span></a><span> التي كان لها باعًا طويلًا في تشجيع الأدباء، ما دفعها إلى تدشين جائزة أدبية سنوية سنة 1940 باسم “جائزة قوت القلوب” وأول من حصل عليها الكاتب نجيب محفوظ.</span></p>
<p><span>وتوضح عبد الحميد في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن كتاب زكي والذي يتناول قصة حياة”كوكو شانيل وقوت القلوب” تضمن نقلًا حرفيًا لما يقارب 50% من محتوى كتابها، بما في ذلك عناوين الفصول وطريقة السرد وحتى خيال المؤلفة الخاص، وهو ما أكدته اللجنة الفنية التي شكلتها المحكمة.</span></p>
<p><span>وتشير إلى صدور حكم قضائي نهائي لصالحها في يوليو 2025، يقضي بمصادرة كتاب وزيرة الثقافة وإعدامه، وإلزامها بدفع تعويض مالي. وأضافت أن وزيرة الثقافة الحالية والمتهمة بانتهاك الملكية الفكرية قامت بعمل محضر سب وقذف ضدها بعد حديثها عن أزمة الكتاب، لكنه تم حفظ المحضر لاحقًا.</span></p>
<p><span>وعن تولي زكي منصب وزيرة الثقافة، تعرب عبد الحميد عن صدمتها الأخلاقية والثقافية، معتبرة أن الأمر يمثل “مفارقة عجيبة”، إذ أن من انتهك حقوق المؤلفين يصبح مسؤولًا عن الإبداع والثقافة في الدولة. كما تشدد على أن الدفاع عن قضيتها لا يقتصر على نفسها فقط، بل يمثل حماية لحقوق جميع المبدعين، موضحة الفرق بين المعلومات التاريخية المشاعة والصياغة الأدبية والفنية التي تُعد ملكًا خالصًا للكاتب.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، أثار تعيين المهندسة راندا علي صالح المنشاوي في منصب وزيرة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية </span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%87%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA/1444071523749995/"><span>جدلًا كبيرًا</span></a><span>، لما رافقها من اتهامات سابقة تتعلق بالفساد. فقد خضعت المنشاوي للتحقيق أمام نيابة الأموال العامة في القضية رقم 641 لسنة 2017 حصر أموال عامة عليا. وذلك لاستيضاح مكافآتها وبدلاتها وأرباحها من عضويات مجالس إدارة جهات وهيئات تابعة لوزارة الإسكان وكانت في ذلك الوقت رئيس قطاع مكتب وزير الإسكان. </span></p>
<p><span>ووفق </span><a href="https://www.iskannews.com/2814"><span>التحقيقات</span></a><span>، خاطبت النيابة جهات مختصة مثل بنك التعمير والإسكان للاستعلام عن قيمة الأرباح التي تقاضتها من عضويتها في مجلس الإدارة، ما دفع المنشاوي إلى رد مليون جنيه إلى  بنك التعمير والإسكان حصلت عليه دون وجه حق، بالإضافة إلأى رد مبلغ 450 ألف جنيه حصلت عليهم من إحدى الهيئات التابعة لوزارة الإسكان.</span></p>
<p><span>ومنذ أواخر التسعينيات، </span><a href="https://www.elbalad.news/6865981"><span>تدرجت</span></a><span> رانيا المنشاوي في المناصب القيادية، فعملت كبير أخصائيين بجهاز بحوث ودراسات التعمير، ثم نائب رئيس الجهاز، وتولت مناصب تنفيذية أخرى داخل الوزارة، قبل أن تعين من قبل الدكتور مصطفى مدبولي مساعدًا أول لرئيس مجلس الوزراء لشؤون المتابعة في ديسمبر 2019،  ومن ثم وافق مجلس النواب على تعيينها وزيرةً للإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية الجديدة ضمن التعديل الوزاري الأخير.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عودة وزارة الدولة للإعلام ماذا عن الصلاحيات؟ </b></h1>
<p><span>عادت </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1756703-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%87%D8%A7/"><span>وزارة الدولة للإعلام </span></a><span>إلى المشهد الحكومي بعد إلغائها في العام 2019، فيما تم إسناد المهام إلى </span><a href="https://st-takla.org/encyclopedia/law/dostour-2014/media.html"><span>ثلاث هيئات </span></a><span>أساسية أُنشئت بموجب دستور 2014  في مواده 211، 212، 213  وتعديلاته عام 2019، والقوانين الصادرة في 2016 و2018، لتحل محل وزارة الإعلام، وهم( الهيئة الوطنية للإعلام والهيئة الوطنية للصحافة والمجلس الأعلى لتنظيم الصحافة والإعلام الذي</span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88/#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89%20%D9%85%D9%86%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85,%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20180%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%202018.&amp;text=%D9%8A%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85,%D9%84%D9%85%20%D9%8A%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D8%B0%D9%84%D9%83."><span> تأسس</span></a><span> وفقًا للقانون رقم 180 لسنة 2018).</span></p>
<blockquote><p><span> وفي التعديل الوزاري الأخير، تولى نقيب الصحفيين السابق ضياء رشوان قيادة وزارة دولة الإعلام، ما أثارت تساؤلات حول مدى صلاحياتها الفعلية وحدود تدخلها، خاصة وأن مهام تنظيم الإعلام كانت قد أُسندت سابقًا إلى المجلس الأعلى للهيئات الإدارية. </span></p></blockquote>
<p><span>في السياق يقول الدكتور كارم محمود، أستاذ الإعلام والسكرتير العام السابق لنقابة الصحفيين، أن المشهد الإعلامي المصري يعاني من فوضى واضحة وضعف الضوابط التنظيمية، وأن الهيئات الثلاث الكبرى، المسؤولة عن الملف الإعلامي والصحفي، لم تنجح خلال السنوات الماضية في ضبط المشهد الإعلامي أو تقديم منتج إعلامي قادر على المنافسة محليًا أو عربيًا أو عالميًا.</span></p>
<p><span>ويوضح “أن الإعلام الحكومي، بما في ذلك قنوات التليفزيون المصري وماسبيرو، تراجع بشكل كبير وأصبح خارج المنافسة، رغم الجهود المبذولة من قبل الهيئة الوطنية للإعلام الحالية برئاسة الأستاذ أحمد المسلماني، مشددًا على أن النقص الشديد في الإمكانيات وعدم وجود رؤية واضحة يمثلان عقبتين أساسيتين أمام تطوير الإعلام المصري،  وأن الصحف القومية تسير من سيء إلى أسوأ، مع غياب هيكلة واضحة أو خطة للنهوض بالمؤسسات الصحفية.</span></p>
<blockquote><p><span>ويشير السكرتير العام السابق لنقابة الصحفيين، إلى أن تجربة المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لم تخرج عن نطاق القرارات العقابية وإيقاف البرامج أو المذيعين، ولم تظهر أي رؤية استراتيجية لتطوير الإعلام المصري، سواء في الوسائل التقليدية أو الحديثة. ويضيف أن إنشاء لجنة حكومية لدراسة تطوير الإعلام، التي أصدرت توصيات بعد اجتماعات امتدت لشهور عدة، يعد اعترافًا رسميًا من الدولة بأن الإعلام المصري يمر بأزمة حقيقية.</span></p></blockquote>
<p><span>يؤكد أستاذ الإعلام أن هذا الواقع يمثل الجانب الإيجابي الذي يفسر عودة وزارة دولة للإعلام، إذ يُنظر إليها كوسيلة لإعادة ضبط المشهد الإعلامي ووضع خطط تطوير حقيقية، بينما الجانب السلبي يتمثل في التساؤل عن صلاحيات الوزير الجديد وإمكانية تجاوز الهيئات الثلاث، ومساحة الحرية الإعلامية المتاحة للصحفيين ووسائل الإعلام، مشددًا على أن تطوير الإعلام لن يتحقق في غياب إصلاح البيئة التشريعية وفتح المجال العام ومنح الوزير صلاحيات تنفيذية حقيقية.</span></p>
<p><span>ويحذر أستاذ الإعلام من تكرار تجربة سابقة، عندما تولت وزارة الإعلام السابقة مهامها دون صلاحيات فعلية، وسط بيئة معادية للحريات والإعلاميين، ما أدى إلى فشلها في تحقيق أهدافها، متسائلًا: “هل سنعيد إنتاج نفس المشهد وننتظر نتائج مختلفة، أم ستتيح الدولة للوزارة الجديدة أدوات تنفيذية حقيقية ومساحة للحرية الإعلامية لتطوير المشهد بشكل فعلي؟”.</span></p>
<p><span>إن استمرار عدد من الوزراء في مناصبهم المثيرة للجدل، إلى جانب تعيين وزراء جدد تحمل سيرتهم الذاتية أحكامًا قضائية أو تحقيقات تتعلق بالفساد والمال العام، يثير تساؤلات جدية حول مدى الالتزام بمعايير الكفاءة والنزاهة في التشكيل الحكومي. ويشير خبراء وسياسيون ومحللون إلى أن الأزمة لا تقتصر على الاختيار فحسب، بل تمتد إلى استمرار السياسات نفسها، ما يعني زيادة احتمالية استمرار الأزمة السياسية والاقتصادية التي تشهدها البلاد منذ سنوات.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:08:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770827541283505</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بمناسبة فبراير الأسود</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30114</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9fd54b9-3e73-44c1-9b07-717a13279c91.png.webp?itok=hKgQHakh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9fd54b9-3e73-44c1-9b07-717a13279c91.png.webp?itok=hKgQHakh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لبعض الشهور ذكرى. يوليو/تموز شهر الانقلابات العسكرية، البيضاء والدامية. <a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/7/23/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يوليو المصري</a> حركة مباركة، صارت ثورة أنصفت الفقراء وحققت العدالة الاجتماعية، وأثمرت الاستبداد. <a href="https://kitabat.com/%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-14-%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%B2-1958-%D8%AE%D8%B7%D8%A3-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7/">تموز العراقي</a> (1958) انقلاب دامٍ أزهق، في مجزرة كبرى، أرواح العائلة المالكة ورئيس الوزراء <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1412622">نوري السعيد</a>. وبعد أقل من خمس سنوات، دارت دائرة الدم على الزعيم <a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/2/8/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D9%8F%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%B9%D8%A8%D8%AF">عبد الكريم قاسم</a>، وتولى الرئاسة زميله عبد السلام عارف. وفي تموز 1968 بدأ حكم البعث.</p>

<p>يناير/كانون الثاني رمز الأمل. وجعٌ ثنائي للحالمين بالتغيير وقد خابت آمالهم، ولمحبي الاستقرار البليد، الشامتين بالثورة، الراغبين في الانتقام.</p>

<p>فبراير/شباط ينازع سبتمبر/أيلول على صفة السواد. في فلسطين والأردن "<a href="https://www.ajnet.me/doc/2019/9/18/%D8%A3%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%A3%D8%AF%D9%85%D9%89-%D9%88%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8">أيلول الأسود</a>". وفي مصر "<a href="https://youtu.be/v6rOIoHthwY">فبراير الأسود</a>" فيلم وعنوان للغفلة وتبدُّد الأحلام.</p>

<h2>فرص فبراير الضائعة</h2>

<p>أتجنب الكلام عن العراق، وعن غيره. لدى العرب حساسية فائقة من الاقتراب من قضاياهم. ليكن البساط أحمديًّا، والشأن مصريًّا يخصُّ فبراير 2011. بدت اللحظة التالية لخلع حسني مبارك فرصة نادرة للتأسيس، لولا المراهقة في النظر إلى الغنائم الصغيرة، والغفلة عن تدبير قوى متصارعة تنافست على السلطة، وتوالت موجتان للقوى المضادة للثورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a70a36c4-085c-47d4-aa41-310c7d305be2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/untitled_18.jpg.webp?itok=CSrSKDIR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: أحمد حمود، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهر يرفع لافتة تطالب مبارك بالرحيل في ميدان التحرير. 2 فبراير 2011.</figcaption></figure><p>ضياع فرصة فبراير نزيفٌ مستمر لمدة لن تقل عن خمسين سنة. ولأن يناير المصري حقيقة؛ فلن تتوقف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">إدانة</a> "الينايرجية" و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="625c9d29-7e7a-4ef0-b3eb-00ebfc08467d" href="https://almanassa.com/stories/30010" title="عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية ">محاكماتهم</a> معنويًّا، ليظلوا رهائن المنافي، والغربة في الداخل، اكتئابًا وإقصاءً واعتقالًا. لو أقسموا أنهم تابوا عن الثورة وأنابوا، ويريدون العيش في أمان، فلا يأمنون على أنفسهم. كيف نفهم سيكولوجية المعتقِل؟</p>

<p>أكلّم أبرياء عانوا تجربة اعتقال، وأسأل عن أحوال معتقلين لا أعرفهم، فتأتي الإجابة بأنهم مطمَئنّون بالصمت، يائسون يعجزون عن الشكوى. قسوة التجربة تكسر الروح، وتهزم الإرادة.</p>

<blockquote>
<p>في الأنظمة المستبدة يُغيِّب القانونَ ويُحدد المصائر مزاجُ دكتاتور فوق المحاسبة</p>
</blockquote>

<p>في سجن القلعة أو معتقل الواحات في <a href="https://aawsat.com/home/article/1008996/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1">الستينيات</a>، كان يحلو لضباط ساديين وحرَس أُميين إذلال المعتقل، بأن يقول "أنا مَرَة". في الأنظمة المستبدة يُغيِّب القانونَ ويُحدد المصائر مزاجُ ديكتاتور فوق المحاسبة، لا يُسأل عن سبب الاعتقال أو الإفراج. لا حصانة لأحد، حتى أقرب الناس إلى صاحب المزاج المتقلب، بل إن القُرب قد يعرّضه للخطر ولو بوشاية، فيظلُّ حذرًا مرتابًا مثل راكب الأسد.</p>

<p>من تلك المساخر: اعتقالات من دائرة محمد حسنين هيكل، صديق الزعيم ومستشاره. الزعيم، الذي منع المشير عامر من اعتقال نجيب محفوظ، لم يتردد في اعتقال صحفيين مرموقين في مؤسسة الأهرام، حتى <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/203131/1150/726838/%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%B9/%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%89%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%C2%AB%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84.aspx">نوال المحلاوي</a> التي تتلقى اتصالاته ويعرف صوتها. اعتقلها هي وزوجها بعد سهرة عائلية بمنزل الكاتب اليساري لطفي الخولي الذي اُعتقل أيضًا. أما <a href="https://www.alayam.com/Article/courts-article/77570/Index.html">اعتقال المستشار القانوني</a> الدكتور جمال العطيفي بسبب مقال فمسخرة؛ لأنه المسؤول عن تحديد المحظورات، ويعرف حدود حرية التعبير.</p>

<h2>أُمةٌ في يد الزعيم</h2>

<p>أتعبني التوصُّل إلى مقال العطيفي، وقد أشار إليه هيكل، ولم يصرح بمضمونه، كأنه ينطوي على قنبلة، أو يفجر ثورة على الثورة. والثائر يرعبه تجدُّد الثورة، هو خاتم الرسل، أغلق باب الثورة، نسف السلَّم إلى أي صعود ثوري، وتخيفه كلمة في مقال المستشار القانوني.</p>

<p>نشر المقال يوم الخميس، 8 مايو/أيار 1969، في نحو 330 كلمة، وعنوانه "ظاهرة خطيرة!". والظاهرة الخطيرة هي نشْر جريدة الوقائع المصرية، في 7 أبريل/نيسان 1969، قرارًا من وزير العدل يتعلق بتعديل اختصاص محكمة المرور بالإسكندرية. لا غرابة في إصدار قرار وزاري، أو نشره. الغرابة أن القرار صادر في أول يناير 1956، ويحمل توقيع وزير العدل السابق "المرحوم" أحمد حسني.</p>

<blockquote>
<p>في دولة الفرد الواحد الأحد لا تحقق النيابة العامة، ولا داعي لمحكمة؛ فالجريمة هي كلمة "ديمقراطية"</p>
</blockquote>

<p>لا تصبح الظاهرة "غريبة فقط بل خطيرة أيضًا!"؛ لأن نشر القرار لازم، وعدم نشره لمدة ثلاث عشرة سنة "معناه أن هناك إهمالًا جسيمًا"، فهل المسؤول جهة نشر القرارات؟ أم وزارة العدل ووزراء العدل المتعاقبون منذ صدوره؟ "الأمر يقتضي في نظري التحقيق".</p>

<p>في الكلمات الخمس السابقة، أقرَّ العطيفي بأن له وجهة نظر، كما اقترح "التحقيق" في هذا الإهمال. إغفال نشر قوانين، أو إعطاء تاريخ للنشر مغاير للتاريخ الحقيقي، أو النشر في عدد محدود من النسخ استيفاء للشكل الدستوري، ظاهرة "تكررت"، وفي إهمال النشر تضليل للمواطنين.</p>

<p>الرجل لم يكتب كلمة "تضليل"؛ لإدراكه طبيعة الأجواء الملتهبة، ومهالك الفولت العالي؛ فلا يأمن على نفسه مَن لا يتقن انتقاء كلماته، وقد انتقى وقال إن إهمال النشر لن يتيح للمواطنين العلم بالمحكمة المختصة بنظر قضاياهم، ولا يمكنهم "التحقق من سلامة هذا الاختصاص"، وإن القوانين والقرارات تخاطب الشعب، "وهي لذلك تقتضي أوسع مدى من العلانية في مجتمع ديمقراطي".</p>

<p>ظاهر المسألة: محكمة جزئية تختص بنظر قضايا المرور بالإسكندرية. وباطن القضية: سيادة القانون. والخطاب من دون قصد خاض في حقل ألغام: وجهة نظر كاتب، اقتراح تحقيق، التعمية باستيفاء الشكل الدستوري بنشر محدود لا يحقق الهدف منه، حق الشعب في أن تخاطبه القوانين والقرارات، عدم تحقق المواطنين من سلامة الاختصاص.</p>

<p>والأخطر هو الكلام عن الديمقراطية. على الرغم من ادخار العطيفي اللغم "الديمقراطي" إلى نهاية المقال فإن الزعيم، الذي هزم الأحزاب وحده، كان في القناطر الخيرية ولم يغفر الزلة. نُشر المقال، واُعتقل الكاتب في اليوم نفسه. في دولة الفرد الواحد الأحد لا تحقق النيابة العامة، ولا داعي لمحكمة؛ فالجريمة هي كلمة "ديمقراطية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2dbc6f28-dabf-481f-8c07-85f87741ac42" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/heikal_and_nasser_1966-1.jpg.webp?itok=2nBTFXZn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مكتبة الإسكندرية - أرشيف الرئيس جمال عبد الناصر</aside></div>
<figcaption>محمد حسنين هيكل مع الرئيس الراحل جمال عبد الناصر وابنته هدى عام 1966</figcaption></figure><p>القضايا في دولة الفرد تخضع لمزاج الزعيم. والمصائر ترتبط بالعلاقات الشخصية. والعشم يحسم ما يعجز عنه القانون. حكى هيكل أنه "اتقمص" من عبد الناصر. احتملا أسبوعًا من القطيعة، لا يتصل أي منهما بالآخر.</p>

<p>وأنور السادات، الذي كان مع الرئيس في استراحة القناطر، ظل يوميًّا يتصل بهيكل، يريده أن يصفّي الموضوع مع الرئيس. في اليوم الثامن للاعتقال ذهب هيكل، وطلب الانفراد بعبد الناصر، وناقشه لمدة ساعتين في اجتماع انتهى بأمر من الرئيس إلى وزير الداخلية بإخراج العطيفي.</p>

<p>ومن الهاتف الرئاسي اتصل هيكل بزوجة المعتقل، وبشَّرها بقدومه على الغداء. قال هيكل، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aMsZt3uVB-s">حوار</a> مع جزيل خوري، إن اعتقال صحفيي الأهرام "ما أغضبنيش".</p>

<h2>وهمٌ لا يزول</h2>

<p>هيكل حكى قصة الإفراج عن العطيفي بالكثير من الزهو. صحفي بلا منصب تنفيذي رسمي، لكنه مقرَّب، ذو دلال على رئيس يمنحه ساعتين لعتاب ينتهي بالإفراج عن مستشاره المعتقل. هيكل لا يُخفي الزهو، بعد عقود من موت الزعيم.</p>

<p>مصدر الشعور بالامتياز أن رموز السلطة، ومنهم رئيس مجلس الأمة ونائب الرئيس ورئيس الوزراء، كانوا بصحبة الرئيس الذي اختصَّ الصحفي بساعتين في اجتماع مغلق، وأدهشهم إفراج الرئيس عن المستشار.</p>

<p>السادات حاول معرفة التفاصيل، وهيكل رفض الإفصاح. هكذا تدار دول تعتقل فيها امرأة يعرفها الزعيم، لأنها نطقت بكلمة في لحظة غضب. ويعتقل مستشار قانوني لأكبر مؤسسة صحفية؛ لمطالبته بسيادة القانون، والعلانية "في مجتمع ديمقراطي".</p>

<p>التيه الذي حكى به هيكل قصة انتزاعه الإفراج منع المذيعة أن تسأله عن طبيعة نظام يعتقل الناس بالشبهات. الزعيم اعتذر، في مجلس الأمة بعد هزيمة 1967، عن أداء "دولة المخابرات التي تغلغلت وانحرفت.. هذه الدولة سقطت". كانت الدولة تختبئ في منزل لطفي الخولي.</p>

<p>وإذا كان رجل القانون، ومهمته تحديد محظورات النشر، لا يشعر بالأمان، فكيف يأمن على نفسه مواطن لا يعرف القانون، ولا يعرفه هيكل؟ وماذا عن أبرياء اُعتلقوا بالوشايات، وليسوا مستشارين لصديق الرئيس؟ وكيف يحقق المقهور في بيته نصرًا على الجبهة؟ وإذا كان العطيفي تغيَّب عن العمل أسبوعًا، فكيف تصرفت إدارة الأهرام مع عدم وجود مستند يثبت أنه اُعتقل؟</p>

<p>قبل إضاعة فرصة فبراير 2011، بدَّد عبد الناصر فرصة تأسيس دولة مدنية لا تقترن بشخص الرئيس. لو أرسى قواعد الحكم المؤسسي ما كان الشعب ليختار غيره، فممَ كان يخاف؟ أجهد نفسه، وأتعب الأجيال التالية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="935fb1b7-737a-4a74-9f5b-b47a6207661c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29217" role="article" about="/stories/29217" data-sanitized-id="node-29217" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29217" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29217" data-ph-capture-attribute-link-title="روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في صعود ثورة يناير، أيام إدارة المجلس العسكري ومطالبة المتظاهرين بسلطة مدنية، كنت أهمُّ بالقسوة عليه، أحمُّله خطايا يُسأل عنها، فأرى حاملي صورته يهتفون "يسقط حكم العسكر". مشهد لو رأته عين استشراقية لاتهمت أصحابه بالتناقض؛ لإرسائه حكم العسكر.</p>

<p>لكن حاملي الصور متسقون مع أنفسهم، يعنيهم أنه وطني، نظيف اليد، أنصف عموم الشعب. وعاصر ظروفًا عاصفة رجحت كفَّته في ميزان التاريخ. ربنا يسامحه، ويرحمنا من آثار حكمه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2b5189a883a9bf6080a3a3445166c2d4b99fedaac7de9a40a69db79a64e33f0b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944088</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أينما ذهبوا".. تقرير يوثِّق تصاعد "القمع العابر للحدود" بحق النشطاء المصريين في الخارج</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30238</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6367c8a7-4b2f-4a2d-bda1-367933152f83.jpeg.webp?itok=YJuzkpJ4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6367c8a7-4b2f-4a2d-bda1-367933152f83.jpeg.webp?itok=YJuzkpJ4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر المنبر المصري لحقوق الإنسان، اليوم، تقريره السنوي حول الانتهاكات التي يواجهها النشطاء الحقوقيين والسياسيين المصريين في الخارج، والتي عدّها معتز الفجيري مؤسس المنبر في حديث لـ <strong>المنصة</strong>، لا تستهدف فقط ترهيب المعارضين ومنعهم من ممارسة أنشطتهم، بل تسعى لقطع صلتهم بالبلاد ومنعهم من التفكير في العودة إلى مصر.</p>

<p>وسبق للمنبر المصري، إصدار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="50128639-72d1-496b-8087-8cd094a7d0e6" href="https://almanassa.com/news/19701" title='"القمع العابر للحدود".. تقرير يرصد وقائع استهداف الحقوقيين المصريين بالخارج'>تقرير</a> مماثل لرصد بداية ظهور تلك الانتهاكات في سبتمبر/أيلول 2024، وثّق خلالها معاناة النشطاء المصريين في الخارج، من خلال ملاحقتهم أمنيًا من قِبل السلطات المصرية بغض النظر عن بلد إقامتهم.</p>

<p>لكن المختلف في <a href="https://egyptianforum.org/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84/">التقرير</a> الصادر اليوم تحت عنوان "أينما ذهبوا"، حسب الفجيري، أنه استند إلى نطاق بحث أوسع شمل عددًا أكبر من الدول التي تم فحص الانتهاكات بها، بالإضافة إلى رصد عدد أكبر من الحالات الموثقة للمصريين في الخارج.</p>

<p dir="rtl">وأوضح الفجيري أن التقرير لا يستهدف "الانتقاد من أجل الانتقاد"، وإنما يسعى إلى طرح حلول عملية لأزمة مئات المصريين الذين يعيشون في الخارج قسرًا منذ أكثر من عقد، مقترحًا تشكيل لجنة وطنية تضم منظمات حقوقية مستقلة وحقوقيين من المهجر، للنظر في شكاوى النشطاء وتأمين حقهم في العودة دون خوف من الملاحقة.</p>

<h2>بنية قمعية متكاملة</h2>

<p dir="rtl">وفيما بدا وكأنه خيبة أمل، أكد التقرير أن إطلاق الحوار الوطني داخليًا في أبريل/نيسان 2022، لم يصحبه أي تطور إيجابي في تعامل السلطات مع نشطاء ومعارضي الخارج بل على العكس "تمدّد القمع خارج الحدود، وتحولت أدوات الدولة إلى ما يُشبه بنية استهداف عابرة للحدود".</p>

<p dir="rtl">ويعرّف التقرير هذا النمط من القمع بوصفه "الأفعال والإجراءات التي تقوم بها السلطات المصرية خارج إقليمها، أو تمتد آثارها القمعية إلى ما وراءه، بهدف إسكات أو معاقبة أفراد في دول أخرى أو من يرتبطون بهم في مصر، بسبب نشاطهم السياسي أو الحقوقي أو آرائهم". </p>

<p dir="rtl">وعدّد من بين هذه الأدوات إساءة استخدام آليات التعاون الشرطي الدولي، والتجريد من الوثائق والجنسية، والضغط القنصلي، والملاحقات القضائية، والمراقبة الرقمية، وحملات التشهير والتحريض، إلى جانب استهداف الأسر والروابط الاجتماعية والاقتصادية.</p>

<p dir="rtl">وفيما يتعلق بحرمان النشطاء من تجديد الوثائق الرسمية، نوه التقرير إلى أن ما وصفه بـ"العقاب القنصلي" لم يقتصر على مجرد المماطلة الإدارية، بل وثق حالات لأطفال مصريين في سن ما قبل المدرسة (في بريطانيا وتونس وتركيا) رُفض استخراج شهادات ميلاد أو أوراق ثبوتية لهم بسبب نشاط آبائهم.</p>

<p dir="rtl">ووصف التقرير هذا المسلك بأنه "تعدٍّ صارخ على حق المواطنة"، يهدف لقطع صلة المعارضين بوطنهم الأم وجعل وضعهم القانوني في دول المضيف أكثر هشاشة.</p>

<p dir="rtl">وفي هذا السياق، حذر الفجيري مما وصفه بـ"اكتمال بنية القمع العابر للحدود" التي تنتهجها السلطات المصرية، مؤكدًا أنها لم تعد مجرد "حالات عشوائية" أو حوادث فردية، بل تحولت إلى منظومة متكاملة من الأدوات المترابطة التي تستهدف محاصرة المعارضين والحقوقيين أينما ذهبوا.</p>

<p dir="rtl">وأوضح الفجيري أن هذه البنية القمعية تعتمد على "تكامل الأدوار"؛ إذ يبدأ الاستهداف بحرمان المواطن من وثائقه الثبوتية، ليلحق ذلك فورًا فتح تحقيقات وقضايا ضده تنتهي عادة بصدور أحكام غيابية، وصولًا إلى الإدراج على "قوائم الإرهاب" وتهديد الأسر بالداخل. </p>

<p dir="rtl">وأشار الفجيري إلى أن قاعدة البيانات التي رصدها المنبر وثقت نحو 84 انتهاكًا، مشيرًا إلى ارتباط وثيق بين أنماط القمع؛ حيث يتعرض الشخص الواحد لأكثر من نمط في آن واحد، كأن يُحرم من تجديد جواز سفره بينما تلاحقه أحكام غيابية وتتعرض أسرته في مصر لمخاطر أمنية، مما يخلق حالة من الحصار الشامل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مقايضة </strong></h2>

<p dir="rtl">وحسب التقرير، كشف استبيان نوعي أجراه المنبر المصري أن 72% من المشاركين في استطلاع رأي، شمل 34 ناشطًا وحقوقيًا في المهجر، أفادوا بتعرض أفراد من عائلاتهم داخل مصر لمداهمات أمنية أو استدعاءات أو منع من السفر "في إجراءات انتقامية تهدف للضغط على ذويهم في الخارج".</p>

<p dir="rtl">وفي هذا السياق، قال الفجيري "معظم الحالات التي تم فيها تهديد الأقارب والأسر أو اعتقال الآباء أو الإخوة، بيكون هدفه فعلًا استهداف الناشط في الخارج".</p>

<p dir="rtl">واستشهد الفجيري بحالة ناشط يدعى سيف الإسلام عيد "مقيم في قطر وبيعمل بودكاست عن المعتقلين وتجارب سجناء الرأي السابقين؛ والده اعتُقل، اتعذب، وما زال في المعتقل حتى الآن وبيواجه قضايا غريبة جدًا، ووالده غير مسيس تمامًا".</p>

<p dir="rtl">وقال الفجيري إن تلك الانتهاكات استهدفت "مقايضة سيف ومحاولة ردعه وأيضًا الانتقام منه"، موضحًا أن ما توافقوا على تسميته "انتهاكات بالوكالة" هدفها "إنك تبقى حاسس بالرهبة وتبقى أسير وعندك رقابة ذاتية، خايف على أسرتك".</p>

<p dir="rtl">ويجزم الفجيري بأن عدد الانتهاكات التي رصدها التقرير لا يعكس الحجم الحقيقي للمشكلة؛ إذ أن الكثير من الضحايا يرفضون الإفصاح عن أسمائهم أو توثيق حالاتهم علنًا، خشية الانتقام منهم أو تعرض عائلاتهم في مصر لمخاطر أمنية، وهو ما يعني أن "الأعداد الفعلية أكبر بكثير مما يتخيله البعض".</p>

<h2 dir="rtl">مطالب بالتسوية</h2>

<p dir="rtl">وجدد التقرير توصياته بضرورة إطلاق "مبادرة رسمية" لتسوية أوضاع المصريين في الخارج، وتأمين حق العودة دون خوف من الملاحقة، وإنهاء "سياسة الرهائن" التي تتبعها السلطات مع أسر النشطاء.</p>

<p dir="rtl">وفي هذا السياق، دعا الفجيري السلطات المصرية إلى التعامل "بجدية" مع نتائج التقرير ، مشددًا على أن استمرار النزوح القسري للمعارضين وتراكم الانتهاكات ضدهم وضد أسرهم في الداخل يتطلب إرادة سياسية لتغيير هذا المسار.</p>

<p dir="rtl">وأكد أن إدماج النشطاء في وطنهم هو السبيل الوحيد لإنهاء هذه الأزمة التي طال أمدها، بعيدًا عن سياسات الملاحقة التي لم تعد تراعي حدودًا جغرافية ولا قوانين دولية.</p>

<p>ويلقى الملف الحقوقي في مصر انتقادات عدة، منذ سنوات. ففي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8ff6b929-ec86-4e6a-bc72-0f262f8f7ddd" href="https://almanassa.com/news/27934" title='دعت لإعادة النظر في "الإجراءات الجنائية".. مطالب أممية بإصلاحات جذرية في ملفات الإعدام والتعذيب '>وجهت</a> المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة رسمية إلى الحكومة المصرية، حثتها فيها على اتخاذ خطوات "واضحة وملموسة" لمعالجة "الانتهاكات المستمرة" في عدد من الملفات الحقوقية الرئيسية.</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، أصدر الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">تقريره الخاص</a> بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944087</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30274</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8e1cd6e-b210-4d62-a70d-9ff10aa045b1.png.webp?itok=hqcM95Py" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8e1cd6e-b210-4d62-a70d-9ff10aa045b1.png.webp?itok=hqcM95Py" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يكن الاكتفاء بنائب واحد لرئيس مجلس الوزراء خيارًا متوقعًا في التعديل الوزاري الجديد، خاصة أن حكومة مصطفى مدبولي الثانية في يوليو/تموز 2024 جاءت بتشكيل يضم نائبين لرئيس الحكومة. كما أنه ليس مألوفًا كذلك أن يكون هذا النائب دون حقيبة وزارية، على الأقل في حكومتي مدبولي السابقتين، لكن الدكتور حسين عيسى حقق المعادلة بعد أدائه اليمين الدستورية نائبًا لرئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية.</p>

<p><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222619">شغل</a> عيسى منصب رئيس جامعة عين شمس بعد مسيرة أكاديمية بدأها أستاذًا للمحاسبة، كما تولى منصب المنسق العام للمجلس التخصصي للتنمية الاقتصادية التابع لرئاسة الجمهورية منذ سبتمبر/أيلول 2024، إلى جانب عمله مستشارًا لوزير التعليم العالي للسياسات المالية والاقتصادية منذ سبتمبر 2025، وسبق له <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=abc4c786-2643-4b5d-8c53-e4c82aed0a9c">رئاسة</a> لجنة الخطة والموازنة في البرلمان الأسبق.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b38da22-3a5a-4619-9a9d-283d1b5d78b2" href="https://almanassa.com/news/30250" title='رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية'>تعيين</a> عيسى نائبًا لرئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية جاء "كحل توافقي"، بعد نقاش في دوائر صنع القرار حول ضرورة وجود اقتصادي على رأس الحكومة للتعامل مع ملفات مثل تباطوء الخصخصة وتفاقم الدين العام، حسبما قال مصدر مسؤول بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>"خلال الفترة السابقة دار نقاش بشأن مستقبل مصطفى مدبولي، بين اتجاه يدفع نحو استبداله بشخصية اقتصادية، وآخر يفضل الإبقاء عليه مع تعيين نائب يتولى إدارة الملف الاقتصادي"، كما يضيف المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<blockquote>
<p>المصاعب التي واجهتها الحكومة في خفض الدين شجعت على الإتيان بعيسى للتعامل مع هذا الملف الحرج</p>
</blockquote>

<p>لكن الحل التوافقي بتعيين عيسي نائبًا لرئيس الوزراء أثار تساؤلات كون التعيين لم يتضمن حقيبة وزارية في سابقة لم تحدث من قبل، كما يوضح المصدر، مؤكدًا أن المنصب بصيغته غير المسبوقة جاء بسبب الظرف الاقتصادي المرتبك الذي تطلب وجود خبرة اقتصادية في منصب بارز بالحكومة.</p>

<p>لم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03105513-c19c-417e-90df-189d8e22e5fa" href="https://almanassa.com/stories/26814" title="الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟">تنجح</a> الحكومة في الوفاء بتعهداتها في برنامج الخصخصة أكثر من مرة على مدار برنامج القرض الراهن الذي بدأ في 2022، بينما قالت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">مصادر</a> حكومية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> إن صفقات بيع للأصول العامة تم إيقافها بسبب تدني السعر المعروض من المستثمرين.</p>

<p>"عيسى أثبت كفاءة خلال إدارته ملف إعادة هيكلة الهيئات الاقتصادية، إذ كُلف قبل عام برئاسة الأمانة الفنية المعنية بهذا الملف داخل مجلس الوزراء، تنفيذًا لاشتراطات صندوق النقد الدولي المتعلقة بدمج بعض الهيئات وإخضاع موازناتها للرقابة وضمها إلى الموازنة العامة للدولة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>في مطلع العام الحالي دار جدل حول تصريحات لرئيس الوزراء مصطفى مدبولي يتحدث فيها عن <a href="https://almalnews.com/2092739/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86/">مخططات</a> الحكومة لخفض الدين العام إلى أقل مستوى منذ خمسين عامًا، وفي هذه النقطة تحديدًا يوضح مصدر ثانٍ داخل مجلس الوزراء أن المصاعب التي واجهتها الحكومة في خفض الدين شجعت على الإتيان بعيسى للتعامل مع هذا الملف الحرج. </p>

<p>"اختيار عيسى استهدف إسناد ملفات محددة إليه، في مقدمتها إدارة الدين الخارجي والداخلي" كما يضيف المصدر الثاني لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>خلال العقد الأخير سجل الدين الخارجي قفزات ليصعد من 46 مليار دولار في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/position-q_21_en.pdf">2014</a> إلى أكثر من 160 مليار دولار في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-90.pdf">الوقت الراهن</a>، وأثيرت انتقادات حتى داخل الحكومة نفسها حول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">التهام</a> فوائد الديون العامة (المحلية والخارجية) لإيرادات الدولة.</p>

<p>وخططت الحكومة لخفض الدين الخارجي عبر صفقات لمبادلة الديون مع الصين أو دول خليجية، على غرار صفقة رأس الحكمة، حسب ما قالته مصادر حكومية في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1e0d6a02-1eca-4f13-acb0-41dfac8b37cc" href="https://almanassa.com/news/29290" title="مصدر: الحكومة تتطلع إلى تحويل ديون خارجية لاستثمارات بقيمة 20 مليار دولار">تصريحات</a> سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، لكن أي من هذه الصفقات لم يعلن حتى الآن.</p>

<h2>عيسى واجهة للتفاوض مع الصندوق</h2>

<p>من جهة أخرى، تنتظر الحكومة اعتماد المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cd8fb27-3fb8-47b0-9151-655d8d90baac" href="https://almanassa.com/news/28034" title="مصدر: الحكومة اتفقت مع صندوق النقد على إنهاء المراجعتين الخامسة والسادسة الشهر المقبل">للمراجعتين</a> الخامسة والسادسة لاتفاق القرض المبرم مع المؤسسة الدولية، الذي كان من المتوقع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b26a3e27-0b9c-4515-aa1b-a74d3293eabb" href="https://almanassa.com/news/29636" title="خبراء: البورصة قادرة على فك عقدة الخصخصة">إتمامهما</a> بعد إجازة أعياد الميلاد وهو ما لم يحدث حتى الآن.</p>

<p>"نائب رئيس الوزراء الجديد سيتولى، بالتنسيق مع وزير المالية وأعضاء المجموعة الاقتصادية، إدارة ملف التعاون مع صندوق النقد الدولي خلال الفترة المقبلة"، كما يقول مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يُرجع المصدر بالمالية، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، "تأخر اعتماد المراجعتين إلى عدم تنفيذ بعض مستهدفات برنامج الطروحات الحكومية نتيجة التغيير الوزاري الأخير"، متوقعًا تحريك هذا الملف بوتيرة أسرع بعد تشكيل الحكومة.</p>

<p>فيما يشير المصدر الثاني بمجلس الوزراء إلى أن "المرحلة المقبلة قد تشهد صياغة رؤية اقتصادية جديدة تختلف في أدواتها عن السردية الوطنية التي تم تبنيها خلال الفترة الماضية، دون تعارض مع أهدافها الأساسية، مع تبني آليات مختلفة للتعامل مع ملفات الديون والدعم وأولويات التنمية".</p>

<p>في سبتمبر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">أعلنت</a> الحكومة عن استراتيجية لإدارة الاقتصاد بعد انتهاء برنامج قرض الصندوق الحالي، في 2026، وشهدت نقاشات السردية انتقادات لسياسات الصندوق في مصر خلال السنوات الأخيرة ودعوة لاستقلال مالي أكبر عنه.</p>

<p>ستسفيد الحكومة من خبرات عيسى، خاصة أنه لا يتمتع بخلفية أكاديمية فقط، لكن تولى عددًا من المناصب الاقتصادية بين الحكومة والبرلمان، لكن الأيام المقبلة ستكشف ما إن كانت الخبرة وحدها تكفي لمواجهة التحديات الاقتصادية الراهنة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4b9e17b4363d9a915932aa622d1d1bb080dcacf73426cbb0dfc9224634c7cad3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944086</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستشفيات غزة تستقبل 8 قتلى خلال 24 ساعة.. ونتنياهو يبعد أسيرين مقدسيين إلى غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-8-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D8%B9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-e1770646667649-150x150.jpg" alt="مستشفيات غزة تستقبل 8 قتلى خلال 24 ساعة.. ونتنياهو يبعد أسيرين مقدسيين إلى غزة" title="مستشفيات غزة تستقبل 8 قتلى خلال 24 ساعة.. ونتنياهو يبعد أسيرين مقدسيين إلى غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفلان بجروح خطيرة، اليوم، نتيجة استهداف الاحتلال لهما في خان يونس، جنوبي قطاع غزة، وبيت لاهيا، شمالًا، في حين استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، خلال 24 ساعة مضت، ثمانية قتلى، سقط ثلاثة منهم قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، فيما قُتل الباقون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك 20 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادرت ثامن دفعة من المرضى ومرافقيهم، من مستشفى جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني في غرب خان يونس، إلى معبر رفح البري، اليوم، تمهيدًا لسفرهم لتلقي العلاج خارج القطاع، بعد ساعات من وصول دفعة سابعة من العائدين إلى القطاع، فيما كشف وكيل وزارة الأوقاف الفلسطينية، عصام عبد الحليم، عن عدم وجود ضمانات فعلية بشأن سفر حجاج القطاع عبر المعبر، لأداء شعائر الحج لهذا العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يلتقي في البيت الأبيض، اليوم، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ورئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، ومن المتوقع أن يناقشا العمل على تنفيذ اتفاق إنهاء الحرب في غزة، وتعزيز الأمن الإقليمي، عقب جولة المفاوضات النووية الأمريكية الإيرانية المنعقدة في عُمان، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هجّر مستوطنون في مدينة أريحا، اليوم، 15 أسرة فلسطينية من قرية الديوك التحتا، بعد تدميرهم مساكنها في حماية جنود الاحتلال، أمس. وفي القدس المحتلة، أُصيب خمسة مواطنين، بينهم ثلاثة أطفال، اليوم، بالاختناق بالغاز السام، خلال اقتحام جيش الاحتلال الإسرائيلي بلدة كفر عقب ومخيم قلنديا، بعد يوم من تصديق رئيس حكومة الاحتلال على إبعاد أسيرين مقدسيين إلى غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مستشفيات غزة تستقبل 8 قتلى خلال 24 ساعة.. والاحتلال يعلن اغتيال قائد فرقة في «القسام»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، ثمانية قتلى، سقط ثلاثة منهم قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، فيما قُتل الباقون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك 20 فلسطينيًا، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على القطاع منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 72 ألفًا و45 قتيلًا، و171 ألفًا و686 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب طفلان بجروح خطيرة، اليوم، نتيجة استهداف الاحتلال لهما في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، وبلدة بيت لاهيا، شمالًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402354/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُشيرة لاستمرار قوات الاحتلال في نسف منازل نزح سكانها، في شرق خان يونس، فضلًا عن قصف المناطق الشرقية لمدينة غزة شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية قائد فرقة القناصة في كتيبة بيت حانون، التابعة لكتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، الاثنين الماضي، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/idfofficial/16408"><span>بيان</span></a><span>، أن المستهدف قاد هجومًا ضد القوات الإسرائيلية خلال الحرب على القطاع، أسفر عن مقتل خمسة جنود إسرائيليين، قبل مشاركته في تنفيذ هجومين أسفرا عن مقتل جنديين وإصابة خمسة.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>وصول عائدين ومغادرة مرضى من معبر رفح.. و«الأوقاف»: لا ضمانات بشأن سفر حجاج القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادرت ثامن دفعة من المرضى ومرافقيهم، من مستشفى جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني في غرب خان يونس، إلى معبر رفح البري، اليوم، تمهيدًا لسفرهم لتلقي العلاج خارج القطاع، حسبما قالت قناة «فلسطين اليوم»، بعد ساعات من وصول دفعة سابعة من العائدين إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402355/%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما انحصر السفر عبر المعبر على فئة المرضى والمصابين ومرافقيهم، الذين تشرف على إجلائهم منظمة الصحة العالمية، وقبل أكثر من ثلاثة أشهر على موسم الحج، </span><a href="https://snd.ps/post/156107/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%82%D8%A7%D9%81-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1"><span>قال</span></a><span> وكيل وزارة الأوقاف الفلسطينية، عصام عبد الحليم، اليوم، إن وزارته تواصل العمل على ترتيبات سفر 2380 من حجاج غزة، رغم عدم وجود ضمانات فعلية بشأن السماح بسفرهم عبر معبر رفح، ما قد يعني استمرار منع حجاج القطاع من مغادرته للعام الثالث على التوالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يتجاوز عدد المغادرين والعائدين عبر المعبر العشرات يوميًا، منذ إعادة تشغيله في 2 فبراير، حسبما أفاد </span><a href="https://safa.ps/p/402306"><span>بيان </span></a><span>للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، كشف أن حصيلة المسافرين في الاتجاهين منذ فتح المعبر بلغت نحو 397 مسافرًا من بين 1600 كان مقرر سفرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُعيد تشغيل معبر رفح لسفر المواطنين المحدود، ضمن استحقاقات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، الموقع في أكتوبر الماضي؛ وبعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024، وذلك بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>تسلم </span></a><span>الاحتلال جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة لدى فصائل المقاومة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>نتنياهو وترامب يلتقيان في واشنطن لبحث تنفيذ اتفاق غزة والملف النووي الإيراني</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يستقبل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، اليوم، في سابع لقاء يجمعهما منذ تولي ترامب منصبه مطلع العام الماضي، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/90924471"><span>قالت</span></a><span> وكالة «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتوقع أن يناقش الجانبان العمل على تنفيذ اتفاق إنهاء الحرب في غزة، وتعزيز الأمن الإقليمي، ولا سيما عقب جولة المفاوضات النووية الأمريكية الإيرانية في عُمان، الجمعة الماضي، حسبما أضافت «رويترز»، مشيرة إلى لقاء نتنياهو، أمس، بمبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، اللذين يقودان المحادثات الأمريكية مع طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/source-netanyahu-to-tell-trump-that-phase-2-of-gaza-peace-plan-is-not-moving/"><span>قال</span></a><span> موقع «تايمز أوف إسرائيل»، أمس، إن تل أبيب ستؤكد لواشنطن ضرورة شن عملية عسكرية أخرى في غزة، «للتحرك نحو تحقيق رؤية ترامب»، فيما يعد الجيش الإسرائيلي خططًا لشن هجوم جديد، مستهدفًا نزع سلاح حركة حماس بالقوة، حسبما أضاف الموقع، لافتًا إلى أن نتنياهو سيبلغ ترامب، اليوم، أن المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة «لا تشهد أي تقدم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُعد واشنطن وثيقة تطالب «حماس» بتسليم أسلحتها القادرة على ضرب إسرائيل، في إطار مسار سياسي وأمني يجري العمل عليه، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2026/02/10/world/middleeast/hamas-weapons-draft-plan.html"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» عن مسؤولين أمريكيين، أمس، مُضيفة أن مسودة الوثيقة تسمح للحركة بالاحتفاظ بالأسلحة الخفيفة خلال المرحلة الأولى من خطة نزع سلاحها، التي قد يستغرق تنفيذها عدة أشهر، على أن يتم التعامل مع باقي قدرات «حماس» العسكرية، ضمن مسار تدريجي لنزع السلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الحركة في الخارج، خالد مشعل، قال قبل أيام، إن حركته لن تتخلى عن سلاحها ولن تقبل «حكمًا أجنبيًا» للقطاع بعد بدء «المرحلة الثانية»، في تجديد للموقف الذي سبق و</span><a href="https://safa.ps/post/401504/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%85%D8%B1%D8%B2%D9%88%D9%82-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9"><span>أعلنه</span></a><span> القيادي بالحركة، موسى أبو مرزوق، من أن حركته لم توافق في أي مرحلة على تسليم سلاح المقاومة بأي صيغة كانت، وأن هذه المسألة لم تُطرح للتفاوض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.foxnews.com/world/hamas-emerges-ultimate-spoiler-gaza-plan-trump-insists-terror-group-disarm"><span>أعلن</span></a><span> ترامب، نهاية يناير الماضي، أن توجه إدارته الحالي يركز على تسليم «حماس» سلاحها بالكامل خلال المرحلة المقبلة، بعد مساهمتها الكبيرة في إتمام عملية تسليم الأسرى الإسرائيليين، بالتزامن مع تأكيد ويتكوف، أن «سياسة السلام عبر القوة» ساهمت في الانتقال إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، الذي يتضمن بندًا جوهريًا يتمثل في نزع سلاح الحركة، التي «لم يعد أمامها خيار آخر سوى الانخراط في عملية نزع السلاح، لضمان استدامة الهدوء»، حسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>اعتداءات المستوطنين تهجّر 15 أسرة فلسطينية من أريحا.. وإبعاد أسيرين مقدسيين إلى غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>هجّر مستوطنون في مدينة أريحا، اليوم، 15 أسرة فلسطينية من قرية الديوك التحتا، غربي المدينة، بعد تدميرهم مساكنها في حماية جنود الاحتلال، أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/11/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%A8%D8%B1-15-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%83%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-142039"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن العائلات المهجرة تركت منازلها نتيجة تدميرها وعمليات التجريف التي نفذها المستوطنون بهدف منع الأهالي من استخدامها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة القدس المحتلة، أُصيب خمسة مواطنين، بينهم ثلاثة أطفال، اليوم، بالاختناق بالغاز السام، خلال اقتحام الجيش الإسرائيلي بلدة كفر عقب ومخيم قلنديا، شمالي المدينة، وفق ما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/11/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AB%D8%A7%D9%86-5-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-142062"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، التي أشارت لاندلاع مواجهات بين الأهالي وقوات الاحتلال في البلدة والمخيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، صادق رئيس حكومة الاحتلال، بنيامين نتنياهو، على سحب إقامة أسيرين من مدينة القدس، وإبعادهما إلى غزة في سابقة هي الأولى من نوعها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402346/%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A7"><span>قالت</span></a><span> «صفا»، مُشيرة إلى تهديدات نتنياهو بإبعاد مزيد من الأسرى الفلسطينيين لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حماس»، اليوم، إن قرار الاحتلال بإبعاد أسرى مقدسيين عن أرضهم، يعد خطوة لا يمكن فصلها عن مخططات طرد الفلسطينيين من أرضهم، ومحاولات تنفيذ مشاريع ضمّ الضفة الغربية والقدس، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4628"><span>بيان</span></a><span>، أن سياسة الإبعاد تُشكِّل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي، ما يوجب على المجتمع الدولي والأمم المتحدة ومؤسساتها، والمؤسسات الحقوقية والإنسانية، التحرّك العاجل لوقفها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-8-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/">مستشفيات غزة تستقبل 8 قتلى خلال 24 ساعة.. ونتنياهو يبعد أسيرين مقدسيين إلى غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 16:55:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944084</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزراء يتغيرون وأزمات تتصاعد… ومدبولي وحده لا يتحرك</title>
			<link>https://zawia3.com/ministerial-changes/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أسباب استمرار مصطفى مدبولي في رئاسة الحكومة</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>التضخم في مصر</category>
			<category>الدين الخارجي المصري</category>
			<category>الفقر في مصر</category>
			<category>انتقادات البرلمان للتعديل الوزاري</category>
			<category>تأثير سياسات الحكومة على التضخم والفقر</category>
			<category>تراجع الجنيه المصري منذ 2016</category>
			<category>تعديل وزاري مصر</category>
			<category>تفاصيل التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي</category>
			<category>حجم الدين الخارجي المصري حتى 2023</category>
			<category>حجم المساعدات الخارجية لمصر منذ 2013</category>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<category>ديون مصر 2026</category>
			<category>سداد الدين</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>علاقة مصر بصندوق النقد الدولي 2024</category>
			<category>قيمة أقساط وفوائد الدين في 2026</category>
			<category>مصطفى مدبولي</category>
			<category>نسبة الإنفاق على الصحة في مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>أدت الحكومة المصرية الجديدة اليمين الدستورية أمام الرئيس عبد الفتاح السيسي، صباح اليوم الأربعاء، بعد أن أقر مجلس النواب المصري، مساء أمس الثلاثاء،</span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/1/64/562146/Egypt/Politics-/-nominees-approved-for-Madbouly%E2%80%99s-cabinet-reshuffl.aspx"> <span>تعديلًا</span></a><span> وزاريًا واسعًا في حكومة رئيس الوزراء مصطفى مدبولي،</span><a href="https://www.cnbcarabia.com/148826/2026/10/02/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84-17-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1..-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2%D9%87%D8%A7%D8%9F?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App"> <span>شمل</span></a><span> تعيين نائب لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية، و17 وزيرًا جديدًا، إلى جانب أربعة نواب لوزراء، دون تعديلات على الوزارات السيادية (الدفاع والخارجية والداخلية والمالية)، وذلك في جلسة عامة طارئة خُصصت لمناقشة التعديل واعتماده رسميًا،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84/7300304"> <span>عقب</span></a><span> لقاء جمع بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ورئيس الوزراء لمناقشة المقترحات.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.parlmany.com/News/2/598184/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-17-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1"><span>وافق</span></a><span> المجلس على التعديل بأغلبية الأعضاء الحاضرين، عقب تلاوة خطاب رئيس الجمهورية، تمهيدًا لاستكمال الإجراءات الدستورية، على أن يؤدي الوزراء الجدد اليمين الدستورية أمام السيسي، يوم غدًا الأربعاء.</span></p>
<p><span>وشمل التعديل</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1852124-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A"> <span>تعيين</span></a><span> حسين أحمد عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية، وخالد عبد الغفار وزيرًا للصحة والسكان، وكامل الوزير وزيرًا للنقل بعد فصل ملف الصناعة في حقيبة مستقلة، إلى جانب تغييرات في حقائب الاستثمار، والتخطيط، والإسكان، والاتصالات، والثقافة، والإعلام، واستحداث مناصب ونواب لعدد من الوزارات، ما يعني إعادة تشكيل واسعة داخل الحكومة في توقيت تتزايد فيه الضغوط الاقتصادية وتتصاعد المطالب بإعادة ترتيب أولويات الإدارة التنفيذية.</span></p>
<p><span>وفي المقابل،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/10/the-full-list-of-ministers-in-the-egyptian-government-reshuffle"> <span>استمر</span></a><span> عدد من الوزراء في مناصبهم، على رأسهم وزير الخارجية السفير بدر عبد العاطي ووزير الدفاع الفريق أول عبد المجيد صقر، كذلك واصل المهندس محمود عصمت مهامه وزيرًا للكهرباء، والمهندس كريم بدوي وزيرًا للبترول، فيما استمر أحمد كوجك وزيرًا للمالية، والدكتور شريف فاروق وزيرًا للتموين، واستمر الدكتور أسامة الأزهري وزيرًا للأوقاف، ومحمد عبد اللطيف وزيرًا للتربية والتعليم، وخالد عبد الغفار وزيرًا للصحة والسكان. كما <span data-sanitized-class="a_GcMg font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">تم تعيين الفريق كامل الوزير وزيرًا للنقل فقط، بعد أن كان يشغل سابقًا منصب نائب رئيس مجلس الوزراء للتنمية الصناعية ووزير الصناعة والنقل.</span></span></p>
<p><span>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي، عقد صباح الثلاثاء، اجتماعًا مع رئيس الوزراء مصطفى مدبولي لبحث إجراء تعديل على التشكيل الحكومي، وبحسب</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84/7300304"> <span>بيان</span></a><span> صادر عن رئاسة الجمهورية، أكد السيسي ضرورة أن تعمل الحكومة بتشكيلها المرتقب على تحقيق مجموعة من الأهداف المحددة، تشمل محاور الأمن القومي والسياسة الخارجية، والتنمية الاقتصادية، والإنتاج والطاقة والأمن الغذائي، فضلًا عن المجتمع وبناء الإنسان، إلى جانب تنفيذ تكليفات جديدة تتسق مع دوافع إجراء التعديل الوزاري.</span></p>
<blockquote><p>وينظم الدستور المصري ألية تشكيل الحكومة، في<a href="https://www.parlmany.com/News/9/34579/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-146-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"> مادته</a> رقم (146) إذ ينص على أ “يكلف رئيس الجمهورية شخصًا بتولي رئاسة مجلس الوزراء لتشكيل الحكومة وعرض برنامجها على مجلس النواب. وإذا لم تحظَ الحكومة بثقة أغلبية أعضاء المجلس خلال مدة أقصاها ثلاثون يومًا، يكلف رئيس الجمهورية رئيسًا آخر لمجلس الوزراء من الحزب أو الائتلاف الحاصل على أكثرية مقاعد المجلس. وإذا لم تحصل الحكومة الجديدة على ثقة أغلبية الأعضاء خلال مدة أقصاها ثلاثون يومًا، يُعتبر مجلس النواب حينها منحلاً، ويُدعَى رئيس الجمهورية لإجراء انتخابات لمجلس نواب جديد خلال ستين يومًا من تاريخ صدور قرار الحل. وفي جميع الأحوال، يجب ألا يتجاوز مجموع مدد التكليف المشار إليها في هذه المادة ستين يومًا.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="kYsRcJ4ziZ" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/pro-government-parliament/">أطول انتخابات نيابية في مصر تعيد إنتاج برلمان هيمنة الموالاة</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أطول انتخابات نيابية في مصر تعيد إنتاج برلمان هيمنة الموالاة” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/pro-government-parliament/embed/#?secret=s65UGMiALM%23?secret=kYsRcJ4ziZ" data-secret="kYsRcJ4ziZ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إعادة تدوير السياسات</b></h1>
<p><span>ويرى مراقبون أن التعديل الوزاري لا يتوافق مع حجم التحديات التي تواجهها الدولة. من جانبه وصف الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب ونائب رئيس حزب المصري الديموقراطي التعديل الوزاري بأنه جاء “مخيبًا للآمال”، ولم يرتقي لحجم الأزمات التي تعيشها البلاد.</span></p>
<p><span>ويقول البياضي لـ”زاوية ثالثة” إن الإبقاء على رئيس الحكومة “يعني ببساطة استمرار نفس السياسات ونفس أسلوب إدارة الدولة، وهي سياسات ثبت فشلها، خصوصًا في الملف الاقتصادي الذي وصلت فيه الأوضاع إلى مستويات غير مسبوقة من الضغط على المواطنين. مضيفًا أن “ما جرى لا يمكن اعتباره إصلاحًا، بل إعادة تدوير للأزمة، حيث جرى تغيير بعض الأسماء دون أي مؤشر حقيقي على مراجعة جادة للنهج المتبع أو معالجة أسباب الفشل”.</span></p>
<p><span>ويشير “البياضي” إلى أن عودة وزارة الإعلام تطرح علامات استفهام كبيرة حول أولويات الحكومة، في وقت تعاني فيه الموازنة العامة من أعباء ضخمة، ويُطلب فيه من المواطنين تحمّل المزيد من الأعباء، بينما يتم التوسع في إنفاق لا مبرر له. كذلك يلفت إلى أن “الإبقاء على وزير التعليم، رغم تفاقم أزمات هذا الملف الحيوي، يبعث برسالة صادمة للرأي العام، ويعكس استخفافًا بحجم الغضب المجتمعي تجاه أوضاع التعليم”.</span></p>
<p><span>وينوه البياضي إلى رفض الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي التعديل الوزاري أثناء التصويت، لأن ما طُرح لا يمثل حلًا للأزمة، ولا يستجيب لتطلعات المواطنين، ولا يفتح أي أفق حقيقي للتغيير المطلوب.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="G5BYb4MoFw" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/debts/">مصر تدفع ديونها بالديون.. اقتصاد يعيش على الفاتورة القادمة</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مصر تدفع ديونها بالديون.. اقتصاد يعيش على الفاتورة القادمة” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/debts/embed/#?secret=HuAa9QXK7l%23?secret=G5BYb4MoFw" data-secret="G5BYb4MoFw" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا قدم مصطفى مدبولي؟</b></h1>
<p><a href="https://www.youm7.com/story/2018/6/7/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/3825045"><span>تولى</span></a><span> المهندس مصطفى مدبولي رئاسة مجلس الوزراء في يونيو 2018، بعد تكليفه من الرئيس عبد الفتاح السيسي بتشكيل الحكومة وأدائه اليمين الدستورية أمامه في منتصف الشهر نفسه. ومنذ ذلك الحين، احتفظ بمنصبه عبر تعديلات وزارية متتالية، ما جعله أحد أطول رؤساء الحكومات بقاءً في موقعه في الحقبة الجمهورية بعد 1952.</span></p>
<blockquote data-secret="aNhuiSMgbv" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/ministerial-changes-2/">مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/ministerial-changes-2/embed/#?secret=qFXglVDld3%23?secret=aNhuiSMgbv" data-secret="aNhuiSMgbv" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><span>وعلى مدار نحو ثماني سنوات، تراكمت انتقادات حادة لأداء مدبولي وفريقه، لا سيما في الملف الاقتصادي والاجتماعي، فقد شهدت البلاد تفاقمًا ملحوظًا في</span><a href="https://zawia3.com/debts/"> <span>حجم</span></a><span> الدين العام، من 42 مليار دولار عام 2014 إلى نحو 165 مليار دولار في 2023، مع سداد أكثر من 132 مليار دولار كخدمة دين. مع ارتفاع كلفة خدمته إلى مستويات غير مسبوقة، بالتوازي مع اعتماد متزايد على الاقتراض الخارجي وصفقات “بيع الأصول” لسد فجوات التمويل، فضلًا عن</span><a href="https://eipr.org/press/2024/03/%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%88%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"> <span>تراجع</span></a><span> قيمة الجنيه المصري بنسبة 462% أمام الدولار منذ 2016.</span></p>
<p><span>يترافق ذلك مع انتقادات لضعف الشفافية والمساءلة حول استراتيجية إدارة الدين وبرامج بيع أو استثمار أصول الدولة، في ظل غياب حوار مجتمعي حقيقي حول كلفة هذه السياسات على المدى الطويل.</span></p>
<p><span>ونتيجة للضغوط الاقتصادية والاجتماعية، عانى المواطنون من موجات متتالية من التضخم والغلاء،</span><a href="https://zawia3.com/food-security/#:~:text=%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D9%85%D9%86%20%D9%81%D9%82%D8%B1%20%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF,%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D9%85%D9%86%20%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A1&amp;text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D9%81%D9%8A%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A3%D9%85%20%D8%A3%D9%86%20%D9%84%D8%BA%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85%20%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%20%D8%A8%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9%20%D9%85%D8%BA%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A9."> <span>أدت</span></a><span> إلى تآكل القدرة الشرائية واتساع رقعة الفقر، على الرغم من تبني الحكومة خطاب “الإصلاح الاقتصادي” وبرامج متكررة بالتنسيق مع المؤسسات المالية الدولية.</span></p>
<p><span>وتتهم حكومة مدبولي بالتركيز المفرط على مشروعات البنية التحتية الكبرى والعقارات، مثل العاصمة الإدارية الجديدة وشبكات الطرق والكباري، مقابل إهمال نسبي للقطاعات الاجتماعية والإنتاجية، وفي مقدمتها الصحة والتعليم والصناعة الصغيرة والمتوسطة.</span></p>
<p><span>في الوقت نفسه تواجه الحكومة انتقادات دولية تتعلق بعدم تنفيذ</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF"> <span>إصلاحات</span></a><span> مطلوبة من صندوق النقد الدولي ضمن اتفاق 2022 الذي توسع إلى 8 مليارات دولار عام 2024، تشمل إدارة شفافة للشركات المملوكة للدولة، لا سيما العسكرية، وإصدار تقارير كاملة عن الإعفاءات الضريبية، وإنهاء الامتيازات الضريبية لتلك الشركات، وتحسين الإجراءات الجمركية. كذلك تعثرت محاولات خصخصة شركات تابعة للمؤسسة العسكرية، مع استمرار الإعفاءات تحت ذريعة الأمن القومي.</span></p>
<p><span>وينتقد مراقبون</span><a href="https://horytna.net/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-3/"> <span>الاعتماد</span></a><span> المفرط على المساعدات الخارجية، الذي بلغ نحو 200 مليار دولار منذ 2013، وعلى المشروعات العملاقة، ما أدى إلى ركود في الاقتصاد الحقيقي. وبينما</span><a href="https://www.idsc.gov.eg/NewsLetter/details/13454#:~:text=%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA,%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AF%D8%A9%20%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%B6%D9%85%D9%86%20%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF."> <span>تقول</span></a><span> الحكومة أنها أنجزت 85% من برنامج الإصلاح الاقتصادي، وتستشهد بجذب استثمارات أجنبية، من بينها حزمة بقيمة 24 مليار دولار، إلا أن تقديرات غير رسمية</span><a href="https://zawia3.com/food-security/#:~:text=%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D9%85%D9%86%20%D9%81%D9%82%D8%B1%20%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF,%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D9%85%D9%86%20%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A1&amp;text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D9%81%D9%8A%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A3%D9%85%20%D8%A3%D9%86%20%D9%84%D8%BA%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85%20%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%20%D8%A8%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9%20%D9%85%D8%BA%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A9."> <span>تشير</span></a><span> إلى تجاوز معدلات الفقر 60%، مع معاناة نحو 69 مليون شخص من انعدام الأمن الغذائي، كذلك</span><a href="https://eces.org.eg/wp-content/uploads/2023/08/%D8%B1%D8%A3%D9%8A-%D9%81%D9%89-%D8%AE%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B1%D9%82%D9%85-695-1.pdf"> <span>تراجع</span></a><span> الإنفاق على الصحة من 1.7% إلى 1.4% من الناتج المحلي الإجمالي بين عامي 2014/2015 و2023/2024، ما أدى إلى نقص مزمن في الأدوية والكوادر الطبية والخدمات الصحية.</span></p>
<p><span>تشير أحدث</span><a href="https://economy-news.net/content.php?id=64649#:~:text=%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%8C%20%D9%83%D8%B4%D9%81%D8%AA%20%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%8C,%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D9%82%D8%AF%D8%B1%D9%87%D8%A7%208.3%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%86%D8%A9%20%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9"> <span>تقديرات</span></a><span> البنك المركزي المصري إلى أن 2026 ستكون من أثقل سنوات خدمة الدين الخارجي، مع التزام الدولة بسداد نحو 29.18 مليار دولار لصالح الدائنين في الخارج، تشمل أقساط أصل الدين والفوائد معًا. ينقسم هذا المبلغ إلى 23.79 مليار دولار مستحقة كأقساط أصلية، و5.4 مليارات دولار فوائد، مما يعكس تضخم فاتورة الدين وأثرها المباشر على الاحتياجات التمويلية للميزانية العامة.</span></p>
<p><span>يرى أستاذ الاقتصاد السياسي كريم العمدة أن حالة الإجماع حول ضعف الأداء الحكومي لا تقتصر على الخبراء والمتخصصين فحسب، بل تمتد إلى المواطن العادي، معتبرًا أن تعاقب الحكومات، بما فيها الحالية، لم ينجح في تخفيف حدة الأزمة الاقتصادية، وهو ما ينعكس بوضوح في الأوضاع المعيشية المتدهورة.</span></p>
<p><span>ويشير “العمدة” في حديثه إلى “زاوية ثالثة” إلى أن استمرار مصطفى مدبولي في موقعه، مع كل تأكيد جديد على بقائه، يعمّق شعور الإحباط في الشارع، في ظل غياب مبررات موضوعية للإصرار عليه، وكأن مصر، بكل ما تملكه من طاقات بشرية، تفتقر إلى كفاءات اقتصادية قادرة على إدارة المرحلة.</span></p>
<p><span>ويرفض أستاذ الاقتصاد السياسي الرواية المتداولة بشأن عرض المنصب على شخصيات عديدة واعتذارها، موضحًا أن المشكلة الحقيقية تكمن في طبيعة منصب رئاسة الوزراء نفسه، الذي يُدار بصلاحيات منقوصة وشروط تحدّ من قدرة أي رئيس حكومة على إحداث تغيير فعلي، ما يجعل المنصب غير جاذب للكفاءات القادرة على تقديم حلول حقيقية.</span></p>
<p><span>ووفقًا للعمدة، فإن أولويات الحكومات المتعاقبة تكاد تكون متطابقة، وفي مقدمتها التضخم وارتفاع الأسعار، وأزمة الدين العام، وتراجع الموارد الدولارية، إلا أن التعامل مع هذه الملفات لا يمكن أن يقتصر على إدارة الأزمة، بل يتطلب اختراقًا حقيقيًا، عبر توطين الصناعة، ومضاعفة الصادرات المصرية لتتجاوز حاجز المئة مليار دولار.</span></p>
<p><span>ويؤكد على أن تحقيق هذه الأهداف يظل بالغ الصعوبة في ظل غياب مجالس نيابية تمتلك الكفاءة والقدرة على الرقابة والمساءلة، مشددًا على أن مجلسي النواب والشيوخ يمثلان ركيزة أساسية مكملة لأداء الحكومة، وأن أي حكومة، مهما ضمّت من كفاءات، ستظل تعاني من قصور مؤسسي دون برلمان فاعل.</span></p>
<p><span>ومن جانبه، قال البرلماني السابق هيثم الحريري إن استمرار الدكتور مصطفى مدبولي على رأس الحكومة في هذه المرحلة أصبح سؤالًا مشروعًا، بل مؤلمًا، في ظل تراجع رضا الشارع، وانخفاض غير مسبوق في القدرة الشرائية للمصريين، وتدهور واضح في التعليم والصحة، وارتفاع جنوني في أسعار الخدمات، إضافة إلى تقلص مساحات حرية الرأي والتعبير وتجاوزات في الانتخابات الأخيرة.</span></p>
<p><span>وأشار الحريري في</span><a href="https://www.facebook.com/haitham.elhariri/posts/pfbid0YNAzSfhGn14NvcoPv59Ha3Ki3J8tktjhn5yo9KJ6R3p474XNzUrZyUNVS5S3o2nkl"> <span>منشور</span></a><span> عبر صفحته الرسمية إلى أن ثماني سنوات تقريبًا من إدارة الحكومة أسفرت عن واقع يراه الجميع: مواطن مُرهَق، طبقة متوسطة تتآكل، شباب بلا أفق، وخدمات أساسية تتحول إلى رفاهية، في حين لم تعد المدارس والمستشفيات قادرة على أداء دورها الإنساني قبل المهني.</span></p>
<p><span>وأكد أن المشكلة لم تعد في الأرقام أو البيانات الرسمية، بل في حياة الناس اليومية: رب أسرة لم يعد قادرًا على تلبية أبسط احتياجات بيته، مريض يبحث عن علاج لا يجده إلا بمقابل يفوق دخله، طالب يتلقى تعليمًا لا يؤهله لسوق العمل ولا يبني وعيًا حقيقيًا، ومواطن يشعر أن صوته لم يعد مسموعًا وأن رأيه أصبح عبئًا.</span></p>
<p><span>وأضاف أن استمرار مدبولي في هذا التوقيت لا يُقرأ باعتباره “استقرارًا”، بل يُفهم كرسالة تجاهل لمعاناة الناس، وأن أي تعديل وزاري محدود لا يعالج أزمة الثقة العميقة، ولا يغير سياسات ثبت فشلها، ولا يعيد الاعتبار لمجتمع يشعر بأنه خارج الحسابات.</span></p>
<p><span>وأكد الحريري أن “الدول لا تتأثر سلبيًا فقط بالأزمات الاقتصادية، بل حين تنفصل السلطة التنفيذية عن نبض الشارع، وحين تتحول المعاناة إلى أرقام، والغضب إلى ضجيج بلا صدى، والمطالب المشروعة إلى ترف سياسي. ولسنا بحاجة إلى تغيير وجوه، بل إلى تغيير نهج، ولسنا بحاجة إلى مسكنات إعلامية، بل إلى رؤية حقيقية تضع الإنسان في قلب القرار. استمرار نفس السياسات بنفس العقلية لن يؤدي إلا إلى مزيد من عدم الرضا، ومزيد من الفجوة بين الحكومة والمواطن”.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 16:25:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944083</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30018</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4cb3c91-7c3e-422c-9978-f5554d20b0c0.png.webp?itok=gqlom2qq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4cb3c91-7c3e-422c-9978-f5554d20b0c0.png.webp?itok=gqlom2qq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تتكرر كثيرًا في أفلام ما بعد يناير "تيمات" الكاميرات/التصوير/المراقبة، واستخدام المادة الأرشيفية. سواء كان لقصص هذه الأفلام علاقة بثورة يناير أم لا. تظهر هذه التيمات كهاجس متكرر عند الكثيرين من صناع الأفلام، ربما لأن يناير كانت الحدث الأكبر الذي تحولنا جميعًا خلاله لمصورين بكاميرات الموبايل، ولأبطال وشخصيات فيلمية في الوقت ذاته. وربما لأسباب أخرى من بينها شعورنا بأننا مراقبون، وبأن لكل منا "تسريباته".</p>

<p>يظهر هذا الهاجس بوضوح في فيلم إبراهيم البطوط <a href="https://elcinema.com/work/2005249/">الشتا اللي فات</a> (2013)، الذي يقف على الضفّة المقابلة تمامًا لفيلمي "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6befbc25-4e8c-4580-9771-0616ab2648d6" href="https://almanassa.com/stories/29921" title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك">اشتباك</a>" و"<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac88c3b0-bb5f-421d-a524-40173bfc184c" href="https://almanassa.com/stories/29296" title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة'>عيار ناري</a>". إذ يختلف عن "اشتباك" في تجنبه للمراوغة، بل إن فيلم البطوط يصرح لدرجة تقترب من المباشرة والخطابية أحيانًا، ويتناقض مع "عيار ناري" في الموقع السياسي من الثورة، ومن شاركوا فيها وقتلوا خلالها؛ ينحاز المخرج إليها وإليهم تمامًا على عكس كريم الشناوي.</p>

<p>تفسير هذا التمايز لا ينحصر في توقيت إنتاج الفيلم عام 2012، وعرضه بدايات 2013، والمجال السياسي/الفني لا يزال مفتوحًا لهذه المضامين المنحازة تمامًا للثورة، بل أيضًا في تركيبة المخرج وانحيازاته السياسية، ونوعية المشاركين في صناعة الفيلم، سواء من الفريق التقني أو الممثلين، حيث إن غالبيتهم ممن ارتبطوا بوضوح بالكثير من فعاليات يناير وما بعدها، ومن بينهم بطلاه <a href="https://elcinema.com/person/1082130/">عمرو واكد</a> و<a href="https://elcinema.com/person/1018885/">فرح يوسف</a>.</p>

<h2>الثبات للاقتراب من الديناميكية</h2>

<p>تعتمد الكثير من الأفلام الروائية القصيرة على ما يمكن تسميته تجاوزًا، وعلى عكس طبيعة السينما، بـ"الصورة الثابتة". المقصود أن الفيلم القصير، بحكم زمنه المحدود، يقترب غالبًا من دفقة شعورية، أو من حدث أو فعل محددين. وقليلًا ما نجد في الأفلام القصيرة تطويرًا حقيقيًا لصراعات وشخصيات تتفاعل وتتغير عبر رحلاتها وصراعاتها ورغباتها في الوصول إلى هدف.</p>

<blockquote>
<p>يقدم الفيلم مجموعةً من الصور الثابتة أو "الاسكتشات" التي تشغل المخرج فيقدمها تاركًا متفرجيه يحالون الربط بينها وفهمها</p>
</blockquote>

<p>نطالع في الفيلم الروائي الطويل "الشتا اللي فات" الكثير من الصور الثابتة، كأنه عبارة عن تجميع لعدد من مشاريع الأفلام القصيرة. المفارقة أنها صور ثابتة لواقع شديد الديناميكية والتحول. واقع مجتمع يعيش ثورة. لا يعتمد المخرج وشركاؤه في الكتابة، ياسر نعيم وأحمد عامر وحابي سعود، في بناء فيلمهم على الترتيب الزمني الخطي، إنما يتنقلون بنا بين زمنين أساسيين.</p>

<p>الأول الذي يفتتحون الفيلم به، يوم 25 يناير 2011؛ من اندلاع التظاهرات وصولًا لخلع مبارك والاحتفالات في ميدان التحرير، والثاني مارس/آذار 2009، الذي ندرك من بعض الإشارات أنه تزامن مع موجة من العدوان الإسرائيلي على الشعب الفلسطيني في غزة، وشهد حملة تضامن. والقفزات الزمنية لا تحدث بمنطق التذكر التقليدي والفلاش باك، إذ يتوازى خطان زمنيان لإكمال بعض تفاصيل الخطوط الثلاثة التي يتناولها الفيلم.</p>

<p>اشتعال مظاهرات 25 يناير 2011، كما يقدمها البطوط، أولى الصور الثابتة، المنفصلة عن بقية الصور الأخرى. تبدأ الثورة على شريط الصوت وكأنها عاصفة، تمتزج بأصوات غرائبية لغربان وطيور أخرى، فيما البطل يقف أمام نافذة لا يرى عبرها شيئًا، فأمامها مباشرة حائط يحجب عنه وعنا الرؤية.</p>

<p>المدخل الغرائبي، وربما الرمزي، يدفع المتفرجين لعالم سيغيب عن بقية الفيلم، ليجدوا مجموعةً من الصور الثابتة أو "الاسكتشات" الأخرى التي تشغل المخرج، فيقدمها تاركًا متفرجيه لمحاولة الربط بينها وفهمها. هذه الاسكتشات الثابتة عبارة عن قطع تحاول إكمال ثلاثة خيوط متوازية ومتقاطعة؛ قصة المونتير عمرو/عمرو واكد، واللحظة الفارقة في حياة فرح/فرح يوسف، المذيعة التليفزيونية وحبيبته السابقة، وشخصية ضابط أمن الدولة/<a href="https://elcinema.com/person/1026190/">صلاح الحنفي</a> الذي يُعَذِّب عمرو واكد، وأحد المشرفين الأساسيين على محاولة إجهاض الثورة.</p>

<p>نرى مراسلًا صحفيًا يقف بين الجموع في مظاهرات يناير، وسط الضرب يظل ثابتًا. يطلب من أحدهم أن يسجل شهادته عن تعذيبه في لاظوغلي وسط القاهرة (المبنى القديم لوزارة الداخلية) بعد عودته من عمله الصحفي بالبوسنة. نستمع لهذه الشهادة، ولن نعرف عنه بعدها شيئًا. هذا المشهد يوضح ما قصدته بتعبير الصور الثابتة/الاسكتشات. أن تكون هناك معلومة أو قصة تتعلق بشخصية ما، ونتصور أنها أساسية في تطور الأحداث، لكنها لا تظهر من جديد في الفيلم، ولا علاقة لها بمسار أحداثه أو بالصور الأخرى.</p>

<blockquote>
<p>يمتلئ الفيلم بهذا النوع من الاكتشات في محاولة لتشكيل صورة تبدو وكأنها شاملة للثورة عبر قطع صغيرة</p>
</blockquote>

<p>تتوالى الصور؛ مذيع تليفزيوني يُقدم بأداء ونبرة صوت تستدعي للأذهان نموذج خيري رمضان. ظهور ضابطين كبيرين في وزارة الداخلية خلال لقاءٍ تليفزيوني، يتلبّسهما غضبٌ واضح من المظاهرات، كأنها إهانةٌ شخصية موجّهة إليهما. استعادة لنموذج <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yvGBnkoTuaA">تامر بتاع غمرة</a>، بحيث تستعين إدارة التليفزيون بمواطن مأجور يتصل ببرنامج على الهواء مباشرة ليقدم شهادة زائفة عما يحدث في ميدان التحرير.</p>

<p>مشاهد تعذيب منفصلة تكشف عن توحش الداخلية. استدعاء البطل للبواب ليشتري له ولجارته متطلبات وأطعمة معلبة مستشعرًا خطورة الوضع ومتنبئًا بمآل الأحداث منذ اليوم الأول. خطف عمرو وتعذيبه بالتوازي مع ترهيب واحد من المشايخ خلال شهر مارس/آذار 2009؛ عمرو لأنه شارك في وقفات التضامن مع غزة، والشيخ لأنه تحدث عنها خلال إحدى خطبه. يختفي هذا الشيخ تمامًا لاحقًا بعد أن تبول على نفسه بسبب نوعية مبتكرة من التعذيب؛ الاستضافة في غرفة مغلقة والإجبار المستمر على شرب السوائل.</p>

<p>هناك صور أخرى ثابتة للضابط مع عائلته، وهو مستمتع بمراقبة ضحاياه عبر الكاميرات المثبتة في أماكن حبسهم. ثورة فرح المفاجئة وتركها للبرنامج بعد واقعة الاستعانة بالمواطن/الشاهد المزيف، وتغيير حياتها في ساعات قليلة لتتحول لثورية، متخلية عن جبنها السابق، لتسجل فيديو تفضح فيه الأكاذيب الإعلامية.</p>

<p>بدايةً من هذه اللحظة تحديدًا في الفيلم، تغدو الصور الثابتة، أو الدفقات الشعورية، تسجيلًا لبطولات مطلقة في الغالب. عمرو لا يشارك في الثورة لكنه يرفع فيديو فرح على النت ليجلس منتظرًا اعتقاله في هدوء. جيران متضامنون ينخرطون في اللجان الشعبية لحماية المنطقة، وفي مواجهة لجان البلطجية التي عرفناها في أفلام سبق ذكرها في السلسلة، تظهر اللجان الشعبية الثورية التي تُوقف سيارة زوجة ضابط أمن الدولة، وتعاملها باحترام وتسمح لها بالعبور رغم معرفتها بهويتها، على الجانب الآخر يستقر الضابط في شقة بميدان التحرير ليشرف بنفسه على عملية إجهاض الثورة، لكن الثورة تستمر.</p>

<p>تتوالى خطابات مبارك الأول ثم الأخير،  ومن بعده التنحي وخطاب عمر سليمان. وأخيرًا الميدان بمادة أرشيفية حيث يلتقي الحبيبان.</p>

<p>يمتلئ الفيلم بهذا النوع من الاسكتشات في محاولة لتشكيل صورة تبدو شاملة للثورة، عبْر قطع صغيرة. وينتهي فعلًا بصورة ثابتة، بالمعنى الحرفي والجمالي، لمن يرفعون صورة القبطي الذي قُتل في <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2011/10/25/244347">ماسبيرو</a> وهم ينظرون إلى الكاميرا مباشرة، وفي مشهد موازٍ عمرو وفرح فوق كوبري قصر النيل ينظران بدورهما إلى الكاميرا وأمامهما كاميرا أخرى. ثم تختتم اللقطات ببعض الأرقام عن الجرحى والقتلى والفتيات اللاتي تعرضن لكشوف العذرية، والمعتقلين، ومن فقدوا عيونهم خلال السنة الأولى من الثورة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/Tld6xY3g98Y?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كايروكي &amp;quot;مات الكلام&amp;quot; أغنية فيلم &amp;quot;الشتا إللي فات&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">أغنية "مات الكلام" لفريق كاريوكي، ومعروفة بأغنية فيلم "الشتا اللي فات"إنتاج 2013</aside><h2>أنا الانتحار الزاعقة</h2>

<p>"الشتا اللي فات.. ابتدا السباق.. وسط الديابة جعانة والكلاب.. طريق إجباري.. والرجوع ممنوع.. ومفيش مكان للذل والخضوع.. بعت القضية.. وهاقول حرية.. صوتي صوت الحق يعني الأغلبية.. أحسن لي إني أموت.. ولا إني أعيش معاكم.. أحسن لي أقطع رجلي.. قبل ما تمشي على هواكم.. طز في كلامكم.. طز في أيامكم.. أنا الكابوس اللي في وسط أحلامكم.. أنا الحقيقة اللي ما يعرفهاش أمثالكم.. أيوة أنا.. مات الكلام وانتهى.. زوق عافية الحلم ابتدا".</p>

<p>يخلو "الشتا اللي فات" من الأغاني. لكن بالتوازي مع عرضه ربيع 2013 أصدر فريق <a href="https://www.youtube.com/channel/UCp-brkrLhdNTkAVoR1qHm3A">كايروكي</a> هذه الأغنية، المسماة على الإنترنت بطريقتين؛ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2CwXjN4DoWs">مات الكلام</a>، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Tld6xY3g98Y">أغنية الشتا اللي فات</a>، من كلمات <a href="https://elcinema.com/person/2080838/">أمير عيد</a>. في فيديو كليب إطلاق الأغنية، يظهر فريق الفيلم، ويظهر المخرج في بدايته خلال إخراجه لمشهد التحقيق الجماعي للمعتقلين فيما يبدو معسكرًا مهجورًا، ويتواجد فريق كايروكي في المكان نفسه لتقديم أغنيتهم، ويستعينون ببعض مشاهد الفيلم كجزء أساسي منها، فترتبط مباشرة به على الرغم من غيابها عنه.</p>

<p>ما يلفت النظر هنا التقارب بين الفيلم وتمجيده للبطولات الفردية المطلقة، والأغنية بكلماتها المباشرة والزاعقة، وطريقة أدائها الصاخب. كلاهما يعكس الروح نفسها، روح لا تنتمي لمنطقة خوض صراع سياسي واجتماعي بإدراك لطبيعته. بل إلى حالة مفرطة في المثالية، مع قدر من الانتحارية: ".... أحسن لي إني أموت.. ولا إني أعيش معاكم.. أحسن لي أقطع رجلي.. قبل ما تمشي على هواكم". وتتبدى أكثر في نهايتها "أنا بلدي مكانها مش هنا.. يا ترجع تاني يا إما أموت أنا".</p>

<p>"الأنا" في الأغنية يتم مطها كي تطول، وتصبح أكثر إيلامًا، ورومانسية، وفردية. انتشرت هذه النوعية من الأغاني بين المشاركين في الثورة من قطاعات الشباب الأصغر سنًا، وفريق كايروكي له عددًا منها، أبرزها <a href="https://www.youtube.com/watch?v=rYoCS7i0SIg">اثبت مكانك</a>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3.png.webp?itok=YdU2hcR-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>ثورة يناير</figcaption></figure><p>من شاركوا في المواجهات العنيفة خلال الثورة بإمكانهم فهم أسباب انتشار هذا الوعي المثالي/الانتحاري بتأمل نماذج شبابية بدت وكأنها تستمتع وقت المواجهات الدموية بمعانقة خطر الموت في الصفوف الأمامية. إنها الطاقة المثالية/الانتحارية التي أتت لملء فراغ حقيقي وكبير في الوعي السياسي الثوري. فراغ ليس فقط في الأغاني، وإنما في الشعارات التي ارتبطت بالشهداء والمصابين، وتمجيدهم بأنهم الأفضل بيننا، وحصر الصراع السياسي في الثنائيات، مثل "يا نجيب حقهم.. يا نموت زيهم".</p>

<p>هذه الصلة بين الأغنية والفيلم، على أرضية تمجيد البطولة المطلقة الرومانسية، والمقتربة من الانتحارية، تفسر لماذا بُني الفيلم على مجموعة من الاسكتشات التي تعبر عن بطولات فردية منفصلة، لا يوجد بينها رابط جماعي أو درامي، لتشكل خلفية البطولة المفاجأة للمذيعة التليفزيونية، والقرار البسيط الذي يتخذه البطل عمرو دون تردد أو تفكير برفع فيديو حبيبته على شبكة الإنترنت، وهو واعٍ بأنهم سيعتقلونه بعدها بدقائق، فيجلس هادئًا في انتظار من يقتحمون بيته ليدمروا كل ما فيه ويحملونه معهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de13672b-d4b8-4662-9675-add3b673b8a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29148" role="article" about="/stories/29148" data-sanitized-id="node-29148" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29148" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29148" data-ph-capture-attribute-link-title='"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>من بين الاسكتشات مشهد تعذيب لشخص يسُب معذبيه القادرين على قتله. أو تحدي المعتقلين للمحققين والاستهزاء بهم في مشهد التحقيق الجماعي في المكان الواسع المهجور، كأن يقول أحدهم "كل حاجة في البلد خايبة.. حتى أسئلتك خايبة". ويستهزئ الآخر بأهله "نزلت عشان مراتي حامل، كان نفسي العيل اللي جاي ده يبقى بيحترمني، أصلي حضرتك أنا ماكونتش بحترم أهلي"، أو أن يؤكد الثالث غاضبًا على أنه ذهب لشراء بيتزا ويرغب في الذهاب لمنزله قبل أن تبرد البيتزا.</p>

<p>أما الرابع المسؤول عن إدارة صفحة "جمعة الغضب"، فيؤكد بسخرية أنه بحث عن الشرطة لتسليم نفسه حين شعر بخطئه، لكنه لم يجدها، ليسأل الضابط "هو أنتو روحتوا فين صحيح يا باشا؟".</p>

<p>اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="721a27be-f938-400c-8ac7-ab2cd8773dbd" href="https://almanassa.com/stories/29192" title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة">ميكروفون</a>، الحافل بها. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار. ويبتعد عن تمجيد البطولات الفردية. من دون الدخول في مقارنة حول أيهما أقرب لـ"روح اللحظة"، يمكن القول إن كليهما على الرغم من وقوفهما في منطقتين مختلفتين في الرؤية والوعي، فهما يقتربان من لحظتين مختلفتين؛ لحظة الأمل في البداية، ولحظة الهزيمة واليأس بعدها بشهور.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0cf496683c930fdad6e5791c99890b937e66c982b24ea0ea52b59a27c50a3484">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29873" role="article" about="/topic-files/29873" data-sanitized-id="node-29873" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29873" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29873" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>أفلام وأفكار وثورة</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29780" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29780" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29780" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نشعر خلال مشاهدة "اشتباك"، بأن صناعه واعون بأن عليهم اتخاذ موقف سياسي، ونكاد نراهم وهم يحاولون تجنب اتخاذه.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29447" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29447" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29447" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في "فرش وغطا" تأتي التفاصيل للتشويش على ثورة حاضرة فعلًا، وإن لم يفهمها البعض. فيكون الهروب إلى اللمحات المجتمعية الخاطفة، المنتمية لزمن الثورة، لكنها لا تحكي عنها.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29297" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29297" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29297" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي. سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29296" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29296" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29296" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حبكة الفيلم متكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة بقتل البلطجي واعتباره شهيدًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29192" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29192" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29192" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. لكن ميكروفون، وإن أُعيد مونتاجه بعد الثورة، يخرج عن مظلة الترقيع تلك.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29190" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29190" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		عملية الإنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ خضوعها لرأس مال و خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29921" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29921" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29921" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. يتركوننا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30018" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30018" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30018" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم "ميكروفون"، الحافل ببعض الاسكتشات. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811886</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30061</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4bea49c9-26bd-4e51-9032-b4f429fd54ee.png.webp?itok=zwX3RgYz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4bea49c9-26bd-4e51-9032-b4f429fd54ee.png.webp?itok=zwX3RgYz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>الموقف تجاه الأحداث الكبرى لا يمكن أن يظل ثابتًا، ما بالك بحدث كينايرٍ شكَّل الدين والسياسة والمجتمع في مصرنا اليوم. ولا يمكن لمن عاصرها طفلًا وشاهد تحولاتها مراهقًا وأصبح رجلًا في ظل الأوضاع التي ترتب عليها أن يكون موقفه ثابتًا منها بالطبيعة.</p>

<p>أكتبُ هذا المقال لرفع حرج وكلفة تجاه ثورة يناير، لموقفي الأخلاقي والسياسي في تأييد النظام الحالي، وليس لرمسنتها (تدعيم طابعها الرومانسي)، أو الزعم بمخالدها. فهي في نظري لم تحقق سوى مكسبٍ واحدٍ على كثرة ما تغنّى بها مناصروها.</p>

<p>بالحديث عن الموقف السياسي، كنتُ في مراهقتي نشيطًا على تويتر، ومعجبًا برموز النضال الذين يبجلون الثورة والثائرين. أتذكر أربعة من رموزها كنتُ دائمًا ما أبجّلهم وأُظهر احترامي لهم، بل ربما كنت أقدِّس آراءهم أحيانًا وأحذو حذوهم في جميع مواقفهم والقضايا التي يناصرونها: محمد البرادعي وعلاء الأسواني و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68a5cc97-982f-43ea-a1f1-b49008790b41" href="https://almanassa.com/author/235" title="بلال فضل">بلال فضل</a>؛ مع حفظ الألقاب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dc6faeaa-2c65-4e86-bfa5-db0c48dc4d5a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5463516396_295036ada9_k.jpg.webp?itok=ahhFxFUw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في ميدان التحرير، 11 فبراير 2011</figcaption></figure><p>بالتالي كان موقفي مما تلا الثورة من الأحداث التي حددت هويتها ومسارها مبنيًا على آراء هؤلاء؛ مثلًا موقفي من المجلس العسكري ومن جماعة الإخوان المسلمين، ورأيي في كل كيان وحدث كان مبنيًا بالأساس على آرائهم وتصنيفهم وتقديرهم للأمر. الجهة "س" سيئة لأن حرية الرأي والعقيدة فوق كل شيء، والجهة "ص" معرقلة لأنها تستغل المقدَّسات في السياسة.</p>

<p>لم أعرف في ذلك الوقت، وأنا بعد في مرحلة التكوين، تصنيفات اليمين واليسار، الإسلاميين والليبراليين؛ كنت أرى الجميع يسعى خلف هدف واحد وهو: دولة ديمقراطية وتداول للسُلطة، وأن هناك معرقلًا واحدًا، وهو بالطبع من يرتدي البذلة الرسمية لأي جهة من جهات الدولة.</p>

<blockquote>
<p>جرّني طوفان الأقصى إلى العودة لسؤال الشأن العام مرة أخرى ومساءلة ما حققَته الثورة</p>
</blockquote>

<p>ولكن بعد استقرار الأوضاع في البلاد وجدتُ أن حكمة العصر الذي وُلدت فيه كانت أن "بإمكان الجميع أن يُصبح أي شيء". وعليه فقد اخترت طريق النجاة الفردية وعملتُ ما في وسعي لعدم الانشغال بأي شأنٍ عام. ابتعدتُ تمامًا عن أي تطوير لأفكاري السياسية قانعًا أن التغيير يبدأ من الفرد وينتهي به. فقط، كنت ألتقط هنا وهناك ما قد يؤيد موقفي الأخلاقي "التأييد التام للثورة واللعنة التامة لأعدائها".</p>

<p>حصلتُ على فرصة تدريب في الفرع المصري لواحدة من أكبر الشركات العالمية في مجالي،<strong> </strong>تصميم الدوائر المتكاملة/IC design. وفي اليوم الأول، قال لنا مدير الفرع إنه "قرر التخلي عن حلمه الأمريكي والعودة إلى مصر لتأسيس هذه الشركة في ظل الأحلام الوردية التي ورفت بعد 25 يناير"، وأردف "إن كان هذا التاريخ يمثل لكم شيئًا".</p>

<p>بالطبع كنتُ أنا الوحيد الذي أجبته "نعم، في ظل فترة الأحلام". كان ردي تلقائيًا، ولم أكن أتصور يومًا أنه يُمكن أن يصبح هذا موقفي تجاه الثورة بأكملها.</p>

<p>جرّني طوفان الأقصى في أكتوبر 2023، كما جرّ غيري، إلى العودة لسؤال الشأن العام مرة أخرى، ومساءلة ما حققَته الثورة، فوجدت نفسي أمام مكسب واحد: فضح كل ما هو إسلامي. والفضح هنا ليس سلبيًا، فقد أصبحت الأمور واضحة للكافة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="db0c1294-2db9-4201-af7c-aa93b4c1797b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=arqw3NuM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع حركة حماس</aside></div>
<figcaption>طوفان الأقصى، 7 أكتوبر 2023</figcaption></figure><p>ثورة يناير التي بدأت كحدث سياسي يطالب بمد الأمان الاقتصادي لجميع طبقات الشعب، وتوفير مناخ ديمقراطي يسمح للقاصي والداني ومن توافرت له الأهلية، أو لم تتوفر، باختيار مَن ينوبون عنه ومَن يديرون موارده وصراعاته الخارجية، الثورة التي بدأت كحدث سياسي يطالب بالعدالة للجميع؛ قد غيّرت مسارها.</p>

<p>لعجائب الأقدار، تحوّلت ثورة يناير إلى ثورة اجتماعية على التيار الإسلامي بين أطياف المجتمع، وأعني حرفيًا التيار الإسلامي لا الإسلام السياسي. وهو التيار الذي يمكن تعريفه، بكثير من الاختزال، بأنه التيار الذي يرى أن معتقداته جديرة بأن تستبدل معتقدات الآخرين، بل وتُحاكمهم وتحكمهم.</p>

<blockquote>
<p>لم يتعلم التيار الثوري بعد أن الإنسان الفرد في عالمنا لم يعد فاعلًا</p>
</blockquote>

<p>كانت هذه الثورة بداية النهاية لهم ولأفكارهم. لكننا لم ندرك نهايتهم بعد، فهم تيار أعاد توطين نفسه مرّات ومرّات في أحلام ومخاوف أفراده، وروابط مجتمعه. تقول نبوءتي الشخصية "إن هذه الدولة لم تشهد الإسلاميين بعد".</p>

<p>أولًا، لأن هذا التيار في نزعه الأخير قد يصبح أكثر تطرفًا واستماتةً. وقد أكدت لنا أحداث طوفان الأقصى أن "الدولة الحديثة" لا تُقدّم لنا -نحن أبناء الجنوب ودول الشرق الأوسط- سوى القتل في نموذج إسرائيل وأمريكا، وأن الكُفر بها أهدى وأقوم سبيلًا.</p>

<p>بعد الطوفان، صارت الدولة القومية بمفهومها الحديث محل تساؤل في بلادنا. صار مُبرر عدم مساعدة غزة أنها تقع خارج نطاق دولتنا، وأدى هذا إلى إعادة مفهوم الأمة بديلًا عن الدولة للنقاش من جديد، ليس فقط بين أتباع التيار الإسلامي ولكن عند أطياف واسعة.</p>

<p>وثانيًا، لأن الفاعل المضاد، وهو التيار الثوري، لم يتعلم بعد أن الإنسان الفرد في عالمنا لم يعد فاعلًا، وأنه لا يوجد كيان يوحد جهود الأفراد، وأقصد في الدول الغربية طبعًا.</p>

<h2>شِبه الدولة أفضل من اللا دولة</h2>

<p>لماذا أؤيد موقف النظام الحالي تجاه ثورة يناير؟ لأني أفضل أنصاف الدول على اللا دول، وأُفضّل المسار الواضح -حتى في الخروج من "شبه الدولة" التي نعيشها- على المسار الغامض.</p>

<p>ولماذا أؤيد ثورة يناير؟ لأن الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتّى سوى بفعل جماعي كبير بهذا الحجم، فتح المجال أمام جميع الناس للتعبير عن آرائهم. والأهم، أنه جعل التيار الإسلامي والإسلاميين يعبّرون أيضًا عن آرائهم، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم التي هي في غاية الغرابة والعدوانية والإقصاء.</p>

<p>هذا الخيار الذي يبدو شخصيًا للغاية وجد إرهاصاته في أول انتخابات رئاسية عام 2012: بين نظام لم يمُت بعد ونظام يريد أن يكرر موت أجدادنا لأن عزاءهم الوحيد يكمن في موتنا أيضًا، وبالطريقة نفسها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e9e3af2952243dee120fa31a87dbf871b65bfd16bab487754a1f9375d9c60dc9">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811885</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيسان والسنوات الفاصلة بينهما</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30254</link>
						<dc:creator>غادة شهبندر</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/30fb579e-a98d-4b94-88de-af88653ebcba.png.webp?itok=PT6KW2oM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/30fb579e-a98d-4b94-88de-af88653ebcba.png.webp?itok=PT6KW2oM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">كلاهما رحل، مبارك، قبل 15 عامًا، والسادات قبل 45 عامًا. شهدتُ رحيل كل منهما، لحظتان عنوانهما رحيل الرئيس، لكنَّ أحدهما لا تشبه الأخرى.</p>

<p dir="rtl">أتذكر بوضوح تلك اللحظة يوم 11 فبراير/شباط 2011؛ ظهر اللواء عمر سليمان، رئيس جهاز المخابرات المصرية، على شاشة التليفزيون المصري، وبصوته العميق ونبرته المهيبة قال بكل وقار إن حسني مبارك <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8flecxDUfBg">تخلّى</a> عن منصبه رئيسًا لجمهورية مصر العربية.</p>

<p dir="rtl">الساعةَ السادسةَ ودقيقتين مساءً، شاهدتُ ذلك على شاشة تليفزيون صغيرة في شقة أحد الأصدقاء بوسط القاهرة على بُعد بضع مئات من الأمتار من ميدان التحرير. فتحتُ الباب واندفعتُ هابطةً دورين إلى الشارع، لألتحق بعشرات الآلاف من المصريين الذين انفجروا فرحًا.</p>

<p dir="rtl">ركضتُ إلى ميدان التحرير. رقصتُ وغنّيتُ وهتفتُ مع الجموع، ثم صعدتُ إلى شقة صديق تُطلّ على الميدان لأرى الميدان من الأعلى. وعندما دخلتُ الشقة وجدتُ نفسي وجهًا لوجهٍ مع ليلى، والدة خالد سعيد. كانت تبتسم بهدوء، احتضنتُها وسألتُها عن شعورها، قالت إنها تشعر أخيرًا بشيء من السكينة والاطمئنان. خرجتُ إلى الشرفة ونظرتُ إلى واحدٍ من أعظم المشاهد في حياتي. كنتُ مفعمةً بالأمل.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم يكن أحدٌ يعرفُ على وجه الدقة ما الذي يجري لكنهم سمعوا ضابطًا يقول إن جميع القوات في حالة تأهّب قصوى</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لحظة فرح وانفراج. كنتُ أمضيتُ أسبوعين عاصفين أُخيّم في محيط ميدان التحرير. شهدتُ كثيرًا من العنف، وعشتُ أكثر لحظات حياتي وحدة. في ذلك الوقت، آمنتُ بأن تنحّي حسني مبارك يكون نهايةَ طغيان النظام الفاسد. ولم أدركْ أن الأمرَ ليس سوى مرحلة انتقالية تمهّد لبداية أزمنة بالغة الصعوبة.</p>

<h2 dir="rtl">يوم اغتيل السادات</h2>

<p dir="rtl">أقارنُ تلك اللحظة بيوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6ea4539-75a6-4c37-8461-ee3904eb3c64" href="https://almanassa.com/stories/3085" title="وثائق الخارجية الأمريكية| كيف توقعت واشنطن اغتيال السادات قبل عامين من وقوعه">اغتيال </a>الرئيس أنور السادات. كنتُ في التاسعة عشرة من عمري، أقضي إجازةً في الغردقة مع إحدى صديقاتي. ونحن نستعد لتناول العشاء بعد يوم على الشاطئ، ظهر أخي فجأة في الفندق الذي نقيم فيه. من المفترض أنه ذاهب لرحلة صيد وإبحار تستمر أربعة أيام، لذا فوجئتُ برؤيته. شرح لنا أن خفر السواحل سحبوا تصاريح الإبحار فجأة، وأن جميع القوارب مُنعت من مغادرة الميناء.</p>

<p dir="rtl">لم يعرف أحد على وجه الدقة ما الذي يجري، لكنهم سمعوا ضابطًا يقول إن جميع القوات في حالة تأهّب قصوى، وغير مسموح بالإبحار حتى إشعار آخر. حاولنا متابعة الأخبار عبر الراديو، لكننا لم نتمكن من التقاط أي محطة إذاعية مصرية. فقط وصلتنا محطات من السعودية والأردن وسوريا تحتفل بـ"سقوط طاغية مصر" على أيدي "جنود مصريين شجعان".</p>

<p dir="rtl">وبينما نحن ونزلاء الفندق المصريون وإدارته متحلّقون حول الراديو نحاول فهم ما يحدث وما ينبغي علينا فعله، دخل المدير العام للفندق وأعلن أن الرئيس قُتل، وطلب من أحد مساعديه التوجّه إلى المنتجع المجاور "كلوب ميد" لمعرفة ما إذا كانوا سيقيمون سهرة الكباريه تلك الليلة، مضيفًا أنه ليس من اللائق المضي قدمًا في ليلة الديسكو التي خطط الفندق لها.</p>

<p dir="rtl">في تلك اللحظة، تقدّم عدد من السائحين الإيطاليين إلى المدير العام لتقديم التعازي وإبداء الاحترام لرحيل قائد عظيم. عندها قلتُ لأخي إنه ينبغي علينا محاولة الاتصال بوالدينا في القاهرة لمعرفة ما حدث وما علينا فعله. عندما نجحنا أخيرًا في الوصول إلى والدتي، قالت إن والدي في غرفة العمليات يُجري جراحة لأحد المصابين في موقع الاغتيال، وأضافت أنه يريدنا أن نبقى في الغردقة، لأن ذلك أكثر أمانًا. شعرتُ بالارتياح لأننا لن نضطر إلى قطع إجازتنا. كنتُ صغيرة السن، ومنفصلة عن الشأن العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="18d537f4-ed58-4dd1-b6f3-f4a637bb3753" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4078" role="article" about="/stories/4078" data-sanitized-id="node-4078" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4078" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4078" data-ph-capture-attribute-link-title="حادث المنصة وما تلاه: لماذا هدأت القاهرة بعد اغتيال الرئيس؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حادث المنصة وما تلاه: لماذا هدأت القاهرة بعد اغتيال الرئيس؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لقد نضجتُ وتطوّرتُ كثيرًا في السنوات الفاصلة بين اغتيال السادات وتنحّي حسني مبارك. تولّدت لديّ مخاوف واهتمامات، وأصبحتُ أكثر انشغالًا بمستقبل بلدي. وأعتقد أن ذلك كان، إلى حدّ كبير، من أجل عائلتي. ففي عام 1981 كنتُ طليقة البال، لا أفكّر إلا في اللحظة الراهنة. أما في عام 2011، فكنتُ أطمح إلى وطنٍ أفضل يعيش فيه أطفالي. </p>

<p dir="rtl">لقد أصبحتُ شخصًا آخر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ec2891a011dd12e1d15c7e8aee7e809b09e5c2c523d7284298f76704d5718f61">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811884</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عزوف العام الماضي.. تعاقدات القطاع الخاص على القطن تقفز 58% في الموسم الجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30260</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/asnaf-alqtn-almstnbtt-hdythaan-.jpg.webp?itok=5TOMM8Ey" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/asnaf-alqtn-almstnbtt-hdythaan-.jpg.webp?itok=5TOMM8Ey" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجلت تعاقدات القطاع الخاص على القطن خلال موسم 2025/2026 نموًا بنسبة 58% مقارنة بالموسم السابق، مدفوعة بعودة الشركات للمشاركة في المزادات بعد أزمة تسويقية شهدها الموسم الماضي، حسبما قالت مديرة منظومة القطن رتيبة محمود لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضافت رتيبة محمود، وهي العضو المنتدب التنفيذي لشركة مصر لتجارة وحليج الأقطان، أن الشركات تعاقدت خلال الموسم الجاري على نحو 949 ألف قنطار، مقابل 600 ألف قنطار في موسم 2024/2025.</p>

<p>وأشارت إلى أن إجمالي الكميات المبيعة عبر المزادات منذ بداية الموسم في سبتمبر/أيلول الماضي بلغ 1.1 مليون قنطار بقيمة 10.1 مليار جنيه، لافتة إلى أن الموسم يقترب من نهايته مع تبقي مزادين فقط متوقع إقامتهما قبل نهاية فبراير/شباط الجاري وبداية مارس/آذار المقبل.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/26/1931847">بيانات</a> منظومة تداول القطن، بلغت المساحة المزروعة خلال الموسم الجاري نحو 195 ألف فدان، بواقع 22 ألف فدان في الوجه القبلي و173 ألف فدان في الوجه البحري، بإجمالي إنتاجية يقدَّر بنحو 1.5 مليون قنطار.</p>

<p>وعزا مصدر مسؤول بمنظومة القطن لـ <strong>المنصة</strong> ضعف تعاقدات القطاع الخاص في الموسم الماضي إلى <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/03/06/1873712">الأزمة</a> التسويقية التي نشأت عن ارتفاع أسعار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2037699e-4705-4448-b1da-4be936730f51" href="https://almanassa.com/news/22661" title='"بحوث القطن": بيع 5% فقط في المزاد الأخير'>المزادات</a> مقارنة بالأسعار العالمية، ما دفع عددًا من الشركات إلى العزوف عن الشراء، قبل أن تتدخل وزارة المالية وتتحمل فروق أسعار بلغت نحو ألفي جنيه للقنطار لضمان تسويق المحصول.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن وزارة المالية وافقت حينها على <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/75161">سداد</a> فرق التسعير بين أسعار فتح المزاد 8 آلاف جنيه للوجه القبلي و10 آلاف جنيه للوجه البحري ليصل إلى سعر الضمان الذي حدده مجلس الوزراء.</p>

<p>وأضاف أن الموسم الجاري شهد بيع القطن وفق الأسعار العالمية، مع صرف حوافز للمزارعين بحسب درجة النظافة والرتبة، لتتراوح الأسعار بين 9200 و9800 جنيه للقنطار في الوجه البحري ونحو 7 آلاف جنيه في الوجه القبلي.</p>

<p>وأظهرت وثيقة، اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، أن إجمالي الكميات المبيعة عبر المزادات منذ بداية الموسم بلغ نحو 1.186 مليون قنطار بقيمة إجمالية 10.12 مليار جنيه، استحوذ أكبر ثلاثة مشترين منها على أكثر من نصف السوق.</p>

<p>وتصدر "أبو مضاوي" القائمة بكميات 228.4 ألف قنطار بقيمة 2.101 مليار جنيه، تليه شركة مصر لتجارة وحليج الأقطان بنحو 223 ألف قنطار بقيمة 1.987 مليار جنيه، ثم "الإخلاص" بكمية 198.6 ألف قنطار بقيمة 1.811 مليار جنيه.</p>

<p>وفي السياق نفسه، كشف مصدر مسؤول باتحاد مصدري الأقطان لـ <strong>المنصة</strong> أن إجمالي التعاقدات التصديرية خلال موسم 2024/2025 ارتفع إلى نحو 38.7 ألف طن متري، مقابل 18.1 ألف طن متري خلال الفترة المناظرة من الموسم الماضي.</p>

<p>وأضاف أن تعاقدات الأسبوع الثالث والعشرين وحده بلغت 706 أطنان مترية، مع متابعة أسبوعية لحركة التعاقدات والأسعار دعمًا للشفافية وتوفير البيانات لأعضاء المنظومة التصديرية.</p>

<p>يُذكر أن منظومة تداول القطن بنظام المزادات بدأ تطبيقها تجريبيًا عام 2019، قبل تعميمها على مستوى الجمهورية في 2021، وتقوم الحكومة من خلال شركة مصر لحليج الأقطان بدور الوسيط بين المزارعين والشركات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811883</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعديلات اللحظات الأخيرة.. تغيير وزير الدفاع وإلغاء وزارة قطاع الأعمال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30268</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/790ee75c-0580-4a12-8d85-5f5ca81a76c2.jpeg.webp?itok=WcnYZCNf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/790ee75c-0580-4a12-8d85-5f5ca81a76c2.jpeg.webp?itok=WcnYZCNf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي، صباح اليوم الأربعاء، بمقر رئاسة الجمهورية بمصر الجديدة، أداء نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد اليمين الدستورية، فيما شهدت اللحظات الأخيرة تعديلات جديدة.</p>

<p>وبعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b38da22-3a5a-4619-9a9d-283d1b5d78b2" href="https://almanassa.com/news/30250" title='رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية'>أعلن</a> مجلس النواب مساء أمس الثلاثاء الموافقة على التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي الثانية، ولم يتضمن حقيبة الدفاع، أدى الفريق أشرف سالم زاهر اليوم اليمين الدستورية أمام السيسي وزيرًا للدفاع والإنتاج الحربي، خلفًا للفريق أول عبد المجيد صقر.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/videos/1627428151600788/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F1627428151600788&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><p>وتحسم المادة 234 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> بعد تعديلها في 2019 آلية تعيين وزير الدفاع بنص واضح جاء فيه "يكون تعيين وزير الدفاع بعد موافقة المجلس الأعلى للقوات المسلحة"، ما يعد استثناءً دستوريًا صريحًا من القواعد العامة المنظمة لتشكيل الحكومة، إذ أن تعيين وزير الدفاع لا يشترط موافقة مجلس النواب كباقي الوزارات.</p>

<p>لم يكن تغيير وزير الدفاع التغيير الوحيد اليوم، إذ <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid031Jy8ud42KA1yDvHNt9qRABfdGQJ3UBiJwjBFK5bkZji4ATideZAcL1FGbbFQ2weSl">أصدر</a> السيسي قرارًا بإلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، التي تدير أكبر محفظة من الشركات المملوكة للدولة، ووفق بيان الرئاسة، فإنه يتعين على رئيس مجلس الوزراء إصدار القرارت اللازمة بشأن الآثار المترتبة على ذلك. </p>

<p>ووفق الشرق، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/118979/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">تشرف</a> الوزارة على 146 شركة مملوكة للدولة، تعمل في قطاعات متنوعة، وتمثل نحو 26% من إجمالي الشركات المملوكة للدولة البالغ عددها 561 شركة حتى يوليو/تموز 2025.</p>

<p>وكان من أبرز التعديلات الوزارية التي وافق عليها البرلمان أمس رحيل المستشار محمود فوزي وزير المجالس النيابية على عكس كافة التكهنات التي كانت تؤكد استمراره في منصبه، وتولى الوزارة المستشار هاني حنا سدرة، عضو مجلس القضاء الأعلى السابق ومساعد وزير العدل الأسبق للتعاون الدولي، بعد قصرها على شؤون المجالس النيابية دون تضمين المسمي مسؤولية التواصل السياسي.</p>

<p>كما تضمن التعديل تقليص سلطات كامل الوزير، ليتولى مهام وزارة النقل فقط، بعدما كان وزيرًا للنقل والصناعة ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية الصناعية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="65ea32e7-4d41-424a-a10a-dd4051a71eb7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/65ea32e7-4d41-424a-a10a-dd4051a71eb7.jpeg.webp?itok=ukO_C23c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المتحدث باسم الرئاسة المصرية</aside></div>
<figcaption>اجتماع نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد مع السيسي عقب أداء اليمين الدستورية، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وكذلك الحال بالنسبة لخالد عبد الغفار الذي جرى تكليفه بمهام وزارة الصحة فقط، بعدما كان وزيرًا لها ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية البشرية. كما تولى ضياء رشوان وزارة الدولة للإعلام، في عودة للوزارة التي تم إلغاؤها عام 2014، وعادت لفترة وجيزة في الفترة من نهاية 2019 حتى <a href="https://aawsat.com/home/article/2939606/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9%C2%BB">استقالة</a> الوزير السابق أسامة هيكل في أبريل/ نيسان 2021.</p>

<p>بشكل عام، تمحور التعديل حول وزارة الدفاع ووزارات تعنى بالاستثمارات والتخطيط والإسكان والصناعة والاتصالات، كما استحدث منصب نائب لرئيس الوزراء للتنمية الاقتصادية ليكون النائب الوحيد لمدبولي، إذ كُلف حسين عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية. </p>

<p>وإلى جانب فصل وزارتي النقل والصناعة، تقرر كذلك فصل وزارتي التخطيط والتعاون الدولي اللتين كانتا أيضًا حقيبة واحدة، حيث تم ضم التعاون الدولي لوزارة الخارجية تحت قيادة بدر عبد العاطي.</p>

<p>ولم يشمل التعديل حقائب أساسية عدة، بما في ذلك المالية والداخلية والبترول.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811882</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تستدعي عايدة سيف الدولة للتحقيق في قضية لا تعرف شيئًا عنها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30266</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/029ffb29-0904-4ede-bc7f-df9fc66d3c76.jpeg.webp?itok=E9GRTar-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/029ffb29-0904-4ede-bc7f-df9fc66d3c76.jpeg.webp?itok=E9GRTar-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت مديرة مركز النديم عايدة سيف الدولة استدعاءها للتحقيق في نيابة أمن الدولة العليا، الأحد المقبل، مؤكدة لـ <strong>المنصة</strong> حضورها التحقيق رغم عدم علمها بالاتهامات.</p>

<p dir="rtl">وقالت إن الاستدعاء الذي وصلها من نيابة الدقي للحضور للتحقيق في نيابة أمن الدولة لم يتضمن أسباب الاستدعاء، مع ذكر أن التحقيق سيكون في القضية 809 لسنة 2026 أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وأكدت سيف الدولة أن الاستدعاء الذي وصلها مبهم "مثل كل الاستدعاءات التي تصل للناس الفترة الأخيرة".</p>

<p dir="rtl">وحول ما إن كانت نشرت على صفحتها على فيسبوك ما يستدعي استدعاءها، قالت "ما أنا بنشر من زمان على فيسبوك يعني إيه الجديد".</p>

<p>وفي 3 فبراير/شباط الحالي <a href="https://www.facebook.com/aidaseif/posts/pfbid02Da9RCcnZHaUUto8D7Je119tV6D1GFCJcsfB3AeDXJXbRBGkFiYBpCgT2BMj7QQZil">نشر</a> مركز النديم تقريرًا حول "التكدير والتعذيب في أماكن الاحتجاز" معتمدًا على الأرشيف الإعلامي لعام 2025.</p>

<p>ورصد التقرير 188 خبرًا واستغاثة من أماكن الاحتجاز من تعذيب وتكدير، مشيرًا إلى أن "بعض حالات التكدير لم تقتصر على السجون وإنما امتدت أيضًا لجهات قضائية يفترض أنها الملجأ للمواطنين حيث تتغول عليهم الدولة".</p>

<p>ولفت التقرير إلى أنه "من بين كل الاستغاثات تبرز استغاثات الثقب الأسود في قطاع 2 في سجن بدر 3".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>

<p>وأكدت المنظمات أن الحق في الحرية والأمان الشخصي، وحرية الرأي والتعبير، والعمل السياسي السلمي، ليست مِنَحًا تُمنح وتُسحب، بل هي حقوق أصيلة مكفولة بموجب الدستور المصري والمواثيق الدولية التي صدّقت عليها الدولة المصرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770811339823739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطبيق "التتبع الدوائي" على 25 صنفًا في 30 صيدلية إسعاف.. ومصدر: التوسع خلال 5 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30249</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473708057_1120634796741897_3388451048683169530_n.jpg.webp?itok=LyYCuuJn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473708057_1120634796741897_3388451048683169530_n.jpg.webp?itok=LyYCuuJn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت هيئة الدواء تطبيق منظومة التتبع الدوائي رسميًا، بدايةً من فبراير/شباط الحالي، على الشركة المصرية لتجارة وتوزيع الأدوية و30 صيدلية إسعاف فقط، حسبما قال مصدر بالهيئة مطلع على تفاصيل المشروع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ووفق المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، من المقرر تعميم المنظومة على كل شركات الأدوية والتوزيع والصيدليات بمحافظات الجمهورية خلال 3 إلى 5 سنوات، بهدف منع تسلل الأدوية المغشوشة إلى الصيدليات ووصولها للمواطن.</p>

<p>وأشار المصدر إلى إدراج 25 صنفًا دوائيًا مستوردًا على منظومة التتبع الدوائي منذ انطلاقها في فبراير الحالي، بإجمالي 18 ألف عبوة لأدوية مستوردة تحمل كود أو رقم تعريفي دولي، يسمح لهيئة الدواء بتتبع مسارات الدواء بداية من تصنيعه وحتى وصوله إلى يد المواطن عبر الصيدليات العامة أو الخاصة.</p>

<p>وفقًا لمخطط هيئة الدواء المصرية والشركات المنفذة للمشروع، سيتم تطبيق المرحلة الأولى من مشروع التتبع الدوائي على الأدوية المستوردة والبالغ عددها نحو 1365 صنفًا وأدوية جدول المخدرات "لأنها تحمل رقم تعريفي دولي معتمد يسهل تتبعه بمجرد إدراجه على المنظومة الإلكترونية للتتبع"، حسب المصدر.</p>

<p>وأكد المصدر تعميم تطبيق منظومة التتبع الدوائي على باقي الأصناف تدريجيًا حسب الأولوية التي تحددها هيئة الدواء ووزارة الصحة والسكان، مشيرًا إلى أنه من المستهدف في المرحلة الثانية إدراج أدوية الأورام، وأدوية الأمراض المزمنة مثل السكري وارتفاع ضغط الدم، ومجموعات محددة من المضادات الحيوية.</p>

<p>بدء تطبيق منظومة التتبع الدوائي على شركة المصرية لتجارة وتوزيع الأدوية و30 صيدلية إسعاف لا يعني قصر توزيع الـ25 صنفًا دوائيًا أو الأدوية المستوردة على شركة المصرية أو صيدليات الإسعاف فقط، وفق المصدر، الذي أكد أن تداول هذه الأصناف سيظل متاحًا أمام باقي شركات التوزيع والصيدليات، إلا أن الهيئة في المرحلة الأولى لن تتمكن من تتبع مسار هذه الأدوية إلا من خلال شركة المصرية وصيدليات الإسعاف.</p>

<p>وكشف المصدر عن عقد هيئة الدواء المصرية مؤتمرًا صحفيًا الأسبوع المقبل، لتوضيح آليات العمل، والمجموعات الدوائية المشمولة، ومرحلة التوسع المقبلة للمنظومة.</p>

<p>في فبراير 2025، وقتما كانت تخطط هيئة الدواء لمشروع التتبع الدوائي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7a8df31-fd29-49e7-bd78-d47a223826f2" href="https://almanassa.com/news/22188" title="لمواجهة الأدوية المغشوشة.. تفاصيل إنشاء منظومة للتتبع الدوائي بالباركود">شرح</a> مساعد رئيس هيئة الدواء المصرية ياسين رجائي لـ <strong>المنصة</strong> تفاصيل المنظومة، وقال إنها تعتمد على نظام إلكتروني يربط هيئة الدواء بالشركات المُصنِّعة والموزعة والمخازن والصيدليات، مما يتيح لها القدرة على تحديد موقع الدواء وتتبع مسار تداوله، بدايةً من الإفراج عن المواد الخام جمركيًا وحتى وصوله إلى يد المواطن، وذلك من خلال باركود مطبوع على العبوة ومسجل على المنظومة.</p>

<p>ويحمل الباركود بيانات المستحضر الدوائي، بما في ذلك "الشركة المُصنِّعة، وموقعه الحالي، وسعره، ومسارات بيعه وتداوله في السوق"، مما يسمح للهيئة بالمتابعة اللحظية لحركة تداول الأدوية في السوق، ورصد أي تلاعب أو محاولات لإدخال أدوية مغشوشة إلى الصيدليات والمخازن، حسبما أوضح رجائي وقتها.</p>

<p>وفيما يتعلق بمكافحة تسلل الأدوية المغشوشة إلى السوق، أوضح مساعد رئيس هيئة الدواء أن الأدوية المغشوشة لن يكون لها باركود مسجل على المنظومة، مما يُمكِّن الصيدلي أو المخزن أو حتى المواطن من التحقق من تسجيل الدواء على النظام عند مسح الباركود، وفي حال عدم العثور على الدواء في النظام، يتوجب على الصيدلي أو المخزن الامتناع عن بيعه والتحفظ عليه، وإبلاغ هيئة الدواء.</p>

<p>وأشار آنذاك إلى أنه في حالة عدم قراءة النظام للباركود، سيتم إرسال تنبيه فوري إلى الهيئة لاتخاذ الإجراءات اللازمة، بما في ذلك إرسال لجان تفتيش للتحقق من مصدر العبوات المجهولة، كما أن أي محاولات لتزوير أو نسخ الباركود المسجل بالنظام سيتم كشفها فورًا، على حد قوله، حيث سيظهر عند مسحه ضوئيًا أن العبوة مسجلة في مكان آخر، وهو ما يعطي للهيئة القدرة على إحكام الرقابة على سوق الدواء وسرعة الوصول إلى أماكن الغش.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين أول 2024، <a href="https://www.facebook.com/egyptiandrugauthority/posts/pfbid0QxYtvNCnKFweh1UMZwdkqRowa6CYpM3cYPJP2wZK92xR2AqqKHGm2BzCAjeVbcATl">وقعت</a> شركتي داف وGS1 Egypt بروتوكول تعاون لإطلاق مشروع تتبع الدواء. وقبل نهاية 2024، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=970517008516662&amp;id=100066751147382&amp;set=a.125612986340406">أعلنت</a> هيئة الدواء عن إطلاق مشروع "دوانا" لتتبع الأصناف المخدرة والمؤثرة على الصحة النفسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770811339823738</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجمع إدكو يبدأ إسالة 300 ألف متر مكعب غاز للتصدير لأوروبا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30257</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأ مجمع إدكو لإسالة الغاز الطبيعي، الأسبوع الجاري، في إسالة شحنتي غاز تمهيدًا لتصديرهما إلى أوروبا، بحمولة ستقارب 300 ألف متر مكعب غاز مسال للشحنتين، وفق مصدر مطلع على ملف التصدير في وزارة البترول.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن وزارة البترول استقرت على تصدير شحنتين خلال فبراير/شباط الجاري إحداهما ستكون لصالح "شل وبتروناس" والأخرى قد يجري تحميلها لصالح شركة توتال.</p>

<p>حسب المصدر، ستخرج أولى الشحنات للسوق الأوروبية في غضون أسبوع، على أن تُصدر الشحنة الثانية من مجمع إدكو في الأسبوع الأخير من فبراير الجاري.</p>

<p>وتابع أن قيمة الشحنتين ستقارب مستوى 100 مليون دولار، سيتم تخصيصها لسداد جانب من مستحقات الشركاء المتراكمة منذ فترة نتيجة حصول الشركة القابضة للغازات الطبيعي "إيجاس" على حصة الشركاء من الغاز المستخرج من الحقول الواقعة تحت مظلتهم.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>أعلنت</a> وزارة البترول عن تصدير شحنة من الغاز الطبيعي المُسال إلى إيطاليا، بعد فترة طويلة من الانقطاع عن التصدير، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/26/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AF%D9%83%D9%88/7282265">تبعها</a> سلسلة من الشحنات كان آخرها في 26 يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d56cf4e-f02b-4a6d-9698-a8047d2c2bf6" href="https://almanassa.com/news/29843" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 3.2 مليار قدم مكعب غاز لصالح شركتي شل وبتروناس'>لصالح</a> شركتي شل وبتروناس.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن "إيجاس" مستمرة في تدبير كميات الغاز الطبيعي القابلة للتصدير للخارج، استغلالًا لتراجع استهلاك السوق المحلية من الغاز وخاصة داخل محطات الكهرباء التقليدية التي تراجع استهلاكها من الغاز بنحو 800 مليون قدم مكعب يوميًا خلال أشهر الشتاء الحالي.</p>

<p>وفي يناير الماضي، قال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>مصدر</a> حكومي لـ <strong>المنصة</strong> إن "البترول" تخطط لتصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير.</p>

<p>"إنتاج الغاز الطبيعي حاليًا يبلغ نحو 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، مقارنة بنحو 6.6 مليار قدم مكعبة يوميًا في 2018-2019، إذ تراجع الإنتاج بما يزيد عن مليار قدم مكعب يوميًا نتيجة توقف خطط التنمية منذ عام 2021" كما يضيف المصدر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الحكومة تسعى لإقرار محفزات جديدة للاستثمار وتشجيع الشركاء على ضخ رؤوس أموال دولارية لرفع معدلات الإنتاج والوصول إلى مستويات إنتاج الغاز السابقة خلال العامين الحالي والمقبل، موضحًا أن الاستمرار في سداد مستحقات الشركات ومناقشة تسعيرة الإنتاج الجديد تأتي كخطة مستهدفة من قبل وزارة البترول لتحفيز زيادة الإنتاج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 11:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770800536332378</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال اجتماع الدورة الـ43 للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد 10/2/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30256</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/73afc0b1-913b-408a-983d-cfab476d0271_0.jpg.webp?itok=Je8FvgHD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/73afc0b1-913b-408a-983d-cfab476d0271_0.jpg.webp?itok=Je8FvgHD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/RBD2xY_9YM8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يترأس اجتماع الدورة الـ٤٣ للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption"> كلمة السيسي خلال اجتماع الدورة الـ43 للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>فخامة الرئيس جواو مانويل لورينسو،</p>

<p>رئيس جمهورية أنجولا، رئيس الاتحاد الإفريقي.</p>

<p>أصحاب الفخامة ورؤساء الدول والحكومات،</p>

<p>أعضاء اللجنة التوجيهية لوكالة النيباد،</p>

<p>السيد محمود على يوسف، رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي،</p>

<p>السيد سيدي ولد التاه، رئيس بنك التنمية الإفريقي،</p>

<p>السيدة ناردوس بكيلي توماس، المديرة التنفيذية للنيباد،</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>اسمحوا لي في البداية أن أتقدم بخالص الشكر والتقدير لأخي فخامة الرئيس جواو مانويل لورينسو، رئيس جمهورية أنجولا على ما بذله من جهود كبيرة، خلال فترة توليه رئاسة الاتحاد الإفريقي، لتنفيذ أولويات قارتنا والدفاع عن مصالحها، كما أثمن جهود السيد محمود على يوسف، رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، في قيادته لمفوضية الاتحاد، متمنيًا له دوام النجاح والتوفيق.</p>

<p>وأتقدم كذلك بالتهنئة لكل من السيد جورج إيلومبي، رئيس البنك الإفريقي للتصدير والاستيراد، والسيد سيدي ولد التاه، رئيس بنك التنمية الإفريقي، في مستهل مهام عملهما متمنيًا لهما خالص التوفيق.</p>

<p>واسمحوا لي أيضًا أن أتوجه بالشكر إلى المديرة التنفيذية، السيدة ناردوس بيكيلي، على جهدها المتفاني وقيادتها الواعية لفريق سكرتارية الوكالة.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p>لقد شرفت برئاسة اللجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات النيباد منذ فبراير 2023، وكما تعلمون، فقد تزامنت تلك الرئاسة مع مرحلة مهمة من عمر الوكالة، شهدت مراجعة تنفيذ الخطة العشرية الأولى لأجندة 2036 إفريقيا التي نريد، وكذا اعتماد الخطة العشرية الثانية للأجندة.</p>

<p>واليوم، يكتسب اجتماعنا أهمية متزايدة في ظل المرحلة الدقيقة الراهنة التي تشهد تغيرات جوهرية على الصعيدين الدولي والإقليمي، الوضع الذي يحتم علينا ضرورة العمل الإفريقي المشترك لمجابهة هذه المستجدات والتحديات، وللانطلاق نحو تحقيق تطلعات شعوبنا في العيش الكريم في قارة أكثر استقرارًا ورخاء، والتغلب على ارتفاع معدلات الفقر والبطالة، وتراجع معدلات الأمن الغذائي وأمن المياه والطاقة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، فقد تمثلت أولوياتنا خلال رئاسة النيباد مع.. في التعامل الجاد مع مسارين أساسيين متوازيين، أولهما العمل على تطوير الأدوات والقدرات المتعلقة بإعادة تنظيم عمل الوكالة والسكرتارية الخاصة بها. وثانيهما، تكثيف جهود حشد التمويل للمجالات ذات الأهمية القصوى للقارة كتطوير البنية التحتية، وخاصة بعد اعتماد الخطة العشرية الثانية لتنفيذ أجندة التنمية الإفريقية 2063 خلال رئاستنا للوكالة.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p> السيدات والسادة،</p>

<p>لقد أثمرت تلك الجهود على نجاحنا في ترجمة السياسات والاستراتيجيات القارية إلى برامج ومبادرات.. إقليمية ووطنية، وحشد التمويل للمشروعات القارية، والتي يمكن إيجازها على النحو التالي:</p>

<p>أولًا، تم إطلاق مبادرة طموحة لحشد التمويل تحت عنوان "فريق إفريقيا"، وتهدف إلى حشد تمويل قيمته 500 مليار دولار لنحو 300 مشروع من المشروعات التنموية المهمة في قارتنا الإفريقية.</p>

<p>ثانيًا، تم إطلاق مسار لدراسة إنشاء صندوق تنموي تابع للنيباد، كآلية مستدامة تعالج مشكلة فجوة التمويل لأنشطة الوكالة.</p>

<p>ثالثًا، واصلت الوكالة توسيع تواجدها في الدول الإفريقية بهدف دعم اتساق خطط التنمية الوطنية مع أجندة 2063. وفي هذا الإطار، نجحت الوكالة في توفير تمويل قيمته 100 مليون دولار أمريكي لدعم خدمات الصحة العامة في الدول الإفريقية، وساهمت في إعداد وإطلاق خارطة العمل الجديدة لبرنامج التنمية الزراعية الشامل، وأطلقت عدد من المبادرات لتمكين وبناء قدرات المرأة والشباب في قطاعات حيوية، مثل الابتكار والاقتصاد الرقمي، ودعمت جهود التصنيع، وربط سلاسل القيمة المضافة في إطار التفعيل الكامل لاتفاقية التجارة الحرة القارية.</p>

<p>رابعًا، تبنت الوكالة مقاربة شاملة تراعي الارتباط المباشر بين السلم والأمن والتنمية، وقد حرصت مصر في إطار رئاستها للجنة التوجيهية، وبصفتها رائد ملف إعادة الإعمار والتنمية بعد النزاعات في الاتحاد الإفريقي على الانتهاء من تحديث سياسة الاتحاد الإفريقي لإعادة الإعمار، مع انتهاج مقاربة متطورة لبناء السلام، وتعزيز التعاون بين الوكالة ومركز الاتحاد الإفريقي للتنمية، وإعادة الإعمار بالقاهرة، ومنتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين.</p>

<p>خامسًا، عملنا على توظيف الشراكات الإفريقية المختلفة لخدمة الأولويات والمصالح التنموية للقارة وشعوبها، بما في ذلك عبر حث القوى الاقتصادية الكبرى على الاستثمار، وتوفير التمويل للمشروعات ذات الأولوية في القارة الإفريقية، وحرصنا على إلقاء الضوء على أزمة الديون المتراكمة التي تعاني منها دولنا وإبراز الحاجة لإصلاح النظام الاقتصادي العالمي ليكون أكثر عدلًا وقدرة على تلبية الاحتياجات الإفريقية.</p>

<p>سادسًا، وفي إطار التعامل مع تحديات المناخ التي تؤثر سلبًا على جهود التنمية في إفريقيا، فقد استضافت مصر مركز التميز للمرونة والتكيف مع تأثيرات تغير المناخ التابع للنيباد، والذي يدعم قدرات الدول الإفريقية في المجالات المتعلقة بالمرونة والتكيف مع التغيرات المناخية، وتلافي التداعيات السلبية على السلم والأمن والتنمية.</p>

<p>سابعًا، وعلى الصعيد الوطني، استمرت مصر في تبادل تجاربها التنموية مع الدول الإفريقية الشقيقة، بما في ذلك نماذج التمويل المبتكرة، والشراكات العامة والخاصة، للإسراع بتنفيذ المشروعات والخطط التنموية في دولنا. كما دشنت مصر آلية لتمويل دراسة وتنفيذ المشروعات بدول حوض النيل الشقيقة، خاصة في مجالات المياه والغذاء والطاقة، وخصصنا لتلك الآلية 100 مليون دولار من مواردنا الوطنية كنواة لحشد التمويل من الشركاء والمؤسسات المالية الدولية والإفريقية والقطاع الخاص.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p>إن ما تحقق خلال السنوات الأخيرة إنما يعكس عزمنا والتزامنا المشترك بتحقيق تطلعات شعوبنا في التنمية والرخاء، وفي هذا السياق، تؤكد مصر أهمية تعظيم الاستفادة من الأدوات والآليات الإفريقية المتاحة، وتضافر جهود مؤسسات التمويل الإفريقية لدعم التكامل الاقتصادي.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، تعتزم مصر تنظيم قمة أعمال إفريقية خلال العام الجاري، تلبي احتياجات هذه المرحلة، وتسهم في تعزيز الترابط والتكامل بين الحكومات وقطاعات الأعمال ومؤسسات التمويل الإفريقية.</p>

<p>وفي الختام، أتوجه بالشكر مجددًا لكافة القادة والمسؤولين، الذين شاركوا في اجتماعنا اليوم، ولدعمكم الصادق خلال فترة رئاستي للجنة التوجيهية، كما أتمنى للرئيس القادم للجنتنا صادق الأمنيات بالنجاح والتوفيق.</p>

<p>وأغتنم هذه المناسبة لأؤكد ثقتي في قيادة السيدة المديرة التنفيذية للوكالة، ثانيًا، للبناء على ما حققته الوكالة من دور محوري ومهم في دعم جهود التنمية بالقارة.</p>

<p>شكرًا جزيلًا، والسلام عليكم.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة عبر تقنية الفيديوكونفرانس، حيث شارك الرئيس عبد الفتاح السيسي في اجتماع الدورة الثالثة والأربعين للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات الوكالة الإنمائية للاتحاد الإفريقي (النيباد)، وذلك بمشاركة رؤساء الدول والحكومات، وممثلي الدول الإفريقية الأعضاء في اللجنة، إلى جانب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، ورئيس بنك التنمية الإفريقي، ورئيس البنك الإفريقي للتصدير والاستيراد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5cfcd1daa364525ad9e4fecac8b608ea5893b0e70101aaeba0ed5b4c0e0b6423">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770800536332377</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أجدد حكومات مدبولي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/631007170_1460241628797894_8043887860598986429_n-150x150.jpg" alt="أجدد حكومات مدبولي" title="أجدد حكومات مدبولي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وكثير من التكهنات، وإثارة في اللحظات الأخيرة، أُعلن التعديل الوزاري، ووافق عليه مجلس النواب، متضمنًا فك وتركيب لعدد من الوزارات، وما بدا إعادة ترتيب لشكل وأولويات الحكومة، ظهر في اختيارات الوزراء الجدد، التي عكست تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة، وفي حين صدق عدد من التوقعات المرئية للوزراء الجدد، لم يخلُ التشكيل من مفاجآت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة، التي يستمر مصطفى مدبولي في قيادتها، ستستكمل ما بدأته سابقتها، تحت قيادة مدبولي، وما أنتجه من واقع اقتصادي، ارتفع خلاله التضخم الشهري في يناير الماضي، وإن تراجع التضخم السنوي، بينما تُهدد زيادة أسعار السجائر المحلية، اليوم، باستمرار ارتفاع التضخم، في حين انخفضت أسعار الدواجن الحية والمجمدة، بعد تحركات الحكومة الأخيرة لمواجهتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أسابيع من الانتظار، وأيام من التكهنات، وافق مجلس النواب، اليوم، على تشكيل الحكومة الجديدة، بناءً على تعديل رئيس الجمهورية، عبد الفتاح السيسي، بعد تشاوره مع رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، والذي تضمن فكًا وتركيبًا لعدد من الحقائب الوزارية وإعادة ترتيب للتشكيل، بما يعكس أولويات المرحلة المقبلة من وجهة نظر رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإثارة التي سبقت الإعلان عن التشكيل الجديد لم تتوقف حتى اللحظات الأخيرة، بتأجيل جلسة النواب المقررة للموافقة عليه لساعات، ما قالت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041"><span>مواقع </span></a><span>إخبارية إن سببه سحب التشكيل لمراجعة الأسماء الواردة فيه، بعد الاعتراض على بعضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتيح الدستور لمجلس النواب الموافقة على التشكيل المقدم من رئيس الجمهورية كاملًا، دون إمكانية رفض بعض أسمائه، ويعني رفض التشكيل رفض النواب لرئيس الحكومة، ليكون على الرئيس، بموجب الدستور، تكليف رئيس وزراء من الحزب الحائز على أغلبية النواب، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195085"><span>نقل</span></a><span> «المصري اليوم» عن أستاذ القانون الدستوري، عبد الله المغازي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المجلس قطعًا لم يرفض التشكيل الوارد من الرئيس، واعتبره، مع دعوة المجلس لمناقشته «رغبة في تحقيق طموحات أبناء شعبنا العظيم وبهدف الارتقاء بالأداء المؤسسي والحكومي لرفعة هذا الوطن والحفاظ على مقدراته وإنجاز مستهدفاته»، بحسب </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5527812.aspx"><span>كلمة</span></a><span> رئيس «النواب»، هشام بدوي، التي سبقت إعلان الموافقة على التشكيل الجديد، فيما ينتظر أن يؤدي الوزراء اليمين الدستورية أمام رئيس الجمهورية، غدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة تساوت مع سابقتها في عدد الحقائب، 31 وزارة، غير أن التشكيل الجديد تضمن تعيين نائب وحيد لرئيس الوزراء، للشؤون الاقتصادية، والذي لم يكن موجودًا في الحكومة السابقة، مقابل إلغاء منصبي النائب لشؤون التنمية الصناعية، ولشؤون التنمية البشرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختار السيسي ومدبولي، حسين عيسى، ليكون نائب رئيس الحكومة للشؤون الاقتصادية، والذي </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222619"><span>سبق </span></a><span>وتولى رئاسة لجنة الخطة والموازنة في مجلس النواب السابق، الذي كان السيسي عينّه فيه، والذي سبق وتولى رئاسة جامعة عين شمس، كما شغل مناصب في كيانات ومؤسسات اقتصادية ومصرفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1460430255445698&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=btb5LuWMdJ1N7yZ9#"><span>تكليفات </span></a><span>السيسي للحكومة بتشكيلها الجديد تضمنت التأكيد على مشاركة نائب رئيس الحكومة في وضع الخطط المستقبلية، والتنسيق بين أعضاء المجموعة الاقتصادية، وتحقيق الانسجام بين مهامهم، ومتابعة الأداء، خصوصًا مع قرب انتهاء مدة برنامج صندوق النقد الدولي بنهاية العام الجاري، مع إشارة لـ«التوجه نحو تخفيض حجم الدين العام بأفكار جديدة يجب أن تُدرس بعناية فائقة من حيث سلامة إجراءاتها وإيجابية آثارها على المديين القريب والبعيد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مدبولي أعلن خلال الأسابيع الأخيرة عن وجود خطة حكومية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%81/"><span>لخفض </span></a><span>الدين بنسب غير مسبوقة، دون أن يعلن عن تفاصيل تلك الخطة، ليثور جدل واسع أمام مقترح طرحه المصرفي وعضو اللجنة الاستشارية لرئيس الوزراء، حسن هيكل، بمقايضة يتم فهيا نقل أصول مملوكة للدولة، من بينها قناة السويس، إلى البنك المركزي مقابل تسوية ديون حكومية، ما اعتبره مراقبون تحايلًا لتحسين المؤشرات، لا يتعامل مع خفض الديون بجدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1460430195445704&amp;set=pcb.1460430255445698"><span>بيان </span></a><span>المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، تضمنت تكليفات الرئيس للحكومة ضرورة «مواصلة تنفيذ سياسة ملكية الدولة بخطوات ملموسة، وزيادة مشاركة القطاع الخاص فى المجال الاقتصادى. ولوج مجالات جديدة لدعم الاقتصاد خاصة فى التقنية والمعادن النادرة والصناعات المرتبطة بها وتشجيع الابتكارات وتمويل أبحاثها وتطبيقاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اختيار عيسى للمشاركة في قيادة المجموعة الاقتصادية تزامن مع تغيير اثنين من أعضائها، أولهما وزير الاستثمار، حسن الخطيب، الذي تعددت التقارير عن طلبه الخروج من الوزارة، والذي اختير محمد فريد بديلًا له، بعدما شغل رئاسة هيئة الرقابة الإدارية منذ أغسطس 2022.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة الثانية التي شهدت تغييرًا في المجموعة الاقتصادية كانت التخطيط والتعاون الدولي، التي كانت تقودها رانيا المشاط، قبل أن تخرج في التعديل الجديد، ويحل بديلًا لها في «التخطيط»، أحمد رستم، الذي عمل سابقًا في البنك الدولي، ووزارة الاستثمار، والبنك المركزي، بينما نُقلت مسؤولية «التعاون الدولي» إلى وزارة الخارجية، ليتولاها الوزير بدر عبد العاطي، الذين أمدُه التعديل بنائبين، سمر إبراهيم للحقيبة المنتقلة له حديثًا، والسفير محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما اللاعب الذي لم يتغير في المجموعة الاقتصادية فكان وزير المالية، أحمد كجوك، الذي تولى الحقيبة في يوليو 2024، بعد نحو سنوات عمل فيها نائبًا للوزير للسياسات المالية، تزامنت مع دوره الرئيس في التفاوض مع صندوق النقد الدولي، بعد سنوات من العمل كخبير في البنك الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل الاهتمام الذي حظيت به المجموعة الاقتصادية، سواء بتعيين نائب لرئيس الحكومة ليساهم في قيادتها، أو بتركيز الرئيس عليها في توجيهاته، قلّص التعديل الجديد من أدوار لاعبين رئيسيين في الحكومة السابقة، وهما وزير الصحة، خالد عبد الغفار، الذي استمر في منصبه، ولكن دون أن يكون نائبًا رئيس الوزراء لشؤون التنمية البشرية، الذي كُلف به في تعديل يوليو 2024، وهو نفسه حال كامل الوزير، الذي لم يعد نائبًا لرئيس الحكومة للتنمية الصناعية، وأعاده التعديل ليتولى فقط حقيبة النقل، على أن يحمل حقيبة الصناعة، خالد هاشم، القادم من مسيرة طويلة في القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل فك الصناعة والنقل، ركّب التعديل الجديد البيئة والتنمية المحلية في وزارة واحدة، تستمر في حملها منال عوض، وزيرة التنمية المحلية منذ يوليو 2024، كأول سيدة في هذا المنصب، والقائمة بأعمال وزيرة البيئة منذ يوليو 2025، بعد استقالة الوزيرة ياسمين فؤاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أحد أبرز الوجوه القادمة للحكومة في التعديل فكانت رندا صالح المنشاوي، التي ستحمل حقيبة الإسكان خلفًا لشريف الشربيني، وعُين لها نائبان يعيناها في حمل الحقيبة، أحدهما للمرافق والآخر للمجتمعات العمرانية، والتي تجمعها بمدبولي علاقة عمل وطيدة، وصولًا ل</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4497326"><span>وصفها </span></a><span>بـ«ذراعه اليمنى»، منذ عملت في رئاسة قطاع مكتبه أثناء توليه وزارة الإسكان، ليختارها نائبه له في الوزارة حين تولاها بجانب رئاسته للوزراء، ومديرة لمكتبه كرئيس للوزراء، قبل أن يعينها مساعد أول لرئيس مجلس الوزراء لشؤون المتابعة، والتي كان لها </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222471%2016:38"><span>دور</span></a><span> بارز في مشروع العاصمة الجديدة، وشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة الجديدة تضمنت تشديد على تبصير الرأي العام بالحقائق، «من خلال إعلام وطني قادر على الوصول إلى كافة مكونات المجتمع المصري، وتقديم خطاب مهني مسؤول إليهم، يُشكل وعيًا جمعيًا أمام ما نواجهه من تحديات وما يُنشر من شائعات، ويعزز من ثقافة الحوار البناء، وتنمية القدرة على التفكير السليم، واحترام آراء الآخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التوجيه الإعلامي انعكس في إعادة وزارة الإعلام ضمن التعديل الجديد، مع إسنادها لضياء رشوان، الذي يترأس، منذ 2017، الهيئة العامة للاستعلامات، التابعة لرئاسة الجمهورية، كما عمل منسقًا للحوار الوطني، الذي دعا له رئيس الجمهورية، قبل أن يشارك، العام الماضي، في تأسيس حزب الجبهة الوطنية، المولود من رحم اتحاد القبائل العربية ورئيسه، رجل الأعمال إبراهيم العرجاني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الأعلام ألغيت في يونيو 2014، ونقلت مهامها إلى المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، وهي الهيئات التي أنشأها </span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"><span>الدستور </span></a><span>لإدارة </span><span>الإعلام الرسمي والخاص وضمان حرية الإعلام ومنع الاحتكار، قبل أن </span><a href="https://www.elbalad.news/4303919"><span>تعود</span></a><span> «الإعلام» كوزارة دولة في 2019، ما </span><a href="https://www.masrawy.com//news/news-videos/details/2019/12/22/1693091/-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%85-%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D8%A8#shortenurl%23:~:text=%25D9%2588%25D9%2582%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25AE%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%258C%2520%25D8%25AE%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25A8%25D8%25B1%25D9%2586%25D8%25A7%25D9%2585%25D8%25AC%2520,%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D8%25A7%25D8%25AC%25D8%25A9%2520%25D8%25B9%25D9%2588%25D8%25AF%25D8%25A9%2520%25D9%2588%25D8%25B2%25D8%25A7%25D8%25B1%25D8%25A9%2520%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584%25D8%25A9%2520%25D9%2584%25D9%2584%25D8%25A5%25D8%25B9%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2585"><span>قيل </span></a><span>إنه بسبب «تفك المشهد الإعلامي»، وإن ظل السؤال عن تضارب اختصاصاتها مع «تنظيم الإعلام»، وهو السؤال الذي تنامى مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/10/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7/"><span>حرب </span></a><span>اشتعلت بين الوزير، أسامة هيكل، والشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، المملوكة للمخابرات العامة، والتي تسيطر على المشهد الإعلامي المصري، لتنتهي تلك الحرب </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%87-%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/"><span>باستقالة </span></a><span>الوزير هيكل، قبل إعادة إلغاء الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كان اختيار رشوان وزيرًا أحد التوقعات التي تصدرت الأخبار خلال اليومين الماضيين، أتى استبعاد محمود فوزي، وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي، من التشكيل الحكومي مفاجئًا بشكل كبير، خصوصًا في ظل تصدره المشهد كحلقة وصل بين الحكومة والبرلمان، استمرارًا لصعوده منذ تولى رئاسة الحملة الانتخابية للرئيس السيسي، في 2023، والتي أعقبها توليه الأمانة الفنية للحوار الوطني. خروج فوزي من الحكومة صاحبه تغيير اسم الحقيبة، لتعود وزارة دولة للشؤون النيابية والقانونية، ويتولاها هاني حنا عازر، الذي سبق وشغل منصب مساعد وزير العدل لشؤون التشريع، وكان نائبًا لرئيس محكمة النقض، وبسبب استبعاده من ترتيب نواب رئيسها، في 2023، </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/07/10/news/u/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84/#:~:text=%D8%B4%D9%83%D9%83%20%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A3%D9%82%D8%AF%D9%85%20%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%82%D8%B7"><span>شكك </span></a><span>قضاة في دستورية تعيين المستشار حسني عبد اللطيف رئيسًا للمحكمة وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على عكس مفاجئة خروج فوزي من التشكيل الوزاري، كان الكثير من التوقعات يشير إلى خروج وزير العدل، عدنان فنجري، وهو ما تحقق، باختيار محمود حلمي الشريف بدلًا منه، والذي </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4771277/1/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AD%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A"><span>شغل </span></a><span>منصب  مساعد وزير العدل لشؤون مجلس النواب والإعلام، بعد مسيرة قضائية تضمنت مناصب عدة، منها نائب رئيس محكمة النقض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة التكهنات والتوقعات الصائبة شملت خروج أشرف صبحي من وزارة الشباب والرياضة، واختيار جوهر نبيل بدلًا منه، على خلفية من عضويته في مجلسي إدارة الاتحاد المصري لكرة اليد، والنادي الأهلي، ومناصب إدارية مختلفة في عدد من المؤسسات والشركات، بعد مسيرة طويلة كلاعب كرة يد دولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة المغادرين شملت عمرو طلعت، الذي ترك وزارة الاتصالات، ليترأسها رأفت عبد العزيز فهمي، نائب الوزير للبنية التحتية منذ 2024، بعد </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222548"><span>مسيرة </span></a><span>طويلة في قيادة الوزارة، وكذلك محمد جبران، الذي ترك وزارة العمل، ليقودها حسن رداد إبراهيم، القادم بدوره من قلب الوزارة، التي كان </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/7300581"><span>يشغل</span></a><span> منصب رئيس الإدارة المركزية لشؤون مكتب وزيرها، وأحمد فؤاد هنو، الذي غادر وزارة الثقافة، لتخلفه </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/2/10/2940441/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%85-%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-"><span>أستاذة</span></a><span> الحضرة المصرية القديمة، جيهان زكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما خرج من التشكيل وزير التعليم العالي والبحث العلمي، أيمن عاشور، ودخل بدلًا منه رئيس جامعة الإسكندرية، عبد العزيز قنصوة، وكذلك وزير الدولة للإنتاج الحربي، محمد صلاح الدين، ليخلفه صلاح محمد سليمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قائمة الوزراء المستمرين من الحكومة السابقة، فشملت وزراء: السياحة والآثار، شريف فتحي، والأوقاف، أسامة الأزهري، والزراعة واستصلاح الأراضي، علاء الدين فاروق، والكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، والتموين والتجارة الداخلية، شريف فاروق، والبترول والثروة المعدنية، كريم بدوي، والتربية والتعليم والتعليم الفني، محمد عبد اللطيف، والموارد المائية والري، هاني سويلم، والتضامن الاجتماعي ، مايا مرسي، والطيران المدني، سامح الحفني، وقطاع الأعمال، محمد شيمي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل إعلان التعديل الوزاري، وفي ظل النشاط الاقتصادي للحكومة الراحلة، سجل التضخم الشهري ارتفاعًا بنسبة 1.5% في يناير الماضي مقارنة بديسمبر، مدفوعًا بزيادة أسعار الغذاء والمشروبات بنسبة 2.7%، مع صعود حاد في أسعار الخضروات واللحوم والدواجن والبن والشاي، إلى جانب زيادات في الإيجارات، والخدمات الصحية، والملابس، بحسب بيان من الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أشار بيان الجهاز لتراجع معدل التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية إلى 10.1% خلال يناير الماضي، مقابل 10.3% في ديسمبر، ليواصل انخفاضه مقارنة بذروته قبل عام، حين بلغ 23.2% في يناير 2025، حسبما أبرز المركزي للتعبئة والإحصاء، ما قال إنه جاء مدفوعًا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=895a6d00-0e5a-475c-8d22-ef0638da1cba"><span>بانخفاض </span></a><span>أسعار بعض السلع المعمرة، على رأسها الأجهزة المنزلية، إلى جانب تراجع أسعار الفاكهة، رغم استمرار الضغوط التضخمية في بنود أساسية مثل المسكن والطاقة والرعاية الصحية والنقل، التي سجلت زيادات سنوية ملحوظة، ما يعكس استمرار كلفة المعيشة المرتفعة على الأسر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولكبح الضغوط التضخمية </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/2026/02/10/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>تتجه </span></a><span>الحكومة إلى تثبيت أسعار الكهرباء على الأقل حتى نهاية السنة المالية الجارية، في يونيو المقبل، حسبما نقل موقع «إنتربرايز» عن مصدر حكومي، اليوم، وذلك بالرغم من انتهاء وزارة الكهرباء من إعداد سيناريوهات متعددة لرفع التعريفة في ظل «ارتفاع تكاليف التشغيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق أن نفت الحكومة، في ديسمبر، تطبيق أي زيادة في أسعار الكهرباء «في الوقت الحالي»، فقد تُؤجل أي زيادة محتملة إلى الربع الأخير من السنة المالية أو تُطبق مع بداية الموازنة الجديدة في يوليو وفق «إنتربرايز»، علمًا بأن آخر تعديل للأسعار جرى في أغسطس 2024، فيما يُستبعد الإلغاء الكامل لدعم الكهرباء قبل عام 2029-2030، وهو ما يتفق مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/?fbclid=IwY2xjawP38dtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZbzdMU2MxZUVYZlk2azdSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuPo3xXOYQUB74P6h4tfu9sBctuAK_9bR3q8LuSwIgDdBITckkx7QmrTGB-c_aem_PNKCs2NUvNWs-eifygHppQ"><span>تصريحات </span></a><span>سابقة لرئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بعدم رفع أسعار المنتجات البترولية لمدة عام كامل، عقب الزيادة الأخيرة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جهود الحكومة لكبح التضخم بتأجيل رفع أسعار الكهرباء قد تكون بلا قيمة، فبعد أيامٍ من رفع شركة فيليب موريس أسعار سجائرها، بزيادة تراوحت بين خمسة وستة جنيهات، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195637"><span>أقرت </span></a><span>الشركة الشرقية للدخان «إيسترن كومباني»، أمس، زيادة جديدة في أسعار السجائر الشعبية، بدءًا من اليوم، بواقع أربعة جنيهات للعبوة، وفق «المصري اليوم» الذي نقل عن رئيس شعبة الدخان باتحاد الصناعات، إبراهيم إمبابي، أن الزيادة جاءت في إطار مراجعة دورية لتكاليف الإنتاج، ولضمان استمرارية التوريد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الزيادة، توحدت أسعار غالبية الأصناف الشعبية عند 48 جنيهًا، من بينها «كليوباترا» بمختلف أنواعها، و«مونديال»، و«بوسطن/بلومنت»، و«ماتوسيان سوبر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما الدواجن ف</span><a href="http://almasryalyoum.com/news/details/4195605"><span>سجلت</span></a><span> أسعارها، اليوم، تراجعًا ملحوظًا بنحو 20 جنيهًا للكيلو، بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02cQkiNJgooZ4hVwNzB2782LBedYXj8AJR32RWM5vWwHpeALc97cLLu5DiyKF3Psb7l"><span>إعلان </span></a><span>وزارة التموين خفض سعر الدواجن المجمدة إلى 100 جنيه للكيلو، استمرارًا لتدخلها ومحاولة احتواء الارتفاعات الأخيرة في أسعار الدواجن مع زيادة الطلب واقتراب شهر رمضان. بعد خفض الأسعار بقرار الوزير، سجل سعر الفراخ البيضاء، اليوم داخل المزرعة والبورصة 71 جنيهًا للكيلو، وللمستهلك في الأسواق 82 جنيهًا للكيلو. فيما بلغ سعر الفراخ البلدي اليوم داخل المزرعة والبورصة 82 جنيهًا للكيلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسعار الدواجن شهدت قفزة حادة خلال الأسبوع الماضي، مع </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qwzk9t%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExWW83TFNjMWVFWGZZNms3UnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4Htf2xbUGNJ0La-pj02_BArBYX2Fxo_Uj9LC1z3vVFgCS8Whw57iIkD-hTQw_aem_VgzJbiLUNq8VgFDzotYU_g&amp;h=AT2ZmSgEQHopydhzehhQmLo6WtQF3frRkiedP64qDZWsyIfN0t-G7qEiNyXCi7o0mQgEqnpVOd1T2wYwtwbhe5-dcgGjHP2akMChAM53XGlHQTKEQWdI6puw4TJilLEinQJJfoZQqH9s1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2Op9AFLIuZzTGCjIlBYJWAExH0AQ_8Ceqf-mLHaCuaLxKmAOyk1tqEtNwNvBPkims3bgwfa9IjaN9hbuJRSwaV5wF4RrvezW0QHftpjqz6HxRjntS-ZdJoFtFBg2X8BUTt0L8YDvhIpbdbBqklO2u_6tEoVJw8WtSq-jEjL4bVK-j2-7ngqk5t95EqPZYG6UYpSEVb-HO25_wbsWRu9_6YVg"><span>ارتفاع </span></a><span>سعر الكيلو من المزرعة إلى 95 جنيهًا مقارنة بـ72 جنيهًا، قبل أن يتراجع خلال الأيام الثلاثة الأخيرة إلى نحو 85 جنيهًا، مع إعلان الحكومة عن اتفاق وزارتيّ التموين والزراعة وجهاز مستقبل مصر «مُثلث الأمن الغذائي»، على استيراد كميات «كبيرة» من الدواجن المجمدة وأجزائها، على أن تُطرح في منافذ البيع التابعة للحكومة بأسعار مُخفضة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/">أجدد حكومات مدبولي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 21:51:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770753733444994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/Njk_oIJ_LOE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Njk_oIJ_LOE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:00:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770749179475311</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30250</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس النواب برئاسة المستشار هشام بدوي، اليوم الثلاثاء، على التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي الثانية.</p>

<p>وشهد التعديل، الذي وافق عليه المجلس بالأغبية، مفاجأة برحيل المستشار محمود فوزي وزير المجالس النيابية على عكس كافة التكهنات التي كانت تؤكد استمراره في منصبه، إذ جرى تكليف المستشار هاني حنا سدرة، عضو مجلس القضاء الأعلى السابق ومساعد وزير العدل الأسبق للتعاون الدولي.</p>

<p>كما تضمن التعديل تقليص سلطات كامل الوزير، ليتولى مهام وزارة النقل فقط، بعدما كان وزيرًا لوزارتي النقل والصناعة ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية الصناعية.</p>

<p>وكذلك الحال بالنسبة لخالد عبد الغفار الذي جرى تكليفه بمهام وزارة الصحة فقط، بعدما كان وزيرًا لها ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية البشرية.</p>

<p>وشمل التعديل الجديد الاكتفاء بنائب واحد لمدبولي، إذ كُلف حسين عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية.</p>

<p>وشهد التعديل دمج بعض الوزارات بينها البيئة مع التنمية المحلية وتكليف منال عوض بمهامها، وكذلك الحال بضم التعاون الدولي إلى الخارجية والمصريين بالخارج ضمن اختصاصات بدر عبد العاطي.</p>

<p>وأعاد التعديل وزارة الإعلام وأسند مهامها إلى ضياء رشوان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات، فيما تولى محمد سيد صالح مهام وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وتكليف عبد العزيز قنصوة وزيرًا للتعليم العالي والبحث العلمي، وراندة علي صالح وزيرة للإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، ورأفت عبد العزيز هندي وزيرًا للاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.</p>

<p>وشمل التعديل تولى صلاح سعيد سليمان وزيرًا للدولة والإنتاج الحربي، ومحمود محمد الشريف وزيرًا للعدل، وجيهان زكي وزيرة للثقافة، وأحمد توفيق رستم وزيرًا للتخطيط، وحسن رداد وزيرًا للعمل، وجوهر نبيل وزيرًا للشباب والرياضة، وخالد هاشم وزيرًا للصناعة بدلًا من كامل الوزير.</p>

<p>كما شهد التعديل تعيين نائبين لوزير الخارجية هما محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية، وسمر محمود عبد الواحد للتعاون الدولي، ونائبين لوزير الإسكان هما وليد عباس عثمان للمجتمعات العمرانية، وأحمد عمران للمرافق.</p>

<p>وقبيل الإعلان عن التشكيل الجديد وموافقة مجلس النواب عليه، عمت حالة من الارتباك نتيجة تأخر انعقاد الجلسة التي كان مقررًا لها الساعة الواحدة ظهرًا لتؤجل إلى ما بعد الرابعة عصرًا.</p>

<p>ونقل إعلام محلي أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041">اعتراضات</a> على بعض أسماء عدد من الوزراء ضمن التعديل أجلت انقعاد الجلسة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873899</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
