<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 18 Oct 2025 11:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستعد لطرح 25 مستشفى ومشروعًا بـ"الكهرباء" على القطاع الخاص</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27833</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464970031_1059732959530457_8131003583890462651_n.jpg.webp?itok=VxkJNEIN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464970031_1059732959530457_8131003583890462651_n.jpg.webp?itok=VxkJNEIN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة الإعلان عن حزمة طروحات جديدة في قطاعي الكهرباء والصحة نهاية الشهر الجاري، تتضمن 15 مشروعًا بنظام المشاركة مع القطاع الخاص، و10 مستشفيات للإدارة والتشغيل من جانب مستثمرين محليين وعرب وأجانب، وفق ما كشفه مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر المطلع على ملف الطروحات الحكومية، طالبًا عدم نشر اسمه، إن طروحات الكهرباء تشمل خمسة مشروعات عبارة عن حق استغلال محطات محولات وشبكات كهربائية في مدن السادات وأسوان الجديدة والمنصورة الجديدة و6 أكتوبر والعياط، إضافة إلى 10 مشروعات أخرى خاصة بالمحولات الكهربائية في القاهرة وعدد من المحافظات.</p>

<p>وفي قطاع الصحة، أوضح المصدر أن الحكومة ستعلن طرح 10 مستشفيات حكومية لإدارتها وتشغيلها من قبل القطاع الخاص، من بينها مستشفيات الشيخ زايد التخصصي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" href="https://almanassa.com/stories/18507" title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"'>مبرة المعادي</a> والعجوزة التخصصي والزيتون التخصصي والجلالة الجامعي والبنك الأهلي للرعاية المتكاملة ودار الولادة بالإسكندرية والعبور العام وأبو تيج العام وبني مزار العام ونجع حمادي.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053b174f-79e1-4140-8e2b-dfb8a1c16847" href="https://almanassa.com/news/25188" title="على غرار هرمل.. الحكومة تتجه لطرح أكثر من 40 مستشفى أمام القطاع الخاص">خطة أوسع</a> لطرح 40 مستشفى حكوميًا أمام القطاع الخاص المحلي والأجنبي، لإدارتها وتشغيلها حسبما تحدث المصدر نفسه لـ <strong>المنصة</strong>، في يونيو/حزيران الماضي، مؤكدًا أن الطرح يأتي في إطار تطبيق <a href="http://www.alamiria.com/Sec/TashTxt?id=IekGHSiR6Xc=">قانون</a> تنظيم منح التزام وإدارة المنشآت الصحية للقطاع الخاص.</p>

<p>ورغم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18052024&amp;id=4ed8c818-32a7-415c-a619-749643a21b76">اعتراض</a> نقابة الأطباء والعديد من المؤسسات المهنية والحقوقية، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24062024&amp;id=4cc7f248-a368-420f-a17d-3a0969904a98">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 24 يونيو 2024 القانون رقم 87 لسنة 2024 بشأن منح التزام المرافق العامة لإدارة وتشغيل وتطوير المنشآت الصحية، الذي يسمح للمستثمرين المصريين أو الأجانب، سواء أفرادًا أو شركات، بإدارة وتشغيل المنشآت الصحية.</p>

<p>وبحسب المصدر، تهدف الحكومة من هذه الطروحات إلى تخفيف الأعباء المالية عن الموازنة العامة وإشراك القطاع الخاص في تشغيل بعض الأصول الحكومية، مشددًا على أن المشروعات ستُطرح بنظام حق الإدارة والتشغيل لمدة تتراوح بين 15 و20 عامًا، دون بيع الأصول.</p>

<p>وأشار إلى أن الحكومة تعمل في الوقت نفسه على جذب استثمارات أجنبية جديدة لتوفير عملة صعبة عانت الأسواق من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">نقصها</a> خلال السنوات الأخيرة، ما تسبب في ارتفاع معدلات التضخم وقتها ونقص بعض السلع.</p>

<p>وفي مايو/أيار 2024، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/05/22/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-10-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86">قال</a> المتحدث باسم وزارة الصحة حسام عبد الغفار في تصريحات صحفية إن القانون الجديد يتيح لوزارة الصحة طرح تطوير أكثر من 500 مستشفى من مستشفيات التكامل على مستوى الجمهورية للقطاع الخاص، دون تحديد جدول زمني لطرحها.</p>

<p>وأُنشئت <a href="https://www.youm7.com/story/2016/12/25/%D8%B3-%D9%88-%D8%AC-%D9%85%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84/3024720">مستشفيات التكامل</a> في الأساس لتحقيق التكامل بين الرعاية الأساسية والقطاع العلاجي، عبر تقديم خدمات طبية بسيطة للمرضى، لتخفيف الزحام عن المستشفيات العامة والمركزية فى المحافظات والمدن.</p>

<p>وفي هذا السياق، تستعد الحكومة لإطلاق حزمة حوافز جديدة تشمل التوسع في منح "الرخصة الذهبية"، وإعادة هيكلة منظومة الحوافز الاستثمارية لتتناسب مع الظروف الاقتصادية الراهنة، إضافة إلى حوافز ضريبية ونقدية للمشروعات الصناعية، وتسهيلات للشركات الصغيرة والمتوسطة، وتيسير استيراد مستلزمات الإنتاج.</p>

<p>وقال رئيس الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة المستشار حسام هيبة لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحكومة تمضي في تنفيذ إصلاحات واسعة لتعزيز بيئة الاستثمار والترويج للفرص في المناطق الاقتصادية، مستهدفة رفع معدل النمو الاقتصادي إلى 7% بحلول عام 2030.</p>

<p>وأضاف هيبة أن الهيئة تعمل على إعادة هيكلة الحوافز بما يتناسب مع طبيعة الأنشطة المختلفة لجذب استثمارات أجنبية وتشغيل مزيد من الشباب، موضحًا أن دول الخليج والصين وتركيا تتصدر قائمة المستثمرين في مصر منذ بداية العام الجاري، وأن الهيئة تستهدف جذب المزيد من الاستثمارات الخليجية خلال الفترة المقبلة عبر تسهيلات غير ضريبية.</p>

<p>وأشار إلى أن 50 شركة حصلت حتى الآن على الرخصة الذهبية في مصر، مؤكدًا أن الهدف الأساسي هو استدامة الاستثمار ووضع مصر على خريطة الاستثمار العالمية، لا تحقيق مكاسب مالية قصيرة الأجل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957367</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 11 فلسطينيًا من عائلة واحدة في غزة.. وحماس تطلب تدخل الوسطاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27839</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل 11 فلسطينيًا من عائلة واحدة، بينهم سبعة أطفال وثلاث نساء، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q7kLQFmhCu0">قصف</a> إسرائيلي استهدف مركبة مدنية شرق مدينة غزة مساء أمس، في حادث هو الأكبر منذ بدء سريان اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس المُوقع في التاسع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بحسب مصادر طبية وشهود عيان.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/18/israeli-military-targets-palestinian-family-returning-to-northern-gaza-killing-at-least-10-emergency">قال</a> المتحدث باسم جهاز الدفاع المدني في غزة محمود بصل لـCNN إن القصف استهدف مركبة تقل أفراد عائلة أبو شعبان أثناء عودتهم إلى منزلهم في حي الزيتون، ما أدى إلى مقتل جميع من كانوا بداخلها، لافتًا إلى أن طواقم الإنقاذ واجهت صعوبات في انتشال الجثامين بسبب الأوضاع الميدانية الخطرة.</p>

<p>ونقل إعلام فلسطيني عن شهود عيان أن القذيفة الإسرائيلية أصابت المركبة بعد أن تجاوزت منطقة "الخط الأصفر"، الذي يُحظر على المدنيين الاقتراب منها.</p>

<p>وقالت حركة حماس في بيان نشرته عبر تليجرام إن "دبابة إسرائيلية أطلقت قذيفة بشكل مباشر على المركبة المدنية"، معتبرةً ما جرى "مجزرة جديدة" تأتي في سياق خروقات الاحتلال المتواصلة لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعت حماس إلى تدخل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب والوسطاء الذين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">وقعوا</a> وثيقة مؤتمر شرم الشيخ، في إشارة إلى مصر وقطر وتركيا، لإلزام إسرائيل باحترام الاتفاق ووقف استهداف المدنيين، مطالبةً المجتمع الدولي بمحاسبة قادة الاحتلال على جرائمهم.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>

<p>وبحسب بيان لمركز غزة لحقوق الإنسان، الخميس، رصد المركز 36 "انتهاكًا" لوقف إطلاق النار من جانب جيش الاحتلال منذ بدء سريانه، في حين <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0gYxFJZZBfuhmBfyMhA2Tj3y2tNo3i7PpvWVvzbHWH1Uy2RKFpnaeEsjgg45dFJYsl?__cft__%5B0%5D=AZUQIBXXbyZ4oq0phgPQP7Kt8B16Xfi7DU76i4PN7SkHafVFLSwtG4sXCvS2u88N_Nuz39hPugRrslsWxvP_jtWIHENl-CjWPa2QBix4znqx5nRlM-Y3Xxp_1rP0H5vD2m-kC6G8W1oOlD0tdSBnEbGHGC2pNz0V-JmMFmuRPkRo_XIH8QnVzDbgQfcflsi7-JOZ_BsSH1C4aH4qwqBW2WqL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أعلنت</a> وزارة الصحة في غزة أن 23 فلسطينيًا قُتلوا وأصيب 122 آخرون خلال الفترة نفسها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957366</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمك التي اختارته".. إدارة ترامب تواصل مضايقة الصحفيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27837</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصلت الإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب حملتها على الصحفيين، مع سخرية اثنين من كبار مسؤولي البيت الأبيض من مراسل هاف بوست، وهو يسأل عن الجهة التي اختارت العاصمة المجرية بودابست لعقد لقاء مرتقب بين الرئيس دونالد ترامب ونظيره الروسي فلاديمير بوتين، <a href="https://www.bbc.com/arabic/world-64998154">المطلوب</a> للمحكمة الجنائية الدولية.</p>

<p>وأثار تحدي المجر قرارات المحكمة الجنائية الدولية باستقبالها الرئيس الروسي جدلًا، كونه الثاني في غضون أشهر. فقد <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/25/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89">استقبلت</a> بودابست في أبريل/نيسان الماضي رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المطلوب للمحكمة متهمًا في جرائم حرب، ما وضعها في مواجهة اتهامات بعدم التعاون مع المحكمة وسعيها <a href="https://apnews.com/article/hungary-criminal-court-withdrawal-israel-5263edb40318816508e6b998befc6ee5">للانسحاب</a> منها، وفق أسوشييتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.thedailybeast.com/white-house-fires-off-childish-insults-over-trumps-putin-summit/">وجّه</a> مراسل موقع هاف بوست أمس الجمعة سؤالًا لمسؤولي البيت الأبيض حول الجهة التي اختارت مكان الاجتماع، لترد المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولاين ليفيت قائلةً "أمك التي اختارته"، وكرر مدير الاتصالات ستيفن تشيونج الرد نفسه، بحسب الموقع.</p>

<p>وعندما سأل المراسل ليفيت عمّا إذا كانت تعتبر ردها مناسبًا، هاجمته قائلة "المضحك أنك تعتقد أنك صحفي. أنت ناشط يساري متطرف لا أحد يأخذك على محمل الجد، توقف عن إرسال أسئلتك المزيفة والمنحازة والمليئة بالهراء".</p>

<p>وفي <a href="https://www.the-independent.com/news/world/americas/us-politics/karoline-leavitt-trump-putin-meeting-budapest-b2847669.html?">تصريح</a> لاحق لموقع إندبندنت، دافع المتحدث باسم البيت الأبيض تايلور روجرز عن تلك الردود، معتبرًا أنها "كانت أكثر من مناسبة"، مضيفًا أن "الفريق الإعلامي يتلقى يوميًا مئات الأسئلة الجادة من صحفيين حقيقيين، ولا وقت لديه للرد على ناشطين حزبيين".</p>

<p>وتأتي هذه المشادة بعد يومين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee81970e-748d-430b-a12b-80739918af16" href="https://almanassa.com/news/27803" title="صحفيون يخلون مكاتبهم في البنتاجون احتجاجًا على قواعد جديدة تُقيد عملهم">إخلاء</a> عشرات الصحفيين مكاتبهم في مبنى وزارة الحرب الأمريكية وتسليم تصاريح دخولهم، اعتراضًا على قيود جديدة فرضها وزير الحرب بيت هيجسيث، من بينها إلزامهم بالتوقيع على تعهد بعدم جمع أو نشر أي معلومات غير مصرّح بها، حتى وإن لم تكن سرية، مهددة بسحب تصاريحهم الصحفية حال انتهاكها.</p>

<p>ويعدُّ هذا السلوك امتدادًا لفترة ترامب الرئاسية الأولى (2017-2021)، التي اتسمت فيها علاقة إدارته مع الصحافة بالتوتر والعداء العلني، مع <a href="https://cpj.org/reports/2020/04/trump-media-attacks-credibility-leaks/">تكذيب</a> كل التقارير الإعلامية التي لا تعجبه، ووصف الصحافة بأنها "عدوة الشعب". كما <a href="https://www.aljazeera.com/news/2018/11/9/trump-threatens-to-revoke-more-reporters-press-credentials">هدد</a> في مناسبات مختلفة بسحب تراخيص الصحفيين الذين يطرحون أسئلة لا تعجبه أو الذين يعتبرهم "مزعجين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957365</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الآثار السياسية الجارحة للجوع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27777</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/9-1.jpg.webp?itok=V8tLf9l0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/9-1.jpg.webp?itok=V8tLf9l0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تخلُ أمنية بطل رواية يوسف القعيد <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7529033">وجع البعاد</a> من معنىً عميقٍ، ولم تكن هذيانًا أبدًا، حين اعتقد أنه من الأفضل لو وُلِد الإنسان بدون معدة. كان البطل الريفي يدرك الحكمة التي وراء "المعدة بيت الداء والحمية رأس الدواء"، ليس بالمفاهيم الصحية، إنما بالمعنى الموصول بمجال الاجتماع البشري وتشكلاته وتكويناته، التي بدأت بالعشيرة وانتهت بالدولة الوطنية الحديثة، مرورًا بعصر الإمبراطوريات التي كرست التفاوت والظلم والتجويع والنهب.</p>

<p>في الحقيقة، انتبه كثيرٌ من العلماء والباحثين إلى تأثير الاقتصاد على السياسة، ليس <a href="https://asjp.cerist.dz/en/article/185053">بالمنظور الماركسي</a> الذي يرجع كل شيء إلى الموجودات المادية، التي يطلق عليها كارل ماركس البنية التحتية، إنما بما هو أوسع من هذا بكثير، وبما يقر بأن الاقتصاد نفسه في أساسه، وفي جل أهدافه، مرتبط بتلبية الاحتياجات الأساسية للإنسان، وعلى رأسها الغذاء.</p>

<p>فتأمين الغذاء أحد أسباب نشوب الصراعات الاجتماعية والسياسية منذ أول الخليقة، ولا يمكن للأسباب الأخرى من قبيل الانتقام أو الرغبة في تسيّد سائر الناس أو الانسياق وراء الغريزة الجنسية، أن يكون لها ما كان للغذاء من موقع متقدم في الدوافع التي قادت إلى الصراع بمختلف أشكاله ودرجاته ومآلاته.</p>

<p>عرفت الجيوش، وهي تتقدم غازية أو تقف صادة، أهمية توفير المؤن، فالجنود في سيرهم وتخندقهم وأثناء القتال والاستراحات بين الحروب يبقون في حاجة ماسة إلى ملء بطونهم، بل إن هذا يكون أحيانًا هو السبب الوحيد لشن الحروب، حتى لو توارى خلف ذرائع أخرى.</p>

<p>لهذا لم يكن نابليون بونابرت يبالغ حين <a href="https://darelhilal.com/News/877642.aspx">قال</a> "الجيوش تزحف على بطونها"، وهو قول في ظني يتعدى مجرد توفير الغذاء للجند أثناء القتال، إنما أيضًا تحفيزهم على الانضمام إلى صفوف المقاتلين. فبعض القادة العسكريين كانوا يطلقون بين الجنود من يعدُهم بالحصول على مال وفير إن تمكنوا من غزو أرض جديدة، ويغريهم بأن هذا سيمكنهم من ملء بطونهم بطعام أطيب وألذ، في بلاد الناس، من ذلك الذي يأكلونه في بلادهم.</p>

<h2>صناعة الجوع</h2>

<p>لم يقف الأمر عند حد تحفيز الأفراد، بل تعدى هذا إلى استراتيجيات الدول وما يترتب عليها من خطط وسياسات إذ طالما أرادت الإمبراطوريات القديمة في توسعها أن تحتل بلدانًا غنية بمحاصيل معينة، لا سيما القمح. ولعل المثل الصارخ على هذا ما فعله الرومان حين احتلوا مصر، فجعلوها مصدر تأمين احتياجات إمبراطوريتهم من أقصاها إلى أدناها من القمح، الذي أصبح في زماننا "سلعة استراتيجية" حيث تحرص كل دولة على أن يكون في يدها مخزون كاف منه. لذا صار للدول التي تنتج القمح بغزارة ميزة سياسية واقتصادية نسبية على تلك التي لا تنتجه، وتحتاج إليه بشدة.</p>

<blockquote>
<p>أدت سياسات الدول الاستعمارية إلى صناعة الجوع عبر نهب الموارد الغذائية للدول المستعمرة</p>
</blockquote>

<p>وتخشى الحكومات من الأثر المفزع الذي يمكن أن يُحدثه نقصُ أو نفادُ مخزون القمح لديها من غضب وهياج، شهدته بعض الأمم، وأُطلق عليه اصطلاح "انتفاضة خبز". في المقابل، فإن الدول تدرك أهمية القمح في صنع سياساتها، وتُحسِن توظيفه في تحقيق أهدافها، وتحرص على أن تبقى أسعارُه في السوق الدولية مرتفعة ليعطيها هذا رافدًا للقوة.</p>

<p>لهذا خفضت الولايات المتحدة الأمريكية المساحات المزروعة من القمح، لتمنع تراجع أسعاره، وهو عمل غير أخلاقي، لا سيما أنه يتزامن أحيانًا مع مجاعات كانت تجتاح بعض الدول الإفريقية، ونقص للإنتاج ميّز أخرى نتيجة سوء الأحوال المناخية. كما أن استراتيجية القوة الغذائية الأمريكية لا تقوم على شحن الغذاء إلى عالم من الجياع، بل على تشكيل الأذواق والعادات لطبقة معينة من الناس، لجعلهم يعتمدون على منتجات وأنماط لم يريدوها قط من قبل.</p>

<p>أدت سياسات الدول الاستعمارية إلى صناعة الجوع، عبر نهب الموارد الغذائية للدول المستعمرة، وهي مسألة لم تتوقف مع نهاية الاستعمار التقليدي، بل امتدت واستمرت واستفحلت مع ما يسمى "الاستعمار الجديد" الذي يعتمد بالأساس على الاقتصاد، ومنه بالطبع الموارد الغذائية، في تحقيق أهدافه عبر تحويل كثير من الدول إلى مجرد مُصدِّرٍ للمواد الخام إلى الدول المتقدمة، لتقوم بتصنيعها وتعيدها سلعًا غالية الثمن.</p>

<p>وهنا يقول سمير أمين في <a href="https://books.google.com.eg/books/about/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9_%D9%81%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D8%B1.html?id=TLjouQEACAAJ&amp;redir_esc=y">كتابه</a> "مستقبل الزراعة في الرأسمالية المعاصرة" إن "<em>التوجه المستمر للرأسمالية نحو التوسع، أدى إلى تبنيها استراتيجيات وسياسات تستهدف أساسًا القضاء على الزراعة القروية في الجنوب لصالح إعادة إنتاج مسار الزراعة العائلية التي نشأت في الغرب، وأيضًا المزارع الرأسمالية المتخصصة، وهي سياسات ستؤدي إلى تدمير المجتمعات الفلاحية في آسيا وإفريقيا، بالقضاء على جيوشٍ من منتجي الفلاحين من العمالة الرخيصة</em>".</p>

<p>فمن المعروف أن الدول تسعى إلى تأمين أغلب الاستهلاك البشري من الغذاء عبر الإنتاج المحلي، لكنها <a href="https://www.who.int/publications/m/item/the-state-of-food-security-and-nutrition-in-the-world-2024">تتفاوت</a> في هذه المسألة، إذ تصل دول أمريكا الشمالية وغرب ووسط أوروبا في تدبير احتياجات سكانها من الغذاء إلى مرتبة فائقة، تصير مقبولة في الصين، ومتواضعة في بقية دول آسيا وأمريكا اللاتينية، وكارثية في إفريقيا.</p>

<h2>جوّع كلبك يتبعك</h2>

<p>ووفق تصور أبعد، نجد أن فراغ البطون أو التجويع له انعكاساته السياسية، سواء على المستوى المحلي والوطني أو الدولي. ففي كثير من الأحوال لا تكون البطون مقصودة في حد ذاتها إنما الأنظمة السياسية الحاكمة، كأن تتعمد الدول الكبرى ترك ما في صوامع الغلال ببعض البلدان الصغرى يتناقص، بغية إبقاء حكوماتها تحت ضغط، قد يجبرها على تقديم تنازلات، وإلا خرج الجائعون غاضبين ليطالبوا بإسقاطها.</p>

<blockquote>
<p>على النقيض مما هو سائد في التفكير عن "ثورة الجياع" يخضع الجوعى أكثر لعصا الاستبداد</p>
</blockquote>

<p>ولأن مثل هذه الحكومات تدرك تلك المسألة جيدًا، فهي لا تدخر وسعًا في سبيل تحقيق الاكتفاء الذاتي من الغذاء، أو توفير العملة الصعبة التي تمكنها من استيراده، وفي الوقت نفسه تنويع أماكن الحصول على الغذاء، خصوصا القمح والأرز.</p>

<p>البطن الفارغة هنا ليست سوى قوة سياسية غاضبة، يكون صاحبها مستريح الضمير إن عبَّر عن غضبه هذا بالطريقة التي تروق له، غير نادم على العاقبة. وقديمًا <a href="https://alrasd.net/arabic/islamicheritagee/2018">قال</a> أبو ذر الغفاري "عجبت لمن لم يجد قوت يومه كيف لا يخرج على الناس شاهرًا سيفه".</p>

<p>لكن الأنظمة الحاكمة لا تبذل، في كل الأحوال، ما في وسعها في سبيل تجنيب شعوبها الجوع، فأحيانًا يتعمد بعضها هذا، ممتثلة هنا إلى ما يترتب من آثار على الحكمة ذائعة الصيت التي تقول "جَوِّع كلبك يتبعك". فعلى النقيض مما هو سائد في التفكير عن "ثورة الجياع"، يخضع الجوعى أكثر لعصا الاستبداد، وهم حتى إن هبوا فإن هبتهم ستصنع فوضى يتخللها سلب ونهب وتخريب وتدمير بما يعطي السلطة فرصة لإجراءات أكثر استبدادًا وتوحشًا.</p>

<p>كما أن الثائرين جوعًا لا يمكثون هكذا طويلًا في سبيل تحقيق هدفهم، إذ سرعان ما ينصرفون إلى بيوتهم، مفسحين الطريق أمام عقاب غيرهم من وجهاء السياسة وصناع الاعتراض، بدعوى أنهم محرضون على التمرد والفوضى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3da76653-6fc1-4ac5-a83d-c57284f2f014" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6735" role="article" about="/stories/6735" data-sanitized-id="node-6735" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6735" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6735" data-ph-capture-attribute-link-title="رحلة إلى مطبخ الطبقة الدنيا: وليمة على رقبة فرخة" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رحلة إلى مطبخ الطبقة الدنيا: وليمة على رقبة فرخة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورأينا مثالًا صارخًا على هذا في مصر، عند اندلاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1280fd4b-c98a-46be-a5fe-5973c8f5ba85" href="https://almanassa.com/stories/15795" title="يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة">انتفاضة الخبز</a> يومي 18 و19 يناير/كانون الثاني 1977، عندما انتفض الناس غاضبين بسبب رفع أسعار بعض السلع الأساسية، فما كان من السلطة إلا أن حمَّلت قوى "اليسار" مسؤولية التحريض على هذا، لا سيما أن المظاهرات العارمة تخللها عنف وتدمير لممتلكات عامة وخاصة. واعتقلت، بعد عودة الناس إلى بيوتهم كثيرًا من الاشتراكيين والناصريين والشيوعيين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a68c85f8aa7ecf8c03e9c05298aa53f393952b890f5415da0e66466267f46d51">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957364</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الجنائية الدولية" ترفض طلب إسرائيل إلغاء مذكرتي اعتقال نتنياهو وجالانت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27834</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gvzdjnbwcaegqg7.jpeg.webp?itok=CGiE6eZu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gvzdjnbwcaegqg7.jpeg.webp?itok=CGiE6eZu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفضت المحكمة الجنائية الدولية، أمس الجمعة، الاستئناف الذي تقدّمت به إسرائيل لإلغاء مذكرتي الاعتقال بحق رئيس وزرائها بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع السابق يوآف جالانت، المُتهميَن بارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في قطاع غزة، وفق ما نقلته وكالة الأنباء الفرنسية.</p>

<p>وأحبط قرار المحكمة المساعي الإسرائيلية لوقف تنفيذ أوامر الاعتقال بحق نتنياهو وجالانت، حتى البت في الدفع الإسرائيلي بعدم اختصاص المحكمة بهذه القضية، على اعتبار أن تل أبيب ليست طرفًا في ميثاق روما الأساسي الذي ينظم عمل المحكمة ويمنحها الاختصاص.</p>

<p>وقالت المحكمة في يوليو/تموز الماضي إن لا أساس قانونيًا لإلغاء مذكرتي الاعتقال بحق نتنياهو وجالانت لحين البت في مسألة الاختصاص القضائي. وبعد أسبوع، سعت إسرائيل إلى الحصول على استئناف للحكم، لكن القضاة قضوا أمس بأن "القضية، كما صاغتها إسرائيل، ليست قابلة للاستئناف".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206d2daa-44d0-42f5-8287-c04120d63471" href="https://almanassa.com/news/20721" title="المحكمة الجنائية الدولية تصدر أوامر اعتقال بحق نتنياهو وجالانت">صدرت</a> أوامر الاعتقال في 21 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وشملت أيضًا ثلاثة من قادة حركة حماس، أُسقطت التهم عنهم لاحقًا بعد مقتلهم في الحرب.</p>

<p>و<a href="https://www.icc-cpi.int/news/situation-state-palestine-icc-pre-trial-chamber-i-rejects-state-israels-challenges">تتهم</a> المحكمة نتنياهو وجالانت بارتكاب جرائم ضد الإنسانية وجرائم حرب في غزة في الفترة من أكتوبر/تشرين الأول 2023 حتى مايو/أيار 2024 على الأقل. واحتفظت بسرية المذكرات حينها لحماية الشهود وسلامة التحقيقات.</p>

<p>وأثارت مذكرتا الاعتقال غضبًا واسعًا في إسرائيل والولايات المتحدة، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="380870ae-ca42-4d73-97db-602ec0750ccb" href="https://almanassa.com/news/26552" title='واشنطن تفرض عقوبات على قضاة بـ"الجنائية الدولية": تُشكل تهديدًا للأمن القومي'>فرضت</a> لاحقًا عقوبات على مسؤولين في المحكمة، فيما وصف نتنياهو القرار بأنه "معادٍ للسامية".</p>

<p>ونهاية نوفمبر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="93d5a1bf-441a-4ce7-8d63-619c195d529e" href="https://almanassa.com/news/20846" title='نتنياهو يستأنف ضد مذكرة اعتقاله ويطالب "الجنائية الدولية" بتعليق تنفيذها'>طالبت</a> إسرائيل بوقف تنفيذ المذكرتين ودفعت بعدم اختصاص المحكمة، التي تباشر عملها استنادًا إلى أن الجرائم التي تحقق فيها ارتُكبت في قطاع غزة الفلسطيني، الذي يخضع لولايتها لأن السلطة الفلسطينية صادقت على ميثاق روما الأساسي.</p>

<p>وتمنع مذكرة الاعتقال نتنياهو وجالانت من زيارة 124 دولة <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/rome-statute-international-criminal-court">مُلزمة</a> بتنفيذ قرارات المحكمة الجنائية الدولية، من بينها معظم دول أوروبا الغربية مثل فرنسا وإسبانيا وألمانيا وهولندا والمملكة المتحدة، ودول قارة أميركا الجنوبية كالبرازيل والأرجنتين وكولومبيا، إضافة إلى كندا واليابان وكوريا الجنوبية ودول أميركا الوسطى.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/25/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89">أحالت</a> المحكمة المجر إلى هيئة رقابية تابعة لها، بسبب عدم اعتقال نتنياهو عند زيارته بودابست، قائلة إن هذه الخطوة تقوض قدرة المحكمة على إحالة المشتبه بهم إلى العدالة.</p>

<p>ويأتي قرار المحكمة أمس، بينما يسري تنفيذ المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> لوقف العدوان الإسرائيلي على غزة، من المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">يُستكمل</a> الأسبوع الجاري بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>وخلال عامين من العدوان على غزة الذي بدأ في السابع من أكتوبر 2023، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0gYxFJZZBfuhmBfyMhA2Tj3y2tNo3i7PpvWVvzbHWH1Uy2RKFpnaeEsjgg45dFJYsl?__cft__%5B0%5D=AZUQIBXXbyZ4oq0phgPQP7Kt8B16Xfi7DU76i4PN7SkHafVFLSwtG4sXCvS2u88N_Nuz39hPugRrslsWxvP_jtWIHENl-CjWPa2QBix4znqx5nRlM-Y3Xxp_1rP0H5vD2m-kC6G8W1oOlD0tdSBnEbGHGC2pNz0V-JmMFmuRPkRo_XIH8QnVzDbgQfcflsi7-JOZ_BsSH1C4aH4qwqBW2WqL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">قُتل</a> نحو 68 ألف فلسطيني وأصيب أكثر من 170 ألف آخرين وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، فضلًا عن مجاعة خلفت مئات الوفيات بينهم أطفال ونساء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760781727184797</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب التوتر التجاري.. مايكروسوفت تصنع معظم أجهزتها خارج الصين من العام المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27810</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/217853cf-b46b-492b-b69d-abcc40145dba.jpg.webp?itok=K57ZVwxq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/217853cf-b46b-492b-b69d-abcc40145dba.jpg.webp?itok=K57ZVwxq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم شركة مايكروسوفت نقل معظم عمليات تصنيع أجهزتها الجديدة إلى خارج الصين بدءًا من العام المقبل، بما في ذلك إنتاج أجهزة Surface وخوادم مراكز البيانات بالكامل، وذلك مع تصاعد التوتر التجاري بين بكين وإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وفق ما أوردته <a href="https://asia.nikkei.com/spotlight/supply-chain/microsoft-aims-to-make-most-new-products-outside-china-from-2026-sources">تقارير</a> صحفية.</p>

<p dir="rtl">وبحسب التقارير، طلبت مايكروسوفت من بعض مورّديها إعداد خطوط إنتاج بديلة في دول أخرى، تشمل مراحل التصنيع والتجميع معًا، وليس نقل التجميع فقط، بعد أن نقلت بالفعل جزءًا من إنتاج خوادمها خلال العام الماضي إلى خارج الصين، وتسعى أيضًا إلى تصنيع أجهزة Xbox في مواقع بديلة.</p>

<p dir="rtl">الاتجاه ذاته تسلكه شركات تكنولوجية كبرى أخرى، إذ <a href="https://www.theverge.com/news/800538/microsoft-surface-manufacturing-china-move-report">تعمل</a> أمازون ويب سيرفيسز/AWS على تصنيع خوادم الذكاء الاصطناعي خارج الصين، فيما توسّع جوجل منشآتها التصنيعية في تايلاند، ما يعزّز موقع دول جنوب شرق آسيا كوجهة متنامية لصناعة الإلكترونيات.</p>

<p dir="rtl">ويغذي هذا التحول مزيج من العوامل السياسية والاقتصادية، أبرزها التهديدات الأمريكية بفرض رسوم جمركية إضافية على الواردات الصينية، وتشديد بكين قيود تصدير بعض المواد الحيوية لصناعة الإلكترونيات، إلى جانب المخاطر الجيوسياسية المتزايدة حول مضيق تايوان.</p>

<p dir="rtl">وعادت الحرب التجارية بين الولايات المتحدة والصين إلى الواجهة مجددًا الأسبوع الماضي، عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a824eb93-4c48-4d6f-bb71-11bb24233e36" href="https://almanassa.com/news/27661" title="حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني">أعلن</a> ترامب فرض تعريفات جمركية إضافية بنسبة 100% على السلع الصينية تُطبّق الشهر المقبل، ردًا على <a href="https://www.snabusiness.com/article/1826258-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">فرض</a> الصين رسومًا جديدة على السفن الأمريكية في المواني، من المفترض أن ترتفع سنويًا للتضاعف 3 مرات تقريبًا بحلول أبريل/نيسان 2028.</p>

<p dir="rtl">ورغم الزخم، يواجه التحول عقبات تقنية ولوجستية، إذ أن نقل خطوط التجميع أسهل من بناء شبكة موردين جديدة للمكونات الصغيرة منخفضة التكلفة مثل الموصلات ولوحات الدوائر، وهي ما تزال أكثر اقتصادية في الصين، ما يجعل الخروج الكامل من السوق الصينية تحديًا معقدًا أمام الشركات الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">وأعلنت شركات <a href="https://finance.yahoo.com/news/dell-looks-phase-chinese-chips-031432300.html">DELL</a> و<a href="https://www.nationthailand.com/business/corporate/40040397">HP</a> خلال السنوات الأخيرة خططًا لتقليل اعتمادها على الصين، إلا أن الجديد في توجه مايكروسوفت يتمثل في توسيع نطاق التصنيع البديل ليشمل المكونات والمواد، وليس فقط مواقع التجميع، وهو ما يرفع مستوى التعقيد والزمن المطلوب للتنفيذ.</p>

<p dir="rtl">ويرجّح محللون أن يقتصر تأثير هذه التحولات على المستهلكين في شكل ارتفاعات طفيفة في الأسعار أو محدودية في توافر بعض الطرازات، بينما تستهدف الشركات المشغلة للخدمات السحابية تعزيز أمن سلاسل الإمداد وتقليل التعرض للاضطرابات والقيود التجارية، خصوصًا في مكونات الذكاء الاصطناعي التي أصبحت محورًا للتنافس التكنولوجي بين واشنطن وبكين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760781727184796</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G3dvmINXMAEHG2--150x150.jpg" alt="الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»" title="الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رغم مرور أسبوع على سريان وقف إطلاق النار، تواصل قوات الاحتلال إطلاق النار والقذائف على أهالي القطاع. ومدير عام وزارة الصحة في غزة، يطالب بتشكيل لجنة أممية مستقلة للتحقيق في الانتهاكات التي تعرضت لها جثامين القتلى الفلسطينيين على أيدي قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت حركة حماس، الوسطاء بالضغط لتنفيذ بنود اتفاق وقف إطلاق النار، وتشكيل لجنة الإسناد المجتمعي من شخصيات مستقلة تحظى بإجماع وطني لـ«مباشرة عملها في إدارة قطاع غزة، واستكمال انسحاب قوات الاحتلال للمواقع المتفق عليها»، فيما هدد الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الحركة إذا لم «تتوقف عن قتل الفلسطينيين»، حسب وصفه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل، أمس، إثر إصابته برصاصة اخترقت الحوض أطلقتها قوات الاحتلال عليه في بلدة الريحية، جنوبي الخليل، كما اعتقل 4 شبان، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قصفت مسيرة إسرائيلية سيارة في بلدة خربة سلم، جنوبي لبنان، اليوم، دون التبليغ حتى الآن عن إصابات أو قتلى، وذلك عقب يومٍ من استهداف بعض القرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. ومدير عام «صحة غزة» يطالب بالتحقيق في التنكيل بجثامين الفلسطينيين  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تستمر مستشفيات قطاع غزة في استقبال المصابين والقتلى، نتيجة الاعتداءات الإسرائيلية، رغم مرور أسبوع على سريان وقف إطلاق النار، حيث </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144066"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفى العودة بالنصيرات، جنوبي مدينة غزة، عشر إصابات إثر </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144065"><span>قصف</span></a><span> مدفعي وإطلاق نار من آليات الاحتلال على شمالي شرق مخيم البريج، وسط القطاع، كما استقبلت المستشفى إصابات أخرى ناجمة عن انفجار جسم مشبوه في المخيم نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب القطاع، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144105"><span>قصفت</span></a><span> مدفعية الاحتلال شرق مدينة خانيونس، فيما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144103"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة فلسطينيين بنيران الاحتلال جنوبي المدينة. واستهدفت مدفعية الاحتلال حافلة تقل نحو عشرة أشخاص، في شارع صلاح الدين بمنطقة الزيتون، جنوبي مدينة غزة، و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9648"><span>أوضح</span></a><span> الدفاع المدني الفلسطيني أن طواقمه نجحت في إنقاذ أحد الركاب، فيما لا يزال مصير الآخرين مجهولًا «لخطورة العمل في المكان»، مشيرًا إلى أنه يحاول التنسيق مع الجهات الدولية المختصة للوصول إلى موقع الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144071"><span>طالب</span></a><span> مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، بتشكيل لجنة أممية مستقلة للتحقيق في الانتهاكات التي تعرضت لها جثامين القتلى الفلسطينيين على أيدي قوات الاحتلال، بعدما فوجئوا بحالة الجثامين التي تسلموها بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، حيث وجدوا آثار تعذيب وتقييد بالأغلال، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144072"><span>تصريحات</span></a><span> لتلفزيون العربي أن التشريح أظهر أن بعض الضحايا أعدموا من مسافة قريبة، بينما تُرك آخرون ينزفون حتى الموت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البرش أن الاحتلال نهب أعضاءً من أجساد القتلى، كما أن كلابه نهشت العديد من الجثامين التي جرى انتشالها من تحت الأنقاض، مشيرًا إلى أن الأهالي تمكنوا من التعرف على ستة جثامين فقط من إجمالي 120 جثمانًا تسلمتها وزارة الصحة.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9645"><span>أعلنت</span></a><span> فرق الدفاع المدني، أمس، أنها انتشلت 103 جثامين من المناطق التي انسحبت منها قوات الاحتلال، منذ إعلان وقف إطلاق النار، الجمعة الماضي، موضحة أن مئات الجثامين ما زالت تحت الأنقاض، ويصعب انتشالها لعدم توافر أجهزة ومعدات الإنقاذ الثقيلة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تطالب الوسطاء باستكمال بنود «وقف إطلاق النار».. وترامب يهاجمها ويهددها بـ«القتل» بعد إشادته بدورها الأمني</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/hamasofficial2/4111"><span>دعت</span></a><span> حركة المقاومة الإسلامية «حماس» في بيان صدر اليوم، الوسطاء، مصر وقطر وتركيا، إلى استكمال دورهم في متابعة تنفيذ باقي بنود اتفاق وقف إطلاق النار، وعلى رأسها إدخال المساعدات الإنسانية بالكميات المطلوبة، وتوفير احتياجات أهالي القطاع، وفتح معبر رفح في الاتجاهين أمام الفلسطينيين، وتسريع بدء عملية الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت الحركة كذلك بالشروع في تشكيل لجنة الإسناد المجتمعي من شخصيات مستقلة تحظى بإجماع وطني لـ«مباشرة عملها في إدارة قطاع غزة، واستكمال انسحاب قوات الاحتلال للمواقع المتفق عليها»، داعية في الوقت نفسه إلى مواصلة إجراءات معاقبة مرتكبي جرائم الحرب، والاستمرار في المقاطعة بكل أشكالها، والعمل على مواصل عزل الاحتلال وقادته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء بيان الحركة في أعقاب </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115385030312911724"><span>التهديدات</span></a><span> التي أطلقها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، عبر منصته تروث سوشيال، حيث قال إن «حماس» مستمرة في قتل الناس بغزة، في إشارة إلى عمليات القتل والقبض على العملاء والمجرمين داخل القطاع التي تنفذها أجهزة أمن المقاومة، واعتبر ترامب أن تلك العمليات «لم يكن متفقًا عليها في الاتفاق»، وهو ما قد يدفع واشنطن إلى «التدخل وقتلهم»، إذا لم يتوقفوا عن ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>تتناقض</span></a><span> تصريحات ترامب مع إشادته السابقة بدور الحركة في القضاء على المجرمين، وذلك قبل يومين خلال لقائه الرئيس الأرجنتيني، خافيير ميلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي يهدد فيه ترامب الحركة، تواصل قوات «رادع» المسؤولة عن تتبع العملاء والمجرمين تنفيذ عملياتها، حيث </span><a href="https://t.me/R1Gaza/118"><span>أعلنت</span></a><span> عن مداهمات لعدد من «أوكار العملاء ومرتزقة العدو، الذين حاولوا التخفي بين المواطنين»، ما أدى إلى «تحييد عددٍ منهم، فيما يخضع آخرون للتحقيق لدى الأجهزة الأمنية المختصة»، مؤكدة أن يديها ممدودة بالعقاب لمن باع وطنه، وبـ«الرحمة لمن اختار العودة قبل فوات الأوان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33251"><span>كشفت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن تفجير عبوة مضادة للدروع في جيب إسرائيلي بمنطقة قيزان النجار في خانيونس، جنوبي القطاع، كما أعلنت أيضًا استهداف جرافة عسكرية بعبوة أرضية شديدة الانفجار، في المنطقة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1979058723843699061"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، بأن جيش الاحتلال بدأ في وضع علامات على الخط الأصفر، الذي كان متفقًا على الانسحاب إليه، و«الذي يغطي أكثر من 50% من قطاع غزة»، محذرًا سكان القطاع من أن أي محاولة لعبور الخط سيتم الرد عليها بالنيران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/idfonline/status/1979036504325271735"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أنه أسقط طائرة مسيرة عبرت الحدود مع مصر، مساء أمس، وكانت تحمل سلاحين وثلاثة خراطيش.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلًا ويعتقل 4 شبان في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mohps/posts/pfbid0jxQTQz7iAVZLxbypvsogGwwoTowdaNwspD8hNtkPhJcEXyPmZnp9m6ryNURQkqS4l"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، أمس، مقتل الطفل محمد الحلاق (11 عامًا)، إثر إصابته برصاصة اخترقت الحوض أطلقتها قوات الاحتلال عليه في بلدة الريحية، جنوبي الخليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134046"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال شابين في مدينة نابلس، اليوم، بعد إصابة أحدهما بالرصاص، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134045"><span>اعتقلت</span></a><span> شابين آخرين من بلدة عنبتا، شرق طولكرم، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134044"><span>اعتدى</span></a><span> مستوطنون، مساء أمس، على عائلة في قرية العقبة، شرق محافظة طوباس، ليرتفع عدد اعتداءات المستوطنين بحق الأهالي في الضفة إلى سبعة آلاف و154 اعتداءً، الأمر الذي أدى إلى مقتل 33 فلسطينيًا، منذ السابع من أكتوبر 2023، حسبما أفادت وكالة «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يواصل جيش الاحتلال خروقاته في جنوب لبنان، حيث </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DP6UMh1jany/"><span>قصفت</span></a><span> طائرة مسيرة، اليوم، سيارة في خربة سلم، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://janoubia.com/2025/10/17/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA/"><span>شن</span></a><span> الاحتلال سلسلة غارات، استهدفت وادي سيناي وشمسطار في البقاع، جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87/">الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 19:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760718752540706</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</title>
			<link>https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>إعادة الإعمار</category>
			<category>اتفاق وقف إطلاق النار</category>
			<category>الإعمار</category>
			<category>الاحتلال</category>
			<category>الحرب على غزة</category>
			<category>الفصائل الفلسطينية</category>
			<category>القاهرة</category>
			<category>المجلس الدولي لغزة</category>
			<category>المساعدات الدولية</category>
			<category>المعبر</category>
			<category>المفاوضات</category>
			<category>الموقف الأمريكي</category>
			<category>الموقف المصري</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خطة ترامب</category>
			<category>رفح</category>
			<category>ضحايا الحرب</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قمة شرم الشيخ</category>
			<category>مصر</category>
			<category>ملف الأسرى</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<category>نزع سلاح حماس</category>
			<category>هدنة غزة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>شهدت قمّة السلام التي عُقدت في مدينة شرم الشيخ المصرية برئاسة مصر والولايات المتحدة ومشاركة قادة إقليميين ودوليين، في الثالث عشر من أكتوبر الجاري،  توقيع كلّ من مصر والولايات المتحدة الأمريكية إضافة إلى قطر وتركيا، على </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/P3RFZYFFGROXJIVXFFCDD2CY3M-2025-10-13/"><span>وثيقة</span></a><span> وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ضمن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب للسلام، والتي تتكون من 20 نقطة، وتهدف إلى إنهاء الحرب التي اندلعت في أكتوبر 2023، لكن العديد من التساؤلات ما تزال قائمة حول مستقبل السلام في قطاع غزة، ومصير حل الدولتين في ضوء ما يراه مراقبون غموضًا حول المرحلة اللاحقة من توقيع الاتفاق.</span></p>
<p><span>وخلال القمة، -التي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5196481-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86%D8%9F"><span>شارك </span></a><span>فيها قادة من أكثر من 20 دولة عربية وغربية، بما في ذلك الإمارات، قطر، تركيا، الأردن، الاتحاد الأوروبي، بريطانيا، فرنسا، إيطاليا، والسلطة الفلسطينية (ممثلة بالرئيس محمود عباس)، وغابت عنها تل أبيب وحركة المقاومة الإسلامية “حماس” -، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk2j99zx3o"><span>أعلن</span></a><span> الرئيس الأمريكي، انتهاء الحرب في غزة، متعهدًا بأن يصمد وقف إطلاق النار، واصفًا إياه بـ الانتصار المذهل لإسرائيل والعالم، فيما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk2j99zx3o"><span>اعتبر</span></a><span> الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أن الاتفاق يفتح حقبة جديدة من السلام والاستقرار في الشرق الأوسط وينهي صفحة أليمة من تاريخ البشرية، ووصفه باللحظة التاريخية، معلنًا أن مصر ستستضيف قمة إعادة إعمار غزة في وقت لاحق، كما ستواصل التنسيق مع الأطراف كافة لضمان تنفيذ بنود الاتفاق.</span></p>
<p><span>قبيل ساعات من انعقاد القمة، وأثناء زيارته إلى تل أبيب، ألقى الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/13/%D9%86%D8%B5-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/7155286"><span>خطابًا</span></a><span> أمام الكنيست الإسرائيلي دعا خلاله إلى التركيز على تحقيق السلام في المنطقة، مؤكدًا دعمه لتل أبيب بوصفها “الحليف الأقرب لواشنطن في الشرق الأوسط”. وخلال كلمته، طالب ترامب بمنح عفو خاص لرئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في القضايا القانونية والجنائية التي يواجهها، معتبرًا أن “إسرائيل بحاجة إلى زعيم قوي غير مثقل بالملاحقات القضائية”، في إشارة واضحة إلى دعمه السياسي لنتنياهو قبيل أي تسويات داخلية محتملة أو انتخابات مقبلة.</span></p>
<p><span>في الثامن من أكتوبر الماضي، نجحت جهود الوساطة في التوصل إلى اتفاق بين تل أبيب وحركة حماس حول المرحلة الأولى من </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c75qkpe1n6go"><span>خطة</span></a><span> السلام، وذلك بعد مفاوضات غير مباشرة استضافتها مدينة شرم الشيخ في مصر، جرت بوساطة أمريكية ومصرية وقطرية. ودخل </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/HRNQL4S2LJI4HOB7XOIT27K4SE-2025-10-09/"><span>اتفاق</span></a><span> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيّز التنفيذ في العاشر من أكتوبر الجاري، ما مثّل أول خطوة عملية نحو تثبيت الهدنة وتهيئة الأجواء لاستكمال مراحل الخطة اللاحقة.</span></p>
<p><span> وتضمنت </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1824863-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>المرحلة الأولى </span></a><span>التوقف الفوري للعمليات العسكرية الإسرائيلية في غزة، وسحب القوات الإسرائيلية من المناطق الحضرية إلى خط متفق عليه (يُعرف بـ”الخط الأصفر”) خلال 24 ساعة من الموافقة الإسرائيلية، على أن تحتفظ إسرائيل بسيطرة على نحو 53% من القطاع، بينما يتم إطلاق سراح 20 رهينة إسرائيلياً حياً خلال 72 ساعة، بالإضافة إلى إعادة جثث 24 آخرين (مع إمكانية تأخير بعضها بسبب الدمار)، مقابل ذلك، تطلق تل أبيب سراح 250 فلسطينياً محكوماً عليهم بالمؤبد، و1700 معتقلًا من غزة اعتقلوا بعد 7 أكتوبر 2023، بالإضافة إلى جميع النساء والأطفال الفلسطينيين المحتجزين.</span></p>
<p><span>من ناحيتها أطلقت فصائل المقاومة الفلسطينية سراح جميع الرهائن الأحياء، وأعادت بعض الجثث، فيما هددت تل أبيب باستئناف القتال إذا لم تلتزم حماس بكامل البنود، وأمر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، جيش الاحتلال بإعداد “</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8yewr501lo"><span>خطة</span></a><span> شاملة لسحق حماس”، لكن الرئيس الأمريكي أكد أنها لا تزال تبحث عن البقية تحت الأنقاض الناتجة عن القصف، معتبرًا أن التأخير لا يُعد خرقًا كاملًا، وفي حين تضمنت المرحلة زيادة تدفق المساعدات إلى غزة، بما في ذلك فتح معبر رفح في الاتجاهين، إلاّ أن تل أبيب أعلنت عدم فتح المعبر حتى إعادة جميع الجثث، مما أثار مخاوف من انتهاك الاتفاق.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit/"><b>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما البند الذي فعلته إسرائيل ولماذا؟ </b></h1>
<p><span>في سياق متصل </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A"><span>كشف</span></a><span> مدير مكتب الجزيرة في فلسطين وليد العمري أن الحكومة الإسرائيلية فعّلت مؤخرًا بندًا سريًا في قرارها المتعلق باتفاق غزة، يتيح للجيش إطلاق النار متى اعتبر وجود خطر أو خرق من جانب المقاومة الفلسطينية. وأوضح أن هذا البند ورد في الملحق (باء) من القرار الحكومي الصادر الخميس الماضي، والمتصل بـ”إعادة الأسرى الأحياء والأموات خلال 72 ساعة”، مشيرًا إلى أن تفعيله جاء متزامنًا مع إطلاق نار إسرائيلي على فلسطينيين شرق غزة وتحركات ذوي الأسرى القتلى، في مؤشر على بدء تطبيق ما يُعرف بـ”الفرقة الساخنة” التي تمنح الجيش حرية التحرك الفوري بزعم وجود تهديد.</span></p>
<p><span>وأضاف العمري أن هذا الإجراء لا يندرج ضمن بنود اتفاق إنهاء الحرب، بل يستند إلى قرار حكومي داخلي قد يكرّس وضعًا ميدانيًا شبيهًا بالوضع في لبنان، بحيث تصبح إسرائيل قادرة على تنفيذ هجمات وقتما تشاء. وأشار إلى أن المرحلة الثانية من الاتفاق، المتعلقة بتثبيت وقف إطلاق النار وصفقة الأسرى وإدخال المساعدات، لم تبدأ بعد، فيما تكشف تصريحات مسؤولين إسرائيليين عن نية تل أبيب عرقلة تنفيذ الاتفاق، من خلال التلويح بوقف المساعدات وإغلاق معبر رفح بحجة عدم تسليم جميع الجثامين.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا بعد قمة شرم الشيخ؟</b></h1>
<p><span>تُمثّل قمة السلام التي عُقدت في شرم الشيخ، “خطوة مهمة نحو إنهاء الصراع في قطاع غزة، إذ أسفرت عن توقيع إعلان ترامب للسلام الدائم والازدهار، الذي تضمّن خطة سلامٍ مكونة من عشرين نقطة، شملت وقف إطلاق النار وتبادل الرهائن (عشرون رهينة إسرائيلية مقابل أكثر من ألفَي أسير فلسطيني)، وزيادة المساعدات الإنسانية لقطاع غزة، والتعهد بإعادة إعمار القطاع بقيمةٍ تتجاوز خمسين مليار دولار، فضلًا عن تشكيل قوة دولية لحفظ الاستقرار”، بحسب الدكتور </span><b>محمد العزبي</b><span>، خبير العلاقات الدولية، والذي يرى أنّ الاتفاق يسير في الاتجاه الصحيح، متوقعًا وقفًا كاملًا لإطلاق النار وعدم عودة إسرائيل للقتال، رغم المخاوف التي يُبديها البعض من غموض بعض البنود.</span></p>
<p><span>ويؤكد العزبي لـ”زاوية ثالثة” أن مصر لعبت دورًا محوريًا في الوساطة منذ بداية الصراع، وقد الرئيس السيسي رحّب بالاتفاق واعتبره “الفرصة الأخيرة للسلام في المنطقة”، مع تركيزه على إنهاء معاناة الفلسطينيين وإعادة فتح معبر رفح للمساعدات، كما ساهمت القاهرة ساهمت في التوصل إلى الاتفاق ودعت إلى تشكيل حكومة فلسطينية تكنوقراطية بدعم دولي، في إطار اتفاق سابق مع الفصائل على إنشاء “لجنة الإسناد” لتولّي حكم غزة بعد الحرب، مع تأكيدها أنّ غزة مسؤولية فلسطينية تتطلب دعماً دولياً، في توازنٍ بين الاعتبارات الإنسانية ومتطلبات الأمن القومي.</span></p>
<p><span>يقول خبير العلاقات الدولية، في حديثه معنا: “إنّ بعض الأطراف ترى وجود مساحة للتأويل، غير أنّ النقاط العشرين واضحة جدًا، وأنّ توقيع هذا العدد الكبير من القادة العالميين يؤكد جدية التنفيذ واستمرارية الاتفاق، ويمنح الغموض النسبي لبعض بنود الاتفاق، كل طرفٍ مساحة لإعلان “انتصاره” دون صدام مباشر، لكنه لا ينفي وضوح المسار العام نحو السلام الدائم”. </span></p>
<blockquote><p>ويعتبر الخبير أنّ تصريحات ترامب أمام الكنيست الإسرائيلي، التي أكد فيها انتهاء الحرب في غزة ورفضه أي عودة للقتال، تمثّل ضمانة سياسية قوية لاستمرار الهدنة، مشيرًا إلى أنّ لجنةً مصرية-تركية-قطرية شُكلت للبحث عن جثث الإسرائيليين وتسليمها لإسرائيل مقابل الإفراج عن باقي الرهائن الفلسطينيين المحتجزين في السجون الإسرائيلية، كما أنّ دعوة مصر لعقد مؤتمر إعادة إعمار غزة، وطلبها أن يكون برعاية أمريكية، دليلٌ على نيةٍ حقيقيةٍ للاستمرار في تطبيق الاتفاق.</p></blockquote>
<p><span>ويشير العزبي إلى أن الثقة في التزام إسرائيل بالاتفاق، محدودة نسبيًا، لكنّ الثقة الأكبر تكمن في الضغط الأمريكي على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، خاصة بعد طلبه شبكة أمان سياسية وعفوًا من الرئيس الإسرائيلي، لافتًا إلى أنّ بعض الانتهاكات المحدودة، مثل التجاوز داخل الخط الأصفر، لا تمثّل خرقًا جوهريًا، بل محاولات من إسرائيل لإثبات الوجود دون نسف الهدنة، على غرار ما حدث في هدنة يناير 2025.</span></p>
<p><span>وتناول العزبي السيناريوهات المتوقعة لمستقبل غزة، موضحًا أنّ السيناريو الأول يقوم على إعادة إعمار ناجحة بدعم دولي، وتشكيل حكومة تكنوقراط، وزيادة المساعدات إلى 600 شاحنة يوميًا، بما يفضي إلى استقرار اقتصادي وإنشاء منطقة اقتصادية خاصة تحت رقابة دولية للأمن. أمّا السيناريو الثاني فيتضمن هدنة مع بعض الانتهاكات المحدودة، واستمرار سيطرة إسرائيل على 15% من الحدود، مما يجعل نزع سلاح حماس أكثر صعوبة، ويؤخر إعادة الإعمار لنقص التمويل. واستبعد العزبي تمامًا احتمال انهيار الاتفاق، مؤكدًا أنّه غير وارد إطلاقًا.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف العزبي: “إنّ الرئيس الأمريكي يحاول الظهور بمظهر رجل السلام، في محاولةٍ لتحسين صورته الدولية بعد دعمه العسكري السابق لإسرائيل، ويعكس إعلانه انتهاء الحرب بعد يومٍ من تمويله العسكري لتل أبيب، سياسة ترامب المعروفة “أمريكا أولاً”، التي تجمع بين الدعم الأمني لإسرائيل والسعي لإنهاء الصراعات لأسبابٍ اقتصاديةٍ وسياسيةٍ، كما أنّ الضغط الذي مارسه ترامب على نتنياهو لقبول الاتفاق يُعد نجاحًا دبلوماسيًا كبيرًا له”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العزبي أنّ الفرصة قائمة وبقوة لملاحقة الاحتلال في المحاكم الدولية، مشيرًا إلى أنّ تقارير أممية صادرة في سبتمبر 2025 تتّهم إسرائيل بارتكاب جرائم إبادة جماعية، وأنّ لجنة التحقيق الأممية المستقلة أثبتت تطابق هذه الجرائم مع معاهدة الإبادة، لكن القضايا لا تزال منظورة أمام المحكمة الجنائية الدولية ومحكمة العدل الدولية، رغم رفض إسرائيل التعاون والدعم الأمريكي لها، متوقعًا أنّ الضغوط الدولية المتصاعدة قد تؤدي إلى ملاحقات فعلية مستقبلًا، لكن يبقى احتمال تغيير القيادة الإسرائيلية، مع دعم ترامب ليائير لابيد كبديلٍ لنتنياهو، وسعيه إلى توفير مخرجٍ آمنٍ للأخير.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مستقبل جديد للمنطقة</b></h1>
<p><span>بدوره يعتبر السفير الدكتور</span><b> محمد حجازي</b><span>، مساعد وزير الخارجية الأسبق، أنّ قمة شرم الشيخ تمثل واحدةً من أهم المحطات التاريخية التي مرت بها المنطقة منذ عقود، إذ من شأنها أن تؤسس لمستقبلٍ جديدٍ للمنطقة، وتسهم في إرساء دعائم السلام والأمن والاستقرار، وتمهّد لرؤيةٍ إقليميةٍ تقوم على التعاون والأمن المشترك، تتعايش في إطارها شعوب المنطقة في أمنٍ وسلامٍ، لتعويض سنوات الحروب وتحقيق رخاء الشعوب.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “القمة تُعَدّ بدايةَ الحلّ، القائم على إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على كامل أراضيها الوطنية المحتلة عام 1967، بما يشمل الضفة الغربية وقطاع غزة والقدس الشرقية عاصمةً لها، وهذا التجمّع الدولي الهام، الذي عُقد بمشاركة عشرين رئيسَ دولةٍ وحكومةٍ، وبحضور الرئيس الأمريكي، شهد اعتماد خطة سلامٍ شاملة، تستلزم التزامًا كاملًا من الأطراف المعنية، سواء من الأطراف المنخرطة في عملية التفاوض والإسناد الدبلوماسي للحلّ، أو من طرفَي النزاع المتمثلين في حركة حماس وإسرائيل، وذلك في إطار المرحلة الفنية الأولى التي تتضمّن انسحاباتٍ وتبادلَ أسرى ورهائن”.</span></p>
<p><span>ويوضح السفير أنّ المرحلة التالية ستشهد تمكين وحدة الإسناد المجتمعي من تولّي مسؤولياتها في قطاع غزة، في ارتباطٍ سياسيٍّ وقانونيٍّ مع السلطة الوطنية الفلسطينية، إلى جانب تمكين الشرطة الفلسطينية، التي جرى تدريبها في مصر والأردن، من تولّي مهام الأمن داخل القطاع، كما ستدعو القاهرة إلى مؤتمرٍ للفصائل الفلسطينية، بهدف الاتفاق على مستقبل إدارة قطاع غزة والضفة الغربية، وبحث سُبل توحيد الموقف الفلسطيني بما يجعل من الوحدة الوطنية عامل ضغطٍ لإقامة الدولة الفلسطينية الواحدة، القائمة على حكومةٍ واحدةٍ وسلاحٍ واحدٍ، مُبيّنًا أنّ المرحلة اللاحقة ستتجه إلى ملف إعادة إعمار غزة، الذي يُعَدّ من أهم عوامل تثبيت الفلسطينيين على أرضهم، وتنمية القطاع بما يضمن أمنهم واستقرارهم وسلامتهم، من خلال شراكاتٍ وتعاونٍ دوليٍّ واسعٍ مع الدول المعنية بهذا المسار.</span></p>
<blockquote><p>وكانت انطلقت مفاوضات <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/14/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9/7156714">المرحلة الثانية</a> من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة،  في الـ14 من أكتوبر الجاري، والتي ستتضمن أمن غزة وإدارة شئون القطاع، وتثبيت وقف إطلاق النار بشكل كامل وعدم عودة الحرب، ومناقشة ملفات الانسحاب الإسرائيلي وسلاح حماس وإبعاد قادة الحركة ومصيرها، إضافة إلى شكل الحكم في اليوم التالي لحرب الإبادة، وإعادة الإعمار، مع تقديم تصور لإنشاء هيئة دولية تحمل اسم “مجلس السلام”، والذي سيلعب دورًا في إدارة غزة بعد الحرب، ويرأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وبالتزامن قُتل 6 مواطنين فلسطينيين وأصيب آخرون في <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A">قصف</a> إسرائيلي على مدينتي غزة وخان يونس، الإثنين، رغم سريان وقف إطلاق النار في القطاع.</p></blockquote>
<p><span>ويشدد حجازي على أنّ المشهد الراهن يتطلّب مزيدًا من الوعي والحكمة والمسؤولية في التعامل مع التحديات والأخطار المحدقة بالمنطقة، خاصةً في ظلّ بعض الإشكالات التي بدأت تظهر، سواء في ملف تسليم رفات الرهائن أو في إدخال المساعدات الإنسانية، فضلًا عن تصاعد بعض أعمال العنف المتبادلة، مؤكدًا أنّ هذه التطورات تستدعي دورًا حكيمًا من الوسطاء والأطراف الدولية المشاركة في القمة، حتى تكون قمة شرم الشيخ نقطة انطلاقٍ نحو مرحلةٍ جديدةٍ تؤسّس لـ شرقٍ أوسطٍ أكثر أمنًا واستقرارًا وسلامًا.</span></p>
<p><span>ويتفق معه الدكتور </span><b>جهاد الحرازين</b><span>، أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس، حول نجاح قمة شرم الشيخ في التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، وتمكنها من فرض مجموعة من الاشتراطات على الطرفين تتعلق بآليات التنفيذ، وأن الحضور الدولي الواسع شكّل ضمانة أساسية لمواصلة تنفيذ خطة ترامب الخاصة بوقف إطلاق النار وبدء إعادة الإعمار، وما ورد ضمن بنود الاتفاق، معتبرًا أن القمة حققت الأهداف المرجوّة منها، وأثبتت قدرة مصر على الحشد وبناء التوافق الدولي تجاه القضية الفلسطينية، إذ أن الدور المصري لم يقتصر على تثبيت وقف إطلاق النار، بل سعى إلى أن تكون القمة بداية لمسار سلامٍ شاملٍ ينهي النزاعات والحروب القائمة في المنطقة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن القيادة المصرية تبنّت رؤية أوسع من مجرد التهدئة، إذ هدفت إلى إعادة طرح القضية الفلسطينية دوليًا، والتأكيد على أن الاحتلال هو جوهر الأزمة، وأن تحقيق السلام لن يتحقق إلا بإنهائه وإعادة الأمل والحياة للفلسطينيين في غزة والضفة الغربية، ويستند الموقف المصري في هذا الملف إلى تاريخ طويل من الوساطات، فالقاهرة عملت بشكل متواصل على جمع الأطراف المتنازعة، من الاحتلال إلى حركة حماس، من أجل الوصول إلى وقف شاملٍ لإطلاق النار وإنقاذ ما يمكن إنقاذه من المدنيين الفلسطينيين في ظل الإبادة التي يمارسها الاحتلال بحق الشعب الفلسطيني”.</span></p>
<p><span>ويرى الحرازين إن بنود خطة ترامب للسلام لا تزال غامضة وعامة، وتتطلب تفاوضًا تفصيليًا لتحديد آليات التنفيذ الخاصة بالانسحاب التدريجي، ونزع السلاح، وإعادة الإعمار، والمسار السياسي، مؤكدًا أن مصر نجحت في تحقيق المرحلة الأولى من هذه الخطة، لكنها تواجه تحديًا في المراحل المقبلة، إذ “تكمن الشياطين في التفاصيل”، على حد وصفه، ما يتطلب جهدًا دبلوماسيًا كبيرًا في الأيام القادمة لضمان استمرار الهدنة ومنع عودة القتال.</span></p>
<p><span>ويشير الأكاديمي والمحلل السياسي الفلسطيني، إلى أن مشاركة الرئيس الفلسطيني في القمة كانت خطوة مهمة، مكنت القاهرة من إعادة فتح قنوات التواصل مع الإدارة الأمريكية وإذابة ما وصفه بـ”جبل الجليد” في العلاقات بين الجانبين الأمريكي والفلسطيني، معتبرًا أن التزام الاحتلال ببنود الاتفاق سيظل مرهونًا باستمرار الضمانة والضغط الأمريكيين، لافتًا إلى أن “الأنا المتضخمة” لدى ترامب تدفعه إلى الحديث عن نفسه بوصفه الرجل الأوحد القادر على إنهاء الحروب وتحقيق الإنجازات، وهو يُقدّم لكل طرف ما يرغب في سماعه حفاظًا على صورته كقائد مهيمن على المشهد الدولي.</span></p>
<p><span>وفي وقت يأمل فيه الشعب الفلسطيني مواصلة تثبيت وقف إطلاق النار وبدء عملية إعادة الإعمار من خلال مؤتمر دولي، إلى جانب إعادة توحيد النظام السياسي الفلسطيني في إطار سلطة واحدة وقانون واحد وشرعية موحدة، كما تسعى القاهرة والأطراف العربية والدولية، إلاّ أن الحرازين لا يستبعد  أن يسعى رئيس وزراء الاحتلال بنيامين نتنياهو إلى عرقلة التنفيذ عبر مناورات سياسية، داعيًا في المقابل حركة حماس إلى الالتزام الكامل بما تم الاتفاق عليه لتفويت الفرصة على تل أبيب.</span></p>
<p><span>وفي ختام حديثه معنا، شدد الحرازين على أن ملاحقة الاحتلال أمام المحاكم الدولية أمرٌ محسوم قانونيًا، قائلًا: “إن الجرائم التي ارتكبها الاحتلال الإسرائيلي، سواء كانت جرائم حرب أو إبادة أو جرائم ضد الإنسانية، لا تسقط بالتقادم، ومحكمة العدل الدولية والمحكمة الجنائية الدولية تنظران بالفعل في قضايا ضد قادة الاحتلال، ما يعني أن المساءلة القانونية لا يمكن تجاوزها، وأن تبرئة إسرائيل من جرائمها أمر مستحيل قانونيًا وأخلاقيًا”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/eg-forced-displacement/"> <b>مصر تدين تصريحات الاحتلال.. وتواجه خطة ترامب لتهجير الفلسطينيين</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الطريقَ للسلام لا يخلو من عراقيل</b></h1>
<p><span>في حين تشيد الدكتورة دينا محسن، أستاذة الإعلام السياسي ومديرة مركز العرب للدراسات، بقمة شرم الشيخ، واصفة إياها بالحدث التاريخي الاستثنائي، الذي تمت صناعته بامتياز داخل القاهرة، بمشاركة الأطراف العربية الأخرى، وجهود فرنسا وإسبانيا لتحريك ملف القضية الفلسطينية في المحافل الدولية، إلاّ أنها تشير لوجود بعض الهواجس والمخاوف رغم الأجواء الإيجابية للقمة، إذ أن الاتفاق الذي تم توقيعه في شرم الشيخ هو اتفاق مبدئي لمرحلة أولى فقط، في حين لا تزال مراحل لاحقة تنتظر التنفيذ، والطريق لا يخلو من عراقيل، كما وقعت بعض الخروقات البسيطة للاتفاق من أطراف محددة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “القضية الفلسطينية ملف مصري أصيل تتعامل معه الدولة المصرية منذ النكبة وحتى اليوم بروح المسؤولية التاريخية، لكن إدارة الملف الفلسطيني ليست مسؤولية مصر وحدها، من يظن أن القاهرة تتحمل كامل العبء منفردة فهو مخطئ، ويتطلب احتواءه الكامل تفاعلًا عربيًا ودوليًا واسعًا، وبعض الأطراف لم تدرك حجم هذا الملف وتعقيداته، ما أدى إلى فشلها في احتوائه، بينما نجحت مصر في الحفاظ على اتزان المسار رغم الصعوبات، و تبقى هناك بعض الثغرات والنتوءات التي تحاول مصر سدها بكل ما نملك من حكمة وأدوات دبلوماسية وأمنية”.</span></p>
<p><span>وتؤكد مديرة مركز العرب للدراسات أن المرحلتين الثانية والثالثة من الاتفاق هما الأعقد والأخطر والأكثر جدلًا، مؤكدة أن القيادة السياسية والعقول الدبلوماسية والاستخباراتية المصرية لا تنام في سبيل سد الثغرات المحتملة، مشيرة إلى أن أبرز القضايا العالقة تتمثّل في ملف نزع سلاح المقاومة الفلسطينية، ولا سيّما سلاح حركة حماس، موضحة أنها إشكالية مؤرقة للغاية تسعى القاهرة إلى إيجاد توافق حولها منذ سنوات، وليس فقط في المرحلة الراهنة.</span></p>
<p><span>وتؤكد أستاذة الإعلام السياسي أن الخلط بين فصائل المقاومة الفلسطينية واختزالها في فصيل واحد، خطأ كبير، مؤكدة أن التوافق بين الفصائل المسلحة على رؤية موحدة بشأن سلاح المقاومة هو ما تعمل عليه مصر منذ فترة طويلة، مضيفة: “أن الرئيس الأمريكيّ دونالد ترامب لا يزال يركّز على مسألة نزع السلاح في تصريحاته، وهناك أطرافًا أممية ودولية عدة تتبنى الطرح ذاته، ما يجعل المشهد في المراحل المقبلة أكثر تعقيدًا وحساسية”.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أنّ الجامعة العربيّة ترفض بشكل قاطع أي وجود تركي في المنطقة، في وقت يُعَدّ فيه الرئيس الأمريكيّ دونالد ترامب نفسه من استدعى أنقرة للانخراط في هذا الملف، كما أنّ بعض الأطراف العربيّة تسعى لإرسال قوّات عسكريّة إلى قطاع غزّة، ومن بينها أطراف خليجيّة تُبدي استعدادها للمشاركة الميدانيّة، وهو ما يعقّد المشهد ويُشكّل عبئًا على العمل الدبلوماسيّ العربيّ.</span></p>
<p><span>وترى الخبيرة أن ترامب يحاول تجميل صورته أمام الرأي العام العالمي، والتظاهر بدور “رجل السلام”، وكذلك يسعى نتنياهو لإخفاء صفحة الماضي المليئة بالجرائم ضد الإنسانيّة، مؤكّدة أنّ “فكرة السلام ليست نابعة من دوافع إنسانيّة، بل فُرضت عليهما قسرًا بعد أن فقد الاحتلال السيطرة على مجريات الحرب ويسعى نتنياهو للنجاة بفعلته عبر تزييف الوعي العالمي الذي يعيش حالة انتفاضة أخلاقيّة ضد الانتهاكات”، متسائلة: “إذا كان نتنياهو يريد السلام في غزّة، فلماذا لا يسعى إليه في لبنان أو مع إيران أو سوريا؟”، موضّحة أنّ ما يُطرح اليوم ليس سلامًا شاملًا بقدر ما هو تسوية جزئية تُخفي وراءها استمرار العمليات العسكريّة ضد المدنيين في أكثر من جبهة، لكن، وينبغي استثمار هذه اللحظة التاريخية لوقف ما وصفته بـ“المهازل الإنسانية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر دينا أن قمة شرم الشيخ ليست نهاية الطريق، بل بداية مسار جديد نحو تسوية تاريخية، موضحة أن مصر ستواصل دورها المحوري في حماية القضية الفلسطينية، مع تغليب منطق العقل والحكمة على الانفعال والمزايدة، سعيًا إلى تحقيق سلام عادل وشامل يحفظ للشعب الفلسطيني حقوقه الوطنية المشروعة، مؤكدة أنّ “مصر تواصل، بكل ما أوتيت من قوّة وجهد دبلوماسي واستخباراتي، العمل على سدّ الثغرات التي تهدد مسار التسوية السياسيّة، مشدّدة على أن القاهرة لا تزال تمسك بزمام المبادرة في هذا الملفّ الحساس”.</span></p>
<blockquote><p>ويأتي اتفاق وقف إطلاق النار، بعد ضغوط دولية متزايدة لإنهاء الحرب المستمرة منذ السابع من أكتوبر 2023، حين نفذت فصائل المقاومة التابعة لحركة حماس هجومًا واسع النطاق <a href="https://www.doctorswithoutborders.org/latest/timeline-one-year-bearing-witness-all-out-war-gaza">أسفر</a> عن مقتل أكثر من 1200 شخص وأسر 251 آخرين، قبل أن تعلن سلطات الاحتلال حالة الحرب، وفرضها حصارًا شاملًا على القطاع، الأمر الذي أدى لنزوح ما يقرب من 2.1 مليون شخص، أي ما يعادل 95% من سكان القطاع، وتفشّي المجاعة بينهم في ظل انعدام المياه والغذاء، وتفشي الأمراض.</p>
<p>وبحسب تقديرات وزارة الصحة في القطاع، وهيئات أممية،  فقد تجاوز <a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/10/08/gaza-hamas-war-anniversary-two-years/">عدد</a> الضحايا من الجانب الغـزي 67 ألف شخص، من بينهم حوالي 20 ألف طفل، بينما بلغ <a href="https://www.ap.org/news-highlights/spotlights/2025/more-than-55000-palestinians-have-been-killed-in-the-israel-hamas-war-gaza-health-officials-say/">عدد</a> الجرحى ما بين 168 و170 ألفًا، كثير منهم أُصيبوا بإعاقات دائمة، وهو ما يعادل قرابة 10% من سكان القطاع قبل اندلاع الحرب، وفي المقابل، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/gaza-war-tens-thousands-killed-widespread-destruction-2025-10-07/">قُتل</a> ما يقارب 1665 شخصًا من جانب تل أبيب، من بينهم أكثر من 460 جنديًا، وأُصيب نحو ثلاثة آلاف آخرين.</p>
<p>وتسببت الحرب كذلك في <a href="https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2025/oct/07/the-ruin-of-gaza-how-israel-two-year-assault-has-devastated-the-territory">تدمير</a> أو تضرر نحو 78% من مباني القطاع، أي ما يعادل 193 ألف مبنى من أصل 250 ألفًا، من بينها 436 ألف وحدة سكنية، وهو ما خلّف أكثر من 61 مليون طن من الحطام، كما طال القصف 213 منشآة طبية و1029 مدرسة، ولم يتبقَّ سوى 14 مستشفى تعمل جزئيًا بطاقة تشغيلية تفوق 240% من طاقتها الأصلية، بينما دُمّرت 90% من المدارس و79% من الجامعات، أما القطاع الزراعي، فقد <a href="https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2025/oct/07/the-ruin-of-gaza-how-israel-two-year-assault-has-devastated-the-territory">خسر</a> أكثر من 95% من إنتاجه، وتعرضت التربة والمياه لتلوّث حاد بسبب الذخائر، كما لحقت <a href="https://www.unesco.org/en/gaza/assessment">أضرار</a> بالغة بالتراث الثقافي، شملت مساجد تاريخية، أسواقًا عثمانية، ومواقع أثرية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/trump/"><b>عودة ترامب إلى البيت الأبيض: كيف ستتأثر مصر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>غموضِ بالاتفاقية يتيحُ تأويلاتٍ متباينة</b></h1>
<p><span>من جهته يرى السفير علي الحفني، مساعد وزير الخارجية الأسبق والأمين العام للمجلس المصري للشؤون الخارجية، أن المناخ الدولي الذي احتضن قمة شرم الشيخ تشكل نتيجة ضغط الشارع العالمي وتزايد الأصوات المطالبة بوقف العنف وحماية المدنيين، الأمر الذي مثّل فرصة دولية لوقف النار وبدء مسار يهدف إلى إنهاء المعاناة في قطاع غزة. لذا سعت القاهرة إلى توظيف القمة سياسيًا ودبلوماسيًا للاستفادة من التوافق الدولي الضاغط على الأطراف المعنية، هادفة من دعوة هذا التجمع لقادة الدول إلى الإسراع في وقف إطلاق النار وفتح ممرات المساعدات الإنسانية وإنقاذ حياة مئات الآلاف من سكان القطاع الذين بدأت عليهم بوادر المجاعة وسوء التغذية. وبالتزامن حاولت بعض الدول الغربية خلال الفترة الماضية استعادة صورتها أمام الرأي العام، إذ بادرت دول مثل إسبانيا والنرويج وفرنسا بالضغط لصالح حل سياسي، بينما خضعت مواقف أخرى لاعتبارات داخلية ضاغطة فرضت عليها الموازنة بين موقف شعبي ومصالح استراتيجية.</span></p>
<p><span>وبخصوص بنود اتفاق وقف إطلاق النار، يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن بعض البنود حملت صياغات واضحة تُعنى بوقف الأعمال العسكرية وتبادل الأسرى وفتح المعابر، بينما شاب نصوصًا أخرى قدر من الغموض الذي قد يتيح تأويلات متباينة من قبل الأطراف، ما يستلزم إشرافًا دوليًا فاعلًا ووجود آليات مراجعة وتنسيق تقنية لضمان تنفيذ البنود دون إخلال”. ويرى الحفني أن إمكانية الامتثال الإسرائيلي لبنود الاتفاق مرهونة بوجود ضغوط دولية مستمرة، وخصوصًا الضغط السياسي الأمريكي، معبرًا عن اعتقاده بأن حوافز دولية ورقابة مراقبة قد تحد من التجاوزات الصغيرة، لكنه حذر من أن ثقة الشارع والضحايا تبقى محدودة حتى تتحقق نتائج ملموسة على الأرض. ويعتقد مساعد وزير الخارجية الأسبق أن غزة تنتظر إما حدوث سيناريو إعادة إعمار فعالة بدعم دولي وتشكيل حكم فني مؤقت يهيئ لعملية استقرار طويلة الأمد، أو سيناريو هدنة هشة تشوبها تجاوزات وإبطاء في تمويل الإعمار واحتفاظ إسرائيل بجزء من السيطرة الحدودية، مما قد يؤخر عملية نزع سلاح الجماعات المسلحة وبناء مؤسسات أمنية فلسطينية موحدة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نجاح قمة شرم الشيخ يقترن بقدرة المجتمع الدولي على تحويل الإرادة السياسية إلى تنفيذ عملي ومراقبة فعالة، لذا يجب استمرار الحوار الفلسطيني-الفلسطيني وتقديم ضمانات مالية وسياسية تسهم في تثبيت أي اتفاق يُبرم، مع الحفاظ على ثوابت الحقوق الفلسطينية كمرتكز لأي حل دائم وعادل”. كما يشير مساعد وزير الخارجية الأسبق إلى أن الملاحقات الدولية تمثل خيارًا قانونيًا وضرورة أخلاقية لمساءلة المسؤولين عن الانتهاكات، مشيرًا إلى وجود سجال دبلوماسي وقانوني بين دوافع المساءلة وعوائق التطبيق، لاسيما مع مقاومة بعض الدول الكبرى ودعمها السياسي لبعض الأطراف، غير أن المسار القضائي يحتاج إلى توثيق دقيق ودعم دولي مؤسسي لضمان مثول المتهمين أمام محاكم دولية أو محاكم وطنية مستقلة.</span></p>
<p><span>بدوره يشير المحلل السياسي الفلسطيني الدكتور أيمن الرقب، أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس، إلى أن خطة ترامب ذات البنود العشرين، تتضمن العديد من الثغرات والمشكلات، أبرزها ما يتعلق بتبادل الأسرى، الذي لم يُنفذ حتى الآن، بسبب صعوبة البحث عن جثث القتلى الإسرائيليين تحت أنقاض الدمار في غزة، إضافة إلى استشهاد عدد من الذين شاركوا في دفنهم، مشيرًا إلى أن بنودًا أخرى غامضة ما زالت محل جدل، مثل آلية نزع سلاح حركة حماس، وهوية الجهة التي ستتولى حكم غزة بعد الحرب، وكيفية إدارة الملف الأمني. وفي الوقت ذاته يسعى الوسطاء الدوليون إلى تفكيك الاتفاقية بندًا بندًا لتوضيحها، إذ إن الخطة رغم تأييدها المبدئي تحتاج إلى مفاوضات معمقة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الخبرة الفلسطينية مع الاحتلال الإسرائيلي تُظهر نمطًا متكررًا من المماطلة، مستشهدًا بانسحاب الجيش الإسرائيلي الجزئي من جنوب لبنان، والذي لم يُستكمل حتى الآن، وهناك مخاوف من تكرار السيناريو ذاته في غزة، حيث انسحب الاحتلال من نحو 50% فقط من أراضي القطاع. كما أن تصريحات رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بشأن منع غزة من امتلاك السلاح أو القدرة على التصنيع تؤكد نية الاحتلال إطالة أمد الصراع واستنزاف الفلسطينيين، غير أن توقيع ترامب على اتفاق وقف النار شكّل ضمانة مهمة لالتزام إسرائيل بالهدنة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد الرقب أن تحويل غزة من بيئة طاردة إلى بيئة جاذبة يتوقف على نجاح الإعمار، مضيفًا أن الاحتلال يسعى إلى دفع سكان القطاع إلى الهجرة الطوعية بسبب الدمار واليأس وانهيار البنية التحتية، إلا أن الاستراتيجية العربية والدولية الحالية تهدف إلى إعادة إحياء الأمل في غزة، لافتًا إلى أن مصر بدأت إرسال معدات ثقيلة لرفع الأنقاض في إطار مشروع متكامل لإعادة الإعمار تُقدّر تكلفته بحوالي 92 مليار دولار، كما أن ترامب لمح إلى أن دول الخليج ستتحمل الجزء الأكبر من التمويل، وهو ما قد يثير تحديات في آلية الالتزام بالدفع.</span></p>
<p><span>ويرى المحلل السياسي الفلسطيني أن قمة شرم الشيخ، التي بذلت فيها القاهرة جهدًا كبيرًا لعقدها، حظيت بزخم سياسي ودبلوماسي واسع، مشيرًا إلى أن مصر كانت لها عدة أهداف واضحة من المؤتمر تمثلت في تحصين اتفاق وقف إطلاق النار عبر وجود الضامن الأمريكي، الذي وقّع بالفعل على الاتفاق، ثم إعادة إعمار قطاع غزة، وهو ملف نوقش باستفاضة، ومن المقرر عقد مؤتمر خاص بالإعمار قريبًا في إحدى العواصم الأوروبية، بمشاركة وفد مصري يسعى إلى جمع أكبر قدر من التمويل لإعادة الإعمار.</span></p>
<p><span>ويضيف الرقب أن “كلمة الرئيس المصري أكدت على ضرورة إنهاء الصراع من خلال إقامة دولة فلسطينية مستقلة تعيش بسلام، بينما تجنب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الحديث عن هذه النقطة، واكتفى بالإشارة إلى ما سماه سلام إبراهيم، وكان الفلسطينيون يأملون أن يخرج المؤتمر بتوصيات تتضمن موافقة أمريكية على فتح مسارات سياسية جديدة بين الفلسطينيين والإسرائيليين تفضي إلى سلام دائم على أساس حل الدولتين أو تقرير المصير للشعب الفلسطيني، غير أن ذلك لم يتحقق. ومع ذلك، فقد شكلت القمة منعطفًا مهمًا لتحصين الهدنة وتعزيز الزخم الدولي للقضية الفلسطينية”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أن مصر عارضت منذ البداية استمرار الحرب، وسعت بكل الوسائل إلى وقف القتال ودعم الموقف الفلسطيني سياسيًا واقتصاديًا وقانونيًا، وتبنت القاهرة الرواية الفلسطينية في المحافل الدولية، ودافعت عن مبدأ حل الدولتين، كما كشفت في المنتديات القانونية انتهاكات الاحتلال الإسرائيلي، ورفضت التهجير القسري أو الطوعي، وهو موقف أيدته عواصم عربية وأوروبية عديدة، مما أسهم في دفع الجهود نحو وقف الحرب.</span></p>
<p><span>ويرى الرقب أن ترامب يحاول الظهور بمظهر صانع السلام رغم مسؤوليته عن تأجيج الصراع، مشيرًا إلى أن شخصيته النرجسية والمتناقضة جعلت القيادة المصرية تتعامل معه بذكاء سياسي عبر الإشادة بدوره لضمان استمرارية التزامه بالهدنة، مؤكدًا أن المد الشعبي المتزايد لصالح القضية الفلسطينية يبشر بمرحلة جديدة من الصمود والمساءلة الدولية للاحتلال.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن الشعب الفلسطيني لن يتراجع عن ملاحقة قادة الاحتلال قانونيًا ودوليًا، قائلًا إن “الحقوق لا تسقط بالتقادم، وأن المرحلة المقبلة ستشهد جهدًا فلسطينيًا ودوليًا متصاعدًا لتوثيق الجرائم ومحاكمة المسؤولين عنها”. وأضاف أن الوضع الراهن صعب لكنه ليس انكسارًا، بل هو انحناءة سنابل القمح أمام العاصفة، مشيرًا إلى أن مذكرتي الاعتقال الصادرتين عن المحكمة الجنائية الدولية ضد نتنياهو ووزير حربه السابق تمثلان تطورًا مهمًا في مسار المحاسبة الدولية، رغم محاولات واشنطن وبعض العواصم الأوروبية عرقلتها.</span></p>
<p><span>ورغم ما حملته قمة السلام في شرم الشيخ من آمال بإنهاء أطول حروب غزة وأكثرها دموية، وما مثّلته من حراك دبلوماسي غير مسبوق أعاد مصر إلى صدارة المشهد السياسي الإقليمي، فإنّ الطريق نحو سلامٍ دائم لا يزال محفوفًا بالتحديات؛ إذ أن الاتفاق الذي وُقّع في أجواء احتفالية، يواجه اليوم اختبار التنفيذ على أرضٍ تشبعت بالدمار والإبادة.</span><span> وبينما تسعى القاهرة لتثبيت الهدنة وقيادة جهود إعادة الإعمار، وتعمل واشنطن على تسويق خطتها كإنجازٍ تاريخي، يبقى الشعب الفلسطيني وحده من يدفع ثمن كل إخفاقٍ أو تلكؤٍ في التنفيذ، تظل قمة شرم الشيخ علامة فارقة في مسار الصراع، لكنها أيضًا تذكير بأن السلام الحقيقي لا يُبنى على الورق فحسب، بل على إرادةٍ صادقةٍ تعيد للشعب الفلسطيني حقه في الحياة والكرامة فوق أرضه.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 18:05:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760718752540701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27827</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت وزارة البترول والثروة المعدنية في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1371768761660207&amp;set=a.144073987763030">بيان</a>، اليوم، إنها قررت زيادة أسعار المنتجات البترولية اعتبارًا من السادسة صباحًا، مع الاتجاه لتثبيتها لمدة عام. </p>

<p>ورفعت البترول سعر لتر بنزين 95 إلى 21 جنيهًا بدلًا من 19 جنيهّا بزيادة 10.5%، ولتر بنزين 92 إلى 19.25 جنيهًا بدلًا من 17.25 جنيهًا بزيادة 11.5%ولتر بنزين 80 إلى 17.75 جنيهًا بدلًا من 15.75جنيهًا بزيادة 12.6% ولتر السولار إلى 17.5 جنيهًا بدلًا من 15.5 جنيهًا بزيادة بنحو 13% وغاز السيارات إلى 10 جنيهات لكل متر مكعب بدلًا من 7 جنيهات بزيادة 43%.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/10/07/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF">قال</a> رئيس الوزراء المصري، مصطفى مدبولي، إن الزيادة المتوقعة في أكتوبر/تشرين الأول 2025، من الوارد أن تكون الزيادة الحقيقية الأخيرة، فيما سيستمر وجود دعم لسعر السولار بعد هذه الزيادة، وبعدها يتم الاحتكام إلى آلية التسعير التلقائي طبقًا لأسعار السوق وسعر خام برنت وسعر الدولار.</p>

<p>وفي بيان البترول اليوم، قالت الوزارة إنه "عقب تلك الزيادة ونتيجة لما تشهده الساحة المحلية و الإقليمية و العالمية من أحداث اتخذت الحكومة قرارها بتثبيت أسعار بيع المنتجات البترولية داخل السوق المحلي دون زيادة بحد أدني عام".</p>

<p>وتحاول الحكومة الحد من معدلات التضخم، ما دفعها في سبتمبر <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/12/egyptian-government-postpones-electricity-price-hikes-to-control-inflation-with-experts-divided-over">لتأجيل</a> زيادة أسعار الكهرباء، لكن في بداية هذا الشهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصلت</a> إلى مصر البعثة الفنية لصندوق النقد الدولي لاستكمال المناقشات حول المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج القرض الذي تم إبرامه في 2022، ما يفرض على مصر ضغوطًا لاتباع البرنامج الاقتصادي المتفق عليه بين الجانبين.</p>

<p>وبعد عامين من الضغوط التضخمية القوية، اتجه مؤشر التضخم السنوي للتراجع نسبيًا خلال الأشهر الأخيرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">ووصل</a> في سبتمبر إلى 10.3% مقابل 11.2% في الشهر السابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760686332713866</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أسعار الوقود</category>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>وزارة البترول</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4AZFLUI3FZLY3D747QTMPGF7SM-1-150x150.jpg" alt="زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات" title="زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02fGFZ8F8yZ3SaXi7civoytqo1sQwok2Qe5H7NBgugGSEoBkbhmX4V5sqnf2XbGVhKl"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة البترول، اليوم، رفع أسعار المواد البترولية بقيمة جنيهين للتر من السولار وبنزين 80 و92 و95، وثلاثة جنيهات لغاز تموين السيارات، مع تثبيت الأسعار الجديدة لمدة عام على الأقل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبموجب القرار، ارتفع سعر السولار إلى 17.5 جنيه للتر، وبنزين 80 إلى 17.75 جنيه للتر، وبنزين 92 إلى 19.25 جنيه للتر، وبنزين 95 إلى 21 جنيهًا للتر، فيما ارتفع سعر المتر المكعب من غاز السيارات إلى عشرة جنيهات بعد زيادة قدرها ثلاثة جنيهات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الشكل التالي يوضح مستوى الزيادة في أسعار المواد البترولية اليوم بناءً على قرار لجنة التسعير التلقائي للمود البترولية:</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383797" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1-1.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1-1.png" alt="" width="512" height="317" data-sanitized-class="wp-image-383797 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: قرار لجنة التسعير التلقائي للمواد البترولية وحسابات «مدى مصر»</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقالت الوزارة في بيانها إن قرار تثبيت الأسعار لعام كامل سنة يستند إلى «استمرار جهود قطاع البترول في تشغيل معامل التكرير بكامل طاقتها القصوى وكذا سداد متأخرات الشركاء وإقرار حوافز تشجيعية للشركاء بما يسهم بشكل كبير في زيادة الإنتاج وخفض الفاتورة الاستيرادية لتحقيق استقرار نسبي في التكلفة وتقليل الفجوة بينها وبين أسعار البيع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/"><span>صرح</span></a><span> قبل أسابيع بأن </span><span>زيادة الزيادة المتوقعة في أسعار الوقود خلال أكتوبر قد تكون الزيادة الكبيرة الأخيرة، في حال استقرار أسعار النفط العالمية الحالية، مشيرًا إلى أن السولار سيظل مدعومًا من الدولة، لتأثيره المباشر على تكلفة الإنتاج والتضخم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد القرار الصادر اليوم، الثاني من نوعه خلال العام الجاري، بعد الزيادة التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/11/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A/"><span>أقرتها</span></a><span> الحكومة في أبريل الماضي، قبل أن تعلن </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/9/2/2847373/"><span>تأجيل </span></a><span>قرارها التالي إلى أكتوبر بدلًا من يوليو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ عام 2019، باتت قرارات رفع أسعار المواد البترولية مرتبطة بعمل لجنة التسعير التلقائي للمواد البترولية، التابعة لوزارة البترول، والتي أنشئت </span><span>ضمن برنامج تقليص الدعم المتفق عليه مع صندوق النقد الدولي، وتهدف إلى ربط أسعار الوقود محليًا بسعر التكلفة القائم على تكلفة الإنتاج المحلية والأسعار العالمية وسعر صرف الجنيه، مع هامش تذبذب لا يتجاوز 10% ارتفاعًا أو انخفاضًا، غير أن الحكومة تجاوزت عمليًا هذا الهامش قبل شهور. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/">زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 09:12:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760686332713865</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل يتلقى السادات ردودًا من الرئاسة على تساؤلاته؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/b_yXFcmhcXI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/b_yXFcmhcXI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل يتلقى السادات ردودًا من الرئاسة على تساؤلاته؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 03:00:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760662923984168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أسمهان سليمان</dc:creator>
			<dc:creator>أنس محمد</dc:creator>
			<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/202410mena_egypt_draftcpc.jpg-150x150.jpg" alt="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" title="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وافق مجلس النواب، اليوم، نهائيًا، على قانون الإجراءات الجنائية، في جلسة عامة لم تُنه الاعتراضات التي يواجهها مشروع القانون منذ بدء إعداده وحتى إقراره برلمانيًا في أبريل الماضي، قبل أن يعيده رئيس الجمهورية إلى المجلس، منذ نحو أسبوعين، طالبًا إعادة النظر في ثماني مواد بشكل رئيسي «لتحقيق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت جلسة اليوم، مناقشة تقرير اللجنة الخاصة التي سبق وشكلها المجلس لإعادة دراسة المواد محل اعتراضات الرئيس، والتي انصب أغلبها على ضرورة إضفاء مزيد من الضمانات المقررة لحماية الحقوق والحريات العامة، بحسب وكيل مجلس النواب، المستشار أحمد سعد الدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافق المجلس على الثماني مواد التي أعاد الرئيس المشروع لـ«النواب» بسببها، بعد إدخال تعديلات على كل منها، دون أن ينهي هذا الاعتراضات النيابية التي انصبت على المادتين 48 و105، ودون أن تنهي موافقته على القانون مجددًا، الانتقادات الحقوقية لمواده، والإصرار على الإسراع في تمريره، دون داعي حقيقي، رغم ما به من مشكلات، بحسب مصادر تحدثت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المادة 48 التي وافق عليها «النواب» تنص على أن «لرجال السلطة العامة دخول المنازل وغيرها من المحال المسكونة في حالات الاستغاثة والخطر، الناجم عن الحريق أو الغرق وما شابه ذلك»، فيما رفض رئيس المجلس، حنفي جبالي، مطالبة نائبة الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، سناء السعيد، بحذف عبارة «ما شابه ذلك»، بعدما رأى أن اقتراحها يلغي ضمانة دستورية، موضحًا عدم دستورية الحصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تنص المادة 58 من الدستور على أن «للمنازل حرمة، وفي ما عدا حالات الخطر أو الاستغاثة، لا يجوز دخولها، ولا تفتيشها، ولا مراقبتها أو التنصت عليها إلا بأمر قضائى مسبب، يحدد المكان، والتوقيت، والغرض منه، وذلك كله فى الأحوال المبينة فى القانون، وبالكيفية التي ينص عليها، ويجب تنبيه من في المنازل عند دخولها أو تفتيشها، وإطلاعهم على الأمر الصادر في هذا الشأن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخلاف الأكبر خلال الجلسة دار حول المادة 105 من مشروع القانون، التي تتيح لعضو النيابة التحقيق مع المتهم دون محامٍ في الحالات التي يُخشى فيها فوات الوقت، وهي المادة التي اعترض نواب المعارضة ونقيب المحامين على نصها، مشيرين إلى مخالفتها للدستور، وطالب النائب ضياء الدين داود، رئيس المجلس، الرئيس السابق للمحكمة الدستورية، بالنزول عن المنصة وعرض رأيه الدستوري في شأن تعديل المادة، بينما شملت الاعتراضات على المادة انسحاب نواب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي من الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص المادة 54 من الدستور على أن «لا يبدأ التحقيق معه (كل من تقيد حريته) إلا فى حضور محاميه، فإن لم يكن له محام، نُدب له محام»، وهي المادة التي اعتبر المعترضون أن المادة 105 تخالفها. في المقابل، استكمل وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، دفاعه عن القانون، معتبرًا أن «هذه المادة ليست جوهر القانون، القانون تجاوز 540 مادة، كل سطر فيه فكر وضمانات وحقوق وحريات، هل يمكن اختزال القانون في هذه المادة مهما كانت مهمة؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافقت الحكومة على مقترح من النائب في حزب الأغلبية، عاطف ناصر، بتعديل في المادة يجيز «لعضو النيابة العامة في الأحوال التي يخشى فيها فوات الوقت متى كان لازمًا في كشف الحقيقة، الانتقال لاستجواب المتهم الذي يخشى على حياته، وذلك بعدما يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور التحقيق على وجه السرعة بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، فإذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد يتم استجواب المتهم، ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات التحقيق في غيبته».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«البرلمان ما عملش حاجة في رأيي»، واكتفى بالالتفاف حول الاعتراضات دون الاستجابة لها، حسبما قال المحامي أحمد راغب لـ«مدى مصر»، معتبرًا أن مجلس النواب صمم على الانتهاء من مشروع القانون، وتجاهل جميع الاعتراضات والاختلافات حتى داخل اللجنة الخاصة التي ناقشت اعتراضات الرئيس، مضيفًا «لنا الله بقى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالنسبة لمدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، فإن مجلس النواب أضاع فرصة تاريخية لتحقيق نجاح غير مسبوق في إصدار قانون للإجراءات الجنائية يتماشى مع وعود التوجهات الإصلاحية، عوضًا عن إصدار قانون تعرض لانتقادات عديدة على المستويين الوطني والدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهجت أضاف أن المجلس كان يمكن أن يحقق نصرًا تشريعيًا، كان سيسهم في كل الأحوال في تحقيق مكسب سياسي مهم للنظام، ولكن للأسف فإن الصراعات الداخلية والخلاف على الأدوار نالا من هذه الفرصة، بل وهدماها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما أضاف بهجت أن الجهات الأمنية تسمح لنفسها بمساحة حركة واسعة في تطبيقها لقانون الإجراءات الجنائية الحالي، المستقر العمل به من 75 عامًا، قال إن «المبادرة» توثق بصورة دائمة أشكالًا مختلفة من تجاوزات لنصوص هذا القانون، ما يعني ببساطة أنه لا يعيق عمل الأجهزة الأمنية، وبالتالي لا حاجة للتسرع في إصدار قانون يخلو من المضمون الإصلاحي، بل ويسير في اتجاه معاكس لفكرة الإصلاحات الحقوقية ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، وخلال جلسة اليوم، اعتبر نقيب المحامين، عبد الحليم علّام، أن المادة 105 ترتبط ارتباطًا وثيقًا بالمادة 54 من الدستور، مشددًا على أنها تخالف ما جاء في مذكرة الرئيس بشأن زيادة الضمانات وضبط النصوص، ومؤكدًا على رفضه إدخال أي استثناء يسمح باستجواب متهم دون وجود محاميه، فيما لفت إلى أن الخوف من ضياع الوقت عالجه القانون في المادة 64، التي تتيح لمأمور الضبط القضائي استجواب المتهم قبل حضور محاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان اعتراض الرئيس على القانون استند إلى عدم توافق المادة 105 مع 64، وعدم منحها النيابة العامة الحق في بعض الحالات المقررة لمأموري الضبط القضائي، ما كان يستدعي، بحسب معارضي المادة، تعديل المادة 64 بحذف الاستثناء، وليس توسيعه بالسماح للنيابة بالتحقيق قبل وصول محامٍ، بالمخالفة للدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مستقل ومقرب من النقاشات حول القانون منذ بدء العمل عليه، قال لـ«مدى مصر» إن المشروع كان مدفوعًا باتجاهات مختلفة داخل الدولة، موضحًا أن القانون بالصورة التي خرج بها من البرلمان في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>أبريل</span></a><span> الماضي، مثّل اتجاهًا يعود إلى 2017، الفترة التي شهدت مستويات لافتة من التضييقات الأمنية، والذي جاء في مقابل اتجاه آخر رأى في القانون فرصة لتمرير بعض الإصلاحات، ما ظهر في إطار الحوار الوطني، ومحاولات الدفع لتعديل مواد الحبس الاحتياطي، والعفو عن عدد من النشطاء والسياسيين المعارضين، وإطلاق الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو في المجلس القومي لحقوق الإنسان أوضح لـ«مدى مصر» أن الجهات الأمنية، خاصة وزارة الداخلية، كانت حريصة على أن يخرج القانون في ضوء التوجه الأول رغم التحفظات عليه، وذلك لرصدهم حالات احتقان بسبب الظروف الاقتصادية، رُفعت بشأنها تقارير للجهات الأعلى، ما جعل القانون بصيغته التي أقرها «النواب»، وما بها من صلاحيات موسعة لجهات إنفاذ القانون، مناسبًا لتلك الجهات، على عكس أجهزة سيادية رأت في الصياغة المتشددة إضرارًا بصالح النظام الذي كان يروّج لمنظومة إصلاح حقوقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عندما </span><a href="https://rosaelyoussef.com/1197581/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1"><span>أعلن</span></a><span> رئيس «النواب» تكليف لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية، باستمرار العمل على صياغة مسودة القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>خلال </span></a><span>العطلة الصيفية للبرلمان في 2024، عاد التوتر بين جهتين في السلطة التنفيذية، تريد إحداهما قانونًا بلا قيود على جهات إنفاذ القانون، وترغب الأخرى في قانون يوازن بين الصلاحيات وصورة النظام الساعي للإصلاح، وذلك قبل أن تثير المسودة عند الانتهاء منها اعتراضات واسعة، بعضها من نقابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/27/news/u/%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86/"><span>المحامين </span></a><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN3Z2eGlVcjlPUTBYd3lSSgEeUFyH_XvJQeCgdW1lhYM5b6DP_ySvKwkBtbvJ6ZrI0DU4sbMgplApBbbn0uU_aem_HSp-13GyULnqNyV8oVdiVw"><span>والصحفيين</span></a> <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3258000"><span>ونادي القضاة</span></a><span>، دار معظمها حول عدم دستورية بعض مواد القانون، وعدم حله لبعض الإشكاليات الأساسية مثل أزمة الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخالفت المواد التي انتهت لها مسودة «النواب»، توصيات «الحوار الوطني»، خصوصًا حول الحبس الاحتياطي، والتي تم رفعها للرئيس آنذاك، حسبمّا ذكّرنا المصدر نفسه، وهي التوصيات التي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12092024&amp;id=d5617d97-dd23-4b42-804a-857e3f634a1d"><span>نشرتها </span></a><span>لجنة حقوق الإنسان والحريات العامة في الحوار الوطني، لتوضيح موقفهم، وإن انتهى الأمر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>بإصدار</span></a><span> «النواب» القانون خاليًا من تلك التوصيات، بعد تباطؤ تزامن مع الاستعراض الدوري لملف مصر في مجلس حقوق الإنسان، والذي كان القانون جزءًا أساسيًا منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من تمرير القانون، أصدر رئيس الجمهورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>بيانًا</span></a><span>، في 21 سبتمبر الماضي، يعلن فيه إعادة القانون للبرلمان، مشيرًا الى عدم تماهي نصوصه مع الدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر السابق، بدا تأثير وزير العدل السابق، ورئيس مكتب رئيس الجمهورية، عمر مروان، واضحًا في صياغة البيان الرئاسي، في حين لفت إلى ما وصفه بمحاولة أخيرة لتحجيم التعديلات على القانون، تمثلت في الترويج لفكرة أن تقتصر التعديلات على المواد الثماني التي أشار إليها الرئيس في بيانه، والتي قال إن تحديدها كان على سبيل الأمثلة لا الحصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>خطاب </span></a><span>رئيس الجمهورية تضمن رفضه المادة 112، لإجازتها احتجاز متهمين في جرائم معينة دون تحديد مدة قصوى ودون اشتراط أمر قضائي مسبب، والمادة 114 لاقتصارها على ثلاثة بدائل فقط للحبس الاحتياطي، بينما اقترحت الرئاسة استحداث بدائل إضافية تتيح مرونة أكبر لجهات التحقيق، وكذلك المادة 123، لاعتراض الرئاسة على قصر عرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط في أثناء الحبس الاحتياطي، بدلًا من العرض الدوري كل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، سبق مناقشة النواب لاعتراضات الرئيس، توقع عضو «القومي لحقوق الإنسان»، محدودية التعديلات التي سيتم إدخالها على المشروع، والحفاظ على المخرجات السابقة من مجلس النواب، الذي ذكّر المصدر أن رئيسه هو رئيس سابق للمحكمة الدستورية العليا، وبالتأكيد لا يفضل أن تكون الصورة هي إعادة القانون له مجددًا بعد تمريره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>راغب، أحد المحامين الذين فندوا المخالفات في مشروع القانون، منذ إعداده، قال إنه في رأيه مخالف للدستور والأعراف القانونية، وأبرز مشكلاته في فلسفته التي يمكن وصفها بـ«المشوهة»، كونها ضد ضمانات المحاكمة العادلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب إشارته إلى الاعتراضات التي واجهها المشروع حتى داخل مجلس النواب، لفت راغب إلى تجاهل مشروع القانون توصيات الحوار الوطني التي تم التوافق عليها، بشأن الحبس الاحتياطي أو المنع من السفر، وهما الإجراءان اللذان رأى حقوقيون أن القانون كان يجب أن يشمل بدائل لهما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رأى راغب أن سبب الاستعجال لإصدار القانون لم يعد موجودًا، بعدما تم تعديله ليصدر بعد سنة، ما قال إنه كان يسمح بأن يناقشه مجلس النواب المقبل، الذي تبدأ انتخاباته بعد شهر، بدلًا من أن يصدر المجلس الحالي في نهاية دورته الأخيرة، «قانون هيبقى لغم في الحياة القانونية والسياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت راغب إلى أن الاعتراضات التي شهدها القانون منذ بدء إعداده، من جهات مختلفة ولأسباب متباينة، وصولًا إلى اعتراض رئيس الجمهورية على بعض مواده، كانت تستدعي أن يكتفي المجلس الحالي باجتهاده في القانون، ويتركه للبرلمان القادم لمناقشته، لافتًا إلى أن من حق مجلس النواب المقبل مراجعة القانون أو تعديله أو إعادة مناقشته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، لم ير بهجت ضرورة في أن يتسرع المجلس المقتربة ولايته من الانتهاء في إصدار قانون معدل بصورة متعجلة، تخلو من القيمة الجوهرية، معتبرًا أنه كان من الأصوب أن يترك الأمر للبرلمان المقبل، ليتم التعامل مع القانون بصورة شاملة تضمن خروجه بصورة تتماشى مع الوعود الإصلاحية التي تقدمت بها الدولة وتعهدت بها في سياقات وطنية ودولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مواد الإصدار التي وافق عليها المجلس تضمنت بدء العمل بالقانون في الأول من أكتوبر التالي لتاريخ نشره، تلبية للحكومة، بعدما طالب وزير العدل، عدنان فنجري، بتأجيل تطبيق القانون لحين التأكد من جاهزية المحاكم التى تحتاج إلى رفع كفاءة، ولتجهيز البنية التحتية المعلوماتية، وتمكين القائمين على تطبيق القانون من تلقي التدريب اللازم، وهو التأخير الذي مثل استجابة لأحد أسباب مطالبة الرئيس بإعادة النظر في القانون، بعدما كان ينص على بدء العمل به بمجرد صدوره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تمرير النواب للقانون، اليوم، يسبق زيارة متوقعة من السيسي إلى بروكسل، لترؤس أول قمة مشتركة بين مصر والاتحاد الأوروبي، بمناسبة مرور عشرين عامًا على تطبيق اتفاقية الشراكة بينهما، والتي ستشهد مراسم توقيع رسمي على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82/"><span>قرض</span></a><span> الأربعة مليارات يورو، الذي يمثل </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/06/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%81%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A/"><span>تطورًا</span></a><span> بارزًا في العلاقات بين مصر والاتحاد الأوروبي، ودعم سياسي واضح من الأخير.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/">«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:37:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=l2ENQFit94c</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/l2ENQFit94c?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:00:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-16-at-6.59.25-PM-150x150.png" alt="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" title="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة معن، وبلدة عبسان الكبيرة، قبل أن يُقتل رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما تُوفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في خان يونس، ومخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، فيما أوضح مدير الوزارة، منير البرش، أن المشاهدات الأولية للجثث تظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل المتعمد لإدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما قال، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلّفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قررت السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين ذكرت المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279012"><span>معن</span></a><span>، وبلدة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279078"><span>عبسان</span></a><span> الكبيرة، حسبما قال التلفزيون العربي، قبل أن </span><a href="https://t.me/safaps/335147"><span>يُقتل</span></a><span> رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما توفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في </span><a href="https://t.me/safaps/335130"><span>خان يونس</span></a><span>، ومخيم </span><a href="https://t.me/safaps/335127"><span>النصيرات</span></a><span>، وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أصيب اثنان نتيجة قصف بمسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي خان يونس، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209472"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما أُصيب أربعة آخرون، برصاص طائرات مسيرة، شرقي البريج، في حين أطلقت آليات الاحتلال النار بكثافة، في مناطق متفرقة، شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 29 قتيلًا، منهم 22 قتلوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فضلًا عن إصابة عشرة نتيجة خروقات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 67 ألفًا و967 قتيلًا، و170 ألفًا و179 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ سريان وقف إطلاق النار، الجمعة الماضي، قُتل 23 شخصًا، وأُصيب 122، نتيجة خروقات الاحتلال، وفق بيان وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن طواقمها انتشلت نحو 381 جثمانًا من مناطق انسحاب القوات الإسرائيلية، خلال الفترة ذاتها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين بعد إفراج «القسام» عن جثتي قتيلين إسرائيليين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-30-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D8%B1%D8%AA/1207827001532195/?locale=ar_AR"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، التي </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أوضحت</span></a><span> أن إجمالي جثث الأسرى التي وصلت القطاع، ضمن صفقة التبادل الجارية، ارتفع إلى 120.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209482"><span>قال</span></a><span> مدير وزارة الصحة في غزة، منير البرش، اليوم، إن المشاهدات الأولية للجثث تُظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد ساعات من </span><a href="https://palsawa.com/post/430443/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%AB-%D8%AA-%D9%8A-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، استلام جثتي قتيلين إسرائيليين، عبر «الصليب الأحمر»، عقب إفراج كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، عنهما، أمس، ليرتفع إجمالي عدد الجثامين الإسرائيلية التي سلمتها المقاومة إلى عشر جثث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تسليم الجثتين، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> «القسام» أنها التزمت بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا في حوزتها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، وأنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span>، الاثنين الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا، في إطار المرحلة الأولى من خطة ترامب، قبل أن تسلّم جثث أربعة إسرائيليين في اليوم نفسه، ثم أربعة آخرين في اليوم التالي، وذلك بعد أيام قليلة من إعلان التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب في غزة، يشمل تبادل الأسرى، ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح في الاتجاهين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: الحرب خلّفت 70 مليون طن ركام و20 ألف جسم غير منفجر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل إدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3935"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد «الإعلامي الحكومي» في بيان، أن حجم الدمار في القطاع المنكوب بلغ مستوى غير مسبوق في التاريخ الحديث، لافتًا إلى أن الركام الذي يضم آلاف المنازل والمنشآت والمرافق الحيوية المدمرة، حوّل القطاع إلى منطقة منكوبة بيئيًا وإنشائيًا، وأعاق جهود الإنقاذ والإغاثة، فيما تُشكل الذخائر غير المنفجرة تهديدًا كبير لحياة المدنيين والعاملين في الميدان، وتتطلب معالجة هندسية وأمنية دقيقة قبل بدء أي أعمال إزالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/alhadathps/151038"><span>طالبت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، بتزويدها عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بأماكن الصواريخ غير المنفجرة، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197414-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>تحذير </span></a><span>منظمة «هانديكاب إنترناشونال» من أنّ الذخائر غير المنفجرة في غزة تشكل خطرًا كبيرًا على النازحين العائدين إلى مناطقهم بعد انسحاب قوات الاحتلال، مُطالبة بالسماح بإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام، فيما صرحت دائرة الأمم المتحدة للإجراءات المتعلقة بالألغام «يو إن ماس»، أن السلطات الإسرائيلية لم توافق على منح التصاريح لإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام والذخائر غير المنفجرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تؤجل فتح معبر رفح وتؤكد تخصيصه للمسافرين فقط دون المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/430449/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>قررت</span></a><span> السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين </span><a href="https://t.me/AJPalestine/135178"><span>ذكرت</span></a><span> المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>قالت</span></a><span> وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، اليوم، إن إسرائيل ستحدد تاريخ إعادة فتح معبر رفح لاحقًا، مؤكدة أنه سيخصص لعبور المسافرين فقط، ولن يُستخدم لإدخال المساعدات إلى القطاع، وذلك بعد استكمال التحضيرات الضرورية لفتح المعبر مع الجانب المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>دعا</span></a><span> مدير المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم، إلى فتح المعابر وإدخال المساعدات فورًا، مؤكدًا أن الأولوية في السفر عند فتح معبر رفح ستكون للمرضى والجرحى، كما أشار إلى غياب أي تقدم ملموس في دخول المساعدات إلى القطاع المحاصر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/">قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 19:08:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760635935018601</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انقسامات أم تكامل أدوار.. لماذا لم تنجح الحركة المدنية في صياغة تحالف انتخابي واحد؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/civil-movement-6/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد الطنطاوي</category>
			<category>استبعاد المرشحين</category>
			<category>استقطاب المرشحين</category>
			<category>الانتخابات البرلمانية 2025</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>العيش والحرية</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المعارضة في مصر</category>
			<category>المقاعد الفردية</category>
			<category>الملاحقات الأمنية</category>
			<category>تحالف الطريق الحر</category>
			<category>تحالف حق الناس</category>
			<category>تيار الأمل</category>
			<category>حزب الدستور</category>
			<category>حزب المحافظين</category>
			<category>قوائم مغلقة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بدأ مرشحو الحركة المدنية الديمقراطية في التقدّم بأوراق ترشحهم إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، إيذانًا بالدخول رسميًا في ماراثون الانتخابات البرلمانية المقرر عقدها في نوفمبر المقبل.</span><span><br>
</span><span> وتتجه أحزاب الحركة بكاملها نحو المشاركة في الاستحقاق الانتخابي، رغم رفضها المعلن لنظام القائمة المطلقة المغلقة الذي أقرّه قانون الانتخابات. إذ تُعد هذه المرة الأولى منذ سنواتٍ طويلة التي لا يلجأ فيها أيٌّ من أحزاب الحركة إلى خيار </span><a href="https://www.facebook.com/notes/881643989273927/"><span>المقاطعة</span></a><span>، في تحوّل واضح عن مواقفها السابقة التي اتسمت بالتحفّظ أو الانسحاب من العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>ورغم </span><a href="https://zawia3.com/electoral-alliance/"><span>الاتفاق</span></a><span> المبدئي بين أحزاب الحركة على خوض الانتخابات، إلا أن مشهد ما قبل السباق الانتخابي بدا متعدد المسارات داخل الحركة نفسها، فبدلًا من أن تُخاض المعركة تحت مظلة انتخابية واحدة تمثل المعارضة المدنية، برزت تحالفات فرعية وتنسيقات داخلية مثل جبهة العدالة الاجتماعية (حق الناس) والطريق الحر، ما أثار تساؤلات حول قدرة الحركة المدنية على تقديم جبهة موحدة تمثل التيار الديمقراطي في مواجهة أحزاب الموالاة. وما إذا كان هذا التباين نتاجًا لعوامل داخلية تتعلق بالخلافات الأيديولوجية والحسابات الحزبية، أم أن النظام الانتخابي نفسه، القائم على النظام الفردي والقوائم المغلقة المطلقة، قد أغلق الباب أمام أي تحالف معارض واسع.</span></p>
<p><span>كما برزت تساؤلات حول العروض التي تلقتها بعض المرشحين المحسوبين على الحركة من أحزاب أخرى، سواء من داخل صفوف الحركة المدنية نفسها أو من أحزاب أخرى تُصنَّف ضمن المعارضة لكنها قررت خوض الانتخابات بشكل مستقل عن مظلة الحركة. وتنوّعت هذه العروض بين اقتراحات للانضمام إلى قوائم انتخابية مختلفة، أو خوض الانتخابات على نفس الدائرة ولكن باسم حزب أخر مقابل  الدعم الجماهيري والمالي في مقابل  تعظيم فرص نجاح المرشح في ظل نظام انتخابي يُضيّق مساحة المنافسة، بحسب ما أكدت مصادر مطلعة داخل الحركة في حديث إلى زاوية ثالثة.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/talat-khalil/">طلعت خليل – منسق الحركة المدنية: ننتظر برلمان أسوأ من السابق (حوار)</a></strong></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>هندسة للمقاعد الفردية؟</b></h1>
<p><span>شهدت أحزاب الحركة المدنية وعدد من الأحزاب المحسوبة على المعارضة حالة من التنافس غير المعلن على استقطاب المرشحين المحتملين. وكشفت مصادر من داخل الحركة المدنية – فضّلت عدم ذكر اسمها – أن عددًا من المرشحين المنتمين لأحزاب داخل الحركة تلقّوا عروضًا من أحزاب أخرى، بعضها من داخل الحركة نفسها وأخرى من خارجها لكنها محسوبة أيضًا على المعارضة، للترشح على المقاعد الفردية وخوض الانتخابات تحت شعارات حزبية مختلفة.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل، تلقّت بعض الأحزاب المعارضة – داخل الحركة المدنية وخارجها – عروضًا من مرشحين مستقلين أو منتمين لأحزاب أخرى سعوا للانضمام إليها بحثًا عن ظهير سياسي يوفر دعمًا ماليًا أو لوجستيًا أو سياسيًا أقوى. ووفقًا للمصادر ذاتها، فقد نجحت بعض هذه العروض بالفعل، إذ غادر عدد من المرشحين أحزابهم الأصلية وخاضوا السباق الانتخابي تحت مظلة أحزاب أخرى.</p></blockquote>
<p><span>في السياق </span><a href="https://www.facebook.com/BreadanDLibertyParty/posts/pfbid0kXGpisXy3gCPu42gpC3RXtHdDBzmoQUQaDdp6MwU3RgZHhYK1sgnwTDTyvzk8fQrl"><span>أعلن</span></a><span> حزب العيش والحرية – وهو حزب يساري تحت التأسيس أحد أحزاب الحركة المدنية-، بشكل مفاجئ استبعاد وائل غالي، المحامي بمدينة المنصورة من قائمة مرشحي الحزب، بعد أن قرر خوض الانتخابات تحت مظلة حزب آخر.</span></p>
<p><span>ظاهرة استقطاب المرشحين ينتقدها </span><b>أكرم إسماعيل</b><span>، القيادي في حزب العيش والحرية وعضو مجلس أمناء الحركة المدنية الديمقراطية، ويصفها بأنها “ممارسة حزبية رديئة”.  يقول إسماعيل في حديثه إلى زاوية ثالثة: “هناك مرشحون يسعون إلى مكاسب أو موارد أفضل، وأحزاب تبحث عن أسماء جاهزة بدلًا من إعداد كوادر حقيقية. ليصبح المشهد شبيهًا بسوق مفتوح يتعامل فيه البعض مع الترشح كما لو كان لاعب كرة ينتقل بين الأندية. هذه الممارسات تكشف بوضوح هشاشة الحياة الحزبية في مصر وغياب المعايير المؤسسية، وهي دليل على سيادة البراغماتية والانتهازية السياسية.”</span></p>
<blockquote><p>كشفت مصادر أخرى داخل الحركة المدنية الديمقراطية تحدثت إلى زاوية ثالثة، أن عددًا من المرشحين، من داخل أحزاب الحركة المدنية وخارجها، تواصلوا مع حزب المحافظين لطلب دعمه في الانتخابات المقبلة، مقابل الترشح تحت مظلته السياسية وتقديم استقالاتهم من أحزابهم الأصلية. وبحسب المصادر، فإن بعض هؤلاء المرشحين كانوا يعتقدون أن حزب المحافظين سيقدم دعمًا ماليًا ولوجستيًا لمرشحيه، الأمر الذي اعتبروه فرصة لتعزيز حظوظهم في الوصول إلى مقاعد البرلمان. وهو الأمر الذي رفضه حزب المحافظين متمسكًا بخوض الانتخابات البرلمانية بأعضاء حزبه فقط.</p></blockquote>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>تباين داخل الحركة المدنية</b></h1>
<p><span>برزت خلال الأسابيع الأخيرة داخل الحركة المدنية الديمقراطية كتلتان انتخابيتين رئيسيتان، هما كتلة “الطريق الحر” التي تضم حزبَي المحافظين والدستور كأحزاب ليبرالية، وكتلة “حق الناس” المنبثقة من جبهة العدالة الاجتماعية، التي تضم عددًا من الأحزاب ذات التوجه اليساري، من بينها التحالف الشعبي الاشتراكي والكرامة والعيش والحرية داخل الحركة أيضًا.</span></p>
<blockquote><p>جاء تشكيل الكتلتين بعد تعثر محاولات الحركة المدنية لتشكيل تحالف انتخابي جامع، إذ فضّل كل تيار داخلها خوض الانتخابات وفق رؤيته وبرنامجه الخاص، مع الحفاظ على المظلة السياسية للحركة المدنية كإطار عام. وذلك بعد أن قررت الحركة خوض الانتخابات على نظام المقاعد الفردية اتساقًا مع موقفها الرافض لنظام القائمة المغلقة المطلقة<span>.</span></p></blockquote>
<p><span>ورغم تأكيد قيادات في الكتلتين على أن هذا التعدد لا يعكس انقسامًا سياسيًا داخل الحركة، بل تنوعًا في التكتيكات الانتخابية، لكن آخرين يرون أن المشهد يكشف عن صعوبة توحيد صفوف المعارضة المدنية في ظل نظام انتخابي قائم على المقاعد الفردية والقوائم المطلقة المغلقة.</span></p>
<p><span>يقول أكرم إسماعيل لـ”زاوية ثالثة”: إن عدم وجود تكتل انتخابي موحد داخل الحركة المدنية لا يعود إلى ضعف التنسيق بين قواها، بل إلى طبيعة النظام الانتخابي نفسه الذي يعتمد على القوائم المغلقة المطلقة، ويحرم المعارضة من بناء تحالف انتخابي قائم على برنامج سياسي مشترك. ويوضح أن “التحالفات الانتخابية عادة ما تتشكل حول قوائم وبرامج موحدة وواضحة تحدث في نظام القائمة أكثر من الفردي، لكن الحاجز التشريعي الذي فرضته السلطات المصرية أفقد أي فرصة لتكوين جبهة انتخابية حقيقية”.</span></p>
<p><span>يضيف إسماعيل أن ما يجري حاليًا هو “محاولات محدودة للتنسيق الفردي بين عدد من المرشحين، مثل ما تقوم به جبهتا الطريق الحر وحق الناس، ولا يمكن وصفها بتحالفات انتخابية بالمعنى السياسي الدقيق”. ويشير إلى أن الحركة المدنية تسعى بعد غلق باب الترشح إلى تنسيق الجهود بين المرشحين الديمقراطيين “، لكنه شدّد على أن “التحالف الانتخابي لا يمكن أن يتحقق في ظل نظام فردي يعتمد على النفوذ المحلي أكثر من البرنامج السياسي”.</span></p>
<p><span>كما يرى القيادي بالحركة المدنية أن من الصعب فرض برنامج موحد على مرشحين أفراد، ويوضح  أن “حتى داخل الأحزاب السياسية المنظمة يصعب تحقيق ذلك، فما بالك بتحالف واسع. في أفضل الأحوال يمكن الاتفاق على خطوط عامة ومبادئ مشتركة، لكن البرامج التفصيلية أمر يصعب تطبيقه”.</span></p>
<p><span>وحول ما إذا كانت التوجهات الأيديولوجية أو المال السياسي وراء تشتت الجبهات، يؤكد إسماعيل أن هناك بالفعل تباينات داخل الحركة المدنية نفسها، وهذا ما ظهر بشكل كبير في التحالفات التي تشكلت داخل الحركة، وفي ما يخص عدد المرشحين، يقول إسماعيل إن الحركة المدنية قد تدعم “أكثر من خمسين مرشحًا تقريبًا” على مستوى الجمهورية.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يقول طلعت خليل، المنسق العام للحركة المدنية الديمقراطية، في حديثه إلى “زاوية ثالثة”، إن الحركة تستعد لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة عبر المقاعد الفردية فقط، إذ أن نظام القوائم المطلقة المغلقة يمثل واحدة من أكبر الكوارث في الحياة السياسية المصرية، كونه يفتح الباب أمام المال السياسي والنفوذ، ويُنتج برلمانًا لا يعبّر عن الإرادة الحقيقية للمواطنين”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد خليل أن قرار خوض المنافسة على المقاعد الفردية لا يعني غياب الوحدة داخل الحركة المدنية، نافيًا ما يُثار عن وجود انقسامات داخل صفوفها. إذ يقول:”من يردد أن الحركة المدنية غير موحدة كلامه غير صحيح بالمرة. قرارات الحركة واضحة ومعلنة، إذ قررت ترك حرية المشاركة لأحزابها؛ فمن أراد أن يشارك فليشارك، ومن أراد المقاطعة فله ذلك، بشرط واحد التزمت به جميع الأطراف، وهو عدم التحالف أو التنسيق مع أحزاب الموالاة أو أحزاب السلطة.”</span></p>
<p><span>ويوضح أن هذا القرار “يمثل موقفًا موحدًا للحركة بأكملها ويعبّر عن رؤيتها المشتركة في الحفاظ على استقلال المعارضة الديمقراطية، وأن تعدد التوجهات الانتخابية بين مكونات الحركة لا يعني انقسامًا، بل يعكس مرونة تكتيكية تفرضها طبيعة الانتخابات الفردية.”</span></p>
<p><span>وحول غياب برنامج موحد لمرشحي الحركة المدنية، يوضح خليل أن ذلك ليس علامة على تباين سياسي بل مسألة تنظيمية مرتبطة بطبيعة النظام الفردي، قائلاً: “لا يوجد ما يسمى ببرنامج واحد لكل المرشحين، لأن كل دائرة انتخابية لها خصوصيتها. كل مرشح هو برنامج قائم بذاته، يحدد أولوياته وفق احتياجات دائرته، مع التزامنا جميعًا بالثوابت العامة: الدفاع عن الحريات، واحترام الدستور والقانون، وفتح المجال العام.”</span></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>المحافظين والدستور في الطريق الحر</b></h1>
<p><span>أعلن </span><a href="https://www.facebook.com/reel/984885387056693"><span>حزبا </span></a><span>المحافظين والدستور عن إطلاق تحالف انتخابي جديد تحت اسم “تحالف الطريق الحر”، مؤكدين في بيان مشترك أن الخطوة تنطلق من “مسؤولية وطنية” وإيمان بضرورة فتح المجال العام أمام المواطنين ليكون صوت الشعب حاضرًا وفاعلًا، وثقة في إرادة الناخبين الراغبين في التغيير.</span></p>
<blockquote><p>ورأى حزبا المحافظين والدستور أن ما وصفاه بـ”حالة العزوف” عن المشاركة السياسية جاء نتيجة غياب التمثيل الحقيقي للمواطنين. وأوضحا أن “الطريق الحر” ليس مجرد بديل انتخابي، بل مشروع سياسي يقوم على الحرية والشفافية والعدالة الاجتماعية وسيادة القانون، ويهدف إلى إعادة بناء العلاقة بين الأحزاب والمواطنين من جديد<span>. </span></p></blockquote>
<p><span>وأشار البيان إلى أن قرار خوض الانتخابات يستند إلى الحرص على ألا يتحول البرلمان إلى كيان أحادي يعبر عن مصالح السلطة لا عن مصالح الشعب، “وإيمانًا بأن المصريين يستحقون برلمانًا يعبر عنهم بعيدًا عن زيف الاصطفاف، برؤية ليبرالية إصلاحية جوهرها الحرية التي تضمن المشاركة والتعبير دون قيود، ودولة مدنية دستورية تصون الكرامة وسيادة القانون، وسياسات اقتصادية لصالح المواطن لا ضده”.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح حبيب السنان القيادي في حزب المحافظين والمرشح في الانتخابات البرلمانية،  أن الحزب قرر خوض الانتخابات بالتحالف مع حزب الدستور، نظرًا لتقارب الرؤى والمواقف بين الحزبين خلال السنوات الماضية، مؤكّدًا أن هذا التحالف يستند إلى أرضية فكرية وبرامجية مشتركة. وفيما يتعلق بما يتردد عن “المال السياسي”، نفى السنان بشكل قاطع أن يكون لحزبه أي علاقة بمثل هذه الممارسات.</span></p>
<p><span>ويؤكد السنان أن: “الحديث عن تمويل المحافظين لمرشحيه أو لمرشحي حزب الدستور غير صحيح تمامًا. وأن الحزب لا يمنح أي مبالغ مالية للمرشحين على المقاعد الفردية، والدعم يقتصر على الجوانب الدعائية الموحدة كالبنرات وحملات التواصل الاجتماعي بهدف إبراز برنامج الحزب ومشروعه السياسي العام.”</span></p>
<p><span>في السياق يؤكد إسلام أبو ليلة القيادي في حزب الدستور والمرشح في الانتخابات البرلمانية، أن التحالف بين الحزبين يقوم على التنسيق الكامل بين الطرفين في ما يتعلق بالمرشحين والمقرات الانتخابية والحملات الدعائية، على أن يتم توحيد الشعار الانتخابي والدعم الميداني من قيادات الحزبين. </span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، تقول مريم فاروق، المتحدثة باسم تحالف الطريق الحر، الذي يضم حزبي المحافظين والدستور، في حديث إلى زاوية ثالثة، إن التحالف لديه مرشحين في عدد كبير من الدوائر الانتخابية على مستوى الجمهورية، موضحة أن القاهرة والجيزة تشهدان وجود أكثر من مرشح للتحالف.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن البرنامج الانتخابي للتحالف يقوم على خمسة محاور رئيسية، يأتي في مقدمتها المحور الاقتصادي الذي يتبنى  رؤية أن يكون  الاقتصاد مُنتج، و يخفف الأعباء عن المواطن، ويفتح المجال للمنافسة والعمل والاستثمار النزيه، مؤكدة أن هذه الرؤية محل اتفاق بين حزبي الدستور والمحافظين.</span></p>
<p><span>وبحسب مصادر في تحالف الطريق الحر، فقد تقدم 25 مرشحًا بأوراقهم إلى اللجنة العليا للانتخابات، من بيهم 12 مرشح ومرشحة من حزب الدستور و13 مرشح ومرشحة من المحافظين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/"><b> برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>الأحزاب اليسارية؟</b></h1>
<p><span>وعلى غرار تحالف المحافظين والدستور لتكوين تحالف ليبرالي، كونت الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية التي تضم عددًا من الأحزاب اليسارية تحالفًا انتخابيًا مع بعضها بعضًا تحت شعار”حق الناس”.</span></p>
<p><span> يقول  محمد أمين، القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي وعضو لجنة الانتخابات في الحركة المدنية، إن تكتل ” الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية”، ويضم عددًا من الأحزاب المنتمية للحركة المدنية وذات توجه يساري مثل: التحالف الشعبي، والاشتراكي المصري، والعيش والحرية، والكرامة، مشيرًا إلى أن الاختلاف بينه وبين تحالف الطريق الحر يعود إلى تباينات فكرية وبرامجية، أكثر منه إلى خلافات تنظيمية أو شخصية.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح الأمين أن فكرة تشكيل التحالفات الانتخابية داخل الحركة المدنية انطلقت من الرغبة في وجود برامج واضحة لكل تكتل، موضحًا: “تحالف العدالة الاجتماعية سعى إلى طرح برنامج يقوم على مبادئ العدالة الاجتماعية، بينما تبنّى تحالف الطريق الحر رؤية أقرب إلى تيار المحافظين وحزب الدستور. هذه الاختلافات في التوجهات الفكرية والسياسية خلقت مسارين مختلفين، رغم أن الهدف العام واحد<span>“.</span></p></blockquote>
<p><span>وفيما يتعلق بتوزيع المرشحين داخل الدوائر الانتخابية، يوضح الأمين أنه يتم السعي والتوافق  لتجنب التنافس بين مرشحي الحركة المدنية في الدائرة الواحدة قدر الإمكان، لكنه أقرّ بأن ذلك لم يكن ممكنًا في كل الحالات.</span></p>
<p><span>أما بالنسبة للبرنامج الانتخابي، فأوضح أمين أن برنامج العدالة الاجتماعية يحمل شعار “حق الناس”، ويتبنى موقفًا رافضًا لقانون الإيجار القديم بشكل كامل وللتطبيع مع الكيان الصهيوني أيضًا.</span></p>
<p><span>بحسب ما حصلت عليه “زاوية ثالثة”، يتضمن البرنامج الانتخابي الذي تقدمه الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية 13 نقطة رئيسية تحت شعار “حق الناس”، وتركز على سياسات بديلة تؤمن الحقوق الاقتصادية والاجتماعية والسياسية للمواطنين. وتشمل هذه النقاط توفير فرص العمل للشباب وخريجي الجامعات والدبلومات، وتنمية الصناعة والزراعة لتعزيز الاكتفاء الذاتي واستقلال القرار الاقتصادي، ووقف خصخصة الشركات والمصانع المتعثرة، وتحقيق توزيع عادل للثروة عبر فرض ضرائب تصاعدية على الأغنياء والحد من التبذير الحكومي، ورفع الحد الأدنى للأجور وربطه بمستوى التضخم، وضمان سكن لائق للمواطنين ودعم النشاط التعاوني، وتغطية العاملين بنظام تأمين اجتماعي وصحي شامل. </span></p>
<p><span>كما يركز البرنامج على مضاعفة الإنفاق على التعليم والصحة والبحث العلمي، وإطلاق سراح سجناء الرأي، وإصلاح قانون الحبس الاحتياطي، وضمان حرية التعبير والتنظيم النقابي والسياسي، وتعزيز المساواة ومناهضة العنف ضد المرأة، وتفعيل حقوق المواطنين الدستورية في الانتخابات المحلية والحكم المحلي، إلى جانب دعم الشعب الفلسطيني من خلال وقف التطبيع وعلاقات التعاون مع الاحتلال الإسرائيلي لحماية الأمن القومي المصري.</span></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>تيار الأمل خارج تحالفات الحركة المدنية </b></h1>
<p><span>كشفت مصادر داخل الحركة المدنية لزاوية ثالثة، أن وجود تيار الأمل داخل الحركة المدنية و أحمد الطنطاوي رئيس الحزب والمرشح الرئاسي السابق، ساهم في زيادة التوترات داخل الحركة المدنية، إن أن هناك بعض الأطراف رفضت التحالف مع تيار الأمل الذي اتهمه البعض بمحاولات فرض الوصاية على أحزاب المعارضة.</span></p>
<p><span>فيما كشفت مصادر أخرى داخل تيار الأمل عن تعرض بعض المرشحين المحتملين للحزب لملاحقات وتضيقات أمنية، وصلت إلى حد قيام بعض العائلات بالاعتذار عن استضافة المرشحين خلال الحملات الانتخابية.</span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد المحامي محمد أبو الديار، المتحدث الرسمي السابق باسم حملة المرشح الرئاسي أحمد أعلن المحامي محمد أبو الديار، القيادي بحزب تيار الأمل والمتحدث الرسمي السابق باسم حملة المرشح الرئاسي أحمد طنطاوي، أن حزبه تراجع عن أي محاولة للتنسيق أو تشكيل تحالف انتخابي مع الحركة المدنية، مؤكدًا أن التيار سيخوض الانتخابات البرلمانية بـأكثر من 15 مرشحًا على مستوى الجمهورية دون أي تنسيق مع الحركة المدنية. وأضاف أبو الديار أن الحزب والمرشحين يتعرضون لـ”ضغوط وتربص أمني” خلال الحملة الانتخابية.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه، كشف أبو الديار عن رفض محكمة القضاء الإداري الطعن المقدم منه على قرار استبعاده من الترشح لمجلس النواب عن دائرة قلين وكفر الشيخ (المقعد الفردي)، رغم استيفائه كامل المستندات القانونية، بما في ذلك شهادة تؤكد تمتعه بكامل حقوقه السياسية. وأوضح أنه فوجئ بحذف اسمه من قاعدة بيانات الناخبين، رغم تواجده خلالها في الانتخابات السابقة، معتبرًا أن هذه الخطوة جاءت بعد إعلانه خوضه الانتخابات، وأن قرار الاستبعاد لا يستند إلى نص قانوني صريح.</span></p>
<p><span>وأشار أبو الديار إلى أن الحكم القضائي الصادر ضده في قضية “التوكيلات الشعبية” لم ينص على حرمانه من ممارسة حقوقه السياسية، على عكس الحكم الصادر بحق أحمد طنطاوي، الذي نص صراحة على منعه من الترشح لمدة خمس سنوات. كما لفت إلى أن بقية المتهمين الـ21 في القضية ما زالت أسماؤهم مدرجة في قاعدة بيانات الناخبين ويتمتعون بحق الانتخاب والترشح، وهو ما دفعه لتقديم دعوى قضائية مستعجلة أمام محكمة القضاء الإداري بكفر الشيخ، والتي قضت برفضها.</span></p>
<p><span>ويستند أبو الديار في دعواه إلى المادة الثانية من قانون مباشرة الحقوق السياسية، التي تنص على الحرمان المؤقت فقط لكل من صدر بحقه حكم نهائي في جرائم انتخابية، موضحًا أن حكم المحكمة الصادر ضده لا يندرج ضمن تلك الحالات، ما يجعل استمرار حذفه من قاعدة الناخبين “أمرًا غير قانوني”.</span></p>
<p><span>وكانت محكمة نقض الجنح قد قضت، في 17 ديسمبر الماضي، بتأييد الحكم الصادر على كل من طنطاوي وأبو الديار بالحبس سنة مع الشغل لإدانتهم بطباعة وتداول أوراق تخص العملية الانتخابية دون تصريح من السلطة المختصة، ليصبح الحكم باتًا وغير قابل للطعن.</span></p>
<p><span>في النهاية، تكشف ظاهرة استقطاب المرشحين بين الأحزاب عن هشاشة الحياة الحزبية والسياسية داخل مصر، ما يحول المشهد السياسي إلى ما يشبه سوقًا مفتوحًا يتعامل فيه البعض مع الترشح كصفقة سياسية بدلاً من التزام برنامجي أو رؤى واضحة.</span></p>
<p><span>ومع بدء سباق الانتخابات، يبقى السؤال الأهم: حول قدرة التيار المدني على الحفاظ على استقلاليته وتقديم بديل ديمقراطي حقيقي للمواطن، وسط ضغوط مالية وسياسية وأمنية، وتعدد التحالفات التي قد تؤثر على قوة التمثيل الشعبي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 18:47:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760630534442393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%83%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد الشرع</category>
			<category>العاصمة الإدارية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>جامعات</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>سوريا</category>
			<category>سياحة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>مجلس الوزراء</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%B5-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9c-150x150.webp" alt="تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية" title="تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>غلق باب الترشح في انتخابات مجلس النواب </span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة توافق على تغيير اسم جامعة حلوان إلى «العاصمة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>وزير السياحة: 15 مليون سائح وصلوا مصر بنهاية سبتمبر الماضي بزيادة 21%</span></li>
<li aria-level="1"><span>بوتين والشرع يبحثان القواعد العسكرية الروسية في سوريا خلال محادثات موسكو</span></li>
<li aria-level="1"><span>قائد الجيش في مدغشقر ينصب نفسه رئيسًا والاتحاد الإفريقي يعلق عضويتها</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أجلّت محكمة جنح الشروق، جلسة نظر استئناف الكاتب والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق، على حكم سجنه خمس سنوات، لجلسة 23 أكتوبر الجاري، للاطلاع على أوراق القضية، استجابة لطلب هيئة الدفاع، التي لم تتمكن حين صدور الحكم من الاطلاع على أوراق القضية كاملة، حسبما قال المحامي نبيه الجنادي، أحد أعضاء هيئة الدفاع لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُدين فاروق بتهمة «إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج»، بعد أيام من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/"><span>مفاجئة</span></a><span> هيئة الدفاع بقرار إحالته إلى المحكمة دون إخطار مسبق في 28 سبتمبر الماضي، قبل إصدار المحكمة حكمها عليه في 4 أكتوبر الجاري، بعد إصرار المحكمة على سماع مرافعة النيابة،رغم تأكيد الدفاع ضرورة الانتهاء من الجلسات الإجرائية حسب الترتيب القانوني والمنطقي، وهو ما أثبتوه في محضر الجلسة، وفق </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3675720169249752&amp;set=a.235341536620983"><span>تدوينة</span></a><span> للجنادي وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل ساعات من تأجيل نظر الاستئناف، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1281220060698504&amp;set=a.643680164452500"><span>أدان </span></a><span>عدد من المنظمات الحقوقية الحكم «الجائر» بحق فاروق، والذي صدر عن محاكمة «شابها العديد من المخالفات الإجرائية والقانونية»، على خلفية اتهامات «ملفقة» تزعم نشره أخبارًا كاذبة، وذلك بسبب آرائه وتحليلاته التي تسلط الضوء على السياسات والأوضاع الاقتصادية، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن السلطات وجهت لفاروق اتهامات بينها نشر أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، قبل أن تستبعد النيابة لاحقًا معظمها لغياب الأدلة، مشيرة إلى أن جلسات تجديد الحبس جرت في ظروف «غير إنسانية»، وأن الدفاع لم يُخطر بإحالته إلى المحكمة، كما صدر الحكم دون إعلان في جلسة علنية، مؤكدة أن ما جرى يمثل انتهاكًا صريحًا لحق المحاكمة العادلة وحرية التعبير المنصوص عليهما في المواثيق الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت المنظمات، من بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، بالإفراج الفوري وغير المشروط عن فاروق وتوفير الرعاية الصحية له، داعية السلطات إلى التوقف عن «استهداف الكتاب والباحثين بسبب آرائهم»، وإلى احترام التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1118191207168955&amp;set=a.144356461219106"><span>أغلقت </span></a><span>الهيئة الوطنية للانتخابات، أمس، باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، بعدما تقدمت «القائمة الوطنية من أجل مصر» عن القاهرة وجنوب ووسط الدلتا، وشمال ووسط وجنوب الصعيد، في آخر أيام تلقي طلبات الترشح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الهيئة أشار إلى استقبالها أوراق 417 مرشحًا جديدًا في اليوم الأخير، ليصل إجمالي عدد المتقدمين على النظام الفردي إلى 2826 مرشحًا، مع تقدم ثلاث قوائم في قطاع غرب الدلتا هي «القائمة الشعبية صوتك لمصر» و«نداء مصر» و«الجيل»، فيما خاضت الأخيرة المنافسة أيضًا في قطاع شرق الدلتا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت اللجنة أن جميع المستندات تم رفعها على النظام الإلكتروني الجديد للهيئة، بهدف رقمنة عملية الترشح وحفظها إلكترونيًا، فيما تتابع غرفة العمليات المركزية سير العمل في المحافظات. ووفق الجدول الزمني المعلن، تُنشر الكشوف المبدئية للمرشحين وتُفتح أبواب الطعون بين 16 و18 أكتوبر، على أن تُعلن القوائم النهائية في 23 أكتوبر، ويكون آخر موعد للتنازلات في 25 أكتوبر.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15102025&amp;id=997e6323-b942-46f4-97ca-af9f10ff6d7d"><span>وتُجرى </span></a><span>المرحلة الأولى من </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4ppxU1c%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExSUlDMEZZT24yZHQySHVFNQEeKSmQyS7DqD4hXsuKmMyBdMk-nv7lp_nqc4Oeqer33XFcGVwDv5ZErLvXlk4_aem_EPNZw9V-9i9Ho0sXl3CKGA&amp;h=AT3Wid-hbWxk79MlbRoLHFtKHQetBuPZJQNuA-Kip5q6qOIMoq2Yhwy7yMG2TRy96zoSeONHeR-eXj3IyTAAOFQRj4xUI2ZFnVPU9zMRcYNOXb0B0w_F3V7RfpJyvwza92YjTr64WXLXHg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0nrRQLmxeNdtnTAsF8kPP3DaQq5OnJykN5Yh5WdgQUI8o0b89VZfeVRCDN8Bu0Qw9cjQDYcPYzcaHDGdI3cdIAl-YNTZC5Zx_9NW-j1I9lr5aRbCEBss-F2EPUlW14S3aUQAbQXZ3An-xT5oeOfNQyPSKBYvMl6Mcgnawjh6ZL9VroRd4nT03K1O6dQoWecNyux662E7CfK8uymHn3n0Vo3Q"><span>الانتخابات </span></a><span>في محافظات الصعيد والإسكندرية والبحر الأحمر ومرسى مطروح، يومي 10 و11 نوفمبر داخل مصر، و7 و8 نوفمبر بالخارج، بينما تُعقد المرحلة الثانية في باقي المحافظات يومي 24 و25 نوفمبر. ويُنتخب في هذه الدورة 568 نائبًا؛ 284 فرديًا و284 بالقوائم، موزعين على 143 دائرة فردية، فضلًا عن أربع دوائر للقوائم يضم كل منها 102 مقعد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1370013328502417"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء في اجتماعه الأسبوعي، أمس، على مشروع قرار بتغيير اسم جامعة حلوان إلى جامعة العاصمة، في خطوة وصفها المجلس بأنها تتماشى مع التحول العمراني والتكنولوجي الذي تمثله العاصمة الإدارية الجديدة، ومع التوسع في إنشاء الجامعات الذكية والبرامج التعليمية الحديثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جامعة حلوان التي تبعد نحو 60 كيلومترًا عن العاصمة الجديدة، ستخدم، بعد تغيير اسمها، وبحسب بيان الحكومة، نطاقًا أوسع من التجمعات العمرانية المحيطة بفضل منظومة النقل الحديثة، مثل القطار السريع والمونوريل، فيما سبق وأن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3387242"><span>نقل </span></a><span>«</span><span>المصري اليوم</span><span>»</span><span> عن مصادر أنه سيتم تخصيص قطعة أرض داخل العاصمة الإدارية لإنشاء حرم جامعي جديد، على أن يبقى حرم </span><span>«</span><span>حلوان</span><span>»</span><span> تابعًا له، فيما اعتبرت الحكومة أن الجامعة الجديدة ستشكل مكونًا تعليميًا تنافسيًا لمجتمع الجامعات القائمة، يوفر العدالة في الفرص التعليمية ويتماشى مع فلسفة الدولة في الحفاظ على مجانية التعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وامتد اهتمام الحكومة بتغيير أسماء الجامعات إلى الموافقة، خلال اجتماع أمس، على تعديل اسم جامعة جنوب الوادي إلى جامعة قنا، بهدف تعزيز الهوية التعليمية لمحافظة قنا وربط الجامعة بالمجتمع المحلي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أسماء الجامعات، وافق مجلس الوزراء، خلال اجتماعه أمس، على مد مهلة التقدم بطلبات التصالح في بعض مخالفات البناء لمدة ستة أشهر إضافية، تبدأ من 5 نوفمبر المقبل، لإتاحة مزيد من الوقت للمواطنين لتقنين أوضاعهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=824245739743944&amp;set=pcb.824249003076951"><span>مجلس </span></a><span>النواب وافق على قانون التصالح الجديد، في 2023 بعدما لم يحقق القانون القديم سوى 10% من المستهدف منه، نتيجة احتوائه على العديد من التشابكات، بينما نص القانون الجديد على إحالة طلبات التصالح والتظلمات التي قُدمت وفق القانون القديم، ولم يتم البت فيها، إلى اللجان المُشكلة طبقًا لأحكام القانون المعدل، كما أجاز لمن رُفضت طلبات تصالحهم طبقًا للقانون القديم، التقدم بتظلمات طبقًا للقانون المعدل، خلال 30 يومًا من العمل باللائحة التنفيذية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/economics/102329/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA-2025/"><span>استقبلت </span></a><span>مصر نحو 15 مليون سائح خلال الأشهر التسعة الأولى من العام الجاري، بزيادة قدرها 21% مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي، بحسب تصريحات وزير السياحة والآثار، شريف فتحي، لموقع الشرق، أمس، معتبرًا أن هذا يقرّب البلاد من 18 مليون سائح تستهدفهم بنهاية العام. وأوضح الوزير أن الأعداد بلغت 8.7 مليون في النصف الأول من العام، و12.8 مليون بنهاية أغسطس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإعلان عن الارتفاع في عدد الزوار، لم يفصح الوزير عن الإيرادات المحققة من القطاع خلال الأشهر التسعة الأولى. وكانت بيانات البنك المركزي قد أظهرت أن إيرادات السياحة في عام 2024 ارتفعت بنسبة 9% على أساس سنوي، لتسجل 15.3 مليار دولار، في وقت تصدرت فيه السعودية وألمانيا وروسيا حركة السياحة الوافدة إلى البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعوّل القطاع السياحي بشكل كبير على الافتتاح الكامل للمتحف المصري الكبير، مطلع نوفمبر المقبل لتعزيز حركة السياحة الوافدة. وقال فتحي إن افتتاح المتحف سيرفع عدد الزوار «إلى نحو ثلاثة أضعاف الرقم الحالي الذي يتراوح بين 5 و6 آلاف يوميًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=854430623392122&amp;set=a.604065545095299"><span>حركة </span></a><span>السياحة الوافدة إلى مصر سجلت أعلى معدلاتها خلال 2023، رغم حرب غزة، بإجمالي 14.906 مليون سائح، متخطية الأعداد السياحية لعام 2010، والذي يعتبر عام الذروة، بـ14.731 مليون سائح، كما ساهمت في زيادة تدفقات النقد الأجنبي خلال السنة المالية السابقة إلى نحو 107.3 مليار دولار، إلى جانب متحصلات صفقة «رأس الحكمة»، وحصيلة الصادرات السلعية، وقناة السويس، وتحويلات الخارج، وصافي الاستثمار الأجنبي المباشر، بالإضافة إلى قرض صندوق النقد الدولي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="http://www.en.kremlin.ru/events/president/transcripts/78213/photos"><span>التقى </span></a><span>الرئيس الروسي فلاديمير بوتين، بنظيره السوري أحمد الشرع، أمس، في العاصمة الروسية موسكو، حيث ناقشا العلاقات بين البلدين وملف القواعد العسكرية الروسية في سوريا، في طرطوس وحميميم، والتي تمثل ركيزة الوجود العسكري الروسي في سوريا منذ عام 2015.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، وهو الأول منذ تولي الرئيس السوري منصبه، قال الشرع إن سوريا تسعى إلى إعادة بناء علاقاتها السياسية والاستراتيجية مع الدول الإقليمية والعالمية، وفي مقدمتها روسيا الاتحادية، مشددًا على عمق الروابط التاريخية بين دمشق وموسكو. بينما أكد بوتين أن العلاقات بين موسكو ودمشق «علاقات خاصة تمتد لعقود»، مشيرًا إلى أن بلاده «تسترشد دائمًا بمصالح الشعب السوري» في تعاونها مع دمشق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.reuters.com/world/putin-syrias-sharaa-discuss-fate-russian-military-bases-wednesday-kremlin-says-2025-10-15/"><span>يهدف </span></a><span>الوفد السوري للحصول على «ضمانات» من موسكو بعدم إعادة تسليح بقايا قوات نظام الرئيس المخلوع بشار الأسد، والذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=992148832953633&amp;set=a.604065545095299"><span>نقلته </span></a><span>روسيا إليها في ديسمبر الماضي، بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=990102986491551&amp;set=a.604065545095299"><span>تقدم </span></a><span>قوات الشرع إلى دمشق، يسعى الوفد أيضًا للحصول على مساعدة روسيا لدمشق في إعادة بناء الجيش السوري الجديد، وفقاً لـ«رويترز».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.dw.com/en/madagascar-military-leader-to-become-transitional-president/a-74375773"><span>أعلن </span></a><span>القائد بجيش مدغشقر، العقيد مايكل راندريانيرينا، أمس، توليه رئاسة البلاد بعد عزل الرئيس أندري راجولينا، وفراره من البلاد، على أن يؤدي اليمين الدستورية الجمعة المقبل. وقال راندريانيرينا إن ما جرى </span><span>«</span><span>ليس انقلابًا بل تحمّل للمسؤولية</span><span>»</span><span>، مشيرًا إلى أن الجيش حل جميع مؤسسات الدولة باستثناء مجلس النواب الذي أطاح بالرئيس السابق، وتعهد بإجراء انتخابات خلال فترة انتقالية تمتد من 18 إلى 24 شهرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://apanews.net/malawi-assisting-victims-of-south-africa-bus-tragedy/"><span>المحكمة </span></a><span>الدستورية العليا في مدغشقر أعلنت، أمس، شغور منصب الرئاسة رسميًا، وعيّنت راندريانيرينا لتولي القيادة المؤقتة وتنظيم الانتخابات في غضون 60 يومًا، في حين ورد أن راجولينا نُقل إلى فرنسا بعد ادعائه بمحاولة اغتياله بحسب وكالات أنباء إفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد أسابيع من </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F433p5AH%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdjN6TDNKR0ZFSktKdllzMwEeLriMeBjYDMOzZfxWkcTLCna3SGXN0sJpaKs1o0HCC0GLrWK0ZVfdSrHqA9s_aem_HDjlqF7HzQFIUvlzb8ipPA&amp;h=AT30yQpuUhZtan65iseJKoRP7AEsw0d0-cC2RsLOLO70pEz1ySNIG6CHtOul_9c2Y-w9e-EOJDieqkisRVT6AFqkU4nAvb7qmwFBJK0N0P5uAmNMrcBsJ3jof6MoZVykpVdnoOKHTDHKFQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT29vwPqhYQi6WhV7tAEiD0yj_CAlkq4UEXYIco_ypDpTpkQCvAeUrTXfIni7wsqgEVltNSnUEmOpmHrrz0fCLbzkEJ4gSITUISYUBnGhenvJUbTOxHBidt_wI5j79EUBE_URTqgO0y1Z8cSzKRNd5NsNkJ2f5WLGdGIE_kvgio5cA6jr6-QkkkI0RTpLSkN-hQAwxyP39J25CsKOLuIeDsBZw"><span>احتجاجات </span></a><span>قادتها مجموعات شبابية تُطلق على نفسها </span><span>«</span><span>الجيل زد مدغشقر</span><span>»</span><span> ضد حكومة راجولينا، وسط تفاقم الأوضاع الاقتصادية والسياسية، ما دفع الجيش للإطاحة بالرئيس والسيطرة على مقاليد السلطة. وفي حين رحب </span><span>«</span><span>الجيل زد</span><span>»</span><span> بسيطرة الجيش على الحكم، علّق الاتحاد الأفريقي عضوية مدغشقر </span><span>«</span><span>بأثر فوري</span><span>»</span><span>، بينما أعربت الأمم المتحدة وفرنسا وألمانيا عن قلقها من ما وصفته بـ</span><span>«</span><span>التغيير غير الدستوري للسلطة</span><span>»</span><span>، داعية الأطراف إلى ضبط النفس والحفاظ على المسار الديمقراطي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%83%D9%85/">تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:45:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760630534442392</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عشرات الشاحنات الإغاثية تدخل غزة مع استمرار القصف شرق القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27813</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت عشرات الشاحنات المحملة بالمساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، اليوم الخميس، بعد أن دخلت من مصر عبر معبر كرم أبو سالم، وفق ما أفاد مصدر في منظمة دولية لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم الكشف عن هويته.</p>

<p>وقال المصدر إن اليوم شهد دخول أكبر عدد من الشاحنات منذ أيام، دون تحديد رقم دقيق، مضيفًا أن إدخال المساعدات سيستمر حتى ساعات المساء.</p>

<p>من جانبه، أوضح مصدر حكومي في غزة لـ <strong>المنصة</strong> أن سلطات الاحتلال بدأت منذ الأحد الماضي إدخال المساعدات عبر معبري كرم أبو سالم جنوب شرق رفح، وكيسوفيم شرق دير البلح، بمعدل يتراوح بين 250 و300 شاحنة يوميًا، بينما لا يزال معبرا رفح البري وزيكيم مغلقين أمام حركة البضائع.</p>

<p>وأشار إلى أن الاحتلال سمح مؤخرًا بدخول بضائع كان يمنعها قبل وقف إطلاق النار، من بينها غاز الطهي والوقود والدجاج المجمد وزيوت السيارات، إلى جانب كميات من المساعدات الغذائية المتكدسة في مصر، التي دخلت عبر العوجا وكرم أبو سالم فقط.</p>

<p>وحول معبر رفح، أكد المصدر تضارب الأنباء بشأن إعادة فتحه أمام المسافرين، موضحًا أنه لم يُفتح رسميًا حتى الآن، متوقعًا أن تكون الأولوية في السفر لمرضى وجرحى الحرب فور تشغيله.</p>

<p>وفي سياق آخر، قُتل مواطنان شرق مدينة خانيونس جنوب القطاع، اليوم، جراء استهدافهم من قبل قوات الاحتلال، فيما أصيب اثنان آخران.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن طائرة مُسيرة ألقت عبوة متفجرة اتجاه مواطن حاول الوصول إلى منزله في المناطق المصنفة صفراء وهي مناطق تمركز وسيطرة جيش الاحتلال ما أدى لمقتله على الفور.</p>

<p>وأشار المصدر إلى مقتل مواطن ثانٍ وإصابة اثنين جراء إطلاق آليات الاحتلال المتمركزة في أحياء بني سهيلا وقيزان النجار وجورة اللوت شرق المدينة، حيث لا يزال جيش الاحتلال يمنع المواطنين من العودة إلى منازلهم.</p>

<p>وفي شرق مدينة غزة، أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، بإطلاق جيش الاحتلال عددًا من القذائف المدفعية على حي الشجاعية والرصاص الكثيف بعد محاولة غزيين العودة لمنازلهم أيضًا.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27806</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الوزراء أمس، على رفع أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمتوسطي ومحدودي الدخل، بحسب ما جاء في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/2025/october-2025/circular-dated16--october-2025-regarding-pms-approval-on-amending-the-interest-rates-of-the-mortgage.pdf">بيان</a> للبنك المركزي اليوم.</p>

<p>وكان البنك <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/july/13-july-20_21_ar.pdf">المركزي</a> أطلق في 2021 مبادرة جديدة للتمويل العقاري الميسر بقيمة 100 مليار جنيه، بسعر عائد متناقص 3% وفترة سداد تصل إلى 30 عامًا، ضمن سلسلة من المبادرات أطلقها خلال السنوات الماضية التي شهدت ميلًا نحو التشديد النقدي لمواجهة الضغوط التضخمية.</p>

<p>لكن منذ 2022 تم نقل <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/12/26/2345952/%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-3-">مسؤولية</a> دعم فروق الفائدة في 5 مبادرات للتمويل الميسر، من ضمنهم التمويل العقاري، إلى جهات حكومية، بعد أن أوصى صندوق النقد بتوقف "المركزي" عن دعم النشاط التمويلي.</p>

<p>وبينما يتجه البنك المركزي في الوقت الراهن للتيسير النقدي، حيث <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">خفض</a> العائد على الإقراض لديه بـ 6.25% منذ بداية العام، ما يعني انخفاض تكلفة دعم فروق الفائدة، قررت الحكومة رفع سعر العائد في مبادرة التمويل العقاري لمحدودي الدخل من 3% متناقصة إلى 8% متناقصة ولمتوسطي الدخل من 8% إلى 12% متناقصة، حسب البيان الأخير.</p>

<p>"الحكومة تحملت خلال الفترات الماضية فروق فائدة تجاوزت 30%، هذا الإجراء يهدف إلى تقليل الأعباء الناتجة عن فروق الفائدة" كما يقول مصدر في إدارة الائتمان بالبنك الأهلي، لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويضيف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، "الدولة ما زالت حتى الآن تتحمل فروقًا تتراوح بين 24% و25% في أغلب المبادرات".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن رفع فائدة مبادرة التمويل العقاري إلى 12% يظل جاذبًا لشريحة كبيرة من المواطنين، إذ إن الزيادة تُعد محدودة نسبيًا بنسبة نحو 4% فقط، لافتًا إلى أن التمويلات تُسدد على فترات طويلة تمتد بين 20 إلى 30 عامًا، مما يجعل تأثير الزيادة محدودًا على المستفيدين.</p>

<p>يُذكر أن البنك <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2014/3/9/190162/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84?utm_source=chatgpt.com">المركزي</a> المصري كان أطلق أول مبادرة للتمويل العقاري في فبراير/شباط 2014 بقيمة 10 مليارات جنيه لصالح محدودي ومتوسطي الدخل، بفائدة متناقصة بلغت 7% لمحدودي الدخل و8% لمتوسطي الدخل، لتمويل شراء الوحدات السكنية ضمن مشروعات المجتمعات العمرانية الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996163</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل أراضي بالمجان.. وزير النقل يعلن حوافز جديدة لإنشاء مصانع السكك الحديدية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن وزير النقل والصناعة كامل الوزير منح حوافز للشركات المصنعة لأنظمة وقطع غيار السكك الحديدية، تشمل خفض أسعار الأراضي أو منحها بالمجان، بهدف تشجيع المستثمرين على إقامة مصانع لإنتاج معدات وأنظمة الاتصالات الخاصة بالقطارات وخطوط السكك الحديدية محليًا وتقليل الاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي بالعاصمة الإدارية، قال الوزير إن شركة Colway الإسبانية ستكون أول المستفيدين من الحوافز الجديدة بتوفير قطعة أرض طبلتها أخيرًا، وذلك بعد أن خصصت لها الوزارة قطعة أرض في كوم أبو راضي ببني سويف لإقامة مصنع لإنتاج قطع غيار القطارات والعربات.</p>

<p>وأضاف الوزير أن Colway أول شركة استجابت لمبادرة الوزارة لإنشاء مصنع محلي لتغطية احتياجات مرفق السكك الحديدية من معدات الصيانة والتطوير والعربات والأنظمة المختلفة، مشيرًا إلى أن المصنع بدأ التشغيل بالفعل، وهناك خطة لتوسيع نطاق التعاون معها في المرحلة المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن شركة Alstom الفرنسية بدأت بالفعل إنشاء أول مصنع لها خارج فرنسا في منطقة برج العرب بالإسكندرية لتصنيع قطع غيار المونوريل والقطارات السريعة والمترو، فيما تعمل الوزارة على إقناع شركة سيمنز الألمانية بتأسيس مصنع مماثل في السوق المحلية لإنتاج القطارات السريعة والمونوريل.</p>

<p>وأوضخ أن النهج ذاته سيُطبق بالتعاون مع مصنع "سيماف" التابع للهيئة العربية للتصنيع ضمن خطة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر.</p>

<p>وخلال العامين الماضيين كرر وزير النقل كامل الوزير في <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/8/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9/6367563">تصريحات</a> متفرقة الحديث عن مخططات حكومية لتحفيز المستثمرين الأجانب على توطين صناعات النقل بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="705c4b85-cd51-4303-916d-0f8fcf49fbdd" href="https://almanassa.com/news/19090" title="خدمة الدين الخارجي تقترب من نصف قيمة الصادرات حتى مارس ">تصاعد</a> أزمة ارتفاع خدمة الدين الخارجي وشح النقد الأجنبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996162</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزة على جهاز تنفس تحت تحكم إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بسريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف الحرب، ودخول وقف إطلاق النار في غزة، حيز التنفيذ يوم الجمعة 10 أكتوبر/تشرين الثاني الجاري، تراجعت آليات الاحتلال الإسرائيلي من مدن وسط غزة، ولكنها لا تزال تسيطر على ما يزيد على نصف مساحة القطاع خلال المرحلة الأولى من الاتفاق.</p>

<p>على الفور بدأت عناصر الأمن التابعة لحركة حماس بالانتشار على المفترقات العامة والحيوية، في خطوة أولى لاستعادة السيطرة الأمنية، رغم <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/29/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1">التصريحات</a> الأمريكية والإسرائيلية المتكررة، التي أكدت الاتفاق على تسليم حماس سلاحها خلال المرحلة الثانية من الاتفاق.</p>

<h2>الحساب أولًا</h2>

<p>بشكل فوري، أصدرت وزارة الداخلية التابعة للحركة بيانًا <a href="https://qudspress.com/223092/">دعت</a> فيه كل من ارتكب مخالفة قانونية ولم تلطخ أيديه بالدماء إلى التوبة من خلال تسليم نفسه للجهات الأمنية لتسوية أوضاعه القانونية خلال أسبوع.</p>

<p>في المقابل، توعّدت حماس الجماعات المسلحة المتهمة بالتعاون مع الاحتلال وقتل عناصر من المقاومة، وكل من مارس سرقة أملاك المواطنين واعتدى عليهم بالضرب أو القتل بالملاحقة الفورية.</p>

<blockquote>
<p>أثبتت حماس أنها لم تنس ولم تتهاون مع المتعاونين مع الاحتلال</p>
</blockquote>

<p>فور صدور البيان، باشرت عناصر الأمن والمقاومة شن حملات أمنية بالنار على عدد من المناطق وأوكار من تتهمهم بالتعاون مع الاحتلال وارتكاب جرائم في مختلف المناطق.</p>

<p>تركزت الحملات على مداهمة مجموعات وعائلات مسلحة <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251015-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86">والاشتباك</a> معها ما أدى لمقتل عدد من الجانبين، وتمكن الأمن من السيطرة على المناطق واعتقال العشرات واقتيادهم إلى مراكز التحقيق، تبعتها عملية <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1/a-74356836">إعدام</a> ميداني بالرصاص بين حشود المواطنين لسبعة من المتهمين، وإحراق منازلهم.</p>

<p>حماس، التي من المفترض أن تُسلم سلاحها وتُسلم مقاليد الحكم إلى لجنة دولية بمشاركة فلسطينية لإدارة القطاع خلال المرحلة المقبلة، لم تُضع وقتها، وكانت خططها الأمنية جاهزة خلال الأسابيع والأشهر الماضية انتظارًا للحظة التي تتمكن فيها من فرض السيطرة والمحاسبة، حسب ما قال مصدر أمني، فضَّل عدم نشر اسمه لـ<strong>المنصة</strong>، في إشارة منه إلى استغلال الوقت قبل الدخول في مراحل الاتفاق التالية.</p>

<p>أثبتت حماس بذلك أنها لم تنس ولم تتهاون مع من وصفتهم بالعملاء والمتعاونين مع الاحتلال في عمليات قتل واغتيال طالت عناصر المقاومة الفلسطينية، وكل من ساهم في نشر الفوضى وترهيب المواطنين، مستغلة التأييد الشعبي من معظم الغزيين المتضررين خلال الإبادة.</p>

<h2>وقت الإغاثة</h2>

<p>بالتوازي مع خططها الأمنية، استُنفرت كافة الوزارات التابعة لحماس، الصحة والتنمية الاجتماعية والاقتصاد الوطني، لإعلان مباشرة العمل الميداني في الإشراف على مهامها.</p>

<p>وطالبت وزارة التنمية الاجتماعية المؤسسات الأهلية والدولية وحتى الأفراد المبادرين والعاملين في قطاع الإغاثة، بضرورة توزيع المساعدات الإنسانية الإغاثية على المواطنين بشكلٍ عادل، لضمان وصولها لكافة الفئات والأعمار وفي مختلف أماكن وجودهم بالقطاع.</p>

<p>في هذا الإطار، ووفق ما نصت عليه اتفاقية وقف إطلاق النار، سمح الاحتلال <a href="https://msdrnews.com/105562/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-400-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AC%D8%B2%D8%A6%D9%8A%D8%A7">بدخول</a> عشرات الشاحنات المحملة بمواد الإغاثية لعدد من المنظمات الدولية التي أعلنت عن استئناف عمليات التوزيع بعد توقفها لأشهر.</p>

<blockquote>
<p>سعر الدجاجة الواحدة بلغ 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا</p>
</blockquote>

<p>وصلت طرود غذائية وطحين وخيام وغيرها من المواد، كما سُمح بدخول بضائع تجارية لأول مرة، مثل الدواجن المجمدة وغاز الطهي وزيوت السيارات، وأشرفت وزارة الاقتصاد على عمليات توزيعها وتخفيض أسعارها.</p>

<p>رغم ذلك لا يزال الدجاج بعيدًا عن متناول اليد فأسعارها أعلى مما كانت قبل الحرب. حسب المواطن بسام فخري، 37 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong>، يبلغ سعر الدجاجة الواحدة 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا، وهو سعر لا يستطيع غالبية الغزيين دفعه.</p>

<p>يشير بسام إلى أنّ ما دخل من كميات غاز الطهي لا يزال قليلًا في ظل الحاجة لأضعاف الكميات الواردة "كل الشعب بدّه غاز، وكل الشعب من شهور ما أكل دجاج أو لحوم، إحنا بحاجة لكميات أكبر وتخفيض الأسعار إلى المستوى الطبيعي".</p>

<h2>إنقاذ الصحة</h2>

<p>أما عن القطاع <a href="https://shehabnews.com/post/145907/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">الصحي</a>، الذي تعرض لأكثر من 788 هجومًا إسرائيليًا ما تسبب في تدمير وإخراج 38 مستشفى ومركزًا صحيًا عن العمل، إلى جانب تدمير عشرات من مركبات الإسعاف ومقتل 1670 ضحية من الطواقم والكوادر الطبية خلال عامين من الإبادة، فما زالت وزارة الصحة تعمل على تقديم خدماتها الطبية بأقل من الحد الأدنى في ظل عدم توفر الكهرباء، والأجهزة الطبية اللازمة والمباني والمرافق الصحية الكافية، وكذلك عدم توفر المستلزمات الطبية والأدوية والتطعيمات، حيث لا يزال الاحتلال يسمح فقط بمرور كميات بسيطة لا تسد الحاجة المطلوبة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=4wJR_PX2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>مع العجز والانهيار اللذين تعانيهما المرافق الصحية والمستشفيات، يحتاج جرحى الحرب الذي يزيد عددهم عن أكثر من 170 ألف جريح، إضافة إلى أصحاب الأمراض المزمنة مثل السرطان والفشل الكلوي، للعلاج وإجراء عمليات جراحية متخصصة في مستشفيات قادرة على تقديم خدماتها خارج قطاع غزة.</p>

<p>بذلك يكون مصير آلاف الجرحى مرهونًا بسماح الاحتلال لهم بالسفر للعلاج، فيما يعاني المئات منهم من البتر والشلل وحالات فقدان للبصر، وذلك بالتوازي مع الحاجة لإدخال المعدات والمواد اللازمة لتعافي القطاع الصحي واستعادة قدرته.</p>

<h2>لا مدارس ولا معلمين</h2>

<p>فيما يتعلق <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142251">بقطاع</a> التعليم، وبعد تعرض 670 مدرسة و165 جامعة ومؤسسة تعليمية للتدمير الكلي، إضافة إلى مقتل أكثر من 800 معلم خلال الإبادة، لا يزال معظم الطلاب الغزيين بلا مدارس وبلا تعليم للعام الثالث على التوالي.</p>

<p>ويقتصر تلقي الخدمة التعليمية على عدد محدود من الطلاب عبر المدارس الإلكترونية التي تتبع وزارة التعليم في الضفة الغربية، وكذلك ما أعدته وكالة غوث وتشغيل اللاجئين "أونروا"، من فصول بسيطة وهو ما لا يتيسر للكثير من الطلاب.</p>

<p>يوضح كاظم السيد، 42 سنة، لـ <strong>المنصة</strong>، أنّ التعليم الإلكتروني بحاجة إلى توفر موبايل وكهرباء لشحن الطاقة، وكذلك إنترنت جيد ليتمكن الطالب من تلقي التعليم، "المحظوظون فقط من تتوفر عندهم بعض الإمكانيات، لكن غالبية أبنائنا متروكون بلا تعليم".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=6C-D-93f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ويكشف مصدر في مؤسسة دولية لــ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>فضّل عدم نشر اسمه، أنّ منظمته وضعت خطة لاستئناف العملية التعليمية في قطاع غزة، حيث من المقرر إدخال آلاف الكرفانات لإعدادها بديلًا عن مباني المدارس، إلَّا أنّ ذلك يتطلب وقتًا "ما زلنا في بداية مرحلة التعافي، ونبذل جهدًا في تسريع إدخال ما هو مطلوب لإطلاق العملية في أقرب وقت".</p>

<h2>شعب الخيام</h2>

<p>عامان من الحرب والإبادة كانا كفيلين بتدمير كافة القطاعات الخدمية والحيوية والمرافق، وحتى المنازل التي كانت تؤوي الغزيين، حيث دُمر أكثر من 300 ألف وحدة سكنية بشكل كلي، فيما تعرضت أكثر من 200 ألف وحدة سكنية للتدمير الجزئي، ما يعني أنه لا يزال أمام الغزيين سنوات من العيش في خيام، انتظارًا لبدء عمليات رفع الركام ثم إعادة إعمار وتطوير ما دمرته الحرب، وذلك بتمويل دولي وإشراف من منظمات الأمم المتحدة، التي بدأت في إعداد الخطط للتنفيذ.</p>

<h2>الاحتلال ما زال جاثمًا</h2>

<p>صحيح أنّ ما يجري على الأرض يمكن أن يمهد الطريق أمام استعادة الحياة، إلا أنّ مرحلة التعافي الحالية التي تشمل مختلف القطاعات، تعترضها الكثير من العقبات، حيث لا بد من إتمام عمليات تبادل الأسرى والجثامين بين حماس والاحتلال، وتسليم حماس للحكم بما يسمح للجنة الدولية الفلسطينية بمباشرة عملها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f3a29ac-96b7-4e0b-9f2b-b5aea6998c6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17479" role="article" about="/stories/17479" data-sanitized-id="node-17479" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17479" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17479" data-ph-capture-attribute-link-title="مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتبقى العقبة الأكبر أنّ الاحتلال الإسرائيلي هو المتحكم في كافة المعابر ومنافذ القطاع مع العالم الخارجي، والمتحكم كذلك في الكميات الواردة من المواد الغذائية والطبية واللوجستية، وهو الذي يفرض عدد ونوع الآليات الخاصة برفع الركام، وكميات مواد البناء والإعمار.</p>

<p>فعليًا يسيطر الاحتلال على أكثر من نصف مساحة القطاع البالغة 365 كيومترًا مربعًا، ويتحكم في وصول الكهرباء والماء، ومن يدخل أو يخرج من غزة، وبإمكانه منع المسافرين من السفر حتى من هم بحاجة لتلقي علاج غير متوفر في الداخل.</p>

<p>أي أنّ استعادة حياة الغزيين لما كانت عليه قبل السابع من أكتوبر رهن القرار الإسرائيلي، ليس في المجال الأمني فقط، لكن حتى فيما يتعلق بالغذاء والماء لسنوات قادمة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0d9a46852c22cb66e89459b6dcd8672e69c8158132c841ca7ad6d50b4a78dc51">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996161</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
