<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 20 Feb 2026 01:30:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 19 Feb 2026 23:30:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>اسند المواطن يسندك</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D8%B3%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>مياه</category>
			<category>وزارة المالية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/9483f77ed815033-150x150.png" alt="اسند المواطن يسندك" title="اسند المواطن يسندك" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وزارة المالية تطرح عبر البريد «سند المواطن» لاستثمار الأفراد في أدوات الدين الحكومية طويلة الأجل، ووزارة التضامن تعلن إتاحة المساندة النقدية الإضافية للمستحقين، ووزير العمل يطلب حصر بيانات ضحايا حادث سير على طريق في بورسعيد لإتاحة التعويضات لهم، والمقرر الأممي للحق في المياه يطالب الحكومة بـ«إتاحة البيانات العامة في سبيل تحقيق وصول شامل ومستدام إلى مياه الشرب المأمونة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية يؤكد لمجلس الأمن على ثبات موقف مصر المطالب بإنهاء الحرب الإسرائيلية على غزة واستكمال ترتيبات المرحلة الانتقالية، بينما يترأس دونالد ترامب الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام» بحضور رئيس الوزراء مصطفى مدبولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط تقارير عن جاهزية أمريكية لضرب إيران بدءًا من السبت، وبالتزامن مع لقاء قائدي القوات الجوية المصرية والتركية، يعلن الرئيس التركي من إثيوبيا، رفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند، بينما يطالبه آبي أحمد بدعم دبلوماسي لتأمين منفذ بحري لإثيوبيا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من بدء تداول أوراق الدين الحكومية في البورصة المصرية، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1485219160315166&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=QVNzcuWEhOAYjMCi#"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة المالية، اليوم، عن أداة ادخارية جديدة باسم «سند المواطن»، ستتاح للأفراد في مكاتب البريد، حصريًا، بدءًا من الأحد المقبل، لتضمن للمواطنين عائدًا شهريًا ثابتًا «مميزًا»، لمدة 18 شهرًا، دون تحديد هذا العائد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «المالية» نقل عن الوزير، أحمد كجوك، أن الإصدار يأتي ضمن جهود تنويع أدوات الاستثمار الحكومية «وتوسيع قاعدة المستثمرين من المواطنين، من خلال إتاحة منتجات ادخارية واستثمارية جديدة وآمنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«سند المواطن» هو أول إعلان عن إتاحة شراء أدوات الدين الحكومية للأفراد خارج الجهاز المصرفي، بخلاف إتاحة التداول عليها في البورصة، وهي الخطوة التي تأتي على خلفية تراجع محتمل في جاذبية الشهادات والودائع البنكية، في ظل تراجع سعر الفائدة، خاصة بعدما استحقت آجال الشهادات مرتفعة العائد في يناير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويفترض أن تسمح السيولة المحصلة من استثمار الأفراد في تلك السندات بخفض الفائدة، ما يساهم في تحرك الحكومة لخفض دينها بعدما تجاوزت تكلفة الفوائد، في نوفمبر الماضي، 96% من الإيرادات المحققة ما بين يوليو إلى نوفمبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستهدف الحكومة المواطن المستثمر،</span> <span>أعلنت وزارة التضامن الاجتماعي، اليوم، أن المبالغ المقررة ضمن حزمة الحماية الاجتماعية المعلن عنها أخيرًا تم إيداعها في ماكينات الصراف الآلي للبنوك، ونقاط البيع، ومكاتب البريد، بما يتيح للمستفيدين صرفها بشكل مباشر، ويسمح للأسر المستفيدة من برنامج «تكافل وكرامة» والمستفيدين من معاش الطفل والرائدات الاجتماعيات، ببدء صرفها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1385233100309361&amp;set=a.144158214416862"><span>بيان </span></a><span>الوزارة أشار إلى أن المساندة المقررة لمستفيدي معاش الطفل صُرفت من خلال حوالات بريدية، فيما اُدع الدعم المخصص لحالات «كريمي النسب» -مجهولو الأب والأم- في حساباتهم ببنك ناصر الاجتماعي، بينما تصرف الرائدات الاجتماعيات عبر بطاقة «ميزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل 18 شخصًا، اليوم، إثر اصطدام سيارة نقل بأخرى ربع نقل، على محور 30 يونيو جنوب محافظة بورسعيد، حسبما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2026/2/19/2945390/4-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A3%D8%B4%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-18-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1"><span>نقل </span></a><span>مصراوي. وزير العمل، حسن رداد، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FSQ4KRzXy/"><span>أعلن </span></a><span>أن عددًا من العمال بين ضحايا الحادث، وأنه وجه مديرية العمل ببورسعيد بإعداد تقرير مفصل بأسماء المتوفين والمصابين تمهيدًا لبحث صرف إعانات عاجلة للعمال وأسرهم من الحساب المركزي للعمالة غير المنتظمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب المقرر الأممي الخاص، المعني بالحق في المياه وخدمات الصرف الصحي، بيدرو أروخو، الحكومة المصرية بـ«السماح بالوصول المجاني إلى البيانات، لتحقيق الشفافية»، معربًا عن قلقه بشأن «حالات اضطهاد مزعومة لأشخاص عبّروا عن عدم موافقتهم على المعلومات الرسمية»، في سياقٍ يجرم فيه «نشر الشائعات أو الأخبار الكاذبة حول مشكلات تلوث المياه»، مضيفًا أنه لاحظ «تردد بعض الأشخاص في مشاركة بيانات محددة معي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مطالبة أروخو جاءت ضمن </span><a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/statements/20260217-eom-stm-egypt-sr-safe-drinking-ar.pdf"><span>بيانه</span></a><span> الختامي لزيارته مصر، ما بين 8 و17 فبراير، لتقييم «مدى إعمال الحق في مياه الشرب الآمنة وفي الصرف الصحي بالبلاد»، والذي </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2026/02/un-expert-encourages-egypt-continue-its-advancements-towards-realisation"><span>أتاحته</span></a><span> الأمم المتحدة، أمس، ورصد فيه أروخو أن مصر «أحرزت تقدمًا ملحوظًا» على مسار إعمال الحق في المياه النظيفة وخدمات الصرف الصحي، إلا أنه أشار إلى أهمية «إتاحة البيانات العامة في سبيل تحقيق وصول شامل ومستدام إلى مياه الشرب المأمونة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تأكيدات ممثلي الحكومة المصرية بأن المياه خالية من التلوث، مستندين إلى 13 مليون عينة يسحبونها سنويًا لتقييم جودة المياه، أشار أروخو إلى أنه علم بأن النتائج لا تُنشر للعامة لصعوبة فهمها بالنسبة لعامة الناس، ولـ«أسباب تتعلق بالأمن القومي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أروخو انتقد في تقريره التطور العمراني «بالغ الرفاهية في المدن الجديدة» والذي تقوده الحكومة بـ«فخر»، بينما تستهلك تلك المدن التي يقطنها 8% فقط من السكان نحو 23% من مياه الشرب، وبحسب المعلومات التي وردت أروخو، فإن «المدن الجديدة في الجيزة تتلقى 2.5 ضعف كمية المياه للفرد مقارنة بمدينة ميت رهينة»، التي «لا يتمتع %20 من السكان بالوصول لشبكات المياه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقر أروخو بالتطورات الإيجابية على مستوى تعزيز الأطر القانونية والمؤسسية، بـ«دعم من المجتمع الدولي والمؤسسات المالية متعددة»، وإن أعرب عن قلقه «إزاء الضغوط التي تمارسها هذه المؤسسات لخصخصة الخدمات وفرض شروط على القروض»، كما انتقد القانون رقم 2025/172، الذي يوفر فرصًا تجارية للقطاع الخاص، ويسمح له بإنشاء محطات تحلية المياه ومحطات الصرف الصحي وتشغيلها، الأمر الذي «يمهد الطريق لخصخصة إدارة خدمات المياه والصرف الصحي»، مما «يولد مخاطر على الفئات التي تعاني الفقر والفئات المستضعفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أروخو أشار كذلك إلى التعقيد المؤسسي والبيروقراطي الذي يوزع إدارة المياه على الشركة القابضة للمياه والصرف الصحي، التابعة لوزارة الإسكان، والخدمات العامة، والمجتمعات العمرانية، وقال إنه يؤدي «في كثير من الأحيان إلى أوجه قصور جسيمة، وتداخل في الاختصاصات، ومجالات ذات مسؤوليات متفرقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذر أروخو من تبعات التغير المناخي على السكان، مطالبًا الحكومة بـ«تطبيق مبدأ أولوية استخدام المياه بدلًا من تبرير التحديات الراهنة»، كما نقل «أقاويل» حول تصريف مياه الصرف الصناعي بـ«كميات ضخمة ومنهجية ومن دون معالجتها»، رغم أنها تحمل مواد «بالغة الخطورة»، مشيرًا إلى أن تلك العمليات تمارسها «كبرى الشركات في البلاد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أروخو إن عدم معالجة معظم مياه الصرف الزراعي ينتهي بالملوثات الكيميائية في نهر النيل وخزاناته الجوفية، ليتضاعف الحمل العضوي المسجل في أسوان 15 مرة في الدلتا، بينما تركيز المعادن الثقيلة يتضاعف 20 مرة تقريبًا، الأمر الذي «يُؤدي إلى مخاطر سامة تعجز محطات معالجة المياه عمومًا عن تنقيتها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مقرر الحق في المياه أشاد بمبادرة حياة كريمة، وإن نوّه إلى أنه لا يزال يشعر بـ«القلق من أن 7% من إجمالي سكان مصر لا يزالون يفتقرون إلى صنابير المياه داخل منازلهم»، منوهًا إلى خطورة التوزيع غير المتكافئ لمياه الشرب للفرد في مختلف المحافظات، خاصة المناطق الريفية والهوامش، الذين يعانون من نقص البنية التحتية، وانخفاض ضغط المياه، وسوء حالة الشبكات، وانقطاع المياه، كما أن أغلب هؤلاء السكان لا يتحملون «تكلفة التوصيل التي تطلبها شركة المياه»، مطالبًا الحكومة إتاحة التوصيل المجاني للمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت أروخو نظر الحكومة إلى أن أنظمة الري الصحراوية الجديدة المخصصة لكبار المستثمرين، الذين يعتمدون «الزراعة التصديرية الكبرى التي تعتمد على الري المكثف»، تعد «تصدير لمليارات الأمتار المكعبة من المياه الافتراضية»، وهي المياه «اللازمة أيضًا لاستدامة الدلتا في ظل التغيرات المناخية الراهنة»، فظلًا عن ارتفاع مستوى سطح البحر، ما يسرع من تملح أراضي الدلتا ويدمر خزانات المياه الجوفية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في نيويورك، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17G9jHACis/"><span>كرر</span></a><span> وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، التأكيد على دعم مصر لتسوية عادلة وشاملة تنهي الحرب في قطاع غزة، بما يشمل تثبيت وقف إطلاق النار، وضمان نفاذ المساعدات الإنسانية، والعمل على إزالة العقبات أمام تنفيذ الخطة الدولية لإنهاء الحرب، حسبما قال خلال كلمته في الجلسة الوزارية لمجلس الأمن حول تطورات الأوضاع في الشرق الأوسط، بمقر الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان عبد العاطي الإجراءات الإسرائيلية غير القانونية في الضفة الغربية، بما في ذلك تسريع وتيرة الاستيطان ومحاولات فرض واقع قانوني وإداري جديد، بينما دعا إلى تمكين اللجنة الوطنية الفلسطينية لإدارة غزة من مباشرة مهامها تمهيدًا لعودة السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الجلسة نفسها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CXw2JAAbg/"><span>أكد </span></a><span>عبد العاطي أن الوضع في السودان يمس الأمن القومي المصري بشكل مباشر، معيدًا التأكيد على عدم سماح مصر بمزيد من تفكك الدولة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عن مجلس السلام الذي يتزعمه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، والذي يعقد أول اجتماعاته اليوم، ورغم عدم اتضاح دوره في حضور مجلس الأمن، فأكد عبد العاطي خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CS6w52qWU/"><span>لقائه</span></a><span> نظيرته البريطانية في نيويورك، دعم مصر له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على ذكر مجلس السلام فمن المنتظر أن </span><a href="https://www.nbcnews.com/world/gaza/trump-board-of-peace-first-meeting-gaza-un-israel-rcna259509"><span>يترأس </span></a><span>ترامب، اليوم، أول </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4rUSdnk%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBEyTHg2Q21iOFpLODVaNUtKZHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5f0P96DOltqDOAjN6OOMBPUj85EarcDQJAJw9sxVby90oH_ojRvBxMLUnD8g_aem_23qMPjHyyLEDFO2zI7QdKA&amp;h=ASVbV1CJmdLOYr9Aui7ug6aEZIK6NvFqrCoEZZX8EqwMnidPlL0kBmKSVygCoTDw1Dt0ZERiYMouS_qv61m1GlrEt_E-pmZ1Cz4GOAka2C6L-fEnHJV7EZvjYE3BzNBk7qVaWnx30fKdpw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=ASUz6eyUJpGYe6ioLnKh2utJ23R0yuKGWL9ich6VmX_ZRdEBesFh6seQcB-732CFm6wG8nbDpW52vTpsyUiBFaMqt420irHlKS_RjZierbmayzvsX4NxWyojtp-vDjzoBmOX9h_OXiIyDDKCvS4d-2FEyWJPMueystGKPxOF5Ereaax7IyVytyFbndY9s9e8ki8j-ip6sLvOQOZmEodPsbr5sQ"><span>اجتماعاته، </span></a><span>التي سيحضرها رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي بالنيابة عن الرئيس السيسي، وهى مبادرة أثارت ترحيبًا من بعض حلفائه، مقابل انتقادات من دول تخشى أن تمثل مسارًا موازيًا قد يحد من دور الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من المتوقع أن </span><a href="https://www.nbcnews.com/world/gaza/trump-board-of-peace-first-meeting-gaza-un-israel-rcna259509"><span>يعلن </span></a><span>ترامب عن خطة لإعادة إعمار غزة بمليارات الدولارات، إلى جانب مساهمات من أعضاء مجلس الإدارة، حيث صرح بأنه تم التعهد بتقديم أكثر من خمسة مليارات دولار حتى الآن، دون تحديد الدول التي تعهدت بالتمويل. كما من المقرر أن يكشف عن تفاصيل خطط قوة استقرار معتمدة من الأمم المتحدة في غزة، وفقًا لشبكة NBC الإخبارية التي أوضحت أن الاجتماع سيتضمن تقديم آخر المستجدات حول «جميع مسارات العمل»، بما في ذلك المساعدات الإنسانية، واللجنة الوطنية لإدارة غزة، وقوة الاستقرار الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس، الذي </span><a href="https://media.un.org/unifeed/en/asset/d352/d3525625"><span>أقرت </span></a><span>الأمم المتحدة في نوفمبر قرارًا صاغته الولايات المتحدة </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/11/1166391"><span>وامتنعت </span></a><span>الصين وروسيا عن التصويت عليه باعتباره لم يمنح الأمم المتحدة دورًا واضحًا فى مستقبل غزة، رحب به مجلس الأمن كإدارة انتقالية ومؤقتة «ستضع الإطار وتنسق التمويل لإعادة تطوير غزة» بموجب خطة ترامب، إلى حين قيام السلطة الفلسطينية بإصلاحات مرضية. ويأذن القرار للمجلس بنشر قوة استقرار دولية مؤقتة في غزة، مع حصر نطاقها في القطاع وحتى عام 2027 فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يقود ترامب مجلس سلامه، أبلغه كبار مسؤولي الأمن القومي أن جيشه بات على أهبة الاستعداد لشن ضربات محتملة على إيران بدءًا من السبت، مع ترجيح امتداد الجدول الزمني لما بعد نهاية الأسبوع، </span><a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-possible-timeline-iran-strikes/"><span>بحسب </span></a><span>CBS News، مؤكدة أن القرار النهائي لم يُتخذ بعد في ظل نقاشات متواصلة داخل البيت الأبيض حول مخاطر التصعيد وتداعياته السياسية والعسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، ينقل البنتاجون حاليًا بعض الأفراد مؤقتًا من الشرق الأوسط إلى أوروبا أو الولايات المتحدة، كإجراء احترازي روتيني تحسبًا لأي رد إيراني محتمل، فيما ناقش المسؤولون الملف في غرفة العمليات بالبيت الأبيض، مع توقع اكتمال تموضع القوات بحلول منتصف مارس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوجد حاملة الطائرات الأمريكية «يو إس إس أبراهام لينكولن» في المنطقة، بينما كانت «يو إس إس جيرالد فورد» في طريقها إلى الشرق الأوسط قبالة سواحل غرب إفريقيا حتى الأربعاء، في حين أعلنت المتحدثة باسم البيت الأبيض أن الدبلوماسية تظل الخيار الأول رغم وجود «أسباب عدة» لضربة محتملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤشرات </span><a href="https://www.nytimes.com/2026/02/18/us/politics/us-military-iran.html"><span>التصعيد </span></a><span>العسكري بين الولايات المتحدة وإيران تأتي وسط توتر متجدد بشأن البرنامج النووي الإيراني، واتهامات متبادلة حول زعزعة الاستقرار الإقليمي، فضلًا عن ضغوط إسرائيلية تدفع نحو عملية عسكرية أوسع نطاقًا رغم استمرار القنوات الدبلوماسية وتكثيفها خلال الفترة القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/18/trump-iran-war-reasons-military-strikes"><span>قال</span></a><span> موقع أكسيوس إن أي مواجهة مقبلة قد تأخذ شكل حملة عسكرية شاملة، لا عملية محدودة، مع حشد حاملات طائرات وقاذفات في المنطقة، وتنسيق وثيق مع حكومة بنيامين نتنياهو التي تستعد لسيناريو تصعيد واسع. وبخلاف استمرار النزاع النووي، وقمع الاحتجاجات الداخلية في إيران، والضغوط الإسرائيلية كدوافع أمريكية للتصعيد، تستند التقديرات أيضًا إلى معطيات سوق النفط العالمي، إذ يمر نحو خُمس تجارة النفط عبر مضيق هرمز. وبينما يرى مسؤولون أمريكيون وإسرائيليون أن تراجع قدرات طهران الإقليمية قد يحدّ من ردها، يحذر آخرون من أن طبيعة المواجهة المحتملة قد تجعلها ذات طابع وجودي للنظام الإيراني، بما يرفع نسبة المخاطر في المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على ذكر المخاطر في المنطقة.. فبعد أسابيع من زيارته إلى القاهرة، ولقائه الرئيس عبد الفتاح السيسي، حيث </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/?fbclid=IwY2xjawQD9pNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJZUkVPOXJuZloxakNqenV2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnK-qHXnMHc-IGUqRxfXnJzKFkfdsdhdwMsbzMpma52xa87OWiCaTWE-pigX_aem_MBr-qMVdK3dgST94fzrgDg"><span>اتفقا</span></a><span> على ملفات إفريقية منها إنهاء الحرب في السودان ودعم سيادة الصومال ووحدة أراضيه، وتأمين البحر الأحمر، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c0lj0plkg09o"><span>توجه</span></a><span> الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، إلى العاصمة الإثيوبية، أديس أبابا، في زيارة أعادت تسليط الضوء على أزمة المنفذ البحري الإثيوبي، بعدما طلب رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، من أنقرة ممارسة ضغوط دبلوماسية لمساعدة بلاده، التي أصبحت دولة حبيسة منذ انفصال إريتريا عام 1993، على تأمين منفذ إلى البحر الأحمر، معتبرًا أن بقاء دولة يتجاوز عدد سكانها 130 مليون نسمة دون منفذ بحري «غير عادل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطلب الإثيوبي يأتي في أعقاب اتفاق سابق لاستئجار جزء من ساحل إقليم أرض الصومال، وهو الاتفاق الذي أثار غضب مقديشو وفتح باب توتر إقليمي </span><a href="https://www.facebook.com/share/182D64bZLS/"><span>دفعت</span></a><span> خلاله القاهرة إلى توقيع اتفاقية دفاع مشترك مع الصومال، مؤكدة رفضها أي تغيير في الواقع الجغرافي للمنطقة. كما تتواصل مساعي أديس أبابا، وسط تلميحات سابقة بإمكانية اللجوء إلى خيارات أكثر عنفًا تجاه ميناء عصب الإريتري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللقاء، الذي أعلن فيه أردوغان رفضه اعتراف إسرائيل بإقليم أرض الصومال كدولة مستقلة، وهو الاعتراف الوحيد الذي حصل عليه الإقليم حتى الآن، معتبرًا أن الخطوة تهدد بإشعال منطقة مضطربة أصلًا، يأتي في وقت تتقاطع فيه تحركات أنقرة في القرن الإفريقي مع تقارب متسارع في علاقاتها مع القاهرة بعد سنوات من الفتور، وهو تقارب يتوازى مع  استمرار خلافها مع أديس أبابا حول سد النهضة الذي تعتبره مصر تهديدًا لثروتها المائية من مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن مصر كان آخر ثمرات التعاون التركي المصري </span><a href="https://www.facebook.com/EgyArmySpox/posts/pfbid0D3TpTF14Eyww9pNFUZCR47cuqaCEqCrkFPatXaFJJshnSg688f7jvxwRLbcUyr1wl?rdid=0zQ157idM1MlIcyd#"><span>استقبال </span></a><span>قائد القوات الجوية المصرية، أمس، لنظيره التركي، لتعزيز التنسيق بين الجانبين، وخلال الزيارة، أجرى الوفد التركي جولة في عدد من وحدات القوات الجوية المصرية، واطلع على أنظمة التدريب والتسليح الحديثة، وفقًا للمتحدث العسكري. يأتي الاستقبال بعد أسابيع من نشر مسيرات قتالية تركية على حدود مصر الجنوبية الغربية للقتال في السودان ضد قوات الدعم السريع، التي سبق أن </span><a href="https://www.reuters.com/investigations/ethiopia-builds-secret-camp-train-sudan-rsf-fighters-sources-say-2026-02-10/"><span>كشفت </span></a><span>«رويترز» عن صور للأقمار الصناعية تثبت تورط إثيوبيا في استضافة معسكر سري لتدريب آلاف من مقاتليها، وبدعم عسكري ولوجستي إماراتي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> للمزيد حول اللاعبين في الحرب السودانية طالعوا تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D8%B3%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%83/">اسند المواطن يسندك</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 19:43:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771524139084906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HBM7sOiWwAAgL3C-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»" title="الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني، اليوم، متأثرًا بإصابته جراء قصف إسرائيلي قبل نحو شهرين، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، بعد يوم من مقتل آخر برصاص الاحتلال في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، أمس، تزامنًا مع وصول 60 من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع، في حين قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن إجمالي عدد المسافرين منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، وحتى أمس، بلغ نحو ألف و148 مسافرًا، </span><span>بينهم 640 مغادرًا، و508 عائدين، فضلًا عن 26 شخصًا أُعيدوا إلى القطاع ولم تكتمل إجراءات سفرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلص تقييم عسكري إسرائيلي إلى أن حركة حماس تعمل على تعزيز سيطرتها على قطاع غزة، من خلال تعيين مؤيدين لها في مناصب حكومية ودمج آخرين في الأجهزة الأمنية والسلطات المحلية، إلى جانب مواصلة جني الضرائب ودفع الرواتب، بحسب تقرير نشرته وكالة رويترز، أمس، أشار إلى أن استمرار نفوذ الحركة في إدارة القطاع يفاقم الشكوك بشأن آفاق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ينعقد، اليوم، أول اجتماع رسمي لمجلس السلام، برئاسة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وبمشاركة ممثلين عن نحو 47 دولة، والاتحاد الأوروبي، لبحث القضايا العالقة بشأن مستقبل قطاع غزة، حسبما قالت وكالة رويترز، التي رجحت أن تشمل المناقشات نزع سلاح حركة حماس، وحجم صندوق إعادة إعمار القطاع، وآليات تدفق المساعدات إلى السكان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في قرية مخماس، شمالي شرق مدينة القدس المحتلة، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين هاجموا القرية، وأصابوا خمسة من سكانها، قبل سرقتهم عددًا من المواشي، تزامنًا مع إصابة ثلاثة مواطنين برصاص قوات الاحتلال، في بلدة عرابة، جنوب جنين، شمالي الضفة الغربية، عقب اقتحام قوات الاحتلال للبلدة، وإطلاقها الرصاص الحي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني، اليوم، متأثرًا بإصابته جراء قصف إسرائيلي استهدف بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، قبل نحو شهرين، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223994"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، التي </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223906"><span>أفادت</span></a><span>، أمس، بمقتل فلسطيني برصاص الاحتلال في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مدينة غزة، شمال القطاع، ومدينتا رفح وخان يونس جنوبًا، قصفًا مدفعيًا وغارات جوية إسرائيلية، اليوم، </span><a href="https://safa.ps/post/402782/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>وفق</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أشارت كذلك إلى إطلاق نار كثيف من آليات الاحتلال، شرق مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7301"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، جثماني قتيلين، وأربعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 72 ألفًا و69 قتيلًا، و171 ألفًا و728 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق، أفاد </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/02/ethnic-cleansing-concerns-gaza-and-west-bank-amid-intensified-violence-and"><span>تقرير</span></a><span> صادر عن مفوضية الأمم المتحدة لحقوق الإنسان، اليوم، أن القوات الإسرائيلية ارتكبت انتهاكات جسيمة للقانون الإنساني الدولي وجرائم فظيعة في غزة، معتبرًا أن الهجمات الإسرائيلية المكثفة والترحيل القسري للفلسطينيين يبدوان وكأنهما يهدفان إلى إحداث تغيير دائم في التركيبة السكانية للقطاع «مما يثير مخاوف بشأن التطهير العرقي». كما أشار التقرير إلى انتهاكات قد ترقى إلى «جرائم حرب»، ارتكبتها حركة حماس وفصائل مسلحة فلسطينية أخرى، تمثلت في «احتجاز رهائن وسوء معاملتهم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تعلق «حماس» على التقرير الأممي، رفضت البعثة الدائمة لإسرائيل في جنيف نتائجه المتعلقة بأفعال إسرائيل، وقالت في بيان، اليوم، إن المفوضية فقدت مصداقيتها، وتنخرط في حملة لتشويه صورة دولة إسرائيل، بحسب ما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%3A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A8%D8%AA%D8%A7-%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90967537"><span>نقلته</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«هيئة المعابر في غزة»: مغادرة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح وعودة 60 عالقًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الهيئة العامة للمعابر والحدود في غزة، اليوم، مغادرة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، أمس، ووصول 60 من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/291407"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/safaps/356160"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن إجمالي عدد المسافرين منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، وحتى أمس، بلغ نحو ألف و148 مسافرًا، بينهم 640 مغادرًا، و508 عائدين، فضلًا عن 26 شخصًا أُعيدوا إلى القطاع ولم تكتمل إجراءات سفرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار «الإعلامي الحكومي» إلى أن نسبة الالتزام بفتح المعبر تقارب 33%، موضحًا أن نحو ثلاثة آلاف و400 مسافر «كان يفترض سفرهم» عبر المعبر، ذهابًا وإيابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُعيد تشغيل معبر رفح بإشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، لسفر أعداد محدودة من المواطنين وفق اتفاقية المعابر الموقعة بين الحكومة الإسرائيلية والسلطة الفلسطينية عام 2005، ضمن استحقاقات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، الموقع في أكتوبر الماضي؛ وبعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«رويترز»: «حماس» تعمل على تعزيز سيطرتها.. والاتحاد الأوروبي يعتزم دعم «لجنة غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>خلص تقييم عسكري إسرائيلي إلى أن حركة حماس تعمل على تعزيز سيطرتها على قطاع غزة، من خلال تعيين مؤيدين لها في مناصب حكومية ودمج آخرين في الأجهزة الأمنية والسلطات المحلية، إلى جانب مواصلة جني الضرائب ودفع الرواتب، بحسب </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B9%D9%86-%D9%83%D8%AB%D8%A8-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%82%D8%A8%D8%B6%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/90965355%D8%B7"><span>تقرير</span></a><span> نشرته وكالة رويترز، أمس، أشار إلى أن استمرار نفوذ الحركة في إدارة القطاع يفاقم الشكوك بشأن آفاق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدران مطلعان للوكالة إن «حماس» عينت خمسة محافظين جميعهم على صلة بكتائب القسام، الجناح العسكري للحركة، كما أجرت تغييرات لمسؤولين كبار في وزارتي الاقتصاد والداخلية المسؤولتين عن إدارة الضرائب والأمن، كما عينت أربعة رؤساء بلديات ليحلوا محل من قتلوا أو فصلوا خلال الحرب، وأوضح المصدران أن اختيار أشخاص مرتبطين بجناحها العسكري لمناصب المحافظين كان يهدف إلى قمع العصابات المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نفى مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، إجراء أي تعيينات جديدة، مؤكدًا أن ما جرى اقتصر على استمرار الموظفين القائمين على رأس عملهم في أداء مهامهم لضمان انتظام العمل المؤسسي ومنع حدوث أي فراغ إداري، وبما يضمن تقديم الخدمات الأساسية للمواطنين دون انقطاع، وفقًا لرويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن مصدر مقرب من اللجنة الوطنية لإدارة غزة، التي تضم 15 عضوًا، أن اللجنة على علم بتحركات «حماس»، وليست راضية عنه. كانت اللجنة قد دعت في بيان قبل أيام، الوسطاء إلى تكثيف جهودهم لحل القضايا العالقة، محذرة من أنها لن تتمكن من أداء مسؤولياتها «دون الصلاحيات الإدارية والمدنية والشرطية الكاملة اللازمة لأداء مهامها بشكل فعال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، أظهرت وثيقة ​صادرة عن جهاز العمل الخارجي الأوروبي، أن الاتحاد الأوروبي يدرس إمكانية تقديم ‌دعم للجنة ‌الوطنية ​لإدارة ‌غزة، وفق ما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/YSE5QILXKRPAPARLN2URBKYGUI-2026-02-18/"><span>أفادت </span></a><span>«رويترز»، أمس، وذكر ⁠الجهاز، ​في الوثيقة ⁠التي وُزعت على الدول الأعضاء، أن «الاتحاد الأوروبي يتواصل ⁠مع هياكل ‌الحكم ‌الانتقالي التي تأسست ​حديثًا ‌لغزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«اغتصاب وصعق وتجويع».. تقرير حقوقي يكشف عن انتهاكات إسرائيلية بحق الأسرى من الصحفيين الفلسطينيين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف </span><a href="https://cpj.org/ar/2026/02/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7/"><span>تقرير</span></a><span> حقوقي أصدرته لجنة حماية الصحفيين، اليوم، عن أنماط من الانتهاكات ارتكبتها إدارة سجون الاحتلال الإسرائيلي بحق 94 صحفيًا فلسطينيًا، اعتقلتهم القوات الإسرائيلية بين أكتوبر 2023، ويناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستند التقرير، الذي حمل عنوان «عُدنا من الجحيم»، إلى شهادات 59 صحفيًا ممن اعتقلهم الاحتلال، وأفادوا بعد الإفراج عنهم بتعرضهم للتعذيب أو سوء المعاملة أو أشكال مروعة من العنف، من بينها الاغتصاب والصعق بالكهرباء والضرب بأدوات حادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت اللجنة أن العنف الجنسي استُخدم كأداة «للإذلال وبث الرعب وترك آثار نفسية دائمة». وقالت الرئيسة التنفيذية للجنة، جودي جينسبيرج، إن حجم هذه الشهادات واتساقها يتجاوزان بكثير نطاق السلوكيات الفردية، مضيفة «نحن أمام نمط واضح وممنهج»، ودعت المجتمع الدولي إلى اتخاذ إجراءات فورية، مع التأكيد على ضرورة وجود «مساءلة حقيقية»، عن الإخفاق في الالتزام بالمعايير الدولية الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفصّل التقرير الانتهاكات التي تعرض لها الصحفيون خلال احتجازهم، وتوزعت على ثلاثة مستويات رئيسية، وهي: التجويع الممنهج، والإهمال الطبي، بما في ذلك خياطة جروح دون تخدير، وترك كسور وإصابات أعين دون علاج، والتعذيب النفسي، الذي شمل تهديد الصحفيين بقتل عائلاتهم وحرمانهم من النوم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«مجلس السلام» ينعقد لأول مرة في واشنطن برئاسة ترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ينعقد، اليوم، أول اجتماع رسمي لمجلس السلام، برئاسة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وبمشاركة ممثلين عن نحو 47 دولة، والاتحاد الأوروبي، لبحث القضايا العالقة بشأن مستقبل قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/RG46ONEEBFKU3OLYY3UGKLDNAY-2026-02-19/"><span>قالت </span></a><span>وكالة رويترز، التي رجحت أن تشمل  المناقشات نزع سلاح حركة حماس، وحجم صندوق إعادة إعمار القطاع، وآليات تدفق المساعدات إلى السكان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن يلقي ترامب كلمة أمام المشاركين خلال الاجتماع، للإعلان عن جمع خمسة مليارات دولار لصندوق إعادة الإعمار من الدول المشاركة، إضافة إلى الكشف عن الدول المشاركة في قوة الاستقرار الدولية، المزمع نشرها في غزة، بهدف الحفاظ على السلام، وفق مسؤولين أمريكيين تحدثوا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تشمل قائمة الدول التي ستحضر الاجتماع، إسرائيل ومصر وقطر والسعودية، ومجموعة واسعة من الدول تمتد من ألبانيا إلى فيتنام، لكنها لا تشمل الأعضاء الدائمين في مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، مثل فرنسا وبريطانيا وروسيا والصين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المنتظر أن يتحدث خلال الاجتماع، إلى جانب ترامب، وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، والمبعوثان الأمريكيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي من المتوقع أن يكون له دور كبير في المجلس، إلى جانب مندوب الولايات المتحدة لدى الأمم المتحدة، مايك والتز، والممثل السامي لغزة، نيكولاي ملادينوف، وغيرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، ضمن خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وبموجبه، تشرف الولايات المتحدة على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في قرية مخماس، شمالي شرق مدينة القدس المحتلة، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين هاجموا القرية، وأصابوا خمسة من سكانها، قبل سرقتهم عددًا من المواشي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/18/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-142555"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/18/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-142555"><span>تزامنًا</span></a><span> مع إصابة ثلاثة مواطنين برصاص قوات الاحتلال، في بلدة عرابة، جنوب جنين، شمالي الضفة الغربية، عقب اقتحام قوات الاحتلال للبلدة، وإطلاقها الرصاص الحي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/">الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 17:25:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771518741146621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدريس يحمل خارطة طريقه إلى ميونخ | صراع نفوذ بين مجلس الوزراء وأعضاء بـ«السيادي» | زعيم المحاميد في دارفور يدعو إلى مؤتمر للوحدة | الجيش و«الدعم السريع» يتبادلان هجمات المُسيّرات وسط تصاعد الخسائر المدنية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%AE-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-150x150.jpg" alt="إدريس يحمل خارطة طريقه إلى ميونخ | صراع نفوذ بين مجلس الوزراء وأعضاء بـ«السيادي» | زعيم المحاميد في دارفور يدعو إلى مؤتمر للوحدة | الجيش و«الدعم السريع» يتبادلان هجمات المُسيّرات وسط تصاعد الخسائر المدنية" title="إدريس يحمل خارطة طريقه إلى ميونخ | صراع نفوذ بين مجلس الوزراء وأعضاء بـ«السيادي» | زعيم المحاميد في دارفور يدعو إلى مؤتمر للوحدة | الجيش و«الدعم السريع» يتبادلان هجمات المُسيّرات وسط تصاعد الخسائر المدنية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما يواصل رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، جولته الأوروبية للترويج لخارطة طريقه لإنهاء الحرب، والتي تُعد في جوهرها إعادة تغليف مدنية لمطالب المؤسسة العسكرية، يتكشّف في الداخل «شد حبل» علني حول الصلاحيات التنفيذية لرئاسة الوزراء والمجلس السيادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> تبادل كل من إدريس وعضو مجلس السيادة الانتقالي ومساعد القائد العام، إبراهيم جابر، تصريحات مباشرة وأخرى غير مباشرة بشأن حدود السلطة، غير أن جوهر الخلاف يتمحور حول اللجنة التي يقودها جابر والمكلّفة بتهيئة الخرطوم لعودة السكان ومؤسسات الدولة، وهي اللجنة التي أتاحت له، منذ منتصف 2025، الاحتفاظ بنفوذ في ملفات تتقاطع مع اختصاصات رئيس الوزراء، بحسب مصادر حكومية تحدثت إلى «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر وزاري، رأى إدريس -الذي شابت تشكيل حكومته تدخلات من مجلس السيادة الانتقالي- في اتساع نطاق عمل اللجنة استمرارًا لتمدّد المجلس داخل المجال التنفيذي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مواجهة اللجنة وجابر، أصدر إدريس قرارًا يمنع الوزراء من التعامل مع أي لجنة لا يترأسها رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان إلا بموافقته، كما ألغى قرارات اعتُبرت نتاج ضغوط من عضو في مجلس السيادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويجري هذا التنافس على النفوذ في الخرطوم في وقت تتكاثر فيه مقترحات الهدنة الداعية إلى مسار سياسي سوداني-سوداني شامل، فيما تعيد أطراف جديدة تموضعها سعيًا لاقتناص موقع في مشهد سياسي يتغير بسرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في شمال دارفور، أعلن موسى هلال، الزعيم المتحالف مع الجيش لقبيلة المحاميد ورئيس مجلس الصحوة الثوري، خلال مخاطبته أنصاره في معقله، عزمه تنظيم قاعدته القبلية في مشروع سياسي يضمن للقبيلة مكانًا في الساحة الوطنية، مع توحيد بنيتها الأمنية لـ«ردع التعديات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت دعوته في ظل تصعيد جديد في خصومته الممتدة مع قيادة قوات الدعم السريع، التي تفاقمت في الأسابيع الأخيرة عقب اتهامات بضلوعه في مقتل مستشار بارز لـ«الدعم السريع» في شرق دارفور في يناير الماضي. وأمام حشود في منطقة مستريحة، اتهم هلال «الدعم السريع» بالتحريض على قيادات المحاميد التقليدية، ومحاولة تفكيك البنية القبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر سابق في المخابرات العامة السودانية لـ«مدى مصر» إن الصراع بين هلال وقائد «الدعم السريع»، محمد حمدان دقلو «حميدتي»، يعكس تنافسًا أعمق على الشرعية والزعامة داخل دارفور، وفي الوقت نفسه، أشار مصدر من المحاميد إلى أن هلال، الحليف القديم للجيش، قد يؤثر في مواقف قيادات من القبيلة متحالفة مع «الدعم السريع»، بما يهدد القاعدة الاجتماعية التي تعتمد عليها القوة في التجنيد والحشد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خضم هذه الحسابات الاستراتيجية والسياسية، يواصل المدنيون دفع كلفة الحرب. تبادل الجيش و«الدعم السريع» هذا الأسبوع هجمات بالمُسيّرات، أصابت من الجانبين مناطق مدنية، مخلفة عشرات القتلى والجرحى في دارفور وكردفان والنيل الأزرق وسنار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إدريس يحمل خارطة طريقه إلى ميونخ </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_391833" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-19-at-2.01.40-PM-scaled.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-19-at-2.01.40-PM-scaled.png" alt="" width="2560" height="1273" data-sanitized-class="wp-image-391833 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء كامل إدريس في حوار مع ليندسي هيلسوم في مؤتمر ميونيخ للأمن. 14 فبراير 2026. المصدر: مؤتمر ميونيخ للأمن.</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال مشاركته في مؤتمر ميونخ للأمن، </span><a href="https://www.facebook.com/AlHadath.Sudan/videos/%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%AE-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A/909896431764957/"><span>جدّد </span></a><span>رئيس الوزراء، كامل إدريس، طرح خريطة الطريق الخاصة به لإنهاء الحرب باعتبارها الإطار الوحيد القابل للتطبيق، مؤكدًا أن الخرطوم لم تتلقَّ حتى الآن، ولم توافق على، «أي مقترح ملموس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إدريس إن «وقف إطلاق النار ليس غاية بحد ذاته»، مشددًا على ضرورة ربطه بترتيبات أخرى، من بينها «إعادة تموضع الميليشيات»، في إشارة إلى قوات الدعم السريع التي وصفها بأنها «مزيج من ميليشيات ومرتزقة» ينبغي «حظرها بموجب القانون الدولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وترتكز </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>مبادرة </span></a><span>إدريس في جوهرها على المطالب الأساسية للمؤسسة العسكرية، وعلى رأسها انسحاب قوات الدعم السريع ونزع سلاحها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وردًا على سؤال بشأن موقف السودان من الإمارات، عضو «الرباعية» المعنية بالسودان وأهم داعمي «الدعم السريع»، قال إدريس إن الخرطوم مستعدة لفتح مسار تفاوضي مع أبوظبي، شريطة أن توقف تزويد «الدعم السريع» بالسلاح وتقديم الدعم لها. وأضاف: «متى ما توقفوا، يمكننا الدخول في مفاوضات جادة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر حكومي سوداني لـ«مدى مصر» إن جهود الوساطة بين السودان والإمارات لم تتوقف أبدًا منذ اندلاع الحرب، رغم التصعيد العلني وتبادل الاتهامات بين الجانبين، وتكرار لجوء الخرطوم إلى المحاكم الدولية ضد أبوظبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشاد إدريس بجهود السلام التي يقودها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، وولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، مؤكدًا أن خارطة طريقه «تتكامل مع هذه الجهود».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر مقرب من مجلس السيادة السوداني إن الخرطوم تولي اهتمامًا خاصًا بالمبادرة السعودية الأمريكية، باعتبارها وزنًا في مواجهة احتمال فرض عقوبات أحادية من قبل الجانب الأمريكي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مستشار الرئيس الأمريكي للشؤون العربية والإفريقية، مسعد بولس، الذي أعلن في وقت سابق من الشهر عن إعداد مقترح هدنة جديد، </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/15/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>أدلى بتصريحات </span></a><span> حول إمكانية صدور عقوبات جديدة تفرض على السودان «إذا لزم الأمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مصدر حكومي سابق </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>قال </span></a><span>لـ«مدى مصر»، الأسبوع الماضي، إن رئيس مجلس السيادة الانتقالي والقائد العام للجيش، عبد الفتاح البرهان، سعيًا إلى إرضاء كتلته العسكرية، «لن يتنازل عن الشروط التي رسمها الجيش حتى لو أدى ذلك لعقوبات كبيرة عليه».</span></p>
<h3 dir="rtl"><strong>صراع نفوذ بين «الوزراء» وأعضاء في «السيادي» بعد عودة الحكومة إلى الخرطوم</strong></h3>
<p dir="rtl">
</p><div data-sanitized-id="attachment_391835" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA_X4YOagAEJCcr.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA_X4YOagAEJCcr.jpeg" alt="" width="960" height="540" data-sanitized-class="wp-image-391835 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عضو مجلس السيادة، إبراهيم جابر خلال مؤتمر صحفي عقد في 12 فبراير 2026. المصدر: @TSC_Sudan عبر X.</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>خرجت التوترات بين مكتب رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، وعضو مجلس السيادة، إبراهيم جابر، إلى العلن، الأسبوع الماضي، مع تبادل الطرفين سلسلة من البيانات العلنية والقرارات الإدارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span> اتهم جابر </span><a href="https://www.facebook.com/yahya.younis.719308/videos/%EF%B8%8F-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A3%D9%83%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D9%87-%D9%88%D8%B2/927981463315980/"><span>وزارة شؤون مجلس الوزراء</span></a><span> باستئجار مقار وزارية بالعملة الأجنبية، معتبرًا أن الأمر يعد فسادًا إداريًا، فيما قيّد إدريس تواصل الوزراء مع لجان مجلس السيادة، في خطوة وصفها أحد المصادر الذين تحدثوا لـ«مدى مصر» بأنها تستهدف اللجنة التي يترأسها جابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر حكومية إن جوهر الخلاف يتمحور حول تلك اللجنة تحديدًا، التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/26/news/u/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>شُكّلت</span></a><span> في يوليو من العام الماضي، وكُلّفت بإعداد الخرطوم لعودة المواطنين ومؤسسات الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصادر، فقد حافظت اللجنة عمليًا على نصيب من النفوذ التنفيذي الذي كان يتمتع به جابر قبل تعيين إدريس، في وقت يسعى فيه الأخير إلى ترسيخ سلطته وتحديد مسارات اتخاذ القرار التنفيذي. ورغم تداول أنباء عن حلّ اللجنة، لم تُتخذ أي خطوة رسمية في هذا الاتجاه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر وزاري لـ«مدى مصر» إنه قبيل تعيين إدريس، كان عضو مجلس السيادة، إبراهيم جابر، أحد أبرز المشرفين على الوزارات الإنتاجية وملفات الاقتصاد والخدمات، ويتمتع بنفوذ واسع داخل الدوائر التنفيذية بحكم صلته المباشرة بالمؤسسة العسكرية وتداخله في ملفات الطاقة والبنية التحتية وإعادة الإعمار، حيث منح هذا الموقع جابر حضورًا فعليًا في تفاصيل الإدارة اليومية، رغم أن الاختصاص الدستوري المباشر للجهاز التنفيذي يعود لمجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بأن تعيين إدريس رئيسًا للوزراء، مايو من العام الماضي، أعاد تسليط الضوء على انتقال صلاحيات تنفيذية واسعة إلى مجلس السيادة عقب انقلاب 2021، خاصة عبر لجان مشتركة. وفي هذا السياق، تأسست لجنة تهيئة الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس لجنة السياسات في حزب الأمة القومي، إمام الحلو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA/"><span>قال </span></a><span>لـ«مدى مصر» سابقًا إن اللجنة «احتكرت جميع السلطات، فهي لم تتجاوز حكومة ولاية الخرطوم المعنية بالأمر فحسب، بل سلطات الحكومات الاتحادية أيضًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ تشكيلها، أصدرت اللجنة برئاسة جابر عددًا من القرارات وتولّت صلاحيات واسعة في مجالي التخطيط والخدمات في العاصمة، كما أشرفت على إعادة تموضع مؤسسات الدولة في عملية انطوت على أبعاد إدارية وأمنية ورمزية معقّدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن إدريس، الذي استغرقت عملية تشكيل حكومته عدة أشهر وسط تدخلات من مجلس السيادة الانتقالي، والذي اتخذ خلال الشهور الماضية، خطوات حازمة لتعزيز موقعه السياسي في ظل تصاعد الانتقادات لأداء حكومته، نظر إلى التوجيهات المتزايدة والتدخل من قبل اللجنة على مدى الأشهر الأخيرة بوصفها تعميقًا لنفوذ مجلس السيادة داخل الجهاز التنفيذي، بحسب مصدر وزاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مطلع هذا الأسبوع، أصدر </span><a href="https://www.facebook.com/Sudania24TV/posts/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%A3%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/1527544295706830/"><span>كامل إدريس توجيهًا </span></a><span>يقضي بعدم اجتماع أي وزير مع أي لجنة لا يرأسها رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، في إشارة فُهمت على نطاق واسع بأنها موجهة إلى لجنة تهيئة ولاية الخرطوم التي يترأسها جابر، بحسب مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح  المصدر بأن القرار لم يُعلن بصيغة تصعيدية، لكنه حمل رسالة واضحة وهي إعادة ضبط قنوات الاتصال بين الوزراء واللجان، وحصر الشرعية المؤسسية في إطارين فقط، مجلس الوزراء ورئاسة مجلس السيادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن التوجيه مع سجال علني حول عقود إيجار تخص وزارتي الري والخارجية. إذ اتهم جابر وزارة شؤون مجلس الوزراء بإبرام تعاقدات بالدولار الأميركي في ظل أزمة اقتصادية حادة، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?reload=9&amp;v=mkN2l_UVCNM"><span>ودافع </span></a><span>في الوقت ذاته عن لجنته بوصفها جهة إشرافية لا تتولى إدارة الأموال أو صرفها. ونفت الوزارة الاتهام، مؤكدة أن الاتفاقات أُبرمت بالجنيه السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن خلفية الاتهام لم تُقرأ باعتبارها نزاعًا ماليًا صرفًا، بل جزءًا من شد الحبل حول من يملك إدارة ملف العودة إلى الخرطوم ومن يتحكم في مفاصل القرار التنفيذي، بحسب المصدر من وزارة شؤون مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى مستشار سابق في الحكومة الانتقالية أن إدريس يدرك أن رئاسته للوزراء كانت موضع اختبار منذ اللحظة الأولى، وأن شرعيته ستُقاس بقدرته على انتزاع سلطة تنفيذية فعلية داخل نظام تشكّل عبر سنوات من تركّز السلطة بيد المؤسسة العسكرية، مضيفًا، «إعادة تمركز الحكومة في الخرطوم تمثل لحظة اختبار لمدى قدرة رئيس الوزراء على فرض مركزية القرار، خاصة في مواجهة شخصيات تمتلك نفوذًا متراكمًا داخل الجهاز الإداري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الأسبوع الماضي، حاولت عضو مجلس السيادة الانتقالي، سلمى عبد الجبار، الضغط على مسؤول في إدارة الأراضي الحكومية بولاية الخرطوم لرفع تجميد عن قطعة أرض مملوكة لوالدها، غير أن المسؤول رفض الاستجابة، ما أدى إلى </span><a href="https://www.facebook.com/albaladnews.sd/posts/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A7%D8%B9%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B0%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-/902615962515484/"><span>إيقافه </span></a><span>عن العمل بقرار من إدارة الهيئة، لكن إدريس </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1315273807299808"><span>تدخّل </span></a><span>في 11 فبراير لإعادته إلى منصبه خلال زيارة تفقدية للإدارة، شدد خلالها على ضرورة احترام القانون ومنع تضارب المصالح، وفقًا لمصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب مصدر مقرب من رئاسة الوزراء، حرص إدريس على أن يظهر بمظهر الحامي للمؤسسية في مواجهة أي نفوذ سياسي، بما في ذلك نفوذ أعضاء مجلس السيادة. مضيفًا «الرسالة كانت مزدوجة.. لا أحد فوق الإجراءات، والجهاز التنفيذي هو المرجعية النهائية في النزاعات الإدارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، يؤكد مصدر مقرب من مجلس السيادة أن متطلبات المرحلة تفرض مثل هذا التدخل من جانب المجلس. وبحسب المصدر، فالمجلس لا يسعى إلى تقليص صلاحيات رئيس الوزراء، بل يمارس دورًا رقابيًا تفرضه طبيعة الظرف الراهن، خاصة في ظل التحديات الأمنية والاقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن تعدد اللجان وتداخل الاختصاصات خلق واقعًا ضبابيًا سمح بتوسّع نفوذ شخصيات بعينها داخل الإدارة، بحسب مصدر وزاري سابق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>زعيم المحاميد في دارفور يدعو إلى مؤتمر للوحدة مع تصاعد التوترات مع «الدعم السريع»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_391837" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-19-at-2.22.01-PM.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-19-at-2.22.01-PM.png" alt="" width="2526" height="1420" data-sanitized-class="wp-image-391837 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الكابشن: عضو مجلس السيادة، إبراهيم جابر، خلال مؤتمر صحفي عقد في 12 فبراير 2026. المصدر: @TSC_Sudan عبر X.</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال مخاطبته أنصاره، السبت الماضي، في «مستريحة»، معقله بولاية شمال دارفور، أعلن موسى هلال، الزعيم المتحالف مع الجيش لقبيلة المحاميد في دارفور ورئيس مجلس الصحوة الثوري، عزمه تنظيم قاعدته الاجتماعية في مشروع سياسي يضمن للقبيلة موقعًا في الساحة السياسية السودانية، مع توحيد بنيتها الأمنية «لردع الاعتداءات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهم هلال «الدعم السريع» بالتحريض على قيادات المحاميد التقليدية، والسعي إلى تفكيك قبيلة المحاميد عبر زرع الفتنة ودعم الانقسامات بالمال والسلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى تلقيه تهديدات مباشرة من قيادات في «الدعم السريع»، قال إنها خيرته بين الانضمام إلى مشروعهم أو مواجهة القتل، واصفًا ذلك بـ«الجهل السياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت تصريحات هلال في وقت يتصاعد فيه التوتر بينه، بصفته أحد القيادات القبلية والعسكرية الموالية للجيش، وبين قوات الدعم السريع، منذ مطلع يناير الماضي، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/08/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85/"><span>مقتل </span></a><span>المستشار الأمني لقائد «الدعم السريع»، حامد علي أبو بكر، وعدد من القادة الميدانيين، في هجوم بطائرة مُسيّرة استهدفهم بمنطقة «الفردوس» بولاية شرق دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي بقبيلة المحاميد مقرب من هلال لـ«مدى مصر» إنه في أعقاب الهجوم، وجّهت قيادات بارزة في «الدعم السريع» اتهامات مباشرة إلى هلال ونجله فتحي بالضلوع في عملية الاغتيال. وأضاف المصدر أنه في أعقاب هذه الاتهامات والمخاوف من انفجار اقتتال قبلي، شُكلت لجنة أهلية في ولاية شمال دارفور ضمت أكثر من شخصًا من قيادات القبيلة وبعض المشايخ، بحثت في الحادثة ولم تجد أي أدلة على تورط هلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذه الاضطرابات، واصل هلال تبني خطاب حذر. </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7FiJtdqIWlM"><span>في خطابه الأخير</span></a><span>، حرص هلال على التأكيد أنه لن يبادر بمهاجمة «الدعم السريع»، رغم إعلانه الولاء للجيش، لكنه شدد في المقابل على جاهزيته للرد على أي اعتداء يستهدف معاقله في شمال دارفور، في وقت تسعى فيه قوات الدعم السريع إلى إحكام السيطرة على كامل الإقليم عقب السقوط المدوي لعاصمته الفاشر في أكتوبر. وقال أحد أقارب هلال إن هذا الموقف يعكس محاولة للتموضع كطرف دفاعي يسعى لحماية نفوذه القبلي، دون الانجرار إلى مواجهة شاملة قد تفجر اقتتالًا داخل القبائل العربية. وهو نفس موقف هلال في 2017 عندما اعتقلته قوات الدعم السريع وسيطرت على جبل عامر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال خطابه، أعلن هلال عن مبادرة لعقد مؤتمر خلال شهر لتوحيد قبيلة المحاميد سياسيًا وعسكريًا تحت مظلة مجلس الصحوة الثوري، داعيًا من وصفهم بـ«المغرر بهم» إلى العودة إلى ما اعتبره مشروع وحدة يفضي إلى تأسيس حزب سياسي لا يقتصر على المحاميد، مشيرًا إلى أن التماسك الأمني سيضمن الحماية من أي اعتداء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعيش قبيلة المحاميد في مناطق مختلفة من دارفور وفي حزام القبائل العربية الممتدة من أواسط السودان وحتى النيجر، ويتزعم موسى هلال القبيلة منذ نهاية الثمانينات، حيث يتخذ من بلدة مستريحة في ولاية شمال دارفور معقلًا له. وانحاز هلال منذ وقت مبكر من عام 2023 إلى الجيش السوداني في مواجهة قوات الدعم السريع، حيث كان في الخرطوم عند اندلاع المواجهات ليعود إلى مستريحة في نهاية 2023.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي ثانٍ من قبيلة المحاميد بولاية شمال دارفور إنه لا يمكن فهم التصعيد الأخير بمعزل عن الخلفية التاريخية المعقدة للعلاقة بين هلال وخصميه اللدودين حميدتي وشقيقيه عبد الرحيم دقلو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت المصدر إلى أن مخاوف حميدتي من نفوذ هلال تنبع من عدة عوامل متداخلة، أولها أن هلال ما يزال يحتفظ برمزية قبلية معتبرة وسط قطاعات من المحاميد، خاصة في مناطق شمال دارفور مثل مستريحة، ما يمنحه قدرة على التأثير في ميزان الولاءات داخل البيئة الاجتماعية التي تعتمد عليها «الدعم السريع» في التجنيد والحشد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وثانيها أن انحياز هلال المعلن إلى الجيش يهدد بتفكيك ما تبقى من الحاضنة القبلية المشتركة بين هلال و«الدعم السريع»، في لحظة تخوض فيها الأخيرة حرب استنزاف طويلة ضد الجيش، وتواجه ضغوطًا داخلية وخارجية متزايدة، وفق المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن العامل الثالث، يتمثل في البعد الرمزي للصراع؛ فهلال يمثل الزعيم التقليدي الذي يرى أن حميدتي تجاوز الأطر القبلية إلى مشروع عسكري-سياسي عابر للقبيلة، فيما ينظر أنصار حميدتي إلى هلال باعتباره جزءًا من حقبة سابقة فقدت قدرتها على التحكم في موازين القوة الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر سابق في المخابرات العامة السودانية لـ«مدى مصر» إن الصراع بين هلال وحميدتي يتجاوز حادثة اغتيال أو خلافًا عابرًا، وإنما هو تنافس أعمق على الشرعية والزعامة داخل دارفور بما في ذلك تمثيل العرب في لحظة إعادة تشكيل موازين القوى في دارفور حيث يرى المصدر أن هلال يمكن أن يكون ركيزة تجمع القبائل العربية في دارفور خصوصا مع تقدم الجيش نحو دارفور.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش و«الدعم السريع» يتبادلان الهجمات بالمُسيّرات وسط تصاعد الخسائر المدنية</b></h3>
<p dir="rtl"><b> </b></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391839" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/202305africa_sudan_SAF_RSF-1000x500-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/202305africa_sudan_SAF_RSF-1000x500-1.jpg" alt="" width="1000" height="500" data-sanitized-class="wp-image-391839 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">آثار هجوم استهدف سوق أبو زعيمة في شمال كردفان. 23 يناير، 2026. المصدر: Committee for Justice.</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبادل الجيش وقوات الدعم السريع هذا الأسبوع هجمات بالطائرات المسيّرة طالت مناطق مدنية، ما أسفر عن سقوط عشرات القتلى والجرحى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر محلي ومسؤول سوداني سابق في منطقة أدري التشادية لـ«مدى مصر» إن مُسيّرات تابعة للجيش السوداني استهدفت عدة مرات، الأحد الماضي، ناقلات وقود ومركبات قتالية تتبع «الدعم السريع» داخل سوق شعبي في منطقة أديكونق السودانية على الحدود مع دولة تشاد ما أدى إلى تصاعد النيران وهروب التجار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://reliefweb.int/report/chad/flash-update-45-new-sudanese-refugee-influx-chad"><span>أصابت </span></a><span>الهجمات 21 شخصًا، ثلاثة منهم في حالة حرجة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف ضابط في قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر»، هجمات الجيش على سوق أديكونق بأنه جزء من حملة أوسع استهدفت في وقت سابق من هذا الشهر منطقة سوق النعام على الحدود مع دولة جنوب السودان إلى جانب الاستهدافات المتكررة لشاحنات البضائع القادمة من ليبيا، الغرض منها إيقاف النشاط التجاري ومحاصرة المدن الواقعة تحت سيطرة «الدعم السريع» وتجفيفها من البضائع، وهو ما يتضرر منه المواطنون بشكل مباشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1H8g64FGMa/"><span>أعلن الجيش السوداني </span></a><span>تمكُن قواته من تنفيذ عملية نوعية بمنطقة أبوزبد في ولاية غرب كردفان أسفرت عن تدمير منظومة دفاع جوي تابعة لـ«الدعم السريع»، وألحق بالقوات خسائر كبيرة في الأرواح والعتاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر عسكري أن الضربة جاءت في سياق سلسلة عمليات، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>الأسبوع </span></a><a href="https://www.facebook.com/share/v/1CxB7tygiP/"><span>الماضي</span></a><span>، استهدفت مواقع المُسيّرات والدفاع الجوي لـ«الدعم السريع» في منطقة الدبيبات في جنوب كردفان وأخرى بمدينة نيالا، ولفت المصدر إلى أن الجيش امتلك تقنية حديثة مكّنت المُسيّرات الاستراتيجية التي يستخدمها من تنفيذ ضربات دقيقة وهو ما وصفه بالتحول النوعي في مستوى السيطرة على المجال الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأسبوع، كثّفت «الدعم السريع» بدورها عملياتها بالمُسيّرات في ولايات شمال كردفان وسنار والنيل الأزرق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال كردفان، قال مصدر أهلي من أعيان مدينة الرهد إن «الدعم السريع» قصف، الثلاثاء الماضي، أحياء سكنية ما أدى إلى مقتل ثلاثة مواطنين وإصابة آخرين كما استهدف في اليوم السابق قرية عرديبة، غرب الرهد،  بست  مُسيّرات دون رصد أي خسائر. وأشار كذلك إلى استهداف الطائرات المُسيّرة التابعة لـ«الدعم السريع» في نفس اليوم محطة المواصلات العامة في المدينة ومحول لتوزيع الكهرباء ما تسبب في خروجه من الخدمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في إقليم النيل الأزرق، قال مسؤول في الحكومة المحلية لـ«مدى مصر»، إن مُسيّرات «الدعم السريع» استهدفت، الأحد الماضي، مقر منظمة كلسوتيوم الإنسانية بمنطقة بكوري في محافظة قيسان، مؤكدًا في الوقت نفسه على هدوء جبهات القتال المباشرة بعدما استطاع الجيش صد عدة هجمات لـ«الدعم السريع» على مواقع في منطقتي باو والكرمك الأسبوع الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ولاية سنار، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FHHLLVShY/"><span>أعلنت شبكة أطباء السودان</span></a><span> مقتل ثلاثة أشخاص وإصابة سبعة آخرين بينهم كادر طبي جراء هجوم بطائرة مُسيّرة تتبع «الدعم السريع»، الأحد الماضي، على مستشفى في منطقة المزموم جنوبي الولاية، مؤكدة في بيان لها إن استهداف المؤسسات الصحية يمثل انتهاكًا صارخًا للقوانين الدولية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%AE-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/">إدريس يحمل خارطة طريقه إلى ميونخ | صراع نفوذ بين مجلس الوزراء وأعضاء بـ«السيادي» | زعيم المحاميد في دارفور يدعو إلى مؤتمر للوحدة | الجيش و«الدعم السريع» يتبادلان هجمات المُسيّرات وسط تصاعد الخسائر المدنية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 17:24:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771518741146620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| رمضان بلا &quot;حد أدنى&quot;.. وزلزال &quot;جداول المخدرات&quot;.. وما وراء ملاحقة اللاجئين؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=GdEnS9aBJeo</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/GdEnS9aBJeo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| رمضان بلا &quot;حد أدنى&quot;.. وزلزال &quot;جداول المخدرات&quot;.. وما وراء ملاحقة اللاجئين؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 15:37:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771513335076717</guid>
		</item>
		<item>
			<title>10 منظمات حقوقية وسياسية تطالب بإلغاء قرار "مستثمري بورسعيد" زيادة ساعات العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30436</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e391124-76dd-4028-a1b4-04d700c7c157.jpg.webp?itok=RQpwv1aq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e391124-76dd-4028-a1b4-04d700c7c157.jpg.webp?itok=RQpwv1aq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت 10 منظمات حقوقية وسياسة، بإلغاء القرار الصادر عن جمعية مستثمري بورسعيد، بزيادة ساعات العمل بمعدل ساعة يوميًا لعمال المنطقة الحرة ببورسعيد، والذي استند إلى <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A-%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-289-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/">قرار</a> وزير العمل رقم 289 لسنة 2025 الخاص بتحديد ساعات العمل بالمنشآت الصناعية، معتبرة أنه يمثل تعديلًا أحادي الجانب لشروط العمل الأساسية وفرض ساعة عمل إضافية كالتزام دائم خارج ضوابط العمل الإضافي والتفاوض الجماعي.</p>

<p>ونص قرار جمعية المستثمرين الصادر بتاريخ 12 يناير/كانون الثاني 2026، على منح العاملين بالمشروعات الصناعية زيادة سنويه مقدارها 500 جنيه، كمبلغ مقطوع يضاف إلى الراتب ابتداء من شهر يناير 2026، على أن يتم تشغيل العاملين "8 ساعات عمل فعلية يوميًا، لا تدخل فيها الفترات المخصصة لتناول الطعام والراحة"، قبل أن يتم تعليق تطبيق القرار بعد ثلاثة أيام من صدوره.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0bd5dfa7-e1c8-4567-a9cf-d52bc3f8e8b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0bd5dfa7-e1c8-4567-a9cf-d52bc3f8e8b8.jpg.webp?itok=YpvwORHr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المفوضية المصرية للحقوق والحريات على فيسبوك </aside></div>
<figcaption>قرار جمعية مستثمري بورسعيد بزيادة ساعات العمل</figcaption></figure><p>واعتبر البيان المشترك للمنظمات العشرة أن "تعليق القرار لا يوقف الانتهاك بل يُبقيه قائمًا ويهيئ مسارًا للالتفاف عليه عبر الضغط على العاملين لتعديل عقودهم الفردية، أو التوقيع على ملاحق تنتقص من حقوقهم المستقرة، تحت وطأة الإكراه الاقتصادي والحاجة إلى العمل".</p>

<p>ووقع على <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0NdLrN4F1UsWBrhKfHV1X68VH1Z9jL6H33CPj7yfN71yAJAVf7ftFyunDRs8h9L7Hl">البيان </a>9 منظمات حقوقية هي المفوضية المصرية للحقوق والحريات، المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، مركز النديم، مؤسسة قضايا المرأة المصرية، مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، مؤسسة المرأة الجديدة، منصة العدالة الاجتماعية، جمعية الميدان للتنمية وحقوق الإنسان، بلادي (جزيرة للإنسانية)، إضافة إلى حركة الاشتراكيين الثوريين.</p>

<p>من جانبها قالت مديرية الوحدة الاقتصادية والاجتماعية بالمفوضية المصرية للحقوق والحريات مها أحمد لـ <strong>المنصة</strong>، إن البيان المشترك هو جزء من حملة أطلقتها المفوضية منذ 6 أيام، استهدفت إلغاء القرار، مشيرة إلى أن الحملة توصلت إلى مخرجات أكثر مأساوية عن عاملات وعمال المنطقة الاستثمارية في بورسعيد، تمتد لأبعد من قرار زيادة ساعات العمل بمعدل ساعة يوميًا.</p>

<p>وأضافت أن منطقة استثمار بورسعيد بها الكثير من الانتهاكات، خاصة فيما يتعلق بالنساء، حيث رصدت المفوضية تهالك أوتوبيسات نقل العمال، وافتقاد وسائل وأدوات السلامة والصحة المهنية، وعدم وجود عدد كاف من الحضانات للأمهات العاملات، فضلًا عن إجراءات تسريح العاملات بعد الإنجاب.</p>

<p>وأشارت إلى أن من بين ما توصلت إليه المفوضية، نقص عدد المفتشين التابعين لمديرية العمل في بورسعيد، بما لا يتيح  تغطية العدد الكبير من المنشآت، حيث يلقى على عاتق 5 مفتشين فقط مهمة التفتيش على 300 منشأة صناعية 119 منها داخل منطقة الاستثمار، وإلزام المفتشين بالحصول على إذن مسبق من جمعية المستثمرين لدخول المنطقة ما يفسد عامل التفتيش المفاجئ.</p>

<p>واعتبرت أن تداعيات قرار زيادة ساعات العمل أكبر من ظاهره، فإضافة إلى ما يمثله القرار من انتهاك <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025 و<a href="https://manshurat.org/node/23042">قانون</a> رقم 133 لسنة 1961، وافتئات على حق عمال المنطقة الاستثمارية في بورسعيد، في العمل 7 ساعات فقط يوميًا، والذي حصلوا عليه عبر مفاوضة جماعية عام 2013، فإن القرار يهدد سلامة العمال حيث تكثر الحوادث على الطرق ليلًا، كما يضاعف عمل العمال لساعات أطول من زيادة الأمراض المرتبطة بالمهن التي يعملون بها مثل الأمراض الصدرية وأمراض الغضروف، وفيما يتعلق بالنساء، يؤثر القرار على استقرارهن الأسري والعناية بأطفالهن، حيث يجبرهن على العودة إلى منازلهن في أوقات متأخرة.</p>

<p>وترى المنظمات الموقعة على البيان أن القرار، وما تلاه من تعليق، يمثل تعديلًا أحادي الجانب لشروط العمل الأساسية، مخالفًا <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">لقانون</a> العمل المصري رقم 14 لسنة 2025، إذ تقضي المادة الرابعة بعدم المساس بالحقوق والمزايا الأكثر فائدة التي سبق للعاملين الحصول عليها باعتبارها حدًا أدنى لا يجوز الانتقاص منه، كما تنص المادة 117 على أن التشغيل الفعلي لا يجوز أن يتجاوز ثماني ساعات يوميًا أو 48 ساعة أسبوعيًا باعتبارها حدًا أقصى تنظيميًا لا عبئًا دائمًا يُفرض على العمال دون مقابل عادل ومتناسب.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن تشغيل العمال بالمنشآت الصناعية، وفقًا لأحكام <a href="https://manshurat.org/node/23042">القانون</a> رقم 133 لسنة 1961 الذي يحدد الحد الأقصى للتشغيل الفعلي بـ42 ساعة أسبوعيًا للمنشآت الخاضعة له، دون احتساب فترات الراحة والطعام، يؤكد أن نظام السبع ساعات يوميًا يمثل ميزة مستقرة وحقًا مكتسبًا لا يجوز التراجع عنه بقرار إداري أو عبر تعاقدات فردية تُنتزع بالإكراه.</p>

<p>ورفض البيان الادعاء بأن الساعة الزائدة "عمل إضافي"، لأن العمل الإضافي في القانون يرتبط بضرورات استثنائية ومؤقتة ويقابل بأجر إضافي لا يقل عن أجر الساعة مضافًا إليه 35% للعمل النهاري، بينما يستهدف القرار فرض ساعة إضافية كواقع دائم ومستمر خارج إطار الاستثناء وبلا ضمانات، كما يترتب على فرض ساعة إضافية يوميًا تحميل العاملين نحو 24 ساعة إضافية شهريًا، بما يجعل قيمة الساعة الزائدة، وفق المقابل المقطوع (500 جنيه) من 20 إلى 21 جنيهًا للساعة، وهو ما يخفض فعليًا قيمة أجر الساعة إلى النصف تقريبًا مقارنةً باحتساب أجر الساعة في سياق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وطالب البيان بالإلغاء الفوري والنهائي لقرار زيادة ساعات العمل وإعلانه صراحة، ووقف أي ضغط لتوقيع ملاحق أو تعديلات عقود فردية تنتقص من حقوق العمال، ووقف الانتهاكات الانتقامية والملاحقات والتهديدات والترهيب، بما فيها الأمني، والتحقيق في وقائع الفصل التعسفي وضمان عدم الانتقام من المطالبين بحقوقهم، إضافة إلى تفعيل التفتيش المفاجئ وزيادة عدد المفتشين بما يتناسب مع عدد المصانع، وإلغاء أي قيود تعطل التفتيش أو تربطه بإذن/موافقة مسبقة من المستثمرين، مع إنفاذ معايير السلامة والصحة المهنية، وحماية العاملات عبر توفير دور الحضانة وساعات الرضاعة ومنع "معاقبة الأمومة"، وإلزام الشركات بتوفير وسائل نقل آمنة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 15:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771507943437003</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زيادة "تكافل وكرامة".. "نفحة" يلتهمها ارتفاع الأسعار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30425</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت الحكومة يوم الأحد الماضي عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd2c9e78-5eb2-466d-8b74-d65dc96ab405" href="https://almanassa.com/news/30348" title="الحكومة تعلن عن حزمة اجتماعية بأكثر من 40 مليار جنيه">حزمة</a> حماية اجتماعية جديدة بقيمة 40 مليار جنيه، للحد من آثار الضغوط التضخمية على محدودي الدخل.</p>

<p>لكن بالنسبة لنحو 4.7 مليون أسرة مستفيدة من معاشات تكافل وكرامة، تبدو لغة الأرقام أقل وردية مما تروج له العناوين الرسمية.</p>

<p>وزير المالية أحمد كجوك <a href="https://www.dailynewsegypt.com/2026/02/15/egypt-launches-egp-40-3bn-social-protection-package-ahead-of-ramadan-kouchouk/">صرح</a> بأن 4 مليارات جنيه ستشمل صرف منحة استثنائية لمرة واحدة لمستحقي تكافل وكرامة بقيمة 400 جنيه خلال شهر رمضان وعيد الفطر.</p>

<p>ورغم أن هذه "النفحة" ستصل للملايين، إلا أن مراجعة تاريخ الزيادات السابقة لهذه المعاشات تشير إلى أن زيادات الحكومة عادة ما "تلهث" خلف التضخم دون أن تسبقه؛ فبينما تقفز القيمة "الاسمية" للمنح، تظل القيمة الحقيقية (القدرة الشرائية) مكانها.</p>

<p>وتواجه الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4040d420-3b88-4e12-914c-00d4a8b00d95" href="https://almanassa.com/news/17282" title='عمر الشنيطي يحذر من عزلة الأثرياء في "الكومباوندات".. ووائل جمال: هناك مَن يبيتون دون عشاء'>انتقادات</a> بسبب محدودية الامتيازات الاجتماعية المقدمة في مقابل موجة التضخم الأخيرة، والتي بالرغم من تراجع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fc8f876-8f2d-4d8d-ad3c-e5c24014144a" href="https://almanassa.com/news/30231" title='تراجع طفيف في التضخم قبل أيام من اجتماع الفائدة بـ"المركزي"'>التضخم</a> في الشهور الأخيرة لا تزال تلقي بثقلها على حياة الملايين من المصريين.</p>

<p>منذ إطلاق "تكافل وكرامة" عام 2015 كبرنامج دعم نقدي مشروط، شهدت قيمة المعاش زيادات متكررة، خاصة في الفترة التالية لـ2022 والتي عاش معها ملايين الفقراء تحت وطأة ضغوط تضخمية بالغة.</p>

<p>بحساب القيمة الحقيقية لمعاش كرامة، الذي يسهل قياسه بالنظر إلى أن معاش تكافل تتغير قيمته لاعتبارات مثل عدد أفراد الأسرة، نجد أن القيمة الاسمية للمعاش زادت بنحو الضعف خلال آخر أربع سنوات.</p>

<p>بحساب القدرة الشرائية لهذه المعاشات، على أساس أسعار 2018-2019، نجد أن القيمة الحقيقية للمعاش كانت شبه ثابتة خلال تلك الفترة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27708230/embed" allowfullscreen="" title="القيمة الحقيقية لتكافل وكرامة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">رسم من تصميم المنصة للقيمة الاسمية والحقيقية لمعاش كرامة</aside><p>تظهر بيانات الموازنة العامة أن الزيادات السابقة كانت في معظمها مجرد "محاولة لترميم" ما أفسده الغلاء؛ أي أنها تعوض جزءًا بسيطًا مما فقدته العملة من قيمتها الشرائية بالفعل.</p>

<p>"بينما قد يستفيد البعض من منحة رمضان، إلا أن نتائجها السياسية تفوق أثرها الاجتماعي" كما تقول الباحثة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية مي قابيل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف أن نظام المساعدات النقدية يفقد قيمته عمليًا نتيجة تراجع الدعم الحكومي للخدمات العامة الأساسية، وعلى رأسها الصحة.</p>

<p>ولا يزال حجم الاحتياج الفعلي للدعم مخيفًا؛ فوفقًا <a href="https://sis.gov.eg/en/media-center/news/capmas-poverty-rates-in-egypt-decline-to-297-within-year/">لبيانات</a> التعداد القومي لعام 2019، يعيش نحو 29.7% من السكان (حوالي 31.4 مليون مواطن) تحت خط الفقر. ورغم توسع مظلة "تكافل وكرامة"، لا يزال قطاع عريض من الفقراء خارج شبكة الأمان الرسمية.</p>

<p>في <a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/stateGeneralBudget/65911fe582bd240008c29151/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%202024%2025">موازنة</a> 2025-2026، تتراوح معاشات "كرامة" الشهرية بين 705 و884 جنيهًا، بينما يبلغ الحد الأقصى لمعاش "تكافل" الأساسي 648 جنيهًا. هذه الأرقام تبدو هزيلة إذا ما قورنت بتقديرات مراكز الأبحاث المستقلة لخط الكفاف.</p>

<p>وكانت <a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/a_full_shift_to_cash_subsidies_increases_poverty_and_threatens_food_security_.pdf">دراسة</a> للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية في 2024 حددت خط الفقر لأسرة واحدة بـ7180 جنيهًا شهريًا لتغطية الاحتياجات الأساسية (طعام، سكن، كساء، تعليم، صحة، ومواصلات).</p>

<p>رغم الدعاية السياسية التي تقوم بها الحكومة مع كل حزمة اجتماعية، <a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/stateGeneralBudget/65911fe582bd240008c29151/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%202024%2025">يمثل</a> برنامج "تكافل وكرامة" نحو 1% فقط من إجمالي الإنفاق الحكومي، بينما لا تتجاوز حصة "معاش الطفل" 0.003%.</p>

<p>وكانت هانيا شلقامي، الأستاذة بالجامعة الأمريكية ومن أبرز الخبراء الذين شاركوا في إطلاق البرنامج، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sXAObOgZ9aw&amp;list=PL-EvwFgZTt7mShyQRFMAHgiarGw5EJSH8&amp;index=30">صرحت</a> لـ <strong>المنصة</strong> بأن المبادرة بوضعها الحالي غير كافية وتحتاج للتطوير جنبًا إلى جنب مع آليات حماية بديلة، لكنها أقرت بأن على الحكومة الاستمرار في "ترتيب الأولويات" للفئات الأكثر احتياجًا في ظل القيود المالية الراهنة.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان 2025، أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي القانون رقم 12 لسنة 2025، المعروف بـ"قانون تكافل وكرامة"، والذي وضع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f55995a-5cff-4555-9c17-758aae5534e8" href="https://almanassa.com/news/23267" title='بشروط مشددة.. السيسي يصدر قانون استحقاق وصرف معاشات "تكافل وكرامة"'>شروطًا</a> صارمة لاستحقاق الدعم، معرّفًا "تكافل" بأنه مساعدة نقدية مشروطة للمواطنين الذين لا يتمتعون بتأمين اجتماعي وغير قادرين على إعالة أنفسهم أو أسرهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 15:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771507943437002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيهان زكي.. "الملكية الفكرية" تلطخ ثوب "الثقافة"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30279</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d2f09a93-d405-47bf-9467-12b4c15fb242.png.webp?itok=G8Qe6D2H" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d2f09a93-d405-47bf-9467-12b4c15fb242.png.webp?itok=G8Qe6D2H" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">خلال حوار نُشر في 2015، سُئلت جيهان زكي عن رؤيتها للدور المنوط بوزارة الثقافة، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1641617">فأجابت</a> "محو القبح". اليوم، وبعد نحو 11  عامًا، تجلس على رأس حقيبة الثقافة، إلا أن هناك ما يغطي على أسئلة خططها لمكافحة القبح أو النهوض بوزارتها، فوصولها للمقعد الوزاري ترافق مع اتهامات بـ"الفساد" والاعتداء على الملكية الفكرية <a href="https://www.facebook.com/groups/406568740237646/?multi_permalinks=1598657641028744&amp;hoisted_section_header_type=recently_seen">ملأت</a> السوشيال ميديا.</p>

<p dir="rtl">ما إن ظهر اسم <a href="https://www.facebook.com/MENAArabic/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%B4%D8%BA/907792361870392/">أستاذة</a> الحضارة المصرية القديمة، والباحثة بمركز البحوث العلمية بجامعة السوربون بفرنسا، وزيرةً للثقافة؛ انقسم رواد السوشيال ميديا ما بين <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0zBLbfPkeBvno8YXg4U8xEMgRMbXvjbjk7awogY5xLJvMjRS1zGgqWD7gLQUt3fFgl&amp;id=100044332304573">مهنئين</a>، ومنتقدين <a href="https://www.facebook.com/tufanmisr/posts/pfbid02oyJv1WSE4jsa8eXGpLMAuxZdL8sFk4zwRhiq4tqk8i9k7nt1YEgkbYxqCdMAmSZjl">زعموا</a> تورطها في وقائع فساد مالي خلال فترة عملها السابقة، إضافة إلى <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/pfbid0Z8BwVvtZ9MfCmDNkzo5Ad1LVDJ1gQaGLzSW4PtBmBKijEuNwKoFhCaXjkxpTpnHrl">تعديها</a> على حقوق الملكية الفكرية للكاتبة سهير عبد الحميد بموجب حكم قضائي.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/946125304772396">تمتلك</a> جيهان زكي، المولودة في حي مصر الجديدة بالقاهرة عام 1966، خلفيةً أكاديميةً ومهنيةً ارتبطت بمؤسسات الدولة الثقافية والملفات الدولية المعنية بالتراث والآثار. فالباحثة الحاصلة على درجة البكالوريوس من كلية السياحة والفنادق عام 1987 كُلفت بتمثيل الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار لدى منظمة اليونسكو في باريس عام 2003، ثم تولت إدارة صندوق إنقاذ آثار النوبة عام 2010 بالشراكة مع اليونسكو.</p>

<p>وفي عام 2011، شغلت منصب مستشارة وزارة الثقافة للشؤون الخارجية والمنظمات الدولية، وبين عامي 2012 و2019 ترأست الأكاديمية المصرية للفنون في روما، لتصبح أول امرأة تتولى هذا المنصب منذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3485820">تأسيس</a> الأكاديمية عام 1929. كما جرى تعيينها عضوًا بمجلس النواب عام 2021 ضمن لجنة العلاقات الخارجية، و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/07/14/%D9%85%D8%AB%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A">منحها</a> الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون العام الماضي وسام "جوقة الشرف" برتبة فارس.</p>

<p>غير أن هذه السيرة لم تشغل كثيرًا المتابعين أمام الاتهامات التي طالتها فور إعلان تسميتها وزيرةً للثقافة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>اتهامات أكاديمية روما</strong></h2>

<p dir="rtl">قبل نحو عام ونصف العام، نشر موقع زاوية ثالثة <a href="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/">تحقيقًا</a> صحفيًا بعنوان "كيف تسلل الفساد إلى المتحف المصري الكبير؟"، أُعيد تداوله على نطاق واسع عقب تداول خبر تولي جيهان زكي منصبًا وزاريًّا، إذ ورد اسمها فيه 8 مرات.</p>

<p dir="rtl">تضمن التحقيق مزاعم بوجود مخالفات مالية وإدارية مرتبطة بفترة رئاستها الأكاديمية المصرية للفنون في روما، كما أشار إلى تورطها في مخالفات مالية خلال عملها لاحقًا في منصب قيادي بالمتحف المصري الكبير.</p>

<p dir="rtl">استند التحقيق إلى رواية متواترة غير موثقة على نحو كافٍ عن تولي جيهان زكي منصب الرئيس التنفيذي للمتحف المصري الكبير، بين مايو/أيار وأكتوبر/تشرين الأول 2024.</p>

<p dir="rtl">حسب التحقيق الصحفي، واجهت الوزيرة عددًا من الاتهامات المتعلقة بإدارة الأكاديمية خلال الفترة من 2012 إلى 2019، استنادًا إلى تقرير أعدته لجنة شكلتها وزيرة الثقافة السابقة إيناس عبد الدايم عام 2019، ترأسها أحمد صلاح الدين بهجت، رئيس قطاع مكتب وزير الثقافة آنذاك، وضمّت في عضويتها المستشار عصام محمد رفعت، قاضي مجلس الدولة، والمنتدب مستشارًا قانونيًا لوزيرة الثقافة في ذلك الوقت.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="03ebe3d0-a78c-4482-b445-1e065feb46c3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/03ebe3d0-a78c-4482-b445-1e065feb46c3.jpg.webp?itok=Cvsfy1lB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الثقافة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>جيهان زكي تؤدي اليمين الدستورية وزيرةً للثقافة، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وأشار التحقيق إلى أن رفعت قدّم إفادات تتعلق بتقرير اللجنة وما تضمنه من ملاحظات على إدارة الأكاديمية في روما. غير أن <strong>المنصة</strong> تواصلت مع رفعت، ونفى أن يكون هو من كشف للإعلام مضمون التقرير أو تفاصيله.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أنه فوجئ باتصال صحفي كان يطرح عليه أسئلة استنادًا إلى معلومات مكتوبة بحوزته، من بينها مقتطفات أو قراءة من تقرير، مؤكدًا أنه لم يزوّد المتصل بتفاصيل من جانبه، بل اكتفى بتوضيح إطار عمل اللجنة ومسار التسليم الرسمي، والتنبيه على أنه غير مسؤول عن صياغات الطرف الآخر أو استنتاجاته.</p>

<p dir="rtl">تحفظ رفعت على الخوض في تفاصيل متداولة إعلاميًا حتى لا تُفهم على أنها إفصاح عن تقرير أو وثائق مرتبطة بعمل لجنة، موضحًا أن ما يمكن تأكيده هو أن اللجنة شُكلت بإجراءات قانونية، وأنجزت مهامها بالكامل، ثم سلّمت التقرير وجميع المستندات وقتها إلى الوزيرة إيناس عبد الدايم، وأن دور أعضائها انتهى عند هذه النقطة، مؤكدًا أنه لا يعلم ما اتُّخذ من إجراءات لاحقًا بعد التسليم.</p>

<p dir="rtl">ورغم إشارة رفعت إلى أن الأزمة ربما كانت في عدم تجانس جيهان زكي مع فريق الأكاديمية "ما أدى إلى وقوع أخطاء أو ارتباكات داخلية"، أكد أن ذلك لا يعني إعفاءها من المسؤولية، لأن "المبدأ المستقر في العمل العام هو مسؤولية الموظف العام وأن الخلل إن وقع لا يُختزل في اتهام أو إهمال بقدر ما يرتبط بالحاجة إلى قدر أكبر من التركيز والانضباط في الإجراءات داخل الأكاديمية".</p>

<p>وفيما يتعلق بمضمون ما رصده التقرير، أشار رفعت إلى وجود "إشكاليات إدارية ومالية" في الأكاديمية، من بينها مسألة عدم التأمين على بعض العمال، وما ترتب عليها من أعباء إضافية وغرامات.</p>

<p dir="rtl">ومن بين الاتهامات المتداولة إعلاميًا نقلًا عن تقرير اللجنة، ما يتعلق بملف "تكهين" متعلقات الأكاديمية في روما، إذ خلصت أوراق اللجنة، حسب ما نقله تحقيق زاوية ثالثة، إلى أن إجراءات التكهين لم تجرِ بالطريقة العلمية المعتادة التي يفترض أن تحقق عائدًا لصالح خزينة الأكاديمية.</p>

<p dir="rtl">يشير التحقيق إلى أن بعض الأصناف جرى التخلص منها عبر سداد رسوم لشركات مقابل رفعها ونقلها، بدلًا من بيعها بما يحقق دخلًا. وذكر التحقيق أمثلة من بينها تكهين معدات مرتبطة بمعرض للآثار، ثم تكهين تجهيزات أخرى في سنوات لاحقة مع تحمل الأكاديمية تكلفة التخلص منها.</p>

<p dir="rtl">وفي هذا السياق، قدّم رفعت تفسيره لما وصفه بإشكال إجرائي مرتبط بطبيعة العمل في الخارج، قائلًا إن التعامل مع الديكورات والمواد اللوجستية التي كانت تُستخدم في فعاليات متكررة يطرح مشكلة عملية، لأن هذه المواد تتحول بعد انتهاء الفعاليات إلى مخزون كبير لا يصلح لإعادة الاستخدام، بينما يؤدي الإبقاء عليها دون تصرف إلى أعباء مالية متزايدة بسبب تكلفة التخزين.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لا توجد معلومات مؤكدة عن تعيين جيهان زكي في منصب قيادي بالمتحف المصري الكبير</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وأوضح أنه، وفقًا للقواعد المتبعة في إيطاليا، كان التخلص من جزء من هذه المواد يتم عبر التعاقد مع شركات محلية تتقاضى مقابلًا ماليًا لرفعها ونقلها، في حين كانت الأكاديمية تستأجر مخازن إضافية لتخزين ما يتبقى منها، وصل عددها، حسب قوله، إلى ثلاثة مخازن، يبلغ إيجار الواحد منها نحو 200 يورو.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن اللجنة، بعد عودتها إلى مصر، خاطبت الجهات المعنية للحصول على مسار رسمي للتعامل مع هذا المخزون، فكان التوجيه هو اتباع آلية "التكهين" بمذكرة رسمية، بما يتيح التصرف فيه بصورة قانونية، عبر بيع هذه المواد كخردة وفق الإجراءات المتبعة، ووقف نزيف تكلفة التخزين. وأكد أن الهدف من هذا المسار كان إنهاء أزمة المخازن وتقليل الأعباء، دون الخوض في تفاصيل تشغيلية تتجاوز نطاق عمل اللجنة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>"فساد" في المتحف الكبير </strong></h2>

<p>إلى جانب الاتهامات المرتبطة بملف الأكاديمية المصرية للفنون في روما، زعم البعض <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/pfbid02whHkGrMkEiwngZhtD6qEghLY9v6rWo985Jczftk5hNtKR9ELg4SDuVA21EdFtS3Al">تورط</a> جيهان زكي في اختلاس تمثال أثري.</p>

<p>وارتبطت هذه الروايات بما تردد عن تعيينها رئيسة تنفيذية للمتحف المصري الكبير، ثم تداول أخبار تحدثت عن إقالتها في اليوم التالي للافتتاح التجريبي للمتحف، الذي جرى في 17 أكتوبر 2024، عقب ما وصفه البعض باكتشاف "مخالفات وتلاعب في الحسابات".</p>

<p dir="rtl">غير أن هذه الاتهامات تكشف مفارقة جوهرية، إذ بُني جانب منها على افتراض تولي جيهان زكي منصبًا تنفيذيًا داخل المتحف، بينما تشير المعطيات المتاحة إلى أنها لم تشغل هذا المنصب من الأساس. كما تبدو الأخبار المتداولة عن تعيينها رئيسة تنفيذية للمتحف في مايو 2024 غير دقيقة بدورها.</p>

<p dir="rtl">وفي تصريح لـ<strong> المنصة</strong>، قال اللواء عاطف مفتاح، المشرف على مشروع المتحف المصري الكبير سابقًا، إن جيهان زكي لم تتولَ مطلقًا أي منصب تنفيذي داخل المتحف.</p>

<p dir="rtl">وأضاف، بصفته شاهدًا على الهيكل الإداري للمتحف وكواليس تسييره في ذلك الوقت، أن ما جرى تداوله في مايو 2024 بشأن تعيينها كان "تسريبًا مقصودًا بهدف الإضرار بها"، موضحًا أن ثلاثة أسماء كانت مطروحة للمنصب في ذلك التوقيت، وأن تسريب اسمها أدى إلى استبعادها من الترشيح، وأن<a href="https://www.elbalad.news/6355903#:~:text=6%20%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1"> أول رئيس تنفيذي</a> للمتحف هو الدكتور أحمد غنيم، المُعين في أكتوبر 2024.</p>

<p dir="rtl">وأجرت <strong>المنصة</strong> بحثًا موسعًا عن أي قرار رسمي يثبت تولي جيهان زكي هذا المنصب ولم تعثر سوى على أخبار متناثرة تداولت نبأ التعيين نقلًا عن<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26052024&amp;id=417a5b49-afc1-41ab-86e7-60c48cb52584"> مصادر</a> داخل وزارة السياحة والآثار، دون إرفاق أو نشر قرار رسمي. كما لم يتسنَ رصد أي خبر موثوق بشأن صدور قرار بإقالتها. </p>

<p dir="rtl">ويعزز هذا الاتجاه ما ورد في<a href="https://mediadr.sis.gov.eg/bitstream/handle/123456789/76414/MOTA20241017_0153.pdf"> البيان </a>الرسمي الخاص بقرار رئيس مجلس الوزراء، الذي وصف أحمد غنيم بأنه "أول رئيس تنفيذي لهيئة المتحف المصري الكبير"، وهو ما يدعم فرضية عدم صدور قرار بتعيين جيهان زكي من الأساس.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>حكم قضائي</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e13e6e48-6b26-412d-9ca2-87c657b58533" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/e13e6e48-6b26-412d-9ca2-87c657b58533.jpg.webp?itok=Nsfo5Pgw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الثقافة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>جيهان زكي في أول أيامها وزيرة للثقافة، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">بعيدًا عن اتهامات الفساد المالي، تبرز أزمة حقوق الملكية الفكرية بوصفها الاتهام الأشد وطأة الذي يلاحق جيهان زكي، بعدما صدر حكم قضائي في يوليو/تموز الماضي في نزاع بينها وبين الكاتبة الصحفية والباحثة في التاريخ سهير عبد الحميد.</p>

<p dir="rtl">إذ اتُّهمت جيهان زكي بالسطو الأدبي واقتباس أجزاء كاملة من <a href="https://www.aseeralkotb.com/en/books/%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%B1?srsltid=AfmBOoqnB3QOlX02l5RNbs4N02FEGYu0iLWcH6ukkNZrcHC8XWNBPhnc">كتاب</a> سهير "سيدة القصر.. اغتيال قوت القلوب الدمرداشية" الصادر في 2022، وتضمينها في <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204884/122/945432/%D8%A3%D8%AF%D8%A8-%D9%88%D9%83%D8%AA%D8%A8/%C2%AB%D9%83%D9%88%D9%83%D9%88-%D8%B4%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%88%D8%A8%C2%BB-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1.aspx">كتاب</a> "كوكو شانيل وقوت القلوب بين التكوين والتخوين" الصادر في 2024.</p>

<p dir="rtl">وتروي سهير عبد الحميد لـ <strong>المنصة</strong> أنها اكتشفت الأزمة عندما دُعيت لحضور <a href="https://www.youm7.com/story/2024/1/27/%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%83%D9%88%D9%83%D9%88-%D8%B4%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%88%D8%A8-%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86/6460731">ندوة</a> حول كتاب جيهان زكي ضمن فعاليات معرض القاهرة الدولي للكتاب في 27 يناير/كانون الثاني 2024. وتشير إلى أنها قارنت بين العملين فاكتشفت، حسب روايتها، وجود أجزاء وصفحات كاملة من كتابها، وعناوين فصول وفقرات، فضلًا عن مادة أرشيفية جمعتها ببحث ميداني واستقصائي في ظل ندرة المراجع الموثقة عن الشخصية موضوع الكتاب.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://web.facebook.com/share/p/17uNWQJri1/">اعتذرت </a>سهير عبد الحميد عن عدم المشاركة في الندوة، و<a href="https://web.facebook.com/share/p/1GK4zo9oHo/">تقدمت</a> في 3 فبراير/شباط 2024 بشكوى رسمية إلى رئيس الهيئة المصرية العامة للكتاب آنذاك أحمد بهي الدين، وسلمت صورة منها إلى وزيرة الثقافة آنذاك نيفين الكيلاني.</p>

<p dir="rtl">وأمام عدم الرد على الشكاوى لجأت إلى القضاء، وبالفعل أقرت <a href="https://web.facebook.com/share/p/1CxXDRzFoy/">محكمة</a> القاهرة الاقتصادية في يوليو الماضي أن جيهان زكي تجاوزت حدود الاقتباس المسموح بها، وقضت بإلزامها بدفع تعويض مالي وسحب المصنف ومنع بيعه أو توزيعه.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، طرح محامو جيهان زكي، <a href="https://web.facebook.com/share/p/1KzNuRx79d/">وفق</a> مذكرة الطعن، رواية قانونية مغايرة، مفادها أن الحكم أخطأ في فهم القانون وتطبيقه، وأن قانون حماية الملكية الفكرية يجيز ضمن الاستثناءات إعداد دراسات تحليلية أو مقتطفات بقصد النقد أو المناقشة أو الإعلام، وأن كتاب جيهان زكي يندرج في هذا الإطار لا في إطار الاعتداء، استنادًا إلى المادة 171 من قانون حماية الملكية الفكرية.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://egyls.com/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2-%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83/">قبول</a> الطعن أمام النقض لا يوقف تنفيذ الحكم المطعون فيه تلقائيًا، حيث يظل الحكم واجب النفاذ بموجب المادة 251 من <a href="https://manshurat.org/node/32203">قانون</a> المرافعات، وأن وقف التنفيذ استثناء لا يتم إلا بقرار من المحكمة.</p>

<p dir="rtl">وتنص <a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/legislation/details/22066">المادة</a> 171 من قانون حماية الملكية الفكرية لعام 2002 على أنه مع عدم الإخلال بالحقوق الأدبية للمؤلف، لا يجوز للمؤلف بعد نشر مصنفه أن يمنع الغير من أعمال معينة، من بينها إعداد دراسات تحليلية للمصنف أو مقتطفات منه بقصد النقد أو المناقشة أو الإعلام.</p>

<p dir="rtl">ووجّهت <strong>المنصة</strong> أسئلة إلى مكتب المحامي علاء عابد، وكيل جيهان زكي، بشأن مسار الطعن بالنقض والرد على الاتهامات المتداولة إعلاميًا، غير أننا لم نتلقَ ردًا حتى موعد النشر.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>رأي فني</strong></h2>

<p dir="rtl">من جانبه، يقول الدكتور محمد حجازي، استشاري تشريعات التحول الرقمي والابتكار والملكية الفكرية والرئيس السابق للجنة التشريعات والقوانين بوزارة الاتصالات، إنه لا يستطيع إصدار رأي نهائي دون الاطلاع على الكتاب وطريقة الإحالات داخله، لكنه يرى أن وجود حكمين، ابتدائي واستئناف، انتهيا إلى ثبوت اعتداء يعد مؤشرًا قويًا، خاصة أن محكمة الاستئناف لم تأخذ بدفوع المؤلفة.</p>

<p dir="rtl">ويضيف حجازي<strong> </strong>لـ<strong> المنصة </strong>أن ذكر اسم مؤلفة الكتاب الأصلي مرتين داخل الكتاب لا يكفي وحده، لأن العبرة ليست بمجرد الإشارة إلى المصدر، بل بكيفية استخدام محتوى العمل الآخر.</p>

<p dir="rtl">ويوضح أن الاقتباس في السياقات العلمية والمنهجية يكون محدودًا ومحددًا، لا يمتد إلى أجزاء كبيرة من العمل، حتى لا يتحول إلى اعتداء على المصنف.</p>

<p dir="rtl">القانون لا يعتمد نسبًا رقمية ثابتة لإثبات الاعتداء، بل يركز على معيار "الجزء الجوهري"، أي ما إذا كان المنقول يمثل عناصر أساسية ومؤثرة من العمل الأصلي. لذلك يلزم تقييم فني يقارن بين الكتابين لتحديد طبيعة الاستخدام ومدى جوهريته، حسبما أوضح حجازي.</p>

<p dir="rtl">"وأخيرًا، هناك فرق بين الاستعانة بمعلومة أو إعادة صياغة فكرة مع الإشارة إلى المصدر، وبين النقل الحرفي، فالأولى قد تكون مقبولة إذا حافظت على بصمة الكاتب ووضوح الإحالة، بينما الثانية تثير شبهة الاعتداء بحسب جوهرية الجزء المنقول وسياقه"، يقول حجازي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5a488fb-4da5-49fe-8ba3-f9bb492de504" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30274" role="article" about="/stories/30274" data-sanitized-id="node-30274" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30274" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30274" data-ph-capture-attribute-link-title="حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وفي ظل تصاعد الاتهامات والانتقادات، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BsRrh3aEB/?mibextid=wwXIfr">تواصل</a> جيهان زكي مهام عملها <a href="https://www.facebook.com/share/p/179KrdnEQo/?mibextid=wwXIfr">بقرارات</a> و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1C7PhZz52G/?mibextid=wwXIfr">جولات</a>، بينما تنتظر الحكومة نتيجة حكم النقض في قضية الملكية الفكرية، التي <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/02/13/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6">أكد</a> وزير الدولة للإعلام ضياء رشوان، في مؤتمر صحفي الأسبوع الماضي، أنه "لم يصدر بها حكم نهائي وبات"، مشيرًا إلى أنه "حال صدور حكم بات من محكمة النقض، سيجتمع مجلس الوزراء لاتخاذ القرار المناسب وفقًا للقانون، سواء باستمرار الوزيرة في منصبها أو باتخاذ الإجراءات اللازمة حال ثبوت الاتهامات أو عدم صحتها".</p>

<p dir="rtl">الآن، وبينما تبدأ جيهان مرحلة مهنية جديدة تصبح مطالبة، سياسيًا وإداريًا، بتقديم رواية رسمية متماسكة ومسار قانوني يوضح ما انتهى إليه كل ملف. وفي الوقت نفسه، يقع عليها عبء إدارة الملف الثقافي بكفاءة، وتبديد الشكوك التي صاحبت لحظة توزيرها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b4c6ab42413afb2da9fdb5b1a148aadd119927b6249528c2ba8edbe3266c45ce">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771507943436997</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش الأمريكي يبلغ ترامب استعداده لضرب إيران اعتبارًا من السبت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30432</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لا تزال التهديدات الأمريكية بشن ضربات عسكرية على إيران قائمة، على الرغم من استمرار جولات التفاوض غير المباشر بين الطرفين خلال الأيام الأخيرة، إذ أبلغ كبار مسؤولي الأمن القومي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب استعداد الجيش لأي تحرك اعتبارًا من السبت المقبل، حسبما نقلت شبكة CBS News عن مصادر لم تسمها.</p>

<p>وقالت الشبكة إن ترامب لم يتخذ بعد قرارًا نهائيًا بشأن <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5242409-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA">توجيه</a> الضربة لإيران، مؤكدة أن النقاشات في البيت الأبيض مستمرة، مع تقييم دقيق لمخاطر التصعيد والعواقب السياسية والعسكرية لكل احتمال.</p>

<p>وفي إطار الاستعدادات، نقلت وزارة الحرب الأمريكية بعض الأفراد مؤقتًا من منطقة الشرق الأوسط إلى أوروبا والولايات المتحدة، تحسبًا لأي تحرك محتمل أو ردود فعل إيرانية إذا بدأت واشنطن عملياتها العسكرية، حسب الشبكة.</p>

<p>وكان موقع أكسيوس، أفاد في وقت سابق نقلاً عن مصادر مطلعة، بأن إدارة ترامب باتت <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5242192-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">أقرب</a> إلى شن حرب كبرى مع إيران، مرحجًا حدوثها قريبًا إذا فشلت الجهود الدبلوماسية الجارية.</p>

<p>وقالت المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولاين ليفيت إن هناك "أسبابًا وحججًا كثيرة قد تبرر ضربة ضد إيران"، لكنها شددت على أن "الدبلوماسية هي الخيار الأول للرئيس".</p>

<p>وأضافت "سيكون من الحكمة أن تتوصل إيران إلى اتفاق مع إدارة ترامب".</p>

<p>وتتزامن التهديدات الأمريكية مع الجولة الثانية من المحادثات النووية غير المباشرة في جنيف، إذ قال وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن الطرفين توصلا إلى تفاهم بشأن "مبادئ إرشادية" رئيسية، لكن لا تزال هناك تفاصيل بحاجة إلى معالجة.</p>

<p>وأشار مسؤول أمريكي إلى أن إيران ستقدم مقترحات مفصلة خلال الأسبوعين المقبلين لسد ثغرات المفاوضات، مؤكدًا أن التقدم تحقق لكن التفاصيل العالقة كثيرة.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>لكن في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1853968-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%87">أظهرت</a> إيران استعدادها للتصعيد العسكري. وأعلنت وسائل إعلام رسمية إيرانية اختتام مناورة بحرية تحت عنوان "السيطرة الذكية على مضيق هرمز"، شاركت فيها القوات البحرية التابعة للحرس الثوري، وأشرف عليها القائد العام محمد باكبور.</p>

<p>وقال قائد البحرية علي رضا تنغسيري "مراقبتنا الاستخباراتية للمضيق متواصلة على مدار الساعة، وإذا صدرت الأوامر ستسيطر قوات الحرس الثوري على المضيق أو تغلقه في أسرع وقت ممكن. أمن مرور السفن غير المقاتلة مضمون، لكن أي تهديد سيقابل برد حاسم".</p>

<p>وتعتبر المناورات الإيرانية رسالة واضحة عن جاهزية إيران للرد على أي تحرك أمريكي عدائي، خاصة أنها شملت تدريبات على الحرب الصاروخية والطائرات المسيّرة، واستخدام أنظمة صاروخية هجومية ودفاعية، مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1853983-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A">مشاركة</a> محدودة من روسيا والصين في بعض الأجزاء، ما أعطاها بُعدًا دوليًا.</p>

<p>ويشكل مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو 20% من النفط العالمي، محور التوتر، في ظل تعزيزات أمريكية في المنطقة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">تشمل</a> حاملتي طائرات "أبراهام لينكولن"  و"جيرالد فورد".</p>

<p>والتصعيد الأمريكي الإيراني الأخير، هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 14:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771502542060879</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تُهدد حق الفئات الفقيرة والمهمشة.. خبير أممي يحذر من خصخصة محطات المياه في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30428</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-05-28-at-12.56.22-pm.jpeg.webp?itok=NBVmZLgi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-05-28-at-12.56.22-pm.jpeg.webp?itok=NBVmZLgi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال المقرر الخاص للأمم المتحدة المعني بالحق في المياه وخدمات الصرف الصحي، بيدرو أروخو أجودو إن مصر أحرزت تقدمًا ملموسًا في تطوير خدمات مياه الشرب والصرف الصحي، معربًا في الوقت ذاته عن قلقه إزاء بعض السياسات التي قد تتعارض مع نصوص الدستور والاتفاقيات الدولية، داعيًا الحكومة إلى تطبيق مبدأ أولوية استخدام المياه بدلًا من تبرير التحديات الحالية بالندرة المائية.</p>

<p>وأوضح أجودو، في <a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/statements/20260217-eom-stm-egypt-sr-safe-drinking-en.pdf">بيان</a> أمس الأول، أنه زار مصر في الفترة من 8 إلى 17 فبراير/شباط الجاري شملت لقاء مسؤولين حكوميين وممثلين عن منظمات دولية ومجتمع مدني، إضافة إلى زيارة مشاريع مياه وصرف صحي في القاهرة وكفر الشيخ والفيوم وأسوان وقنا، ما ساعده على الاطلاع على "حقائق كثيرة" على حد تعبيره.</p>

<p>وأشار إلى أن الحكومة طورت العديد من المشاريع بدعم من المجتمع الدولي والمؤسسات المالية متعددة الأطراف، لكنها تتعرض لضغوط من هذه المؤسسات لخصخصة إدارة المياه، خاصة مع وجود القانون رقم 172 لسنة 2025 الذي يفتح المجال للاستثمار الخاص في محطات تحلية المياه، وهو ما قد يهدد حق الفئات الفقيرة والمهمشة في الحصول على مياه نظيفة.</p>

<p>وأكد مقرر الأمم المتحدة أن الدستور المصري يقر الحق في الحصول على مياه صالحة للشرب، لكنه لاحظ خلال زيارته غياب اعتراف واضح بحقوق الإنسان في مياه الشرب والصرف الصحي، مشيرًا إلى أن الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان 2021–2026 تمثل خطوة مهمة لتعزيز هذا الحق.</p>

<p>وأشار أجودو إلى أن الإدارة المؤسسية للمياه في مصر تتركز على الوزارات المختلفة والشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي، ما يؤدي أحيانًا إلى تداخل الاختصاصات وعدم كفاءة، مع تهميش محتمل لدور الحكومات المحلية التي تعرف تحديات السكان على الأرض، مؤكدًا ضرورة إشراك البلديات والمجتمع المدني لضمان إدارة فعّالة وخاضعة لمبادئ حقوق الإنسان.</p>

<p>وشدد على أهمية الشفافية في نشر نتائج تحاليل جودة المياه وضمان الوصول الحر إلى المعلومات، وذلك بعد تأكيد ممثلي الحكومة بأن المياه خالية من التلوث وأنها تحلل نحو 13 مليون عينة سنويًا في معامل مستقلة، لكن لا يتم نشر هذه النتائج بداعي أنه "يصعب فهمها" أو "لاعتبارات تتعلق بالأمن القومي".</p>

<p>كما أوصى المقرر الأممي بالحد من التضييق على النقاش العام أو اضطهاد أشخاص بسبب <a href="https://www.vetogate.com/5245558">التعبير</a> عن آرائهم أو انتقاد جهود الحكومة فيما يتعلق بقضايا التلوث، مشيرًا إلى تزايد القلق بشأن ذلك في ضوء <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5218476-%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9">تجريم</a> نشر الشائعات.</p>

<p>كما أشار إلى فجوات كبيرة في خدمات المياه بين المناطق الحضرية والريفية، وبين المدن الجديدة والقرى الفقيرة، حيث لا تزال بعض المنازل تفتقر إلى صنابير مياه داخلية، فيما يعتمد العديد من السكان على مياه غير آمنة بسبب التكلفة.</p>

<p>وفيما يخص جودة المياه، قال المقرر الأممي إنه تلقى ما يفيد بحدوث تصريفات صناعية واسعة النطاق ومنهجية دون معالجة في مياه النيل، تشمل كميات كبيرة من المواد السامة شديدة الخطورة، بما في ذلك تصريفات صادرة عن كبرى الشركات، كما ينتهي معظم صرف الزراعة الذي يحتوي على مغذيات وملوثات كيميائية زراعية إلى نهر النيل وخزاناته الجوفية.</p>

<p>ورغم الجهود الكبيرة لتوسيع شبكات المياه والصرف الصحي، أشار المقرر الأممي إلى أن الفجوات في الخدمة واضحة، خاصة في القرى والمناطق الفقيرة، حيث يعاني نحو 7% من السكان من عدم توفر صنابير مياه داخلية، وتعتمد الكثير من الأسر على مصادر غير آمنة أو أجهزة تنقية باهظة التكاليف.</p>

<p>كما سجل المقرر تفاوتًا ملحوظًا في التوزيع بين المدن والقرى والمدن الجديدة، حيث تحصل الأخيرة على كميات مياه أكبر بنحو 2.5 مرة مقارنة بالقرى.</p>

<p>وأشاد أجودو بمبادرة "حياة كريمة" لتطوير القرى الريفية، وكذلك بجهود اليونيسف في تمويل مشاريع لتوصيل المياه للمنازل بتكاليف مدروسة، لكنه شدد على ضرورة استمرار الحكومة في تعزيز المشاركة المتساوية للنساء والفئات المهمشة، وضرورة فتح حوار مدني شفاف يتيح الاطلاع على نتائج تحاليل جودة المياه دون قيود أمنية تحول دون النقاش العام.</p>

<p>ونوه المقرر الأممي بأن ما سجله من توصيات هي ملاحظات أولية، لكنه سيقدم النتائج التفصيلية لزيارته إلى مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة في سبتمبر/أيلول المقبل في جنيف.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>تعاني</a> مصر عجزًا في المياه، إذ تتمثل احتياجاتها بنحو 114 مليار متر مكعب سنويًا، فيما تتراوح الحصة المتوافرة بين 60 و61 مليار متر مكعب سنويًا، من بينها 55.5 مليار متر مكعب حصة مصر من مياه النيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 14:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771502542060878</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مستقبل مصر" يستهدف طرح شركاته في البورصة فور استيفاء شروط القيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد المدير التنفيذي لجهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة التابع للقوات المسلحة بهاء الغنام أن الجهاز يستهدف طرح الشركات التابعة له في البورصة بعد استيفاء شرط مرور 3 سنوات على تأسيسها.</p>

<p>وأوضح الغنام، خلال <a href="https://www.facebook.com/share/v/1HKLMoGzX1/">فيديو</a> نشرته أمس الأربعاء صفحة الجهاز على فيسبوك أن تأسيس الجهاز كان في نهاية عام 2022، وهو ما يعني أن بعض الشركات التابعة لم تستكمل بعد شرط الثلاث سنوات من القوائم المالية المتتالية اللازمة للقيد، وقال "فور استيفاء هذا الشرط سيتم طرح الشركات في البورصة، خاصة في ظل تحقيقها أرباحًا تشغيلية تجعلها جاذبة للمستثمرين".</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>

<p>وأشار الغنام إلى أن الجهاز تحرك بالفعل لدعم تنشيط سوق المال عبر إنشاء محفظة استثمارية في البورصة، من خلال الاستحواذ على حصص في شركات مقيدة، مع الالتزام بالإفصاح الدوري عن نسب الملكية عند تجاوز نسبة 5%، مضيفًا أن هذه الاستحواذات تمت باسم الجهاز مباشرة، وليس عبر كيانات وسيطة، في إطار الحرص على ترسيخ مبادئ الشفافية ووحدة الهيكل المؤسسي.</p>

<p>وأضاف أن الهدف من هذه الاستثمارات يتمثل في تعزيز الأصول وزيادة رؤوس أموال الشركات المستحوذ عليها، بما يدعم خطط التوسع ونمو حجم الأعمال، وهو ما ينعكس إيجابيًا على أداء الشركات ومصالح المساهمين، فضلًا عن دعم استقرار وتطور سوق المال المصري.</p>

<p>ونفذ جهاز مستقبل مصر صفقات استحواذ عدة في 2025، إذ بدأ العام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>بشراء</a> 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما منحه حق الإدارة والتشغيل للبورصة، قبل أن <a href="https://almalnews.com/2071142/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8966-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD/">يستحوذ</a> في أغسطس/آب الماضي على نحو 89.66% من رأسمال شركة العربية لاستصلاح الأراضي.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، نفذ الجهاز صفقتي استحواذ إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39399369-ba7d-4f3f-9698-416a01f964e5" href="https://almanassa.com/news/27439" title='"مستقبل مصر" يستحوذ على نحو 8.8% من "إيكمي"'>حصل</a> على 8.775% من أسهم شركة الدولية للصناعات الطبية (إيكمي) بعد شراء 5.060 مليون سهم بقيمة إجمالية بلغت 22.773 مليون جنيه، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf8ea3e5-e152-471b-88ec-a27ca6fece60" href="https://almanassa.com/news/27377" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "المنصورة للدواجن" إلى 22.5%'>اشترى</a> نحو 111.103 ملايين سهم في شركة المنصورة للدواجن بقيمة إجمالية تخطت 212 مليون جنيه.</p>

<p>وبنهاية العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="849925aa-7257-45bb-949c-ea997bb46d3e" href="https://almanassa.com/news/29022" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "التعمير والاستشارات الهندسية" إلى نحو 12.9%'>رفع</a> الجهاز حصته في شركة التعمير والاستشارات الهندسية من 1.368% إلى 12.891%، بعد شراء نحو 2.7 مليون سهم، بقيمة تتخطى 236 مليون جنيه.</p>

<p>تأتي تلك الصفقات في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">انتقد</a> فيه صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">التوسعات</a> الاستثمارية للشركات التابعة للقوات المسلحة ما دفع الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98cc1000-361e-44d2-b9c5-819529ff3f8c" href="https://almanassa.com/news/30358" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>لإبداء</a> استعدادها لقيد 10 شركات في البورصة المصرية يتبع بعضها القوات المسلحة مثل شركتي وطنية وصافي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 13:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771498931977531</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واقع "هش ومستباح" لعاملات مصر.. 289 حادث طريق و92 حالة تحرش خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6f67d82c-9625-4c0c-93ba-1ceed0151507.jpg.webp?itok=AUOrTz6p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6f67d82c-9625-4c0c-93ba-1ceed0151507.jpg.webp?itok=AUOrTz6p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصف التقرير السنوي للمؤتمر الدائم للمرأة العاملة، أحد برامج دار الخدمات النقابية والعمالية، واقع النساء في سوق العمل خلال عام 2025 بأنه "هش ومستباح"؛ إذ تصدرت حوادث الطرق المميتة المشهد بواقع 289 حادثًا ألحقت ضررًا بالأساس بعاملات التراحيل والزراعة، وسط اتهامات لوزارة العمل بالتقاعس عن الرقابة وتحويل قانون العمل الجديد لمجرد "حبر على ورق".</p>

<p><a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02VpJh1PHGj4xukizhfDQqYUj778guQeUR2Gvz6SpeF1spbkrDBTnwHRhnwrhRKqo2l&amp;id=100075858791671">التقرير</a> الذي حمل عنوان "نساء في سوق العمل.. واقع هش وانتهاكات مستمرة"، استند إلى شهادات حية لـ214 عاملة ونقابية في 5 محافظات هي القاهرة، الإسكندرية، بورسعيد، المنيا والغربية، يعملن بقطاعات عمل متنوعة بين الرسمي "خاص وحكومي" وغير الرسمي.</p>

<p>ورصدت البيانات تعرض 107 عاملات لانتهاكات اقتصادية تنوعت ما بين عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتطبيق خصومات تعسفية من أجورهن، فيما سجلت انتهاكات بيئة العمل غير الآمنة 102 حالة، شملت حوادث الطرق التي تهدد حياة العاملات، والعمل دون عقود أو حماية قانونية، واستغلال ساعات العمل المفرطة.</p>

<p>كما وثق التقرير 92 حالة عنف قائم على النوع الاجتماعي شملت التحرش اللفظي والجسدي، والتهديد أو الابتزاز مقابل الحفاظ على الوظيفة، وعدم المساواة في الأجور، عوضًا على 87 حالة من الإجراءات التعسفية كالنقل وتخفيض الأجر، بالإضافة إلى 56 حالة انتهاك لحقوق الأمومة والرضاعة نتيجة غياب الحضانات والتعنت الإداري الذي ضم بين أشكاله الضغط على العاملات للعودة إلى العمل قبل انتهاء المدد القانونية لإجازات رعاية الطفل.</p>

<h2>القطاع الخاص في الصدارة</h2>

<p>وحسب التقرير، احتل القطاع الخاص المركز الأول في قائمة الجهات الأكثر انتهاكًا بنسبة 27% من الحالات التي  ألحقت ضررًا بالعاملات، يليه القطاع غير الرسمي بنسبة 23%، بينما جاء القطاع الحكومي في المرتبة الأخيرة بنسبة 13.5%.</p>

<p>وبدورها، عدّت المنسقة العامة للمؤتمر، ومديرة البرامج بدار الخدمات النقابية والعمالية أمل فرج، الانتهاكات التي تتعلق بحوادث النقل والسلامة المهنية في قطاع العمل غير الرسمي وتحديدًا لعاملات الزراعة، هي النتائج الأكثر خطورة ودلالة التي رصدها التقرير.</p>

<p>وقالت المنسقة العامة للمؤتمر لـ <strong>المنصة</strong> "فيه 289 حادثة حصلت، مش بيعدي شهر من غير حادثة ماتت فيها واحدة أو اثنين غير الإصابات والعاهات المستديمة"، مؤكدة أن قطاع عاملات الزراعة يظل غير محمي بالقانون "ومش متشاف نهائي، وبالتالي تعاني العاملات فيه من كل أشكال الانتهاكات".</p>

<p>وتعكس هذه البيانات، حسب أمل فرج ضعف الرقابة الحكومية على منشآت القطاع الخاص والمزارع الكبرى وتقول "في كل مرة تحصل حادثة، ينتهي الأمر بخروج وزارة التضامن بإعلان التعويضات للوفيات، وينتهي الموضوع على كده، لكن وزارة العمل مبتقولش هندخّل العمالة غير الرسمية تحت مظلة القانون، مبيتقالش حتى أسماء أصحاب المزارع، اللي بتشغل العاملات اللي بيواجهوا الموت على الطرق يوميًا".</p>

<p>و في يوليو/تموز الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">أودى</a> حادثٌ على الطريق الإقليمي بحياة 18 فتاة من العاملات الزراعيات بالإضافة لسائق ميكروباص، وهو الحادث الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">طالبت</a> على أثره كيانات عمالية وقوى سياسية بفتح تحقيق شامل  يتضمن الكشف على أصحاب العمل وظروف التشغيل ومدى تقصير الجهات الرقابية وتنفيذ برامج حقيقية للرعاية الاجتماعية والصحية والنقل الآمن للعاملات الزراعيات. </p>

<h2>التحرش عامل مشترك</h2>

<p>وحول الضمانات المقررة للعاملات بقانون العمل الجديد، أكدت أمل فرج أن وجود نصوص تجرم التحرش والعنف غير كافٍ في غياب آليات التنفيذ، متسائلة "إزاي هحمي العاملة بعد الشكوى؟ القانون جيد لكنه يحتاج لقرارات وزارية تفسيرية وسياسات تحمي الشاكية من الفصل والتشهير، وإلا فالعاملات سيواجهن نفس الصعوبات القديمة".</p>

<p>وأكملت "التحرش تحديدًا عامل مشترك تعاني منه العاملات في جميع القطاعات، حكومي، خاص وغير رسمي، لكن بيجمع العاملات ثقافة الخوف من الوصم الاجتماعي والخوف من الإفصاح حتى عن أماكن العمل بشكل فعلي علشان ميتعرفوش".</p>

<p>ومطلع الأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bca2056a-d446-4ac7-927d-6019510fe701" href="https://almanassa.com/news/30321" title="منظمات نسوية تحذر من تصاعد حملات تبرير التحرش.. وتطالب بتحرك رسمي عاجل">حذرت</a> 11 منظمة ومبادرة نسوية من تصاعد الحملات الإعلامية وعلى السوشيال ميديا بهدف "تبرير جرائم التحرش الجنسي وإلقاء اللوم على الضحايا"، معتبرةً هذا المنحى "انتهاكًا صريحًا" لحقوق النساء والفتيات و"تقويضًا" لجهود مكافحة العنف القائم على النوع الاجتماعي في مصر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29356a1c-a1a3-464c-9fb2-7299494ef4a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25374" role="article" about="/stories/25374" data-sanitized-id="node-25374" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25374" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25374" data-ph-capture-attribute-link-title="كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واختتمت مديرة برامج دار الخدمات النقابية حديثها بالتأكيد على أن التوصية الأبرز هي "الحماية القانونية لعاملات المنازل والتمريض المنزلي"، متهمة الحكومة باستخدام وعود إصدار قانون لهن كأداة لتحسين الصورة الدولية أمام منظمة العمل الدولية فقط. </p>

<p>وأشارت إلى أن <a href="https://www.dostor.org/3622906">مشروع</a> قانون عاملات المنازل المحبوس في أدراج البرلمان منذ 5 سنوات – والموقع من 60 نائبًا – هو الدليل الأكبر على غياب النية الحقيقية للاعتراف بهذا القطاع الضخم وحمايته.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 13:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771498931977530</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| نشطاء الإنترنت و"شباب من أجل التغيير" وميلاد جيل جديد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29327</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59e2970f-6cd4-4802-a3a4-e55443c73090.png.webp?itok=jV0a44oR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59e2970f-6cd4-4802-a3a4-e55443c73090.png.webp?itok=jV0a44oR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع نهاية 2004، وظهور حركة "كفاية" في الشارع، اندفع جيلٌ من الشباب إلى المشهد السياسي، وإن كان في مسارين منفصلين ظاهريًا؛ جزءٌ منهم اختار العمل بمعزل عن "كفاية"، والآخرون فضلوا التنظيم تحت مظلتها.</p>

<p>في البداية بدا الطريقان مختلفين، لكن اندفاعة الشارع وحيوية اللحظة دفعتهما تدريجيًا إلى نقطة تماس، ستُصاغ منها الملامح الأولى لجيل التغيير.</p>

<h2>ميلاد السياسة الرقمية</h2>

<p>لم تكن هناك حدود واضحة بين دائرة من <a href="https://nawaat.org/2006/01/08/blogueurs-egyptiens-opposition/">المدوّنين</a> المهتمين بالشأن العام ومجموعة من <a href="https://www.youm7.com/story/2011/12/27/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%88%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86-10-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9%C2%BB-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA/564243">الأناركيين</a>. الجميع تحرّك داخل شبكات صداقات صغيرة ودوائر ثقة تتداخل مع بعضها البعض في نسيج مرن خلق "مزاجًا عامًا" وحضورًا ثقافيًا لافتًا.</p>

<p>يمكن وصف هذه الحالة بأنها شبكات غير مرئية؛ ليست تنظيمات ذات هياكل واضحة، لكنها شبكات مترابطة تحت السطح، تتقاطع فيها العلاقات الشخصية مع الفعل العام، وتتحرك بين الإنترنت والشارع بسلاسة.</p>

<p>جذبت هذه الشبكات أشخاصًا لم يكونوا معنيين بالسياسة أصلًا: مصمّمين ومبرمجين وجيمرز ومهندسين. أصبح بعضهم لاحقًا النواة التقنية لحركة التغيير برمّتها.</p>

<p>وسط تنوع الحالة، برز تيار متأثر بـ<a href="https://alarabi.nccal.gov.kw/Home/Article/7720">الثقافة المضادة</a>/counterculture، وهي حركة ثقافية واجتماعية تقوم على رفض السلطة والهرمية، والنفور من أي قيادة أو تنظيم، والإيمان بأن الفعل السياسي ممكن بلا هياكل مركزية، مع روح تمرد مطلق واستخدام فعّال للفضاءات البديلة.</p>

<blockquote>
<p>في مدوّناتهم التي اختفى كثير منها لاحقًا اختلطت اليوميات بالسخرية من السلطة والمعارضة التقليدية</p>
</blockquote>

<p>استلهم هذا التيار من <a href="https://www.hanisauland.de/wissen/lexikon/lexikon-arabisch/ar_b/punk-ar.html">ثقافة البانك</a>/Punk Culture مبدأ <a href="https://blog.naseej.com/2013/04/21/do-it-yourself-diy">افعلها بنفسك</a>/DIY، وجمالياتها البدائية: الزينز/Zines (نشرات صغيرة مصنوعة يدويًا)، الجرافيك الخام، الكولاج، والملصقات سريعة الإنتاج، كما استلهم روحها الساخرة الرافضة في تفكيك السلطة والسخرية منها.</p>

<p>وتبنّى فعلًا احتجاجيًا ثقافيًا/Cultural Protest Action، يستخدم الثقافة والفن للتعبير عن المطالب السياسية والاجتماعية بطرق غير تقليدية، وهو ما جعله قريبًا من مشهد الجرافيتي في مرحلة مبكرة (2006-2007)، حين جرّبوا قوالب الاستنسل على الكباري والجدران قبل أن يتحول الجرافيتي إلى ظاهرة كبرى بعد الثورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f4a69b89-569d-42e3-9de6-1f6221abef8f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/6273706275_b3003b2543_o.jpg.webp?itok=QiTqVEcf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فليكر- Hossam el-Hamalawy</aside></div>
<figcaption>جرافيتي من ميدان التحرير</figcaption></figure><p>أدخل هذا النمط المبتكر من الاحتجاج حسًا جديدًا من الجرأة والخيال السياسي، وأنتج لغة احتجاج غير قابلة للتوقع، تركّز على كسر الهيبة أكثر من كسب المعركة.</p>

<p>هذا النمط بطبيعته يملك سقفًا واضحًا: فهو قادر على صناعة قلق سياسي، وقد فعل ذلك بنجاح، لكنه غير قادر على البناء؛ إذ لا يحتوي بنيويًا على "وصفة للبناء"؛ أولًا بسبب سيولته، وثانيًا لاعتماده على أفراد لديهم استعداد دائم للمخاطرة العالية، ما يجعل توسعه خارج دوائر محدودة من الشباب أمرًا شبه مستحيل.</p>

<p>في مدوّناتهم، التي اختفى كثير منها لاحقًا، اختلطت اليوميات بالسخرية من السلطة والمعارضة التقليدية، مع الهوامش الشخصية، وترجمات لأفكار <a href="https://rommanmag.com/archives/20642">باكونين</a> و<a href="https://www.hindawi.org/books/69469697/9/">كروبوتكين</a>، والترويج لمفهوم "السياسة اليومية"؛ التي تبدأ من حرية الفرد واختياراته الصغيرة، لا من البرلمان والأحزاب.</p>

<p>بفضلهم، تحوّل الإنترنت من مساحة شبه "سرّية" للهواة إلى فضاء عام بديل. لم يعد مجرد أداة لنشر المعلومات أو تبادل الآراء، إنما أصبح ساحة سياسية بامتياز. وساعدت ملتقيات المدوّنين العرب، التي نظّمتها جهات صحفية، في بناء شبكة إقليمية ممتدة.</p>

<h2>من الفضاء التخيلي إلى الشارع</h2>

<p>اشتبك نشطاء الإنترنت مع قضايا السجون والاختفاء القسري، ونشروا أول توثيق منهجي لانتهاكات الشرطة، بما في ذلك فيديوهات التعذيب داخل الأقسام، ما أحدث صدمةً في الرأي العام وأربك أجهزة الأمن.</p>

<p>كما اشتبكوا مبكرًا مع الشرطة في الشارع عبْر الكاميرات، ومع هذه المواجهات ظهر الشعار الذي سيرافق جيلًا كاملًا لاحقًا: "انزل صوّر… وصوّر اللي بيصوّرك". دعوة مزدوجة لتصوير انتهاكات الشرطة، وتصوير عناصر الأمن الذين كانوا بدورهم يصوّرون النشطاء، ثم نشر هذه المواد بهدف التشهير.</p>

<p>كما نظّموا أول <a href="https://www.ajnet.me/video/2006/4/22/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">اعتصام</a> مفتوح في الشارع، كان تضامنًا مع اعتصام القضاة في ناديهم، وكتبوا على أسفلت شارع عبد الخالق ثروت عبارة "منطقة محرّرة".</p>

<p>الشباب الذي اكتشف إمكانات الإنترنت في التنظيم والتعبئة وكسر احتكار الإعلام لم يرَ في "كفاية" مظلة له أصلًا؛ إذ اعتبروها جزءًا من المشكلة لا الحل. فالإنترنت منحهم مساحة حرة للتجريب والنقاش وطرح المبادرات بلا إذن من قيادة أو حاجة إلى هيكل.</p>

<p>ورغم موقفهم النقدي من "كفاية"، لعب بعضهم دورًا مهمًا في تطوير بنيتها الرقمية. كان موقع "كفاية" القائم آنذاك محدود الإمكانات، ومنفصلًا عن منتداها المعروف بـ"مندرة كفاية". وبطلب من الحركة، تولّى هؤلاء الشباب تصميم موقع جديد يجمع بين المحتوى الإخباري ومنتدى النقاش، لكنهم ذهبوا أبعد من ذلك بكثير.</p>

<blockquote>
<p>كان الشباب القادم إلى الحركة من التنظيمات السياسية يرون نشطاء الإنترنت غير جادّين</p>
</blockquote>

<p>جرى ربط الموقع بتويتر في لحظاته الأولى، حين كان لا يزال معتمدًا على الرسائل النصية القصيرة في زمن لم تكن فيه الموبايلات انتشرت بعد، وهو السياق الذي يفسّر حدّ الـ140 حرفًا. استخدم التقنيون الشباب تويتر بطريقة مبتكرة لجمع الأخبار من الشارع ونشرها لحظيًا على الموقع. كانت <a href="https://www.reuters.com/article/technology/--idUSCAE72G1PN/">كثافة</a> الاستخدام من مصر أحد العوامل التي دفعت تويتر لاحقًا إلى تعطيل خدمة الرسائل النصية خارج الولايات المتحدة وكندا، نظرًا لارتفاع تكلفة الرسائل الدولية على الشركة.</p>

<p>ولم يكن الموقع مجرد واجهة إعلامية، بل تضمّن نظامًا لإدارة العلاقات والتنظيم (CRM) يتيح تتبّع العضوية والتواصل الداخلي، بالإضافة إلى مجموعات عمل تتيح التشبيك بين الأعضاء على أسس جغرافية أو مهنية أو موضوعية. كما تضمن آليات تواصل واتخاذ قرار؛ شبكة اجتماعية بدائية، سابقة زمنيًا على ظهور فيسبوك في مصر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="188b573b-80eb-4a0d-b1ea-c2bf542da349" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/235899686_55fec718c3_h.jpg.webp?itok=qGBhDbqi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي- فليكر</aside></div>
<figcaption>من مظاهرات كفاية</figcaption></figure><p>ورغم جاهزية هذه الأدوات، لم تُفعّل "كفاية" البعد التنظيمي الكامن في الموقع؛ إذ إن إتاحة تنظيم قاعدي فعلي، وتشكيل مجموعات مستقلة قادرة على المبادرة واتخاذ القرار، كان من شأنه تغيير طبيعة الحركة النخبوية وإعادة توزيع السلطة داخلها، وهو ما لم تكن القيادة مستعدة له.</p>

<p>أما الشباب، فاستمروا في دورهم الداعم: وثّقوا مظاهرات "كفاية"، وغطّوا فعالياتها، وصمّموا البوسترات، ونشروا الدعوات، وشارك بعضهم في "لجنة الإعلام الإلكتروني". ظلّوا خارج "كفاية"، لكنهم جعلوا مظاهراتها حدثًا رقميًا ينتشر خلال ساعات.</p>

<p>دخلوا السياسة بروح تمزج بين اللعب والسخرية، مستخدمين أسماء عبثية مثل <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2014/6/14/266963/%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-30-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A">تنظيم 30 فبراير</a> العنقودي، وحين دعوا إلى <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2005%2F06%2F15%2F14019">كنس السيدة</a> اعتراضًا على ممارسات وزارة الداخلية، وقيل عنهم إنهم "متخلّفون"، ردّوا بالطريقة نفسها، وأطلقوا على أنفسهم "متخلّفون من أجل التغيير".</p>

<p>يومها أغلق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e751b39-f7bf-4b0c-b888-70443343f166" href="https://almanassa.com/stories/11608" title="جورج إسحق.. السياسي العملي">جورج إسحق</a>، المنسّق العام لحركة "كفاية"، هاتفه طوال المظاهرة، ثم ظهر بعد نجاحها أمام الكاميرات كأنه من دعا إليها.</p>

<p>كان الشباب القادم إلى الحركة من التنظيمات السياسية يرى نشطاء الإنترنت غير جادّين، يعيشون في الفضاء الافتراضي، بينما رأى هؤلاء أن أقرانهم السياسيين "دقّة قديمة"، وأن اجتماعاتهم بطيئة ومملّة لا تواكب إيقاع الواقع الرقمي المتسارع.</p>

<p>ومع ذلك، ضاقت هذه المسافة تدريجيًا حين بدأ نشطاء الإنترنت تنظيم مظاهرة كل يوم أربعاء، فلفتوا انتباه "شباب من أجل التغيير". ومع الوقت امتزج الشارع بالإنترنت، وصار ما بدا عالمين متباعدين مصدرًا واحدًا للطاقة السياسية الجديدة.<strong> </strong></p>

<h2>شباب من أجل التغيير: ديناميكية الشباب في مواجهة القيادة</h2>

<p>شكّلت مظاهرات "كفاية" مساحة جذب التقى داخلها نوعان من الشباب؛ شبابٌ مسيّس، قادم من تنظيمات وأحزاب، أو من خبرة العمل الطلابي داخل الجامعات، وشبابٌ آخر جديد تمامًا خرج من غرف الـPaltalk ومنتديات النقاش الرقمية، بعد أن ضاق ذرعًا بالفضاء الافتراضي المتخم بالكلام والصخب بلا فعل حقيقي، وكان يتلهّف لفرصة للنزول إلى الشارع.</p>

<p>كلا الطرفين لم يجد لنفسه مكانًا داخل "كفاية" الأم، التي افتقرت إلى بنية تنظيمية قادرة على استيعاب هذه الطاقة.</p>

<p>لاحظ "الاشتراكيون الثوريون" هذا المشهد، ورأوا إمكانية لتنظيم الشباب رغم اختلافاتهم. فدعوا إلى نقاش موسّع حول تأسيس إطار شبابي داخل الفضاء الرمزي لـ"كفاية"، ووجّهوا الدعوة لشباب حزب العمل (المجمّد)، وشباب الكرامة (تحت التأسيس)، إلى جانب عدد من أبرز الوجوه الشبابية المستقلة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="368a5590-0d82-4d9d-bec5-442d493cb60f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/368a5590-0d82-4d9d-bec5-442d493cb60f.jpg.webp?itok=7wi_I7O7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>مسيرة ارتفعت فيها أعلام اليسار، شاركت فيها الحملة الشعبية من أجل التغيير "الحرية الآن" تحت شعار "لا للتمديد.. لا للتوريث.. لا لحكم العسكر"، انطلقت من دوران شبرا، 22 يونيو 2005</figcaption></figure><p>هكذا نشأت مجموعة "شباب من أجل التغيير" في مارس/آذار 2005، كخلوة شبابية داخل إطار "كفاية".</p>

<p>كان هدفها تشكيل مجموعات عمل متخصصة، وتنظيم فعاليات صغيرة ومتوسطة، والتحرّك السريع، والتنسيق الميداني، وبناء جسور مع جيل الإنترنت وطلبة الجامعات، وهو ما منحها، في وقت قصير، ديناميكية استثنائية.</p>

<p>لكن هذه الديناميكية اصطدمت سريعًا بعقلية القيادة؛ إذ ظلّت قيادة "كفاية" تعمل بمنطق البيان، والاجتماع المغلق، والقرار الذي يصنعه عدد محدود من الأشخاص.</p>

<p>بينما كان الشباب يريدون حركة أكثر قدرة على المبادرة اليومية والابتكار التكتيكي، تستخدم الإنترنت في التنظيم والدعاية، وتتحرّك بخفة، لا يثقلها الطابع النخبوي للحركة الأم.</p>

<p>تكرّر الإحباط مرارًا، كلما بادر الشباب بفعل جريء؛ تظاهرة مفاجئة، اعتصام، هتافات جذرية ضد مبارك، اعتبرته القيادة "جنونًا" ينبغي كبحه.</p>

<p>وزاد الانفتاح الأيديولوجي الهوّة اتساعًا. كانت "كفاية" حريصة على توازن دقيق بين التيارات المختلفة، اليسار، والناصريين، والليبراليين، والإسلاميين، أو على الأقل هذا ما كانت تعلنه.</p>

<p>أمّا "شباب من أجل التغيير" فكانوا أقلّ اكتراثًا بهذه الحسابات، وأكثر ميلًا للتعاون مع أي طرف يشاركهم الفعل الميداني المباشر، بغض النظر عن موقعه في معادلة القوى القديمة أو حساسياتها.</p>

<p>داخليًا، كان هناك حرص فعليّ على أن يعكس النقاش تنوّع المجموعة؛ فإذا غاب ممثلو أحد التيارات أو المجموعات المشاركة عن اجتماع مهم، توقّف الحاضرون للتواصل معهم قبل اتخاذ أي قرار، في محاولة واعية للحفاظ على روح الشراكة رغم اختلاف الخلفيات.</p>

<p>لكن التوتر بين الشباب وقيادة "كفاية" ظلّ يتفاقم مع الوقت، إلى أن وصل حدّ القطيعة.</p>

<p>ففي أكتوبر /تشرين الأول 2006، أعلنت مجموعة "شباب من أجل التغيير" انفصالها رسميًا عن "كفاية"، احتجاجًا على غياب الديمقراطية الداخلية، والوصاية التي تمارسها القيادة على قرارات المجموعة، بما في ذلك تحديد أماكن تنظيم المظاهرات، وتوقيتاتها، وطريقة إدارتها.</p>

<blockquote>
<p>بمرور الوقت انحصر ما تبقّى من نشاط "شباب من أجل التغيير" في مناوشات عقيمة على القائمة البريدية</p>
</blockquote>

<p>أنهى الانفصال مسارًا أطول من فقدان الثقة، تفاقم خصوصًا بعد استضافة "كفاية" عددًا من أعضاء الحزب الوطني وبعض الوزراء في سحور رمضاني، وهي خطوة فسّرها الشباب باعتبارها إشارة تهدئة أو تفاهمًا غير معلن مع السلطة، يتناقض مع خطاب الحركة وممارساتها في الشارع.</p>

<p>عمليًا، بدأت المجموعة في التفكك قبل ذلك بالفعل، تحديدًا مع انتخابات الرئاسة عام 2005، حين انصرف معظم أعضائها إلى ساحات أخرى: المعارك الانتخابية، ثم موجة الحراك الاجتماعي التي اندلعت أواخر عام 2006.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c691cc4e-d53c-4c24-8b4d-b47c0836e783" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1267" role="article" about="/stories/1267" data-sanitized-id="node-1267" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1267" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1267" data-ph-capture-attribute-link-title="قصة الصحافة الشعبية من المدونات إلى صالات التحرير" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قصة الصحافة الشعبية من المدونات إلى صالات التحرير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بمرور الوقت، انحصر ما تبقّى من نشاط "شباب من أجل التغيير" في مناوشات عقيمة على القائمة البريدية، بلا أثر فعلي في الشارع، وبلا قدرة على استعادة الزخم الذي ميّز لحظتها الأولى.</p>

<p>ورغم هذا التآكل السريع، ظلّ كثير من أعضائها يعرّفون أنفسهم لسنوات بوصفهم "شباب من أجل التغيير". كما تحوّل نموذجها، بانفتاحه وديمقراطيته وحيويته وإبداعه، إلى مصدر إلهام لتجارب شبابية لاحقة، قررت نتيجة هذه التجربة الصدامية مع قيادة "كفاية" أن تتنظم منذ البداية خارج إطارها وباستقلال تام عنها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fabd32928eeed44979dd2a27a8206bd71cea7235c53b469920f9c066caa819ef">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771493537012873</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم بيان "التموين".. تأخر صرف مستحقات مزارعي القصب لدى الحكومة منذ ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30415</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=d_mMdk8w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=d_mMdk8w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يشكو مزارعو قصب السكر من تأخر الحكومة في صرف مستحقاتهم المالية نظير توريد محاصيلهم منذ انطلاق موسم التوريد الحالي نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، ما أرجعه مصدر مطلع على ملف توريد المحاصيل بوزارة التموين إلى عدم توافر الاعتمادات اللازمة من جانب وزارة المالية.</p>

<p>يأتي ذلك رغم <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/NewsQ/1008699.aspx">إعلان</a> الشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين، الاثنين الماضي، "التزامها بصرف مستحقات مزارعي القصب خلال ساعات قليلة فقط من توريد المحصول، تنفيذًا لتوجيهات الدكتور شريف فاروق وزير التموين والتجارة الداخلية، بما يمثل حافزًا قويًا لانتظام التوريد ودعم المزارعين".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع العضو المنتدب والرئيس التنفيذي لشركة السكر والصناعات التكاملية التابعة لوزارة التموين علاء ناجي، للرد على شكاوى المزارعين دون تلقي استجابة حتى موعد النشر.</p>

<p>وقال رئيس نقابة الفلاحين، إحدى النقابات غير الرسمية للفلاحين في مصر، حسين عبد الرحمن إن هناك شكاوى متزايدة من جانب موردي القصب لشركة السكر والصناعات التكاملية بسبب عدم تسلّم مستحقاتهم منذ انطلاق موسم التوريد.</p>

<p>وأكد عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة تواصلت مع شركة السكر لمطالبتها بسرعة السداد، خاصة مع دخول موسم رمضان، واحتياج الموردين لسيولة مالية لتغطية التزاماتهم المالية، لكن الشركة طلبت مهلة للسداد.</p>

<p>وأشار إلى أن الموسم الماضي شهد تأخيرًا كبيرًا، حيث استمر صرف المستحقات حتى شهر سبتمبر/أيلول، رغم انتهاء موسم التوريد رسميًا في نهاية مايو/أيار، موضحًا أن النقابة لا تريد تكرار نفس الأزمة هذا الموسم.</p>

<p>وأوضح نقيب الفلاحين أن سعر التوريد خلال الموسم الجاري يبلغ 2.5 ألف جنيه لكل طن، فيما يتراوح إنتاج الفدان الواحد بين 30 و50 طنًا.</p>

<p>ومن جانبه، قال معتز مرسي، وهو أحد مزارعي قصب السكر في منطقة كوم أمبو بأسوان، إن "المشكلة كلها أن العمال اللي شغالة معانا ليها شهر عايزة فلوسها، وكل يوم بيجوا يقولولنا رمضان جه وعاوزين فلوس".</p>

<p>يضيف مرسي لـ <strong>المنصة</strong> "كل المزارعين في نفس الوضع، مش عارفين معاد محدد يصبّروا بيه العمال الغلابة دول، اللي عايشين على شغل يوم بيوم ومستلفين فلوس لحد ما يقبضوا من المزارعين".</p>

<p>وأوضح أن العديد من المزارعين في المنطقة اختاروا زراعة القمح بدلًا من القصب هذا الموسم، بسبب التأخير الكبير في صرف المستحقات المالية.</p>

<p>وأشار إلى اتخاذ عدد من المزارعين قرارًا بوقف توريد القصب لمصانع السكر الحكومية حال عدم صرف مستحقاتهم المالية بحلول 25 فبراير/شباط الجاري.</p>

<p>وفي السياق ذاته، أكد مصطفى أحمد، وهو أحد مزارعي القصب بمحافظة قنا، لـ <strong>المنصة</strong> أن استمرار تأخير صرف المستحقات يفرض ضغوطًا كبيرة على المزارعين، خاصة في ظل ارتفاع تكاليف الإنتاج والاستعدادات لموسم الزراعة الجديد المتوقع انطلاقه في مارس/آذار المقبل.</p>

<p>وأشار إلى أن هناك حالة من القلق تسود أوساط الموردين بسبب عدم وضوح موعد الصرف، مطالبًا بإعلان جدول زمني محدد يمكنهم من ترتيب أوضاعهم المالية، فالغموض الحالي يزيد من حدة التوتر وعدم الاسقرار المالي للمزارعين.</p>

<p>من جهته، أقر المصدر بوزارة التموين بعدم صرف مستحقات المزارعين منذ انطلاق الموسم الحالي، وقال إن "وزارة المالية لم توفر حتى الآن الاعتمادات اللازمة لوزارة التموين تمهيدًا لصرف مستحقات موردي قصب السكر".</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن جمعيات المزارعين تقدمت بشكاوى إلى رئاسة الجمهورية، ورئاسة مجلس الوزراء، ووزارتي التموين والزراعة، فضلًا عن مجلس النواب، للمطالبة بسرعة صرف المستحقات، لافتًا إلى أن المصانع كانت تلتزم في مواسم سابقة بصرف المستحقات خلال 48 ساعة من التوريد، وهو ما لم يحدث هذا الموسم.</p>

<p>وكانت شركة السكر والصناعات التكاملية، التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، <a href="https://almalnews.com/2090538/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%B5%D8%A8/">أعلنت</a> بدء إجراءات موسم توريد القصب، إذ انطلق التشغيل بمصنع سكر أبو قرقاص نهاية ديسمبر الماضي، قبل أن تلحق به بقية مصانع الشركة مطلع يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وتضم شركة السكر والصناعات التكاملية 8 مصانع؛ أبو قرقاص وكوم أمبو وإدفو وأرمنت ودشنا وقوص وجرجا ونجع حمادي، موزعة على محافظات أسوان والأقصر وقنا وسوهاج والمنيا.</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2026/02/15/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%86%D8%AD%D9%88-1-8-%D9%85%D9%84/">أعلنت</a> الحكومة استلام نحو 1.8 مليون طن قصب من المزارعين حتى صباح الأحد الماضي، ليتم إنتاج نحو 180 ألف طن من السكر الأبيض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 10:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771488141720944</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اثنا عشر عامًا من الحصار: كيف أُعيد تشكيل الفضاء المدني في مصر؟</title>
			<link>https://zawia3.com/civil-space/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>1695 قانون منذ 2013</category>
			<category>341 قانون في 15 يومًا</category>
			<category>التصديق الجماعي في البرلمان</category>
			<category>الفضاء المدني في مصر</category>
			<category>القائمة المغلقة في الانتخابات</category>
			<category>المراقبة الرقمية للمعارضين</category>
			<category>حبس الصحفيين في مصر</category>
			<category>حجب 600 موقع صحفي</category>
			<category>سيطرة أحزاب الموالاة</category>
			<category>قانون التظاهر 107 لسنة 2013</category>
			<category>قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات 175 لسنة 2018</category>
			<category>قوانين ما بعد 30 يونيو</category>
			<category>مراقبة الإنترنت في مصر</category>
			<category>ملكية الإعلام في مصر</category>
			<category>هيمنة السلطة التنفيذية</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>شهدت مصر الكثير من </span><a href="https://zawia3.com/sisi/"><span>التحولات</span></a><span> السياسية عقب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3489131"><span>أحداث</span></a><span> 30 يونيو، التي أدت إلى عزل الرئيس الراحل محمد مرسي وجماعته عن سدة الحكم،  إذ تأثر المجال العام أو ما يعرف بـ “الفضاء العام المدني” بشكل كبير، سواء على مستوى المشاركة السياسية أو التنظيمات النقابية وكذلك حالة الصحافة والإعلام في مصر.</span></p>
<p><span>فمنذ العام 2013 وحتى الآن، أظهرت</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2024/08/29/egypt-spate-free-speech-prosecutions"><span> تقارير </span></a><span>حقوقية تراجعًا ملحوظًا في أوضاع حرية الرأي والتعبير في مصر، وهو التراجع ذاته الذي أصاب </span><a href="https://rc-rl.org/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84/"><span>مساحة</span></a><span> الحريات الصحفية والإعلامية، جاء ذلك بالتوازي مع تصاعد وتيرة </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>الاستهداف</span></a><span> الأمني لصنّاع المحتوى على المنصات الرقمية. مع توسع ملحوظ في توجيه </span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/lmrj_ldwry_lshml_lmsr_bmjls_hqwq_lnsn_-_ldwr_lrb.pdf"><span>اتهامات</span></a><span> من قبيل “الانضمام إلى جماعات إرهابية” أو “نشر أخبار كاذبة” بحق مواطنين وصحفيين ونشطاء، على خلفية التعبير السلمي عن آرائهم أو تناولهم لقضايا الشأن العام.</span></p>
<p><span>فخلال السنوات الاثنتي عشرة الماضية،</span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/lmrj_ldwry_lshml_lmsr_bmjls_hqwq_lnsn_-_ldwr_lrb.pdf"><span> شهدت </span></a><span>البلاد زيادة كبيرة في استخدام الحبس الاحتياطي وتدوير القضايا بحق الصحفيين والحقوقيين والسياسيين، بحسب تقارير حقوقية، في ظل غياب أي إحصاءات رسمية بشأن أعداد المحتجزين أو السجناء، رغم </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2023/02/28/egypt-release-prison-population-figures"><span>المطالبات </span></a><span>المتكررة. وفي هذا السياق، وصفت منظمة</span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/9107/2018/ar/"><span> العفو </span></a><span>الدولية هذه السياسات بأنها تمثل مستوى من القمع “أكثر تطرفًا من أي شيء شوهد خلال حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك”، معتبرة أن مصر تحولت إلى “سجن مفتوح للمنتقدين”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عن الفضاء العام وتقليص المساحات</b></h1>
<p><span>تُعرّف </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/civic-space"><span>الأمم المتحدة </span></a><span>الفضاء المدني أو( الحيّز المدني) بأنه “البيئة التي تُمكّن المجتمع المدني من الاضطلاع بدور فاعل في الحياة السياسية والاقتصادية والاجتماعية”. وبصورة خاصة، يتيح هذا الحيّز للأفراد والجماعات الإسهام في صياغة السياسات التي تؤثر على حياتهم، من خلال الوصول إلى المعلومات، والمشاركة في الحوار العام، والتعبير عن المعارضة أو عدم الموافقة، والتضافر الجماعي من أجل عرض آرائهم ومطالبهم. كما تؤكد الأمم المتحدة أن وجود حيّز مدني مفتوح وتعددي، يكفل حرية الرأي والتعبير إلى جانب حرية التجمع السلمي وتكوين الجمعيات، يُعد شرطًا أساسيًا لتحقيق تنمية مستدامة وسلام دائم.</span></p>
<p><span>فيما تعرفه </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/civic-space"><span>مفوضية </span></a><span>الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، بأنه المجال الذي يتيح للأفراد والجماعات ممارسة حقوقهم في حرية التعبير، وتكوين الجمعيات، والتجمع السلمي، والمشاركة في الشأن العام دون خوف من الانتقام أو القمع، بما يمكّنهم من مساءلة السلطات والتأثير في السياسات العامة. </span></p>
<p><span>وفي السياق، عرفت مؤسسة هيومينا(منظمة حقوقية غير ربحية) في </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>ورقة</span></a><span> بحثية بعنوان “سنوات الحصار.. وضع الفضاء المدني في مصر خلال الفترة 2013–2025″، الفضاء المدني؛ بأنه الإطار الذي يُمكّن الأفراد والجماعات – داخل حدود الدولة أو في النفي – من المشاركة الحرة والفعّالة في الشأن العام من خلال التنظيم والتعبير والمساءلة. واعتبرت المنظمة أن هذا الفضاء لا يقتصر على بُعدٍ مكاني أو قانوني، بل يُجسّد منظومة من الضمانات التي تتيح للمجتمع أداء دوره في التأثير والمراقبة وصنع القرار.</span></p>
<p><span>كما ترى </span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span>هيومينا </span></a><span>أن الفضاء المدني لا يُختزل في حرية التعبير أو التظاهر فحسب، بل يشمل مجمل البنى والآليات التي تتيح للفاعلين المدنيين – أفرادا ومؤسسات – التفاعل مع السلطة والمجتمع ضمن بيئة آمنة تعددية وتخضع للمعايير الحقوقية. وتنظر المؤسسة إلى الفضاء المدني، باعتباره مؤشرًا محوريًا لمدى احترام الدولة لحقوق الإنسان، ومرآة لميزان العلاقة بين السلطات والمجتمع. وعندما يُقوّض هذا الفضاء عبر قوانين قمعية، أو قيود أمنية، أو حملات تشويه، يصبح الدفاع عنه واجبًا لا لحماية الحريات فحسب بل لضمان استمرارية العمل العام، وحفظ الكرامة، وصون المسار الديمقراطي.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لمؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان، أن عمليات تقليص المساحات المدنية على مدى 12 سنة، من 3 يوليو 2013 وحتى 31 ديسمبر 2025،  لم تحدث دفعة واحدة، بل تمت تدريجيًا عبر سلسلة متراكمة من القرارات والسياسات التي صاغتها السلطة على امتداد السنوات، بحيث أصبح القيد والحدود المفروضة على المشاركة العامة القاعدة وليس الاستثناء.</span></p>
<p><span>ويشير فؤاد في حديثه ل”زاوية ثالثة” إلى أن حصار الفضاء المدني جاء على عدة مراحل بدأت بإعادة تعريف الممنوع في إطار التشريعات المختلفة، ومن ثم استخدام المسارات القضائية الطويلة لإنتاج ردع زمني واستنزاف المشاركين، فضلًا عن استخدام الإجراءات الإدارية لتفرض قيودًا يومية تقلّص من قدرة الأفراد والمجموعات على التنظيم والمشاركة المستمرة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن هذا الحصار امتد إلى الفضاء الإلكتروني أيضًا من خلال سياسات الحجب والملاحقة والمراقبة التي تمس التعبير، وخصوصية التواصل، وسلامة المعلومات المتداولة. ما رفع كلفة المشاركة العامة بشكل كبير، وأحدث تغييرات جوهرية في شكل المجال العام وحدوده الفعلية، وحوّل الفضاء المدني في مصر إلى بيئة تهيمن عليها قيود تراكمية، بحيث أصبحت المشاركة العامة مرهقة ومخاطرة للمواطنين والنشطاء.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من الدستور إلى التشريعات سنوات من تقنين القمع</b></h1>
<p><span>سعت السلطات المصرية، في أعقاب أحداث 30 يونيو وعزل الرئيس الراحل محمد مرسي وجماعته في 3 يوليو 2013، إلى إعادة هندسة الفضاء المدني بصورة شاملة، عبر إعادة تشكيل قواعد المجال العام وآليات التحكم فيه. ففي حين كانت الدولة تعتمد تاريخيًا على </span><a href="https://manshurat.org/node/63711"><span>قانون الطوارئ</span></a><span> رقم 162 لسنة 1958 كأداة رئيسية لإدارة </span><a href="https://www.amnesty.org/es/wp-content/uploads/sites/9/2021/05/MDE1213992019ARABIC.pdf"><span>الاستثناء</span></a><span>، اتجهت بعد 2013 إلى بناء منظومة تشريعية موسعة ودائمة، جرى تبريرها </span><a href="https://zawia3.com/after-the-emergency-law/"><span>بذريعة</span></a><span> “ضبط المجال العام”، ليتحول الاستثناء إلى قاعدة مستقرة في بنية النظام القانوني والسياسي.</span></p>
<p><span>في السياق، اعتبرت </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>الورقة البحثية</span></a><span>  الصادرة عن هيومينا، أن </span><a href="https://manshurat.org/node/4256"><span>الدستور</span></a><span> الصادر في 2014 تضمن مكتسبات مهمة، منها الإقرار بحق تأسيس الجمعيات بالإخطار، والتأكيد على المساواة التامة بين المواطنين، واستحداث مفوضية لمناهضة التمييز، إضافة إلى مواد تدعم حرية التعبير وتحظر الرقابة على الصحف.  لكنها في الوقت نفسه تشير إلى أن المرحلة لم تخلُ من</span><a href="https://eipr.org/en/press/2014/12/egypt-where-impunity-entrenched-and-accountability-absent"><span> الانتقادات</span></a><span>، إذ رفضت لجنة الخمسين حظر المحاكمات العسكرية للمدنيين، ما أثار اعتراض المدافعين عن السياسيين والمدافعين عن حقوق الإنسان، لما اعتبره انتهاكًا لضمانات المحاكمة العادلة.</span></p>
<p><span>وأشارت الورقة أيضًا إلى موقف الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي وصف الدستور بأنه كُتب “بنوايا حسنة”، وهو ما مهّد الطريق لإجراء</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2019/04/20/329424"><span> تعديلات </span></a><span>دستورية عام 2019، أسهمت، بحسب ما اعتبرته الورقة، في تقويض ما تبقى من استقلال القضاء. كما صدر </span><a href="https://manshurat.org/node/15149#:~:text=%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%2013%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%202017%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قانون</span></a><span> تنظيم القضاء رقم 13 لسنة 2017 على ضوء هذه التعديلات، مانحًا الرئيس سلطات واسعة، من بينها صلاحيات التعيين وتشكيل المجلس الأعلى للقضاء وهيئة تنظيم الانتخابات.</span></p>
<p><span>وعقب 3 يوليو عام 2013، بدأت مرحلة ما أطلقت عليه الورقة البحثية بــ” “قوننة القمع”، بهدف بناء منظومة تشريعية متكاملة لفرض قيود فعلية على المشاركة العامة والحريات المدنية.وبحسب ما جاء في الورقة فإن هذه المنظومة بدأت </span><a href="https://manshurat.org/node/6547"><span>بقانون التظاهر</span></a><span> رقم 107 لسنة 2013، إذ حول القانون الحق الدستوري في التجمع السلمي إلى حظر فعلي، من خلال فرض قيود واسعة ومنح أجهزة الأمن سلطات غير محدودة للتفريق والاعتراض على المظاهرات، بما خلق مناخًا من الرهبة والردع الاستباقي تجاه أي تعبير عن المعارضة. تبع ذلك إصدار عدد من القوانين بهدف إتمام محاصرة الفضاء العام</span></p>
<p><span>ووصفت الورقة البحثية ما حدث للمنظومة القانونية باكتمال “عسكرة الإجراءات القضائية” عبر </span><a href="https://manshurat.org/node/66852"><span>تعديل </span></a><span>قانون الطوارئ عام 2020، الذي منح الضبطية القضائية لجميع رتب القوات المسلحة، وصولًا إلى قانون الإجراءات الجنائية الجديد عام 2025، الذي اعتبرته أثار الجدل واعتبرته المنظمات الحقوقية بمثابة هدم لسيادة القانون.</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span>ورقة </span></a><span>أخرى لمؤسسة المنبر المصري بعنوان “تحليل بعض أنماط السياسات التشريعية لدولة ما بعد 30 يونيو: عن تطويع القانون لخدمة القمع السياسي”، تناولت التحولات البنيوية التي شهدها الإطار التشريعي المصري منذ عام 2013 وحتى اللحظة الراهنة. وخلصت إلى أن السلطة التشريعية اتخذت مسارًا استراتيجيًا لإعادة هيكلة المنظومة القانونية الوطنية بما يسمح بتقنين وشرعنة الممارسات القمعية والانتهاكات الحقوقية، بالتوازي مع تعزيز آليات الإفلات من العقاب.</span></p>
<p><span>يستكمل مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لـمؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان، حديثه لـ”زاوية ثالثة”، بأن التشريعات في مصر، وعلى الاثنتي عشرة عامًا الممتدة منذ عام 2013،، استُخدمت بوصفها أداة مركزية لتضييق الفضاء المدني بشكل منهجي، واستهداف أبوابه الأساسية، وفي مقدمتها الحق في التجمع السلمي، وحرية التعبير والإعلام، والفضاء الرقمي، والعمل الأهلي والتنظيم.</span></p>
<p><span>ويوضح أنه بالإضافة إلى </span><a href="https://manshurat.org/node/6547"><span>قانون </span></a><span>التظاهر رقم 107 لسنة 2013، الذي جعل النزول إلى الشارع فعلًا محفوفًا بالمخاطر القانونية. وعلى مستوى حرية التعبير، فإن </span><a href="https://manshurat.org/node/31487"><span> قانون</span></a><span> مكافحة جرائم تقنية المعلومات رقم 175 لسنة 2018، عزّز أدوات المراقبة وجمع البيانات، وفتح الباب أمام حجب المواقع استنادًا إلى مبررات فضفاضة مثل “الأمن القومي”، وأحيانًا دون إبداء أسباب واضحة، بالتوازي مع تضييق مستمر على الإعلام المستقل، ما أضعف التعددية وحدَّ من حق المواطنين في الوصول إلى المعلومات.</span></p>
<p><span>أما فيما يتعلق بالعمل الأهلي والتنظيم، يقول المدير التنفيذي لهيومينا، أن  قوانين الجمعيات الأهلية  قد رسخت، ولا سيما </span><a href="https://manshurat.org/node/24867"><span>قانون</span></a><span> 70 لسنة 2017 ثم </span><a href="https://manshurat.org/node/61248"><span>قانون</span></a><span> 149 لسنة 2019، منظومة رقابية وإجرائية تُقيِّد إجراءات التسجيل والتمويل وتنفيذ الأنشطة، وتُبقي القدرة التشغيلية للمنظمات مرهونة بموافقات إدارية وأمنية متكررة.</span></p>
<p><span>ويخلص فؤاد إلى أن المشاركة السلمية في أي عمل عام”سواء في صورة تنظيم، أو نقد، أو احتجاج” أصبحت مرتبطة بكلفة قانونية وأمنية متراكمة، الأمر الذي أدى إلى تقليص المجال العام فعليًا، ودفع قطاعات واسعة من المواطنين إلى الانسحاب من الشأن العام أو ممارسة رقابة ذاتية.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، يؤكد أنَّه لا يمكن تحقيق استقرار سياسي أو اقتصادي مستدام في ظل منظومة تشريعية تجعل المشاركة العامة مخاطرة، وتُضيّق المجال العام، وتُعاقب النقد والتنظيم. فالاستقرار الحقيقي، وفقًا لقواعد الحكم الرشيد المتعارف عليها عالميًا، يفترض وجود مساحة آمنة للنقد والمساءلة والتنظيم، وقانون واضح يمكن التنبؤ بتطبيقه. ومن ثم، فإن تعديل هذه التشريعات المقيدة، بما يتسق مع الدستور والمعايير الدولية لحقوق الإنسان، يُعد شرطًا أساسيًا لبناء ثقة المجتمع، ولإقامة اقتصاد قادر على الاستمرار والنمو.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/after-the-emergency-law/">ما بعد الطوارئ.. استثناء بنص القانون</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
هندسة التشريع في مصر</b></h1>
<p><span>خلال الفترة من  3 يوليو 2013 وحتى مطلع عام 2016، غاب البرلمان عن المشهد التشريعي بصورة كاملة، وهو ما أتاح لرئيس الجمهورية، استنادًا إلى النصوص الدستورية المنظمة لحالات الضرورة، إصدار “قرارات بقوانين” دون رقابة برلمانية- بحسب ما وثقته منظمة المنبر المصري في</span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span> ورقتها</span></a><span>.</span></p>
<p><span>بينما استخدمت هذه الصلاحيات الاستثنائية لإصدار حزمة من التشريعات الجوهرية التي أعادت تشكيل المجال العام على نحو مقيد، وفي مقدمتها قانون التظاهر وقوانين مكافحة الإرهاب، بما حوّل التشريع من أداة لتنظيم الحقوق وضمانها إلى أداة رسمية لتقنين القيود المفروضة على حرية التعبير والتجمع والعمل العام.</span></p>
<p><span>فيما أوضحت </span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span>الورقة</span></a><span> التي انتجتها منظمة هيومينا لحقوق الإنسان، أنه مع عودة الحياة البرلمانية،أحكم النظام السياسي، بقيادة الرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي وبالتنسيق مع الأجهزة الأمنية، سيطرته على الانتخابات البرلمانية في الفصلين التشريعيين لعامي 2016 و2021 عبر منظومة من الآليات، أبرزها اعتماد نظام القائمة المغلقة الذي مكّن القوائم المدعومة من الفوز بكامل المقاعد المخصصة لها، إلى جانب منع ترشح شخصيات معارضة وحبس كوادر أحزاب وحركات سياسية سعت إلى تشكيل تحالفات انتخابية. وأسفر ذلك عن برلمان يغلب عليه الطابع الموالي للسلطة التنفيذية، مع تراجع حاد في تمثيل الأصوات المعارضة الجادة.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، برزت ظاهرة ” التصديق الجماعي”- بحسب ما تناولته منظمة هيومينا في</span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span> ورقتها</span></a><span>– وسرعة تمرير التشريعات بوصفها نمطًا حاكمًا لإدارة العملية التشريعية، حيث أقر البرلمان في يناير 2016 ما يقرب من 341 قانونًا دفعة واحدة خلال خمسة عشر يومًا فقط، معظمها كان قد صدر سابقًا بقرارات رئاسية في غياب البرلمان، دون مناقشات جوهرية أو مراجعة حقيقية. وتكرر هذا النمط في تشريعات لاحقة في ظل غياب حوار مجتمعي فعّال وتجاهل ملحوظ لاعتراضات المنظمات الحقوقية والنقابات المهنية وتوصيات الآليات الأممية.</span></p>
<p><span>فيما وثق المنبر المصري في </span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span>ورقته</span></a><span>،  إصدار 1695 قانونًا خلال الفترة الممتدة من عام 2013 وحتى تاريخ نشر الورقة في أغسطس 2024. وخلال هذه السنوات، أشارت الورقة إلى أن  البرلمان لم يدخر جهدًا في العصف بنصوص الدستور وأحكامه، بدءًا من تقنين عدد كبير من التشريعات المعيبة التي صدرت في ظل غياب الرقابة، وصولًا إلى اقتراح تعديل نصوص دستورية كانت، إلى حدٍّ ما، تكفل مبدأ تداول السلطة وتضمن قدرًا من استقلال القضاء في مواجهة هيمنة السلطة التنفيذية.</span></p>
<p><span>الجدير بالذكر أن الانتخابات البرلمانية الأخيرة، </span><a href="https://zawia3.com/pro-government-parliament/"><span>أسفرت </span></a><span>عن إعادة إنتاج برلمان 2021، إذ لازالت تركيبة البرلمان يهيمن عليه أحزاب الموالاة، سواء عبر النظام الفردي أو من خلال القائمة الوحيدة التي خاضت السباق الانتخابي تحت مسمى “القائمة الوطنية من أجل مصر”، وهو ما أفرغ المنافسة على مقاعد القوائم من مضمونها السياسي. فقد تصدّر حزب مستقبل وطن المشهد بحصوله على 227 مقعدًا، تلاه حزب حماة الوطن بـ86 مقعدًا، ثم حزب الجبهة الوطنية، الوافد الأحدث إلى الساحة الحزبية، بحصوله على 65 مقعدًا. وفي السياق نفسه، نال حزب الشعب الجمهوري 25 مقعدًا.</span></p>
<p><span>من جهتها، ترى سمر الحسيني، المديرة التنفيذية لـ”لمنبر المصري لحقوق الإنسان”، أن الهدف المركزي للدولة المصرية في المرحلة الراهنة لا يقتصر على مجرد “تقنين القمع”، وإنما يتجاوز ذلك إلى إعادة هيكلة الدولة ذاتها على أسس دستورية وتشريعية جديدة، تقوم على إخضاع البنية التشريعية برمتها لهيمنة السلطة التنفيذية، وربط هذه الأخيرة بدورها ارتباطًا عضويًا بالمؤسسة العسكرية.</span></p>
<p><span>وترى في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أنه وفقًا لهذا التصور، تصبح أي مساحات تبدو ظاهريًا “حرة” داخل المجال العام مساحات خاضعة في الواقع للقبضة الأمنية، وقابلة للإغلاق أو السحق في أي لحظة دون وجود ضمانات قانونية حقيقية أو رادع مؤسسي فعال.</span></p>
<p><span>وتقارن الحسيني بين هذا الوضع وما كان سائدًا في مراحل سابقة، لا سيما خلال حقبة ما قبل عام 2011، حيث كان القانون ذاته، والنصوص الدستورية تحديدًا، يشكلان ساحة صراع حقيقية يمكن من خلالها انتزاع مساحات للحريات أو كبح تغول السلطة التنفيذية. ففي تلك الفترات، لعبت المحكمة الدستورية العليا دورًا بارزًا في إصدار أحكام وُصفت بالتاريخية لصالح حرية التعبير، ومناهضة التعذيب، وتعزيز الالتزام بالمواثيق الدولية لحقوق الإنسان. أما في مرحلة ما بعد 2011، فتشير إلى أن “العقيدة الحاكمة” للدولة قد تغيرت جذريًا، بحيث اتجهت السلطة إلى سد هذه الثغرات القانونية وإعادة صياغة الإطار الدستوري والتشريعي بما يمنع نشوء أي سلطة قادرة على مراجعة أو تحدي المنظومة الأمنية والعسكرية.</span></p>
<p><span>وفي تفسيرها لدوافع هذا المسار، توضح الحسيني أن الدولة تتبنى قناعة راسخة مفادها أن “فتح المجال العام” كان السبب المباشر لاندلاع ثورة 25 يناير، وأن الضمانة الأساسية لمنع تكرارها تكمن في “إغلاقه” بصورة شبه كاملة. في المقابل، تؤكد أن هذه الرؤية تغفل حقيقة جوهرية، مفادها أن الاستقرار الحقيقي لا يتحقق عبر القمع وتفريغ المجال العام من السياسة، وإنما عبر بناء عقد اجتماعي يضمن المشاركة، والمساءلة، والتوازن بين السلطات، ويصون الحقوق والحريات بوصفها ركائز لأي دولة مستقرة وقابلة للاستمرار.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></strong></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إعادة رسم المشهد الصحفي بين التشريعات والملكية</b></p>
<p><span>منذ عام 2013، تعرضت الصحافة المصرية لعملية حصار وتقييد، أسفرت عن حبس عشرات الصحفيين على خلفية قضايا نشر، في سياق </span><a href="https://rsf.org/ar/10-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>وصفته</span></a><span> مراسلون بلا حدود في أحد تقاريرها بأن مصر باتت “من أكبر سجون الصحفيين في العالم”، في إشارة إلى حجم القمع الممنهج الذي يواجهه الصحفيون بسبب عملهم.</span></p>
<p><span>فيما تُظهر </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>ورقة </span></a><span>منظمة هيومينا البحثية،  أن تراجع الحريات الصحفية في مصر لم يكن نتاج ممارسات أمنية معزولة، بل حصيلة منظومة تشريعية متكاملة جرى توظيفها لإحكام السيطرة على المجال الإعلامي وتجريم أشكال واسعة من العمل الصحفي. </span></p>
<p><span>أوضحت الورقة أنه في مقدمة هذه المنظومة تبرز ثلاث مواد أساسية من قانون العقوبات تتعلق بجريمة “نشر أخبار كاذبة”، وهي مواد تتسم بعمومية الصياغة وغموض المصطلحات، بما يتيح استخدامها لملاحقة أي محتوى يُعد معارضًا أو نقديًا للسلطة وفقا للمواد  80 (د)، 102 مكرر ، 188 الذين يتناولون عقوبات نشر الأخبار أو البيانات الكاذب، مع ترك تقدير “سوء القصد” للسلطات، بما يسمح بتأويل أي نقد سياسي أو تحقيق صحفي بوصفه فعلًا مجرمًا. </span></p>
<p><span>كما أشارت الورقة إلى أن هذه النصوص، إلى جانب قوانين مكافحة الإرهاب وجرائم تقنية المعلومات، تحولت إلى أدوات مركزية لتوسيع نطاق التجريم ضد الصحفيين والنشطاء، سواء بسبب محتوى أعمالهم أو نشاطهم الرقمي والمهني، ما أفضى إلى خلق بيئة من الخوف والترهيب والتراجع الحاد في ممارسة الصحافة المستقلة.</span></p>
<p><span>وبالتوازي مع هذا الإطار التشريعي المُحاصِر للحريات الصحفية والإعلامية، وثّقت </span><a href="https://cpj.org/special-reports/in-record-year-china-israel-and-myanmar-are-worlds-leading-jailers-of-journalists/"><span>لجنة</span></a><span> حماية الصحفيين حبس 18 صحفيًا، إذ اعتبر تقرير اللجنة أن مصر من بين أكبر عشر دول في العالم سجنًا للصحفيين خلال عام 2024. كما </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>وثّقت </span></a><span>ورقة مؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان حجب 600 موقع صحفي وحقوقي، إضافة إلى استمرار سعي السلطات لمحاصرة وسائل تجاوز الحجب، حيث جرى حجب 261 أداة ومزوّدًا لخدمات الشبكات الافتراضية الخاصة (VPN).</span></p>
<p><span>فضلًا عن ذلك شهدت خريطة ملكية وسائل الإعلام في مصر تحولًا جذريًا بعد عام 2013. فبعد أن كانت الساحة الإعلامية تنقسم إلى إعلام حكومي، وإعلام خاص يملكه رجال أعمال، وصحف حزبية محدودة التأثير، جرت سلسلة من الاستحواذات والصفقات التي نقلت ملكية قطاع واسع من القنوات والصحف والمواقع الإلكترونية إلى شركات مرتبطة مباشرة بأجهزة أمنية أو إلى رجال أعمال مقربين من السلطة. </span></p>
<p><span>وبحسب ما وثقته </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>الورقة </span></a><span>البحثية فقد استحوذت شركة “إعلام المصريين”، المملوكة لجهاز المخابرات العامة عبر شركة “إيجل كابيتال”، والتي استحوذت على شبكات قنوات رئيسية مثل “أون تي في” بفروعها المختلفة، وحصة كبيرة من شبكة ” سي بي سي”، وراديو النيل، وعدد من المواقع والصحف الإلكترونية، إلى جانب حصص مؤثرة في شركات إنتاج سينمائي وتلفزيوني وشركات إعلانات وتسويق ورياضية. </span></p>
<p><span>كما برزت شركة ” ميديا دي”، المملوكة لرجل الأعمال طارق إسماعيل والمقربة من المخابرات الحربية، والتي تمتلك شبكة قنوات”دي إم سي” وراديو 9090 وقناة الناس الدينية، فضلًا عن حصص في مواقع إلكترونية. وإلى جانب ذلك، توجد منصات وقنوات لم يُعلن على نحو واضح عن هياكل ملكيتها، كانت في فترات سابقة مملوكة لشركات خدمات أمنية ثم انتقلت إلى رجال أعمال على صلة وثيقة بالأجهزة الأمنية.</span></p>
<p><span>وبحسب الورقة فقد تزامنت هذه السيطرة على ملكية وسائل الإعلام مع خطة موازية لإحكام القبضة على الإنتاج الفني والثقافي، شملت المسلسلات التلفزيونية والأفلام السينمائية، حيث تراجعت الأعمال التي تتناول قضايا الفساد أو تجاوزات الأجهزة، وحلت محلها إنتاجات تمجد مؤسسات الدولة وتقدمها باعتبارها تحترم القانون والدستور.</span></p>
<p><span>في السياق يرى محمد عبد السلام، المدير التنفيذي لمؤسسة حرية الفكر والتعبير، أن مسألة ملكية وسائل الإعلام في مصر تعد محورًا أساسيًا لفهم واقع الصحافة والإعلام، سواء من زاوية الحريات أو من زاوية ترسيخ مهنة الصحافة وظروف الصحفيين. </span></p>
<p><span>ويوضح عبد السلام في حديثه لزاوية ثالثة، أن الإعلام المصري كان تقليديًا حكوميًا بالكامل، يُدار عبر الإذاعة والتلفزيون، ومرّت ملكيته بمراحل مختلفة عبر الزمن، بدءًا من وزارة الإرشاد القومي وصولاً إلى وزارة الإعلام، مع وجود صحف حزبية محدودة الانتشار. وأضاف أن هذا الوضع كان قائمًا لعقود متواصلة في ظل حكم السادات ومبارك، حيث كانت المنافذ الإعلامية الرسمية مهيمنة على المشهد الصحفي.</span></p>
<p><span>يتابع عبد السلام أن الفارق الأساسي بدأ يظهر خلال السنوات العشر الأخيرة من عهد مبارك، مع ظهور الملكية الخاصة لوسائل الإعلام على نطاق واسع، إذ بدأت القنوات الفضائية الخاصة بالظهور وامتلاكها رجال أعمال، إذ ظهرت تجارب للصحف الخاصة بالإضافة إلى مواقع إلكترونية صحفية، كانت تُطلق بسهولة نسبيًا، سواء من قبل صحفيين شباب أو مستثمرين محدودي الموارد. وأوضح أن فترة ثورة 25 يناير ساهمت في زيادة عدد القنوات والمواقع الإلكترونية، مما أعطى دفعة لانتعاش فكرة الملكية الخاصة وتوسيع رقعة التنوع الإعلامي.</span></p>
<p><span>يضيف أنه بدءًا من الفترة التي أعقبت 2013، بدأت الدولة في إجبار رجال الأعمال الكبار على التنازل عن ملكية الشبكات التلفزيونية، مؤكداً أن تفاصيل هذه الصفقات لم تُعرف كلها بدقة إلى الآن، بما في ذلك ما إذا كانت قد أُجريت بمقابل مالي فعلي أو صوري، لأن هذه الشركات أصبحت تابعة للجهات السيادية. مشيرًا إلى أن تغيير هيكل الملكية ترافق مع تعديلات تشريعية جعلت فتح قناة أو موقع إلكتروني جديد عملية صعبة للغاية، سواء من الناحية المالية أو القانونية، بما في ذلك شروط الترخيص، ما حدّ من قدرة الصحفيين والإعلاميين على العمل ضمن أطر قانونية مستقرة، وهو ما ساهم في عملية حصار وتقييد الصحافة.</span></p>
<p><span>يؤكد عبد السلام أن تقييد الصحافة لم يكن ممكنًا دون انتقال الملكية إلى أجهزة الدولة، فإن التشريعات وحدها أو الممارسات الأمنية وحدها لم تكن فاعلة في السيطرة على المشهد الصحفي والإعلامي، وهو ما استوعبته الأجهزة الأمنية فإلى جانب ترسانة التشريعات لجأت إلى الهيمنة على ملكية معظم الصحف والمواقع الخاصة ما أسهم في إتمام الحصار والسيطرة على المشهد الإعلامي والصحفي في مصر.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الجميع تحت الأنظار</b></h1>
<p><span>خلال السنوات الأخيرة، امتدت حالة التضييق على المجال العام لتشمل الفضاء الرقمي، إذ أولت السلطات المصرية اهتمامًا كبيرًا بتعزيز قدراتها على </span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7/"><span>مراقبة</span></a><span> المجال العام الافتراضي، خصوصًا شبكات التواصل الاجتماعي، من خلال الاستثمار في برمجيات التجسس والمراقبة الرقمية. وتشير “</span><a href="https://zawia3.com/spy-companies/"><span>المراقبة الرقمية</span></a><span>” إلى عمليات رصد وتتبع الأنشطة الرقمية للمواطنين، سواء عبر المكالمات الهاتفية، البريد الإلكتروني، الرسائل الفورية أو تصفح الإنترنت، بهدف جمع وتحليل البيانات لفهم سلوك المستخدمين.</span></p>
<p><span>وثقت ورقة منظمة هيومينا لحقوق الإنسان، قيام وزارة الداخلية على ممارسة محدودة لشراء تطبيقات ومعدات إلكترونية من القطاع الخاص، تهدف إلى تتبع أنشطة المستخدمين على الإنترنت، سواء فيما يتعلق بتبادل المعلومات والرأي في المجال العام أو في المحادثات والرسائل الخاصة. كما وثقت الورقة استخدام السلطات المصرية لتقنيات وبرمجيات مراقبة متقدمة، من بينها نظام “سرييرب” المقدم من شركة فرنسية  بدعم من دولة الإمارات العربية المتحدة، والتي سمحت للسلطات بتتبع المكالمات الهاتفية، الرسائل النصية والبريد الإلكتروني، ومراقبة النشاط على الشبكات الاجتماعية. بالإضافة إلى اختراق هواتف معارضين سياسيين بارزين داخل مصر وخارجها، كما حدث مع المعارض المصري أحمد الطنطاوي، عضو البرلمان السابق والمرشح الرئاسي، الذي جرى </span><a href="https://citizenlab.ca/research/predator-in-the-wires-ahmed-eltantawy-targeted-with-predator-spyware-after-announcing-presidential-ambitions/predator-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A8/"><span>استهداف</span></a><span> هاتفه برسائل تحمل روابط للتجسس خلال حملة تحضيره للترشح.</span></p>
<p><span>في السياق المؤسسي، رصدت الورقة دور النيابة العامة بمتابعة وسائل الإعلام ومواقع التواصل الاجتماعي منذ مايو 2018، وفقًا للتعليمات الصادرة عن النائب العام السابق، نبيل صادق، تعليمات لرؤساء النيابات العامة لمتابعة ما يُنشر من أخبار أو بيانات أو إشاعات “قد تكدّر الأمن العام أو تُلحق الضرر بالمصلحة العامة”، باستخدام مصطلحات مثل “النيل من أمن الوطن” و”إلقاء الرعب في نفوس أفراد المجتمع”، ما وصفته الورقة بأنه  يوسّع صلاحيات المراقبة لتشمل أي نشاط رقمي على الإنترنت.</span></p>
<p><span>كما أشارت الورقة إلى اللجنة الخاصة التابعة للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام المختصة بمتابعة صفحات مواقع التواصل الاجتماعي، بهدف رصد التوجهات والأفكار السائدة لدى مختلف الفئات الاجتماعية والتغيرات التي تطرأ عليها، لتكون جزءًا من منظومة الدولة الواسعة للرقابة والتحكم في الفضاء الرقمي .</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/08/08/24357-afteegypt.html"><span>ورقة</span></a><span> بعنوان” التحول الرقمي في النيابة العامة.. مدخل للمراقبة الجماعية على الإنترنت” لمؤسسة حرية الفكر والتعبير، أوضحت أن دور النيابة العامة لم يعد مقتصر على تلقي البلاغات والشكاوى من الأفراد، بل أصبحت تمارس دورًا استباقيًا في رصد الجرائم والمخالفات وتعقّبها، بما يشمل إجراء تحريات أولية كان من المفترض أن تظل من صميم اختصاصات جهاز الشرطة بوصفه جهة تتبع السلطة التنفيذية.</span></p>
<p><span>ويترتب على ذلك، وفقًا لما جاء في</span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/08/08/24357-afteegypt.html"><span> الورقة</span></a><span>،  أن عمل وحدة الرصد والتحليل لا يقتصر أثره على المساس بخصوصية مستخدمي الإنترنت وحرية الفكر والتعبير فحسب، بل يتعارض كذلك مع مبدأ الفصل بين السلطات الذي كرسه الدستور المصري، إذ باتت النيابة العامة تضطلع بمهام تُعد أصلًا من اختصاص الجهاز الشرطي، والذي يفترض أن يباشرها في إطار حالات محددة وبضوابط واضحة، لا على نحو جماعي أو واسع النطاق.</span></p>
<p><span>على مدار الاثنتي عشرة سنة من القيود المتراكمة على الفضاء المدني في مصر، تشكل مسار متكامل لإعادة هندسة المجال العام على نحو يفرغه من مضمونه السياسي والحقوقي، ويعيد تعريف المشاركة بوصفها امتيازًا مُقيدًا لا حقًا أصيلًا. وفي الوقت نفسه، تضافرت التشريعات المُقيدة، والممارسات الأمنية، والتحولات في ملكية الإعلام، وتوسيع أدوات المراقبة الرقمية، لتكون منظومة تُحكم السيطرة على التعبير والتنظيم والنقد.</span></p>
<p><span>وتكشف هذه المنظومة أن الدولة عملت على إنتاج بنية قانونية ومؤسسية أثرت سلبًا على الفضاء المدني، حيث تآكلت الثقة في جدوى العمل العام، وانتشرت أنماط الرقابة الذاتية والخوف من العقاب، ليصبح السؤال: هل من منفذ؟</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 22:25:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771450343524467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«مول» في الاستاد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المجلس اﻷعلى لتنظيم الإعلام</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2025-04-27T000000Z_2040999956_MT1NURPHO000OS6DQI_RTRMADP_3_CAIRO-SPORTS-U20AFCON-2025c-150x150.jpg" alt="«مول» في الاستاد" title="«مول» في الاستاد" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في النشرة اليوم: </strong></p>
<p dir="rtl"><span>تتصدر التحركات السياسية والاقتصادية والإعلامية المشهد اليوم، مع مغادرة رئيس الوزراء إلى واشنطن للمشاركة في الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام» نيابة عن رئيس الجمهورية، في وقت أعلنت فيه بعض الدول رفضها الانضمام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيد المحلي، خرجت وزارة الشباب والرياضة بأفكارها عن الصندوق الرياضي وأعلنت التعاقد على تنفيذ مشروع استثماري جديد داخل نطاق استاد القاهرة بقيمة إجمالية تصل إلى 25 مليار جنيه، يتضمن إنشاء مول تجاري وجراج، ضمن ما وصفته بخطة تعظيم موارد المنشآت الرياضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، استهل وزير الإعلام، ضياء رشوان، أول أسابيعه في الوزارة باستقبال وفدين من نقابتي الصحفيين والإعلاميين، تنفيذًا للتكليفات الرئاسية بتطوير الخطاب الإعلامي وتعزيز التواصل، بينما أعرب المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، عن تفاؤله بمستوى الدراما في الموسم الرمضاني المقبل والذي يأتي ليطرح عددًا من «القضايا الاجتماعية الشائكة برؤى أكثر تنوعًا وعمقًا مع اهتمام ملحوظ بالقضايا المجتمعية ذات الأولوية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/16vKg6srGw/"><span>غادر</span></a><span> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، أمس، القاهرة متوجهًا إلى العاصمة الأمريكية واشنطن، للمشاركة، غدًا، نيابة عن الرئيس عبد الفتاح السيسي في الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام»، الذي شكله الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، كمنصة دولية تستهدف بحث سبل تسوية الصراعات الإقليمية والدولية، وفي مقدمتها القضية الفلسطينية. ويرافق مدبولي خلال الزيارة وزير الخارجية والتعاون الدولي وشئون المصريين بالخارج، بدر عبد العاطي، في إطار مشاركة مصر التي تأتي استجابة لدعوة من الإدارة الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيان للحكومة، من المقرر أن يُلقي رئيس الوزراء كلمة مصر أمام المجلس، تتناول رؤية الدولة تجاه القضايا المطروحة، في ضوء المواقف المعلنة بشأن رفض تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، ورفض ضم الضفة الغربية، والتأكيد على مسار سياسي ينهي الصراع ويعزز فرص التسوية في المنطقة كما عكستها «خطة النقاط العشرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/21/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84/?fbclid=IwY2xjawQCgu1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHllr5vuueGNEEgxpBL6iuyKmFFE5Bhcc4PrF0SZnvOLN6ZYlyvwwGUBwNrr4_aem_BjMiHG4EwOnuPYukgyV5lw"><span>الخارجية المصرية</span></a><span>» أعلنت في 21 يناير الماضي قبول السيسي دعوة ترامب للانضمام إلى المجلس، مشيرة إلى استكمال الإجراءات القانونية والدستورية اللازمة لذلك. وفي اليوم نفسه، أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، قبوله الدعوة أيضًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تكن مصر الوحيدة إقليميًا في الترحيب بالانضمام إلى المجلس، إذ رحبت أيضًا الأردن والإمارات والسعودية وقطر، مع تأكيد التزامهم بدعم مهمته بوصفه هيئة انتقالية وفق خطة إنهاء النزاع المعتمدة بقرار مجلس الأمن، وإن لم يتضح دور «مجلس الأمن» في ضوء اختصاصات مجلس السلام الوليد، وما إذا كان يمثل تهديدًا للنظام القائم على القواعد المتمثل في منظمة الأمم المتحدة منذ نهاية الحرب العالمية الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين ما لا يقل عن 60 دولة وجهت إليها دعوات، قبلت 27 فقط حتى الآن، إذ لم تنضم سوى بلغاريا والمجر وألبانيا وكوسوفو من الدول الأوروبية. وخلال الشهر الماضي، قررت إيطاليا وقبرص واليونان ورومانيا، بالإضافة إلى الاتحاد الأوروبي، الانضمام بصفة مراقب، ما يعني أنها لن تشارك في عملية صنع القرار، وفق موقع </span><a href="https://www.dw.com/en/donald-trump-board-of-peace-first-meeting-israel-gaza-strip-what-you-need-to-know/a-76018492"><span>دويتش فيله</span></a><span>، الذي أوضح أن رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، سترسل بدلًا منها المفوضة الأوروبية لشؤون البحر الأبيض المتوسط دوبرافكا سويكا، إذ لدى الاتحاد الأوروبي «عددًا من التساؤلات» حول بعض بنود ميثاق المجلس، فيما رفضت دول عديدة الدعوة لأسباب مماثلة، حيث أعربت فرنسا عن مخاوفها من أن يتجاوز مجلس السلام صلاحيات الأمم المتحدة. وقد أقر مجلس الأمن الدولي إنشاء مجلس السلام في نوفمبر 2025، مُخوّلًا إياه حصريًا السعي لتحقيق السلام في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://mexiconewsdaily.com/politics/mexico-trump-invitation-board-of-peace-tuesdays-mananera-recapped/"><span>أعلنت </span></a><span>المكسيك أنها لن تنضم إلى مجلس السلام، لكنها ستشارك فيه بصفة مراقب، بينما أعلنت </span><a href="https://www.dw.com/en/vatican-declines-participation-in-trumps-board-of-peace/a-76017187"><span>الفاتيكان</span></a><span> عدم مشاركتها في المجلس، مؤكدة أن الجهود المبذولة للتعامل مع الأزمات يجب أن تديرها الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> يمكنكم الإطلاع على تشكيل المجلس بالكامل في تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawQCgrdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoCdbZXINQR_jePTpMg-Bf2uyH4HaaEimC12LzeTqegdPwSa-VFt44-7ynwl_aem_iBplhFlgAx89inXUuXAsFA"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن مصير الأمم المتحدة بعد مجلس ترامب، وما إذا كنا نشاهد أحد التحولات الكبرى في التاريخ، ندعوكم للاستماع إلى بودكاست «</span><a href="https://bit.ly/m/madapodcast"><span>مجلس فض المجالس</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ضوء ما اعتبرته ضمن توجيهات رئيس الجمهورية بتنمية الموارد وتعظيم دوره الرياضي، أعلنت وزارة الشباب والرياضة التعاقد على «أضخم طرح استثماري» في استاد القاهرة بقيمة إجمالية 25 مليار جنيه، تتضمن إنشاء مول تجاري وجراج ملحق به. وبحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17vgmaxGNw/"><span>بيان</span></a><span> للوزارة، جرى توقيع عقد مع شركة «ريكون بلازا» لإدارة وتشغيل المشروع، المقام على مساحة تُقدّر بنحو 11 ألفًا و596 مترًا مربعًا، وذلك تحت إشراف الهيئة الهندسية للقوات المسلحة، ضمن ما وصفته بـ«خطة التطوير الشامل ورفع الكفاءة الاستثمارية للمنشآت الرياضية الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاقد الوزارة الاستثماري يضمن، بحسب البيان، تحقيق تدفقات مالية سنوية تُقدّر بنحو 300 مليون جنيه، مع زيادة سنوية بنسبة 5% ترتفع إلى 10% اعتبارًا من السنة الثالثة، بإجمالي عوائد متوقعة على مدار 25 عامًا تبلغ نحو 25.7 مليار جنيه. واعتبرت الوزارة أن المشروع يمثل «نقلة نوعية في إدارة واستثمار أصول الهيئة وفق أسس اقتصادية مستدامة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «الشباب والرياضة» نقل عن الوزير، جوهر نبيل، جوهر المشروع الذي اعتبر أنه يجسد توجه القيادة السياسية نحو تعظيم العائد الاستثماري للهيئات الرياضية، لتعظيم دورها ورسالتها الرياضية، مشيرًا إلى «الرؤية» التي تتحرك الوزارة في إطارها، والتي تسعى إلى تحقيق الاستدامة في تطوير وصيانة المنشآت الرياضية وتعظيم أدوارها في «دعم» المنظومة الرياضية من خلال ضمان «التدفقات المالية والأطر الاستثمارية التي ترتكز عليها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/index.html?fbclid=IwY2xjawQCkehleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgPnknR4hRhNST9OvdgP2d6C2reG-HdkTrfprCzHxJ6un0QRY2K92jKcEVFZ_aem_f6Mt1RMfwsu-NqolsqfLdQ"><span>سرد</span></a><span> مدبولي على الحكومة التكليفات الرئاسية التي من المفترض أن تكون أولوية عمل الوزراء خلال المرحلة المقبلة، والتي تضمنت زيادة إسهامات ومشاركة القطاع الخاص في الأنشطة الاقتصادية المتنوعة، وكذلك العمل وفق محاور «الاقتراب بشكل أكبر من المواطن المصري من أجل تخفيف أي أعباء معيشية يتحملها»، و«السعي نحو تخفيف الأعباء المعيشية، والعمل على تحسين جودة حياته، مع العمل بأكبر قدر ممكن على توفير الخدمات المقدمة إليه بالشكل والأسلوب الأمثل التي تلائم احتياجاته وتطلعاته»، معلنًا أن «المواطن في هذه المرحلة هو الأولوية الأولى لتوجه الحكومة؛ فقد تحمل المواطن كثيرًا جرّاء تنفيذ خطط الإصلاح الاقتصادي، ويجب أن يشعر الآن في حياته اليومية بأن مصر أصبحت أفضل حالًا على جميع المستويات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن الحكومة تسعى لإثبات جدراتها في أول أسبوع لها بعد التعديل، فأيضًا في ضوء تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة، التي تضمنت إيلاء أهمية للرأي العام وتقديم خطاب إعلامي مهني ومسؤول، عقد وزير الدولة للإعلام ضياء رشوان، أمس، لقاءً مشتركًا مع وفدين من نقابة الصحفيين برئاسة النقيب خالد البلشي، ونقابة الإعلاميين برئاسة النقيب طارق سعدة، لبحث سبل التعاون بين الوزارة والنقابتين. وجاء اللقاء عقب توجيهات رئيس الوزراء بأن تضطلع وزارة الدولة للإعلام بدور «حلقة وصل» لتعزيز التواصل الفعال مع وسائل الإعلام المختلفة، وتقديم إعلام يعكس مكانة مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طبعًا «الارتقاء بالمهنة والدفاع عن حرية الرأي والتعبير في إطار الدستور والقانون» هو ما أكده رشوان خلال الاجتماع، مشددًا على دعمه لدور النقابتين، وعلى أهمية الالتزام بالموضوعية والحياد واحترام الخصوصية، إلى جانب تطوير مهارات العاملين عبر التدريب والتأهيل. النقابتان من جانبهما أعربتا عن تطلعهما إلى استمرار التنسيق وعقد لقاءات دورية لتعزيز أداء المنظومة الإعلامية، فيما أعلن رشوان عزمه عقد اجتماعات مماثلة مع ممثلي وسائل الإعلام الخاصة والمستقلة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الانضباط المهني وضمان جودة المحتوى لن يقتصرا على الإعلام، فمع انطلاق موسم الدراما الرمضانية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1KkfSK3yTU/"><span>ناقش</span></a><span> المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، اليوم، بمشاركة لجنة الدراما برئاسة الناقدة ماجدة موريس، استعدادات الموسم وآليات متابعة ورصد الأعمال المعروضة، في إطار ما وصفه المجلس برؤيته التنظيمية الهادفة إلى تعزيز الانضباط وضمان الجودة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المجتمعون أكدوا أن الدراما تلعب دورًا مؤثرًا في تشكيل الوعي المجتمعي، وإن شددوا بالطبع على ضرورة الحفاظ على حرية الإبداع وحق صناع الأعمال في التعبير عن واقع المجتمع، مشيرين إلى متابعة المجلس لتطورات صناعة الدراما منذ الموسم الماضي، وإن لم تتضح مجريات هذه المتابعة أو تبعاتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن المجلس على علم بالأعمال التي ستُعرض هذا العام، حيث تطرق الاجتماع إلى القضايا التي تتناولها هذه الأعمال، والتي تجمع بين الطابع التشويقي وطرح موضوعات اجتماعية معاصرة، من بينها قضايا العدل وحق الرؤية والتبرع بالأعضاء وأزمة منتصف العمر وتأثير وسائل التواصل الاجتماعي، إلى جانب نماذج كفاح شبابية، وحضور القضية الفلسطينية ضمن بعض الأعمال. ولحسن حظ المنتجين والمؤلفين وقطاع الدراما أعرب المشاركون عن تفاؤلهم بمستوى الموسم الحالي، استنادًا إلى المؤشرات الأولية للأعمال التي أعلنتها شركات إنتاج وقنوات عرض مختلفة، معتبرين أن حجم الإنتاج يعكس استمرار الحضور القوي للدراما المصرية في المشهد الدرامي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/23/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawQCqEdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuzyLRjLwzYcTCajs_bFPNlpTsSj0KSz5qoIiDpzCgaiq4u-kQk7F7pwzemH_aem_gw3EKPD1wEv2_ioHgnkkQQ"><span>سلّط</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي الضوء في أكثر من مناسبة على دور الفن والإعلام في تشكيل الشخصية المصرية والذوق العام، موجهًا بالتركيز على الأعمال الإيجابية والجدية، ومؤكدًا أنه لا يتحدث عن «منع»، وإنما إلى إعادة صياغة الصناعة التي رأى أنها تحولت إلى تجارة، مشيرًا إلى أن الدولة المصرية في الماضي كانت تساهم في الإنتاج التلفزيوني للدولة فكانت هناك أهداف وضعها جامعيون ومسؤولون على دراية بمعنى الإعلام وعلم النفس والاجتماع ومفهوم المجتمع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضائيًا، قررت محكمة الأمور المستعجلة بشمال الجيزة، اليوم، حجز الدعوى المُقامة من نقابة الصحفيين لوقف تصفية «البوابة نيوز»، إلى جلسة 24 مارس المقبل للنطق بالحكم، حسبما قال مصدر من صحفيي </span><span>«البوابة» </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولجأت النقابة لرفع الدعوى عقب إصرار ملاك </span><span>«البوابة» على تصفية المؤسسة في مواجهة مطالب الصحفيين بالحد الأدنى للأجور وتحسين أوضاعهم الوظيفية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامًا</span></a><span> بمقر المؤسسة في 17 نوفمبر الماضي، بعدما فشلت محاولاتهم في التوصل إلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawODLYtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRYm5WTUJsT3ZiY0VmUWpUc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHivNZiRTbvK6zeQGM1qVOPN_Sy0qrCWk7jFxuZwGSnjYXdnU3670hJLsoscM_aem_U_SudqbAkLz3B4vcAmFlYA"><span>اتفاق</span></a><span> مع الإدارة بشأن مطالبهم، وفي ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>، وأعلنت عن «تعيين مُصفٍ قضائي للتعامل مع الجهات الحكومية طوال مدة التصفية، التي تستمر وفقًا للقانون لمدة عام من لحظة اتخاذ قرار التصفية»، وذلك قبل أن يتم فض اعتصام الصحفيين بالقوة، في يناير الماضي، من قِبل «</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Erpiq5pvd/"><span>جاردات</span></a><span>» تابعين لإدارة المؤسسة بحسب الصحفيين، الذين نقلوا اعتصامهم إلى «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/?fbclid=IwY2xjawPVl6lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkbU9BT0lmbFRUYW42c2Fxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpLZSpKJtdFcSI2Tf4UaEUturtQTrUSE0hUPYdSFhhSFX8xSZUwYYg6O39zW_aem_zcR1cSlxjoW46wxozPU8Pw"><span>النقابة</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار التصفية يُعد مخالفةً لنص المادة (240) من قانون العمل، والتي تحظر التقدم بطلب الإغلاق الكلي أو الجزئي للمنشأة في أثناء مراحل تسوية منازعات العمل، أو أن يكون الإغلاق «بسبب أو أثناء إضراب العمال عن العمل»، حسبما قال مصدر مسؤول بوزارة العمل، في وقت سابق، </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لمعرفة تفاصيل أكثر عن أزمة «البوابة نيوز» في تقريرنا المنشور </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPL1ONleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPM1h6Y2trenU3MlNJcWwzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj4JANK8aNb6bwU9e1PTPDu_ZKjqVLUn-sv460B-coN2Voqfb1bqjY4Au4__aem__So5gcGfCiwV5-mwtgv7kQ"><span>هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تسعى نقابة الصحفيين لمنع تصفية «البوابة نيوز» قبل حصول صحفييها على حقوقهم، طالبت منظمات حقوقية وسياسية، في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1347302677438489&amp;id=100064763080664&amp;rdid=D4grWDRRkfisPd2p#"><span>بيان</span></a><span> مشترك، اليوم، بالإلغاء «الفوري والنهائي» لقرار زيادة ساعات العمل في المنطقة الحرة بمحافظة بورسعيد، والذي أصدرته جمعية مستثمري بورسعيد في يناير الماضي، قبل الإعلان عن تعليقه بشكل مؤقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات اعتبرت قرار الجمعية «تعديلًا أحادي الجانب لشروط العمل الأساسية وفرض ساعة عمل إضافية كالتزام دائم خارج ضوابط العمل الإضافي والتفاوض الجماعي، مقابل زيادة مالية مقطوعة قدرها 500 جنيه شهريًا، وبما يستهدف مجمل العمال الخاضعين لنظام العمل داخل المشروعات بالمنطقة»، بحسب البيان، الذي أوضح أن «تعليق القرار دون إلغائه يخلق منطقة رمادية خطرة تفتح الباب للضغط على العاملين لتعديل عقودهم الفردية أو التوقيع على ملاحق تنتقص من حقوقهم المستقرة، تحت وطأة الإكراه الاقتصادي والحاجة إلى العمل»، محذرًا من أن «تحويل الانتهاك من قرار عام قابل للطعن إلى التزامات تعاقدية فردية قد يجعل نقضه لاحقًا أكثر صعوبة ويضاعف أضراره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت البيان إلى الضرر المضاعف الواقع على العاملات جراء هذا القرار، «في ظل غياب الحضانات واستمرار أنماط التمييز وعقاب الأمومة، بما يجعل القرار مساسًا مباشرًا بحقوق النساء وشروط عملهن العادلة والمنصفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة لما سبق، ترى المنظمات أن القرار التنفيذي لوزير العمل السابق (289 لسنة 2025) الخاص بتحديد ساعات العمل بالمنشآت الصناعية، والذي استندت إليه الجمعية في قرارها، مخالف أصلًا لقانون العمل 14 لسنة 2025، إذ تقضي المادة 4 من مواد إصداره بعدم المساس بالحقوق والمزايا الأكثر فائدة التي سبق للعاملين الحصول عليها باعتبارها حدًا أدنى لا يجوز الانتقاص منه، كما تنص المادة 117 على أن التشغيل الفعلي لا يجوز أن يتجاوز ثماني ساعات يوميًا أو 48 ساعة أسبوعيًا باعتبارها حدًا أقصى تنظيميًا لا عبئًا دائمًا يُفرض على العمال دون مقابل عادل ومتناسب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبما أن عمال المنشآت الصناعية يخضعون أيضًا لأحكام القانون رقم 133 لسنة 1961 الذي يحدد الحد الأقصى للتشغيل الفعلي بـ42 ساعة أسبوعيًا للمنشآت الخاضعة له، دون احتساب فترات الراحة والطعام، فإن نظام السبع ساعات يوميًا يمثل ميزة مستقرة وحقًا مكتسبًا لا يجوز التراجع عنه بقرار إداري أو عبر تعاقدات فردية تُنتزع بالإكراه، بحسب البيان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%AF/">«مول» في الاستاد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 18:14:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771434138913393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المجتمعات العمرانية" ترهن تخصيص الأراضي بـ"الاستعلام الجنائي".. ومطوِّر: تطفيش للمستثمرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30414</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تبدأ هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، اعتبارًا من أول مارس/آذار المقبل تفعيل إجراءات "الاستعلام الجنائي" عن كافة الشركات والمؤسسات والمستثمرين الراغبين في الحصول على أراضٍ أو التعاقد مع الهيئة، وهو الاتجاه الذي اعتبره عضو بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات إجراءً معطلًا سيؤدي إلى "تطفيش المستثمرين".</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://assign.newcities.gov.eg/notice/44">تنويه</a> عممته الهيئة عبر موقعها الإلكتروني، خلال الساعات الماضية، يأتي هذا الإجراء تفعيلًا لقرار مجلس إدارة الهيئة رقم 211 الصادر في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي والمتضمن إقرار نظام الاستعلام الجنائي عن الشركات.</p>

<p dir="rtl">وأكدت الهيئة أنه لن يُسمح لأي شركة أو شخص اعتباري بالتقدم للفرص الاستثمارية أو آليات تخصيص الأراضي المختلفة دون تقديم شهادة رسمية بنتيجة "الاستعلام الجنائي" صادرة عن وزارة الداخلية.</p>

<p dir="rtl">وألزمت الهيئة المستثمرين بالتسجيل المسبق لدى "قطاع المشروعات والتنمية" بوزارة الداخلية عبر <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">الموقع</a> الإلكتروني المخصص لهذا الغرض الغرض، لاستكمال إجراءات الفحص.</p>

<p dir="rtl">وعزت الهيئة قرارها إلى الرغبة في "ترسيخ مبادئ الشفافية والحوكمة" وحماية حقوق المتعاملين في السوق العقاري، عبر التأكد من "حسن سمعة" وجدية الشركات المتقدمة. </p>

<h2 dir="rtl">آثار سلبية</h2>

<p dir="rtl">لكن عضو غرفة التطوير العقاري، الذي طلب عدم نشر اسمه، يرى أن القرار "يأتي في اتجاه معاكس لكل ما أعلنته الحكومة في فترات سابقة بشأن تقديم تسهيلات للمستثمرين ودعم زيادة استثمارات القطاع الخاص".</p>

<p dir="rtl">واعتبر المصدر أن مثل هذه القرارات "تزيد مخاوف وأعباء المستثمرين المتعاملين مع هيئة المجتمعات العمرانية"، مرجحًا أن ينتج عن القرار تأثيرات سلبية تتمثل في تراجع استثمارات القطاع خلال الفترة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وبدلًا من الجانب الذي يراه معطلًا في القرار فيما يخص إلزام المستثمرين بالتسجيل على الموقع التابع لوزارة الداخلية، اقترح المصدر إمكانية تنفيذ الاستعلام الأمني من خلال تواصل الهيئة بنفسها مع الجهات المعنية للاستعلام عن وضع أي شركة تتقدم للحصول على أراضي، وبموجب هذا الاستعلام تتخذ الهيئة سواء بالموافقة أو رفض التعامل مع تلك المؤسسة وتوضيح أسباب الرفض للمستثمر دون فرض أعباء واجراءات جديدة عليه.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر أن مجلس إدارة غرفة التطوير العقاري سيناقش القرار خلال ساعات على أن يخرج بمطالب وتوصيات واضحة للحكومة توضح الأثر السلبي له على استثمارات القطاع وضرورة تفعيل إجراءات دعم وتذليل العقبات أمام المستثمرين.</p>

<h2 dir="rtl">الهدف حماية المواطنين</h2>

<p dir="rtl">وفي المقابل، دافع مصدر مطلع على ملف تخصيص الأراضي بهيئة المجتمعات العمرانية، عن القرار بوصفه يستهدف حماية حقوق المواطنين بالتأكد من موقف الشركات والمستثمرين العازمين على تنفيذ مشروعات، لاسيما الشركات التي تسوّق وحدات عقارية بنظام "الأوف بلان" المعمول به في السوق حاليًا.</p>

<p dir="rtl">و"الأوف بلان" هو نظام  تقوم فيه الشركة بطرح المشروع وإتمام اتفاقات بيع الوحدات السكنية قبل بنائها، على أن يتم استخدام أقساط المتعاقدين من أجل تمويل عمليات البناء والتشطيب.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر المسؤول بالهيئة، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن الاستعلام الجنائي سيمتد تطبيقه أيضًا إلى المقاولين المتعاملين مع الهيئة في ظل توجهها لتنفيذ مشروعات عقارية سيتم إسناد مهام تنفيذها لهم، وبالتالي سيصبح أي مقاول متعامل مع الهيئة ملزم بالخضوع لنفس الشرط.</p>

<p dir="rtl">وقال إن الاستعلام الجنائي "سيحكم السيطرة على محاولات الشركات المتعثرة التوسع في شراء أراضٍ جديدة دون الالتزام بتنفيذ المشروعات القديمة، كما سيوفر كافة البيانات عن الشركات والمؤسسات ومرجعيتها وآليات نموها في السوق المحلية قبل شراء الأراضي والتعاون مع الهيئة".</p>

<p>وتتيح <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">شروط وأحكام</a> الاستعلام الجنائي المعلنة من هيئة المجتمعات العمرانية، لوزارة الداخلية رفض طلب الاستعلام المقدم دون إبداء أي أسباب، كما تشير إلى القيم المالية التي يتم سدادها مقابل عملية الاستعلام، غير مستردة.</p>

<p>ويتطلب تنفيذ طلب الاستعلام تقديم مستندات تشمل مستخرج أصل السجل التجاري حديث، وآخر محضر اجتماع للشركة لإثبات الأعضاء الحاليين المدرجين بالسجل التجاري، وصور من البطاقة الضريبية المميكنة والبطاقات الشخصية لكل شخص مدرج بالسجل التجاري، وحضور مالك الشركة أو من ينوب عنه.</p>

<p>كما تجيز الشروط إنهاء الحساب الخاص بالمستثمر أو تعليق خدمة الاستعلام المقدمة له في أي وقت ودون إبداء أسباب، حال قيامه بأي سلوك تعتبره الهيئة وفقًا لتقديرها الخاص غير مقبول، أو حال قيامه بأي انتهاك يخص المواقع الخاصة بالمنظومة.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318459</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HBcH3JcW8AAUYTw-150x150.jpeg" alt="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" title="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، في حين اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من المناطق الواقعة خلف «الخط الأصفر»، داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذر مسؤولان صحيان في غزة من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، نتيجة أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية، ونقص الوقود اللازم لتشغيل مولدات الطاقة الكهربائية الخاصة بالمستشفيات، فيما أفاد أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة بمنع السلطات الإسرائيلية دخولهم القطاع لتقديم المساعدة الطبية، وذلك بعد تصريحات أدلوا بها بشأن الأوضاع الإنسانية عقب عملهم السابق داخل القطاع خلال العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، لتلقي العلاج خارج القطاع، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، بينما كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 فلسطينيًا من العالقين في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، فيما تركزت عمليات الاعتقال في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي القدس المحتلة والخليل، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني في خان يونس.. وكاتس: لا انسحاب من «الخط الأصفر» قبل نزع سلاح «حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق سيطرة الاحتلال الإسرائيلي داخل القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402743/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، ما رفع حصيلة ضحايا الانتهاكات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار إلى 604 قتلى، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7297"><span>بيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مناطق شرقي خان يونس قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، اليوم، فضلًا عن قصف مماثل في شرق مدينة رفح المجاورة، ومخيم البريج في وسط القطاع، حسبما ذكرت «صفا»، التي أشارت إلى غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال في شرق مدينة غزة، شمالًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من مناطق سيطرة الاحتلال داخل القطاع، بمقتضى بنود المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، و</span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-will-not-withdraw-one-millimeter-from-gaza-defense-minister-says/3832514"><span>قال</span></a><span> خلال مؤتمر نظمته صحيفة «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية إن «إسرائيل لن تتحرك من ’الخط الأصفر‘ بمليمتر واحد، حتى يتم نزع سلاح حماس (..) حتى النفق الأخير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي وسع نطاق سيطرته داخل القطاع، عبر تحريك «الخط الأصفر»، والتوغل في مناطق يفترض أن تكون تحت سيطرة «حماس» وفق بنود المرحلة الأولى من خطة ترامب، حسبما سبق أن </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2026-01-15/ty-article-magazine/.premium/three-months-into-gaza-cease-fire-israel-expands-control-and-razes-neighborhoods/0000019b-bd1f-d810-a99f-ffff26610000"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية، التي لفتت إلى أن رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، يعتبر «الخط الأصفر» بمثابة «الحدود الجديدة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع لتقديم المساعدة </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/436300/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>حذر</span></a><span> مدير جمعية الإغاثة الطبية في غزة، محمد أبو عفش، اليوم، من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، مؤكدًا أن أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية في القطاع المحاصر تجاوزت مرحلة «النقص» إلى «النفاد الكلي»، لافتًا إلى أن كميات المساعدات الطبية التي تصل القطاع لا تتجاوز شاحنات محدودة كل عدة أسابيع ولا تلبي الحد الأدنى من الاحتياجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف أبو عفش عن أزمة تقنية ومرفقية حادة تضرب المستشفيات، مشيرًا إلى أن المولدات الكهربائية بالمستشفيات تعاني من أعطال كبيرة نتيجة غياب قطع الغيار والزيوت اللازمة للصيانة، فضلًا عن اكتظاظ الأقسام بالمرضى والمصابين، لا سيما في غرف العناية المركزة، والذين تهدد انقطاعات التيار الكهربائي حيواتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://safa.ps/post/402694/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير مستشفى شهداء الأقصى  في غربي مدينة دير البلح، وسط القطاع، رائد حسين، أمس، إن تفاقم أزمة انقطاع التيار الكهربائي داخل المستشفى تعيق بشكل خطير تقديم الرعاية الصحية للمرضى. وأوضح أن الحرب على القطاع خلّفت أزمات مركبة، أثّرت بشكل مباشر على قدرة المستشفى التشغيلية، مشيرًا إلى انقطاع الكهرباء عن المستشفى منذ ثلاثة أيام بعد توقف المولد الرئيسي عن العمل بسبب نفاد الزيوت وقطع الغيار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد حسين أن الإمدادات الكهربائية غير المنتظمة تُهدد سلامة الأجهزة الطبية واستمرارية عملها، لا سيما في أقسام الأشعة والمختبرات والعناية المركزة وحضانات الأطفال، مشددًا على أن الأزمة تتطلب حلولًا جذرية تضمن توفيرًا مستمرًا وآمنًا للتيار الكهربائي، وليس مجرد حلول إسعافية مؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل الحصار الضغط على المنظومة الطبية المتهالكة، ولا سيما بعد تدمير عدد كبير من مستشفيات القطاع وإخراجها من الخدمة، فضلًا عن استهداف الكوادر الطبية بالقتل والاعتقال، قال أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة إن السلطات الإسرائيلية منعتهم من دخول غزة تعسفيًا، بعدما أدلوا بتصريحات وشهادات حول ما شاهدوه خلال عملهم الإنساني في القطاع، وفق ما ذكر </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/17/medics-uk-us-denied-entry-gaza-after-speaking-out-israel"><span>تقرير</span></a><span> نشرته، أمس، صحيفة «الجارديان» البريطانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7062"><span>أعلنت</span></a><span> في أول أيام وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، خروج مستشفيات القطاع الرئيسية عن الخدمة نتيجة العدوان الإسرائيلي، الذي قتل كذلك 1701 كادر طبي، بينهم 320 طبيبًا، فيما تعمل الكوادر الطبية المتبقية في ظروف كارثية ومستنزِفة، بعد عامين من العمل وسط الإبادة والنزوح المتكرر، في خسارة كبيرة تستدعي وقت كبير لتعويضها عبر إدخال عاجل للوفود الطبية وتسريع وتيرة سفر المرضى والجرحى للعلاج بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>خروج 56 مريضًا ومرافقًا من غزة عبر معبر رفح.. و«أوتشا» يطالب بزيادة عمليات الإجلاء الطبي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا من غزة لتلقي العلاج خارج القطاع، عبر معبر رفح، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152185"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، حسبما قالت قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 من العالقين في مصر، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/355929"><span>نشرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعادة افتتاح المعبر مطلع الشهر الجاري، غادر القطاع نحو 260 مريضًا لتلقي العلاج بالخارج، من بين 18 ألفًا و500 مريض ومصاب بحاجة للإجلاء الطبي، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/18/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، الذي طالب بتوسيع نطاق عمليات الإجلاء، التي رغم أنها مستمرة يوميًا، إلا أن أعداد المسافرين محدودة بسبب القيود على حركة السفر عبر المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت حركة حماس </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223702"><span>قالت</span></a><span> إن الاحتلال الإسرائيلي يرتكب خرقًا لآليات تشغيل معبر رفح المنصوص عليها في اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك نتيجة عدم التزامه بالأعداد اليومية المقررة للمغادرين أو العائدين، ما يعرّض حيوات آلاف المرضى والمصابين الحاصلين على تحويلات طبية للعلاج في الخارج، للخطر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفذّت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402744/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة «صفا»، موضحة أن عمليات الاعتقال تركزت في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-142485"><span>القدس</span></a><span> المحتلة و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-142482"><span>الخليل</span></a><span>، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/17/993159/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/">تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318456</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الوراق</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/snapshot-00012c-150x150.jpg" alt="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" title="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أفرجت قوات الأمن منذ قليل عن سيد القرموطي، أحد أهالي جزيرة الوراق، اليوم، والذي قبضت عليه قوات الأمن أمس، من حي وراق الحضر، بعد ساعات من تظاهر المئات من أهالي جزيرة الوراق مساء أمس، أمام منطقة تمركز الشرطة بالجزيرة، احتجاجًا على اعتقاله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الإفراج عن القرموطي بعد لقاء عشرين من الأهالي مع قيادات بجهاز الأمن الوطني في قسم الدقي، للتوسط لإخلاء سبيله، وتضمن اللقاء محاولة من ممثلي جهاز الأمن الوطني اقناع الاهالي بـ«التهدئة»، بحسب تعبير مصدر من الأهالي حضر الاجتماع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الجزيرة شهدت مساء أمس، تظاهرة من أهالي بالجزيرة احتجاجًا، على القبض على القرموطي، وذلك أمام قوة الشرطة المتمركزة بالجزيرة، والتي</span> حاولت بدورها، إقناع الأهالي بأن قوة الشرطة نفسها لا علاقة لها باعتقاله وأن الأمر يعود إلى «تعليمات عليا»، بحسب تعبير مصدر من أعضاء مجلس عائلات جزيرة الوراق، والذي يضم مندوبين عن عائلة الجزيرة وتأسس ضمن محاولات أهالي الجزيرة لتنظيم أنفسهم ومواجهة محاولات طردهم.</p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="432" height="768" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-391760-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>[</span><span>فيديو</span><span> من مظاهرة الأمس – المصدر: أحد أهالي جزيرة الوراق]</span></h5>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لنفس المصدر، ومصدر آخر من مجلس العائلات، يرتبط القبض على الشاب، واسمه سيد عبد النبي القرموطي وشهرته «شيكو»، بمشاركته النشطة في مظاهرة لأهالي الجزيرة يوم الجمعة الماضي، والتي نظمت احتجاجًا على «استمرار حصار الجزيرة على مستوى منع دخول مواد البناء»، بحسب المصدر الأول.</span></p>
<p dir="rtl">وفي المقابل، قال المصدر الثاني إن استمرار اعتقال القرموطي سيعني أن الجزيرة قد تشهد مسيرات حاشدة الجمعة المقبلة بعدما كان من غير المؤكد تنظيم مسيرة جديدة.</p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه رجح لـ«مدى مصر» أن تكون الشرطة اعتقلت القرموطي تحديدًا بعدما أعادت صفحة «GENZ» المعارضة للنظام السياسي مشاركة </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1AbPVar8o6/"><span>مقطع مصور</span></a><span> لسيد يعرض فيه رأيه حول حصار جزيرة الوراق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على القرموطي فيما كان في طريقة لعيادة في حي وراق الحضر المجاور للجزيرة، مع ابنيه الذي يبلغ عمر أحدهما خمس سنوات والآخر ست سنوات، للكشف عليهما، وهو ما تبعه اقتياده مع طفليه لقسم شرطة وراق الحضر، حسبما أكد المصدران. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجهول تواصل مع والد القرموطي، وأخبره باعتقاله بناءً على طلب من  القرموطي نفسه بعدما أغلق هاتفه الشخصي، بحسب المصدر الثاني، قبل أن يحاول عدد من الأهالي لاحقًا لقاء القرموطي في قسم الوراق فيما أنكرت الشرطة بالقسم وجوده بالبداية قبل أن تقر بوجوده، وتسمح بخروج الطفلين مع اثنين من الأهالي، مع وعود بالإفراج عن القرموطي لاحقًا، وهو ما لم يحدث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشير المصدر الأول إلى ارتباط تصاعد الغضب في الجزيرة والذي أدى إلى مظاهرة الجمعة الماضي بإحكام الحصار الكامل على دخول مواد البناء للجزيرة من المنافذ الجانبية التي كانت تسمح بمرور مواد البناء للجزيرة بشكل جزئي من قبيل قوارب الصيد التي كان يمكنها تمرير بعض الكميات بعيدًا عن المعديات التي تحكم الشرطة سيطرتها عليها، مضيفًا أنه «في السابق، قبل ثلاثة أشهر تقريبًا كان الوضع أشبه بتخفيف الغضب عبر التسامح مع مرور بعض الكميات من مواد البناء، وهو ما لم يعد ممكنًا نهائيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف المصدر أن «البقاء في الجزيرة والحياة فيها هو أمر غير ممكن بدون تجديد المنازل لأن الجزيرة تضم عددًا كبيرًا للغاية من المنازل القديمة.. على سبيل المثال، البيت الذي أقيم به وهو منزل متوارث عن عائلتي يعود إلى العام 1902».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الدولة مرور مواد البناء للجزيرة في محاولة منع البناء الجديد بعد عام 2017، لتجنب رفع قيمة التعويضات عن المنازل في الجزيرة التي قد يحصل عليها أصحابها في حال إخلائها لإعادة تخطيطها وتنفيذ مشروعات للإسكان الفاخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسعى الدولة، بناءً على توجيه من الرئيس عبد الفتاح السيسي في خطاب له، منذ العام 2017  لإتمام مشروع إعادة تخطيط الجزيرة لتنفيذ مشروع سكني فاخر، عبر شراء المنازل من الأهالي مقابل تعويضات، وهو ما تمكنت منه جزئيًا عبر شراء أراضي زراعية، لكن بيع المنازل بقى بطيئًا في ظل رفض نسبة كبيرة من الأهالي مغادرة الجزيرة. وفي سياق الضغط على الأهالي، أحكمت  الدولة «حصارها» على الجزيرة، عبر منع مرور مواد البناء وعبر وقف الخدمات الصحية وهدم مركز الشباب ومكتب البريد، بالاضافة الى محاولات مضنية لرفع قياسات المنازل جبرًا، في ظل مقاومة من الأهالي وصلت لحد الصدامات العنيفة في 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><strong> تحديث</strong></p>
<p dir="rtl"><span>تم تحديث الخبر عقب النشر مباشرة بعد الإفراج على الشاب المحتجز</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/">أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:56:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قرار القضاء البريطاني.. عضو في Palestine Action لـ المنصة: مقاومتنا للصهيونية مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30410</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن قرار المحكمة البريطانية العليا، الأسبوع الماضي، بإلغاء تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية لن يكون مجرد حكم قانوني عابر، بل لحظة فارقة في <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2026/feb/13/uk-ban-palestine-action-unlawful-high-court-judges-rule">جدل بريطاني</a> محتدم<strong> </strong>حول حدود الاحتجاج السياسي، وتعريف "الإرهاب"، ومساحة التضامن مع القضية الفلسطينية داخل أوروبا، حتى مع استمرار سريان مفعول الحظر في انتظار جلسة استماع أخرى، وهو ما عده عضو بالمنظمة لـ <strong>المنصة</strong> انتصارًا وتأكيدًا على عدالة القضية. <strong> </strong>المنظمة، التي تأسست عام 2020 كحملة تستهدف الشركات المرتبطة بالصناعات العسكرية الإسرائيلية، وخصوصًا فروع شركة Elbit Systems للصناعات الدفاعية التي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/21/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">أبرمت</a> صفقات أسلحة لصالح جيش الاحتلال الإسرائيلي في المملكة المتحدة، وجدت نفسها العام الماضي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">مدرجة</a> ضمن قائمة التنظيمات المحظورة بموجب قانون الإرهاب لعام 2000، فضلًا عن الاعتقالات التي طالت المنتمين إليها والمتضامنين معها.</p>

<p>قرار الحظر <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/2/13/uk-decision-to-ban-palestine-action-as-terror-group-unlawful-court-says">جعل</a> الانتماء إليها أو حتى التعبير عن دعمها جريمة قد تصل عقوبتها إلى السجن لسنوات طويلة، إذ وضع Palestine Action في الفئة نفسها مع تنظيمي القاعدة وداعش ومع حركة حماس. </p>

<p>لكن المحكمة البريطانية العليا، في حكم صدر الجمعة الماضي، <a href="https://apnews.com/article/britain-palestine-action-high-court-2fbb7f5e2e090881193b9328323d2ec4">رأت</a> أن قرار الحظر لا يستوفي المعايير القانونية لتعريف الإرهاب، ويثير إشكاليات تتعلق بحرية التعبير والتجمع، ما دفع وزيرة الداخلية البريطانية شبانة محمود للإعراب عن خيبة أملها، مؤكدة أنها "تعتزم الطعن على هذا الحكم أمام محكمة الاستئناف"، وفق أسوشيتد برس.</p>

<p>واعتبر أحد أعضاء المنظمة، تحدث لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، القرار الأخير انتصارًا، وقال إنه "خبر مذهل للمنظمة، ولسجنائنا السياسيين، لكن الأهم من ذلك لفلسطين. Palestine Action تمثل التعبير الأقصى عن مقاومة الصهيونية في العالم الغربي، وهذا الانتصار دليل على عدالة القضية التي نقاتل من أجلها".</p>

<p>ربط عضو المنظمة بين الحكم القضائي ومصير مجموعة من زملائه في القضية المعروفة إعلاميًا باسم Filton 24، والذين <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/11/17/palestine-action-trial-begins-in-london-what-we-know">وُجهت</a> إليهم اتهامات بعد <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحام</a> قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وإلحاق أضرار بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>وقال "بعدم صدور أي إدانات بحق أول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e3d666-baf3-4837-8ba8-7385a48dc754" href="https://almanassa.com/news/30158" title='"تسببوا في خسارتها مليون استرليني".. براءة 6 نشطاء بـ"فلسطين أكشن" من "السطو" على شركة سلاح إسرائيلية'>ستة</a> من مجموعة Filton 24، كانوا على وشك المحاكمة قبل أسبوعين فقط، وبعد قرار المحكمة العليا، نحن نشعر بفرح كبير، لكننا لسنا في حالة تراخٍ".</p>

<p>وفق حديثه، لا ترى المنظمة في القرار نهاية للمعركة، بل محطة ضمن مسار أطول "نعم، نحتفل الآن، لكن لا يزال هناك الكثير من العمل. علينا أولًا أن نُثبت لهيئة الادعاء الملكية أن إعادة محاكمة Filton 6 لا تصب في المصلحة العامة، لأن هذا هو الأساس الذي يجب أن يستندوا إليه إذا أرادوا المضي قدمًا"، على حد قوله.</p>

<p>وأكد أن الأولوية الاستراتيجية للمنظمة هي إغلاق شركة Elbit Systems في المملكة المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.aajeg.com/politics/6-%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9">بدأت</a> محاكمة النشطاء في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وقال الدفاع إنهم كانوا "في وضع لا يحسدون عليه"، ولم يتوقعوا دخول حراس الأمن إلى المصنع.</p>

<p>وقتها، تداولت هيئة المحلفين لمدة 36 ساعة و34 دقيقة القضية، ولم تتوصل إلى أحكام بشأن تهم الإضرار الجنائي ضد أي من المتهمين الستة؛ رُغم اعتراف خمسة من النشطاء للمحلفين بدخول المصنع دون إذن وإتلاف معدات الشركة، بما في ذلك أجهزة كمبيوتر وطائرات مسيرة، غير أنهم أكدوا وجود "مبرر قانوني" لما قاموا به. </p>

<p>منذ حظر المنظمة العام الماضي، <a href="https://news.sky.com/story/police-make-arrests-at-protest-in-support-of-proscribed-group-palestine-action-13409027">شهدت</a> بريطانيا موجات اعتقال واسعة للمشاركين في احتجاجات تضامنية، وفرضت الشرطة قيودًا مشددة على التظاهر، خاصة أمام المؤسسات الحكومية والمقار الصناعية.</p>

<p>بعض المعتقلين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c903e579-41e1-4dd0-a7fe-a4b647ba3d51" href="https://almanassa.com/news/29047" title="8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا">خاضوا</a> إضرابات طويلة عن الطعام داخل السجون بين نوفمبر/تشرين الثاني ويناير/كانون الثاني الماضيين، ما يعتبر الإضراب <a href="https://refugeesps.net/post/32917/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A">الأطول</a> من نوعه <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/10/984907">داخل</a> السجون البريطانية منذ ثمانينيات القرن الماضي.</p>

<p>وهو ما اعتبره العضو في المنظمة "تضييقًا متصاعدًا" على الحريات المدنية، وقال إن "السلطات شددت قبضتها بشكل هائل في ضوء قرار الحظر، خاصة خلال إضراب بعض معتقلي Filton 24 عن الطعام، ما شهدناه كان حملات قمع شرطية عنيفة واعتقالات جماعية وفرض شروط احتجاج قمعية".</p>

<p>وأضاف أن "قرار الحظر نفسه دليل على أن هذا السلوك الحكومي غير قانوني. ونأمل أن يظل نظامنا القضائي كابحًا لهذا التوسع المتزايد في تقييد حرية التعبير وحق الاحتجاج، لكن علينا أن نظل يقظين ونواصل الضغط، فهذه هي الطريقة الوحيدة لحماية هذه الحقوق".</p>

<p>وبشأن الاتهامات الإعلامية المتكررة حول مصادر تمويل المنظمة أو ارتباطاتها الخارجية، نفى عضو المنظمة ذلك بشكل قاطع، وقال "وسائل الإعلام تواصل ترويج مزاعم غير صحيحة حول علاقات وتمويل Palestine Action من جهات خارجية. من المهم التأكيد أن المنظمة كانت ولا تزال تسعى إلى إغلاق أكبر مُصنّع أسلحة إسرائيلي في المملكة المتحدة، فضلًا عن النضال من أجل التحرير الكامل لفلسطين".</p>

<p>وتتهم المنظمة الداعمة لفلسطين الحكومة البريطانية بالتواطؤ على جرائم الحرب التي نفذتها إسرائيل في قطاع غزة.</p>

<p>وعقب قرار حظر Palestine Action، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن قلقهم البالغ من تداعيات القرار، محذرين من تأثيره على حرية التعبير والنشاط الرقمي المشروع في البلاد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطفال يناير.. رجال ونساء في عالم برزخي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حسنًا فعلت <strong>المنصة</strong> بتقديمها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" href="https://almanassa.com/topic-files/29835" title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك">ملفًا</a> أسمته "يناير وGen Z:  تكلم حتى أراك"، وهو مجموعة من المقالات والمقاربات عن معنى ونتائج ودروس ثورة يناير بالنسبة لمن عاشوها أطفالًا كأطياف ومشاهد، وباتوا الآن أكثر من عشرين شابًا وشابة بانحيازاتٍ ديمقراطيةٍ وتقدميةٍ، وهذا هو التوصيف المنضبط في ظني عوضًا عن مسميات مثل "جيل زد" و"جيل صفر - واحد".</p>

<p>عنوان الملف نفسه يفضح واقعنا الحالي: أكثر من عشرين كاتبًا غير مرئيين، أبناءُ زمنٍ لا يُفصح الناس فيه بسهولةٍ عمّا يجول في خواطرهم، فيصبح التعبيرُ أقربَ إلى استغاثةٍ من تحت الأنقاض منه إلى جدلٍ جادٍّ ومنضبط.</p>

<p>حين شاركتُ الملف مع أحد الأصدقاء، عبَّر عن ضجره وعدم ارتياحه تجاه عدد من المقالات المكتوبة من زاوية محددة، واستخدم لفظ "agency" في إشارة إلى افتقار كُتَّابِ المقالاتِ قدرةَ الحلم التي تُمكِّنهم من الإيمان بقدرتهم على الفاعلية والتأثير وامتلاك القرار، وبالتالي الخيال الساعى إلى خوض تجربةٍ جديدةٍ بشروط صراعات اللحظة الراهنة، وإذا تم لهم هذا عندها سيكون لهم اسمٌ آخر حقيقيًا؛ ليس "جيل زد"، ولا "أطفال يناير" بالطبع.</p>

<p>وكان ردي عليه أن الفكرة الصحيحة منهجيًا لا يمكن أن تتحول إلى أداة للقفز المتملص فوق واقعٍ يئن تحت ثقله هؤلاء الشباب والشابات في مقتبل العمر؛ فهذا مدخلٌ لا يبني جسرًا ولن يرسو في مرفأ. الناس عالقون في يناير ليس للاستعراض الرومانسي، ولكن لشروطٍ ماديةٍ أنتجتها هزيمة ثورة يناير، ترتَّب عليها نزوعٌ نظاميٌّ لاجتثاث كل شرط سياسي واقتصادي واجتماعي من شأنه إعادة فتح بابٍ لإنتاج الكابوس مرة أخرى.</p>

<p>لقد كانت ثورة يناير حدثًا مُزلزلًا، دمّر كثيرًا من الأبنية الرمزية والمعاني التي سبقتها، وغيّر وعي الحكام والمحكومين ونفسياتهم على حد سواء، ومعها تغيّرت شروط تعاقدهم السابقة. هذا التغيير جعل من الذين أتوا بعدها أحياءً في عالمٍ برزخي، يحكمه الخوف والهواجس، ويحكمه لدى البعض إعادة اكتشاف العجلة وربما النار.<strong> </strong></p>

<p>كتبتُ هذه الفكرة عام 2016 في <a href="https://www.madamasr.com/2016/10/18/opinion/u/%D8%A3%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7/">مقال</a> "أشباح يناير التي تنتظر النقد الذاتي والمراجعة"، شبَّهتُ فيه ثورة يناير بحجرٍ أتى من علٍ ليهدم قريةً بيوتها من طين، كشف هشاشتها، ثم ما لبث أن تفتّت، ليترك المشهدَ كلَّه في فراغٍ موحشٍ يحتاج إلى تأسيسٍ ذي عزمٍ، وتدبّرٍ نادرِ الوجود.</p>

<p>حطَّمت يناير عالمًا قديمًا، على المستويات الأيديولوجية والرمزية تحديدًا، ولم تُنشئ جديدًا حتى الآن، إلّا إذا كان من يقرأني الآن يعتبر نفسه حيًّا في ظلّ "جمهوريةٍ" من الأساس فضلا عن كونها جديدة.</p>

<p>ومن داخل هذا العالم البرزخي، بكل ملامحه، كتب العشرون رجلًا وامرأةً مقالاتِهم؛ وهو ما يفسِّر ويبرِّر لماذا تظلّ يناير، حتى الآن، حدثًا محوريًا حتى لمن عايشوها أطفالًا.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78.jpg.webp?itok=iCSQWLoP" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>أفراد جيش في ميدان عبد المنعم رياض في ثورة يناير</figcaption></figure><h2><strong>ثورة ماتت وتحللت فأنبت طينها </strong></h2>

<p>على المستويات الفردية والشخصية، الثورات تجربةٌ إنسانيةٌ يتكثف فيها الزمن، ويزداد كثافةً باشتداد تورّط الإنسان فيها. زمن الثورات مرهقٌ ومؤلمٌ لكل معايشيه من مختلف المواقع؛ يتحرك بندول المشاعر والإدراكات بحريةٍ وعنف، بشكلٍ يتغلّب فيه الصراعُ ودروسه على الطاقة النفسية والجسدية للإنسان الفرد، منتصرًا كان أم مهزومًا.</p>

<p>ربما قارب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97f853f3-2932-46cf-818e-91c176221a3b" href="https://almanassa.com/author/26365" title="جاسر الضبع">جاسر الضبع</a> هذا الأمر في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">مقاله</a> عن جيل يناير، الذي رآه مصابًا بالتروما بعد أن صنع المعجزة. وربما يسري الأمر نفسه على كل من كانوا جزءًا من التجربة، من مختلف المواقع، لا على الثوار وحدهم؛ فالتروما ليست مرادفًا للهزيمة؛ لأن الانتصارات العنيفة أيضًا تُغيّر أصحابها.</p>

<p>أما على المستوى الجماعي، فالثورات تجارب فاصلة بين مرحلتين؛ تؤرّخ لما قبلها كزمنٍ بائد، وتُشكّل ما بعدها بعنف. الثورات المظفّرة تخلق عالمًا جديدًا يبدو في بدايته قاسيًا وغريبًا، ثم يغدو سيدًا مستقرًا ومألوفًا. أما الثورات المهزومة فتنتج خرابًا يمتد لعقود، يستجدي خلالها المجتمع الحد الأدنى اللازم لاستمرار الحياة، تحت أشد السقوف انخفاضًا، في حالةٍ معلّقة بين الرضا والقنوط والخدر. ولسنا في حاجة إلى تعريف موقعنا الآن.</p>

<blockquote>
<p>انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك</p>
</blockquote>

<p>حالة يناير 2011 ليست منفردةً في التاريخ المصري الحديث؛ الذي شهد لحظاتٍ مكثفةً من الانتفاض الشعبي المشهدي، تركت كل واحدةٍ منها آثارًا وندوبًا على العقود التالية لها، دروسًا تعلّمها البعض وتعالى عليها البعض الآخر.</p>

<p>انتفاضة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="52d2823e-5970-4c27-8023-6c96db687339" href="https://almanassa.com/stories/4171" title=" حريق القاهرة: ما الذي احترق ومن الذي أشعله؟">حريق القاهرة</a>، التي اندلعت ليومٍ واحد فقط في 26 يناير 1952، كانت سببًا مباشرًا في قرار الضباط الأحرار الاستيلاء على السلطة عبر الانقلاب العسكري، إنقاذًا للدولة والنظام العام من وجهة نظرهم.</p>

<p>أما الحريق نفسه، الذي تحوّل إلى هاجسٍ ممتدٍّ كلحظة دمارٍ شاملٍ لأغنى مناطق العاصمة، فأبرز ما يثبت كونه صدمةً جمعيةً هو تعدّد وتناقض الروايات الرسمية والشعبية حول أسبابه وملابساته حتى الآن؛ إذ يوجّه الجميع أصابع الاتهام إلى الجميع تقريبًا، باستثناء صانعي الحدث الرئيسيين: فقراء أحياء القاهرة الشعبية المتاخمة للقاهرة الخديوية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d65c0341-5cfc-41a7-b74f-088ece3b9354" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/shepherd_0.jpg.webp?itok=Z57xVmdB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>أطلال فندق شبرد، وما تبقي منه عقب حريق القاهرة 1952</figcaption></figure><p>وبعدها بخمسةٍ وعشرين عامًا، كانت مصر كلّها على موعدٍ مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضةٍ شعبيةٍ </a>اجتماعية عام 1977، استمرت ليومين فقط، في 18 و19 يناير. وكان هذان اليومان كافيين لتشكيل وعيٍ دولتيٍّ مرتعدٍ من ردّ فعلٍ شعبيٍّ عنيف عند التطبيق الراديكالي لبرامج رفع الدعم الموصى بها من صندوق النقد الدولي. واستمرّ هذا التخوّف والحذر حتى عام 2014، حين بدأت الحكومة تطبيق <a href="https://www.alborsaanews.com/2014/06/29/572031">إجراءات تقشفية</a> شملت رفع أسعار الوقود وخفض الدعم.</p>

<p>فما بالنا إذن بتجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ ظلّت حيّةً وملحميةً لسنواتٍ لا لأيام؟ اشترك فيها ملايين البشر وتداخلوا من مواقع مختلفة. هي، عند البعض، ثمانية عشر يومًا انتهت بإسقاط رأس السلطة بإرادة شعبية، للمرة الأولى في التاريخ المصري الحديث. وعند البعض الآخر، مسار تجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ وحركيةٍ امتدّ لثلاثة أو أربعة أعوام تلت ذروة الحدث.</p>

<p>كيف يمكننا إذن تصوّر أثر يناير، بوصفها أطول وأعنف وأشمل تجربة انتفاضٍ شعبيٍّ ممتدٍّ في تاريخ هذا البلد؟ وكيف يمكن أن نحيط فعلًا بآثارها على وعي الحكّام والمحكومين؟ الحكم على ذلك لا يزال مبكرًا جدًا، ومن الصعب قياسه في ظل أوضاعٍ قمعيةٍ ممتدةٍ لأكثر من عقد، تمنعنا منعا من الحرية والبوح فما بالك بالدراسة المتأنية.</p>

<p>لقد انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك. ومن هنا تبدو مطالبة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e673bce9-5b89-4ef1-afe2-30344fa19c27" href="https://almanassa.com/author/29828" title="سيف الدين أحمد">سيف الدين أحمد</a>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2d071fa-0f67-4a5e-b8de-2881352c0b8f" href="https://almanassa.com/stories/29829" title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟">مقاله</a>، منطقيةً وسليمةً، حين يدعو معاصري التجربة الواعين إلى كسر الصمت، وألّا يتركوا ذاكرة من عاشوها أطفالًا نهبًا للفراغ أو التشويه.</p>

<h2><strong>يناير والأبوية والبنوية والمسؤولية </strong></h2>

<p>نحتاج هنا أن نناقش أمرًا ممتدًا تعود جذوره إلى ثورة يناير نفسها، التي كان أحد مصائبها المؤسسة هو حصارها المتعمد والمغرض في زاوية "ثورة الشباب"، وهي زاوية تشبه مقاربة "جيل زد" الحالية، في إعادة إنتاج لما أسميه العلاقات الأبوية/البنوية في السياسة المصرية.</p>

<p>لقد كان "تجييل" الثورة ووصفها بالشبابية أحد مداخل ضربها واجتثاثها؛ فالشباب، لأنه شباب، بريء وقليل الخبرة، والمتحدث هنا هو الأب الذي يطالب ابنه الثائر بالهدوء والتريث. الشباب في لغة عالم يناير لم يكن بريئًا فقط، بل كان غير مُسيَّس، باعتبار السياسة نجاسة والبراءة طهارة. وكان الاحتفاء بالبراءة واللاسياسة طقسًا أبله متكررًا.</p>

<p>ما وُصف به ذلك الشباب في لحظة صعوده؛ بأنه طاهر وبريء وغير مُسيَّس، بلا أجندات أو أفكار وانحيازات أيديولوجية، يمكن لاحقًا، في لحظات تراجع حركته، أن يصبح سذاجة وحماقة وقلة خبرة، وأنه كان ضحيةً للغواية والخداع والتضليل، حتى يصل في النهاية إلى مرتبة الطابور الخامس. وهذا بالضبط ما تبقى من أبوية نصف جمهورية يوليو لحظة الثورة، التي استسلم لها أبناء يناير حين فرحوا بدور "الأبناء" في السيناريو، إما انتهازيةً أو استسهالًا أو تذاكيًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301.png.webp?itok=2T0TIJtd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>من مظاهرات ثورة يناير</figcaption></figure><p>نحن الآن في مرحلة أكثر بؤسًا، وقد صار العالم الأكثر "ديمقراطية" يُعيّن للأجيال ملامحها قبل أن تولد؛ فتسمية رجالٍ ونساءٍ في عشرينياتهم اليوم بـ"جيل زد"، حدثت أواخر التسعينيات، أي قبل أن يولدوا. والآن يُسمَّى الأطفال دون العاشرة "جيل ألفا". وهذا التصنيف يستند كمدخل أساسي، وربما وحيد، إلى علاقة كلٍّ منهما بالتكنولوجيا.</p>

<p>يحدث هذا في بلدان طالما اتهمت خصومها الأيديولوجيين بالشمولية والهندسة الاجتماعية. وفي الواقع، إن لم يكن تعيين ملامح جيل لم يولد بعد نوعًا من أنواع الهندسة الاجتماعية والاستبداد، فما هو إذن؟</p>

<p>أبناء العشرينيات هذه الأيام ليسوا "جيل زد"، لأنهم ليسوا جيلًا من الأساس، فالجيل، بالتعريف، هو عملية تأريخٍ واستدعاء ذاكرة تجارب انتهت. في يوم 27 يناير 2011 لم يكن اسم من سينزلون إلى الشوارع في اليوم التالي "جيل 28 يناير"، لأن البشر أبناء تجاربهم حتى لو لم تكتمل. وحين تكتمل، ستنحت اسما وتحفره في مسار التاريخ. من المستحيل أن يظلَّ الإنسانُ طفلًا إلى الأبد؛ لكنه قد يقضي بقية عمره سجينًا في زنزانة مراهقته.</p>

<h2><strong>استغاثات من البرزخ </strong></h2>

<p>أغلب من كتبوا في الملف يتشاركون الإبحار في ذاكرة الطفولة وأثر "يناير" كلحظة مجيدة تجلت في ذويهم كشخصيات محورية في عالمهم المبكر. تبدو يناير لكثير من الكُتّاب وكأنها "الأب الجمعي"؛ يطلبون عودته ويريدون تحطيم صنمه في آنٍ واحد.</p>

<p>ربما قدّم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53710692-df29-4ad5-bca4-f6de08fc07ed" href="https://almanassa.com/author/26125" title="مروان محرز ">مروان محرز</a> في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6eb67c4-c010-4dd4-8c1a-0d43a78b3ae0" href="https://almanassa.com/stories/29583" title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا">مقاله</a> تعبيرًا أمينًا عن وعيه بوجوده البرزخي؛ فالأثر الأهم ليناير على معاصريه، مع الاعتراف بمركزيتها المعنوية العظمى، هو تشكيل وعي سياسي متحفظ، واعٍ بالمخاطر، مدركٍ لتعقيدات السلطة، ويمتلك من الأسئلة أضعاف ما لديه إجابات.</p>

<blockquote>
<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا</p>
</blockquote>

<p>أما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8d68022-9607-44d3-a5c4-29a0cdcbbcfa" href="https://almanassa.com/author/26471" title="نهال سلامة">نهال سلامة</a>، فجاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a53de22f-d809-4b10-ab4e-f3a769108a54" href="https://almanassa.com/stories/29338" title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال">إسهامها</a> أكثر وعيًا بضرورة مغادرة هذه الحالة البرزخية، ومحاولة إجابة أسئلة محرز من مداخل محددة؛ فهي أولاً ترفض سجن "التصنيف الجيلي" الذي حُشِرت فيه حشرًا، وترى أن السياسة يجب أن تُترجم إلى أدوات وتنظيم وبنية. وهي أيضًا غير مسكونة بأي أوهام حول اكتساب حقوق قانونية شكلية طالما كانت منقوصة السيادة الاقتصادية.</p>

<p>لقد "لكزت" نهال سلامة جيل يناير في مبالغاته الرومانسية اللغوية تحديدًا، وهي تطالب بألّا تتحول المشاعر إلى طاقة مُهدرة، وتنتقد بشكلٍ مُبطنٍ "استعراض الهشاشة" الذي صاحب هزيمة الثورة.</p>

<p>يقاربها في ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c42b0387-a027-4e4f-a8bc-7a930353d3f7" href="https://almanassa.com/author/29298" title="مراد عبد المقصود">مراد عبد المقصود</a> بلغة أكثر صرامة وأشد يقينًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c287781-7ef2-4489-badb-7cf4f467edf8" href="https://almanassa.com/stories/29937" title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها">واضعًا</a> سؤال إسقاط النظم في موقع هامشي بالنسبة لسؤال "تحرير الإنسان المصري"، ومتحدثًا عن الحاجة إلى بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين. مراد، وهو من الأصغر بين الكتاب، يؤمن بأن الراديكالية السياسية ليست مرادفًا للتقدمية الاجتماعية، ويُغلِّب الإرادة المنظمة على الشروط المادية التي تفرز القوى القادرة على التغيير.</p>

<h2><strong>الوصل والانقطاع والتراكم </strong></h2>

<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا؛ وهذه هي الخطوة الأولى في الاتجاه الصحيح. لأن تاريخَ مصر الحديث، كما أفهمه، تاريخٌ من المدّ السياسي والحركي والفكري الذي يستمر بضعَ سنواتٍ تتفتح خلالها الزهور، وتُطلق أصدق الدعوات، وتنضج أعمق الأفكار، ثم ينحسر هذا المدّ مصحوبًا بقمعٍ وإحباطٍ واستبقاءٍ لشرار الناس وأواسطهم في المشهد، فينتهي الأمر إلى نوعٍ من أنواع الانقطاع الحضاري.</p>

<p>حدث ذلك في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919">ثورة 1919</a>، وبعد المدّ الطلابي العمالي بين 1946 و1954، ثم مرة أخرى في مرحلة المدّ الطلابي الثاني بين 1968 و1977. وكانت "يناير"، في مدّها وجزرها، الذروة الأكثر تجسّدًا؛ لأنه بقدر نجاحاتها الاستثنائية، كانت الردّة عنها هي الأشد عنفًا في التاريخ، بحيث أصبح المتعلمون والمثقفون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="427b6328-1fd3-48a3-8ea1-50c847e707a5" href="https://almanassa.com/stories/14894" title="تأملات في متاهة النخبة ومن نَخَبها">هدفًا مُعاديًا</a> من حيث المبدأ.</p>

<p>مهمة هذا الملف، ومهمتنا جميعًا، هي وصل ما انقطع، عبر التراكم والعمل الدؤوب في فترات الجزر والانحسار؛ لأن من سمات تخلّف مجتمعاتنا التفريطَ فيما راكمته، لتأتي أجيالٌ من بعد أجيال تعيد اكتشاف ما اكتشفه سابقوهم منذ مئة عام أو أكثر، وتعيد مناقشته من نقطة الصفر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e0e1f1a-6643-44ca-a144-46c6e3e1c3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16544" role="article" about="/stories/16544" data-sanitized-id="node-16544" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16544" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16544" data-ph-capture-attribute-link-title="تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ليس صدفةً أننا في مصر لا نزال أسرى أسئلة طرحتها الحركة الوطنية المصرية في العقد الأول من القرن العشرين؛ نفس الأسئلة بالضبط: أسئلة المساواة في المواطنة، وحقوق المرأة، والأقليات، والبيروقراطية، والاستعلاء على الفلاح وجودًا وثقافةً.</p>

<p>في زمن البرزخ، يكون الحفاظ على التراكم ووصل ما انقطع نجاحًا في حد ذاته. والأهم من ذلك المراجعات الجادة؛ والمراجعة الجادة لن تأتي بغير منطلقات نظرية وفلسفية يعي الإنسان تجربته من خلالها. وهذا يحتاج إلى قراءةٍ ومعرفةٍ منهجيةٍ، أي دأب وتركيز وعمل جماعي، والأهم أنه يحتاج إلى تواضع، كي لا يصبح "ملطمةً" يستعرض الناس فيها هشاشتهم باسم الرقة والسموّ الفردي المتميّز، أو كما قالت نهال سلامة في مقالها: تسييل السياسة إلى دمعةٍ أو إلى غضبٍ يائس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7e806650f8c062bf4da2089dab69767e09fc7aea05c7241fa689e3d7e2cbe988">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271573</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
