<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 06:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 08 Oct 2025 03:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الحرب تصل عامها الثالث بـ67 ألف قتيل و170 ألف مصاب ومليون و700 ألف كرروا النزوح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%A8%D9%8067-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88170-%D8%A3%D9%84/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%BA%D8%B2%D8%A9.-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="الحرب تصل عامها الثالث بـ67 ألف قتيل و170 ألف مصاب ومليون و700 ألف كرروا النزوح" title="الحرب تصل عامها الثالث بـ67 ألف قتيل و170 ألف مصاب ومليون و700 ألف كرروا النزوح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>دخلت حرب الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة، اليوم، عامها الثالث، وسط استمرار القصف الإسرائيلي على مختلف مناطق القطاع، وتزايد ثقل المأساة الإنسانية التي خلفتها أيام الحرب الـ730، في ظل تدهور حاد وانهيار شبه كامل للبنية التحتية الصحية والمدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثمانية فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، نتيجة القصف الإسرائيلي المتواصل على قطاع غزة، بالإضافة إلى مصرع ثلاثة إثر انهيار جرف بحري على خيام نازحين في منطقة المواصي غرب خان يونس جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلغ إجمالي عدد القتلى منذ بدء العدوان 67 ألفًا و173 قتيلًا، بينهم 20 ألفا و179 طفلًا، وعشرة آلاف و427 امرأة، وأربعة آلاف و813 من كبار السن، و31 ألفًا و754 رجلًا، فيما بلغ عدد المصابين 169 ألفًا و780 جريحًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» إن القطاع يعيش «كارثة إنسانية غير مسبوقة»، موضحةً أن أكثر من مليون و700 ألف إنسان في غزة، أي نحو 75% من السكان، أُجبروا على النزوح قسريًا من منازلهم أكثر من مرة، فيما يعيش عشرات الآلاف في ملاجئ مكتظة تفتقر إلى المياه والغذاء والرعاية الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى والمحررين الفلسطينية، اليوم، إن 77 أسيرًا فلسطينيًا قُتلوا في السجون الإسرائيلية منذ بداية الحرب، فيما يظل العشرات قيد الإخفاء القسري، مضيفة أن الأسرى يتعرضون لـ«جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، بغطاء قضائي من المحكمة العليا الإسرائيلية»، ويعانون من « انتهاكات جسيمة، منها نشر الأمراض عمدًا، الحرمان من العلاج، والاعتداءات الجنسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت فصائل المقاومة الفلسطينية، إن: «الاحتلال الإسرائيلي فشل، بعد عامين من حرب الإبادة، في القضاء على المقاومة أو استعادة الأسرى بالقوة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أنه اعترض أربع طائرات مسيّرة أُطلقت من اليمن باتجاه إسرائيل، وذلك خلال ساعة واحدة. وصباح اليوم، أعلن الاحتلال سقوط صاروخ أُطلق من شمال قطاع غزة على منطقة مستوطنة نتيف هعاصرة المحاذية للقطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أفرجت سلطات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عن آخر مجموعة من المشاركين في «أسطول الصمود»، عبر المنفذ البري لجسر الملك حسين، وعددهم 15 شخصًا، تسلّمتهم السلطات الأردنية، وبالتزامن، يواصل «أسطول الحرية»، المكوّن من تسع قوارب، الإبحار نحو قطاع غزة، حسبما أفاد الباحث والناشط التونسي، علي كنيس، وأحد المشاركين في الأسطول لـ«مدى مصر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الإبادة الجماعية في غزة تدخل عامها الثالث</b></h3>
<p dir="rtl"><span>دخلت حرب الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة، اليوم، الثلاثاء، عامها الثالث، وسط استمرار القصف الإسرائيلي على مختلف مناطق القطاع، وتزايد ثقل المأساة الإنسانية التي خلفتها أيام الحرب الـ730، والتي لم يشهد فيها أهالي غزة غير الدمار والنزوح والخوف والجوع والقتل، في ظل تدهور حاد وانهيار شبه كامل للبنية التحتية الصحية والمدنية بفعل العدوان الإسرائيلي الذيّ يعرقل أيضًا التدخلات الإغاثية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7046"><span>بيان </span></a><span>صادر عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، بلغ إجمالي عدد القتلى منذ بدء العدوان 67 ألفًا و173 قتيلًا، بينهم 20 ألفا و179 طفلًا، وعشرة آلاف آلاف و427 امرأة، وأربعة آلاف و813 من كبار السن، و31 ألفًا و754 رجلًا، فيما بلغ عدد المصابين 169 ألفًا و780 جريحًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تقتصر نيران حرب الإبادة الإسرائيلية على البشر في غزة، بل استهدفت بالتوازي كل ما يمثل وجودهم ويعززه، وفي مقدمة ذلك القطاع الصحي في القطاع، وفق وزارة الصحة، التي أكدت أن ما يجري ليس أزمة إنسانية أو توصيفًا عابرًا لسجل متخم بجرائم الاحتلال، بل هو حرب «إبادة صحية»، وانهيار متعمد وشامل لركيزة الوجود البشري المتمثلة في المنظومة الصحية، بفعل عدوان ممنهج استهدف البنية التحتية للمستشفيات والمراكز الطبية وحوّلها إلى «هياكل أسمنتية»، فارغة من مقومات الرعاية التشخيصية والعلاجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قتل جيش الاحتلال ألفا و701 كادر من الطواقم الطبية، واعتقل 362 منهم في ظروف قاسية، وأخرج 25 مستشفى من أصل 38 عن الخدمة، فيما لا يزال 13 مستشفى تعمل بشكل جزئي وفي ظروف مستحيلة، كما دمر جيش الاحتلال 103 مراكز للرعاية الصحية الأولية من أصل 157، ولم يتبقَ سوى 54 مركزًا يعمل جزئيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة الحصار الإسرائيلي المشدد، تعاني المراكز الطبية المتبقية في قطاع غزة من نقص حاد في الإمدادات الطبية، إذ بلغ النقص في الأدوية 55%، فيما وصل النقص في المستهلكات الطبية إلى 66%، وفي المستلزمات المخبرية 68%، كما ارتفعت نسبة إشغال الأسرة إلى 225% حتى نهاية سبتمبر الماضي، مقارنة بـ82% في نفس الفترة من العام الماضي، وهي نسبة كارثية تعكس تزايد أعداد المصابين والجرحى نتيجة شدة العدوان الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دمر جيش الاحتلال 25 محطة توليد أكسجين من أصل 35 في القطاع، بالإضافة إلى تدمير 61 مولدًا كهربائيًا من أصل 110، ما أدى إلى انهيار الأنظمة الكهربائية والكهروميكانيكية في المؤسسات الصحية، وفق الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في موازاة العدوان العسكري المتواصل، حوّل جيش الاحتلال الإسرائيلي الجوع إلى أداة قتل وسلاحًا إضافيًا في حربه على قطاع غزة، إذ سجلت مستشفيات القطاع وفاة 460 فلسطينيًا نتيجة سوء التغذية والمجاعة، بينهم 154 طفلًا، في وقت يعاني أكثر من 51 ألف طفل دون سن الخامسة من سوء التغذية الحاد، وسط استمرار منع دخول المساعدات الغذائية والإغاثية، وفق بيان الوزارة، الذي أوضح أن تكدس المواطنين في مناطق النزوح القسري، والتي يسميها جيش الاحتلال «مناطق إنسانية»، أدى إلى تفاقم سوء أوضاعهم الصحية والإنسانية، في ظل انعدام مقومات الحياة وتفشي الأمراض وانعدام مصادر المياه الصالحة للشرب والحرمان المتعمد من الغذاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» إن القطاع يعيش «كارثة إنسانية غير مسبوقة»، </span><a href="https://www.unrwa.org/resources/fact-sheet/two-years-fast-facts"><span>موضحةً</span></a><span> في ورقة صدرت في وقت سابق، أن آثار الحرب طالت كل جوانب الحياة، بدءًا من البنية التحتية إلى الصحة والتعليم، مرورًا بالنزوح الجماعي، وصولًا إلى انهيار الخدمات الأساسية. بحسب «أونروا»، فإن أكثر من مليون و700 ألف إنسان في غزة، أي نحو 75% من السكان، أُجبروا على النزوح قسريًا من منازلهم أكثر من مرة، بينما يعيش عشرات الآلاف في ملاجئ مكتظة تفتقر إلى المياه والغذاء والرعاية الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعاني أكثر من نصف سكان غزة من انعدام الأمن الغذائي الحاد، وفق «أونروا»،</span> <span>التي أشارت إلى أنها اضطرت إلى تقليص توزيع المساعدات الغذائية بسبب القيود المفروضة على دخول الإمدادات، ما فاقم من أزمة الجوع وسوء التغذية، خاصة بين الأطفال. فيما </span><span>قال برنامج الأغذية العالمي إن «قطاع غزة يواجه أوضاعًا مأساوية تتطلب توسيع نطاق الجهود الإغاثية، وتوفير الغذاء على نطاق واسع، بهدف طمأنة الناس بأنهم لن يتعرضوا للجوع»، مؤكّدًا في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133391"><span>بيان </span></a><span>صدر أمس: «ضرورة تكثيف الجهود الإنسانية لإنقاذ حياة السكان، وإتاحة الوصول الإنساني الآمن والفوري، دون عوائق، لضمان توزيع المساعدات بشكل منظم في أنحاء القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء الحرب، منع جيش الاحتلال وصول التطعيمات الروتينية والطارئة الخاصة بالأطفال، ما أدى إلى انخفاض نسبة تغطية تطعيم الأطفال إلى 80%، كما توقفت المرحلة الرابعة من التطعيم الوقائي ضد شلل الأطفال، ما يهدد بفشل المراحل السابقة، مع ازدياد عوامل انتشار المرض.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما سجلت وزارة الصحة أربعة آلاف و900 حالة بتر وإعاقة، بحاجة إلى أدوات مساندة وبرامج تأهيل طويلة الأمد، غير أن غياب الاستجابة الصحية اللازمة يؤخر التعافي ويعمق آثار الإعاقة، كما تسبب إغلاق معبر رفح أمام حركة مغادرة المرضى والجرحى في حرمان 18 ألف مريض من السفر للعلاج بالخارج، بينهم خمسة آلاف و580 طفلًا، وفق الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «أونروا» إن أكثر من 60% من المباني في قطاع غزة تضررت أو دُمّرت بفعل العدوان الإسرائيلي المستمر، بما في ذلك المنازل والمدارس والمستشفيات، مشيرة إلى أن أكثر من نصف منشآتها تعرضت لأضرار مباشرة، بينها مدارس ومراكز صحية ومرافق توزيع المساعدات الإنسانية، موضحة أن أكثر من 190 من موظفيها قُتلوا نتيجة العدوان المتواصل، في أعلى حصيلة قتلى تُسجّل في تاريخها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الوكالة الأممية إلى أن حرب الإبادة تسببت في توقف العملية التعليمية بشكل شبه كامل في قطاع غزة. وللعام الثالث على التوالي، لم تبدأ السنة الدراسية الجديدة في مدارس الـ</span><span>«</span><span>أونروا»، التي كانت تخدم أكثر من 300 ألف طالب، وسط استمرار العدوان، ونتيجة الدمار الواسع الذي لحق بالبنية التحتية التعليمية، والنقص الحاد في الموارد واستمرار النزوح الجماعي القسري.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>العدوان المتواصل على غزة يقتل 11 فلسطينيًا اليوم </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثمانية فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، نتيجة القصف الإسرائيلي المتواصل على قطاع غزة، حسبما أفادت وكالة «سوا» الإخبارية، بالإضافة إلى مصرع ثلاثة إثر انهيار جرف بحري على خيام نازحين في منطقة المواصي غرب خان يونس جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «</span><a href="https://palsawa.com/post/430044/7-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>سوا</span></a><span>» أن سبعة فلسطينيين قُتلوا برصاص وقصف الاحتلال الإسرائيلي على مناطق متفرقة من قطاع غزة منذ فجر اليوم الثلاثاء، بينهم شهيد من منتظري المساعدات. و</span><a href="https://t.me/Palsawacom/142996"><span>أضافت</span></a><span> الوكالة أن طفلًا قُتل، </span><span>صباح اليوم، في قصف إسرائيلي في خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع القصف الجوي والمدفعي، يواصل جيش الاحتلال تفجير المنازل المتبقية في أحياء مدينة غزة باستخدام مجنزرات وروبوتات مفخخة محمّلة بأطنان من المتفجرات، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394102/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-3-%D9%85%D8%AC%D9%86%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة أن الاحتلال فجّر ثلاث مجنزرات مفخخة في منطقة المغربي بحي الصبرة جنوبي مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما فجر جيش الاحتلال </span><a href="https://t.me/Islambader/16100"><span>روبوتات</span></a><span> مفخخة في حي النصر بمدينة غزة، وفق ما نشره الصحفي إسلام بدر على قناته في تيلجرام، وذلك ضمن سياسة جيش الاحتلال الممنهجة في تدمير المنازل وإجبار سكان المدينة والنازحين على الخروج منها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«شؤون الأسرى»:</b> <b>77 فلسطينيًا قُتلوا في السجون الإسرائيلية منذ بداية الحرب والعشرات مختفون قسريًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى والمحررين الفلسطينية، في </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid02Wfp1MDDGZYn4WvcJ77ngQMULQdyyRGXNDsdBXixhBt14pkWib3MaAuDcpMKRXFLtl"><span>بيان</span></a><span> لها، اليوم، إن 77 أسيرًا فلسطينيًا قُتلوا في السجون الإسرائيلية منذ بداية الحرب، فيما يظل العشرات قيد الإخفاء القسري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصفت الهيئة ما يتعرض له الأسرى في السجون الإسرائيلية بـ«جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، بغطاء قضائي من المحكمة العليا الإسرائيلية»، مشيرة إلى أن «الأسرى يعيشون انتهاكات جسيمة، منها نشر الأمراض عمدًا، الحرمان من العلاج، والاعتداءات الجنسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://safa.ps/post/394118/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%B4%D9%88%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86"><span>قال</span></a><span> مكتب إعلام الأسرى، اليوم، إن السياسات التي تتبعها السجون الإسرائيلية إزاء الأسرى الفلسطينيين منذ 7 أكتوبر 2023، أدّت إلى مصرع عشرات الأسرى، وتهدّد حياة الآلاف، في ظل منع العلاج وإغلاق العيادات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا المكتب المؤسسات الدولية، وعلى رأسها الصليب الأحمر والأمم المتحدة، إلى التدخل العاجل، ووقف الانتهاكات، والسماح بزيارات للسجون، والإفراج عن المرضى والمختفين قسريًا، محذرًا من صمت المجتمع الدولي الذي يكرّس واقع الإبادة الصامتة بحق الأسرى الفلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الشرق الأوسط»: أكثر من 21 مليار دولار دعمًا عسكريًا أمريكيًا لإسرائيل منذ 7 أكتوبر 2023</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قدمت الولايات المتحدة لإسرائيل مساعدات عسكرية تتجاوز قيمتها 21.7 مليار دولار، منذ 7 أكتوبر 2023، خلال إدارتي الرئيسين الأمريكيين جو بايدن ودونالد ترامب، وفقًا لما نقلته </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5194512-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-21-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>صحيفة</span></a> <span>«</span><span>الشرق الأوسط</span><span>»</span><span> عن دراسة أكاديمية نُشرت اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أظهرت دراسة أخرى صادرة عن مشروع «تكاليف الحرب» في جامعة براون، أن واشنطن أنفقت نحو عشرة مليارات دولار إضافية على العمليات الأمنية في منطقة الشرق الأوسط، ما يعكس حجم التدخل العسكري الأمريكي في المنطقة منذ اندلاع حرب غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم اعتماد هذه الدراسات على مصادر مفتوحة، فإنها تُعد من أكثر التقديرات شمولًا لحجم الدعم العسكري الأمريكي لإسرائيل، في ظل غياب تعليق رسمي من وزارة الخارجية الأمريكية، وفق للصحيفة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فصائل المقاومة: الاحتلال فشل في القضاء على المقاومة أو استعادة الأسرى بالقوة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت فصائل المقاومة الفلسطينية، إن: «الاحتلال الإسرائيلي فشل، بعد عامين من حرب الإبادة، في القضاء على المقاومة أو استعادة الأسرى بالقوة». وأضافت في </span><a href="https://t.me/Islambader/16120"><span>بيان </span></a><span>مشترك صدر اليوم، إن «معركة طوفان الأقصى تمثّل محطة تاريخية في المشروع المقاوم، واستجابة طبيعية للمخططات التي تُحاك ضد الشعب الفلسطيني وقضيته».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تشهد مصر، اليوم، استكمال مباحثات وفد حركة حماس، ووفد إسرائيلي، مع الدول الوسطاء في محاولة لإنفاذ اتفاق وقف الحرب، بناءً على مقترح أمريكي، دعت الفصائل «الجماهير العربية والإسلامية إلى الخروج للشوارع دعمًا لفلسطين والمقاومة».</span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                          ــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أنه اعترض أربع </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/29862"><span>طائرات</span></a><span> مسيّرة أُطلقت من اليمن باتجاه إسرائيل، وذلك خلال ساعة </span><span>واحدة. وفي وقت سابق من صباح اليوم، أعلن الاحتلال سقوط صاروخ أُطلق من شمال قطاع غزة على منطقة مستوطنة نتيف هعاصرة المحاذية للقطاع، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5194486-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%AE-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة </span><span>«</span><span>الشرق الأوسط</span><span>»</span><span>. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يُفرج عن آخر دفعة من المشاركين في «أسطول الصمود» وقوارب «الحرية» تقترب من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أفرجت سلطات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عن آخر مجموعة من المشاركين في «أسطول الصمود»، عبر المنفذ البري لجسر الملك حسين، وعددهم 15 شخصًا، تسلّمتهم السلطات الأردنية، حسبما أفاد </span><a href="https://www.instagram.com/p/DPgAUGDiChc/?igsh=MWk5ZDNtc25jMXNlZQ%3D%3D"><span>بيان</span></a><span> منسقي الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال البيان إن سلطات الاحتلال أفرجت عن: «سيرين الغرايري، وفداء عثمني، ومهاب السنوسي، ومازن عبد اللاوي، ولؤي الشارني، وخليل الحبيبي، وأشرف خوجة، وجهاد الفرجاني، ونبيل الشنوفي، ومحمد أمين حمزاوي، وياسين القايدي، ووائل نوار، وغسان الهنشيري، وياسين القايدي، ومحمد علي»، وهم من الجزائر، والمغرب، والكويت، وليبيا، والأردن، وباكستان، والبحرين، وتركيا، وسلطنة عمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت هيئة البث الإسرائيلية إنه «جرى ترحيل كل المشاركين في أسطول الصمود، باستثناء ناشطة إسبانية، بادّعاء اعتدائها على الأمن داخل السجن»، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/275702"><span>نقل</span></a><span> «التلفزيون العربي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، يواصل «أسطول الحرية»، المكوّن من تسع قوارب، الإبحار نحو قطاع غزة، حسبما أفاد الباحث والناشط التونسي، علي كنيس، وأحد المشاركين في الأسطول لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال كنيس إن الأسطول يبعد الآن 195 ميلًا عن شواطئ غزة، مؤكّدًا أن المشاركين ماضون في رحلتهم لكسر الحصار ووقف حرب الإبادة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%A8%D9%8067-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88170-%D8%A3%D9%84/">الحرب تصل عامها الثالث بـ67 ألف قتيل و170 ألف مصاب ومليون و700 ألف كرروا النزوح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 18:50:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759852936147502</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معلمات «تعليم الكبار» تواصلن وقفاتهن الاحتجاجية للمطالبة بتنفيذ أحكام «تثبيتهن»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/04/signal-2025-04-28-143839_002-150x150.jpeg" alt="معلمات «تعليم الكبار» تواصلن وقفاتهن الاحتجاجية للمطالبة بتنفيذ أحكام «تثبيتهن»" title="معلمات «تعليم الكبار» تواصلن وقفاتهن الاحتجاجية للمطالبة بتنفيذ أحكام «تثبيتهن»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظمت العشرات من موظفات الهيئة العامة لمحو الأمية وتعليم الكبار من محافظات مختلفة، اليوم، وقفة أمام مقر </span><a href="http://eaea.gov.eg/n/"><span>الهيئة</span></a><span> بالقاهرة، احتجاجًا على عدم تنفيذ أحكام قضائية حصلن عليها منذ سنوات، تقضي بتعديل أوضاعهن الوظيفية من عمالة مؤقتة إلى دائمة، فيما طلبت قوات الشرطة منهن الدخول إلى مقر الهيئة «وعدم الوقوف في الشارع»، حسبما قالت نيفين العربي، المشاركة في الوقفة لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى رئيس الهيئة، رائد هيكل، بالمحتجات للاستماع لمطالبهن، لكن المعلمات طلبن التواصل مع رئاسة مجلس الوزراء، وعدم مغادرة مقر الهيئة، لعدم ثقتهن في وعودها المتكررة بتنفيذ أحكام القضاء، بحسب العربي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت إحدى المعلمات لـ«مدى مصر» إن «أحد ضباط الأمن الوطني» التقى بالمعلمات وطلب منهن الانصراف وانتظار الرد على مطالبهن الأحد المُقبل، فيما قالت معلمة لم تتمكن من الانضمام إلى وقفة اليوم إنها تلقت استدعاءً من «الأمن الوطني»، في اليوم التالي لمشاركتها في</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/11/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMHW-tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE4OTNuc093ZlV1V3ZLRWNQAR68964EbxKKRSaAe7KYfPoH0eW9UsqtalsOxFfKi8dUeeohyRmGZ4ApEdgODQ_aem_BXwtMXrm0wt7P3G3P9fGXw"><span> الوقفة </span></a><span>السابقة، في أغسطس الماضي، وخضعت للتحقيق مع معلمات أخريات، بشأن الوقفة ومطالبهن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظمت معلمات «تعليم الكبار» من محافظات مختلفة </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/28/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawKHbzZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPVWdqWW9zUHpkZXFYc0ZVAR48GcAN97h-tmSDCxxaSmqUCjy9ZZ_6_yww5WR9wgFFcOGFCZOtkcz23YilRw_aem_bgCBc5uusmb6M-kqr8dSsA"><span>وقفتين</span></a><span> في أبريل الماضي، وأخريين في يوليو وأغسطس، فيما </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/13/news/u/%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D9%85%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>نظمت</span></a><span> المعلمات من محافظة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.facebook.com/100064755754381/videos/pcb.1106709261497589/1447950476200772"><span>الشرقية</span></a><span> وقفة أمام مقر الهيئة بالقاهرة، في مايو الماضي، بنفس المطالب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%86/">معلمات «تعليم الكبار» تواصلن وقفاتهن الاحتجاجية للمطالبة بتنفيذ أحكام «تثبيتهن»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:57:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759852936147500</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تعيد حبس صحفية بعد قرابة عامين من إخلاء سبيلها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>البنك المركزي</category>
			<category>الخارجية</category>
			<category>الدولار</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>جائزة نوبل</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<category>وزارة الآثار</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<category>يونسكو</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%AC%D9%8A-1-e1759845132584-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تعيد حبس صحفية بعد قرابة عامين من إخلاء سبيلها" title="«أمن الدولة» تعيد حبس صحفية بعد قرابة عامين من إخلاء سبيلها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><ul>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>«أمن الدولة» تعيد حبس الصحفية صفاء الكوربيجي احتياطيًا</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>النيابة تخلي سبيل متهمين بارتكاب فعل فاضح.. ومتهم بتصويرهم</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>25 نوفمبر الحكم في دعوى وقف التصرف في أسهم عمال «الشرقية للدخان»</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span> بقيادة الذهب.. الاحتياطي النقدي يقترب من 50 مليار دولار خلال سبتمبر</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>«الخارجية» والسيسي يحتفيان بفوز العناني «الساحق» في تصويت «يونسكو»</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>إيطاليا تمنع مظاهرة مؤيدة لفلسطين كانت مقررة في بولونيا</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>الأمم المتحدة تطالب بالإفراج عن تسعة من موظفيها احتجزهم الحوثيون</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>بريطاني وفرنسي وأمريكي يفوزون بنوبل للفيزياء</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/3891994454279217"><span>أعادت</span></a><span> قوات الأمن القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي، وكررت النيابة حبسها احتياطيًا بتهمتي «الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة»، واللتين سبق وحُبست على ذمتهما احتياطيًا قرابة سنتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ما كتبه المحامي خالد علي عبر فيسبوك، قُبض على الكوربيجي، مساء أمس، وعُرضت على نيابة أمن الدولة العليا، التي حبستها 15 يومًا، بعدما ضمتها للقضية 7256 لسنة 2025 حصر أمن دولة، واتهمتها بـ«الانضمام والنشر»، وكذلك «ارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب»، و«استخدام حساب على شبكة المعلومات الدولية بهدف ارتكاب جريمة نشر أخبار كاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال التحقيق، واجهت النيابة الكوربيجي بمنشور واحد على فيسبوك، يعود إلى ديسمبر 2024، تناول ما قالت إنه تهجير لبعض أهالي مطروح من منطقة شاليهات عجيبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وقضت الكوربيجي فترة حبس احتياطي، ما بين أبريل 2022 وفبراير 2024، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/share/12JTXmVpQrV/"><span>ألقي </span></a><span>القبض عليها على خلفية ما عُرف بـ«احتجاجات ماسبيرو»، وتم ضمها للقضية 441 لسنة 2022، قبل الإفراج عنها ضمن </span><a href="https://eipr.org/press/2024/02/%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%87%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%87%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%AC%D8%B1%D9%85%D8%A9%E2%80%A6-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-60-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D9%88%D8%A7"><span>قائمة </span></a><span>ضمت 60 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا سياسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إعادة القبض على الكوربيجي تزامن مع إعلان النيابة، أمس، إخلاء سبيل 38 متهمًا في قضايا «أمن دولة»، في بيان لم يذكر أسماء المخلي سبيلهم أو أرقام القضايا المحبوسين على ذمتها، ما اعتبره محامون يقوض حق الدفاع، لافتين إلى أحقيتهم في معرفة موقفهم القانوني، بدلًا من انتظار علم المحامين والأهالي بخروج ذويهم عن طريق الصدفة، بحسب ما قالوا لـ«مدى مصر» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/"><span>خبرنا </span></a><span>المنشور قبل قليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حبست النيابة الكوربيجي احتياطيًا، قالت، في بيانها، بخصوص إخلاء السبيل أشار إلى حرصها على «تحقيق العدالة، التي لا تقتصر على محاسبة مرتكبي الجرائم، بل تمتد لتشمل إعادة تأهيل المفرج عنهم ودمجهم في المجتمع، تكريسًا لنهج الدولة في إعلاء قيم الحقوق والحريات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أكتوبر، أمس، سبيل أربعة متهمين في واقعة ارتكاب فعل فاضح في الطريق العام، والتعدي على شخص، وإتلاف سيارته، بكفالة خمسة آلاف جنيه، وهو القرار نفسه الذي اتخذته تجاه المجني عليه، والذي قام بتصوير المتهمين أثناء ارتكاب «الفعل الفاضح» داخل سيارة على الطريق، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3568187"><span>بحسب </span></a><span>«المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>النيابة اتهمت مصور الفيديو بـ«نشر مواد مصورة بالمخالفة لقرار النيابة بعدم تداول الوقائع، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي والتشهير بأشخاص دون سند قانوني»، لنشره المقطع على مواقع التواصل الاجتماعي بدلًا من إرساله للنيابة العامة، حسبما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/10/6/2867564/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%AD-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87"><span>نقل </span></a><span>«مصراوي» عن محاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الداخلية </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BDGD5zfux/"><span>أعلنت</span></a><span> ضبط أطراف الواقعة، بعد تداول مقطع يُظهر قيام شخص بتصوير مجموعة داخل سيارة أثناء ارتكابهم ما قالت إنها «أفعالًا خادشة للحياء»، قبل أن يعتدوا عليه لفظيًا ويحطموا سيارته أثناء محاولتهم الحصول على هاتفه المحمول لحذف مقطع الفيديو، والذين قالت إنهم اعترفوا بارتكاب الواقعة بعد تناولهم مشروبات كحولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4gI52gA%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExZFcwV0l4MExoZ3JkZ3VVTQEe2O0hGv4bnpDfFJxjQo6pHZL6JldUzZo0e-2yufgYQ3ickyvyelXL8-5zJW0_aem_-DolKAH2QWtAEBXC40tq8g&amp;h=AT2XxD7HBkOIVQtWRcaQ2IBvITLl7Q_z3_eipFuWyMEe7Cn_mhTJ2JzHMOqkMSytlz60QJxNY0R7PG2FK1aBetsGuEkLV0iDa0-UFOhN_mRYOi2UnOwzWhbdfYiBi29xW1YOKysKYMCXHQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1MfV07FCzwHc5Iqp3ZqTZsa_st05r1JS2d0aNVbnAQD6rcPJxWqKefD5N2Qa1mcnFG9AyZG1szJq7egzcjfAQgN_4fggORuUhBYRSLx40TAvjN-tMlEdmOPBelFrvUgvo77eohxDlVJjiFV99Bp6KwGHauSyTrmorOqFTAOHeN2cjrcGaxireVep7xIw6Pkvx---qB3ramnrX_tweocU81zQ"><span>شدّدت </span></a><span>النيابة العامة في أكثر من بيان، خلال الأسابيع الماضية، على ضرورة امتناع المواطنين عن نشر المقاطع المصوّرة التي تتضمن وقائع جنائية عبر مواقع التواصل، مؤكدة أن تداولها علنًا يسيء إلى القيم المجتمعية ويؤثر سلبًا على سير التحقيقات، داعية إلى إرسالها حصريًا عبر القنوات الرسمية المخصصة لتلقي البلاغات، وإلا تعرض ناشرها للمساءلة القانونية، وإن أشارت إلى أن تزايد البلاغات أسهم في ضبط العديد من الوقائع الجسيمة وترسيخ «ثقافة الرقابة المجتمعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حجزت محكمة جنوب الجيزة الابتدائية، اليوم، الدعوى رقم 72 لسنة 2025 مستعجل، بشأن وقف التصرف في كامل أسهم اتحاد العمال المساهمين في شركة الشرقية للدخان، إلى جلسة 25 نوفمبر المقبل، للنطق بالحكم، حسبما قال المحامي، محمود مشحوت، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مشحوت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawNMPetleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFiQVR3TDBTMU1FZWtWS1psAR5m87I4aAAfvCjjPypK4aKURGWrRj07aksDL7aTP3-Tm0o73YLb3L-3ro57_Q_aem_GfURPh2cuVcAduiqwKFDkg"><span>أقام</span></a><span> الدعوى نيابة عن 200 من أعضاء الاتحاد المتخارجين من الشركة، لوقف التصرف في أسهم الاتحاد، وتجميد أرصدته، وفرض الحراسة على صندوق الاتحاد، </span><span>بسبب عدم صرف مستحقاتهم بقيمة عادلة عند تخارجهم، بالإضافة إلى كونهم يستحقون الحصول على نسبة من حصيلة بيع أسهم الاتحاد بعد تصفيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الجمعية العمومية لاتحاد المساهمين في </span><span>«الشرقية للدخان» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMm7CVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFzaHl4SzA5YnY1aU9ZbmZtAR7drR1-RIpuG2AQNOvgS4KnJICVpX5EuWwQRahC9TldrRZotaxUX-1ZtGvUxA_aem_YHDQDdBJgZuWml0JLL2JWw"><span>وافقت</span></a><span>، مطلع سبتمبر الماضي، على تصفية الاتحاد، وقبول العرض الوحيد لشراء جميع الأسهم، المقدم من شركة</span> <span>«إي إف جي هيرمس- لترويج وتغطية الاكتتاب» نيابة عن أحد عملائها، قبل أن تكشف «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/20/news/u/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawJyWAxleHRuA2FlbQIxMAABHpsGrKbAHa9D2BRTFhVest_8I6TbSBv_aa-HcCroLC5As3SVeRfjxXNM6Dvp_aem__CJoDSqmdBkEWVt1qq__dg"><span>هيرمس</span></a><span>» الأسبوع الماضي، في إفصاح للبورصة، أن</span><span> شركة فيديليتي للاستثمارات العالمية في الإمارات، هي من اشترت كامل حصة الاتحاد</span><span>، والبالغة نحو 156.1 مليون سهم، تمثل 5.2% من إجمالي أسهم الشركة، بقيمة 6.24 مليار جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل بشأن تصفية الاتحاد وصفقة البيع تجدونه </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A8/"><span>هنا</span></a><span> و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7/"><span>هنا</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://ent.news/2025/10/296.pdf"><span>أظهرت </span></a><span>بيانات البنك المركزي، أمس، تسجيل قيمة رصيد الذهب باحتياطي النقد الأجنبي في شهر سبتمبر 15.84 مليار دولار، بزيادة نحو 1.75 مليار دولار عن 14.09 مليار دولار في أغسطس، ما ساهم في صعود إجمالي الاحتياطي النقدي للبلاد بنحو 283 مليون دولار، ليبلغ مستوى تاريخيًا عند 49.53 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2025/10/6/2867518/-1-75-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D9%82%D8%B0-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9"><span>تراجع </span></a><span>رصيد العملات الأجنبية السائلة ضمن الاحتياطي بنحو 1.47 مليار دولار ليصل إلى 33.65 مليار دولار، بينما سجلت حقوق السحب الخاصة زيادة طفيفة بلغت مليون دولار فقط، لتصل إلى 44 مليون دولار في سبتمبر مقابل 43 مليون دولار في أغسطس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثّل صافي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNRzJ9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFuT04yTTRwQzlsRllQTGZMAR6Oo0v-Xvo2DNUseefA_1qAbLi9Dv_07Lq5XA8AOw-hGZIBUGjlCvqqx80w2Q_aem_4PzqKIgmGOdW-2IWyQGKaw"><span>الأصول </span></a><span>الأجنبية أحد المؤشرات الرئيسية على قدرة الجهاز المصرفي على الوفاء بالالتزامات الخارجية، بما يعكس الفارق بين ما تملكه البنوك من عملات أجنبية وما تدين به لجهات خارجية، والذي يفسر تحسنه جانبًا من الانتعاشة التي شهدها سعر الجنيه مؤخرًا، بارتفاعه بنسبة 5% تقريبًا خلال شهر. بينما </span><a href="https://amwalalghad.com/2025/10/06/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D8%B5%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-15/"><span>يتكون </span></a><span>الاحتياطى الأجنبي من عملات رئيسية تشمل الدولار واليورو، والجنيه الإسترلينى والين الياباني واليوان الصيني، وهى نسبة توزع حيازات مصر منها على أساس أسعار الصرف لتلك العملات ومدى استقرارها فى الأسواق الدولية، وتتغير حسب خطة موضوعة من قبل «المركزى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن ارتفع صافي الاحتياطيات الدولية، في يوليو الماضي، إلى 49 مليار دولار، بزيادة 3.6% مقارنة بمستواها في يناير 2025، ما أرجعته الحكومة إلى تحسن مختلف مصادر النقد الأجنبي، وانعكاسًا لزيادة الثقة في الاقتصاد المصري وتحسن الأداء الاقتصادي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اختار المجلس التنفيذي لمنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلوم والثقافة (يونسكو)، أمس، المرشح المصري، خالد العناني، لتولي منصب مدير عام المنظمة، والذي ينتظر تصويت المؤتمر العام لها، الشهر المقبل، لتأكيد تعيينه، كأول مصري وعربي، وثاني إفريقي يشغل المنصب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.facebook.com/kh.elenany/posts/122176808132546483"><span>شكر </span></a><span>العناني منافسه، والمجلس التنفيذي، وأكد أن أولويته ستكون بناء جسور التفاهم بين أقاليم العالم المختلفة، وتحقيق رؤية «اليونسكو من أجل الشعوب»، احتفت الإدارة المصرية بفوز مرشحها، وزير السياحة والآثار الأسبق، الذي حصد تأييد 55 من أصل 57 دولة في المجلس التنفيذي، وهو أعلى عدد من الأصوات يُمنح لمرشح منذ تأسيس المنظمة عام 1945، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0mL1gWy5oWa49GzxUwU5F5RAHxHoDMmtZz4oJK7akE7tg366X4SP1ZrCbRZoHzvzql"><span>بيان </span></a><span>وزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1WvQQvcxij/"><span>هنأ </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، العناني، مؤكدًا أن هذا الفوز «المستحق» يُجسد مكانة مصر الحضارية، ويؤكد قدرة أبنائها على القيادة في المحافل الدولية، بينما اعتبرت «الخارجية» أن فوزه يعكس ثقل الدبلوماسية المصرية، دون أن تنسى الإشارة لدعم الرئيس عبد الفتاح السيسي للحملة الانتخابية، التي استمرت نحو عامين ونصف. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/?fbclid=IwY2xjawNRtBtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkVzBXSXgwTGhncmRndVVNAR5TS1TQay09N4ddlyNysnQMP1DAgSX_qLe5_7x4LP89gNO7aA17LElA_RNuMg_aem_qB_MTidW4IpmLInk6mbqyg"><span>سبق</span></a><span> واعتبر وزير الخارجية، بدر عبد العاطي أن خسارة العناني ستمثل «ضربة قاصمة للوزارة»، بحسب تسريب سابق لأحد اجتماعاته، بينما سبق وخسر مرشحان مصريان منصب مدير عام اليونسكو، هما فاروق حسني في 2009، ومشيرة خطاب في 2017، بسبب تحالفات دولية، وضغوط أمريكية وإسرائيلية في حالة الأول، وانقسامات عربية داخلية حول الثانية، حسبما قالت القاهرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.timesofisrael.com/italy-bans-anti-israel-october-7-demonstration-in-bologna-citing-risk-of-unrest/"><span>حظرت </span></a><span>السلطات في مدينة بولونيا الإيطالية مظاهرة مناهضة لإسرائيل كانت مجموعة «جيوفاني فلسطينسي» (الشباب الفلسطيني) تعتزم تنظيمها، اليوم، بمناسبة مرور عامين على اندلاع حرب 7 أكتوبر، فيما أرجعت السلطلت المنع إلى مخاوف من وقوع اشتباكات واضطرابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار يأتي بعد أسبوع من تظاهرات عنيفة في عدة مدن إيطالية احتجاجًا على الحرب في غزة، كان آخرها </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4pRgudZ%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExbk9OMk00cEM5bEZZUExmTAEesdxprCXcsv5SL0sQ0MS0luViLvJwPJWuoGL6ctNE8ir1vr1Pjw8KzAqBBHw_aem_HMqROZrwp8yIhCPCHif7RA&amp;h=AT2rmeMCKAZDComAl4yCPOWZUuYcI6_XhMYevBKY-OKZDGrKoGq5872UM3sLCRMcewxSxjJDfCnxNZ6RsLT387TCdWasK0iFnUvZ3aeDLOR2izOBiy6Xflf1FqzRyjuiSaRntC5n0jRHWA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2_2AIH_5ihyadKlRIA_NyH4ZlNmNws9To4dq9egoSadM-H0rzQPrxEwfiPzP7Wjth0tqJ60yrX_ETe73bYccSg1Q7kKA5COvzDn21d3JFNXjAN2SC9XvY9Ue4OuWoqFTYjz-xy0rpICXLTFsMfxiNQvV9BbP1HizYIo7303Vsugek1DWk-hsN_z9BcjI698TkZSSj224fkCV3hZ4mQRWibmQ"><span>تظاهرة </span></a><span>حاشدة في روما السبت الماضي، للتنديد باعتراض البحرية الإسرائيلية لأسطول الصمود العالمي المتجه إلى غزة واحتجاز ناشطين كانوا على متنه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل </span><a href="https://allisraelnews.com/italian-authorities-in-bologna-ban-palestinian-youth-protest-amid-fears-of-unrest"><span>نظّمت </span></a><span>الجالية اليهودية في ميلانو فعالية تذكارية محدودة، وسط إجراءات أمنية مشددة بحسب موقع أول إسرائيل، الذي أضاف أن السفير الإسرائيلي لدى إيطاليا قال إن تل أبيب تعاونت مع السلطات الإيطالية لإلغاء الفعالية «التي تسعى إلى تمجيد مجزرة 7 أكتوبر»، على حد قوله. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.euronews.com/2025/10/07/houthis-arrest-nine-more-un-staff-in-yemen-sparking-condemnation"><span>قال </span></a><span>المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، إن الحوثيين في اليمن احتجزوا تسعة موظفين آخرين من الأمم المتحدة، في إطار ما وصفه بـ«حملة قمع طويلة الأمد» ضد المنظمة. وبذلك يرتفع عدد موظفي الأمم المتحدة المحتجزين تعسفيًا لدى الحوثيين إلى 53 منذ عام 2021، وفق موقع يورونيوز، الذي لم يوضح ملابسات أو توقيت الحادثة الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دوجاريك، الذي قال إن هذه الاعتقالات «تعيق قدرة الأمم المتحدة على العمل وتقديم المساعدة الحيوية في اليمن»، أشار أيضًا إلى أن </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/09/1165753?_gl=1*qx8jxz*_ga*MTk1MDI5MzI1Ny4xNzU5ODM5MzM5*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NTk4MzkzMzgkbzEkZzEkdDE3NTk4Mzk3MTMkajYwJGwwJGgw"><span>الأمين </span></a><span>العام أنطونيو جوتيريش «يشعر بقلق بالغ على سلامة وأمن موظفي المنظمة»، ويدعو إلى الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع المحتجزين من موظفي الأمم المتحدة والمنظمات الدولية والبعثات الدبلوماسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجماعة </span><a href="https://www.reuters.com/world/nine-more-un-staff-detained-by-houthis-yemen-un-spokesperson-says-2025-10-07/"><span>داهمت </span></a><span>مقرًا للأمم المتحدة في صنعاء، الشهر الماضي، واحتجزت ما لا يقل عن 18 موظفًا أمميًا، وذلك عقب غارة إسرائيلية أسفرت عن مقتل رئيس وزراء الحكومة التي يديرها الحوثيون وعدد من الوزراء. وقال مسؤولون حوثيون إن الحصانات القانونية لموظفي الأمم المتحدة لا ينبغي أن تحمي أنشطة التجسس، متهمين المنظمة بالتحيز لإدانتها ما أسموه “الإجراءات القانونية ضد خلايا التجسس” وفقًَا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق أن </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3Whd8TX%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExbk9OMk00cEM5bEZZUExmTAEezPveo0gJXxVpgDi5QjVeG6pUNAh_H0paRPHxtpnWrTJCBLmafXVRiA5GZ68_aem_AZZ0CHL_-eXlaZzXz4t5wg&amp;h=AT0_emALScGNicd-MjClrTOsWgNew1TZWFMvTrK9gm4V-wiKdviwEiFgzVWOPL4_K4vGoPzm3zWSVkUETkDvzf8MurtaSYsbD83vSeTU5nDzZAoVou67aPXrjMespftlE271eyoTS_vxOQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1PCdI4urif5PgzKDnummcIvCEnYjLHJ1JfJZwaMsejjcyQPVc1BuA431xwzvZas_ltR_DboZ1CSmzUq5jb-qocHljpEy3ejw-3QEDNOVqHXTsnsj5DGT8mfa8HpkXTApG_B-oUOvbnZThTmSf1EvLDhmezON3qGZmYGhEFOnQEl7dQtrQnFVhWuwAumGHTeZKwTHTrlAcfQtzWfn1yQhr6dg"><span>أعلن </span></a><span>الحوثيون، الأسبوع الماضي، مسؤوليتهم عن هجوم استهدف سفينة شحن ترفع علم هولندا في خليج عدن، ما أدى إلى اشتعالها وانجرافها متهمين الشركة الهولندية المالكة لها بانتهاك ما وصفوه بـ«حظر الدخول إلى مواني فلسطين المحتلة»، </span><a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2025/10/07/crew-member-of-dutch-cargo-ship-attacked-by-houthis-dies-of-injuries-vessel-s-operator"><span>أعلنت </span></a><span>الشركة لاحقًا وفاة أحد أفراد طاقمها متأثرًا بجراحه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الأكاديمية الملكية السويدية للعلوم، </span><a href="https://www.nobelprize.org/"><span>اليوم، </span></a><span>فوز العلماء، جون كلارك، وميشيل هـ. ديفوريه، وجون م. مارتينيز، بجائزة نوبل في الفيزياء لعام 2025، تقديرًا لإسهاماتهم في تطوير ميكانيكا الكم وتطبيقاتها التي تمهد لجيل جديد من الحواسيب فائقة القوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لجنة نوبل </span><a href="https://www.nobelprize.org/prizes/physics/2025/press-release/"><span>قالت، </span></a><span>في بيانها، إن «جميع التقنيات المتقدمة اليوم، من الهواتف المحمولة إلى الكاميرات وكابلات الألياف الضوئية، تعتمد على مبادئ ميكانيكا الكم». وأشارت إلى أن الفائزين الثلاثة أحدثوا تقدمًا حاسمًا في ثمانينيات القرن الماضي من خلال تجاربهم على الدوائر الكهربائية، التي قادت إلى ما وصفته اللجنة بـ«اكتشاف نفق ميكانيكي كمي عياني وتكميم الطاقة في دائرة كهربائية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كلارك، الإنجليزي، يعمل حاليًا في جامعة كاليفورنيا، هو والأمريكي مارتينيز، بينما الفرنسي ديفوريه أستاذ بجامعة ييل، وسيتقاسم العلماء الثلاثة جائزة مالية قدرها 11 مليون كرونة سويدية (نحو 872 ألف جنيه إسترليني).</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9/">«أمن الدولة» تعيد حبس صحفية بعد قرابة عامين من إخلاء سبيلها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544014</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفي في غزة| على كرسي متحرك.. تنتظر أمي دورها في الحياة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27517</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5302bb55-fa91-492a-a8c5-2802bc90c88e.png.webp?itok=AHTI2QPw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5302bb55-fa91-492a-a8c5-2802bc90c88e.png.webp?itok=AHTI2QPw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">احترتُ. ماذا أكتب؟</p>

<p dir="rtl">طلب مني زملائي في <strong>المنصة </strong>الكتابة في مناسبة مرور عامين على حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية. عن ماذا أكتب في بلدٍ تحوّل إلى كومة من ركام بحاجة لإعادة بناء الحجر والشجر، ولبناء الإنسان في بيئة دُمرت فيها الإنسانية. القتل والتدمير مستمران، ومستقبل أجيال بأكملها يضيع بعد فقدهم منازلهم وأسرهم وعدم قدرة غالبيتهم على استكمال تعليمهم وسقوط أحلامهم وطموحاتهم.</p>

<p dir="rtl">حتى تذكرتُ أمي وسام ذات الـ64 سنة، التي تحتاج ثلاث جلسات غسيل كُلوي أسبوعيًا، وتعاني بسبب تقليص عدد الجلسات وتقليل وقتها جراء تدمير المستشفيات <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142776#:~:text=%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%AA%20%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D9%86,%D9%8A%D9%8F%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%88%D9%86%20%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%87%D9%85%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85%22.">وانهيار</a> القطاع الصحي.</p>

<h2 dir="rtl">نزوح متكرر</h2>

<p dir="rtl">في 24 سبتمبر/أيلول الماضي توجهتُ من مدينة دير البلح وسط قطاع غزة، حيث أنزح وزوجتي منذ عامين، إلى مدينة غزة شمال القطاع حيث تعيش عائلتي بعد عودتها في فبراير/شباط الماضي من رحلة نزوح طويلة عانوا خلالها التنقل من مكان لآخر بين الخيام والبحث عن مكان بالقرب من مستشفى يقدم الغسيل الكلوي الذي تحتاجه والدتي منذ أكثر من ثمانية أعوام.</p>

<p dir="rtl">زرتهم في سبيل إقناعهم بضرورة النزوح مجددًا حفاظًا على حياة أمي وخوفًا مما يُعده جيش الاحتلال الإسرائيلي من <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c749z5jjjgeo">عملية</a> برية واسعة تستهدف المدينة بكل ما فيها من بشر وحجر.</p>

<p dir="rtl">في الطريق، فكرتُ أيَّ طريقة تضمن نجاحي في إقناعهم بالمغادرة لأحميهم من غول لا يرانا بشرًا نستحق الحياة؟</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="997ac751-9298-4252-8272-140dfc875c8b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_2773.jpg.webp?itok=EQ7cKVNq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>موجة نزوح جديدة من شرق رفح إلى وسط غزة، 6 مايو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">وصلتُ، وبعد حوارات وجدالات، رفض والدي وشقيقي النزوح مُفضلين البقاء بمدينة غزة على الحفاظ على حياتهم. توافقتْ أمي مع شقيقي وشقيقتي على النزوح إلى بلدة الزوايدة بالقرب من المستشفى الميداني البريطاني، حيث أجرت جلسات غسيلها الكلوي خلال النزوح السابق.</p>

<p dir="rtl">حصلت أمي على جلستين فقط من أصل ثلاث تحتاجها، وخُفّضت مدة الجلسة الواحدة إلى ساعتين بدلًا عن أربع لكل جلسة.</p>

<p dir="rtl">قبل عامين، أطلقتْ حكومة الاحتلال حربًا غير مسبوقة على غزة بهدف تدمير مُدنٍ ومخيمات وبلدات القطاع، بالإضافة إلى ملاحقة عناصر المقاومة الفلسطينية وإنهاء حكم حركة حماس عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d5bebaf-27b3-4807-a981-0bb08277f515" href="https://almanassa.com/news/19817" title='في ذكرى "طوفان الأقصى".. الاحتلال يقصف مستشفى ويخشى مفاجآت حماس'>اقتحام</a> جناحها العسكري للمستوطنات الإسرائيلية شرق وشمال غزة واعتقالهم أكثر من 200 من المستوطنين والجنود الإسرائيليين واقتيادهم إلى غزة في 7 أكتوبر 2023.</p>

<p dir="rtl">بعد أسبوع من هذا التاريخ تخلله قصف هستيري وقتل للمئات من المدنيين من أطفال ونساء وشيوخ وتدمير أبراج ومبانٍ سكنية وبنية تحتية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="864e6325-f1d0-4ee3-b94a-cab53fd78add" href="https://almanassa.com/news/18851" title="جيش الاحتلال يأمر بإخلاء أحياء في شمال غزة تمهيدًا لقصفها">طالب</a> الاحتلال المواطنين، شمال القطاع، البالغ عددهم مليونًا و200 ألف بإخلاء منازلهم والتوجه إلى جنوب القطاع.</p>

<p dir="rtl">انهمكتُ وقتها في تغطية الأحداث، بينما كانت أمي تخرج من منزلنا في حي الرمال وسط المدينة برفقة أحد أشقائي لجلسات الغسيل الكلوي في مستشفى الشفاء غربًا الذي بات يعجُّ بالنازحين والضحايا والجرحى.</p>

<p dir="rtl">أصبحتُ أرى أمي في المستشفى لا في المنزل كما اعتدنا. تطمئن عليَّ وأطمئن عليها بالنظرات وبالقليل من الأحاديث حول الحرب والدمار لكننا نعرف أننا جميعًا تحت خطر الموت إما بالقصف أو نقص الخدمات الصحية.</p>

<p dir="rtl">مع تصاعد الأحداث، وتأكدي أن القادم لن يفرّق بين كبير وصغير أو رجل وأنثى، وبين من يحمل السلاح ومن يجلس على كرسي متحرك، أجبرت أسرتي على النزوح نحو وسط القطاع، فنقلتهم إلى مخيم النصيرات للاجئين، وكان همي الأول استمرار حصول أمي على الجلسات المطلوبة وعدم تدهور حالتها أو فقدها لا قدّر الله.</p>

<h2 dir="rtl">بين المرض والنزوح</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05aa68f9-59cd-42aa-af35-cba896b8ca52" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_4208.jpg.webp?itok=feGvUAJY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نزوح المواطنين من مخيم البريج وسط قطاع غزة بعد تقدم آليات جيش الاحتلال الإسرائيلي، 5 يونيو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">تفصل أكثر من 4 كيلومتر بين مكان نزوح والدتي ومستشفى شهداء الأقصى بدير البلح. لم تتوفر السيارات بشكل دائم، فحلّت محلها عربات تجرها الحمير، لكن أمي التي تعاني من عدّة أمراض مزمنة، مثل القلب والضغط وخشونة المفاصل، لم يحتمل جسدها ركوب عربة خشبية كما أخبرتني عبر اتصال هاتفي، فكان الخيار الأفضل صحيًا والأكثر مشقّة، نقلها على كرسيها المتحرك برفقة أحد أشقائي في كل جلسة.</p>

<p dir="rtl">استمر الحال نحو ثلاثة أشهر، حتى أُجبروا على النزوح الثاني إلى مدينة رفح جنوب القطاع، وهناك حيث كنت نازحًا، تمكنت بأعجوبة من تخصيص سيارة تقلها إلى مستشفى أبو يوسف النجار في مواعيد الجلسات التي تجرى فجرًا بسبب عدد المرضى الكبير، وعدد الأجهزة المحدود.</p>

<p dir="rtl">كانت أمي تضطر للذهاب قبل موعدها بخمس ساعات لتضمن دورها، وتغسل في ساعتين، ثم تنتظر ثلاثًا إلى أربع ساعات وهي جالسة على كرسيها المتحرك حتى طلوع النهار ويتمكن السائق من تحريك سيارته لإعادتهم إلى الخيمة.</p>

<p dir="rtl">لم يكن ممكنًا التحرك ليلًا، فكثافة القصف والقتل في تلك الأيام من الحرب تحد من حركة السيارات خلال الساعات المتأخرة خوفًا من استهدافها بالصواريخ الإسرائيلية بادعاء تشكيلها خطرًا على حياة الجنود المتوغلين في القطاع، أو أي أسباب وذرائع أخرى يُقدرها الجيش دون حسيب أو رقيب.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يتمادى الاحتلال في جرائمه فلم يعد المرضى ومرافقوهم قادرين على الوصول للمستشفيات وتناقصت أعدادهم يومًا بعد آخر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كنت أحرص على أن يكون عملي بالقرب من المستشفى لأتمكن من زيارة أمي خلال الجلسات. أذكر إحدى الزيارات قالت لي "جسمي انهد يمّا من النوم على الكرسي وقلة الأدوية، حاسة حالي عايشة ومش عايشة".</p>

<p dir="rtl">في كل زيارة ولقاء، كانت تحدثني عن <a href="https://www.ajnet.me/health/2025/2/13/%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA">المرضى</a> رفاقها ورفيقاتها في الغسيل "فلان مات اليوم، فلانة ما إجت وكلمتها طلعت مش لاقية مواصلة تجيبها"، وتتبعها "بغلبكم معي يمّا سامحوني". لا أعرف على ماذا نسامحها إذا كان الاحتلال هو المتسبب في الحالة الكارثية التي وصلت لها هي وجميع المرضى على اختلاف أمراضهم المزمنة.</p>

<p dir="rtl">بسبب توسع العمليات العسكرية وتواتر أوامر الإخلاء، أُجبرت على نقل أسرتي مرة أخرى تحت القصف في مايو/أيار 2024 من رفح إلى بلدة الزوايدة غرب وسط القطاع، بالقرب من المستشفى البريطاني الميداني، وأصبحت المسافة بين نزوحهم ومكان الغسيل الكلوي لا تتجاوز الـ200 متر، لكن الطريق كانت ترابية وعرة، بحيث يضطر مرافقها لبذل مجهود بدني في دفع أو سحب كرسيها المتحرك ذهابًا وإيابًا، في وقت كنا نعاني فيه المجاعة بعدما منع الاحتلال دخول المواد الغذائية الأساسية والأطعمة.</p>

<h2 dir="rtl">المعاناة للجميع</h2>

<p dir="rtl">مع الظروف، لم يعد المرضى ومرافقوهم قادرين على الوصول للمستشفيات، فتناقصت أعدادهم يومًا بعد آخر. فمن أصل 1200 كانوا يحصلون على جلسات غسيل كلوي في كل قطاع غزة، توفي 472 منهم أثناء حرب الإبادة الجماعية بسبب تقليص أو انعدام الخدمات الطبية.</p>

<p dir="rtl">كما دمَّرت إسرائيل 78 جهاز غسيل كلوي من أصل 140 في مختلف مستشفيات غزة خلال قصف المرافق الصحية، حسب المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان في <a href="https://pchrgaza.org/ar/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3/">تقرير</a> صدر في 20 مايو/أيار الماضي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4d2ab09e-f6cf-4d48-9dad-1e2ee28f6b79" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/398328625_708419571385008_6340916120398978716_n.jpg.webp?itok=kMtxK3MU" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة الصحة الفلسطينية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>استهداف إسرائيلي لقافلة جرحى أمام مستشفى الشفاء، 3 نوفمبر 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">بدأت علامات التدهور تظهر على والدتي. ليس لما تسببه جلسات الغسيل من إنهاك جسدي بل بسبب الخوف من المصير المجهول ومشقة العيش في خيمة النزوح الحارة صيفًا والباردة شتاءً.</p>

<p dir="rtl">صحيحٌ أنها لا تشكو كثيرًا ولا تبوح بما في داخلها، لكنّ وجهها المّصفر واختفاء ابتسامتها مع هزلان أصاب عينيها يحكي الكثير عن خوفها المكتوم على حياة خمس أبناء تعبت في تربيتهم حتى أصبح لكل منهم أسرة وحياة، وصار لها من الأحفاد ستة.</p>

<p dir="rtl">عامان وأنا أراقب تغير جسدها وصوتها وكيف أصبحت تنسى، فتكرر سرد بعض المواقف ذاتها كأنها تخبرني بها للمرة الأولى. أحدثها قدر الممكن خلال الزيارة أو عبر الهاتف وفي كل مرة تحدثني عن مرضى الغسيل الكلوي، وكيف أصبح غالبيتهم على كراسٍ متحركة ليس بسبب التقدم في العمر بل بسبب الحصول على جلسات أقل من الحد الأدنى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb4f44f4-9063-4f54-b43d-4ae0d815edf1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26074" role="article" about="/stories/26074" data-sanitized-id="node-26074" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26074" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26074" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">منذ أيام أخبرتها بضرورة النزوح مجددًا، وأنّ على العائلة أن تنقسم في مكانين مختلفين، لم تكن ترغب في ذلك، لكن الخوف أجبرها على الاستسلام لرغباتنا كأبنائها "إللي شايفينه منيح اعملوه، المهم ما أتقّل عليكم ولا أشغلكم"؛ هذا ردها قبل أن تفترق العائلة وتنزح أمي قسرًا للمرة الخامسة خلال عامين من الإبادة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7fdda210eefafe259f26e22fabfff73f1f22503e64a876bfa56f8f3a052804a8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544013</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محاضر عدم التعرض.. وهم الحماية من القتل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26038</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=a21VoxD6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=a21VoxD6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أنا خايفة، ومش عارفة أرجع شقتي أنا وبناتي"؛ كأنَّ محاضرَ عدم التعرض التي حررتها هناء عبد العزيز <em>(*) ضد </em>طليقها وشقيقها لم تكن، ما اضطرها للهرب إلى مدينة بعيدة هربًا من بطشهما والاعتداء عليها، ورغم ذلك عادت التهديدات مرة أخرى.</p>

<p>قبل أربع سنوات قررت هناء، أم الطفلتين، التي تعيش في مدينة طنطا، وتبلغ من العمر 34 سنة، الانفصال عن زوجها، والانتقال برفقة ابنتيها للإقامة في شقة العائلة، التي تزوج فيها شقيقها قبل ثلاث سنوات. غضب الأخير وحاول إعادتها لزوجها وأمام رفضها أساء معاملتها وتعدى عليها بالضرب أمام بناتها.</p>

<p>وسط لوم العائلة والأقارب؛ استنجدت هناء بالشرطة، وحررت محضرين، أحدهما ضد طليقها والآخر ضد أخيها، لكن شيئًا لم يتغير؛ بقي الوضع على ما هو عليه. </p>

<p>تعكس أزمة هناء واقع آلاف النساء في مصر ممن يلجأن إلى القانون طلبًا للحماية، ليجدن أنفسهن في مواجهة إجراءات بيروقراطية معقدة وثقافة مجتمعية لا ترحم، تنتهي غالبًا بمحضر عدم تعرض يُحفظ في الأدراج، بينما يظل الخطر يتربص بهن في كل زاوية، وربما يصل الأمر للإيذاء والقتل.</p>

<h2><strong>المحضر نذير شؤم</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ed3da82d-f759-4ce1-8b66-94359715c0eb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Nayra-01.jpg.webp?itok=gXLZPCnJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>العنف ضد النساء</figcaption></figure><p>على مدار السنوات الماضية، شهدنا حوادث فتيات فقدن حياتهن لأن بلاغاتهن لم تُؤخذ على محمل الجد، من بينهن الطالبة بجامعة المنصورة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ae50242-f235-4ffd-a48f-69ed7cef9562" href="https://almanassa.com/news/5989" title="دفاع قاتل نيرة أشرف يستعد لمذكرة الطعن وينفي تولي الديب"> نيرة أشرف</a>، التي قُتلت على يد زميلها أمام بوابة جامعتها في وضح النهار، رغم أنها سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2200bba3-70f0-4e90-8d4d-089e0ed2645f" href="https://almanassa.com/news/11693" title="إعدام قاتل نيرة أشرف.. ومحامي أسرتها: القانون يحظر إقامة عزاء">حررت</a> محاضر ضد القاتل قبيل تنفيذ جريمته على أمل إنقاذها منه، لكنها لم تمنعه من ارتكاب الجريمة التي هزت المجتمع المصري.</p>

<p>وجاء في حيثيات المحكمة في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="983fc4b0-5e83-4223-a300-732878faf8bd" href="https://almanassa.com/news/5980" title="الحكم على المتهم بقتل نيرة أشرف اليوم"> الحكم</a> بإعدام القاتل أنه "جراء رفضه وتحرير محاضر عدم تعرض ضده، تولدت لدى المتهم الرغبة في الانتقام من المجني عليها واستمر في تهديدها بالقتل حتى اليوم الأول من شهر يونيو/حزيران 2022، حيث اشترى سكينًا وانعقدت إرادته على تنفيذ جريمته".</p>

<p>ما حدث مع نيرة تكرر مع منار الأعصر، لكنَّ قوة السوشيال ميديا حالت هذه المرة دون أن تلقى مصيرها، إذ حررت محضرًا بواقعة ملاحقة استمرت 5 أعوام من شخص يدعى هشام محمود وصدر خلالها ضده<a href="https://shbabbek.com/show/246164"> حكم</a> من محكمة بني سويف الاقتصادية بغرامة 20 ألف جنيه والتعويض 5 آلاف جنيه.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، قدمت منار مذكرة رسمية للمجلس القومي للمرأة بتاريخ 17 يوليو/تموز 2024، توضِّح فيها ملخص ما واجهته من تشهير وابتزاز وتهديد طوال هذه الفترة، ورغم كل هذه الخطوات القانونية التي اشتملت على تقديم المحاضر، ومرفقات من رسائل تهديد وتسجيلات، والحكم الصادر ضده، لم <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879577437173846407">يحاسب </a>الشخص إلا بعد أن <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879380356362625504?lang=ar">نشر</a> أخوها مصطفى الأعصر الصحفي القصة على حساباته على السوشيال ميديا.</p>

<h2>عنف متكرر </h2>

<p>يعتبر عمر محمد، المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> الحقوقية، محضر عدم التعرض أداةً قانونيةً وقائيةً مهمةً، ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن<strong> </strong>"الهدف منه يكون إثبات تعرُّض شخص لمشكلة تتعلق بالتعدي على ممتلكاته أو سلامته داخل أو خارج الأسرة، بالتالي يطلب من الشرطة اتخاذ الإجراءات اللازمة لمنع أي تعرض جديد".</p>

<blockquote>
<p> سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة</p>
</blockquote>

<p>وتشير المحامية الحقوقية انتصار السعيد، رئيسة أمناء <a href="https://www.facebook.com/CFDL.Eg/?locale=ar_AR">مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون</a> إلى أن تلك المحاضر رغم كونها "مجرد فعل رمزي أكثر منه واقعي"، لكنها في بعض الأحيان تكون رادعة خاصة للأشخاص الطبيعيين الذين يخشون التعرض لتجربة السجن، "بس مؤخرًا ما بقاش ليها تأثير"، كما هو الحال مع "هناء" التي لم تكشف عن اسمها الحقيقي خوفًا من تفاقم التهديدات.</p>

<p>فالمحضران اللذان سبق لها أن حررتهما ضد شقيقها لم يُجديا وعادت التهديدات أكثر شراسة، ورغم أنها تركت المنزل، واستأجرت شقة مستقلة لتربية طفلتيها، "بعت لي تهديدات إن مينفعش أعيش لوحدي ببناتي، وهددني بالخطف والقتل وإنه هيأجر ستات ياخدوني يودوني لبيت العائلة غصب عني"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتدعو عزيزة الطويل، المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، المؤسسات التي يُستغاث بها للتحرك فورًا والتحقيق في جدية ما تحويه هذه المحاضر من ادعاءات، حيث ترى أن المشكلة تكمن في عدم التعامل بـ"التقدير" المناسب مع هذه البلاغات و"الاستخفاف" بها حتى تحدث الكارثة، كما في حالة نيرة أشرف التي "ربما لو تم التعامل بجدية مع محاضرها كان زمانها لسه عايشة" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a075598-2d43-460b-8c32-9b01a2524fff" href="https://almanassa.com/news/26734" title="70% منها على يد الأقارب.. مبادرة نسوية توثق 252 حالة عنف ضد النساء في نصف 2025">ووثّقت</a> مبادرة <a href="https://soutwomen.org/">صوت لدعم حقوق المرأة</a> نحو 252 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، ارتكب الأزواج والأقارب 70% منها، وذلك في<a href="https://www.facebook.com/souttosupportwomensrights/posts/pfbid0VaLh6AGSUGdiFejCB5hNFZrbHJYn7y7DZr7qGj1mXVuDUqHd89qm517TkEqgUTBSl?_rdc=1&amp;_rdr#"> نشرة </a>نصف سنوية اعتمدت على توثيق ما نشرته صحف إلكترونية مصرية.</p>

<p>وقالت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة لـ <strong>المنصة</strong> حينها إن الأرقام تعكس استمرار ارتفاع معدلات الانتهاكات التي تتعرض لها النساء في المجالين العام والخاص، وهو ما يشير إلى ضعف الردع القانوني، على حد قولها، مشيرةً إلى أن "الأعداد الحقيقية قد تكون أكبر بكثير نظرًا لعدم الإبلاغ عن حالات عديدة أو عدم نشرها".</p>

<p>فيما يشير<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639"> المسح الصحي للأسرة المصرية</a> الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في عام 2022 إلى أن نحو ثلث النساء اللاتي سبق لهن الزواج في المرحلة العمرية بين 15 و49 سنة تعرضن لإحدى صور العنف الزوجي، كما تتعرض 25% من النساء داخل نطاق الأسرة للعنف الجسدي، و22% للعنف النفسي، ونحو 6% يتعرضن للعنف الجنسي.</p>

<p>ووفقًا ل<a href="https://edraak-eg.org/wp-content/uploads/2024/05/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-2023-2.pdf">تقرير</a> مرصد جرائم العنف الموجه ضد النساء والفتيات في مصر لعام 2023، الصادر عن مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة، سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات، ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة من الضرب المبرح والاحتجاز والخلافات الزوجية إلى الإجبار على الزواج، هذا إلى جانب العنف المجتمعي من ابتزاز وتنمر وضغط نفسي قد ينتج من ضغوط مختلفة بينها الامتحانات خلال الدراسة.</p>

<h2><strong>إجراء شكلي؟</strong></h2>

<p>تؤكد انتصار السعيد، وهي واحدة من المحاميات اللاتي شاركن في لجنة صياغة مسودة مقترح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbc22e94-2d25-475c-8068-a4b041de551c" href="https://almanassa.com/news/6597" title="مطالبات نسوية بإقرار القانون الموحد لمناهضة العنف ضد النساء">قانون موحد ضد العنف</a>، على أن القوانين المصرية لا تحوي نصًّا على محاضر عدم التعرض، و"عند توجه الشاكي أو الشاكية إلى قسم الشرطة لتحرير هذا المحضر يتوقف الأمر على تقدير فرد الشرطة الذي يحرر المحضر".</p>

<p>"يعني أوقات أقسام الشرطة بيوافقوا يعملوا المحاضر دي من باب إنه يكون في ردع يعني للمشكو في حقه أو تخويفه إن هو ما يضايقش الشاكي أو الشاكية تاني"، توضح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتضيف "إحنا أحيانًا لما بنروح نعمل محضر عدم تعرض بنواجه صعوبة لأنه بيترد علينا؛ أنتوا عارفين يا أساتذة إنه ما فيش حاجة اسمها عدم تعرض"، لافتةً إلى أن هذه المحاضر تجتذب بعض الأهمية حال وقع المشكو في حقه على المحضر "لكن في النهاية الأمر يتوقف على تقدير القاضي"، مشددةً على أن الفيصل في قضايا الضرب أو العنف هو التقرير الطبي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="848d31be-5f2e-49bb-86d8-de2815bf515c" href="https://almanassa.com/stories/22849" title='"عاهة تستلزم 21 يوم علاج".. كيف يمر العنف ضد الزوجات دون عقاب'>الإصابة</a> التي حدثت نتيجة الاعتداء.</p>

<p>فيما يشير المحامي عمرو محمد إلى أن "الضحايا غالبًا ما يعانين عند تحرير هذا المحضر لأسباب كثيرة، منها عدم التعامل بجدية مع شكواهن، بخلاف الإجراءات المرهقة لذلك".</p>

<blockquote>
<p> يُطلب من المبلغة تقديم إثبات وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات</p>
</blockquote>

<p>يشرح المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> أن الضحية تُجبر على سرد تفاصيل الواقعة المؤلمة مرارًا وتكرارًا لعدة أفراد داخل القسم، قبل أن تحصل أخيرًا على موافقة الضابط المسؤول لتحرير المحضر.</p>

<p>وتكمن العقبة الأكبر، حسب عمرو، في طلب الإثبات، "بالأغلب، يُطلب من المبلغة تقديم إثبات، وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات، خصوصًا لو كان العنف داخل الأسرة، فكيف يمكن لامرأة مهددة من شقيقها داخل منزل مغلق أن تأتي بشهود أو دليل مادي على تهديد شفوي؟ هذا الشرط التعجيزي غالبًا ما يؤدي إلى حفظ المحضر كمحضر إداري دون أي متابعة، أو حتى عدم تحريره من الأساس".</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، هناك ما يبدو أنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14a421d1-1430-4335-9b3b-ac6ad6c81d3e" href="https://almanassa.com/stories/13346" title='لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"'>تعطيل متعمد أو تزهيق للمبلغة</a>، على حد قول المحامي، عبر إطالة ساعات انتظارها في القسم وأحيانًا يصل الأمر إلى تهديدها وتزويدها بمعلومات قانونية غير صحيحة لتخويفها ودفعها للتنازل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7bc44c0e-416e-40e0-8559-8d0a6d6a3c9e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/why%20%281%29.jpeg.webp?itok=VLA4ZiHg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية</figcaption></figure><p>هنا تدفع الإجراءات المعقدة، التي يصفها الكثيرون بأنها "تطفيش متعمد"، العديد من الضحايا إلى التراجع عن الإبلاغ، فـ"المنتشر أن هذه المحاضر آخرها الحفظ، ولا يتم التعامل معها بجدية، ولا التحقيق فيها، ولا متابعة سلوك المشكو في حقه للتأكد من التزامه بعدم التعرض"، حسب عمرو محمد.</p>

<p>وتنوه انتصار السعيد لأزمة أكبر تواجه المعنفات هتتمثل في تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية، و"ولادها هيلومها عشان حبست باباهم أنا عندي كذا حالة، فيه حالات كان بيحصلها عاهات مستديمة بسبب الضرب، بيخشوا عمليات يغيروا مفاصل أو أو يدخلوا حتى عناية مركزة في بعض الأوقات، تفضل بقى تتناقش معاها في إنها لازم تاخد إجراء قانوني تقولك ما أنا مش هحبس أبو عيالي".</p>

<h2>ليست قضية جندرية</h2>

<p>لا ترى عزيزة تفرقة على أساس النوع في التعامل مع محاضر عدم التعرض، "هناك عمومًا استهانة بتلك المحاضر سواء مقدمها رجل أو ست أو ترانس وغالبًا ما يتم حفظه". ففي مايو/أيار 2023 <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2880279">قتل </a>شخص بسبب خلافات مع جيرانه على أولوية البيع، ورغم أنه كان قد حرر محضر عدم تعرض له إلا أن خمسة من جيرانه تبرصوا بجارهم وأطلقوا عليه النار.</p>

<p>بل أحيانًا ما يكون محضر عدم التعرض نفسه هو سبب التعدي على مقدمه، حيث <a href="https://www.youm7.com/story/2010/9/23/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81-%D8%A8%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%85%D8%B2%D9%82-%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%B2%D9%89/281684">قُتل شخص </a>بمنطقة حدائق القبة بالقاهرة، انتقامًا منه لقيامه بتحرير محضر عدم تعرض ضد المتهم لحماية ابنة عمه بعد أن شهّر بها.</p>

<p>تتجلى أهمية المحضر حسب عزيزة "في إثبات حالة التعدي سواء كان لفظيًّا أو جسديًّا، وهو يساعد في حال تكرار التعدي بعد ذلك إذ يثبت أن الجاني كان متعمدًا إيذاء الضحية".</p>

<p>وتلفت إلى أن المحضر قد يعد دليلًا على سبق الإصرار والترصد، بالتي تغلظ العقوبة على المتهم، فوفقا ل<a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> نصت المادة 240 أن عقوبة جريمة الجرح أو الضرب المفضى إلى عاهة مستديمة هى السجن من ثلاث سنوات إلى خمس سنوات، وتشدد هذه العقوبة في حالة ما إذا كانت الجريمة مقترنة بسبق الإصرار أو الترصد فتكون السجن المشدد من ثلاث سنوات إلى عشر سنوات.</p>

<p>لكن على أرض الواقع، يبدو أن هذه المحاضر تفقد أي تأثير حقيقي أو قوة ردع، فهي كما يقول عمر محمد "مجرد حبر على ورق".</p>

<blockquote>
<p>آلية الخط الساخن المجاني لتلقي جميع شكاوى النساء غير مفعلة على أرض الواقع وكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لا تضع رئيسة أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون أملًا على مثل هذه المحاضر  في حماية النساء من العنف، وتؤكد على ضرورة العمل بشكل عاجل على إصدار القانون الموحد لتجريم العنف ضد النساء والفتيات، و"أن تكون هناك منظومة قانونية متكاملة تحمي الستات، يكون فيها دعم نفسي، و فيها بيوت آمنة، فيها تعويضات وجبر للضرر، وكذلك إعادة التأهيل".</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/854709">إعلان</a> المجلس القومي للمرأة في 7 ديسمبر/كانون الأول 2015 بدءَ تشغيل الخط الساخن المجاني 15115 لتلقي جميع شكاوى النساء حول العنف وقضايا الأحوال الشخصية والمواريث، فإن انتصار ترى أن هذه الآلية غير مفعلة على أرض الواقع والكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا، مشددة على ضرورة الإعلان بشتى الطرق عن هذه الخطوط والخدمات التي تقدمها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9fde1f4-f15d-40db-83bc-a7eb3435623e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22744" role="article" about="/stories/22744" data-sanitized-id="node-22744" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22744" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22744" data-ph-capture-attribute-link-title='"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد تجدد التهديدات، عادت هناء مرة أخرى إلى قسم الشرطة، وحررت محضر عدم تعرض جديدًا، متمنيةً أن يضمن لها السلامة هذه المرة ولا تعيش في خوف دائم، وتستطيع العودة إلى شقتها.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-20b6f8804cd2eadaf301145d56c19e6944526c46475c516ea2a37af25e3cd774">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544012</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دراسة: أمريكا أنفقت 21.7 مليار دولار على المساعدات العسكرية لإسرائيل منذ أكتوبر 2023</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27605</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83.jpeg.webp?itok=RWUJWxyU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83.jpeg.webp?itok=RWUJWxyU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مشروع "تكاليف الحرب" في كلية واتسون للشؤون الدولية والعامة بجامعة براون الأمريكية أن المساعدات العسكرية التي قدمتها الولايات المتحدة لإسرائيل منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023 وحتى سبتمبر/أيلول 2025، تحت ولاية الرئيسين السابق جو بايدن والحالي دونالد ترامب، تجاوزت 21 مليار دولار.</p>

<p>و<a href="https://costsofwar.watson.brown.edu/sites/default/files/2025-10/U.S.-Military-Aid-to-Israel_Hartung_Costs-of-War-Quincy_Oct-7-2025.pdf">قال</a> المشروع، في دراسة من 10 صفحات نشرها اليوم الثلاثاء بالتزامن مع مرور عامين على العدوان الإسرائيلي المستمر على قطاع غزة، إن الحكومة الأمريكية أنفقت 21.7 مليار دولار على المساعدات العسكرية لإسرائيل خلال عامين.</p>

<p>وأوضحت الدراسة أن هذا الرقم لا يشمل عشرات المليارات من الدولارات من اتفاقيات تم الالتزام بها لشراء أسلحة وخدمات سيتم دفع ثمنها وتقديمها في السنوات المقبلة.</p>

<p>وأكدت أن الأسلحة الأمريكية كانت محورية لعمليات جيش الاحتلال الإسرائيلي والشرطة الإسرائيلية في غزة والضفة الغربية وخارجها.</p>

<p>وقالت إن "الأسلحة الموجودة في المخزون الإسرائيلي الحالي والتي يتم استخدامها في غزة والشرق الأوسط تأتي بشكل رئيسي من الولايات المتحدة".</p>

<p>"يأتي مخزون إسرائيل الكامل من الطائرات القادرة على القتال من الولايات المتحدة، بما في ذلك 75 طائرة من طراز F-15، و196 طائرة من طراز F-16، و39 طائرة من طراز F-35"، حسب الدراسة.</p>

<p>وأضافت إلى المقاتلات السابقة "طائرات الهليكوبتر الهجومية والنقل الإسرائيلية وجميعها من أصل أمريكي، بما في ذلك 46 طائرة هليكوبتر من طراز Apache، و25 طائرة هليكوبتر من طراز Sea Stallion، و49 طائرة هليكوبتر من طراز Black Hawk للنقل".</p>

<p>وقالت إن "الأسلحة الأمريكية التي زودت بها إسرائيل، من طائرات مقاتلة وعشرات الآلاف من القنابل والصواريخ وأنظمة الاستهداف المتقدمة، ألحقت خسائر إنسانية مدمرة بشعب غزة". </p>

<p>وحسب <a href="https://costsofwar.watson.brown.edu/paper/WiderMiddleEastCosts">تقرير مصاحب</a>، أنفقت الولايات المتحدة مبلغًا إضافيًا يتراوح بين 9.65 و12.07 مليار دولار على العمليات العسكرية في اليمن والمنطقة الأوسع التي أشعلتها أو دعمت العمليات العسكرية الإسرائيلية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بإجمالي يتراوح بين 31.35 و33.77 مليار دولار.</p>

<p>وتعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dabc8c44-77d8-4a3e-a904-f6c0b12073ee" href="https://almanassa.com/news/16934" title="رغم توتر العلاقات.. أمريكا تمنح إسرائيل مساعدات عسكرية جديدة">الولايات المتحدة</a> الداعم الأكبر لإسرائيل بالأسلحة، منذ بدء العدوان على غزة. ففي فبراير/شباط الماضي <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/08/us/politics/trump-israel-arms-weapons.html">أخطرت</a> وزارة الخارجية الأمريكية الكونجرس رسميًا بأنها تخطط للمضي قدمًا في مبيعات أسلحة لإسرائيل بقيمة تزيد عن 8 مليارات دولار، سبق وتم تعليقها في ولاية الرئيس السابق جو بايدن، متجاوزة بذلك عملية المراجعة غير الرسمية التي كانت جارية في لجنة تابعة لمجلس النواب.</p>

<p>تبع هذه المرة صفقات أسلحة أخرى، ففي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9113dc2-e6cd-4ca9-819f-68a7554b93e7" href="https://almanassa.com/news/22599" title='"بيع طارئ".. أسلحة أمريكية لإسرائيل بثلاثة مليارات دولار'>أعلنت</a> وزارة الدفاع الأمريكية الموافقة على بيع قنابل ومعدات هدم وأسلحة أخرى لإسرائيل بقيمة تبلغ نحو ثلاثة مليارات دولار.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://al-ain.com/article/weapons-demolition-equipment-ammunition-israel">ألغى</a> أمرًا صدر في عهد بايدن كان يُلزم الإدارة الأمريكية بالإبلاغ عن الانتهاكات المحتملة للقانون الدولي التي تتعلق بالأسلحة التي تقدمها الولايات المتحدة للحلفاء، بما في ذلك إسرائيل.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5c4cf290-d6bd-45fe-bb03-3aa203fbc6d5" href="https://almanassa.com/news/25354" title="بـ510 ملايين دولار.. صفقة أسلحة أمريكية جديدة لإسرائيل">أعلنت</a> وكالة التعاون الأمني الدفاعي الأمريكية موافقتها على بيع معدات توجيه قنابل ودعم متصل بها بقيمة 510 ملايين دولار لإسرائيل.</p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>وبلغ عدد ضحايا الطواقم الطبية 1701 قتيلًا، و362 معتقلًا في ظروف اعتقال وتغييب قسري وحرمانهم من حقوقهم الإنسانية، وفق الإحصائية الصادرة اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وقالت وزارة الصحة في غزة إن 25 مستشفى خرج عن الخدمة من أصل 38 مستشفى خلال العامين الماضيين، فيما لا تزال 13 مستشفى يعمل بشكل جزئي وفي ظروف صعبة، كما دمر الاحتلال 103 مركزًا للرعاية الصحية الأولية من أصل 157، فيما يعمل 54 مركزًا بشكل جزئي.</p>

<p>وحسب الإحصائية، تفاقمت مستويات المجاعة في قطاع غزة إلى حدود خطيرة وفق التصنيفات الأممية حيث تم تسجيل 460 حالة وفاة جراء المجاعة وسوء التغذية منهم 154 طفلًا، فيما لا يزال 51196 طفلًا دون سن الخامسة يعانون سوء التغذية الحاد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بمفاوضات مع مستثمرين إماراتيين.. الحكومة تبدأ التخطيط لمدينة جديدة غرب رأس الحكمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27601</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/424949187_879163070920781_6929213448798120923_n.jpg.webp?itok=65D7hqW8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/424949187_879163070920781_6929213448798120923_n.jpg.webp?itok=65D7hqW8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت الحكومة إعداد المخطط العام لمدينة جديدة غرب رأس الحكمة في الساحل الشمالي، على مساحة تبلغ نحو 110 آلاف فدان، ضمن خطة لتنفيذ مدن جديدة على غرار العلمين الجديدة، حسب مصدر مطلع على ملف الأراضي بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الهيئة تستهدف إنشاء عدد من المدن والمشروعات السياحية المستقلة ضمن تلك المساحة، موضحًا أن مفاوضات جارية حاليًا مع مستثمرين إماراتيين حول قطعة أرض في المنطقة، تمهيدًا لتقديم عرض فني ومالي فور انتهاء المباحثات.</p>

<p>وتوقع المصدر بدء تنفيذ أعمال البنية التحتية للمدينة خلال العام المقبل، عقب الانتهاء من إعداد المخطط العام، مضيفًا "نسعى لتحويل منطقتي سملا وعلم الروم إلى مدينتين سياحيتين متكاملتين تُضافان إلى مشروع رأس الحكمة، والمشروعات المستهدفة في غربه".</p>

<p>وبداية الشهر الجاري، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/100263/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/">اتفقت</a> قطر على شراء 5 آلاف فدان بمنطقة علم الروم في الساحل الشمالي بقيمة تصل إلى 4 مليارات دولار، لإقامة مشروع سياحي متكامل، حسب موقع بلومبرج.</p>

<p>وتقع "علم الروم"، والتي جاءت تسميتها لوجود حصن روماني قديم بها، شرق مدينة مرسى مطروح، ويفصلها حوالي 50 كيلومتراً عن مدينة "رأس الحكمة" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>اجتذبت</a> استثمارات إماراتية بقيمة 35 مليار دولار في أكتوبر 2024، وُصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">الأضخم</a> في تاريخ الاستثمارات الأجنبية المباشرة بمصر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مرضى الفشل الكلوي في مصر.. مأساة مضاعفة بين نقص الدواء وانهيار الرعاية</title>
			<link>https://zawia3.com/kidney-failure-in-egypt/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صحة</category>
			<category>مرضى الفشل الكلوي في مصر</category>
			<category>وزارة الصحة المصرية</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>منذ نحو شهرين تعاني </span><b>أميرة عبد الراضي</b><span>، التي أُصيبت بالفشل الكلوي في عام 2021، من النقص الشديد في حقن علاج الأنيميا، وعلى رأسها عقار “إيثروبويتين” (EPO)، – وهو هرمون بروتيني سكري ينتجه الجسم، بشكل أساسي الكلى، لتحفيز نخاع العظم على إنتاج خلايا الدم الحمراء، مما يوفر الأكسجين للأنسجة، ويستخدم كدواء لعلاج فقر الدم الناتج عن أمراض الكلى المزمنة، أو العلاج الكيميائي، أو نقص المناعة البشرية -، الأمر الذي يجعلها مضطرة في كثير من الحالات إلى اللجوء لنقل الدم، مما يعرّضها لمضاعفات صحية خطيرة.</span></p>
<p><span>تتذكر المريضة أنها اضطرت قبل أكثر من 20 عامًا، إلى الخضوع لعملية نقل دم بسبب نقص حقن الأنيميا، لكن الدم الذي نُقل إليها كان يحمل فيروس التهاب الكبد “B” غير نشط، ولكن بمجرد دخوله جسدها أصبح نشطًا، وسبب لها أزمة صحية هددت حياتها، فجأة وجدت نفسها مطرودة من وحدة الغسيل الكلوي التي اعتادت تلقي الجلسات بها، لتبدأ رحلة علاج شاقة إلى مستشفى آخر بعيد، كانت تقصده ثلاث مرات أسبوعيًا، مدة عامين كاملين، قبل أن تتماثل للشفاء من الفيروس.</span></p>
<p><span>أميرة التي أطلقت في وقتٍ لاحق، حملة إنقاذ مرضى الفشل الكلوي، تتذكر أن والدة طفلة مصابة بالفشل الكلوي، كانت قد هبطت نسبة الهيموجلوبين في الدم لدى ابنتها إلى 4، خلال الأيام الماضية، هرعت إلى البحث عن أكياس دم لابنتها بأي ثمن، لكنها عندما ذهبت للمستشفى، قيل لها إنها لا تستطيع الحصول على الدم إلا إذا أحضرت متبرعين اثنين، وعندما لم تجد أحدًا ليتبرع، عرضت شراء الكيس بأكثر من ألف جنيه، ومع ذلك لم تحصل عليه بسهولة. </span></p>
<p><span>حتى وقت قريب كانت أميرة تحصل على (12) حقنة “إيبوتين” شهريًا، لكن هذا العدد تقلص تدريجيًا حتى توقف تمامًا منذ أربعة أشهر، سواء لمرضى التأمين الصحي أو العلاج على نفقة الدولة، ما اضطرها مثل غالبية المرضى للاعتماد على التبرعات بالأدوية فيما بينهم، وهو حل مؤقت لا يفي بالاحتياجات، موضحة أن أدوية أخرى مثل “البيكوم” و”الإل-كارنيتين” اختفت هي الأخرى، رغم أنها ضرورية لتعويض ما يفقده الجسم خلال جلسات الغسيل.</span></p>
<p><span>تقول مُؤسسة حملة إنقاذ مرضى الفشل الكلوي، لـ”زاوية ثالثة”: “حقن “إيبوتين” التي كانت تصرف بانتظام لمرضى الفشل الكلوي الذين يتلقون علاجهم على نفقة الدولة، تقلصت كمياتها، ثم اختفت، الآن نحن نتشارك ما يصل إلينا من تبرعات الأدوية الناقصة، لكن هل هذا حل دائم؟”. </span></p>
<blockquote><p>تضيف: “الأزمة لا تتوقف عند نقص الأدوية فقط، بل تشمل تكاليف الفحوص والتحاليل والإشاعات اللازمة للعلاج الجراحي، والتي تُفرض على المرضى حتى في حالات العلاج على نفقة الدولة.. أغلب المرضى لا يعملون بسبب ظروفهم الصحية، إذ يرفض أصحاب الأعمال توظيف من يخضع لجلسات غسيل ثلاث مرات أسبوعيًا، في وقت تغيب فيه السياسات الداعمة لتوفير وظائف مناسبة”</p></blockquote>
<p><span>ولا تقف المشكلات التي يواجهها المرضى، عند حدود الأدوية، بل وصلت إلى فلاتر الغسيل الكلوي نفسها، بعد تطبيق “المنظومة المميكنة” لخدمات غسيل الكلى، صار يُطلب من المرضى تسجيل بياناتهم إلكترونيًا بحجة توفير فلاتر غسيل تناسب أوزان كلٍ منهم، لكن أميرة تعتقد أن النتيجة جاءت عكسية، وأنه بات يتم في أحيان كثيرة تركيب فلاتر محلية الصنع، غير مناسبة للمرضى، أثناء جلسات الغسيل الكلوي، كبارًا كانوا أو أطفالًا، لتتحول الجلسة الغسيل من وسيلة للبقاء إلى معاناة مضاعفة.. “هل تشجيع الصناعة المحلية يجب أن يكون على حساب صحتنا؟” تتساءل أميرة.</span></p>
<blockquote><p>وكانت وزارة الصحة والسكان، قد <a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8/946264234345542/">أعلنت</a>  في مارس الماضي، عن إجراءات الحصول على خدمات جلسات الغسيل الكلوي ضمن المنظومة المميكنة الجديدة (نفرو مصر) بجميع محافظات الجمهورية، لتيسير إجراءات الحصول على جلسة الغسيل الكلوي، في إطار استراتيجية الدولة للتحول الرقمي، وتتضمن الإجراءات قيام المريض بالاتصال على الخط الساخن لحجز موعد الجلسة وتوجيه المريض إلى مركز الغسيل الكلوي المتاح بالقرب من موقعه الجغرافي سواء حكومي أو خاص أو جمعية أهلية، وتسجيل جدولة جلسات المريض على المنظومة وتعريفه بأيام ومواعيد الجلسات.</p>
<p>ومنذ انطلاق منظومة الغسيل الكلوي المميكنة، في إبريل العام الماضي 2024، تم إجراء 2 مليون جلسة غسيل كلوي، بمعدل 11 جلسة شهريًا لكل مريض بواقع 50 ألف مريض، وتساهم المنظومة في توفير 20% من نفقات الدولة، ومتابعة إدارة أداء 12,000 فرد من طواقم التمريض المسجلين بها، بحسب <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=979515254359689&amp;id=100069036705848&amp;set=a.113299807647909">بيان</a> سابق للدكتور حسام عبدالغفار، المتحدث الرسمي لوزارة الصحة والسكان.</p></blockquote>
<p><span>وتٌمثّل تكاليف الانتقالات لمراكز ووحدات الغسيل الكلوي، ثلاث مرات أسبوعيًا، معاناة آخرى للمرضى، وعلى الرغم من أن القانون ينص على حق المرضى في هذا الدعم منذ لحظة صدور قرار الغسيل، إلا أنهم يُضطرون إلى رفع دعاوى قضائية يستغرق الحكم فيها مددًا طويلة، ويدفعون نحو 35% من مستحقاتهم للمحامين، ، بينما يُجبر بعضهم على التوقيع على تنازلات تحول دون مطالبتهم بها.. “كنا قد حصلنا بحكم قضائي على 200 جنيه للجلسة، لكن بعد سنوات خُفض المبلغ إلى 30 جنيهًا فقط، وهو لا يكفي شيئًا. لماذا نحصل على حقوقنا بعد معارك قضائية؟”، تقول أميرة.</span></p>
<p><span>وترى أميرة أن المشكلة أكبر من نقص دواء أو ارتفاع التكاليف، لكن المنظومة العلاجية بأكملها تنهك المرضى وأسرهم، مشددة على أن مرضى الفشل الكلوي يعيشون ضغوطًا مركبة من نقص الأدوية والمستلزمات، وارتفاع تكاليف الدم، وعدم توفير دعم حقيقي للانتقالات أو فرص عمل، مؤكدة أن الحل يكمن في تحرك الدولة بشكل عاجل لضمان توفير الأدوية والحقن الأساسية، وإقرار حقوق المرضى بشكل عادل بعيدًا عن المعاناة القضائية أو التبرعات الفردية.</span></p>
<p><span>بدورها تحكي </span><b>هدير علاء</b><span>، وهي مريضة فشل كلوي تعيش بمحافظة مرسى مطروح، أنها حصلت بالفعل على علاج شهري سبتمبر وأكتوبر، بما في ذلك حقن “الإل-كارنيتين” و”البي-كوم” التي يُحقن بها المرضى بعد جلسات الغسيل، لكنها لم تتمكن من صرف حقن علاج فقر الدم (الأنيميا) طيلة شهرين، حيث أُبلغت بعدم توفرها، في وقتٍ تتراجع فيه نسبة الهيموجلوبين في الدم لديها بسرعة، الأمر الذي يضطرها في كثير من الأحيان إلى نقل الدم، رغم عدم رغبتها في ذلك لما يسببه من أضرار صحية، مشيرة إلى أنها اضطرت مؤخرًا لشراء كيس دم من فصيلة (O+) على نفقتها الخاصة بمبلغ 350 جنيهًا، بسبب ندرة توفره.</span></p>
<p><span>تؤكد هدير أن معاناة مرضى الفشل الكلوي لا تتوقف عند نقص الأدوية، بل تمتد إلى حياتهم اليومية التي تزداد صعوبة نفسيًا وجسديًا، مؤكدة أنها اضطرت إلى التوقف عن العمل بعد أن أثرت العملية الجراحية “الفيستولا” على يدها اليسرى، وجعلت استخدامها في أي نشاط أمرًا مستحيلًا، واصفة هذه اليد بأنها بمثابة “القلب الثاني” لحياتها.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “يتم صرف أدوية “التشطيب”، مثل “الإل-كارنيتين” و”البي-كوم”، بشكل متفاوت بين المرضى، فبالنسبة لي يُصرف العلاج على نفقة الدولة كل شهر أو شهرين، بينما يعاني بعض مرضى التأمين الصحي من صعوبة الحصول عليه، والمشكلة الأساسية التي نشترك فيها جميعًا تكمن في صعوبة صرف حقن فقر الدم التي لا تتوفر بانتظام، والأمر يختلف من مكان إلى آخر”.</span></p>
<p><span>وتطالب هدير الدولة بالاعتراف بمرض الفشل الكلوي كإعاقة تمنح المرضى حق الحصول على بطاقة الخدمات المتكاملة ومعاش “تكافل وكرامة”، لافتة إلى أن المرض يحرمهم من القدرة على العمل ويكبدهم أعباء مالية إضافية، منها تكاليف المواصلات التي تصل إلى 100 جنيه في كل زيارة للمستشفى؛ إذ تخضع لثلاث جلسات أسبوعيًا، مؤكدة أن بدل المواصلات، الذي حصل المرضى عليه سابقًا بموجب أحكام قضائية وبأثر رجعي، لم يعد يُصرف لهم حاليًا، ما يمثل حرمانًا لهم من حق قانوني مستحق.</span></p>
<blockquote><p>وكان <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/29/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%89-%D8%A8%D8%B5%D8%B1%D9%81-600-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84/5133701#:~:text=%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D8%A3%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%A9%20%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%20%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89,%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9.">حكم</a> قضائي صادر عن المحكمة الإدارية العليا، في عام 2020، قد ألزم التأمين الصحي بصرف 600 جنيه بدل مواصلات شهريًا لخمسة مرضى فشل كلوي من قرى محافظة البحيرة، بعد رفض الهيئة تقديم التعويض طوعيًّا، وقضت المحكمة برفض طعون التأمين الصحي، وتأييد حكم محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية الذي أمر الهيئة بدفع هذا البدل استنادًا إلى أن تكاليف الانتقال من المنزل إلى مراكز الغسيل تُعد من نفقات العلاج الأساسية التي تلتزم بها الجهة المعالجة.</p>
<p>وفي ديسمبر 2024 <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7760834#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%C2%BB%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-,%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9:%20%D9%84%D8%A7%20%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86,%D9%88%D8%A8%D8%AF%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B4%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A&amp;text=%D8%A3%D8%B1%D8%B3%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%8C%20%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A.">أرست</a> المحكمة الإدارية العليا، بمجلس الدولة، مبدئًا قضائيًا، مفاده عدم جواز جمع المؤمن عليه في المعاش أن يحصل على بدل انتقال عن جلسات الغسيل الكلوي، بالتزامن مع استفادته من التأمين الصحي، واستقرت المحكمة، إلى أن القانون قد قصر استفادة أصحاب المعاشات أو المستحقين في تأمين المرض، على أحكام العلاج والرعاية الطبية فحسب.</p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أعباء مادية وأوضاع معيشية متردية</b></h1>
<p><span>تُمثّل مشكلة نقص الأدوية وصرفها بكميات أقل من المقررة، أزمة حقيقية لمرضى الغسيل الكلوي، ومن بينهم </span><b>محمد محمود</b><span>، الذي يقيم بمحافظة البحيرة، ويحصل على حقنة “الإيبوتين” أو “الريكومون” في كل جلسة، وفقًا لتعليمات الأطباء، لكنه مؤخرًا لم يعد يتلق العدد الكامل، مشيرًا إلى أن الوضع يختلف من شهر لآخر، ففي شهر يونيو الماضي حصل على ست حقن كاملة، بينما في الأشهر التالية انخفض عددها أو توقفت تمامًا.</span></p>
<p><span> يقول لـ”زاوية ثالثة”: “في الشهر الماضي لم أحصل على أي حقن لعدم توافرها بالمستشفى، وعندما جئت هذا الشهر للاستفسار أخبروني أن حقن الشهر الماضي ضاعت عليّ، وأعطوني حقنتين فقط بدلًا من أربع، رغم أن المفروض أن تكون حقنة أسبوعيًا”، مُبينًا أن القرارات العلاجية الخاصة بصرف الحقن لمرضى الفشل الكلوي قد تتأخر لأشهر، مما يضطر المرضى إلى شراء الأدوية بأنفسهم رغم أنها تمثل مقويات ضرورية لهم.</span></p>
<p><span>ويؤكد محمد أن أدوية “الفصل” مثل “اإل-كارنيتين” و”بي-كوم” لا تصرف بانتظام، إذ أخبره الطبيب أن قرار علاجه يغطي ست حقن فقط من “بي-كوم”، مما يضطره إلى شراء باقي الحقن على نفقته الخاصة، في ظل الارتفاع المستمر لأسعار الأدوية، مؤكدًا أن غياب الحقن يدفع المرضى في كثير من الأحيان إلى نقل الدم، وهو ما يمثل عبئًا إضافيًا بسبب ارتفاع ثمن كيس الدم وصعوبة تدبير متبرعين. </span></p>
<p><span>ويطالب محمد الحكومة بمنح مرضى الغسيل الكلوي بطاقة الخدمات المتكاملة، باعتبار أن الفشل الكلوي مرض مزمن يعيقهم عن ممارسة حياتهم بشكل طبيعي، مشددًا على أن قضية بدل الانتقال لم تحل بعد، إذ أن المبالغ التي تحكم بها المحاكم قليلة جدًا ولا تكفي احتياجات المرضى، واختتم حديثه معنا قائلًا: “القليل جدًا منا يستطيع العمل أثناء الغسيل، لذلك من الضروري أن يكون لنا معاش خاص يساعدنا على المعيشة، خاصة مع ارتفاع الأسعار المستمر.”</span></p>
<p><span>وفي وقتٍ تعاني فيه  </span><b>إيناس فاروق</b><span>، التي بدأت رحلة الغسيل الكلوي في سبتمبر الماضي، كغيرها من المرضى من نقص دواء “الإريثروبيوتين” الحيوي لعلاج فقر الدم، بالإضافة إلى مشكلة عدم توفر فلاتر الغسيل المناسبة لوزنها، فإنها تتذكر كيف واجهت صعوبات كبيرة في إيجاد مكان شاغر في المستشفيات الحكومية التابعة للتأمين الصحي، حيث كانت جميعها كاملة العدد من زيادة تكلفة جلسات الغسيل الكلوي، الأمر الذي جعلها تخضع للعلاج في مركز “الوفاء والأمل” بمدينة نصر في القاهرة، ضمن منظومة التأمين الصحي، وتتحمل فرق تكلفة الجلسة البالغ 115 جنيهًا، لكنها الآن تخشى حدوث زيادة مرتقبة في أسعار الجلسات، بشكل يفوق قدرتها المادية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “السعر الإجمالي للجلسة يبلغ 900 جنيه، تتحمل هيئة التأمين الصحي منه 785 جنيهًا، فيما أدفع أنا الفرق، ولكن أُبلغنا نحن المرضى أن المركز يخطط لرفع هذا المبلغ إلى 1200 أو 1300 جنيه كما أٌبلغنا، فإنني سأضطر لدفع ما بين 400 إلى 500 جنيه لكل جلسة، وهذا يفوق قدرتي المالية تمامًا”، مشيرة إلى أن هذه ليست المرة الأولى التي يحاول فيها المركز زيادة الأسعار.</span></p>
<p><b>حنان حمادة</b><span>، عضو الجمعية العمومية بجمعية الكلى المصرية، أوضحت أن أبرز التحديات التي تواجه مرضى الفشل والقصور الكلوي في مصر تتمثل في نقص الأدوية الحيوية وارتفاع تكاليف العلاج، مؤكدة أن القرارات الصادرة للعلاج على نفقة الدولة لا تكفي لتغطية احتياجات المرضى، إذ قد تصدر بمبلغ لا يتجاوز 4000 جنيه لستة أشهر، في حين أن المريض يحتاج إلى أدوية متعددة تشمل علاج العظام والكالسيوم وأدوية الضغط والغدة الدرقية، إضافة إلى الحقن الخاصة بعلاج الأنيميا، التي تعاني من انقطاع تام منذ أشهر، ما يضطر المرضى إلى عمليات نقل دم متكررة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “المعاناة تمتد إلى الأعباء المالية، حيث يتحمل المرضى تكاليف الفحوصات والتحاليل والأدوية على نفقتهم الخاصة، حتى أثناء جلسات الغسيل في المراكز الخاصة، ناهيك عن توقف صرف بدل الانتقالات أو تخفيضه إلى 30 جنيهاً فقط للجلسة، رغم أن كثيراً من المرضى يقطعون مسافات طويلة للوصول إلى المراكز”، مشيرة إلى حرمان مرضى الغسيل الكلوي من الحصول على بطاقة الخدمات المتكاملة، رغم عجزهم عن العمل واعتمادهم شبه الكامل على العلاج.</span></p>
<p><span>وتؤكد حنان، التي شُخّصت إصابتها بالفشل الكلوي قبل ثماني سنوات، أن عدد مراكز الغسيل غير كافٍ لاستيعاب المرضى، ما أدى إلى قوائم انتظار طويلة وإغلاق بعض المراكز الخاصة، ورغم أن المنظومة المميكنة الجديدة وفرت مزايا منها إمكانية الغسيل في أي محافظة عبر النظام المركزي، فإنها تشهد مشكلات أخرى مثل توحيد مقاسات الفلاتر، وهو ما يشكل خطراً على بعض المرضى ذوي الأوزان المنخفضة.</span></p>
<blockquote><p>ويبلغ <a href="https://sis.gov.eg/Story/232124/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-1000-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A?lang=ar">عدد</a> مرضى الفشل الكلوي الذين يحتاجون إلى الغسيل الكلوي في مصر نحو 60 ألف مريض، يحتاج كل مريض إلى ما لا يقل عن ثلاث جلسات غسيل كلى أسبوعيًا، وتبلغ <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/videos/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%AC/1798833994015371/">تكلفة</a> الجلسة الفعلية 685 جنيهًا مصريًا، وتدعم الدولة أغلب المرضى الذين يخضعون لعمليات غسيل الكلى، ويتلقى جزء منهم العلاج في المستشفيات الحكومية، في حين تتحمل عائلات المرضى جزءًا كبيرًا من التكاليف، خاصة غير المشتركين منهم في التأمين الصحي، وطبقًا لما أعلنته وزارة الصحة والسكان، في عام 2017؛ فإن 49% من حالات الفشل الكلوي في مصر، يرجع <a href="https://www.emro.who.int/ar/egy/egypt-events/non-communicable-diseases.html">سببها</a> إلى الإصابة بارتفاع ضغط الدم أو السكري.</p>
<p>وفي أكتوبر الجاري <a href="https://www.facebook.com/share/p/1F9f6k4vZk/">أعلنت</a> الصحة عن إصدار 776,379 قرار علاج على نفقة الدولة بتكلفة إجمالية 6.364 مليار جنيه، خلال الفترة من يوليو إلى أغسطس 2025، ضمن مبادرة “100 يوم صحة”، وشملت القرارات تخصصات: الأورام، الكبد، الكلى، القلب، العظام، المخ والأعصاب، وزراعة النخاع، بإجمالي 736,543 مستفيدًا.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="NB8jcZczg5" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/medicines/">نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/medicines/embed/#?secret=VXPFzl8E5W%23?secret=NB8jcZczg5" data-secret="NB8jcZczg5" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نقص الأدوية يهدد المرضى</b></h1>
<p><span> أزمة نقص الأدوية الخاصة بمرضى الفشل الكلوي لم تصل إلى حد الكارثة بعد، لكن أبرز ما يعانيه المرضى هو النقص المتكرر في عقار “إيثروبويتين” الذي يُعد العلاج الأساسي لمشكلة الأنيميا لديهم، ويؤدي غياب الدواء إلى إجبار المرضى على اللجوء إلى نقل الدم، وهو بديل مرهق ماديًا وصحيًا، نظرًا لعدم توافر أكياس الدم بشكل دائم وصعوبة الحصول على الفصائل المناسبة، فضلًا عن ارتفاع تكلفته، بحسب ما يؤكد الدكتور </span><b>حامد عزت العراقي</b><span>، استشاري أمراض الكلى والباطنة، لـ”زاوية ثالثة”، مشيرًا إلى أن مادة “إيثروبويتين” لا تتوفر إلا من خلال أسماء تجارية محدودة، مثل: “إيبوتين”، “إيبياو”، و”ريكورمون”، لكن المشكلة ليست في العلامة التجارية بل في المادة الخام المستوردة التي تشهد نقصًا دوريًا.</span></p>
<p><span>يقول: “هناك أدوية أخرى يشهد السوق نقصًا فيها، منها أدوية التعويض بعد جلسات الغسيل الكلوي، مثل فيتامين “ب المركب” و”إل-كارنيتين”، لكنها بدائل متاحة إلى حد ما ولا تمثل خطورة كبرى، أيضًا دواء “سيڤيلامير” المستخدم في خفض نسبة الفوسفور بالدم يعاني هو الآخر من نقص، خاصة بعد خروجه من قائمة الأدوية المغطاة بالتأمين الصحي، وهو ما يضاعف العبء على المرضى بسبب ارتفاع سعره”.</span></p>
<p><span>ويوضح العراقي أن أزمة الدولار دفعت الحكومة إلى استبدال بعض الأصناف المستوردة بالمحلية، وهو ما أثار قلقًا لدى مرضى زراعة الكلى الذين يتخوفون من التأثيرات السلبية لأي تغيير في بروتوكولات العلاج، موضحًا أن هذا القلق لا يقتصر على الجانب الصحي فحسب، بل يمتد إلى الجانب النفسي أيضًا، حيث يشعر المرضى بعدم الاطمئنان تجاه البدائل المحلية، وبعضهم لم يستجب لها بالشكل المطلوب.</span></p>
<p><span>ويتطرق استشاري أمراض الباطنة والكلى، إلى الحديث عن شكاوى بعض المرضى من عدم ملائمة أحجازم فلاتر الغسيل الكلوي لأوزان أجسادهم، مؤكدًا أن نسبة كبيرة من الفلاتر الموردة عبر هيئة الشراء الموحد مستوردة وعالية الجودة، إلا أن بعض الفلاتر المحلية قد لا تناسب جميع الحالات، خاصة أن اختيار الفلتر يجب أن يرتبط بوزن المريض، وهو ما لم يتحقق دائمًا بعد توقف بعض الشركات الموردة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “المريض كان في الماضي يحصل على بدل انتقال بحكم قضائي وفقًا للمسافة بين منزله ومركز الغسيل الكلوي، أما الآن فيُجبر البعض على توقيعات غير واضحة القيمة، وهو ما يستدعي اللجوء للقضاء مجددًا لإثبات حقه”.</span></p>
<p><span>ويوضح العراقي أن عدد مرضى الغسيل الكلوي في تزايد مستمر نتيجة انتشار أمراض السكري وارتفاع ضغط الدم، وهما السببان الرئيسيان للفشل الكلوي على مستوى العالم، مشيرًا إلى أن نسبة إشغال الأجهزة في مصر تتراوح ما بين 60 و70% فقط، مؤكدًا أن المشكلة الحقيقية تكمن في سوء توزيع الأجهزة والكوادر الطبية بين المحافظات، لا في نقص الأجهزة نفسها.</span></p>
<p><span>بدوره يؤكد الدكتور </span><b>محمد جمال</b><span>، مدير مراكز صناع الحياة للغسيل الكلوي، أن مرضى الفشل الكلوي في مصر يواجهون معاناة يومية شديدة، تبدأ من انتقالهم ثلاث مرات أسبوعيًا إلى وحدات الغسيل لإجراء جلسات تستغرق نحو أربع ساعات، ليقضي المريض خارج منزله ما لا يقل عن خمس أو ست ساعات في كل مرة، وهو ما يرهقه جسديًا وماديًا، خاصة مع حاجته الدائمة إلى مرافق وما يتكبده من مصاريف أجرة المواصلات.</span></p>
<p><span>ويوضح جمال أن المرضى يعتمدون على أدوية تُصرف لهم بقرارات علاج على نفقة الدولة، أبرزها حقن “الإل-كارنيتين” و”البي-كوم” التي تُعطى بعد الجلسات، بالإضافة إلى حقن “الإيبوتين” لعلاج فقر الدم، إلا أن هذه الأدوية تشهد نقصًا حادًا حاليًا، حيث يحصل المريض أحيانًا على خمس أو ست حقن فقط بدلًا من 13 حقنة مطلوبة لتغطية جلسات الشهر، مما يضطره إلى البحث عن بدائل باهظة الثمن في السوق، إذ قد يتجاوز سعر الحقنة الواحدة 200 إلى 300 جنيه.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة” :”إن عدم انتظام المريض في الحصول على هذه الحقن يؤدي إلى انخفاض مستويات الدم وإصابته بالأنيميا، ما يجبر الأطباء على اللجوء إلى نقل الدم، لكن نقل الدم ليس الحل الأمثل، إذ قد يرهق المريض ويزيد من معاناته، رغم أن عمليات النقل الآن أكثر أمانًا كون أكياس الدم تخضع لفحوصات دقيقة في بنوك الدم المركزية والمستشفيات الكبرى، للحيلولة دون حدوث عدوى”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الأزمة الحالية تقتصر على نقص بعض أدوية فقر الدم وحقن “التشطيب”، في حين لا توجد أزمات حادة في المستلزمات الأخرى مثل المحاليل التي توفرها الدولة بشكل واسع، لكن مدى توفر الدواء قد يختلف من مستشفى لأخرى، ما يضطر بعض المرضى لشرائه من الخارج بأسعار مرتفعة”.</span></p>
<p><span>ويلفت مدير مركز الغسيل الكلوي إلى أن معظم مرضى الفشل الكلوي يطالبون منذ سنوات بإدراج مرضهم ضمن بطاقة الخدمات المتكاملة ومعاش “تكافل وكرامة”، باعتباره مرضًا مزمنًا لا شفاء منه، يساوي في أثره الإعاقات الدائمة، إلا أن هذا المطلب لم يُدرج تشريعيًا حتى الآن، رغم أنه سيوفر للمرضى مميزات اجتماعية وخدمية مهمة، مشيرًا إلى أن بدل المواصلات الذي حُكم به قضائيًا لمرضى الغسيل الكلوي يُصرف حاليًا بعد إجراءات طويلة، وبمبالغ قليلة لا تغطي التكلفة الفعلية، معتبرًا أن الحل يكمن في إعادة توزيع المرضى على المراكز الأقرب جغرافيًا لتخفيف العبء المالي والبدني عنهم.</span></p>
<blockquote><p>ويبلغ <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=979515254359689&amp;id=100069036705848&amp;set=a.113299807647909">عدد</a> المراكز المدرجة تحت منظومة الغسيل الكلوي في مصر، 813 مركزًا على مستوى جميع أنحاء الجمهورية، وتضم المنظومة 18623 ماكينة غسيل كلوي بمعدل 2.7 مريض لكل ماكينة، طبقًا لتصريحات سابقة للدكتور حسام عبدالغفار، المتحدث الرسمي لوزارة الصحة والسكان، الأمر الذي يجعلها أعلى من المعدلات العالمية البالغة 4 مرضى لكل ماكينة، فيما بلغ إجمالي الإنفاق الحكومي على علاج مرضى الفشل الكلوي أكثر من 4.5 مليار جنيه في عام 2023، ويستفيد من الخدمة حوالي 59 ألف مريض سنويًا، يحتاج كل منهم لجلسات غسيل كلوي منتظمة (حوالي 13 جلسة شهريًا)، طبقًا لما<a href="https://www.youm7.com/story/2023/9/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%89-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%89-%D8%A8%D8%A3%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A3%D9%88/6300968#:~:text=*%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9:%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%205.5%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9%20%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84,%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D9%87%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3%D8%8C%2010%20%D8%A3%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3%202023%2003:00%20%D8%B5"> أعلنه</a> الدكتور أحمد سعفان رئيس قطاع الطب العلاجى بوزارة الصحة والسكان، وقتئذٍ.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/medicine-dollar/"><b>نزيف الأدوية.. نقص الدولار يُهدّد صحة المصريين</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أعباء جديدة على كاهل المرضى</b></h1>
<p><span>بدوره يؤكد الدكتور </span><b>أحمد مبروك الشيخ</b><span>، استشاري أمراض الباطنة وزراعة الكلى وعضو مقرر لجنة الإعلام والنشر بنقابة الأطباء، أن أزمة نقص الأدوية تمثل التحدي الأكبر لمرضى الفشل الكلوي، موضحًا أن هناك نوعين من النواقص، الأول يتعلق بأدوية يمكن إيجاد بدائل لها، مثل أدوية “التشطيب” أو “التقفيل” التي تُعطى بعد جلسات الغسيل، أما النوع الثاني، والأخطر، فيتمثل في نقص حقن علاج الأنيميا، والتي تحتوي على مادة “الإريثروبيوتين”.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه الحقن لا بديل لها سوى عمليات نقل الدم، والتي بدورها تحمل مخاطر ومضاعفات عديدة، بالنسبة لمرضى الفشل الكلوي، إذ أن نقل الدم يرفع نسبة الهيموجلوبين بسرعة، إلا أن مفعوله قصير الأمد، كما أنه قد يؤدي إلى زيادة نسبة البوتاسيوم في الدم، واحتباس السوائل في الجسم، مما قد يسبب ما يُعرف بالمياه على الرئة، وهي حالة خطيرة”، مضيفًا أن عمليات نقل الدم تتم عادة أثناء جلسات الغسيل، وهو ما قد ترفضه بعض المراكز الخاصة، مما يضع المريض في مأزق حقيقي.</span></p>
<p><span>ويشير الشيخ إلى العبء المادي الذي يتحمله المرضى نتيجة الأزمة، إذ يبلغ سعر حقنة علاج الأنيميا محلية الصنع نحو 200 جنيه، فيما يصل سعر المستوردة إلى 600 جنيه، يحتاج المريض العادي إلى ثلاث حقن أسبوعيًا، مما يعني أن تكلفة العلاج الشهري قد تصل إلى 2400 جنيه، وهو مبلغ يفوق قدرة الكثيرين، خاصة وأن أغلب المرضى من كبار السن الذين يعتمدون على معاشاتهم التقاعدية.</span></p>
<p><span>ويؤكد عضو مجلس نقابة الأطباء صحة الأنباء التي تفيد بإجبار بعض المراكز للمرضى على توقيع إقرارات بعدم المطالبة ببدل الانتقالات، وذلك بعد صدور حكم قضائي في ديسمبر الماضي استبعد مرضى التأمين الصحي من استحقاق هذا البدل، وحول أسعار جلسات الغسيل للمرضى غير المشمولين بالتأمين الصحي أو العلاج على نفقة الدولة، يوضح أن تكلفة الجلسة الواحدة في مراكز الكلى الخاصة تبلغ نحو 1000 جنيه، وأن المراكز الخاصة تضطر إلى تحميل مرضى التأمين الصحي والعلاج على نفقة الدولة، فرق التكلفة لضمان استمراريتها وتجنب الإغلاق.</span></p>
<p><span>ويشير الشيخ إلى أن مرضى الفشل الكلوي يخضعون لثلاث جلسات غسيل أسبوعيًا، وهو ما يعيق قدرتهم على العمل بشكل طبيعي، مما يزيد من معاناتهم، مشددًا على ضرورة حصول مرضى الفشل الكلوي على بطاقة الخدمات المتكاملة، التي تضمن لهم حقوقهم كأشخاص ذوي إعاقة، وتوفر لهم الدعم اللازم.</span></p>
<p><span>فيما يُرجع </span><b>محمود فؤاد</b><span>، رئيس جمعية الحق في الدواء، نقص أدوية الإريثروبيوتين في مصر، والضرورية لمواجهة الأنيميا الحادة التي تصيب مرضى الفشل الكلوي، إلى توقف الاستيراد أو وجود مشكلات في توريد الأدوية لهيئة الشراء الموحد، مما يضاعف معاناة المرضى ويهدد صحتهم بشكل مباشر.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “المشكلات لا تقتصر على نقص الأدوية، بل تمتد إلى صيانة أجهزة الغسيل والفلاتر، قبل سنوات حدثت واقعة شهيرة في إحدى مستشفيات كفر الشيخ، حين أصيب ثمانية مرضى بعدوى فيروس “سي” نتيجة إعادة استخدام الفلاتر من مريض لآخر، هذا الخطر كان سببًا رئيسيًا في تخصيص أجهزة للمصابين بفيروس “سي”، إلا أن القلق من انتقال العدوى بسبب الغسيل الكلوي، لا يزال قائمًا”.</span></p>
<p><span>ويوضح فؤاد أن جلسات الغسيل بحد ذاتها مرهقة للغاية، إذ يخضع المريض لها ثلاث مرات أسبوعيًا، تستغرق كل منها من ساعتين إلى ثلاث ساعات، ما يجعلها رحلة شاقة على المريض وأسرته، إلا أن نقص الأدوية، يزيد الأمر سوءًا، خاصة مع المسافات الطويلة التي يضطر المرضى لقطعها للوصول إلى مراكز الغسيل، لا سيما في القرى والمناطق النائية بالصعيد، لافتًا إلى أن هناك حكمًا قضائيًا صدر قبل نحو عشر سنوات يُلزم وزارة الصحة بصرف بدل انتقال لمرضى الفشل الكلوي، لكن المبالغ التي تصرف حاليًا أقل بكثير من التكلفة الفعلية، ما يضيف عبئًا جديدًا على كاهل المرضى، مُبينًا أنه تواصل مع هيئة الدواء المصرية، وتأكد بالفعل من وجود نقص شديد في أدوية فقر الدم، وهو ما يستدعي التدخل العاجل لتفادي تفاقم الأزمة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="wbwdBDD4jm" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/pbm/">من يتحكم في دواء المصريين؟ السوق السوداء تتصدر المشهد</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“من يتحكم في دواء المصريين؟ السوق السوداء تتصدر المشهد” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/pbm/embed/#?secret=1sEDWQrXOi%23?secret=wbwdBDD4jm" data-secret="wbwdBDD4jm" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تحرك برلماني</b></h1>
<p><span>النائب البرلماني الدكتور </span><b>فريدي البياضي</b><span> قدّم سؤالًا عاجلًا لرئيس الوزراء ووزراء الصحة والمالية والتخطيط بشأن أزمة نقص الأدوية، منتقدًا تصريحات رئيس الحكومة التي حمّلت الأطباء مسؤولية الأزمة لكتابتهم أسماء تجارية بدلاً من الأسماء العلمية. </span></p>
<p><span>ووجّه النائب للحكومة أسئلة حول خطتها لمواجهة الأزمة ومعالجة جذورها بدلًا من “البحث عن شماعات”، محذرًا من أن استمرار النقص يهدد الأمن الصحي القومي، ولا بد أن يُعالج بخطط واضحة وشفافة.</span></p>
<p><span> يؤكد</span><b> فريدي البياضي، </b><span>لـ”زاوية ثالثة”، وجود عجز كبير في الأدوية داخل الأسواق المصرية، مشيراً إلى ما </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8141491"><span>أعلنته </span></a><span>غرفة صناعة الدواء في وقتٍ سابق بشأن نقص ما يقرب من ثلاثة آلاف صنف دوائي.</span></p>
<p><span> ويرى البياضي أن هذه الأزمة تعود إلى عدة عوامل متشابكة، أبرزها سوء إدارة الملف الاقتصادي، وصعوبة تدبير العملة الصعبة اللازمة للاستيراد، إلى جانب سياسة التسعير الجبري غير العادلة التي تجبر بعض الشركات على التوقف عن إنتاج أصناف معينة لعدم جدوى استمرارها اقتصادياً.</span></p>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.osoulmisrmagazine.com/388848#:~:text=%D8%A3%D9%83%D8%AF%20%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9%20%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1,%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B8%D9%87%D9%88%D8%B1%20%D9%87%D8%B0%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9%20%D9%85%D9%86%D8%B0%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8B%D8%A7."><span>تعزي</span></a><span> غرفة صناعة الدواء في اتحاد الصناعات المصرية، نقص بعض الأصناف الدوائية إلى أزمة نقص الدولار التي أثرت على استيراد المواد الخام اللازمة للإنتاج، مما دفع المصانع لتقليل طاقتها الإنتاجية.</span></p>
<p><span>ويضيف البياضي، في حديثه معنا، أن النقص قد يكون ناجمًا عن عجز في استيراد الأدوية كاملة الصنع أو في المواد الفعالة اللازمة لتصنيعها محليًا، وهو ما يؤدي إلى اختفاء أصناف وظهور أخرى بشكل متكرر، منتقدًا محاولة الحكومة إلقاء اللوم على الأطباء لاستخدامهم أسماء تجارية بعينها، مؤكداً أن هذا لا يمثل السبب الحقيقي وراء الأزمة.</span></p>
<p><span>ويشير النائب البرلماني إلى أن مديونية هيئة الشراء الموحد للشركات قد تكون سببًا في تعثر استيراد الأدوية بالقطاع الحكومي، غير أن الأزمة أوسع من ذلك وتمتد إلى الصيدليات الخاصة، التي تعتمد على شركات استيراد مستقلة لا علاقة لها بالهيئة. وشدد على أن الحكومة تتحمل المسؤولية الكاملة عن إدارة ملف الدواء وضمان توافره بشكل مستدام.</span></p>
<p><span>وقبل أيام </span><a href="https://www.facebook.com/100064812882317/photos/1334036002100150/"><span>أعلن</span></a> <b>أحمد كجوك</b><span>، وزير المالية، عزمه صرف 7٫4 مليار جنيه نقداً خلال الأيام المقبلة من مستحقات مورِّدي الدواء، بالإضافة إلى إتاحة اعتمادات مستندية بقيمة نحو 7.3 مليار جنيه بالتعاون مع القطاع المصرفي، مُعلنًا عن 14٫7 مليار جنيه تسهيلات ائتمانية للمورِّدين، مع انتظام التدفقات النقدية الشهرية بالموازنة الحالية للعام المالى (2025-2026).</span></p>
<p><span>وأوضح الوزير، في </span><a href="https://www.facebook.com/UPA.Egypt/posts/%D8%B5%D8%B1%D9%81-74-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A/1072292895067111/"><span>بيان</span></a><span> رسمي، أن الموازنة الحالية تشمل صرف 14 مليار جنيه لهيئة الشراء الموحد منذ بداية يوليو وحتى الآن، بينما بلغ إجمالي ما تم صرفه للهيئة خلال العام المالي الماضي 73.4 مليار جنيه .</span></p>
<p><span>ورغم الجهود الرسمية التي تعلنها الحكومة لتطوير منظومة الغسيل الكلوي وتوفير جلسات منتظمة لآلاف المرضى، فإن الشهادات الحية تكشف عن واقع أكثر قسوة، تتصدره أزمة نقص الأدوية وارتفاع تكاليف العلاج والتنقل، وحرمان المرضى من حقوق اجتماعية أساسية. وبينما يواجه مرضى الفشل الكلوي معركة يومية للبقاء، يظل الحل مرهونًا بتحرك عاجل يضمن وصول الدواء والمستلزمات بشكل عادل ومنتظم، وإقرار دعم مادي وخدماتي يتناسب مع طبيعة مرض مزمن يلتهم أعمارهم وأموالهم على حد سواء.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 17:08:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759847578544008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا.. والجنادي: لا نعرف أسماؤهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>النائب العام</category>
			<category>حبس احتياطي</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-150x150.jpeg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا.. والجنادي: لا نعرف أسماؤهم" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا.. والجنادي: لا نعرف أسماؤهم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/1344759777012875"><span>بيان</span></a><span> من النيابة العامة، أمس، لم يذكر أسماء المُفرج عنهم أو أرقام القضايا التي حُبسوا على ذمتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نبيه الجنادي، محامي أحد المخلى سبيلهم، قال لـ«مدى مصر» إن موكله، علي عادل علي، أحد المخلى سبيلهم، وأنه كان محبوسًا احتياطيًا على ذمة القضية </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=744229751082198&amp;id=100064855383942&amp;set=a.492665946238581&amp;locale=ar_AR"><span>2468</span></a><span> لسنة 2023، أولى قضايا داعمي فلسطين، والتي أُدرج عليها العشرات ممن قُبض عليهم في محيط ميدان التحرير في 20 أكتوبر 2023، عقب فض مظاهرات منددة بالعدوان الإسرائيلي على غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الجنادي أن والد موكله علم بقرار إخلاء سبيل نجله مصادفة خلال زيارته في السجن، اليوم، مشيرًا إلى أن «دي أول مرة النيابة لا تخطر المحامين بقرارات إخلاء السبيل على غير العادة»، مؤكدًا أن قرار إخلاء سبيل موكله لم يُنفذ حتى الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الجنادي أن المحامين لا يعرفون حتى الآن قائمة أسماء المخلى سبيلهم، وإن علموا أن منهم محبوسين على ذمة القضية </span><a href="https://egyptianfront.org/ar/2024/07/3434-2024/"><span>3434</span></a><span> لسنة 2024، والتي تضم العشرات، وذلك على خلفية مشاركتهم منشورات على مواقع التواصل الاجتماعي داعية للتظاهر ضد النظام في 12 يوليو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستمر حبس أكثر من 100 شخص احتياطيًا على ذمة عشر قضايا مرتبطة بدعم فلسطين، بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86"><span>إحصاء </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، التي سبق وطالبت النائب العام بإخلاء سبيلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي مختار منير اعتبر، في </span><a href="https://web.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/4233416616887422"><span>منشور </span></a><span>على فيسبوك، أن «منع المحامين من الوقوف على أسماء من تم إخلاء سبيلهم من موكليهم يقوض حق الدفاع ويعصف بالوكالة القانونية»، مطالبًا النائب العام بإصدار بيان بأسمائهم، تيسيرًا على ذويهم وعلى المحامين، وتأكيدًا على حقهم في معرفة موقفهم القانوني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بيان النيابة أشار إلى أن قرارات إخلاء السبيل تأتي في إطار توجيهات النائب العام بالمراجعة الدورية لموقف المحبوسين احتياطيًا، وانتهى البيان بإعلان النيابة حرصها على «تحقيق العدالة، التي لا تقتصر على محاسبة مرتكبي الجرائم، بل تمتد لتشمل إعادة تأهيل المفرج عنهم ودمجهم في المجتمع، تكريسًا لنهج الدولة في إعلاء قيم الحقوق والحريات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/">«أمن الدولة» تخلي سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا.. والجنادي: لا نعرف أسماؤهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:05:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759843932427863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فيضان إدارة نهر النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27503</link>
						<dc:creator>صقر النور</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/main_38.jpg.webp?itok=Dc1b8NUQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/main_38.jpg.webp?itok=Dc1b8NUQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ آلاف السنين، وفيضان النيل حدث محوري في حياة شعوب الوادي. هو الذي حمل الطمي المتجدد وخصّب الأرض، ومن هذا الطمي بُنيت البيوت بطين الهضبة الإثيوبية، وهو الذي حدد التقويم الزراعي حتى ارتبطت بدايته عند المصريين القدماء بميلاد عام جديد.</p>

<p>غير أن هذا الحدث الطبيعي لم يعد على حاله؛ فقد شُيّدت على النهر سدود وقناطر ومحابس حوّلت مجراه وغيّرت طبيعته من نهرٍ حُرٍّ طليقٍ إلى مجرىً مائيٍّ منضبط، بالذات في مصر، مصبّه الأخير.</p>

<p>لكنَّ الأمر يختلف في السودان، حيث لا يزال الفيضان أقرب إلى ظاهرة طبيعية متكررة مرتبطة بالمناخ، وإنْ تفاوتت حدتها من سنة لأخرى، حسب حجم الفيضان وجاهزية السدود السودانية الصغيرة.</p>

<h2>بيان متزّن لا يرى الحرب</h2>

<p>رغم الوعود الإثيوبية بأن يسهم سد النهضة الذي يقع على بعد 40 كيلومترًا فقط من حدود السودان بجعل النيل هناك ترعة هادئة ومدجنة؛ تسببت الإدارة المنفردة لأديس أبابا، وعدم شفافية بياناتها، في تفاقم أزمة الفيضان خاصةً في ولايات السودان المنخفضة. كما زادت من معاناة السكان فوق تضررهم من الحرب وضعف البنية التحتية والتخطيط المائي، بعد أن أسفر الفيضان عن <a href="https://www.tagpress.net/159851/159851/">مصرع العشرات</a> في <a href="https://www.sudanakhbar.com/1701038">عدة ولايات</a>، بالإضافة إلى <a href="https://www.alquds.com/ar/posts/193159">نزوح</a> عشرات الأسر، و<a href="https://al-ain.com/article/sudanfloods-2025">تلف</a> مئات الأفدنة من الأراضي الزراعية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">رغم ما عكسه بيان السودان من إدراك لتعقيد ظاهرة الفيضان فقد أغفل أثر الحرب عليها</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في مواجهة هذه الخسائر، أصدرت وزارة الزراعة السودانية <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1086069377021102&amp;set=a.185048603789855&amp;locale=ar_AR">بيانًا</a> بنهاية الشهر الماضي، أكدت فيه التزامها بخدمة المواطنين "آلينا على أنفسنا ألا ندَّخر جهدًا في خدمة الشعب وإعادة الإعمار والخدمات في قطاعي المياه والزراعة"، ثم قدّمت تفسيرات لأسباب الفيضان، تمثلت في تغير نمط الأمطار وتأخر الخريف، وزيادة إيراد النيل الأبيض بنسبة 60 - 100% فوق المتوسط منذ 2020، وتصريف سد النهضة الذي بلغ 750 مليون متر مكعب يوميًا منذ 10 سبتمبر/أيلول 2025. </p>

<p dir="rtl">الأهم أن البيان شدّد على ضرورة تجنّب التهويل، إذ أوضح أن "وصول المنسوب إلى مستوى الفيضان لا يعني بالضرورة غرق المنطقة بالكامل، بل وصول المياه إلى حافة المجرى النهري".</p>

<p dir="rtl">هكذا، قدّم السودان صورةً متماسكةً لفيضان طبيعي في جذوره، نتجت عنه خسائر بشرية ومادية ملموسة، لكنه ظل مرتبطًا بالتغير المناخي والسدود، وعُرض على المواطنين بلغة علمية حذرة.</p>

<p dir="rtl">لكن رغم ما عكسه البيان من إدراك لتعقيد الظاهرة وأسبابها المركبة، فقد أغفل جانبًا مهمًا يرتبط بأثر الحرب على كفاءة عمل وإدارة السدود، وكذلك بانخفاض استهلاك المياه زراعيًا نتيجة الظروف الأمنية التي أضعفت الزراعة والمزارعين، كما في مشروع الجزيرة، أكبر المشاريع الزراعية في السودان. إذ تشير<a href="https://www.linkedin.com/posts/mutaz-omer-ba07a134_%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87-%D9%81%D9%8A-1925-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%A1%D9%84-activity-7351259789911388160-j-O6/?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAAU_QxQBSIZMhDA5kHtDY_Ow8UuWql-pvQs"> صور الأقمار الاصطناعية</a> إلى تراجع حاد في المساحات المزروعة داخل المشروع نتيجة الحرب المندلعة منذ عام 2023 بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع.</p>

<h2>فيضان صناعي مفتعل</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4.jpg.webp?itok=kZya1mMT" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية لمحافظة المنوفية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مياه النيل تغمر أراضي طرح النهر، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>أما في مصر، فالنيل بات أقرب إلى ترعة صناعية كبرى، تُدار بصرامة عبر سياسات دقيقة وسريّة تتحكم فيها وزارة الري. لكن هذا العام بدا المشهد مختلفًا.</p>

<p>على الرغم من أن مصر تمتلك السد العالي وبحيرة ناصر ومفيض توشكى، وهي منظومة قادرة تقنيًا على استيعاب أي فيضان مهما كان حجمه، فإنه خلال الأيام القليلة الماضية في<a href="https://asharq.com/reports/155097/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84/?utm_source=chatgpt.com"> </a>محافظة المنوفية، لا سيما قرية دلهمو، <a href="https://asharq.com/reports/155097/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84/?utm_source=chatgpt.com">غرقت</a> منازل وأراضٍ زراعيةٌ نتيجة ارتفاع منسوب مياه نهر النيل، لدرجة اضطّر معها الأهالي إلى استخدام المراكب للتنقل وحمل أطفالهم على الأكتاف، في مشاهد مأساوية لم نشاهدها منذ أكثر من 60 عامًا قبل إتمام مشروع السد العالي.</p>

<p dir="rtl">السلطات المحلية دعت السكان إلى إخلاء المنازل الواقعة على حرم النهر، وأكدت أن الأراضي التي غُمِرت من أراضي الطرح التي تتعرض بطبيعتها للغمر عند ارتفاع المناسيب.</p>

<p dir="rtl">بدوره ألقى <a href="https://www.facebook.com/search/top/?q=%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D8%B9%D9%86%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%20%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%20%D9%86%D9%87%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">البيان</a> الرسمي الصادر عن وزارة الموارد المائية والري في 3 أكتوبر/تشرين الأول الحالي مسؤولية ما حدث على "الإدارة الأحادية المتهورة" من جانب إثيوبيا في تشغيل سد النهضة، حيث اتهم أديس أبابا بتقليص التصريف إلى 110 ملايين متر مكعب يوميًا في 8 سبتمبر، ثم إطلاق أكثر من 780 مليون متر مكعب في يوم واحد بعد ثلاثة أسابيع، واصفًا ذلك بأنه "استعراض إعلامي وسياسي".</p>

<p dir="rtl">ومع تركيز البيان على تحميل المسؤولية للخارج، تجنب الاعتراف بأي مسؤولية في الداخل. فبينما تحدّث عن "الرصد اللحظي باستخدام أحدث النماذج الرياضية"، وأكد أن "الأراضي التي غمرتها المياه هي بطبيعتها جزء من مجرى النهر"، تجاهل النقاش حول حقيقة ما جرى محليًا.</p>

<p dir="rtl">كما استخدم لغة التطمين، نافيًا أن يكون ما حدث "غرق محافظات"، ومؤكدًا أنه مجرد "غمر لأراضي طرح النهر التي اعتاد النهر استيعابها عند ارتفاع التصرفات". لكنه في الوقت ذاته ألقى باللوم على التعديات على مجرى النهر، معتبرًا أنها السبب في تقليص القدرة التصريفية وتفاقم الأزمة.</p>

<p dir="rtl">هذه اللغة تغفل حقيقة أن التعديات ليست السبب المباشر في قرار فتح تصريفات المياه من بوابات السد العالي فجأة، الذي ألمح إليه بيان وزارة الري دون إعلان، ودون إبلاغ المواطنين مسبقًا بوقتٍ كافٍ، وهو القرار الإداري الذي سبب كارثة اجتماعية يتحمل آثارها صغار المزارعين وسكان مناطق طرح النهر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">غياب الشفافية في بيان وزارة الري المصرية يجعل الفيضان في مصر صناعة سياسية أكثر منه ظاهرة طبيعية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">الخبير المائي الدكتور نادر نور الدين، أستاذ الموارد المائية بجامعة القاهرة، أشار في <a href="https://www.facebook.com/nadr.nwr.aldyn.619593/posts/pfbid0PSfV3q5WkVS6ADZD55hEX4YTrokSwvLRnZUiWu6eFTbRzi4qR9ZyRSyXdQSbWFGdl?rdid=OUohowX5MwWTPcq6#">بوست</a> على فيسبوك يوم الجمعة الماضي إلى أن ما تشهده مصر اليوم لا يُشبه حتى أعلى فيضان في تاريخها عام 1988، بل هو نتيجة قرارات إدارية مدروسة؛ مياه تُصرف من بوابات السد العالي بكميات محسوبة، لكنها تتجاوز قدرة النهر وفروعه. وانتقد غياب المرونة في الإدارة، متسائلًا: إذا كان مفيض توشكي يعمل بكفاءته، فلماذا لم تُصرف المياه تدريجيًا؟ ولماذا تُفتح البوابات فجأة؟</p>

<p dir="rtl">غياب الشفافية في بيان وزارة الري المصرية، وتضخيمه للخطر الخارجي مقابل التعتيم على القرارات الداخلية، يجعلان الفيضان في مصر صناعة سياسية أكثر منه ظاهرة طبيعية، ويفتح المجال أمام التكهنات والشائعات بدلًا من إجلاء الرؤى.</p>

<h2 dir="rtl">إعادة إنتاج خطاب الكارثة</h2>

<p dir="rtl">تُظهر المقارنة بين السودان ومصر أن الفيضان ليس مجرد ظاهرة طبيعية عابرة، بل انعكاس مباشر لطبيعة الإدارة والسياسات والعلاقة المركبة للإنسان بالبيئة. ففي السودان، قُدّم الفيضان حدثًا طبيعيًّا معقّدًا، مرتبطًا بالتغير المناخي وتصريف السدود، ومدعومًا بالأرقام والتفاصيل، وإن أغفل أثر الحرب وسوء الإدارة. ومع ذلك حاول طمأنة المواطنين رغم الخسائر الفادحة.</p>

<p dir="rtl">أما في مصر، فقد صِيغَ الخطاب على نحو يلقي المسؤولية مباشرة على الخارج، متجاهلًا الأسباب الداخلية الحاسمة مثل قرارات فتح بوابات السد العالي دون إنذار مسبق أو خطة واضحة لتوزيع المياه.</p>

<p dir="rtl">جزءٌ كبيرٌ من أزمة النقاش حول الإدارة المائية في مصر يرتبط باحتكار الجهات الرسمية، على رأسها وزارة الري، للخطاب العام. فهي الجهة التي تحدد نبرة النقاش وتضبط حدوده، بينما تُقصى الأصوات الأخرى من باحثين وخبراء، أو تُستوعب داخل مشاريع مرتبطة بالوزارة تجعلها أكثر حذرًا في إبداء آراء مستقلة، خشية انعكاس ذلك على مستقبلهم الأكاديمي، وفق أكاديمي تحدث إلى كاتب هذه السطور مفضلًا عدم ذكر اسمه.</p>

<p dir="rtl">تُضاف إلى ذلك محدودية البيانات المتاحة، إذ لا توفر الوزارة معلومات دورية ومنتظمة تسمح للباحثين بالانخراط في النقاش العام، ما يجعله مبنيًا على معطيات مجتزأة أو غير مستقرة، أو مستندًا إلى سيناريوهات متخيلة يصعب التحقق منها.</p>

<p dir="rtl">في هذا السياق، يظلُّ النقاش العام حول المياه والفيضان فقيرًا ومشوهًا، ومقتصرًا على ترديد الرواية الرسمية، مع شيطنة أو تخوين أي صوت مخالف يحاول السرد خارج السرب. وفي النهاية، يصنع هذا الاحتكار والاحتقان فراغًا معرفيًا خطيرًا ويغلق المجال أمام أي نقاش علمي أو عام جاد.</p>

<p dir="rtl">هذا المسار خلق حالةً من إنتاج الهلع والخوف منذ بداية أزمة سد النهضة؛ سيولة في خطابات الرعب، وغياب للنقاشات الرصينة في الفضاء العام وتخويف وتخوين الآراء المخالفة. والأدهى أن هذا النمط يتكرر منذ أربع سنوات تقريبًا؛ ففي كل عام، وفي التوقيت نفسه، تتجدد موجة هستيرية من التصريحات المتناقضة، تصنع رأيًا عامًا مضللًا يُحمِّل المسؤولية دومًا للخارج، بينما تُغفل إدارة المياه داخليًا: من توزيعها إلى نفاذها وحرمان الفئات الأضعف منها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">رغم الفوارق بين تعاطي السودان ومصر مع أزمة الفيضان، فإن البلدين يتشابهان في أن الفلاحين والمزارعين والمهمشين هم من يدفعون الثمن. في السودان تُترجم الكارثة إلى خسائر بشرية ومادية ملموسة، وفي مصر يُهجّر السكان وتُغمر الأراضي بالمياه بغلاف سياسي وإعلامي يعيد إنتاج خطاب الكارثة، لتبقى الأسئلة الكبرى بلا إجابة: من يصنع الفيضان؟ من يدفع ثمنه؟ ومن يجني مكاسبه؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d91f8fc47cbb9168e0e1ea465e687c179027d0566621105fba734d4a4c660453">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759842126413173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس في مفاوضات شرم الشيخ: لن نطلق سراح أي محتجز إسرائيلي قبل وقف الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27596</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي في حركة حماس مطلع على المفاوضات غير المباشرة الجارية في مدينة شرم الشيخ بين الحركة وإسرائيل، إن الجلسة الأولى التي عُقدت أمس الاثنين كانت "لقاءً استكشافيًا" هدفه التحقق من جدية الجانب الإسرائيلي ومدى التزامه بما سيتم التوصل إليه من تفاهمات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e274ba0c-9a75-4d1d-a1ff-a932317287a7" href="https://almanassa.com/news/27581" title='"اتسمت بالإيجابية".. انتهاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحماس في شرم الشيخ'>انتهت</a> في وقت مبكر من اليوم الثلاثاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحركة حماس في شرم الشيخ، في وقت أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب "قرب التوصل لاتفاق بشأن غزة".</p>

<p>وقال المصدر القيادي في حماس لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الوفد الذي ضم حماس وفصائل المقاومة أكد خلال الجلسة أنه لن يتم إطلاق سراح أي محتجز إسرائيلي قبل دخول قرار وقف الحرب حيز التنفيذ، ووضع إطار زمني واضح لانسحاب الاحتلال الكامل من قطاع غزة، إلى جانب الشروع في إدخال المساعدات الإنسانية بالكميات الكافية التي تتناسب مع حجم الأزمة التي يعيشها الفلسطينيون في القطاع.</p>

<p>وأوضح أن وفد الحركة شدد على أن الانسحاب الإسرائيلي الكامل من غزة سيكون وفق اتفاق يجري التفاهم عليه خلال المفاوضات، بعيدًا عن الخرائط والخطوط الواردة في خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن غزة.</p>

<p>وأضاف أن الوفد أشار إلى أن الخريطة الواردة في خطة ترامب يمكن أن تُستخدم فقط كـ"أساس استرشادي" لتأكيد مبدأ الانسحاب الإسرائيلي الكامل، بما يرتبط بملف تبادل المحتجزين.</p>

<p>يأتي ذلك، فيما <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8149178">أكد</a> الرئيس الأمريكي أن حركة حماس "وافقت على أمور مهمة جدًا"، دون تفسير لطبيعة هذه الأمور.</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3568813">قال</a> وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع وزيرة خارجية سلوفينيا الاثنين، إن المفاوضات في شرم الشيخ تبحث تفعيل المرحلة الأولى من الاتفاق المتعلق بإطلاق سراح المحتجزين، إلى جانب إنشاء آلية أمنية تضمن انسحاب جيش الاحتلال من قطاع غزة.</p>

<p>وأضاف عبد العاطي، خلال مؤتمر صحفي آخر مع نظيره الألماني يوهان فاديفول في القاهرة الاثنين، أن الوفد الأمريكي برئاسة المبعوث الخاص إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825529-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%85%D8%B3%D9%83-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">سينضم</a> إلى المباحثات الجارية الأربعاء.</p>

<p>وأوضح أن مصر تؤكد ضرورة تمكين السلطة الفلسطينية من إقامة الدولة المستقلة وعاصمتها القدس الشرقية، مشيرًا إلى أن القاهرة تبذل جهودًا مكثفة لوقف إطلاق النار وتؤكد رفضها الكامل لتهجير الفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p>وأشار الوزير إلى أن المباحثات تشمل أيضًا ضمان الدخول الكامل وغير المشروط للمساعدات الإنسانية إلى غزة، وأن مصر تتحرك لاستضافة مؤتمر دولي لإعادة إعمار القطاع بعد التوصل إلى وقف شامل لإطلاق النار.</p>

<p>من جهته، <a href="https://al-ain.com/article/1759834012">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية ماجد الأنصاري، إن الكثير من النقاط في خطة ترامب بحاجة إلى الوقوف عندها وتوضيح تفسيرات تطبيقية لها على الأرض، مشيرًا إلى أن "تسليم الرهائن من قبل حركة حماس يعني إنهاء الحرب".</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومساء السبت الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e46643f6-eea2-4b53-96f1-66293fa49107" href="https://almanassa.com/news/27523" title="ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة">أعلن</a> ترامب موافقة إسرائيل على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة، فيما تجري مناقشات في شرم الشيخ من المقرر أن تنتهي غدًا الأربعاء، بشأن تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759842126413172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرور الخفية في المسألة الساحلية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27361</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/146c5c22-9b53-46cd-a71e-0726a0fe6a9b.png.webp?itok=irqwIte1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/146c5c22-9b53-46cd-a71e-0726a0fe6a9b.png.webp?itok=irqwIte1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">انتهى كرنفال السيارات النادرة وماركات الحقائب والفساتين والبيكيني والبوركيني فلكية الأسعار.</p>

<p dir="rtl">إنه الخريف.</p>

<p dir="rtl">وعاد المصيفون، بعد أن شدَّت يد الطقس فيشة الساحل، وصار بإمكاننا النظر إلى الخلف لنرى بقية البلاد ومشكلاتها الحقيقية، وحيث التحديات والصراعات الأخطر من معركة تسببت بها "ناني" دنَّست بيسين السادة، أو مستأجر تسلل إلى النطاقات الخاصة بالأونرز. (لاحظ أن التفرقة حتى في اللغة، تستخدم العربية في الإشارة إلى المستأجر والإنجليزية إلى المالك!).</p>

<p dir="rtl">دون أن أسعى، تصلني تفاصيل الحياة الموسمية القصيرة المدهشة على الشاطئ، مثلما يتابعها الملايين من سكان البلاد. لم أطأ أرض الساحل الشمالي إلا الشهر الماضي، في نهاية الصيف، دون أن أُوفّق إلى السباحة في بحره.</p>

<p dir="rtl">كان الذهاب إلى مرسى مطروح آخر عهدي بالطريق الساحلي، عندما كان للمصيف وظيفة بسيطة: شمس وبحر. وقتها كان بوسع المصيفين على شواطئ المعمورة والعجمي وعشش رأس البر الالتقاء بالفنانين ونجوم المجتمع في الماء والتجاور معهم في الشاليه والعشة.</p>

<p dir="rtl">مع بدء انتشار القرى السياحية في المسافة بين مطروح والإسكندرية، لا رأيت هذه القرى ولا عدت إلى مطروح. عامًا بعد عام كانت الرغبة والقدرة تتناقص. ومؤخرًا، في ظل النهضة الإنشائية العظيمة والتدهور الحضري المؤسف للطرق، أصبح اسم الساحل رهابًا شخصيًّا؛ لا أقدر على النوم إذا كان أحد أحبابي يتحرك على طريقه ذاهبًا أو عائدًا.</p>

<p dir="rtl">فكرتي عن خطورة الطريق تطابقت مع تجربتي العملية في السفر. لم يستقر لي قلب إلا بعد الدخول من بوابة القرية، وفي اللحظة نفسها ولد الخوف من رحلة العودة. بعض الخطر من مواصفات الطرق نفسها والبعض من جشع القيادة.</p>

<h2 dir="rtl">أن تعيش كأن تشاهد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6c8ab592-4fb5-4e74-9aae-c8d20f9f01c4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=GRn2Uf8B" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع شركة إعمار</aside></div>
<figcaption>الساحل الشمالي بمصر، أرشيفية                                                                                                                 </figcaption></figure><p dir="rtl">نشكر السوشيال ميديا التي تمنحنا عرضًا أقرب إلى الحقيقة لأماكن نعجز عن بلوغها أو نتحفظ على زيارتها. لدينا فيديوهات مُسرَّبة وأخرى منشورة تباهيًا، وتلك التي يعدها اليوتيوبرز من المروجين العقاريين المُرحَّب بهم، يتجولون بالسيارة داخل المنتجعات الفاخرة، يشرحون مميزاتها العظيمة. يُسوِّقون مظاهر الطبقية والعزل الاجتماعي بوصفها مميزات، مثل التمتع ببوابة للأونرز وأخرى للمستأجرين والزائرين، والدخول  بـ"الكيو آر كود" وعدد الأكواد المسموح لكل "أونر" بالحصول عليها لضيوفه حسب حجم ملكيته.</p>

<p dir="rtl">بعض المزايا تصعب حتى على أفهام معظم الأونرز، كأن تتمتع ملاعب جولف الكمباوند بـ18 حفرة. كم من الأثرياء يمارسون الجولف؟!</p>

<p dir="rtl">كان حتميًا أن تضع هذه الفيديوهات المسألة الساحلية على قاعدة العدالة الاجتماعية في وجهها التبسيطي، الذي وصل بنا إلى شرخ عميق بين<strong> </strong>أثرياء يُنظر إليهم بوصفهم "لصوصًا"، وبين طبقات أخرى يراها هؤلاء الأثرياء مجرد رعاع حاقدين. وهذا هو الفخ الأكبر بين جملة الأفخاخ المنصوبة في طريقنا، مجتمعًا ودولة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">السياسة إذن هي مخ الاقتصاد والمجتمع وهي التي تؤسس للسلم العام وتضع الحفر الأكثر عددًا من حفر ملعب جولف في طريق التنمية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">اخترع الحس الفكاهي صفتيّ "الساحل الطيب" و"الساحل الشرير" للتفريق بين القرى الأقل بذخًا والأخرى الجديدة الباذخة. وهذه تسمية غير دقيقة وغير عادلة، إذا كنا جادين في توصيف الشر وتحديد مصدره.</p>

<p dir="rtl">لا يمكن أن تكون الثروة بحد ذاتها مصدرًا للشر، ولا يمكن للفخامة بحد ذاتها أن تكون كذلك، لكنَّ الشر يكمن في الثروةِ إذا انطوت على حقوقٍ للغير لم تؤدَّ وهناك ثروات بالفعل نشأت بالتمييز عند الحصول على أصلها من أرض وتسهيلات ومن الثروات ما لا تؤدى عليها الضرائب. وكذلك فخامة القرية السياحية ليست شريرة إلا من جانب حرمان غير الأثرياء من حقوقهم الشاطئية.</p>

<p dir="rtl">قبل أن أرى بعينيَّ كنت أحس ببعض المبالغة في الحديث عن تلاصق القرى، والمحزن أن التجربة العملية طابقت الصورة النظرية عن المكان. على امتداد الطريق لا يمكن لمسافر أن يُوقف سيارته ويهبط باتجاه الشاطئ ليرى إن كان البحر موجودًا في مكانه.</p>

<p dir="rtl">فكرت حتى بالهدر الناتج عن تكرار الأسوار بين كل مجموعة شاليهات تستحوذ على مساحة من الأرض والبحر وتغلق عليها بسور ولافتة وبوابات وحراس. هذا شيء لا مثيل له في العالم، باستثناء بعض المنتجعات الآسيوية التي ارتضت لنفسها دور سياحة الترفيه والسياحة الجنسية خضوعًا للترسيمة الرأسمالية  العالمية، وهناك ماليزيا، في المنطقة ذاتها لم تتحول إلى ماخور للعالم. كانت محظوظة بمهاتير محمد صاحب العقل التنموي الوطني. تحظر ماليزيا على الفنادق والمنشآت السياحية احتجاز أي مساحة خاصة لنفسها من البحر، رغم وفرة شواطئها.</p>

<p dir="rtl">هذه العدالة في استخدام الشواطئ الماليزية ليست معزولةً عن تدابير عمرانية أخرى، منها مثلًا أن الدولة تبني غالبية <a href="https://www.researchgate.net/publication/359724095_A_Review_on_Housing_Policy_and_Practices_in_Malaysia_in_Providing_Access_to_Housing_Are_they_adequate">المساكن</a>، وتحول دون <a href="https://www.researchgate.net/publication/395702627_The_Dynamics_of_a_Home_Spatial_Adaptations_in_Malaysia's_Multi-Ethnic_Row_Housing">استقلال</a> أبناء أي عرقية أو دين واحد بعمارة سكنية. </p>

<p dir="rtl">السياسة إذن هي مخ الاقتصاد والمجتمع. هي التي تؤسس للسلم العام وهي التي تضع الحفر الأكثر عددًا من حفر ملعب جولف في طريق التنمية. السياسة وتوجهات الحكم هي التي تتسبب في التوصيفات الخاطئة حتى للمفاهيم الكبرى كالخير والشر.</p>

<h2 dir="rtl">هل هناك ساحل طيب أصلًا؟</h2>

<p dir="rtl">في رحلتي اليتيمة عرفتُ سوء الحظ، ورأيت الخطأ في توصيف الخير والشر. قبل ليلة من السفر بدأت آلام في ركبتي. لم أكترث لها فتزايدت. ولم يكن العارض الطبي هو المانع فحسب؛ فحتى الأصحاء منعتهم راية الخطر المرفوعة على الدوام من نزول البحر. ويبدو أن لغة التخاطب بالرايات اختُصرت في الراية الحمراء، بينما كانت في الماضي مطابقة لنظام الإشارات الدولي على الشواطئ من الأبيض إلى الأسود.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e40e84c3-d536-4e88-b4bd-67378371cb0a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4503825096_ae251aba7f_c.jpg.webp?itok=1MqztpwS" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصورة لـMomcilo Srdic، من فليكر برخصة المشاع الإبداعي.</aside></div>
<figcaption>مصيفون في بورسعيد عام 2010<br>
 </figcaption></figure><p dir="rtl">عرفت أن سوء الحظ ذاك يمكن أن يلازم ملاك القرى الموصوفة بـ"الطيبة" في معظم أوقات إقامتهم، لأن البحر أمامها خط مستقيم، بخلاف القرى الشريرة التي استحوذت على القطع المميزة من البحر الذبيح.</p>

<p dir="rtl">بعضها يبتلع مصايف الماضي بخلجانها الطبيعية التي تروض الموج، وبعضها أقام مصدات صناعية دون نظر للتداعيات البيئية. بهذا المعنى سكان الساحل الطيب اشتروا التروماي على قد فلوسهم، لهم من البحر رائحته فحسب، وبهذا التمتع المحدود، فهذه القرى مظلومة، دون أن يصح وصفها بالطيبة، لأن وضعها كبنيان مرصوص إلى حد مصادرة حق الوصول إلى البحر يجعلها شريرة، لكن علينا أن نؤكد أن الشرير هو من سمح بهذا التراص.</p>

<p dir="rtl">بالانتباه إلى التفاصيل بعيدًا عن قسمة الساحل إلى كتلتين، يمكن بسهولة أن نلتقي بالشر في كل مكان.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">المواطن الجشع هو مواطن شاطئي لنحو شهرين فحسب لكنه منا بقية العام</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في يومي الأول من زيارتي أردت استنشاق هواء البحر. ذهبت إلى الشاطئ. لم أجد كرسيًّا واحدًا، وكانت هناك امرأة كهلة مع أخرى شابة، تجلسان على كرسيين وتحتجزان ستة. كل ثلاثة ملبَّسة في بعضها لتبدو كرسيين فحسب. رفضت المرأة أن تتخلى لي عن كرسي واحد، رغم أن الشمس مالت للمغيب، ولم يعد سوى نصف ساعة على انتهاء اليوم. في بقية الإقامة لمست طبقية تقسم سكان القرية الطيبة حسب نماذجها: الفيلا والشاليه والشقة في عمارات محاذية للطريق، لكن طبقية كل سكان القرية الطيبة تتوحد معًا على الشاطئ  ضد من يصفونهم بـ"السرسجية والهمج" من سكان قرى جنوب الطريق بلا بحر الذين يدخلون القرية البحرية نظير رسوم.</p>

<p dir="rtl">الجشع والطبقية غير العقلانيين في قرية ساحلية موصوفة بالطيبة يؤكدان أن الشر لا ينبع من ماء البحر ولا من شاليهاته، لكنه قادم من عمق الجغرافيا والتاريخ المصريين، فالمواطن الجشع هو مواطن شاطئي لنحو شهرين فحسب، لكنه منا بقية العام. والجشع نفسه نراه في أغرب الصور؛ التدافع أمام البوفيهات المفتوحة، لا يقتصر على شراهة غرف طعام فوق الحاجة، بعض الشرهين يحاولون إعاقة الآخرين لمنع وصولهم إلى ما تركه في الأواني! ونرى تلك الشراهة لدى من يزيد سرعة سيارته، ربما لترويع المشاة الذين يعبرون، وربما اعتقادًا بأن الطريق ستختفي.</p>

<h2 dir="rtl">هذا التمييز العريق</h2>

<p dir="rtl">خصخصة نِعم الله وتصنيف البشر طبقيًّا وسيادة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d69b264-fa20-410b-a98a-8f0493c8e7d7" href="https://almanassa.com/stories/25113" title="غواية الفكة.. خطر الجباية غير المنطقية على سلامة الدولة">مبدأ الجباية</a> العامي والبسيط والمؤذي تدبير سلطة تزايدت وتيرته خلال العقود الثلاثة الأخيرة، مظهره الأبرز والأكثر عرضة للنقد هو الاستثمار الساحلي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89cbe54b-c58c-4194-bca5-a7d6c8391a5d" href="https://almanassa.com/stories/24789" title="الجنسية: مواطن كمباوندي">موضة الكمباوند</a> بالمدن، لكنه عريق عراقة نوادينا الرياضية ونوادي الفئات ذات الامتيازات الخاصة تحت الاحتلال الأجنبي وتحت التسلط الوطني على السواء.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أي وجدان عام يمكن أن يجمع المصريين في الوقت الراهن بينما نعاني التمييز من المدرسة إلى المصيف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كثيرًا ما وجدتُ صعوبة في شرح معنى أنني تناولت إفطارًا أو غداءً في النادي لصديق أجنبي. لا أحد يفهم معنى أن يكون الناس أعضاء في النادي الأهلي أو نادي الزمالك، أليست هذه فرق كرة قدم؟! أشرح طبيعة النوادي المصرية والمميزات التي تخولها العضوية، وأجد أنها كلها موجودة في الحدائق العامة والغابات الكبرى المجانية في كل مكان بالمدن على مستوى العالم، فأفهم لماذا لا يفهم الأجنبي ضرورة أن يكون عضوًا في نادٍ.</p>

<p dir="rtl">اللامساواة نفسها مؤسسة منذ نعومة الأظفار في التعليم. تمتعت مصر بحقبة ذهبية للمساواة في الفرص التعليمية ولدت على يد ضباط يوليو وتآكلت على يد الضباط أنفسهم. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b6990ba7-69de-441e-9acf-342f6173fa04" href="https://almanassa.com/stories/24157" title="تحولات الفردانية والعنف| التمييز في الصغر كالنقش على الحجر">انهيار التعليم العام</a> وفتح باب التعليم الخاص والأجنبي بدَّدا مبدأ تكافؤ الفرص، وضرب تمرين العيش المشترك في مقتل، حيث لم يعد الأطفال يذهبون لمدارس متشابهة ولا يتلقون مناهج واحدة، ومن الطبيعي أن يكون تطلعهم لأوطان اللغات التي يدرسونها.</p>

<p dir="rtl">اليوم أصبح من باب التبسيط أن نشير إلى ثنائية تقسيم البلاد اجتماعيًّا إلى بلدين؛ مصر وإيجيبت، بل صارت مصر إيغبتن، وإيجيتو وآيجي.. إلى آخر اللغات التي يتعلمها المصريون في مدارس النخب، بينما لا يتعلم أبناء غير القادرين العربية حتى. والأدهى أن هذه المسيرة التعليمية تنتهي بهجرة المؤهلين للعمل في بلدان أخرى وهجرة غير المؤهلين للعمل في المهن البسيطة بالبلدان الأخرى!</p>

<p dir="rtl">أي وجدان عام يمكن أن يجمع المصريين في الوقت الراهن بينما نعاني التمييز من المدرسة إلى المصيف.</p>

<h2 dir="rtl">حُفر أخرى</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="464c1ebd-8670-4cb1-925e-0d6b2d7b584a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/emaar_northcoast_cgi04_07-1600x832.jpg.webp?itok=mv1Y6iLR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع إعمار جروب </aside></div>
<figcaption>أحد مشروعات الساحل الشمالي ، نوفمبر 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">ليس من العقل تحميل الساحل كل شرور الفوضى واللاعدالة. وأتصور أن سؤال العدالة الاجتماعية الموسمي لم يكن لينطوي على كل هذا التباغض الاجتماعي والعنف في الطرح، لو أن الدولة حافظتْ على شيء من تكافؤ الفرص، وتركت ولو مساحة كمباوند بين كل مجموعة كمباوندات، وزودت هذا الخلاء الحر بالخدمات البسيطة كالمغاسل والحمامات، لتتيح إمكانية مصايف التخييم كما نرى في كل شواطئ الدنيا.</p>

<p dir="rtl">غياب العدالة الاجتماعية حقيقة صنعتها دولة لا تضع كل السكان في عين واحدة، لكنها ليست الحفرة الوحيدة التي تنطوي عليها هذه العشوائية الفاخرة على الساحل.</p>

<p dir="rtl">هناك حفرة اقتصادية لأن كل هذا العمران <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aa50f619-77f6-4136-915e-bc5d84c51a73" href="https://almanassa.com/stories/18823" title="في ذكرى الكفراوي.. ليس بالفساد وحده تفشل التنمية">معطَّل معظم العام</a>. وقد بدأت الدولة تعي هذا المأزق، وهناك <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A/">خطة معلنة</a> لتنمية العمق والاستفادة من إمكانات المياه للزراعة والتصنيع. ولكن يبقى سؤال الجدية في تنفيذ هذه النيّات، والمهارة في ربط عناصر التنمية ببعضها البعض، وهذا الشرط الأخير يعيدنا إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="96dbd30d-d340-44a1-b1e8-d63bfde34d96" href="https://almanassa.com/stories/17824" title="في مديح الدائرة"> مبدأ الدائرة</a> الذي ألح عليه دائمًا لتحقيق الاستدامة والتوازن والتكامل في التنمية.</p>

<p dir="rtl">من العناصر المهمة على سبيل المثال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70eba623-aaa7-4d68-9d55-985a08139dbb" href="https://almanassa.com/stories/19477" title='رأس الحكمة.. طوق نجاة لتوطين "النقل"'>النقل</a>. هل من المعقول التفكير باستثمارات في المنطقة في ظل هذا العدد الرهيب من المركبات الخاصة والشاحنات؟ هل سينجح القطار الكهربائي في تخفيف هول يوم القيامة عن الطريق البري عبر مساره المعلن الذي يُحتِّم على سكان القاهرة السفر للوصول إلى محطة من محطات الأطراف؟ هل ينبغي تدارك الأمر وربطه بمحطة رمسيس في قلب القاهرة؟</p>

<p dir="rtl">بجوار الأسئلة الاقتصادية وفي القلب منها <a href="https://digitalcommons.bau.edu.lb/apj/vol27/iss2/6/">سؤال البيئة</a>. مخاطر ارتفاع منسوب البحر لم تعد بعيدة؛ فهي مضطردة، ومن المتوقع أن يبلغ الارتفاع مترًا في عام 2100 وهذا يهدد بتهجير 6 ملايين مواطن من المناطق المنخفضة بطول الساحل. وليس هذا التاريخ بعيدًا، مواليد هذا العام سيعيشون هذه المشكلة عندما يبلغون السبعين. لكن ارتفاع النصف متر أقرب من ذلك، وستكون له تداعياته. ونحن نتذكر عام 2000 كما لو كان بالأمس. ربع قرن أفنيناه وقوفًا في مكاننا.</p>

<p dir="rtl">الغابات من الحلول البيئية الناجعة لترويض موج البحر، وليس زراعات القرى السياحية من نجيلة الجولف إلى النخيل الهش الذي يتعرض لنحر الريح. من الطبيعي أن النظر إلى الزراعة بوصفها "لاند سكيب" يحقق الجمال ويتيح الرؤية يختلف عن النظر إلى الغابات الكثيفة التي تفيد في شأن التحولات المناخية العنيفة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e965f926-713e-4088-9706-5351206c1ea1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18292" role="article" about="/stories/18292" data-sanitized-id="node-18292" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18292" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18292" data-ph-capture-attribute-link-title="يدٌ تجرح المدينة| الاستبعاد الطبقي بالعمران" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يدٌ تجرح المدينة| الاستبعاد الطبقي بالعمران</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">الحفر كثيرة بالفعل، ولردم هذه الحفر يجب أن تتحرر الرؤية السياسية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c29d1f5f-8aaa-40c1-a5a4-c53115a62897" href="https://almanassa.com/stories/16914" title='هل يمكن لـ"الدولة التاجر" أن تقود تنمية؟'>البيزنس</a>، لأن الدولة أوسع وأعقد من بقالة، وليس من المنطقي أن يحكمها الربح وحده.</p>

<p dir="rtl">وأما عن الشر؛ فهو يقينًا، لم يولد في الساحل. لكنه يغطي مساحة القطر المصري، ترفده أنهار تتوحد في مجرى واحد يصب في البحر صيفًا، كما يصب النيل. وللمصادفة فالصيف أيضًا وقت فيضان النيل، لكن الغالبية لم تعد تنتبه لموسم الفيضان بعد ترويضه بالسد العالي، ثم تضاعف الأمر بعد إخفاء النهر خلف المطاعم والنوادي الفئوية في كل المدن التي تقع على مساره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-92c052ee1db08a496f05a6ec5a2895139508e94f54c4ff5028cc53401263fdb0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759838525897398</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"شركة السكر" تستعد لاستلام 100 ألف فدان بنجر من "مستقبل مصر" لأول مرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27531</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-03-17-at-12.00.56-pm_0.jpeg.webp?itok=jBF6ON3N" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-03-17-at-12.00.56-pm_0.jpeg.webp?itok=jBF6ON3N" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد شركة السكر والصناعات التكاملية التابعة لوزارة التموين لاستلام 100 ألف فدان مزروعة بنجر من جهاز مستقبل مصر التابع للقوات المسلحة لأول مرة خلال موسم 2026 تنتج نحو 2.4 مليون طن بنجر يتم تحويله إلى نحو 400 ألف طن سكر، حسبما أكد رئيس الشركة صلاح فتحي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من مدينة 6 أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/30/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-34-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-296-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A">ارتفع</a> إنتاج مصر من السكر خلال الموسم المنتهي في أغسطس/آب الماضي بنسبة تصل إلى 34%، لأول مرة ليسجل إجمالي الإنتاج في العام الحالي 2.964 مليون طن، مقابل نحو 2.215 مليون طن في موسم 2024 بفضل اتساع رقعة زراعات محصول بنجر السكر، حسب موقع العربية.</p>

<p>وأوضح فتحي أن الحكومة تسعى لزيادة إنتاج السكر من خلال الشركة القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها "لتعزيز الاكتفاء الذاتي من المنتج ودعم منظومة الأمن الغذائي".</p>

<p>وقال رئيس شركة السكر إن "مساحات زراعة البنجر لم تتقلص مقارنة بالعام الماضي، لكن تم تحويل جزء من الأراضي القديمة في الدلتا لزراعة القمح، مقابل التوسع في زراعة البنجر بالظهير الصحراوي والأراضي المستصلحة من جانب جهاز مستقبل مصر، نظرًا لقدرة المحصول على تحمّل الملوحة ما يمثل تغييرًا في السياسة الزراعية وليس خفضًا فعليًا في المساحات المزروعة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b13038c-6934-46fd-9869-56541e8323c9" href="https://almanassa.com/news/26735" title="مصدر: الحكومة تخطط لتحويل 300 ألف فدان من بنجر السكر إلى القمح">تعتزم</a> الحكومة تحويل 300 ألف فدان في منطقة الدلتا من بنجر السكر إلى القمح، بعدما وصلت المساحات المنزرعة من البنجر إلى 750 ألف فدان الموسم الماضي لتفوق الإنتاجية قدرات عمل المصانع، كما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1B5BUQ1kMC/">خفّضت</a> في أغسطس الماضي، أسعار توريد محصول البنجر من المزارعين 16% لتصل إلى 2000 جنيه للطن، ما أرجعه المصدر إلى "محاولة الحكومة تغيير وجهة المزراعين من زراعة البنجر إلى القمح لزيادة إنتاجية المحصول".</p>

<p>وأشار إلى أن الاحتياطي الاستراتيجي من السكر يكفي احتياجات المواطنين لنحو 11 شهرًا، إذ تضخ الشركة 95 ألف طن شهريًا في السوق المحلية، بواقع 65 ألف طن عبر البطاقات التموينية و30 ألف طن للسوق الحر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026894</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بسبب بوست".. السلطات تعاود القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي بتهم "الإرهاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27593</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4739668-66df-450d-8e4c-65716abb4332.jpg.webp?itok=nafo9wdj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4739668-66df-450d-8e4c-65716abb4332.jpg.webp?itok=nafo9wdj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">عاودت قوات الأمن القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي، سكرتيرة التحرير السابقة بمجلة الإذاعة والتليفزيون، وقررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس الاثنين، حبسها لمدة 15 يومًا على ذمة التحقيق بتهم تتعلق بـ"الإرهاب ونشر أخبار كاذبة"، وذلك بعد نحو عام ونصف من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82902546-75f1-4c50-8b47-8c484d54c1d8" href="https://almanassa.com/news/16104" title="خالد البلشي: إخلاء سبيل منال عجرمة وصفاء الكوربيجي وهالة فهمي">إخلاء</a> سبيلها في قضية مماثلة.</p>

<p dir="rtl">وبدورها، أصدرت نقابة الصحفيين <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02Euiti7ijwucpPgTPFjp7rAoQrDGtVuAmNA7YktMch7vZn56pQ5KTkXKuTAdty9zzl">بيانًا</a> اليوم الثلاثاء طالبت بالإفراج الفوري والعاجل عن صفاء الكوربيجي، ومراعاة وضعها الصحي والنفسي وظروفها الإنسانية في محبسها، خاصة في ظل الاتهامات المرتبطة بمحتوى صحفي، مؤكدة رفضها استمرار حبس الزملاء على خلفية قضايا النشر أو الرأي، وتشدد على أن حرية الصحافة ليست جريمة.</p>

<p>وقال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>، في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02jwrNwTVGLLxEJzV3aRocZ8WGi6mZSoDBJmDKRDmnsyUCycNzCL3N9jkVxQMD6MBHl">بوست</a> على فيسبوك، إن نيابة أمن الدولة واجهت صفاء الكوربيجي أثناء التحقيقات ببوست واحد فقط نشرته على صفحتها في ديسمبر/كانون الأول 2024، وكان يتعلق بوقائع "تهجير بعض ملاك شاليهات عجيبة بمطروح من منازلهم".</p>

<p>وأوضح علي أن النيابة وجهت لها أربع تهم تضمنت "الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، واستخدام حساب على شبكة المعلومات الدولية بهدف ارتكاب جريمة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid021joEZDi8AQijDxxkTphRuNUwRZLv2ipBw1UMpPJPrEA4g5mTeT3tzSxozgyRKvvFl">قال</a> المحامي الحقوقي نبيه الجنادي على فيسبوك اليوم إن صفاء الكوربيجي "في عقدها السادس من العمر وتعاني من شلل أطفال في القدم اليمني، وارتشاح في الركبة اليسري، وأثناء فترة حبسها الأولي كانت تعاني بشدة صحيًا حتى تم إخلاء سبيلها بعد عام وعشر أشهر تقريبًا. نتمني إخلاء سبيلها في أسرع وقت".</p>

<p>ويُظهر البحث على حساب الصحفية المحتجزة بفيسبوك أنها نشرت 3 بوستات بتاريخ 24 ديسمبر الماضي، تخص شاليهات شاطئ عجيبة بمطروح، شاركت في أولهم <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid0SCf4rjmLp2o7TeBFpJrkYAQumEhWqx8z3So5rZ3BpyGeo4J1hCJARkzjCy2mJ8JSl?locale=ar_AR">بوست</a> نشره أحد الأشخاص قال فيه "اللي ليه شاليهات في عجيبه مطروح باي باي يا حبايبي، اخدها بدون جنيه مبروك الإمارات".</p>

<p>وشاركت في البوست الثاني <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid0Y7Mk6i882xLTLh7S4ZCrRdJGqkGrhvABqmSxsi9ghkTAbYYcKeKH186jp2VbseXZl?locale=ar_AR">فيديوجراف</a> من إنتاج شبكة رصد يخص ذات الموضوع، ونشرت في البوست الأخير <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid02dd1r6hLHwZv1na4v8ZgDDh262GQ3qktoChJRHt5tAgH3u6MpkGBqbZU8GfdZBSpal?locale=ar_AR">تصميم</a> من إنتاج صفحة الموقف المصري على فيسبوك مدون عليه "نزع ملكية شاليهات عجيبة في مطروح وطرد الأهالي.. مصر هبة الإماراتيين والأجانب".</p>

<p>وفي السياق، أوضح علي أن قرار حبس صفاء الكواربيجي صدر على ذمة قضية جديدة رقم 7256 لسنة 2025 حصر أمن الدولة العليا، وأن التحقيقات حضرها المحامي نبيه الجنادي ومحامٍ من نقابة الصحفيين.</p>

<p>وتعد هذه القضية هي الثانية من نوعها بالنسبة لصفاء الكوربيجي، إذ سبق وأن قررت نيابة أمن الدولة العليا حبسها احتياطيًا قرابة العامين، على ذمة قضية مماثلة، وذلك قبل أن تقرر إخلاء سبيلها مع  صحفية أخرى ومذيعة في فبراير/شباط 2024.</p>

<p>وبدأت أحداث تلك القضية حينما <a href="https://afteegypt.org/journalists-detained-ar/2022/07/20/31506-afteegypt.html">ألقت</a> قوات الأمن القبض عليها، في 20 أبريل/نيسان 2022، على خلفية بثها فيديوهات لايف على صفحتها بفيسبوك ارتبطت بحركة الاحتجاج داخل ماسبيرو ضد إدارة الهيئة الوطنية للإعلام، بعد فصلها من عملها على خلفية قضائها إجازة مرضية، دون تلقيها أي إنذارات.</p>

<p>وفي اليوم التالي عُرِضت صفاء الكوربيجي على نيابة أمن الدولة العليا، وبدأت في ذلك التوقيت رحلتها مع الحبس الاحتياطي على ذمة التحقيقات في القضية رقم 441 لسنة 2022 حصر نيابة أمن الدولة العليا بعد أن وجِّهت إليها اتهامات منها "اﻻنضمام إلى جماعة محظورة والترويج لأفكارها، وبث أخبار وبيانات كاذبة"، قبل أن يتم ترحيلها لسجن القناطر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026893</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27590</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438159125_807405471271507_3367133218388149992_n.jpg.webp?itok=CCPCatd1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438159125_807405471271507_3367133218388149992_n.jpg.webp?itok=CCPCatd1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قالت المحامية الحقوقية هدى عبد الوهاب إن قائمة إخلاءات السبيل التي أعلنتها النيابة أمس ضمت متهمين في قضايا "دعم فلسطين"، مشيرة إلى أن نيابة أمن الدولة العليا أصدرت تعليمات للمحامين بمنع نشر أسماء المفرج عنهم بالقرارات التي تصدرها، وأن معرفة أسماء المفرج عنهم أصبحت تتم بشكل غير مباشر عبر تواصل الأهالي مع هيئات الدفاع لإبلاغهم بوصول ذويهم.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1344759727012880&amp;set=a.322940655861464">أعلنت</a> النيابة العامة، أمس، إخلاء سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، وذلك في إطار توجيهات النائب العام إلى كافة النيابات بمراجعة الموقف القانوني للمتهمين المحبوسين بصفة دورية.</p>

<p dir="rtl">وأكدت النيابة، في بيانها الذي لم يتضمن أي تفاصيل عن أسماء المخلى سبيلهم أو أرقام القضايا المتهمين فيها، أن القرار يأتي في ضوء حرصها على تحقيق العدالة التي لا تقتصر على محاسبة مرتكبي الجرائم، بل تمتد لتشمل إعادة تأهيل المفرج عنهم ودمجهم في المجتمع "تكريسًا لنهج الدولة في إعلاء قيم الحقوق والحريات".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت المحامية الحقوقية لـ <strong>المنصة</strong>، أن الإعلان الرسمي عن قرارات الإفراج أصبح يقتصر على بيان من النيابة العامة يذكر العدد الإجمالي للمفرج عنهم دون تفاصيل، مضيفة "إحنا نفسنا لسه ما نعرفش ليه المنع ده، هم منعوا المحامين من نشر الأسماء، وممنوع حتى إن إحنا نعرف القوائم الكاملة".</p>

<p dir="rtl">وأكدت أنها تلقت اتصالات من عدد من أسر المُفرج عنهم ضمن القرار الأخير، مؤكدة أن بينهم متهمين في القضية رقم 2468 لسنة 2023 والمعروفة إعلاميًا بـ"دعم فلسطين"، ومتهمين آخرين في القضية رقم 508 لسنة 2023 والمتعلقة بـ"أحداث شغب مباراة كرة قدم".</p>

<p dir="rtl">وتأكيدًا لما ذكرته هدى عبد الوهاب، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0EkDsshxWcRLn2WeGSu7BHCSvXD4RK7b7dp8fsdLLDHcKwnkzQaJHGGsJBB5P6YuCl">نشر</a> المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> عبر حسابه على فيسبوك أن الشاب علي عادل علي وهو أحد الشباب الذين تم إلقاء القبض عليهم من تظاهرة دعم فلسطين، تم إخلاء سبيله.</p>

<p dir="rtl">وأضاف "كان والده أمام السجن اليوم فى انتظار السماح له بزيارته، فأبلغوه أن الزيارة لن تتم لأنه صدر قرار بإخلاء سبيله".</p>

<p dir="rtl">وأضافت المحامية الحقوقية أن المحامين أصبحوا يعرفون بوصول المفرج عنهم من خلال الموكلين، قائلة "كل واحد دلوقتي بيعرف عن طريق موكله، لما بيوصل بيته بيكلمونا يقولوا لنا فلان وصل"، لافتة إلى أن "هذا الإجراء الجديد يمثل صعوبة إضافية على عمل المحامين، ويحرم الرأي العام من معرفة هوية المفرج عنهم بشكل فوري وشفاف".</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثرًا تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10755907-759d-4d9a-b6ec-525cc5a6bb68" href="https://almanassa.com/news/26255" title='"البلد مش ناقصة".. مناشدات حقوقية للإفراج عن متهمي "دعم فلسطين"'>تجددت</a> المناشدات الحقوقية للنيابة العامة والسلطات الأمنية للإفراج الفوري عن عشرات الشباب المحبوسين احتياطيًا على خلفية تضامنهم مع فلسطين، إذ أكد محامون بارزون أن استمرار احتجازهم "أمر لا معنى له" ويتناقض مع الموقف الرسمي للدولة، كاشفين عن فشل كافة الوساطات التي قادها "الحوار الوطني" لإنهاء أزمتهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026892</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترحيل 131 ناشطًا احتجزتهم إسرائيل من أسطول الصمود إلى الأردن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27591</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الخارجية وشؤون المغتربين الأردنية، صباح اليوم الثلاثاء، وصول 131 ناشطًا من رعايا عدد من الدول كانوا على متن أسطول الصمود العالمي إلى أراضي المملكة عبر جسر الملك حسين.</p>

<p>و<a href="https://petra.gov.jo/Include/InnerPage.jsp?ID=328048&amp;lang=ar&amp;name=news">قال</a> الناطق الرسمي باسم الوزارة فؤاد المجالي إن الإجلاء شمل مواطنًا أردنيًا ورعايا من البحرين، وتونس، والجزائر، وسلطنة عُمان، والكويت، وليبيا، وباكستان، وتركيا، والأرجنتين، وأستراليا، والبرازيل، وكولومبيا، والتشيك، واليابان، والمكسيك، ونيوزيلندا، وصربيا، وجنوب إفريقيا، وسويسرا، والمملكة المتحدة، والولايات المتحدة، وأوروجواي، وفق وكالة الأنباء الأردنية.</p>

<p>وأوضح المجالي أنّه تمّ التنسيق مع سفارات الدول لتنظيم وتسهيل مغادرة رعاياها.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>وأمس الاثنين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">أعلنت</a> وزارة الخارجية الإسرائيلية، اليوم الاثنين، ترحيل 171 ناشطًا احتجزتهم بعد عملية مداهمة أسطول الصمود العالمي، من إسرائيل إلى اليونان وسلوفاكيا، وكان من بينهم الناشطة البيئية جريتا ثونبرج. </p>

<p>وزعمت إسرائيل أنها راعت جميع الحقوق القانونية للنشطاء، وقالت في بيان إن "الأكاذيب التي ينشرونها هي جزء من حملة الأخبار المزيفة المخطط لها مسبقًا"، وأشار البيان إلى أن الحادث "العنيف الوحيد" جاء ممن وصفه بأنه "أحد المحرضين من حماس-صمود"، واتهمه بأنه "عض موظفة طبية في سجن كتسيوت"، وأضاف البيان "لا تصدقوا الأخبار الكاذبة التي ينشرونها".</p>

<p>وعلى عكس بيان الخارجية الإسرائيلية، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden">أبلغت</a> الناشطة البيئية جريتا ثونبرج المسؤولين السويديين أنها تعرضت لمعاملة قاسية في الحجز الإسرائيلي بعد اعتقالها وإبعادها من أسطول الصمود.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759827725998784</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اتسمت بالإيجابية".. انتهاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحماس في شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27581</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت في وقت مبكر من اليوم الثلاثاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحركة حماس في شرم الشيخ، في وقت أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ؛قرب التوصل لاتفاق بشأن غزة".</p>

<p>وحسب مصادر لم تسمها الجزيرة، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/7/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA">اتسم</a> لقاء الوسطاء مع وفد حماس في شرم الشيخ "بالإيجابية وحدد خريطة طريق جولة المباحثات الحالية وآلياتها، وأكد وفد حماس للوسطاء أن استمرار القصف في غزة يشكل تحديًا أمام الإفراج عن المحتجزين".</p>

<p>ووفق مصادر الجزيرة، ضم وفد حماس اثنين من فريقها الذي نجا من محاولة الاغتيال في الدوحة، وهما خليل الحية وزاهر جبارين، عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية الشهر الماضي استهدف قيادات الصف الأول لحماس أثناء اجتماعهم في العاصمة القطرية لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>من جهته، <a href="https://alqaheranews.net/news/143750/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أكد</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو "اقتراب الحرب في قطاع غزة من نهايتها"، واصفًا هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر</a> بأنه "أفظع حدث شهده".</p>

<p>وشدّد نتنياهو، خلال مقابلة بودكاست مع الإعلامي الأمريكي بن شابيرو في الذكرى السنوية الثانية لأحداث 7 أكتوبر، على أن الحرب التي بدأت في غزة "ستنتهي في غزة"، وذلك عبر "إطلاق سراح جميع المحتجزين ونهاية حكم حماس".</p>

<p>وفي ظل المفاوضات الجارية حاليًا في القاهرة، صرّح رئيس الوزراء الإسرائيلي بأنه على الرغم من اقتراب إسرائيل من نهاية الحرب، لا تزال هناك مهام متبقية لتحقيق "النصر الكامل"، وأنه رغم الضربات الموجعة التي تلقتها حركة حماس، فإنها لم تُهزم بعد، على حد قوله.</p>

<p>وأشار نتنياهو إلى أن إسرائيل خرجت من يوم 7 أكتوبر "كأقوى دولة في المنطقة".</p>

<p>وأمس الاثنين، قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن المرحلة الأولى من خطة السلام التي أعلن عنها مؤخرًا ووافقت عليها حركة حماس وإسرائيل ستكتمل هذا الأسبوع، و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115323790604734426">أضاف</a> على تروث سوشيال "جرت محادثات إيجابية للغاية مع حماس ودول من جميع أنحاء العالم (عربية وإسلامية وغيرها) خلال عطلة نهاية الأسبوع، بهدف الإفراج عن الرهائن وإنهاء الحرب في غزة، والأهم من ذلك، تحقيق السلام الذي طال انتظاره في الشرق الأوسط".</p>

<p>ووصف ترامب هذه المحادثات بـ"الناجحة للغاية"، وقال إنها "سارت بخطى سريعة. وستجتمع الفرق الفنية مرة أخرى الاثنين في مصر لمناقشة التفاصيل النهائية وتوضيحها. قيل لي إن المرحلة الأولى ستكتمل هذا الأسبوع، وأطلب من الجميع التحرك بسرعة. سأواصل مراقبة هذا الصراع الذي دام قرونًا".</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومساء السبت الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e46643f6-eea2-4b53-96f1-66293fa49107" href="https://almanassa.com/news/27523" title="ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة">أعلن</a> ترامب موافقة إسرائيل على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021737</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الكاف يتجاهل احتجاجات GenZ.. ويعلن دعمه لتنظيم كأس الأمم الإفريقية بالمغرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27580</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجاهل رئيس الاتحاد الإفريقي لكرة القدم/كاف باتريس موتسيبي احتجاجات GenZ المستمرة للأسبوع الثاني في المغرب، وأعلن دعمه الكامل لاستضافة المغرب لنهائيات كأس الأمم الإفريقية المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">انطلقت</a> احتجاجات GenZ مطالبة بتطوير قطاعي الصحة والتعليم، ومنددة بالفساد وضخ الحكومة الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، مع إهمالها قطاعي الصحة والتعليم، لتتوسع الاحتجاجات لاحقًا وتشمل الدعوة إلى تطبيق العدالة الاجتماعية وتحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 لكل 10 آلاف نسمة.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>ومن المقرر أن تُقام النسخة الـ35 من البطولة الإفريقية خلال الفترة من 21 ديسمبر/كانون الأول 2025 إلى 18 يناير/كانون الثاني 2026، في 6 مدن مغربية هي الرباط والدار البيضاء وطنجة وفاس وأغادير ومراكش.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/sport/2025/10/6/%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9">قال</a> موتسيبي، خلال مؤتمر صحفي عقده في العاصمة الكونغولية كينشاسا، على هامش اجتماع الجمعية العمومية رقم 47 للكاف، إن الموقف من المغرب "واضح للغاية".</p>

<p>وأضاف "المغرب هو الخطة الأولى والثانية والثالثة لاستضافة البطولة، ونحن على ثقة تامة بأننا، من خلال التعاون مع الحكومة المغربية والشعب، سننظم أنجح كأس أمم إفريقيا في التاريخ".</p>

<p>وأشار موتسيبي إلى أن حدثًا كبيرًا سيُقام في المغرب يوم 20 ديسمبر المقبل، بمشاركة مستثمرين ورعاة لتبادل الأفكار بشأن تطوير كرة القدم في القارة، مؤكدًا أهمية الشراكات المالية لدعم الأندية والدوريات المحلية.</p>

<p>واختتم رئيس الكاف تصريحاته قائلًا "يجب على شركائنا والرعاة وأصحاب المصلحة دعم كرة القدم الإفريقية، للرجال والشباب والفتيات على حد سواء، لتحقيق نجاح مستدام في المستقبل".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.akhbarona.com/national/413768.html">أكدت</a> النيابة العامة أنها ستتعامل بمنتهى الصرامة والحزم مع أعمال التخريب وإضرام النار والعنف، التي شهدتها الاحتجاجات، وأنها ستتقدم للمحكمة بملتمسات لإيقاع عقوبات رادعة في حق مرتكبيها، وأوضحت أن الأفعال المذكورة قد تصل عقوبتها إلى 20 سنة سجن وإذا اقترنت ببعض الظروف قد تصل إلى السجن المؤبد.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهراتهم اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الحالي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتفاق لوقف النار في حلب عقب اشتباكات عنيفة بين الجيش السوري وقسد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27579</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/051a77dd-6887-4374-9f35-942ed57d7553_0.jpeg.webp?itok=kziltnlE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/051a77dd-6887-4374-9f35-942ed57d7553_0.jpeg.webp?itok=kziltnlE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت اشتباكات عنيفة بالأسلحة الثقيلة بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية/قسد في محيط حيي الشيخ مقصود والأشرفية بمدينة حلب، أسفرت عن قتلى ومصابين من عناصر الأمن والمدنيين، قبل أن تعلن وسائل إعلام سورية، مساء أمس الاثنين، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825353-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D9%84%D8%A8">التوصل</a> إلى اتفاق لوقف إطلاق النار.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/7/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81">أدت</a> الاشتباكات إلى إغلاق الطرق المؤدية للأحياء المذكورة، وسط تحركات لتأمين خروج عدد من العائلات من المنطقة، وأفادت إدارة الإعلام والاتصال بوزارة الدفاع السورية بأن تحركات الجيش تأتي ضمن خطة لإعادة الانتشار شمال وشمال شرق سوريا، ردًا على "اعتداءات متكررة" من قسد استهدفت المدنيين وقوات الجيش والأمن.</p>

<p>ونفت الوزارة وجود نية لعمليات عسكرية، مشيرة إلى أن "الجيش يسعى لحماية الأهالي وممتلكاتهم من هجمات قسد".</p>

<p>وتصاعدت الاشتباكات المتقطعة خلال الأيام القليلة الماضية، وتبادلت دمشق وقوات قسد الاتهامات بممارسة استفزازات، وفي العاشر من مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>توصل</a> الطرفان إلى اتفاق برعاية الولايات المتحدة لدمج القوات التي يقودها الأكراد في المؤسسات السورية بحلول نهاية العام، بما يشمل نقل السيطرة على معابر حدودية ومطار وحقول للنفط والغاز إلى دمشق.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-reaches-deal-integrate-sdf-within-state-institutions-presidency-says-2025-03-10/">تسيطر </a>قوات سوريا الديمقراطية التي يُشكل المقاتلون الأكراد عمودها الفقري على معظم المناطق الغنية بالنفط في شمال شرق سوريا، وتلقى دعمًا من الولايات المتحدة.</p>

<p>وجاء اتفاق مارس في لحظة فارقة إذ كانت الإدارة الجديدة بقيادة أحمد الشرع تواجه تداعيات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أحداث القتل الطائفي</a> في الساحل السوري التي أسفرت عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9e3d515-2594-4745-a7c5-5f8cdb4d75c3" href="https://almanassa.com/news/22790" title="مقتل نحو ألف مدني.. والشرع يُشكل لجنة للتحقيق في أحداث الساحل السوري">مقتل </a>نحو ألف مدني من المنتمين للأقلية العلوية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">أطاحت </a>المعارضة السورية في الثامن من ديسمبر/كانون الأول الماضي، بنظام بشار الأسد المنتمي للأقلية العلوية والذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23f01fbb-5334-466c-acc6-da949f549374" href="https://almanassa.com/news/21038" title='"الأسد ظهر".. روسيا تمنح بشار حق اللجوء عقب اتفاق لتأمين قواعدها العسكرية في سوريا'>فر </a>إلى روسيا التي دعمته لفترة طويلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63d04d2d-20e2-4c04-996c-78504a341f0a" href="https://almanassa.com/news/21547" title='أكثر من 100 قتيل في اشتباكات بين "قسد" وفصائل موالية لتركيا  '>خاضت </a>قوات سوريا الديمقراطية صراعًا مع جماعات مسلحة مدعومة من تركيا في شمال سوريا على مدى سنوات، وهو صراع استمر بعد الإطاحة بالأسد.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1782615-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%87%D9%84%D9%8A">اتهمت</a> قوات سوريا الديمقراطية "الفصائل المدعومة من تركيا بالوقوف وراء عمليات القتل في الساحل الغربي"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6169d110-00ef-4408-ad32-2406a2a58b21" href="https://almanassa.com/news/21267" title='تركيا تنفي وقف النار شمال سوريا.. و"قسد" تتعهد بمواصلة القتال'>استغلت</a> أنقرة <a href="https://manassa.news/news/%D8%B9%D9%8E%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%7C%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF%20%D9%87%D8%B1%D8%A8" title="الأسد هرب">سقوط</a> نظام بشار الأسد، وتوغلت قوات تابعة لها شمال سوريا، إذ كشفت وسائل إعلام تركية، ديسمبر الماضي، عن سيطرة "الجيش الوطني السوري" بشكل كامل على مدينة منبج.</p>

<p>وشكلت أعمال العنف في غرب سوريا أكبر اختبار يواجهه الشرع منذ توليه السلطة، حاولت خلاله القوات الحكومية وجماعات داعمة لها سحق ما وصفته بأنه "تمرد"، وفي مقابلة سابقة مع رويترز، تعهد الرئيس السوري بمعاقبة المسؤولين عن الأحداث حتى لو كانوا "أقرب الناس إليه".</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، تدخلت إسرائيل بقصف جوي عنيف في السويداء خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1ec63d9-b86f-462e-833b-2af86269aaca" href="https://almanassa.com/news/23821" title='تجدد الاشتباكات الطائفية في سوريا.. وإسرائيل تقصف ريف دمشق "دفاعًا عن الدروز"'>أحداث عنف طائفي</a> دامية بين الدروز ومجموعات بدوية بدعم من قوات حكومية وميليشيات سنية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/08/19/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9">ليبحث</a> بعدها وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني ونظيره الإسرائيلي للشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، تهدئة الأوضاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد العناني أول مصري وعربي يفوز بمنصب المدير العام لليونسكو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27572</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/339982431_757693672420233_731936153536801158_n.jpg.webp?itok=zW9mgxIs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/339982431_757693672420233_731936153536801158_n.jpg.webp?itok=zW9mgxIs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فاز وزير السياحة والآثار الأسبق خالد العناني بمنصب المدير العام لمنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة/اليونسكو، بعدما تنافس معه الكونغولي فيرمان إدوار ماتوكو المدير العام المعاون المعني بالأولويّة لإفريقيا والعلاقات الخارجية بالمنظمة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10172514568375173&amp;id=590585172&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=HkRqnjES1wINtPcB#">قال</a> سفر مصر في باريس علاء يوسف على فيسبوك "في يوم النصر.. ألف مبروك لمصر فوزها بمنصب مدير عام اليونسكو.. الدكتور خالد العناني يكتسح الانتخابات بعدد غير مسبوق من الأصوات".</p>

<p>وحصل العناني على 55 صوتًا من أصل 57، ما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CSFtgPkqN/">اعتبره</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، في بوست على فيسبوك "إنجاز تاريخي يُضاف إلى سجل مصر الدبلوماسي والثقافي وإلى إنجازات الشعوب العربية والإفريقية".</p>

<p>وبفوزه يصبح العناني أول مصري وعربي يشغل منصب المدير العام لمنظمة اليونسكو، ليتولى قيادة المنظمة الأممية لـ4 سنوات، خلفًا للفرنسية أودري أزولاي.</p>

<p>وشغل خالد العناني منصب وزير الآثار بين عامي 2016 و2019 بعدها تولى حقيبة السياحة والآثار حتى أغسطس/آب عام 2022.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1825255-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%81%D8%B1-%D8%AD%D8%B8%D8%A7-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88%D8%9F">أكد</a> العناني عزمه على أن يحمل إلى المنظمة "منظورًا جديدًا"، وأن يستثمر فيها الخبرة التي اكتسبها من مسيرة مهنية كان دائم التعاون خلالها مع اليونسكو "ميدانيًا"، باحثًا في علم المصريات، ومدير متحف، ثم وزيرًا، سعيًا إلى تعزيز حضور المنظمة وجعْل "تأثيرها أكبر".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.alkhaleej.ae/2025-08-25/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83-%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%81%D8%B1%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88-6055006/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9">أكدت</a> العديد من الدول دعمها للعناني، كما حصل أيضًا على دعم كل من روسيا والاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وعدد من الدول الأوروبية والآسيوية، حسب فرانس برس.</p>

<p>وعلى الصعيد الأوروبي، سبق وأكدت إسبانيا دعمها الكامل لترشيح العناني، خلال اتصال بين بدر عبد العاطي وزير الخارجية، ونظيره الإسباني خوسيه مانويل ألباريس، وفق فرانس برس التي أشارت إلى فرنسا أيضًا باعتبارها من أبرز الدول الداعمة للعناني.</p>

<p>ومطلع الشهر الماضي <a href="https://eg.ambafrance.org/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D9%88%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A">تسلم</a> العناني وسام جوقة الشرف برتبة فارس، وهو أحد أرفع الأوسمة الوطنية الفرنسية، خلال حفل أقيم بمقر السفارة الفرنسية بالقاهرة.</p>

<p>والمرة الحالية هي الثالثة التي تدفع فيها القاهرة بمرشح رسمي في السباق على منصب مدير عام اليونسكو، لكن مرشحيها خسرا في المرتين السابقتين.</p>

<p>وفي انتخابات 2017، <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/opinions/2025/8/26/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88">خاضت</a> مصر معركة انتهت بالخسارة، إذ فشلت السفيرة مشيرة خطاب في الفوز، وكذلك المرشح القطري حمد عبد العزيز الكواري.</p>

<p>وخاضت مصر انتخابات 2009 بترشيح وزير الثقافة الأسبق فاروق حسني، وخسر المعركة رغم أنه نافس بقوة، وبُررت الهزيمة بـ"مؤامرة أمريكية صهيونية على خلفية زلة لسان لحسني بشأن حرق الكتب الإسرائيلية في المكتبات المصرية".</p>

<p>وكان اسم مصر حاضرًا في انتخابات 1999 بشكل غير رسمي، حيث خسر الدكتور إسماعيل سراج الدين، مدير مكتبة الإسكندرية الأسبق، الذي ترشح بدعم من بوركينافاسو، بينما دعمت مصر المرشح العربي الرسمي الشاعر والأديب والدبلوماسي السعودي الراحل غازي القصيبي، الذي خسر السباق أيضًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 21:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759773762172310</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
