<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 23:15:10 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 30 Oct 2025 20:15:10 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>١١ سبتمبر و سنوات الحرب على الحرية - ربع قرن من ال ٢١ | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=3csbAn3Fl-I</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/3csbAn3Fl-I?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">١١ سبتمبر و سنوات الحرب على الحرية - ربع قرن من ال ٢١ | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 21:00:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761847332425016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/571210452_122142904796931777_6569024851700429481_n-150x150.jpg" alt="إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان" title="إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أن إسرائيل تسلمت جثماني أسيرين في قطاع غزة، مساء اليوم، تزامنًا مع عودة جيش الاحتلال لقصف أهالي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال اقتحام عدة أحياء وبلدات ومخيمات في أربع محافظات بالضفة الغربية، ما أسفر عن إصابة مراهق فلسطيني في نابلس، كما اعتقلت 8 فلسطينيين، بينهم سيدة من قلقيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال عاملًا في بلدية بليدا، جنوب لبنان، ما دفع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، إلى مطالبة الجيش بالتصدي لانتهاكات جيش الاحتلال على الأراضي المحررة في جنوب لبنان.    </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أن إسرائيل تسلمت جثماني أسيرين في قطاع غزة، مساء اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي أفاد في </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983894372706918521"><span>بيان</span></a><span> سابق اليوم، أن الصليب الأحمر في طريقه لتسلم عدد من جثث الأسرى في نقطة تجمع، بوسط القطاع، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33266"><span>إعلان</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، نيتها تسليم جثتين لأسيرين إسرائيليين، مساء اليوم، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وعقب يومٍ من استئناف العدوان على قطاع غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02zeuRee8ZNu8KULAwdbNrAVtjvJEfjqcquTkUjvyRTyctxgLVHjHZeFBYuQ6bVhy4l"><span>ثمّن</span></a><span> نتنياهو، خلال لقائه، أمس، القائد الأمريكي لمقر القوة المشرفة على وقف إطلاق النار، راد كوبر، الجهود الأمريكية، مؤكدًا أن هدف نزع سلاح «حماس» سيتحقق، وهو ما اتفق عليه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نتنياهو إن شركاء إسرائيل يقبلون «حرية عملنا» في غزة، مضيفًا: «غزة لن تشكل تهديدًا لإسرائيل بعد الآن»، مكررًا تصريحات الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «إما أن نحقق ذلك بالطريقة السهلة كما نأمل، أو سنضطر إلى تحقيقه بالطريقة الصعبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع الزيارة، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983557265907978267"><span>هاجم</span></a><span> جيش الاحتلال ما زعم أنها بنية تحتية لتخزين الأسلحة في بيت لاهيا، شمالي القطاع، مدعيًا أنها كانت معدة للاستخدام قريبًا، وهو ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawNv0spleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5aUhxZUlNSlpiRDg2aWhkAR7nhU3BcYebOWOhcsP8mrhy68OcAoxrJU5HU5-urJswVP-o1yVqh8dFoIv5HA_aem_Mzun4mh2h0eHDhb1BpWTxw"><span>نفته</span></a><span> حركة حماس، أمس، مؤكدة التزامها باتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://x.com/msf_arabic/status/1983739977851924769"><span>قالت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، في بيان اليوم، إن الكثير من الأطفال بين ضحايا استهدافات الاحتلال للمدنيين، مشيرة إلى أنه منذ تنفيذ وقف إطلاق النار وحتى استئناف العمليات العسكرية، قتلت إسرائيل 211 فلسطينيًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار اقتحامات الجيش الإسرائيلي واعتداءات المستوطنين في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134862"><span>أصابت</span></a><span> قوات الاحتلال مراهقًا فلسطينيًا، اليوم، واعتقلت آخر خلال اقتحامها عدة أحياء في مدينة نابلس. وفي أثناء الاقتحام، دارت مواجهات في المنطقة الغربية من المدينة، كما اقتحم جيش الاحتلال بالتزامن مخيم الفارعة جنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134863"><span>طوباس</span></a><span> ومناطق متفرقة من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134857"><span>بيت لحم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي تلك الاقتحامات استمرارًا لعمليات مماثلة، أمس، طالت بلدتين بجنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134848"><span>جنين</span></a><span>، وكذلك جنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134882"><span>نابلس</span></a><span> ومخيم الفارعة في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134863"><span>طوباس</span></a><span>. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134867"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال فلسطينية من إحدى قرى قلقيلية، إلى جانب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134868"><span>سبعة</span></a><span> فلسطينيين، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134888"><span>بينهم</span></a><span> أب ونجله، إثر </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134858"><span>مداهمات</span></a><span> لمنازل جنوب الخليل ورام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134847"><span>هاجم</span></a><span> مستوطنون سيارات الفلسطينيين في قرية دير نظام، شمال غرب رام الله، أمس، كما أضرموا النار في سيارتين بقرية برقا، شرق رام الله، عقب انسحاب قوات الاحتلال منها بعد اعتقال مراهق فلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134869"><span>تتعرض</span></a><span> قرية برقا لهجمات شبه يومية من المستوطنين وجيش الاحتلال، بلغت نحو 41 حالة اعتداء من الجيش و218 هجمة من المستوطنين، كما حُصرت القرية في مساحة ألف دونم من أصل 16 ألف دونم تعود ملكيتها لأهالي القرية، بحسب هيئة مقاومة الجدار والاستيطان، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134847"><span>أشارت</span></a><span> إلى أن المستعمرين نفذوا أكثر من 7154 اعتداءً بحق المواطنين وممتلكاتهم، ما أدى إلى مقتل 34 فلسطينيًا في الضفة، منذ السابع من أكتوبر 2023 وحتى الخامس من الشهر الجاري.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل عاملًا في بلدية لبنانية.. ورئيس لبنان يطلب من الجيش التصدي للخروقات الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134871"><span>قُتل</span></a><span> عامل في بلدية بلدة بليدا، جنوبي لبنان، اليوم، برصاص جيش الاحتلال، في حادثة وصفها رئيس وزراء لبنان، نواف سلام، بأنها اعتداء صارخ على مؤسسات الدولة اللبنانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134880"><span>طلب</span></a><span> الرئيس اللبناني، جوزيف عون، من قائد الجيش، رودولف هيكل، اليوم، التصدي لأي توغل إسرائيلي في الأراضي الجنوبية المحررة، دفاعًا عن الأراضي اللبنانية وسلامة المواطنين، ذلك خلال لقاء بينهما تناول شرح تفاصيل التوغل الإسرائيلي في بلدة بليدا، مساء أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عون إن هذه الاعتداءات تأتي رغم اجتماع لجنة مراقبة اتفاق وقف الأعمال العدائية، الذي من المفترض ألا يكتفي بتسجيل الانتهاكات، بل السعي لوضع حد لها من خلال الضغط على إسرائيل للالتزام بالاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983815095986631066"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال أن غاراته استهدفت بنية تحتية تابعة لحزب الله جنوب لبنان، مهددًا بمواصلة استهداف لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%AA/">إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 20:22:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761847332425015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الوراق</category>
			<category>تهجير قسري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-30-at-4.56.00-PM-150x150.jpeg" alt="الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي" title="الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>طرحت الحكومة خطة جديدة على أهالي جزيرة الوراق لتملك جزء من أراضي ومنازل الجزيرة بغرض إقامة مشروعات سكنية، عرضها رئيس جهاز الوراق الجديدة، أسامة شوقي، على عدد من ممثلي الأهالي، في اجتماع نسقه جهاز الأمن الوطني، الثلاثاء الماضي، حسبما قال أحد الأهالي ممن حضروا الاجتماع، لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386914" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-5.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-5.jpg" alt="" width="512" height="369" data-sanitized-class="wp-image-386914 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الصورة الجوية للجزيرة المقدمة من رئيس جهاز الوراق – المصدر: أحد أهالي الوراق</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال الاجتماع، عرض شوقي صورة جوية للجزيرة مقسمة بخط متعرج إلى منطقتين: «الكتلة السكانية»، يمين الخط، ومنطقة «المتناثرات» على اليسار، حسبما نقل المصدر عن رئيس جهاز الوراق خلال الاجتماع، مشيرًا إلى أن المقصود بـ«الكتلة السكنية»، المنطقة التي تتركز فيها الكثافة السكانية في الجزيرة، فيما يقصد بـ«المتناثرات» المنطقة التي تقل فيها الكثافة السكانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شوقي خلال الاجتماع إن الخطة تتلخص في بقاء الأهالي داخل «الكتلة السكنية»، التي تقدر مساحتها بنحو 300 فدان، دون المساس ببيوتهم في صورتها الحالية، على أن تبدأ الدولة تنفيذ مشروعاتها في منطقة «المتناثرات»، التي تشكل الجانب الأكبر من المساحة الإجمالية، مشيرًا إلى الدولة تمتلك نحو 100 فدان داخل «الكتلة السكنية» ستُخصص لتنفيذ مشروعات البنية التحتية، بحسب المصدر من الأهالي نقلًا عن شوقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنوات الماضية، كان التصور المطروح عمليًا من أجهزة الدولة على أهالي الجزيرة هو محاولة شراء منازلهم تمهيدًا لإخلاء الجزيرة، ومن ثم تنفيذ مخطط «تطويرها»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/08/16/news/u/%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-23-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7/"><span>مرورًا</span></a><span> بمحاولات فرض تقييم للمنازل بالقوة في مواجهة رفض الأهالي، أو </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fspoti.fi%2F47DgTrI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN2dMTUVWdVBFT1oxcnhiTwEebgUUq5c3dKsFwqcwhxkyNoiLx58Ll4eVc9bPIh33oUoH24Wig8S9NWJ876I_aem_IQN-9MHOBb76ainZVzFj-g%26brid%3Dtd7LpxGs9WTPQjR1KqfiOg&amp;h=AT1Uf18EzdTskFEng7ACSE1srewTAAwpmXNRjDKmJOlYyOtVKNBMPMw1Su-_x9DZV3HpZapoFUIZGPPaKPOg7oHsQFUP0_amRQk5Rwop_LFITAydYpYL9ixP4iAgxe494XWcscfXTyTQdg&amp;__tn__=KF&amp;c%5B0%5D=AT0Rkn21Y8dOS_hgEujILXOzv5uoGdqz1swJII5ZoLGhdHbFej7vfGxORF-ZGgrl1NeU9DI2zTrXfCE4XC3VVOoMSO6QPiF1fHqTk8CsnCkBeZpWyJ0vbhc0IqTTBWnR92o_qFbq6J81Lv4fLTLp0z0Iv-z4akRChzRjOowUABJ3YlzmqeUf"><span>محاولة </span></a><span>خلق تنازع على الملكية في المنطقة عبر استمارات وهمية بالموافقة على البيع، من غير الملاك تقدم إلى جهاز تنمية الوراق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الخطة الجديدة، ستطرح الدولة على الأهالي في منطقة «المتناثرات» ما يعرف بخيار «شقة مقابل شقة»، أي الحصول على شقق بديلة داخل الجزيرة تعويضًا عن وحداتهم السكنية، أو الحصول على تعويض مادي، أو سكن خارج الجزيرة، حسبما أوضح المصدر لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن ممثلي الأهالي الذين حضروا الاجتماع «أبدوا اعتراضهم على الخطة لأنها لا توضح أي ضمانات لحصول أهالي منطقة المتناثرات تلك على الشقق الجديدة، لأنها لم تطرح كيفية التعامل مع الوحدات السكنية العائلية [منزل العائلة] التي تضم أكثر من شقة، وهو الوضع الغالب في الجزيرة، وما إن كان أصحاب الوحدات السكنية قد يضطرون إلى دفع مقابل يمثل الفارق بين تقييم وحداتهم و[ثمن] الشقق الجديدة التي لم يتضمن الاجتماع ذكرًا لتقييمها، كما تجاهلت الخطة الجديدة رغبة الأهالي أصلًا في الحصول على وحدات سكنية عائلية بديلة عن الوحدات الأصلية وليس شقق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا الطرح بعد نحو أسبوعين من صدور </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/16/1922334"><span>بيان</span></a><span> حكومي نقل توجيه رئيس مجلس الوزراء، مصطفى مدبولي، «</span><span>بسرعة تسليم الوحدات البديلة التي تم بناؤها في جزيرة الوراق إلى مستحقيها»، مشيرًا إلى وجود أكثر من ألفي وحدة بديلة جاهزة في التجمع العمراني الجديد، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><span>السنوات الماضية، أقامت الدولة أبراجًا سكنية في الجزيرة حملت لافتة «سكن بديل لأهالي جزيرة الوراق»، لكن الأهالي عمليًا لم يتمكنوا من التقدم بطلب للحصول على أي وحدات فيها، حسبما أوضح أحد أعضاء مجلس عائلات الوراق لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على بيان الحكومة، قال المصدر إن الأهالي لم يفهموا «المقصود بمستحقي تلك الوحدات»، مرجحًا أن يكونوا من أهالي منطقة «المتناثرات»، «علمًا بأننا طلبنا من أسامة شوقي أصلًا إحصاء بالوحدات السكنية في منطقة المتناثرات تلك وهو أمر غير واضح حتى الآن»، يقول المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر بدت الخطة للأهالي «كما لو كانت وسيلة لتقسيمهم إلى فريقين، لا لحل المشكلة»، مضيفًا: «طالبنا في الاجتماع بخيار آخر لأصحاب البيوت في منطقة المتناثرات تلك، وهو أن تعوضهم الدولة بأراضٍ في المئة فدان التي تقول إنها تمتلكها [في الكتلة السكنية] خاصة أن تخصيص مئة فدان كاملة لما يسمى بالبنية التحتية أمر غير معقول». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن الاجتماع مع شوقي جاء بعد أيام قليلة من اجتماع سابق عُقد في مقر جهاز الأمن الوطني بمدينة 6 أكتوبر بين ممثلين عن الجهاز و25 شخصًا من سكان الجزيرة ممن يعملون وسطاء في بيع وشراء منازل الأهالي لصالح الدولة، وهو الاجتماع الذي أُبلغوا فيه بأن الحكومة أوقفت شراء المنازل في منطقة «الكتلة السكنية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر السابق، وآخر من الأهالي النشطين في احتجاجات الجزيرة السابقة ضد إخلائها، فإن قرار الحكومة بوقف الشراء في «الكتلة السكنية» جاء نتيجة نشاط مكثف مارسه عدد من الوسطاء، على مدار أكثر من سنة مضت، في شراء البيوت وبيعها للدولة تمهيدًا لهدمها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الثاني أوضح لـ«مدى مصر» أن «المتبع في حالات واسعة الانتشار هو بيع بعض أصحاب البيوت منازلهم لوسيط بسعر مغرٍ، على أن يعيد هذا الوسيط بيع البيت للدولة بسعر أعلى، عبر تعديلات في البيت تسمح بتعويض أعلى، مثل بناء طوابق إضافية، وهو ما سرّع من حركة البيع للدولة، وهو طبعًا وضع يرضي جهاز تنمية الوراق الجديدة»، مضيفًا أن هذا النشاط لم يسفر عن أي إخلاء للجزيرة، فالمتبع خلال كل تلك الفترة أن الأهالي الذين يبيعون منازلهم لا يغادرون الجزيرة، بل يبنون منازل جديدة على أراضٍ يشترونها من الأهالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أدى هذا النشاط عمليًا إلى زيادة ملحوظة في حركة البناء داخل الجزيرة، بحسب المصدر الأول، الذي أشار إلى أن «في ظل الحظر الحكومي على دخول مواد البناء إلى الجزيرة، ارتفعت بشدة تكلفة ما يتمكن الأهالي من إدخاله بطرق مختلفة، حتى إن بعض مواد البناء، كالرمل مثلًا، تضاعفت أسعارها داخل الجزيرة عدة مرات بالنسبة للأسعار السائدة في السوق خارج الجزيرة»، لافتًا إلى أن «الجزيرة أصلًا تحتاج مواد البناء بشدة، حتى قبل انتشار نشاط البيع للدولة وإعادة البناء [من الأهالي]، لأن المنطقة ريفية والناس تحتاج طوال الوقت لبناء مساكن جديدة أو توسيع المنازل القائمة مع زواج الأبناء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الحكومة رسميًا أي أنشطة بناء جديدة على أراضي الجزيرة الخاضعة لقرار </span><a href="https://hapijournal.com/2020/07/06/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%889-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4/"><span>إعادة </span></a><span>تخطيط صدر عام 2020. وفي الوقت نفسه، تستمر الاحتجاجات مع محاولات متكررة من الشرطة لمصادرة مواد البناء التي تُنقل إلى الجزيرة عبر المعديات، في ظل حصار أمني متواصل، وتفتيش دقيق لجميع المعديات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى المصدر الأول أن التكلفة التي تتحملها الدولة نتيجة الاعتماد على الوسطاء في شراء المنازل من الأهالي، أصبحت مرتفعة للغاية، في ظل ارتفاع تكلفة التعويضات، خاصة أن هذه الطريقة لم تؤدِ إلى إخلاء الجزيرة، وإنما فقط إعادة إخلاء بعض المساحات وتكدس الأهالي في مناطق أخرى، وهو ما يرجح أن يكون ساهم في قرار وقف الشراء في منطقة «الكتلة السكنية» والقبول باستمرار وجود الأهالي في التصور النهائي للجزيرة بعد التطوير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، تشهد الجزيرة حاليًا نشاطًا تطوعيًا مكثفًا لترميم المرافق العامة، دون اعتراض يذكر من الدولة، وهو «نشاط يضم مجموعة تشمل 45 شابًا تدعمهم عائلات الجزيرة ماديًا»، بحسب نور أبو طالب، أحد هؤلاء الشباب، مضيفًا: «العمل الحالي بدأ منذ نحو شهر، وقسمنا أنفسنا لثلاث مجموعات تتابع بناء مستوصف طبي يعمل لمدة 24 ساعة يوميًا، وتستكمل إصلاحات في منطقة الانتظار في معدية شبرا والقللي [المعدية الشرقية] ومعدية وراق الحضر [المعدية الغربية]». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أبو طالب لـ«مدى مصر» أن «غياب مستشفى أو وحدة صحية وضع لا يمكن استمراره، فالجزيرة تشهد حوادث تودي بحياة الناس كان يمكن تجنبها بسهولة، لولا غياب أي رعاية صحية عاجلة، آخرها وفاة ثلاثة أشخاص حرقًا بسبب انفجار أنبوبة بوتاجاز في مطعم طعمية قبل ستة أشهر»، مضيفًا: «خطتنا التي نعمل عليها تشمل أيضًا شراء سيارة إسعاف يمكنها نقل المصابين أو المرضى فورًا لإنقاذ حياتهم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الدولة أوقفت معظم الخدمات في الجزيرة قبل سنوات، عبر هدم مركز الشباب والوحدة الصحية ومكتب البريد، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/contributor/%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D9%88%D9%8A/"><span>اعتُبر</span></a><span> ضمن إجراءات إحكام الحصار على الجزيرة، في محاولة لإخلائها لإتمام مشروع «تطوير جديد». لكن، بحسب المصدر الأول، فإن عودة النشاط التطوعي الجديد والإصلاحات التي يشملها يدل على أن خيار الناس الأخير هو البقاء في الجزيرة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/">الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:49:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761841934947571</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تساءلوا أين وزارة العمل.. عمال "عرفة ماركت" بالفيوم يطالبون بتطبيق الحد الأدنى</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28132</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/05aec4f2-4c96-4052-bc29-49189799dab0.jpg.webp?itok=-MXMhbJy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/05aec4f2-4c96-4052-bc29-49189799dab0.jpg.webp?itok=-MXMhbJy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب عمال سلسلة "عرفة ماركت" بمحافظة الفيوم، المتخصصة في بيع السلع الغذائية والاستهلاكية بالتجزئة، إدارة الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، فيما تقدم عددًا منهم بشكاوى على بوابة الحكومة المصرية، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتساءل العاملان عن حملات التفتيش التي تقول وزارة العمل إنها تقوم بها لضبط الشركات المخالفة لتطبيق الحد الأدنى "بقالنا سنين مفيش تفتيش، سألنا عن مرتباتنا، يا ترى مش عارفين مكانا؟".</p>

<p>وكانت الصفحة الرسمية لوزارة العمل على فيسبوك <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02Wo9AVQU3zUzCqe3fam171ASS3mwg83btuubwjis4PDwni1c2LZcWWGT2YaiBFW9Ll&amp;id=100064535599158">نشرت </a>أمس الأربعاء صورًا وفيديوهات، قالت إنها لحملة تفتيشية قادها وزير العمل محمد جبران في المنطقة الصناعية بالعاشر من رمضان، لمتابعة تطبيق الحد الأدنى للأجور، وأنها أسفرت عن تحرير 67 محضرًا ضد منشآت لم تلتزم بتطبيقه.</p>

<p>كما صدرت عدة <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1238704704957371&amp;id=100064535599158&amp;rdid=sGc83pFFpRqZSdBl#">بيانات </a>خلال شهر أكتوبر/تشرين الأول الجاري عن الوزارة تضمنت أرقامًا لمئات المنشآت المخالفة لتطبيق الحد الأدنى، وذكرت البيانات أنه تم منح أصحاب تلك المنشآت مهللة للتطبيق قبل توقيع العقوبات عليها.</p>

<p>وقال أحد عمال ماركت عرفة إن غالبية العاملين في فروع الحواتم ولطف الله والمسلة والإصلاح والجامعة بمدينة الفيوم، إضافة لعمال فرع مركز أبشواي، والذين يبلغ عددهم أكثر من 1000 عامل يعانون من تدني الرواتب والتي لا تزيد عن 3 آلاف جنيه.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، لـ <strong>المنصة</strong>، أن الإدارة رفعت فقط رواتب أقسام مرقبي المخزون، والمستلمات، السائقين، بعد تهديهم بالاستقالة، لأنهم "تحركوا يدًا واحدة" على حد وصفه، لكن بقية العمال مفرقين على الفروع وليس هناك فرصة لتنظيمهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إنهم يعملوا لنحو 12 ساعة دون أجر إضافي، خاصة عمال الكاشير والكول سنتر، ومنسقي البيع، مشيرًا إلى أنه نتيجة لظروف العمل السيئة وضعف الرواتب فإن عدد الاستقالات تصل إلى 80 استقالة في الشهر الواحد.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه أيضًا، أنهم يعملون وفقًا لعقود عمل محددة المدة، تجدد سنويًا وهم محرمون من الإجازات السنوية، ولا يحصلون سوى على يوم واحد راحة أسبوعية.  </p>

<p>وخلال الفترة الماضية ارتفعت وتيرة الاحتجاجات العمالية داخل القطاع الخاص، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث دخل عمال سيراميكا إينوفا (الفراعنة سابقًا) بالمنطقة الصناعية في كوم أوشيم بمحافظة الفيوم، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14eb872d-3656-4550-8817-0973e18b7cb2" href="https://almanassa.com/news/27747" title='بـ"عمال يومية وعودة النساء".. إدارة سيراميكا إينوفا تكسر الإضراب'>إضراب </a>عن العمل في التاسع من الشهر الجاري، تمكنت الإدارة من كسره بعدما شغلت خطوط الإنتاج مستعينة بعشرات من العمالة اليومية واستدعاء عاملات كن في إجازة إجبارية منذ مطلع العام.</p>

<p>والخميس الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7196f594-9e31-4511-9432-6b90af79f7a8" href="https://almanassa.com/news/28060" title="للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. وقفات احتجاجية متزامنة لعمال النادي الأهلي ">نظم </a>عمال وعاملات النادي الأهلي في فروع الشيخ زايد والتجمع ومدينة نصر، اليوم الاثنين، وقفة احتجاجية بالتزامن، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70bfa1fb-6c5c-4102-9848-01d7b7d14f96" href="https://almanassa.com/news/28100" title='"12 ساعة بلا أجر إضافي".. عمال الأمن بـ"طلعت مصطفى" يطالبون بزيادة الرواتب'>طالب</a> عمال الأمن بـ"مدينتي" إحدى مشروعات شركة الإسكندرية للإنشاءات، التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، بزيادة الأجور ووقف تشغيلهم لـ12 ساعة دون احتساب أجر إضافي، وعدم حرمانهم من الإجازات السنوية، عبر مذكرة تقدموا بها إلى إدارة مشروع مدينتي، بعد أسبوعين من تنظيمهم وقفة احتجاجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145416</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشعب يريد تفكيك الوحدات".. جولة جديدة من المظاهرات في قابس بسبب التلوث</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28133</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f71c5d9f-12d4-4bba-993d-294fc0f1ddb2.jpeg.webp?itok=ydWjDfwD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f71c5d9f-12d4-4bba-993d-294fc0f1ddb2.jpeg.webp?itok=ydWjDfwD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعت حملة Stop Pollution التونسية للمشاركة في "مسيرة سلمية" غدًا الجمعة، تحت شعار "الشعب يريد تفكيك الوحدات"، تنطلق من سوق جارة إلى ساحة النزلة بشط سيدي عبد السلام في قابس، في جولة جديدة من التظاهرات نتيجة تدهور الأوضاع البيئية وتوالي حالات الاختناق بسبب التلوث.</p>

<p>وخلال أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c78192e840lo">تصاعدت</a> الاحتجاجات في قابس، جنوب تونس، وسط موجة من الغضب الشعبي نتيجة تدهور الأوضاع البيئية، إذ خرج الآلاف من السكان للتعبير عن سخطهم من انبعاثات صناعية سامة تنتج عن المجمع الكيميائي التابع للدولة، مطالبين بالإغلاق الفوري وتفكيك وحدات المجمع الكيمائي بعد أن التفّت أنظار الجميع إلى حالات اختناق جماعي خاصة بين صفوف طلبة المدارس خلال الفترة الماضية.</p>

<p dir="rtl">وردد المتظاهرون، الذين ارتدى معظمهم اللون الأسود للتعبير عن الغضب، شعارات مثل "الشعب يريد تفكيك الوحدات"، و"نريد أن نعيش"، و"قابس تستغيث"، و"نريد أن نتنفس"، وحسب إحصائيات غير رسمية نشرتها BBC، قارب عدد المحتجين الأربعين ألفًا، خرج فيها السكان وطلبة الجامعات والمدارس مطالبين في حقهم في العدالة المناخية.</p>

<p>و<a href="https://www.instagram.com/p/DQXYjLogCpe/?igsh=MXJmMmlhcGJkMTgxNg%3D%3D">قالت</a> Stop Pollution في بيان الأربعاء الماضي "تحيّي حملة Stop Pollution كلّ المواطنات والمواطنين الذين ساهموا في مواصلة الملحمة التاريخية التي خطّتها قابس طيلة أسابيع كان أبرزها الإضراب العام الشعبي يوم 21 أكتوبر 2025 حين توحّد أكثر من 100 ألف مواطنة ومواطنة حول مطلبٍ واحدٍ صريحٍ وواضح (الشعب يريد تفكيك الوحدات)".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/north-africa/tunisia/2025/10/10/%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2">تسبب</a> التلوث وما نتج عنه من وفيات في صفوف طلاب المدارس في موجة قلق متصاعدة داخل قابس التي تشهد منذ سنوات مطالبات بإغلاق أو نقل الوحدات الصناعية التابعة للمجمع الكيميائي بعيدًا عن المناطق السكنية.</p>

<p>فيما أشارت منظمات بيئية إلى أن المجمع، الذي يُنتج نحو 57% من حمض الفسفور الوطني المستخدم في الصناعات والأسمدة، أصبح مصدر تلوث خطير يهدد صحة السكان والبيئة البحرية في الجهة، مع تسجيل ارتفاع في الأمراض التنفسية والسرطانية بين الأهالي.</p>

<p>وأنشأت السلطات في تونس المُجمّع منذ 53 عامًا وبداخله وحدات لتصفية مادة الفوسفات ويحولها إلى جملة من المواد الأخرى كالحامض الكبريتي والحامض الفسفوري الذي يحتوي على مادة <a href="https://nawaat.org/2025/07/23/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B3/">الفوسفوجيبس</a>. كما أن الموقع يحظى بحماية الجيش والشرطة على مدى هذه السنوات، وفق BBC.</p>

<p>هذا وتعيش المحافظة حالة يصفها بيئيون وسكان المنطقة بالصعبة والقاسية نتيجة تعرّض طلبة المدارس والسكان على حد سواء من حالات اختناق وأمراض تنفسية وهشاشة العظام وسرطانات جراء انبعاثات غازية ناجمة عن الوحدات الصناعية للمجمع الكيميائي.</p>

<p>وكانت الحكومة التونسية أعلنت عام 2017 التزامها بإنهاء إلقاء مادة الفوسفوجيبس في البحر. ونصّ القرار الحكومي على تفكيك الوحدات الصناعية القديمة التابعة للمجمّع الكيميائي، وتعويضها بمصانع جديدة تحترم المعايير البيئية الدولية.</p>

<p>ورغم اتخاذ السلطات في تونس لهذا القرار منذ سنوات ما يزال حسب BBC إلقاء المواد السامة في البحر، ما زاد من تضرر السكان والصيادين المحليين ونفوق الأسماك بشكل متواصل ما جعل الناس تعود إلى الشوارع للمطالبة بتنفيذ التعهدات.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2025، زادت حالة الاحتقان بالمحافظة بعد صدور قرار حكومي جديد يقضي بحذف مادة الفوسفوجيبس من قائمة النفايات الخطرة، فيما اعتبره سكان المحافظة تراجعًا خطيرًا عن الالتزامات والتعهدات السابقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145415</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| تهجير أسرة مسيحية بالمنيا.. وسقوط الفاشر.. ولقاء أسرى فلسطين المبعدين</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=K19yq_umhY4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/K19yq_umhY4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| تهجير أسرة مسيحية بالمنيا.. وسقوط الفاشر.. ولقاء أسرى فلسطين المبعدين</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 17:18:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8B/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أسعار الفائدة</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس احتياطي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1_26_%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88c-150x150.jpg" alt="«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين" title="«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">بدء العمل بالتوقيت الشتوي منتصف الليل</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح <span>«</span>المتحف<span>»</span> وتتوعد المروجين</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">المبادرة المصرية تجدد المطالبة بالإفراج عن معتقلي مظاهرات فلسطين</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">«الفيدرالي الأمريكي» يُخفض أسعار الفائدة 0.25%</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">132 قتيلًا في البرازيل خلال غارة للشرطة على تجار المخدرات</li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الليلة يبدأ العمل بالتوقيت الشتوي مع حلول منتصف الليل، حيث تُؤخّر الساعة 60 دقيقة لتصبح الحادية عشرة بدلًا من الثانية عشرة، على أن يستمر العمل به لمدة ستة أشهر. لا تنسوا تعديل ساعاتكم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال نهاية الأسبوع، تستعد القاهرة للافتتاح المنتظر للمتحف المصري الكبير مساء السبت القادم. وبعدما ترددت إشاعات عن إغلاق عدد كبير من الطرق الرئيسية خلال اليومين القادمين، </span><a href="https://x.com/moiegy/status/1983591433584971988"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية ما تردد حول استلام الأجهزة الأمنية عددًا من الطرق والمحاور المحيطة بالمتحف، أو إغلاقها تزامنًا مع الافتتاح، مؤكدة أن الحركة المرورية تسير بشكل طبيعي، وما نُشر «عارٍ تمامًا من الصحة». ونقلت صحيفة المصري اليوم عن مصدر أمني أن ما سيجري لا يتعدى بعض </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3587782"><span>التحويلات</span></a><span> المرورية التي ستُنفذ على بعض الطرق، يوم السبت، في أثناء الاحتفال، موضحًا أن «الداخلية» ستعلن عنها في وقتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/10/131-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86?fbclid=IwY2xjawNv5DpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXazhCMldrV3FEaHNvSmRDAR4tGe8DdajXMO_oJr-uI-1Nh0VpINzTGHjX1qYf-nJcalKHGy3Jl7IvYP5vtQ_aem_rk2pHo-C8yUpZhe6LDvbJg"><span>طالبت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية النائب العام، بالإفراج الفوري عن 131 شخصًا محبوسين احتياطيًا على ذمة 14 قضية أمام نيابة أمن الدولة العليا، بعد ما يقارب عامين من توقيفهم بسبب تضامنهم السلمي مع فلسطين، ورفضهم للإبادة الجماعية في غزة. وقالت المبادرة إن المحتجزين لم يرتكبوا أي أفعال يجرمها القانون، واستمرار حبسهم يخالف نصوص قانون الإجراءات الجنائية، الذي يحدد أقصى مدة للحبس الاحتياطي بعامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المبادرة أوضحت أن ما لا يقل عن 20 قضية فتحت منذ أكتوبر 2023 ضد مشاركين في مظاهرات لدعم فلسطين، بلغ عددهم الإجمالي نحو 200 شخص، من بينهم أطفال وسيدة مسنة وشاب من ذوي الإعاقة، على خلفية اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية» و«نشر أخبار كاذبة» و«التجمهر». وأضافت أن أغلب المتهمين يواجهون اتهامات بسبب مشاركتهم في مظاهرات محدودة أو تعليق لافتات أو منشورات إلكترونية تعبر عن دعمهم لغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المبادرة إلى أن تجديد حبس المتهمين يجري بشكل روتيني عبر جلسات «فيديو كونفرنس» دون تمكين الدفاع من التواصل مع موكليه، و«دون وجود مبررات قانونية حقيقية لاحتجازهم»، مطالبة بإسقاط جميع التهم الموجهة إلى نحو 197 متضامنًا مع القضية الفلسطينية، مؤكدة أن ما عبّر عنه هؤلاء لا يتعدى ممارسة حقهم الدستوري في التعبير السلمي عن الرأي، وأن تجريم التضامن مع الفلسطينيين يتناقض مع الموقف الرسمي المصري المعلن من دعم الشعب الفلسطيني ورفض تهجيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3IIPo8d%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExODk1TTljWmVjbnZTYjBQdAEePTdfDoCpxwDTDlkvYLXGo52rL7qJNrrnF1YsTDbrkmM2jXjhgGABcnnzDJA_aem_iSwyvozuFbDprUe92Y-dZA&amp;h=AT0PvDw2c_llQwLnUDmTfwiHZDS7pOyamYPFCBnq1_RFTBUL_w07DkmO_ItVWHP7dAkGrkZ5ihmjigssMHoIXbys-dLlly8uZS4NMuAgzkoGuKIeao1ST6MD7Y3szjDsevXQ1dkrBlOsMA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0Gd-dGKJYgmy3gKqCEzNDkArt_CaqDc6aN3a1LQBhW3r4yuj9XrNi6R8uoQEMQVoCcJQXhoF9AK8YHgq6R6CeRLsCiESPMAagtB1mmuh3enYXJWX9oPcNhCghkpFWSKitD8T1U1mwFaHsFMyfuNlWLOk_IArcLbt4JcCj3BuTepZ8QNrBihM6RcEv4UKK53ArJmETNi1foDvLZ6h2Kx_KRuA"><span>نيابة</span></a><span> أمن الدولة العليا أخلت سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا، مطلع الشهر الجاري، بينهم عدد من المحبوسين على ذمة قضايا دعم فلسطين، وهي القضايا التي أُدرج فيها العشرات ممن قُبض عليهم في محيط ميدان التحرير في أكتوبر 2023، عقب فض مظاهرات منددة بالعدوان الإسرائيلي على غزة، فيما يستمر حبس آخرين بحسب إحصاءات المبادرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/29/fed-rate-decision-october-2025.html?taid=496fced4-930f-44bc-94d3-c55c4c52dbbf&amp;utm_campaign=trueanthem&amp;utm_content=main&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=twitter"><span>وافق</span></a><span> مجلس الاحتياطي الفيدرالي الأمريكي، أمس، على خفض سعر الفائدة للمرة الثانية على التوالي، لتتراوح بين 3.75-4%، بأغلبية عشرة أصوات مقابل صوتين. وجاء القرار، الذي تمتد تأثيرات الاقتصادية إلى الأسواق العالمية وعلى رأسها سوق الذهب، رغم مؤشرات التضخم المرتفعة، وتزايد المخاوف من تباطؤ نمو الوظائف وارتفاع معدل البطالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تصريحات رئيس المجلس، جيروم باول، أربكت الأسواق، بعدما أشار إلى أن خفضًا جديدًا للفائدة في ديسمبر ليس حتميًا، مؤكدًا تباين آراء أعضاء اللجنة حول الخطوة التالية. وقال باول إن هناك أصواتًا تتعالى داخل المجلس تدعو إلى التريث قبل أي خفض إضافي. إثر ذلك، تراجعت الأسهم الأمريكية بعدما كانت مرتفعة عقب صدور القرار، وانخفضت توقعات المستثمرين بإجراء خفض ثالث في ديسمبر من 90% إلى 67%، بحسب مؤشر CME FedWatch.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي قرار «الفيدرالي» في ظل نقص البيانات الاقتصادية بسبب تعليق الحكومة الأمريكية معظم عمليات جمع البيانات وإصدار معظم التقارير الرسمية، ما دفع اللجنة للاعتماد على مؤشرات محدودة لتقييم الوضع الاقتصادي. ووفق البيان الصادر بعد الاجتماع، فإن النشاط الاقتصادي الأمريكي «يتوسع بوتيرة معتدلة»، فيما تباطأت وتيرة التوظيف وارتفع التضخم قليلًا. وبينما يسعى «الفيدرالي الأمريكي» إلى تحقيق توازن بين التوظيف الكامل واستقرار الأسعار، يرى عدد من المحللين أن خفض الفائدة في هذا التوقيت يعكس قلقًا متزايدًا من تباطؤ الاقتصاد أكثر من كونه ثقة في استقرار الأسعار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2025/10/brazil-comprehensive-reform-policing-methods-urgently-needed-turk"><span>الأمم</span></a><span> المتحدة استخدام السلطات البرازيلية العنف الشديد خلال عملية للشرطة لمكافحة المخدرات، أسفرت عن مقتل ما لا يقل عن 121 شخصًا في ريو دي جانيرو. وحث مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان على فتح تحقيق عاجل فيما وصفه بـ«الاستخدام المفرط للقوة»، مؤكدًا أن العملية تضاف إلى سلسلة من المداهمات الدموية التي تستهدف مجتمعات مهمّشة. وكشف محامون وحقوقيون عن أدلة تشير إلى عمليات إعدام ميدانية وتعذيب، بينها جروح طعن وطلقات في الوجه وأطراف مقيدة، </span><a href="https://www.reuters.com/world/americas/more-than-40-bodies-seen-street-after-rios-deadliest-police-operation-2025-10-29/"><span>بحسب</span></a><span> وكالة «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي العملية بعد شهرين من التخطيط لاستهداف عصابة «كوماندو فيرميلهو» كبرى عصابات المخدرات في المدينة، وأسفرت أيضًا عن مقتل أربعة ضباط شرطة واعتقال 113 مشتبهًا بهم. وبينما دافع مسؤولو الأمن عن المداهمة باعتبارها «جهدًا لمكافحة إرهاب المخدرات»، أعرب الرئيس لولا دا سيلفا عن قلقه من تصاعد العنف، داعيًا إلى مواجهة العصابات دون تعريض الأبرياء للخطر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8B/">«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 17:10:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذاكرة الفلسطينية| إنما قتله من قتله!</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27639</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d3651aa2-cc7f-46a3-8354-f41314af0827.png.webp?itok=MY_6Ilyw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d3651aa2-cc7f-46a3-8354-f41314af0827.png.webp?itok=MY_6Ilyw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تتوغل في بليدا.. والرئيس اللبناني يطالب الجيش بالتصدي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28131</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8265d713-8328-4331-b424-65c397faf531.jpeg.webp?itok=13qS5WTE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8265d713-8328-4331-b424-65c397faf531.jpeg.webp?itok=13qS5WTE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توغلت قوة إسرائيلية بعد منتصف الليلة الماضية داخل بلدة بليدا، جنوب لبنان، لمسافة تتجاوز الألف متر عن الحدود، مدعومة بعدد من الآليات العسكرية، و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5203100-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%88%D9%85%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">اقتحمت</a> مبنى بلدية بليدا، حيث كان يبيت داخله الموظف البلدي إبراهيم سلامة، وقتلته، فيما طلب الرئيس اللبناني جوزاف عون تصدي الجيش لأي توغل إسرائيلي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1983800512861380736">زعم</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي إن التوغل جاء في إطار "نشاط لقوات جيش الدفاع لتدمير بنية تحتية إرهابية تابعة لحزب الله الإرهابي في منطقة قرية بليدا بجنوب لبنان"، وزعم أنه رصد "مشتبهًا به داخل المبنى".</p>

<p>وحسب ما نقلت سكاي نيوز، قطع عدد من أهالي البلدة الطريق احتجاجًا على الاقتحام الإسرائيلي لمبنى البلدية، وقتل الموظف.</p>

<p>وتشن إسرائيل غارات في جنوب لبنان وشرقه وفي الضاحية الجنوبية لبيروت رغم اتفاق وقف إطلاق النار الذي بدأ تنفيذه في 27 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، كما لا تزال قواتها موجودة في 5 نقاط في جنوب لبنان.</p>

<p>وشن جيش الاحتلال اليوم الخميس غارات عنيفة على جنوب لبنان، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1983815149149401415">زعم</a> الاحتلال أنه هاجم "بنى تحتية إرهابية وقاذفة ونفقًا"، في منطقة المحمودية، مدعيًا أنها تتبع حزب الله.</p>

<p>و<a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/819788/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7">طلب</a> الرئيس اللبناني جوزاف عون خلال استقباله قائد الجيش رودولف هيكل صباح اليوم في قصر بعبدا، تصدي الجيش "لأي توغل إسرائيلي في الأراضي الجنوبية المحررة، دفاعًا عن الأراضي اللبنانية وسلامة المواطنين".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/819820/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">أدان</a> حزب الله، في بيان، العدوان الإسرائيلي على بلدة بليدا، وأكد أن "العدو الصهيوني المجرم  يواصل مسلسل جرائمه على الأراضي اللبنانية، ويمعن في ‏توغلاته وانتهاكه لسيادة لبنان وحرمة مواطنيه، غير آبه بالاتفاقات والتفاهمات ‏والقوانين الدولية، إذ توغل فجر اليوم في عمق بلدة بليدا الحدودية واقتحم مبنى ‏البلدية وأعدم بدم بارد موظف البلدية الشهيد إبراهيم سلامة وهو نائم في فراشه، في ‏جريمة تؤكد على إجرام ووحشية هذا العدو المتعطش إلى القتل وسفك الدماء دون ‏أي مبرر".‏</p>

<p>وأضاف أن "تمادي العدو في جرائمه وارتكاباته يستوجب من الدولة اللبنانية ومن كل القوى ‏السياسية اتخاذ موقف وطني موحد ومسؤول وصلب لتقوية موقف لبنان إزاء هذه الاعتداءات المتواصلة".</p>

<p>وثمن حزب الله موقف رئيس الجمهورية بالطلب من الجيش اللبناني مواجهة ‏التوغلات الإسرائيلية، ويدعو إلى دعم الجيش بكل الإمكانيات اللازمة "لتعزيز ‏قدراته الدفاعية وتوفير الغطاء السياسي لمواجهة هذا العدو المتوحش".</p>

<p>و<a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/819802/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%80-mechanism-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88">طلبت</a> قيادة الجيش اللبناني من لجنة الإشراف على وقف الأعمال العدائية/Mechanism وضع حد "لانتهاكات العدو الإسرائيلي المتمادية".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828065-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">بدأ </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي في 19 أكتوبر/تشرين الأول الحالي أوسع مناورة عسكرية له منذ هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بمشاركة الفرقة 91 التابعة للقيادة الشمالية، على طول الحدود مع لبنان، لاختبار قدراته الهجومية والدفاعية في مواجهة أي تصعيد محتمل مع حزب الله.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023، عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح.</p>

<p>وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن حكومة الاحتلال خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">واصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة الأمريكية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627zld10y0o">قدمت</a> خطة عبر مبعوثها إلى المنطقة ألزمت لبنان بحصر حيازة الأسلحة على ستة أجهزة أمن حكومية، ومنع إعادة تسليح الجماعات غير الحكومية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2078c77-f240-44e5-a5f5-3d04c994f668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19702" role="article" about="/stories/19702" data-sanitized-id="node-19702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19702" data-ph-capture-attribute-link-title="شرق ما بعد الحزب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شرق ما بعد الحزب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأعربت إسرائيل في أغسطس/آب الماضي عن استعدادها لدعم لبنان في نزع سلاح حزب الله، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>قرار</a> الحكومة اللبنانية في الشهر نفسه تكليف الجيش بحصر السلاح في يد الدولة بحلول نهاية العام الحالي.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذر </a>الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم في وقت سابق من أن قرار الحكومة اللبنانية قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه، في تصريحات وصفها آنذاك رئيس الوزراء اللبناني نواف سلام بأنها "غير مقبولة" وتحمل "تهديدًا مبطنًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444465</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: سحب التخصيص وغرامة للمتأخرين عن استلام وحدات الإسكان الاجتماعي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28128</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/daf94639-2c71-4e40-885c-803e6ebe1adf.jpeg.webp?itok=XeEp6yVX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/daf94639-2c71-4e40-885c-803e6ebe1adf.jpeg.webp?itok=XeEp6yVX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444464</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": الحكومة تدرس زيادة معاش "تكافل وكرامة" 15% العام المالي المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28102</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444463</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رأس المال يتمدد على شواطئ مصر.. البحر “ملكية” غير معلنة</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptian-beaches/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>بيئة</category>
			<category>تحقيق</category>
			<category>الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>البنك الأهلي المصري</category>
			<category>المحروسة</category>
			<category>المنتزه</category>
			<category>سان ستيفانو</category>
			<category>قرية جميمة</category>
			<category>لسان جليم</category>
			<category>هايد بارك</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>على الصخرة الشهيرة، التي حملت اسمها لاحقًا، جلست ليلى مراد تغني لـ “الهوا والمية” في فيلم شاطئ الغرام؛ تتحدث إلى البحر الذي هو “سلوتها” عن الناس “اللي ب</span><span>تيجى وتروح”، حينما كانت الشواطئ تجمع بين الأثرياء والبسطاء. في قصة الفيلم التقت “ليلى”، ابنة موظف التلغراف، الشاب الثري؛ جمعهما البحر الذي كان متنفساً للجميع.</span></p>
<p><span>لم تعد الشواطئ متاحة كما كان الحال في السابق، هذا ما أكده </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1qHa-jaQuzMGXBBXrcDAawVVCQK0y4UGu/view?usp=drivesdk"><span>أحمد</span></a><span> حسين*</span><span>، اسم مستعار، الذي يسكن محافظة مطروح. يقول أحمد إنه لا يتمكن وعائلته من دخول شواطئ كانت مفتوحة أمامهم في الماضي؛ مثل</span><span> رأس الحكمة أو الساحل الشمالي بدءاً من مارينا. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القرى السياحية تلتهم الشواطئ العامة</b></h1>
<p><span>يشكو أحمد،</span><span> 38 عامًا، </span><span>من تغير خريطة المُتَنَزَّهات؛ إذ لم يعد أمام أهالي مطروح سوى السير على الممشى السياحي، أو البحث عن أماكن بعيدة، ما يضاعف الأعباء المادية والمعنوية</span><span>. وأكد أن دخول المناطق الساحلية، بداية من مارينا، كانت متاحة أمامهم في السابق</span><span>. </span></p>
<p><span>يوضح أحمد أن أجمل ما كان يميز  مطروح هو التعامل مع الطبيعة: “بنزل الميه وبشم الهواء وبتعرض للشمس”. </span></p>
<p><span> ويؤكد اختفاء مظاهر الجمال مع دخول الإنشاءات والمباني بالقول: “المتاح حالياً هو تعامل استثماري بحت… عايز تستمتع بالطبيعة اللي ربنا خلقها لازم تكون قد التكلفة”.</span></p>
<p><span>تزايد عدد </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/new_Pdf/202586114951_%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%202024%20QR%20CODE.pdf"><span>القرى</span></a><span> السياحية الشاطئية في مصر خلال ست سنوات (2019-2024</span><span>) بمقدار 478 قرية سياحية. في حين بلغت حصة الشواطئ الخاصة من إجمالي الشواطئ في البلاد 88 في المئة (2024 )، </span><span>مقارنة بـ 14 في المئة عام 2013</span><span>، وفق تحليل بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة  والإحصاء المصري.</span></p>
<p><span>بلغ</span><b> عدد القرى السياحية الشاطئية في مصر 562 قرية</b><b> عام 2024،</b><span> فيما يصل عدد الشواطئ الخاصة إلى 500 شاطئ</span><span>، وفق المصدر ذاته.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>رؤوس أموال خليجية في “مواجهة” البحر</b></h1>
<p><span>وفق </span><a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1XGJGEVWQNMIa5stzOfRgU6oa6U2vDJGX/edit?usp=sharing&amp;ouid=108767386210946755889&amp;rtpof=true&amp;sd=true"><span>قاعدة</span></a><span> بيانات أعددناها، تضمنت 106 قرى سياحية أُعلن تطويرها في المناطق الساحلية بمحافظة مطروح -معظمها تقع في المنطقة الممتدة بين العلمين ومرسى مطروح-</span> <span>فقد امتدت القرى السياحية على مساحة تبلغ </span><span>131 ألف دونم تقريباً، تم البدء بإنشاء غالبيتها.</span></p>
<blockquote><p><span>كما كشف تحليل البيانات عن أن 79 من تلك القرى امتلكت واجهات شواطئ، تصل إلى 72  كيلومترًا تقريبًا</span><span>.</span></p>
<p><span>كما يكشف التحليل عن أن الاستثمارات بشراكات خليجية، لأفراد أو مؤسسات، استحوذت على واجهات شواطئ تقدر بنحو 32 كيلومترًا من الساحل الشمالي الغربي، ضمن مشروعات قرى سياحية خُصّصت لها مساحات نحو 66 ألف دونم؛ أي نحو 51 في المئة من إجمالي مساحات القرى السياحية المشمولة في التحليل</span><span>. لا يشمل ذلك مشروع مدينة رأس الحكمة، الذي أعلنته الحكومة المصرية في فبراير 2024، وتستحوذ أبوظبي القابضة على حقوق تطويره</span><span>. يملك مشروع رأس الحكمة واجهة بحرية بطول 44 كيلومترًا.</span></p></blockquote>
<p><span>وبحسب التحليل، تقف خلف تطوير عدد من القرى السياحية، ذات الواجهة البحرية، صناديق سيادية وجهات حكومية في دول الخليج العربي؛ منها أبوظبي القابضة، ودبي للاستثمارات الحكومية</span><span>، والهيئة العامة للاستثمار المملوكة للحكومة الكويتية، وجهاز قطر للاستثمار عبر الديار القطرية، بالإضافة إلى وزارة المالية السعودية</span><span>. استحوذت تلك المشروعات على 43 في المئة من إجمالي المساحات، وما يزيد على نصف أطوال الشواطئ لإجمالي المشروعات التي نُفذت بشراكات أو رؤوس أموال خليجية</span><span>.</span></p>
<div data-src="visualisation/25044417" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25044417/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تضاف إلى ذلك إسهامات شركات</span><span> خاصة في دول الخليج العربي، أو شراكات مع رجال أعمال كانوا أو ما زالوا في أجهزة حكومية هناك؛ منهم رئيس الديوان الأميري في إمارة عجمان ماجد النعيمي،</span><span>عضو المجلس التنفيذي لحكومة الإمارة</span><span>، ومحمد الهاجري، مدير تنفيذي في جهاز أبوظبي للاستثمار، الذراع الاستثماري لحكومة أبو ظبي</span><span>.</span></p>
<p><span>كما تضم قائمة المطورين العقاريين محمد العبار، المستشار السابق لحاكم دبي، الذي تولى سابقًا منصب المدير العام المؤسس لدائرة التن</span><a href="https://tdabeer.ae/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-2/"><span>مية</span></a><span> الاقتصادية بحكومة دبي. يترأس العبار مجلس إدارة شركة إعمار  مصر، </span><span>المملوكة جزئيًا لدبي للاستثمارات الحكومية. تبلغ استثمارات الشركة في مشروعي </span><span>مراسي ومنتجع سول لاكشري بيتش </span><span>في الساحل الشمالي الغربي، 18 مليار دولار </span><span>أميركي</span><span>، منها 15 مليار دولار </span><span> لمشروع مراسي</span><span>.</span></p>
<div data-src="visualisation/24522621" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24522621/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تتضمن الاشتراطات البيئية لترخيص </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1saTaITJE0_xfHgUt2Kw5hVgqsj3ohDNe/view?usp=drivesdk"><span>القرى</span></a> <span>السياحية الالتزام بعدم البناء داخل حرم الشاطئ (الذي يُحدد بـ 200 متر من </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1CiN6dWjNuBEORcG-4z0RpOmU08clE2jE/view?usp=drivesdk"><span>خط</span></a><span> الشاطئ إلى داخل اليابسة، وبموافقة الوزارة)، مع ضرورة الالتزام باشتراطات البناء في المناطق الساحلية.</span><span> </span></p>
<p><span>ومع ذلك، يمكن للجنة </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2016/11/17/553902/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A"><span>العليا</span></a><span> لتراخيص الشواطئ النظر في الموافقة على التراخيص كافة داخل </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4347050"><span>منطقة</span></a><span> الحظر، الممتدة على طول الشواطئ المصرية. </span></p>
<p><span>يبدو مشهد حيازة الأراضي بمحاذاة الشواطئ في الساحل الشمالي ضبابيًا في عدة حالات. تبرز قصة الأرض التي أقيم عليها مشروع </span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2006/08/07/emaar-properties-wins-bid-in-prime-real-estate-deal"><span>مراسي</span></a> <span>لشركة إعمار مصر، المملوكة جزئياً لدبي للاستثمارات الحكومية، مثالاً على ذلك. في عام 2006، فازت </span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2006/08/18/emaar-misr-wins-bid-for-sidi-abdel-rahman-bay"><span>إعمار</span></a> <span>مصر عبر مزاد</span><span> علني بقطعة أرض مساحتها ستة آلاف و200 دونم تقريباً، كانت لشركة إيجوث</span><span> المملوكة للحكومة المصرية. </span></p>
<blockquote><p><span>حصلت إعمار مصر على الأرض بسعر 160.5 جنيه مصري للمتر الواحد (يعادل وقتها 27.9 دولار أميركي للمتر)، وبإجمالي مليار وأربعة ملايين جنيه مصري تقريبًا (يعادل وقتها 174.6 مليون دولار أميركي تقريبًا). أوضحت إيجوث أنها حصلت عليها بتخصيص من وزارة السياحة. عام 2012، حصلت </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/12536"><span>إعمار</span></a> <span>مصر على ترخيص لإقامة المرحلة الأولى من مشروع مراسي، لكن بعد عدة أشهر، قالت إدارة الاستثمار في محافظة مطروح إنه تبيّن لها أنها تملك الولاية على الأرض، ولا يحق لشركة إيجوث بيعها من دون العودة إليها. ورفض الشهر العقاري تسجيل قطعة الأرض.</span><span> </span></p></blockquote>
<p><span>أُوقفت تراخيص المرحلة الثانية لحين فض النزاع بواسطة لجنة متخصصة. لاحقًا أنهت إعمار بناء </span><a href="https://www.nawy.com/blog/ar/38390-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A-marassi-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84#:~:text=%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85%20%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A&amp;text=%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A7%3A%20%D8%AA%D8%AA%D9%85%D9%8A%D8%B2%20%D9%87%D8%B0%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9,%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9%20%D8%B8%D9%87%D8%B1%D8%AA%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A."><span>مراحل</span></a> <span>للمشروع، وطرحت وحداتها للبيع. فيما يكشف </span><a href="https://www.emaarmisr.com/wp-content/uploads/2021/08/Emaar-Misr-Financial-Statements-1Q20-Arabic-Version-Seperate-2020.pdf"><span>التقرير</span></a> <span>المالي لإعمار مصر لعام 2020، أن الأرض المُقام عليها مشروع مراسي باتت مسجلة باسم الشركة.</span></p>
<p><span> </span><span> <img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>البحر “ملكية” غير معلنة</b></h1>
<p>يقول المستشار السابق لوزير البيئة، <a href="https://drive.google.com/file/d/1TUIWWO0OjkU2MAvzheb9YMAh9pdQI6vG/view?usp=drivesdk">حسام</a> محرم، إن نظام القرى السياحية الذي بدأ في  السبعينيات بإغلاق شواطئها على قاطنيها أمر غير دستوري، وقد يُنقض قضائياً حال رفع  دعوى أمام المحكمة الدستورية.</p>
<p>ويرى محرم أن الشواطئ العامة حق للمواطنين، ولا مانع من وجود مطاعم ومتنزهات بضوابط بيئية، شريطة ألا يمتد الامتياز إلى منع المواطنين من دخول الشواطئ وقصرها على المستفيدين من القرى السياحية، حيث تُقدم الخدمات برسوم باهظة، مشيراً إلى أن 60 إلى 70 في المئة من المواطنين غير قادرين على الاستمتاع بها.</p>
<p>تقول المحامية والحقوقية، <a href="https://drive.google.com/file/d/1un7HTsH_Gd4h6UQJdkYV5Df5DxVYBnh9/view?usp=drivesdk">انتصار</a> السعيد، وهي رئيسة مجلس أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، إن الشواطئ العامة حق مكفول للناس، وفق الدستور: “مش معقول إن بلد فيها آلاف الكيلومترات من البحر، يتحول أغلبها لبوابات مغلقة ولافتات (ممنوع الدخول إلا للنزلاء)، وكأن البحر بات مِلْكاً خاصاً”.</p>
<p>وأشارت إلى إمكانية الطعن القضائي إذا ثبت أن هناك ممارسات تتضمن تخصيص أو تأجير الشواطئ العامة، أو تغيير طبيعة الأرض الساحلية، بما يخالف الدستور أو القوانين البيئية.</p>
<p><span>وأ</span><a href="https://drive.google.com/file/d/1un7HTsH_Gd4h6UQJdkYV5Df5DxVYBnh9/view?usp=drivesdk"><span>كد</span></a><span>ت</span><span> المحامية والحقوقية انتصار السعيد أن الموارد الطبيعية (ومنها الشواطئ والسواحل) مملوكة للشعب، وأن الدولة مسؤولة عن حمايتها وعدم التفريط فيها.</span></p>
<blockquote><p><span> وبحسب </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1vbrXXKYkIZ55ZkQDOQInXi0Zq0yA_vi0/view?usp=drivesdk">السعيد</a>، نصت المادتان 32 و45 من <a href="https://drive.google.com/file/d/14xev7FjmXz0Dju-Vvj3nCbvuytYwAz9l/view?usp=drivesdk">دستور</a> 2014، وقانون <a href="https://docs.google.com/document/d/1sfyR9ZK5LWuYciATLFMcrnEprsC8v-nz/edit?usp=drivesdk&amp;ouid=106810793922963924333&amp;rtpof=true&amp;sd=true">البيئة</a> رقم 4 لسنة 1994،  على وجوب الالتزام بشروط لحماية البيئة، والحصول على موافقات بيئية قبل أي نشاط تطويري، خصوصاً في المناطق الساحلية ذات الحساسية البيئية العالية. “وليس من حق أي جهة -حتى الدولة- التنازل عن الشواطئ من دون ضوابط شفافة، وتحقيق لمصلحة عامة حقيقية”، وفق قولها.</p></blockquote>
<p><span>لم يُخفِ الرئيس السابق لمركز ومدينة الضبعة، التابعة لمحافظة مطروح، اللواء </span><a href="https://m.youm7.com/story/2019/8/28/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8/4392970"><span>حسين</span></a><span> أبو طالب، علم السلطات بقصر استخدام شواطئ المشروعات السياحية في الساحل الشمالي على نزلائها؛ جاء ذلك إثر مطالبة إدارات حكومية في محافظة مطروح، لقرى سياحية بدفع رسوم مقابل حق الانتفاع بالشواطئ والبحر.</span></p>
<p><span>وقال أبو طالب في </span><a href="https://youtu.be/GANyc48Tvbc?feature=shared"><span>تصريح</span></a><span> تلفزيوني إن تلك المشروعات مُنحت تراخيص لإقامة المنشآت على الأراضي المواجهة للبحر، لا لاحتكار الشواطئ التي هي ملكية عامة؛ لذا يجب الدفع مقابل ذلك. وأكد أنه لا يوجد في العقد المبرم بين المحافظة، وهي جهة الولاية، والقرية التي تقع فيها الأرض ما يشير إلى أن الشاطئ والبحر مِلك لتلك المشروعات.</span></p>
<blockquote><p>يقول أبو طالب: “القرى السياحية لها وضع خاص وقافلة على نفسها، والملاك هم اللي بيستخدموا الرمل والبحر”. وأضاف: “من رابع المستحيلات أنه أي قرية، وفي الساحل الشمالي بالذات، أنه تدَخَل حَد ، مفيش حد يقدر يخش (يدخل)”.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24525688" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24525688/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1> <b>اهتمام خاص  </b></h1>
<p><span>يكشف تحليل البيانات عن أن المشروعات ذات الاستثمار الإماراتي شكلت نصف</span> <b>مشروعات التطوير باستثمار خليجي أو بشراكة خليجية</b><span>، وفق قاعدة البيانات التي شملت 106 مشروعات سياحية في الساحل الشمالي الغربي.</span></p>
<p><span>كما سيطرت القرى السياحية المتصلة باستثمارات إماراتية على نحو 70 في المئة من أطوال الشواطئ، التابعة لمشروعات التطوير باستثمار خليجي أو بشراكة خليجية. في حين استحوذت الاستثمارات الإماراتية على ثلثي المساحات المُقامة عليها تلك المشروعات. </span></p>
<p><span>برز الاهتمام الإماراتي بشكل أكبر في الإعلان عن إنشاء مدينة </span><a href="https://beta.sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA/%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9/"><span>رأس الحكمة</span></a> <span>في الساحل الشمالي الغربي. تضم المدينة مرافق حيوية كمنطقة صناعية ومطار دولي ومراكز خدمات لوجستية، وتمتد على الجزء الأكبر من أراضي شبه جزيرة رأس الحكمة، بمساحة تبلغ نحو 170 مليون متر مربع تقريباً</span><b>، وبواجهة </b><a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/72555/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><b>بحرية</b></a> <b>تبلغ نحو 44 كيلومترًا، بعرض مئة متر لحرم البحر. </b></p>
<p><span>احتفت وسائل إعلام إماراتية بمشروع مدينة رأس الحكمة، ووصفته وكالة الأنباء الإماراتية</span><span> بأنه “درة تاج” الاستثمارات الإماراتية في الخارج. يقع المشروع غرب الإسكندرية بين مرسى مطروح ومدينة العلمين الجديدة، على أراضٍ نُقلت ولايتها إلى هيئة المجتمعات العمرانية</span><span>. ويُتوقع أن يستقطب </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/2/23/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86/6489496"><span>المشروع </span></a><span>استثمارات بقيمة 150 مليار دولار أميركي، وفق ما أعلنته الحكومة المصرية.</span></p>
<p><span>تستحوذ شركة أبوظبي القابضة على حقوق </span><a href="https://ar.adq.ae/newsroom/adq-led-consortium-to-invest-usd-35-billion-in-egypt/"><span>تطوير </span></a><span>رأس الحكمة، مقابل 24 مليار دولار أميركي كدفعة مباشرة، في حين تحتفظ الحكومة المصرية بنحو 35 في المئة من المشروع. كما ستقوم  أبوظبي القابضة ADQ أيضاً بتحويل 11 مليار دولار أميركي من الودائع التي ستُستخدم للاستثمار في مشروعات رئيسية في مصر.</span></p>
<p><span>يضم المشروع -الذي وُصف بأنه أكبر صفقة اقتصادية عقارية سياحية في تاريخ مصر المعاصر- أحياء سكنية، وفنادق عالمية ومنتجعات سياحية، وأماكن ترفيه ومرافق أساسية، بالإضافة إلى منطقة اقتصادية حرة، ومراكز خدمات لوجستية ومرسى كبير لليخوت، ومراكز أعمال لجذب الشركات العالمية. ويتضمن المشروع بناء مطار دولي تتولى شركة أبوظبي القابضة تطويره، مقابل أن تحصل مصر  على أرباح.</span></p>
<p><span>أطلقت مدن القابضة التي تم اختيارها لتطوير المشروع، المرحلة </span><a href="https://youtu.be/NDDqb6N-2V8?feature=shared"><span>الأولى</span></a><span> لمدينة رأس الحكمة، بعدد </span><a href="https://aqrmasr.com/%D8%B4%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9"><span>وحدات</span></a> <span>يبلغ سبعة آلاف و700 وحدة، وبقيمة مبيعات يُتوقع أن تصل إلى 6.2 مليار دولار أميركي (300 مليار جنيه مصري) حتى نهاية العام الحالي (2025). تبدأ أسعار </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/07/24/%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%80324-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-"><span>الوحدات</span></a> <span>من 15.9 مليون جنيه مصري (329 ألف دولار أميركي تقريبًا) للوحدة المكونة من غرفة نوم واحدة.</span></p>
<p><span>وترتبط “أبو ظبي القابضة” بأحد أكبر المجموعات التجارية العقارية؛ وهي مجموعة طلعت مصطفى، إذ </span><a href="https://www.mediaoffice.abudhabi/ar/economy/adq-and-adnec-group-enter-into-definitive-agreement-to-acquire-40-stake-in-egypts-talaat-moustafa-group-holding-hospitality-subsidiary"><span>استحوذت</span></a> <span>أبو ظبي القابضة ومجموعة “أدنيك” العام الماضي (2024) على 40.5 في المئة من شركة </span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/517552/Business/Economy/Talaat-Mostafa%3Bs-ICON-completes-acquisition-of--Eg.aspx"><span>أيكون</span></a><span>، الذراع الفندقي للمجموعة. </span><span>وستقوم الشركتان بالاستثمار من خلال كيان ذي أغراض خاصة.</span><span> كما أعلنت مجموعة طلعت مصطفى اتفاقها مع أبو ظبي القابضة، للتعاون في تطوير رأس الحكمة. </span></p>
<blockquote><p><span>يشغل هشام طلعت مصطفى منصب الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب لمجموعة طلعت مصطفى القابضة. في عام 2010، صدر حكم بالسجن 15 عامًا ضده في قضية مقتل الفنانة اللبنانية سوزان تميم، لكنّه حصل على عفو رئاسي عام 2017، وعاد بعدها إلى مزاولة أعماله. يشارك هشام طلعت مصطفى في مشروعات استراتيجية بالتعاون مع الحكومة المصرية، وصناديق استثمار خليجية، مثل صندوق أبوظبي القابضة (ADQ). تمتلك المجموعة مشروعات عقارية وسياحية كبرى في مصر؛ مثل مدينتي والرحاب، ومشروع ساوث ميد في الساحل الشمالي. ويشغل الآن </span><span>عضو لجنة تطوير السياحة المصرية الاستشارية، التي شكّلها رئيس مجلس الوزراء المصري</span><span>.</span></p></blockquote>
<div data-src="visualisation/24525961" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><em><strong>&lt;img src=”https://public.flourish.studio/visualisation/24525961/thumbnail” width=”100%” alt=”chart visualization” /&gt;</strong></em></div>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>حضور حكومي</b></h1>
<p><span>استحوذت المشروعات، التي تطورها شركات بمساهمة حكومية، على نحو ثلث المساحات المخصصة للقرى السياحية المُطوَّرة أو قيد التطوير، وفق قاعدة البيانات. كما سيطرت تلك المشروعات على 13  كيلومتراً  تقريبًا من أطوال الشاطئ.</span><span> </span></p>
<p><span>حازت هيئة المجتمعات العمرانية، عبر محفظة مشروعات سيتي إيدج، المملوكة للحكومة المصرية</span><span>، على النصيب الأكبر من مشروع مدينة العلمين الجديدة، الذي أُطلق عام 2018. يليها بنك التعمير والإسكان. يبدأ سعر الوحدات في المشروع من ستة عشر مليوناً وثمانمئة ألف </span><span> جنيه مصري.</span></p>
<p><span>تضم المدينة، التي ما تزال قيد الإنشاء، مرافق سياحية وترفيهية عديدة، ومؤسسات تعليمية، وتقع على مساحة تمتد إلى نحو 200 ألف دونم، وبها ممشى على البحر المتوسط بطول 14 كيلومترًا.</span><span> كما تسهم الحكومة في أربعة مشروعات أخرى مع القطاع الخاص، من خلال شركة “</span><a href="https://www.nawy.com/ar/developer/15-%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83"><span>هايد بارك</span></a><span> للتطوير العقاري” و”البنك الأهلي المصري” (ترجع ملكيتهما للحكومة المصرية). بالإضافة إلى مشروعات عبر “السعودية المصرية للتعمير”، وفق قاعدة البيانات التي تشمل 106 من المشروعات السياحية بالساحل الشمالي.</span></p>
<p><span>عام 2020، صدر </span><a href="https://manshurat.org/node/70469"><span>قرار</span></a><span> جمهوري بنقل ولاية بعض أراضي الساحل الشمالي الغربي إلى هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة؛ بهدف إقامة مجتمعات عمرانية جديدة</span><span>. </span><span>و</span><a href="https://almalnews.com/804834/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-707/"><span>خُصّص</span></a><span>ت </span><span>مساحة 707.2 ألف فدان تقريباً لصالح الهيئة.</span></p>
<p><span> أما أكبر المشروعات التي تشارك بها </span><a href="https://www.cnbcarabia.com/125138/2024/02/07/%D8%B7%D9%84%D8%B9%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-21-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A"><span>الحكومة</span></a><span> فهو مشروع قرية </span><a href="https://talaatmoustafa.com/ar/communities/south-med-ar/"><span>ساوث</span></a> <span>ميد، بالشراكة مع رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى. تصل قيمة المشروع، المُعلن العام الماضي (2024)، إلى نحو 21 مليار دولار أميركي. وسيقام على مساحة 23 مليون متر مربع، ويضم مارينا دولية كبيرة لليخوت والسفن السياحية.</span><span>  </span></p>
<p><span>تراوحت قيمة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/11/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA/"><span>التعويضات</span></a><span>، التي عُرضت على أهالي قرية جميمة، حيث سيقام المشروع، بين ثلاثة إلى سبعة آلاف جنيه مصري (62 إلى 145 دولارًا أميركيًا للمتر الواحد).</span><span> في حين أعلنت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3209821"><span>مجموعة</span></a><span> طلعت مصطفى القابضة، أن المشروع حقق في ستة أيام مبيعات بقيمة 200 مليار جنيه مصري، ويتوقع أن يحقق مبيعات بإجمالي 1.6 تريليون جنيه مصري (33.15 مليار دولار أميركي).</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأثر البيئي مسؤولية من؟</b></h1>
<p><span>تُعدّ </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1saTaITJE0_xfHgUt2Kw5hVgqsj3ohDNe/view?usp=drivesdk"><span>دراسة</span></a><span> الأثر البيئي من المتطلبات الأساسية للحصول على ترخيص إقامة القرى والمشروعات السياحية في مصر</span><span>، ويخضع إعداد تلك الدراسة للائحة التنفيذية</span> <a href="https://docs.google.com/document/d/1sfyR9ZK5LWuYciATLFMcrnEprsC8v-nz/edit?usp=drivesdk&amp;ouid=106810793922963924333&amp;rtpof=true&amp;sd=true"><span>لقانون</span></a><span> البيئة رقم 4 لسنة 1994، المعدل بالقانون رقم 9 لسنة 2009، وتُنفذ تحت إشراف جهاز شؤون البيئة.</span></p>
<blockquote><p>تُصنّف <a href="https://www.eeaa.gov.eg/Service/67/171/index">القرى</a> السياحية ضمن الفئة (ب) أو (ج) بحسب عدة معايير؛ من أبرزها حجم المشروع وموقعه الجغرافي. وتُدرج القرى الصغيرة أو المتوسطة ضمن الفئة (ب)، في حين تُصنّف القرى الكبيرة أو الواقعة في مناطق حساسة بيئياً، مثل السواحل أو المحميات الطبيعية، ضمن الفئة (ج)، وهي المشروعات الأشد تأثيرًا في البيئة، وتتطلب اشتراطات صارمة ومراجعات معمّقة، وفق ا<a href="https://drive.google.com/file/d/1saTaITJE0_xfHgUt2Kw5hVgqsj3ohDNe/view?usp=drivesdk">لدليل</a> الإرشادي لجهاز شؤون البيئة لأسس وإجراءات تقييم التأثير البيئي. ويشترط في هذه الحالة “التشاور العام” مع المواطنين بهدف مشاركتهم، إلى جانب الجهات المعنية، في مرحلتي التخطيط والتنفيذ للمشروعات من هذا النوع.</p></blockquote>
<p><span>توضح سحر مهنا، الرئيسة السابقة لشعبة المصايد بالمعهد القومي لعلوم البحار والمصايد، أن تقييم المشروعات يجب أن يشترط عدم الإضرار بطبيعة المكان أو النحر، وعدم تأثير النشاط في الحياة البحرية والنظام البيئي، مع الالتزام بقانون البيئة الذي يمنع التلوث، ويلزم بإدارة المخلفات دون التخلص منها في المجاري المائية، وتحليل عينات التربة والمياه، وفق قولها.</span></p>
<p><span>وتضيف سحر أنه لا بد من عمل دراسة تقييم الأثر البيئي لأي مشروع، وألا يُنفذ حتى تثبت الدراسة أن إنجاز المشروع لن يؤثر في الحياة المائية أو الكائنات، </span><span>وتُختم الدراسة بختم مؤسسة حكومية. </span></p>
<p><span>كما أوضحت أنه يشترط  عدم الاعتداء على الطبيعة في المكان، وعدم تغيير البيئة المحيطة مثل القيام بالردم أو عمل إضافات، أو التسبب بنحر الشواطئ وعدم التأثير في الحياة البحرية والنظام البيئي في المنطقة. </span></p>
<blockquote><p>تبدو التعديلات التي طرأت على <a href="https://www.ausde.org/%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/">القانون</a> المتعلق بتقييم الأثر البيئي، عام 2009، مثيرة للاهتمام؛ إذ نُقلت مسؤولية إجراء دراسة تقييم الأثر البيئي من الجهاز الحكومي المعني إلى صاحب المنشأة، فبعد أن كان القانون ينص على تولي “الجهة الإدارية المختصة أو المانحة للترخيص، تقييم التأثير البيئي للمنشأة”، أصبح <a href="https://apa.gov.eg/wp-content/uploads/2019/08/kanun-_-9-2009.pdf">يلزم</a> “كل شخص طبيعي أو اعتباري، عام أو خاص بتقديم دراسة تقويم التأثير البيئي للمنشأة”، ويكون دور الجهاز الإداري تقييم ما تقدم به صاحب المنشأة، وفق المادتين 19 و20 من تعديلات قانون البيئة رقم 9 لسنة 2009، وهو ما يتفق مع ما ورد في دراسة نشرها مركز الإنسان والمدينة للأبحاث الإنسانية والاجتماعية في مصر (2025).</p></blockquote>
<p><span>تؤكد سحر  مهنا وقوع مخالفات من مستثمرين كإنشاء سقالات تجرف التربة، أو إلقاء المخلفات في المياه. وتضيف:</span> <span>“البعض ممكن يقوم بإنشاء سقالة بغمضة عين، علشان تبقى أمر واقع</span><b>“.</b></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مخاطر بيئية </b></h1>
<p><span>شكّل تطوير المنتجعات السياحية والمناطق الترفيهية، أحد تهديدات الخط الساحلي الشمالي الغربي للبحر المتوسط في مصر، حيث رُصد تآكل في السواحل خلال الفترة بين عام 1990 إلى 2020، وفق </span><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S235248552300350X"><span>دراسة</span></a><span> نُشرت في دورية “Regional Studies in Marine Science”، وشارك فيها باحثون من جامعة الإسكندرية والمركز القومي لبحوث المياه في مصر.</span></p>
<p><span>وكشفت الدراسة المنشورة عام 2023، وشملت المنطقة الممتدة بين الضبعة ورأس الحكمة، عن أن الفترة بين 2010 إلى 2020 شهدت أعلى معدل لنحر الشواطئ، و بمقدار تراجع بلغ 1.12 متر سنويًا. </span></p>
<p><span>كما أشارت </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1vt8mFDQKTa-CthGcWfWQje_e5g-tXbE6/view?usp=drivesdk"><span>دراسة</span></a><span> مصرية نُشرت في مجلة كلية الآداب، بجامعة بني سويف، إلى أن الفترة الواقعة بين 2016 و2023، شهدت تدخلًا بشريًا أثر بشكل كبير في “مورفولوجية” خط الشاطئ بالقطاع الممتد من مدينة العلمين حتى منطقة سيدي عبد الرحمن بالساحل الشمالي. </span></p>
<p><span>هذا التدخل ارتبط بتأسيس وإنشاء قرى ومنتجعات سياحية؛ قامت بعضها بتطوير الشواطئ وحمايتها هندسياً، وإنشاء مراسٍ لليخوت، وتطوير البحيرات الساحلية، ووصلها بالبحر ببواغيز صناعية، بالإضافة إلى البناء في حرم الشاطئ؛ ما انعكس على زيادة صافي نحت الشواطئ بتراجع بلغ 662.6 متر </span><span>تقريباً خلال ثماني سنوات، ليسجل أكبر معدل تراجع للشواطئ خلال الفترات الزمنية التي غطتها الدراسة، للفترة من 1996 إلى 2023</span><span>.</span></p>
<p><span>يؤكد </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1_zeB15xIiiVi3s64PQR6Oouzr1UMy32B/view?usp=drivesdk"><span>عز الدين</span></a><span> جمعة، 40 عاماً، صياد وغواص من مطروح ويمارس المهنة منذ 26 عامًا</span><span>، أن التوسع في المشروعات السياحية أثّر بشكل بالغ في البيئة البحرية؛ نتيجة الصرف الذي يصب أحياناً في البحر، إضافة إلى المخلفات الزيتية والبلاستيكية والقمامة المُلقاة على الشواطئ. </span></p>
<p><span>كما أوضح أن تجريف التربة، الناجم عن الإنشاءات السياحية، شكّل طبقات جيرية تترسب في البحر، ما خلق بيئة غير مناسبة بحياة أنواع مثل “القاروص” و”الوقار الأبيض”، وأدى ذلك إلى ندرتها.</span></p>
<p><span>وأشار جمعة إلى أن الصيادين باتوا محرومين من الوصول إلى نحو 80 في المئة من شواطئ مطروح، بسبب القرى السياحية التي أُنشئت حديثاً في مناطق مثل “رأس الحكمة، وجميمة، وسيدي عبد الرحمن، وسيدي حنيش، وباجوش”،</span><span> وتسبب ذلك في حدوث مشكلات للصيادين؛ لأن بعض أصحاب القرى يقوم بإبلاغ الأمن عند اقتراب القوارب، ما يؤدي أحياناً إلى مصادرة المعدات والقوارب</span><span>، وهو ما تعرض له جمعة شخصياً أكثر من مرة.</span></p>
<p><span>أما </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1qHa-jaQuzMGXBBXrcDAawVVCQK0y4UGu/view?usp=drivesdk"><span>أحمد</span></a><span> حسين* من مطروح فيقول: “لم نعد نمارس هواياتنا المعتادة كالصيد أو السباحة أو رحلات السفاري</span><span>، فضلًا عن الأسعار الفلكية للخدمات، مقارنة بباقي أنحاء الجمهورية”. ويضيف: “منذ عام ونصف، لم أتمكن من اصطحاب أسرتي إلى البحر”</span><span>.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/2-1.png" alt="" width="2326" height="975" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14402"></p>
<blockquote><p><span>بقيت صخرة “ليلى مراد” في مكانها، لكنّ الوصول إليها لم يعد متاحًا مجانًا؛ فمن أراد الصعود هناك اليوم، عليه أن يدفع المال أولاً لدخول الشاطئ.</span></p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شواطئ الإسكندرية </b></h1>
<p><span> محمد سعيد، صياد صنارة (بوصة) هاوٍ من الإسكندرية</span><span>، لم يعد بمقدوره الوصول إلى مساحات واسعة من الساحل المصري الشمالي؛ بسبب توسع المشروعات السياحية فيها. </span></p>
<p><span>يلمس سعيد، 47 عاما، تراجع كميات وأحجام الأسماك في السنوات الأخيرة، بعد توسع الاستثمارات السياحية. يقول: </span><b>“الخير كان كتير في البحر، السمك كان بكميات كبيرة وأحجام كبيرة، التوسعات اللي حدثت تخيف السمك، بالإضافة إلى الصيد الجائر في ظل غياب الرقابة”</b><b>. </b></p>
<p><span>يوضح سعيد: “كنت أصطاد خمسة إلى ستة كيلوغرامات في المرة الواحدة أو المرتين عام 2010، أما الآن ففي الغالب لا تتجاوز (حصيلة الصيد) الكيلوغرام الواحد”</span><span>. وأشار إلى اختفاء أنواع شهيرة من الأسماك؛ مثل “الخزار” وتراجع البربون في السنوات العشر الأخيرة</span><span>.</span></p>
<p><span>تراجعت الشواطئ العامة في مصر بشكل كبير لصالح المشروعات السياحية. تبنت الحكومة في الإسكندرية منذ عام 2010 سياسة تقسيم الشواطئ العامة إلى (مميزة، سياحية، مجانية)، فضلاً عن تقسيم الشاطئ الواحد إلى عدة شواطئ؛ لتسهيل استغلالها تجارياً، ما أدى إلى تقلص عددها مقارنة بالشواطئ الخاصة، مع الإبقاء على 20 شاطئاً مجانياً. </span></p>
<blockquote><p><span>كما طُرح 11 شاطئًا مميزًا، و11 سياحيًا بنظام المزايدة العلنية. في الوقت الراهن، أُضيفت ثلاث فئات إلى التصنيف: خاصة وعامة، والخدمة لمن يطلبها، وفق </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1CiZf5KhmhHgb6_mDdJvYzlfTDUKCboSz/view?usp=sharing"><span>دراسة </span></a><span>صادرة عن مركز الإنسان والمدينة للأبحاث الإنسانية و الاجتماعية في مصر</span><span>.</span></p></blockquote>
<p><span>وبحسب رصد أجراه </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1CiZf5KhmhHgb6_mDdJvYzlfTDUKCboSz/view?usp=drivesdk"><span>المركز</span></a><span>، فقد تحول ممشى البحر في مناطق مثل “سيدي بشر، كليوباترا، سبورتنج، كامب شيزار”  إلى كافتيريات ومطاعم بسبب غياب الرقابة وتوسع البناء العشوائي على الكورنيش، في الفترة من 2011 إلى 2019، مع تحويل أجزاء منه إلى جراجات للمقاهي والمطاعم خلال الفترة من 2019 إلى 2024. كما رُدم شاطئ الشاطبي العام في 2017 لبناء جراج خاص</span><span>. </span></p>
<blockquote><p>تُعدّ محافظة الإسكندرية مثالًا واضحًا على أثر انتشار المشروعات السياحية في تقلص الشواطئ العامة المتاحة للجمهور. ارتفع عدد الشواطئ الخاصة في الإسكندرية بشكل كبير في عشر سنوات؛ عام 2024 بلغ عدد الشواطئ الخاصة 65 شاطئاً، في حين لم تكن هناك شواطئ خاصة عام 2013. كما بلغ عدد القرى السياحية الشاطئية في المحافظة 43 قرية، عام 2024، وفق <a href="https://drive.google.com/file/d/1bzTSC1O6mG0YZ-GpwWW3LR3YrXYcDYgu/view?usp=drivesdk">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء المصري.</p></blockquote>
<p><span>تكشف </span><a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1sw7ajK9uXvd-6rF4IMCZCtqWXKFANiFr/edit?usp=drivesdk&amp;ouid=106810793922963924333&amp;rtpof=true&amp;sd=true"><span>قاعدة</span></a><span> بيانات التي أعددناها عن</span><span> 78 طرحًا خاصًا بالشواطئ للمزايدة لغايات التأجير أو الانتفاع في الإسكندرية في الفترة من 2015 إلى 2024.</span></p>
<p><span>كما تكشف البيانات عن أن الإدارة العامة للشؤون المالية “إدارة التعاقدات” طرحت ستة شواطئ عامة بالمزايدة في الإسكندرية عام 2021، لغايات الانتفاع أو تأجير الألعاب المائية.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24857947" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24857947/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>عام 2016</span><span>، أرست الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية</span> <span>عقد تأجير شاطئ البوريفاج السياحي، على شركة دبى للاستثمار السياحى، بقيمة  15 مليون جنيه تقريبًا (نحو 1.7 مليون دولار أميركي)، كما أرست عقد تأجير شاطئ ستانلى السياحي على شركة كراش للتنمية السياحية بمبلغ 4 ملايين جنيه تقريباً (نحو 450 دولارًا أميركياً)، يتضمن العقدان زيادة بنسبة 10 في المئة سنوياً لمدة ثلاث سنوات. </span><span>في العام التالي، أعلنت الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية ارتفاع سعر استئجار الشواطئ، الذي وصل إلى 50 في المئة فى بعض الشواطئ، والبعض الآخر 100 في المئة، مقارنة بالأسعار نفسها العام الماضى (2024).</span></p>
<p><span>يكشف الرصد، عبر استخدام خرائط الأقمار الصناعية في الفترة الممتدة بين عام 2013 و2025، عن استحواذ مشروعات سياحية على شواطئ عامة وأجزاء من البحر تم ردمها. فعلى سبيل</span><span> المثال، استحوذ فندق فورسيزونز سان ستيفانو على الشاطئ قبالة برج سان ستيفانو جراند بلازا، حيث يقع الفندق المملوك لمجموعة طلعت مصطفى. تؤكد إحصاءات رسمية عدم وجود شواطئ خاصة في المحافظة حتى عام 2013</span><span>. </span></p>
<p><span>لم يقتصر زحف الاستثمارات على شواطئ</span><span> عامة، بل طال داخل البحر على ألسنة رملية. كما هو الحال بالنسبة للأجنحة الفندقية والفلل</span><span> الشاطئية</span><span> التابعة لفندق فور سيزونز سان ستيفانو. </span></p>
<div data-src="visualisation/24856751" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24856751/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>كما تحول لسان جليم، الذي أقيم لحماية الشاطئ من النحر، من ممشى ساحلي يقصده الجميع إلى منطقة تعج بالمطاعم والمقاهي. لتتحول المنطقة إلى </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3691660#goog_rewarded"><span>مشروع </span></a><span>سياحي يُعرف بجليم باي؛ ما أثار موجة غضب بين سكان الإسكندرية، بعد أن كانت تعرف المنطقة بـ “متنفس الغلابة”.</span><span> لم تُبنَ جميعها من مواد خشبية، كما تنص التوجيهات الإرشادية للبناء في مناطق الحظر</span><span>. ومن تلك المنشآت ما يقع في أكثر من طابق</span><span>. </span></p>
<p><span>وبالقرب من شاطئ نادي المعلمين، تم تحويل لسان بحري إلى منطقة مطاعم ومقاهٍ، مع ردم أجزاء من البحر والتوسع في مرافق جولدن جويل هويلز، المطل على البحر الأبيض المتوسط مباشرة.</span><span> وللفندق شاطئ خاص، ومتنزه مائي، ومسابح خارجية، ومطاعم.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24521213" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24521213/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><span>أما في منطقة “المنتزه”، فقد أقيمت مرافق تتبع شاطئ “المنتزه باي” </span><span>عام 2023، مع إزالة مساحات من الأشجار هناك في لسان بحري. تبلغ قيمة تذكرة الشاطئ 350 جنيهاً للفرد، يشمل ذلك الدخول إلى الحديقة. كما توسعت الخدمات الشاطئية الخاصة قبالة فندق “ريكسوس المنتزه”، الذي افتُتح عام 2025، لتستحوذ على أجزاء واسعة من الشاطئ القديم. كما اقتُطع جزء من حديقة، بحسب ما تظهر صور الأقمار الصناعية، لإقامة “فندق هلنان المعمورة” الذي أُنشئ عام 2022، القريب من شاطئ المعمورة المميز؛ حيث أُقيم محل الأشجار، التي تظهر بوضوح في صور الأقمار عام 2013، حمام سباحة  تابع للفندق. </span></p>
<p><span>خضعت حدائق قصر “المنتزه” لتغيرات ضمن مشروع تطوير، بلغت قيمته نحو خمسة مليارات جنيه،</span><span> تضمّن إقامة أربع بحيرات صناعية بمساحة 31 ألف متر مربع، وإنشاء قرية البرادايس السياحية. صُمّم المشروع ليطل على البحر من ثلاث جهات، بمساحة إجمالية تبلغ نحو 24 ألف متر مربع؛ يشمل أيضاً ثلاثة حمامات سباحة بمساحة إجمالية تبلغ 810 م².</span></p>
<p>
</p><div data-src="visualisation/24905655" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24905655/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p>
</p><p>
</p><div data-src="visualisation/24905753" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24905753/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p>
</p><p>
</p><div data-src="visualisation/24906062" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24906062/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p>
</p><p>
</p><div data-src="visualisation/24857361" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24857361/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p>
</p><p> </p>
<p><span>يشعر سعيد بالاستياء من سيطرة أصحاب المشروعات السياحية على الشواطئ، ومنع أصحاب المقاهي الصيادين من دخول الكورنيش إلا في بعض المناطق مقابل تذاكر أو اشتراكات عضوية، </span><span>خاصة بين سابا باشا وسيدي جابر.</span></p>
<p><span>يقول سعيد: </span><b>“لا نستطيع دخول سان ستيفانو وتوليب والمحروسة لإقامة فنادق ومنتجعات بها”.</b><span> وأشار إلى أن رسوم الدخول للأماكن السياحية قد تصل إلى مئة جنيه. ويضيف: “المفروض الكورنيش يرجع زي زمان، يرجع بتاع المصريين كلهم”.</span></p>
<p></p>
<p><em><strong>أُنجز هذا التحقيق بدعم من أريج</strong></em></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 14:57:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444455</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تقليص الأرباح السنوية لـ50%.. عمال "رباط وأنوار السفن" يضربون عن العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28129</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/49fcd01f-99a0-44e3-8295-e2c210eb8bdc.jpg.webp?itok=qTKc6VEh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/49fcd01f-99a0-44e3-8295-e2c210eb8bdc.jpg.webp?itok=qTKc6VEh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل عمال شركة القناة لرباط وأنوار السفن ببورسعيد والسويس، التابعة لهيئة قناة السويس، في إضراب عن العمل واعتصام بمقر الشركة، أمس الأربعاء، احتجاجًا على تقليص الإدارة الحوافز والأرباح السنوية الموزعة على الأجر بنحو 50%، وفق بيانين أصدرتهما المفوضية المصرية للحقوق والحريات، ودار الخدمات النقابية والعمالية.</p>

<p>وذكر <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0WoaZVSPK8xCNrRWa8XbBw4EeYUsZjqtfUAQjKYqy1bt9xwD4NK2fpHCKzNgXU4vjl">بيان </a>المفوضية أن قرار الإدارة بتقليص الأرباح والحوافز تم بشكل منفرد دون الرجوع إلى ممثلي العمال، ما أثار غضبهم ودفعهم إلى الاعتصام بمقر الشركة في محافظة بورسعيد، ثم انضم إلى الاعتصام زملاؤهم من فرع الشركة بالسويس، فيما حاصرت قوات الأمن محيط الشركة، وألقت القبض على أحد العمال المشاركين قبل أن تُفرج عنه لاحقًا.</p>

<p>فيما ذكر <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0nrvXV2QS7TLzRjBgztUa6Azsh1cCpxQCeXcBVptyUzfyvcBVEYP1kMSZ6x967Dtkl">بيان </a>دار الخدمات النقابية والعمالية أن قوات الأمن منعت عمال الإدارة بمكاتب الشركة من الانضمام إلى زملائهم المضربين، وسط حصار أمني مشدّد على الشركة ومنع الدخول أو الخروج منها.</p>

<p>وقال منسق برنامج التدريب النقابي بدار الخدمات العمالية حسين المصري لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال مستمرون في إضرابهم اليوم، وباتوا معتصمين ليلة أمس في مقر الشركة ببورسعيد، بعد وصول أوتوبيسين يقلان عددًا كبيرًا من عمال الشركة بالسويس انضموا إلى زملائهم، مشيرًا إلى أن عدد عمال الشركة في المحافظتين نحو 1500 عامل.</p>

<p>وأشار المصري إلى أنه لم تجرِ حتى الآن أي اجتماعات تفاوضية مع الإدارة، بعدما رفض رئيس هيئة قناة السويس الفريق أسامة ربيع مقابلة ممثلي العمال حيث أبلغتهم سكرتارية مكتبه أنه غير موجود وسوف يتم الرد عليهم لاحقًا.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر بالمفوضية المصرية للحقوق والحريات على اتصال بالعمال لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال يفضلون الآن طريق التفاوض دون اتخاذ أي إجراء قانوني ضد إدارة الشركة، لكن ذلك قد يكون خيارًا تصعيديًا إضافيًا إلى جانب استمرار الإضراب، وأن المفوضية ستتولى اتخاذ أي إجراءات يقرر العمال السير فيها.</p>

<p>وحذرت المفوضية المصرية في بيانها من نتائج استخدام القبضة الأمنية ضد العمال، مؤكدة أن مثل هذه الممارسات لا تزيد الأوضاع إلا احتقانًا، وتتناقض مع التزامات الدولة المصرية في احترام حرية التنظيم والتعبير والحق في التفاوض الجماعي، كما تكرّس نهجًا خطيرًا يهدد الاستقرار والسلم الاجتماعي.</p>

<p>وطالبت المفوضية بالتحقيق الفوري في قرارات إدارة الشركة ومساءلة المسؤولين عنها، والاستجابة العاجلة لمطالب العمال بإعادة العمل باللائحة الداخلية القديمة وصرف الحوافز والأرباح وفق النظام السابق، فيما طالبت دار الخدمات الجهات المسؤولة ووزارة العمل بالتدخل لإنهاء الأزمة وردّ حقوق العمال، واعتماد الحوار والمفاوضة الجماعية مع ممثليهم.</p>

<p>و<a href="http://www.aspf.org.eg/ar/directory/default/view/44-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86">شركة</a> القناة لرباط وأنوار السفن هي إحدى الشركات التابعة لهيئة قناة السويس، وتأسست عام 1962، وتختص في رباط وحل السفن والعائمات العابرة لقناة السويس والتي ترسو في مواني بورسعيد والسويس وشرم الشيخ ونويبع، وتزويدها بالفوانیس والأنوار الكاشفة وإصلاح ما بھا من أعطال، كما تعمل في مجال مد مواسیر المیاه وكابلات الكھرباء والتلیفون ومواسیر الغاز تحت الأرض والماء على أعماق تصل 35 مترًا، ويبلغ رأس مال الشركة الحالي 100 مليون جنيه.</p>

<p>وفي عام 2023 <a href="https://www.mubasher.info/news/4145584/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-20-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">كشف </a>رئيس هيئة قناة السويس الفريق أسامة ربيع، في مؤتمر صحفي بالسويس أنه سيتم طرح 20% من شركة القناة لرباط وأنوار السفن في البورصة المصرية بعد ضمها لشركة قابضة استباقًا للطرح، ضمن برنامج الطروحات الحكومية.</p>

<p>لكنه عاد وقال في <a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/48640/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%B9-2025/">تصريحات </a>صحفية، في يوليو/تموز 2024 إن هيئة قناة السويس أجلت الطرح لعام 2025، لأن توترات البحر الأحمر لا تزال تؤثر بشدة على قناة السويس وإيراداتها، وهو ما لم يحدث حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761825732597734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتطوير محور محمد نجيب.. نزع ملكية 89 قطعة أرض وعقار بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28124</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/08046fed-e7f3-4e08-83eb-d07f2913222f.jpg.webp?itok=A5b2uAbC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/08046fed-e7f3-4e08-83eb-d07f2913222f.jpg.webp?itok=A5b2uAbC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بنزع ملكية 89 قطعة أرض وعقار بمحافظة الإسكندرية، لصالح تطوير محور محمد نجيب الذي تم اعتباره من أعمال المنفعة العامة.</p>

<p dir="rtl">وحسب القرار، الذي نُشر في الجريدة الرسمية، قُدرت قيمة التعويضات المبدئية للملاك بنحو 600 مليون جنيه.</p>

<p>وأمس الأربعاء، <a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%EF%B8%8F%D9%81%D9%8A-%D8%B6%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-/1237916035027777/">أعلنت</a> محافظة الإسكندرية غلق شارع محمد نجيب من اتجاه شارع ملك حفني بحري المترو حتى شارع جمال عبد الناصر بطول حوالي 400 متر مع إتاحة حارة مرورية بعرض 3 أمتار للحركة في ضوء استكمال مشروع تطوير محور محمد نجيب.</p>

<p>وكذلك غلق مداخل ومخارج النفق القائم للبدء في أعمال الجزء القبلي من كوبري محمد نجيب، وغلق شارع ملك حفني قبلي المترو من مدخل النفق القائم ناحية دربالة حتى مدخل النفق ناحية سيدي بشر بكامل العرض وبطول حوالي 640 مترًا وذلك للبدء في إنشاء امتداد النفقين.</p>

<p dir="rtl">وقالت مذكرة إيضاحية للقرار مقدمة من وزير الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية شريف الشربيني، إن المشروع يأتي ضمن تطوير شبكة الطرق بالإسكندرية، ويهدف إلى المساهمة في تحقيق التنمية وحل المشاكل المرورية.</p>

<p dir="rtl">ويشمل نطاق المشروع إنشاء محور مروري جديد يمتد من الكورنيش وحتى شارع مصطفى كامل، يتضمن أعمالًا رئيسية من بينها إنشاء كوبري علوي أعلى طريق جمال عبد الناصر، رفع خط مترو "أبو قير" ليكون مسارًا علويًا وإلغاء النفق الحالي، إنشاء كباري علوية أعلى شارع مصطفى كامل لربط المحور بشارع أمين حسونة وميدان الساعة، عوضًا عن إزالة المباني المخالفة والتعديات على مسار المحور.</p>

<p>وأوضحت المذكرة أن دراسة مسار المحور كشفت عن وجود أراضٍ وعقارات مملوكة لأفراد، بالإضافة إلى محطة صرف صحي، تعترض مسار التنفيذ. وبناءً عليه صدر القرار بالاستيلاء المباشر على هذه الممتلكات لتسهيل بدء العمل في المشروع.</p>

<p>وقدرت الهيئة المصرية العامة للمساحة بتقدير القيمة المبدئية للتعويضات المستحقة للملاك الظاهرين بنحو 600 مليون جنيه، وأرفقت بالقرار كشوف تفصيلية بأسماء الملاك الظاهرين للعقارات والأراضي المقرر نزع ملكيتها، إلى جانب خرائط مساحية تفصيلية توضح مواقع وحدود هذه الممتلكات والموقع البديل المقترح لمحطة الصرف الصحي.</p>

<p>ووفقًا للكشوف الرسمية المرفقة بالقرار، تتوزع العقارات والأراضي المنزوعة ملكيتها على منطقتين رئيسيتين بقسم المنتزه أول، تضمان شارع مصطفى كامل، والذي سيتم نزع ملكية 71 عقارًا بالإضافة إلى أراضٍ تابعة لمستشفى سانت تريزا وملاك آخرين. وتتنوع هذه العقارات بين مبانٍ سكنية وأراضٍ فضاء.</p>

<p>كما تشمل الأراضي المنزوع ملكيتها 18 قطعة أرض وعقار بشارع 24 تشمل الموقع المخصص لمحطة صرف صحي ومخبزين.</p>

<p>ويمنح القرار، الذي يحمل رقم 3280 لسنة 2025، وزارة الإسكان ممثلة في الجهاز المركزي للتعمير، الحق في البدء الفوري بإجراءات نزع الملكية والاستيلاء المباشر على هذه الممتلكات.</p>

<p>وأغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8123223">بدأ</a> تشغيل كوبري محمد نجيب على طريق البحر، تمهيدًا لإلغاء إشارة سيدي بشر عقب اكتمال المشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788986</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفاشر.. مدينة أعدمها الصمت الدولي</title>
			<link>https://zawia3.com/al-fashir/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>الإبادة الجماعية</category>
			<category>الانتهاكات في السودان</category>
			<category>التطهير العرقي</category>
			<category>الجرائم ضد الإنسانية</category>
			<category>الحرب في السودان</category>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>الصراع القبلي</category>
			<category>الفاشر</category>
			<category>المجازر</category>
			<category>النازحين</category>
			<category>النزاع المسلح</category>
			<category>حصار الفاشر</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>دارفور</category>
			<category>سيطرة الدعم السريع</category>
			<category>سيف الدين سليمان</category>
			<category>نضال عجيب</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تشهد مدينة الفاشر، عاصمة إقليم دارفور غربي السودان، منذ أيام،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2kpz9401zwo"> <span>كارثة</span></a><span> إنسانية غير مسبوقة عقب سيطرة قوات الدعم السريع على المدينة، في واحدة من أكثر مراحل الصراع السوداني دموية وتعقيدًا منذ</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251029-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%B2%D9%91%D9%82%D9%87"> <span>اندلاعه</span></a><span> في أبريل 2023. خلال يومين فقط، في يومي السادس والعشرين والسابع والعشرين من أكتوبر الجاري، قُتل أكثر من ألفي مدني أعزل، بحسب</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OU4s0AeZJZM"> <span>تقارير</span></a><span> حديثة، فيما تؤكد منظمات</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202779-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A"> <span>محلية</span></a><span> ودولية أن ما يجري في المدينة يرقى إلى</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/90236800"> <span>جرائم</span></a><span> حرب وجرائم ضد الإنسانية، وربما إلى إبادة جماعية جديدة في دارفور.</span></p>
<p><span>وتصف منظمات الإغاثة </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627"><span>الوضع</span></a><span> في الفاشر بأنه “حرج ومفتوح على الأسوأ”، تقول الأمم المتحدة إن المدينة محاصرة من جميع الاتجاهات، والطرق المؤدية إليها مقطوعة، فيما تتناقص الإمدادات الغذائية والطبية بسرعة. وتُقدر</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627"> <span>عدد</span></a><span> النازحين بنحو 26 ألف شخص، بينما يعيش من تبقى داخل المدينة في </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/sudan-joint-statement-high-representative-kallas-and-commissioner-lahbib-seizure-el-fasher_en"><span>ظروف</span></a><span> شديدة القسوة تشمل الجوع ونقص المياه وانقطاع الكهرباء والخدمات الصحية. المستشفيات توقفت عن العمل تقريبًا، والكوادر الطبية تعمل في ظروف بدائية لإنقاذ الجرحى وسط انعدام الموارد والأمن.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، أفادت</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/news/briefing-notes/unhcr-escalating-violence-sudan-s-el-fasher-forces-thousands-flee"><span> المفوضية</span></a><span> السامية لشؤون اللاجئين، بأن المدنيين الفارين يواجهون مخاطر جسيمة أثناء محاولتهم الوصول إلى بر الأمان، إذ يتنقلون بين نقاط تفتيش تسيطر عليها جماعات مسلحة، ويتعرضون لعمليات ابتزاز واعتقال تعسفي ونهب وانتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>وبحسب شهادات النازحين الوافدين إلى بلدة طويلة، الواقعة على بُعد نحو 50 كيلومتراً من الفاشر والتي وثقتها</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/news/briefing-notes/unhcr-escalating-violence-sudan-s-el-fasher-forces-thousands-flee"> <span>المفوضية</span></a><span>، فإن الأزمة الإنسانية المتفاقمة في شمال دارفور تتخذ منحى أكثر خطورة، مع تزايد وتيرة العنف الجنسي ضد النساء والفتيات، وورود تقارير عن عمليات إعدام ميدانية مروعة داخل المدينة.</span></p>
<p><span>وتتوقع المفوضية تواصل موجات النزوح خلال الأيام المقبلة، بما في ذلك عبور الآلاف نحو الأراضي التشادية، حيث بدأت استعدادات مكثفة لاستقبال الفارين وتقديم المساعدات الطارئة لهم. مشددة على أن استهداف المدنيين يُعد انتهاكاً صارخاً للقانون الإنساني الدولي.</span></p>
<p><span>ومن جانبه،</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143621"> <span>حذّر</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان من أن الأوضاع في الفاشر باتت حرجة للغاية، مشيرًا إلى تزايد خطر ارتكاب انتهاكات وجرائم ذات طابع عرقي مع تصاعد العنف واتساع رقعة المواجهات في الإقليم. كذلك</span><a href="https://www.ifrc.org/ar/article/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B4%D8%B9%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D9%91%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A"> <span> أعلن</span></a> <span>الاتحاد الدولي لجمعيات الصليب الأحمر والهلال الأحمر، مقتل خمسة من متطوعيه في السودان أثناء تأدية مهامهم الإنسانية في بارا ولاية شمال كردفان. وذكر الاتحاد الدولي أن المتطوعين الخمسة قُتلوا في 27 أكتوبر بمدينة بارا أثناء توزيعهم الوجبات الغذائية في “التكايا”، وهم يرتدون السترات الرسمية المخصصة لحمايتهم ويحملون بطاقات هوية صادرة عن الفرع المحلي للاتحاد بينما ولا يزال ثلاثة متطوعين في عداد المفقودين.</span></p>
<p><span>ونقلت قناة العربية عن</span><a href="https://www.youtube.com/shorts/7RSFJLipK2s"> <span>مسؤول</span></a><span> حكومي، أن قوات الدعم السريع “قتلت أكثر من 700 مدني في الساعات الأولى لدخولها المدينة”، كما “أعدمت نحو 450 من المرضى والمصابين والكوادر الطبية في المستشفى السعودي”. وأشار المسؤول كذلك إلى تسجيل أكثر من 300 حالة اختطاف لأبناء عائلات ميسورة، جرى مساومة ذويهم على دفع فدية مالية مقابل الإفراج عنهم أو قتلهم. فيما وثّقت هيئة إنقاذ الطفولة الدولية مقتل 115 مدنيًا، بينهم 17 طفلًا، خلال الهجمات على المدينة، مؤكدة أن الأطفال يشكلون قرابة سدس إجمالي الضحايا المدنيين في الفاشر.</span></p>
<p><span>من جانبها، قالت شبكة أطباء السودان إن قوات الدعم السريع قامت خلال ثلاثة أيام بقتل ما يقارب 1500 مدني في المدينة، مضيفة، في</span><a href="https://arabic.news.cn/20251029/ea058b5e3aeb46059f1ed1dc0af25b79/c.html"> <span>بيان</span></a><span> صحفي، الأربعاء، “أن جميع القتلى تمت تصفيتهم أثناء محاولتهم الخروج من المدينة هرباً من الاشتباكات”. وأوضحت أن “أكثر من 14 ألف مدني قتلوا في الفاشر منذ بدء حصار قوات الدعم السريع للمدينة في مايو 2024″، مشيرة إلى أن “المجازر التي يشاهدها العالم اليوم هي امتداد لما تم في الفاشر منذ أكثر من عام ونصف، حيث قُتل المدنيون بالقصف والتجويع والتصفيات، في ظل حصار مطبق وتجويع ممنهج واستهداف متعمد للمرافق المدنية والأسواق ومعسكرات النزوح”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7/"> <b>الهروب من ساحات القتال إلى تحدّيات الاستقرار: اللاجئين السودانيين في مصر وأزمة السكن</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إعدامات ميدانية وسط تعتيم إعلامي</b></h1>
<p><span>اندلع الصراع المسلح في السودان منتصف أبريل 2023 بين القوات المسلحة السودانية بقيادة الفريق أول عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة الفريق محمد حمدان دقلو (حميدتي)، بعد شهور من التوترات المتصاعدة بين الطرفين، إثر فشل المفاوضات المتعلقة بدمج قوات الدعم السريع في الجيش وفقًا</span><a href="https://hornafrica.uk/2024/02/28/framework-agreement-sudan/"> <span>لاتفاق</span></a><span> “الإطار السياسي” الموقع في ديسمبر 2022.</span></p>
<p><span>كان الاتفاق قد جمع المكوّن العسكري في السودان مع عدد من القوى المدنية، في مقدمتها تحالف قوى الحرية والتغيير (الائتلاف الحاكم سابقًا)، بهدف إيجاد مخرج للأزمة السياسية التي أعقبت انقلاب أكتوبر 2021، إلا أن الخلافات حول هيكل القيادة، وجدول دمج الدعم السريع،</span><a href="https://www.usip.org/publications/2023/04/whats-behind-fighting-sudan"><span> أججت</span></a><span> لاحقًا الحرب الأوسع في تاريخ السودان الحديث.</span></p>
<p><span>بدأت المواجهات المباشرة بين الجيش والدعم السريع في أبريل 2023 بالعاصمة الخرطوم ومحيطها، قبل أن تمتد بسرعة إلى ولايات دارفور وكردفان ومناطق أخرى.</span><span><br>
</span><span>  وبحلول منتصف عام 2024، كانت قوات الدعم السريع قد أحكمت سيطرتها على معظم إقليم دارفور، بينما احتفظ الجيش السوداني بالسيطرة على مدن الشرق والشمال وميناء بورتسودان.</span></p>
<p><span>وعلى مدار الأيام الماضية، ومع إعلان قوات الدعم السريع سيطرتها الكاملة على مدينة الفاشر، انتشرت</span><a href="https://www.facebook.com/sudanviolations/videos/905301283899991"><span> مقاطع</span></a><span> مصوّرة وصور توثّق ما يحدث داخل المدينة، أظهرت مشاهد مروّعة لعمليات إعدام ميدانية جماعية نُفذت أمام الكاميرات، ما أثار حالة من الاستياء والغضب بين متابعي تطورات الصراع على منصات التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.facebook.com/liganalfasher/posts/pfbid02o11836SHrvMJ4uuXFASm74rTzgNbfWJw97jDoSFR1tULot54Y6SkYFA8uBqeJZLTl"><span> بيان</span></a><span> لها، اتهمت القوة المشتركة المتحالفة مع الجيش السوداني قوات الدعم السريع بارتكاب ما وصفتها بـ”مجازر مروعة” في الفاشر، مؤكدة أن أكثر من ألفي مدني أعزل، معظمهم من النساء والأطفال وكبار السن، قُتلوا خلال يومي 26 و27 أكتوبر. وأشارت القوة إلى أن صورًا ملتقطة بالأقمار الاصطناعية تدعم روايتها بشأن وقوع هذه الانتهاكات الواسعة بحق المدنيين.</span></p>
<p><span>وأكدت المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين، مساء الثلاثاء، أنها</span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9"> <span>تلقت</span></a><span> تقارير ميدانية توثق عمليات إعدام مروعة وأعمال عنف جنسي استهدفت نساءً وفتيات، ارتكبتها مجموعات مسلحة أثناء الهجمات الأخيرة على مدينة الفاشر. وأعربت المفوضية عن قلق بالغ إزاء تصاعد أعمال العنف الوحشية منذ سقوط المدينة بيد قوات الدعم السريع، مشيرة إلى أن السكان يعيشون في حالة خوف شديد بعد أكثر من 500 يوم من الحصار المتواصل الذي سبق الانهيار الأمني الكامل.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9"> <span>كشف</span></a><span> مختبر البحوث الإنسانية بجامعة ييل الأميركية، في تقرير مدعوم بصور الأقمار الاصطناعية ومقاطع فيديو ميدانية، عن وقوع عمليات قتل جماعي واسعة عقب سيطرة قوات الدعم السريع على الفاشر. وأشار التقرير إلى ما وصفه بـ “نمط ممنهج من التطهير العرقي المتعمّد” يستهدف الجماعات القبلية غير العربية، ولا سيما الفور والزغاوة والبارتي، في استمرار لسياسات العنف الإثني التي شهدها إقليم دارفور خلال موجات الصراع السابقة.</span></p>
<p><span>كذلك أعلنت</span><a href="https://www.facebook.com/liganalfasher/posts/pfbid02o11836SHrvMJ4uuXFASm74rTzgNbfWJw97jDoSFR1tULot54Y6SkYFA8uBqeJZLTl"> <b>تنسيقية لجان المقاومة</b></a> <span>في الفاشر ما وصفته بـ”سقوط المدينة” أمس الثلاثاء 28 أكتوبر، مؤكدة أن “آخر جندي مقاوم أطلق رصاصته الأخيرة في وجه الميليشيا داخل الفاشر قبل أن يستشهد واقفًا كما وُلد واقفًا، حارسًا للأرض التي أحبها حتى الرمق الأخير”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/nubia/"> <b>كيف أثر خطاب الكراهية ضد السودانيين في النوبيين المصريين؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كواليس اللحظات الأخيرة</b></h1>
<p><span>يقول سيف الدين سليمان، – رئيس تحرير شبكة سودازول الإخبارية-، إن مدينة الفاشر تشهد منذ 26 أكتوبر معارك ضارية هي الأعنف منذ اندلاع الحرب، حيث شنّت قوات الدعم السريع هجومًا واسعًا، مستخدمة طائرات مسيّرة هجومية وصواريخ وأسلحة ثقيلة ضد المدنيين والمنازل السكنية، ما تسبب في دمار واسع وسقوط أعداد كبيرة من الضحايا.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح سليمان في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن الهجوم الأخير انتهى باقتحام مقر الفرقة 16 مشاة التابعة للجيش السوداني، والتي كانت “خالية تقريبًا من القوات”، بعد انسحاب الجيش إلى مناطق أخرى داخل المدينة. مشيرًا إلى أن الفاشر كانت تحت القصف اليومي لأكثر من عام ونصف، حيث كان يسقط على المدنيين مئات القذائف يوميًا، ما دفع السكان إلى حفر خنادق داخل المنازل للاحتماء من القصف الجوي والأرضي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير رئيس تحرير سودازول إلى أن قوات الدعم السريع نفّذت عمليات قتل جماعي بحق المدنيين الذين حاولوا الفرار، مؤكدًا أن “الكثير من هذه الجرائم تم توثيقها عبر مقاطع مصوّرة بثتها عناصر من الدعم السريع نفسها”، مضيفًا أن المدينة تعيش كارثة إنسانية مكتملة الأركان في ظل انقطاع الاتصالات وشحّ الغذاء والمياه.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، تقول نضال عجيب – الصحفية السودانية-، إن مدينة الفاشر أصبحت بالكامل تحت سيطرة قوات الدعم السريع بعد انسحاب الجيش السوداني والقوات المشتركة المتحالفة معه، مشيرة إلى أن الوضع داخل المدينة يلفّه تعتيم إعلامي تام، إذ توقفت خدمات الاتصال الفضائي (ستارلينك) فور دخول قوات الدعم السريع، مما جعل من المستحيل معرفة حقيقة ما يجري على الأرض.</span></p>
<p><span>وتضيف في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن مجازر مروّعة ارتُكبت بحق المدنيين الذين ظلوا داخل المدينة ولم يتمكنوا من مغادرتها، مؤكدة أن الفيديوهات المتداولة على المنصات الرقمية تم تصويرها من قبل عناصر تابعة لقوات الدعم السريع نفسها، وهي توثّق فظائع وانتهاكات واسعة النطاق.</span></p>
<p><span>وتوضح عجيب أن الفاشر كانت تعيش تحت حصار خانق استمر نحو 12 شهرًا قبل سيطرة الدعم السريع، حيث تعرض السكان لتجويع ممنهج، واضطر كثيرون إلى أكل “الأمباز” (مخلفات الحبوب الزيتية المخصصة لتغذية الحيوانات) للبقاء على قيد الحياة. وأشارت إلى أن أي محاولات لتهريب الغذاء إلى المدينة كانت تُواجَه بالقتل أو الاعتقال من قبل عناصر الدعم السريع.</span></p>
<p><span>وتابعت: “خلال الأيام الماضية، تمكن عدد محدود من المدنيين من الفرار ليلًا إلى معسكر طويلة للنازحين، لكن كثيرين قُتلوا أثناء الهروب أو في الطريق. أما من وصلوا إلى معسكر طويلة، فبلغ عددهم نحو 2000 شخص بحسب تقديرات ميدانية، بينما يعاني المعسكر نفسه من نقص حاد في الغذاء والدواء والمياه النظيفة وسط تكدس يقارب نصف مليون نازح في ظروف إنسانية بالغة القسوة”.</span></p>
<p><span>وتوضح أن منظمة أطباء بلا حدود أعلنت وصولها إلى معسكر طويلة قبل يومين لتقديم الرعاية الطبية للناجين من الفاشر، مشيرة إلى أن كثيرًا منهم يعانون من صدمات نفسية حادة جراء مشاهد الحرب والمجازر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/refugee-3/"><b> الإفلات من الحرب في السودان لا يعني النجاة في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
اتهامات بالتطهير العرقي ومطالبات بتحركات دولية </b></h1>
<p><span>أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02KWY2XNwqWHoCwM1U3jUzxYw7yy6v8xXNHcB6Vf2zrEuTX7hmWgMBbzmWwpia3VCKl&amp;id=100069860993982"> <span>مؤسسة مانديلا</span></a><span> للحقوق والديمقراطية ما وصفته بـ”الفظائع والانتهاكات الممنهجة” التي ترتكبها قوات الدعم السريع في مدينة الفاشر بشمال دارفور. وطالبت المؤسسة بـتحرك دولي عاجل لوقف الانتهاكات وإنهاء سياسة الإفلات من العقاب.</span></p>
<p><span>وأوضحت المؤسسة في بيان لها بأن هناك تقرير موثقة وشهادات مصورة من داخل المدينة تشير إلى عمليات إعدام ميدانية طالت مدنيين وعسكريين بعد استسلامهم، إضافة إلى احتجاز المئات واستهداف السكان على أسس عرقية وقبلية، في انتهاك صارخ للمادة الثالثة المشتركة من اتفاقيات جنيف التي تحظر الاعتداء على الأشخاص غير المشاركين مباشرة في الأعمال العدائية.</span></p>
<p><span>من جهتها تقول نضال عجيب الصحفية السودانية: “نحن أمام وضع إنساني مأساوي، واتفاق السلام وحده لا يكفي. المطلوب الآن وقف فوري لإطلاق النار، وفتح ممرات إنسانية آمنة، ووقف جميع الأعمال العدائية، حتى يمكن إيصال المساعدات للمدنيين المنكوبين في دارفور وكردفان والمناطق الأخرى. السودان يعيش أزمة مركّبة ومعقدة للغاية، ولا توجد منطقة آمنة في البلاد حاليًا”.</span></p>
<p><span>في السياق، تقول نون كشكوش الناشطة الحقوقية السودانية، إن انقطاع شبكات الاتصال والإنترنت في مدينة الفاشر فاقم من سوء الأوضاع الإنسانية، وجعل من الصعب توثيق الانتهاكات أو إيصال المساعدات إلى المدنيين المحاصرين.</span></p>
<p><span>وتضيف كشكوش في حديثها لـ “زاوية ثالثة” أن المنظمات الحقوقية وجهت منذ الإثنين 27 أكتوبر، نداءات عاجلة للمجتمع الدولي من أجل إلزام قوات الدعم السريع والقوات المتحالفة معها باحترام القانون الدولي الإنساني، وبخاصة المادة الثالثة المشتركة من اتفاقيات جنيف التي تُلزم الأطراف المتحاربة بحماية المدنيين وضمان سلامتهم.</span></p>
<p><span>وإلى جانب الممرات الآمنة، تطالب الناشطة الحقوقية بتوفير الحماية للعاملين في المجال الإنساني، مؤكدة أن هذه الحماية يجب أن تشمل أيضًا المتطوعين في “التكايا” وغرف الطوارئ الذين يقدمون خدمات إغاثية للمجتمع المحلي.</span></p>
<p><span>وتختتم كشكوش حديثها بالتشديد على ضرورة أن تسمح قوات الدعم السريع بدخول المساعدات الإنسانية بشكل فوري ومن دون قيود، محذّرة من أن استمرار الحصار وانقطاع الاتصالات يهددان حياة الآلاف في الفاشر ومحيطها.</span></p>
<blockquote><p>تنص<a href="https://www.qanun.ca/law-treaties-arabic/tfqy-jnyf-lthlth-bsh-n-maaml-sr-lhrb"> المادة الثالثة</a> المشتركة من اتفاقيات جنيف لعام 1949، والموقع عليها السودان، على وجوب معاملة جميع الأشخاص الذين لا يشاركون مباشرة في الأعمال العدائية معاملة إنسانية، سواء كانوا مدنيين أو عسكريين ألقوا أسلحتهم أو عاجزين عن القتال بسبب المرض أو الجرح أو الاحتجاز أو أي سبب آخر.</p>
<p>وتحظر الاتفاقية بشكل قاطع الاعتداء على الحياة والسلامة البدنية، بما في ذلك القتل والتعذيب والمعاملة القاسية أو المهينة، كما تحظر أخذ الرهائن أو إصدار أحكام أو تنفيذ عقوبات من دون محاكمة عادلة أمام محكمة قانونية تضمن جميع الحقوق القضائية الأساسية. وتُلزم أطراف النزاع بـجمع الجرحى والمرضى والعناية بهم، وتتيح للهيئات الإنسانية المحايدة، مثل اللجنة الدولية للصليب الأحمر، تقديم خدماتها لمساعدة الضحايا.</p></blockquote>
<p><span>وتُعتبر هذه المادة الحد الأدنى من القواعد التي لا يجوز انتهاكها في أي نزاع مسلح داخلي، إذ تؤكد أن الإنسانية لا تُستثنى في زمن الحرب، وأن احترام الكرامة الإنسانية واجب على جميع الأطراف، بصرف النظر عن طبيعة الصراع أو هوية المتقاتلين.</span></p>
<p><span>في السياق،</span><a href="https://www.facebook.com/SudaneseCommunistParty/posts/pfbid08AewyjKeSHx1T684jD4wdDsPaK95PGTedBgrH2FSUfRtGrghhr2445B1KcsfCywTl"> <span>دعا</span></a><span> الحزب الشيوعي السوداني المجتمع الدولي إلى تحرك عاجل لوقف الحرب وفتح الممرات الإنسانية وإجراء تحقيقات مستقلة في جرائم الحرب، مطالبًا بفرض عقوبات سياسية واقتصادية ودبلوماسية على المتورطين في الانتهاكات، وحظر تصدير السلاح للأطراف المتحاربة. كما وجّه نداءً إلى القوى الديمقراطية والشعوب الحرة حول العالم للتضامن مع الشعب السوداني، وتحويل البيانات الشكلية إلى خطوات عملية لحماية المدنيين وتحقيق العدالة للضحايا.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ماذا يعني السيطرة على الفاشر؟</b></h1>
<p><span>الصراع في دارفور ليس وليد اللحظة، بل له</span><a href="https://www.britannica.com/place/Sudan/Conflict-in-Darfur"> <span>جذور تاريخية</span></a> <span>تعود إلى عام 2003، حين اندلعت المواجهات بين الحكومة السودانية وحركات التمرّد، وفي مقدمتها حركة تحرير السودان (SLA) وحركة العدالة والمساواة (JEM)، التي هاجمت مواقع حكومية احتجاجًا على ما وصفته بـ”التهميش السياسي والاقتصادي” للأقاليم الغربية وسكان دارفور من ذوي الأصول غير العربية.</span></p>
<p><span>وردّت الحكومة حينها بتسليح ودعم ميليشيات الجنجويد للتصدي للتمرد، لكنّ هذه الميليشيات ارتكبت انتهاكات واسعة بحق المدنيين، ما أدّى إلى واحدة من أسوأ الأزمات الإنسانية في تاريخ السودان الحديث. ورغم الجهود الدولية اللاحقة، بما في ذلك إنشاء البعثة المشتركة للأمم المتحدة والاتحاد الأفريقي (يوناميد) منتصف العقد الثاني من القرن الحادي والعشرين، فإن الصراع تعمّق ولم تُحقق جهود السلام اختراقًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span>ومع اندلاع الحرب الأهلية الجديدة بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع (RSF) في أبريل 2023، عادت دارفور مجددًا إلى واجهة المشهد، لتتحول إلى أحد أكثر ميادين الصراع اشتعالًا في البلاد، حيث تجددت أنماط العنف العرقي والانتهاكات التي شهدها الإقليم قبل عقدين.</span></p>
<p><span>وتكتسب المدينة</span><a href="https://defenceweb.co.za/african-news/sudans-army-has-been-battling-to-keep-darfurs-el-fasher-from-paramilitary-forces-why-the-citys-so-important/"> <span>أهمية</span></a><span> استراتيجية بالغة، كونها تشكل عمقًا ميدانيًا حيويًا لولايات كردفان والشمالية ونهر النيل، فضلًا عن موقعها الرابط بين السودان وشريط حدودي واسع يمتد إلى تشاد وليبيا وأفريقيا الوسطى وجنوب السودان. ويرى محللون أن إحكام الدعم السريع قبضته على الفاشر يزيد من خطر تفكك السودان جغرافيًا، ومن عودة النزاعات القبلية المسلحة التي عانت منها الإقليم لعقود.</span></p>
<p><span>ويعني سقوط الفاشر فعليًا أن قوات الدعم السريع باتت تفرض سيطرة شبه كاملة على</span><a href="https://euaa.europa.eu/coi/sudan/2025/security-situation/11-overview-conflict/113-territorial-control"> <span>الشريط الغربي</span></a><span> للسودان من دارفور حتى كردفان، ما يمنحها تفوقًا ميدانيًا وقدرة أكبر على التحكم في خط الدفاع الغربي للبلاد وإعادة تموضع قواتها باتجاه الشمال والوسط -بحسب ما وصفت نضال عجيب الصحفية السودانية.</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بتوازن القوى العسكرية، تقول نضال إن الفاشر كانت</span><a href="https://documents.un.org/doc/undoc/gen/n24/421/01/pdf/n2442101.pdf"><span> آخر معقل</span></a><span> للجيش السوداني في إقليم دارفور، ومع سقوطها بات الإقليم بأكمله تحت سيطرة قوات الدعم السريع، باستثناء بعض الجيوب الصغيرة محدودة التأثير. وبذلك، باتت دارفور بالكامل تحت سيطرة قوات الدعم السريع، ما يعني فعليًا سقوط آخر معاقل الجيش النظامي في إقليم الغرب.</span></p>
<p><span>وعن الأطراف الخارجية المنخرطة في الصراع، أكدت الصحفية السودانية أن قوات الدعم السريع تتلقى دعمًا مباشرًا من دولة الإمارات العربية المتحدة، وهو أمر موثق في تقارير الأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وفي حديثه عن أهمية الفاشر الاستراتيجية، يقول سليمان إن السيطرة عليها تعني “إحكام القبضة على كامل إقليم دارفور وفتح طرق الإمداد نحو تشاد وليبيا، ما يتيح للدعم السريع تعزيز تسليحه وتموين قواته”، محذرًا من أن “سقوط المدينة بالكامل قد يفتح الطريق أمام تمدد المليشيا نحو الولاية الشمالية والخرطوم”.</span></p>
<p><span>وعن أهميتها الاقتصادية يقول سليمان، إن إقليم دارفور من أكثر مناطق السودان ثراءً بالموارد الطبيعية، إذ يضم نسبة كبيرة من الثروة الحيوانية والمعدنية في البلاد، ما يجعل السيطرة عليه ذات أهمية استراتيجية واقتصادية أيضًا، إذ أن الحروب القادمة اقتصادية وحروب المياه.</span></p>
<p><span>على مدار العامين الماضيين، وُجهت اتهامات متكررة إلى دولة الإمارات العربية المتحدة ب</span><a href="https://www.ecoi.net/en/file/local/2113861/General_COI_Report_on_Sudan_May_2024.pdf"><span>دعم وتمويل</span></a><span> قوات الدعم السريع، في خطوة يُعتقد أنها</span><a href="https://allafrica.com/stories/202401250180.html"> <span>ساهمت</span></a><span> في تأجيج الصراع المسلح داخل السودان وإطالة أمد الحرب الدائرة منذ أبريل 2023.</span></p>
<p><span>وأشارت تقارير صحفية وحقوقية، من بينها</span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2025/04/29/un-experts-report-accuses-sudans-warring-parties-of-atrocities-against-civilians/"><span> تقارير</span></a><span> صادرة عن فريق الخبراء التابع للأمم المتحدة (مايو 2024)، إلى وجود شبهات “موثوقة” حول تورط أبوظبي في تزويد قوات الدعم السريع بالسلاح والمعدات عبر مسارات تمرّ من تشاد وليبيا وأفريقيا الوسطى. كما لفتت تلك التقارير إلى استخدام قوات الدعم السريع طائرات مسيّرة وصواريخ متطورة لم تكن ضمن ترسانتها قبل الحرب، ما يعزز فرضية الدعم الخارجي.</span></p>
<p><span>نشأت ميليشيات “الجنجويد”، والتي هي ذاتها قوات الدعم السريع  قبل حرب دارفور رسمياً عام 2003، وهي في الأساس ميليشيات عربية تنتمي إلى القبائل الرحّالة في إقليم دارفور، والتي تعمل في رعي الإبل والماشية. </span></p>
<p><span>خلال عهد الرئيس عمر البشير، عمد إلى تسليح ودعم الجنجويد خلال عملية القمع ضد حركات التمرد التي ظهرت في دارفور بين 2002 و2003، والتي طالبت بإصلاحات دستورية وإعادة توزيع السلطة والثروة بين أقاليم السودان. وفق</span><a href="https://www.hrw.org/legacy/backgrounder/africa/sudan/2004/3.htm"><span> تقرير</span></a><span> لمنظمة هيومن رايتس ووتش، تكشف وثائق حكومية أن قيادة البشير ساهمت في تجنيد وتسليح هذه الميليشيات ودعم عملياتها.</span><a href="https://www.hrw.org/legacy/backgrounder/africa/sudan/2004/3.htm?utm_source=chatgpt.com"><span> </span></a></p>
<p><span>ومع تراجع الحاجة لميليشيات خارجة عن الإطار الرسمي، أعيد تشكيل الجنجود، وأصبحت تعرف بـ قوات الدعم السريع (RSF) وتم</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/4/16/sudan-unrest-what-is-the-rapid-support-forces"> <span>إضفاء</span></a><span> عليها صفة شبه نظامية ضمن هيكل أمن الدولة، تحت قيادة محمد حمدان دقلو (حميدتي).</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 13:15:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788985</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تهجير بالإكراه.. محاكم الأعراف تحكم المنيا.. والمبادرة تدين القبض على اللادينيين</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-12/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>أمين الشرطة عبد الجواد محمد عبد الجواد</category>
			<category>إسحق إبراهيم</category>
			<category>الإجراءات الجنائية</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>الجلسات العرفية</category>
			<category>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</category>
			<category>الصحفيين</category>
			<category>الطفلة فاتن ذكي</category>
			<category>الغطاء الأخضر</category>
			<category>المبادرة المصرية</category>
			<category>المدارس المصرية</category>
			<category>المدافعين</category>
			<category>المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية</category>
			<category>المعارضين</category>
			<category>المنظومة المميكن</category>
			<category>المنيا</category>
			<category>تقادم الخطيب</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>رفاعة الطهطاوي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سكان نزلة السمان</category>
			<category>سوزي الأردنية</category>
			<category>صفاء الكوربيجي</category>
			<category>عبد الخالق فاروق</category>
			<category>فاتن ذكي</category>
			<category>فريدي البياضي</category>
			<category>قانون رعاية حقوق المسنين</category>
			<category>لمجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>مجلس النواب المصري</category>
			<category>مروة عرفة</category>
			<category>نقص الأدوية</category>
			<category>هدى عبد المنعم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في العدد الثاني عشر من نشرة سطور محذوفة، نرصد تطورات المشهد الحقوقي والسياسي بمصر خلال أكتوبر الماضي، إذ يتجلى تراجع ضمانات العدالة والحريات العامة في تمرير قانون الإجراءات الجنائية وسط رفض حقوقي وسياسي واسع، فيما تتواصل موجات القمع ضد المعارضين، الصحفيين، والمدافعين عن حقوق الإنسان. ما يعكس نمطًا متكررًا من الإهمال الرسمي في معالجة الأزمات الاجتماعية والقانونية، بدءًا من اللجوء للجلسات العرفية في المنيا التي أفضت إلى تهجير قسري وانتهاك للدستور، مرورًا بالاعتقالات الممنهجة لللادينيين والملحدين، وتدهور الحالات الصحية الحرجة للمحتجزين مثل هدى عبد المنعم ومروة عرفة، وصولًا إلى تصاعد العنف داخل المدارس وتدهور الرعاية الصحية للمسنين ومرضى الفشل الكلوي.</span></p>
<hr>
<h1><b> قانون الإجراءات الجنائية </b></h1>
<p><span>في جلسته العامة المنعقدة بتاريخ 16 أكتوبر الماضي،</span><a href="https://asharq.com/reports/156998/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"> <span>وافق</span></a> <span>مجلس النواب المصري بأغلبية أعضائه على مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، بعد مناقشات استمرت لساعات شهدت انقسامًا حادًا بين النواب وموجة اعتراض من جانب العديد من الأحزاب والمنظمات الحقوقية التي رأت أن بعض مواد المشروع تمثل تراجعًا عن ضمانات العدالة الجنائية والحريات العامة.</span></p>
<p><span>وجاء إقرار المشروع بعد إعادة مناقشته إثر</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news2192025/"> <span>اعتراض</span></a><span> رئيس الجمهورية على 8 مواد، غير أن البرلمان اكتفى بتعديل المواد التي شملها الاعتراض دون مراجعة شاملة لبنود القانون، وهو ما وصفته القوى السياسية والحقوقية بأنه تجاهل للملاحظات الجوهرية التي سبق أن قدمتها في ورقة عمل متكاملة إلى الجهات الرسمية.</span></p>
<p><span>وتنمح</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-48-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/7140339#:~:text=%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%BA%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A3%D9%89%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D9%8A%D8%B1%D8%AF%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7."> <span>المادة</span></a><span> (48)، محل الخلاف، رجال السلطة العامة حق دخول المنازل والمحال المسكونة في حالات الاستغاثة أو الخطر الناجم عن الحريق أو الغرق “وما شابه ذلك”، وهي العبارة التي أثارت جدلًا داخل القاعة بعد مطالبة النائبة سناء السعيد، عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، بحذفها لما تمثله من اتساع في نطاق التطبيق. غير أن رئيس المجلس، المستشار حنفي جبالي، رفض المقترح مؤكدًا أن حذف العبارة يُعد تقييدًا غير دستوري، لأن النصوص الدستورية لا تجيز حصر الحالات على سبيل التحديد.</span></p>
<p><span>ويأتي الجدل في ضوء نص</span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-58-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2014/#:~:text=%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84%20%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7%20%D8%B9%D8%AF%D8%A7%20%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%80%D8%B1%D8%8C%20%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9,%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%87%D9%85%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%89%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A3%D9%86."> <span>المادة</span></a><span> (58) من الدستور التي تؤكد حرمة المنازل، ولا تجيز دخولها أو تفتيشها إلا في حالات الخطر أو الاستغاثة، أو بأمر قضائي مسبب يحدد المكان والتوقيت والغرض من الدخول، مع ضرورة إخطار من في المنزل بالأمر. كذلك احتدم الخلاف داخل الجلسة حول</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/16/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-105-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%A9/7159842"> <span>المادة</span></a><span> (105) من المشروع، التي تتيح لعضو النيابة التحقيق مع المتهم دون حضور محامٍ في حالات يُخشى فيها فوات الوقت، وهو ما رفضه نواب المعارضة ونقيب المحامين بدعوى مخالفته للدستور وضمانات الدفاع، وطالب النائب ضياء الدين داود رئيس المجلس، بصفته الرئيس الأسبق للمحكمة الدستورية، بإبداء رأيه في دستورية النص، قبل أن يعلن نواب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي انسحابهم من الجلسة احتجاجًا على تمرير المادة.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1244962491005842&amp;id=100064763080664&amp;rdid=i1Y7xk4yp77wsvmG"> <span>أعربت</span></a><span> مجموعة من الأحزاب والمنظمات الحقوقية في بيان مشترك عن رفضها للتعديلات الأخيرة على مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، معتبرة أنها تمثل تراجعًا عن مبادئ العدالة الجنائية وضمانات الحريات الفردية. وأوضحت أن تلك الجهات أعدت ورقة عمل تضمنت نقدًا وتحليلًا للمشروع ومقترحات بديلة، لكنها قوبلت بتجاهل من مجلس النواب الذي مرر المشروع كما ورد من الحكومة رغم ما يتضمنه من عيوب صياغية وشبهات دستورية. وأشار البيان إلى أن المعترضين شعروا بخيبة أمل بعد تمرير المشروع، قبل أن يُعيده رئيس الجمهورية إلى المجلس لاعتراضه على بعض مواده، معتبرين أن ذلك كان فرصة لإعادة مناقشة القانون بأكمله، غير أن المجلس اكتفى بتعديل المواد المعترض عليها فقط بشكل متسرع، ما أدى إلى تناقضات وفقدان للتناسق التشريعي.</span></p>
<p><span>ورصد البيان ملاحظات جوهرية على التعديلات، من أبرزها تأجيل موعد تطبيق القانون بشكل غير مبرر، والسماح باستجواب المتهم دون حضور محام في بعض الحالات، وإدخال صياغة جديدة تجيز “إيداع المتهم” بمراكز الإصلاح قبل استجوابه، وهي تعديلات وصفها بأنها تنتقص من الحق في الدفاع وتشكل بديلًا غير دستوري للحبس الاحتياطي. ورأى الموقعون أن التعديلات أضعفت العدالة الجنائية وقلصت الضمانات الدستورية للحريات، مطالبين رئيس الجمهورية بعدم إصدار القانون بصيغته الحالية، وإحالته إلى مجلس الشيوخ لإعداد تقرير بشأنه تمهيدًا لعرضه على مجلس النواب القادم لمراجعته في إطار أكثر توازنًا واحترامًا للدستور وحقوق الإنسان.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-3/"> <b>الإجراءات الجنائية: برلمان لا يستجيب للشعب.. ولا للرئيس!</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"> </b></p>
<h1><b>المنيا من جديد.. الجلسات العرفية تكرّس التهجير القسري وتغيب دولة القانون</b></h1>
<p><span>عادت مشاهد التهجير القسري والعقاب الجماعي لتتصدر المشهد في محافظة المنيا، بعد</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/society/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A?amp"> <span>الأحداث</span></a><span> الطائفية التي شهدتها قرية نزلة جلف بمركز بني مزار، إثر ما تردد عن علاقة بين شاب قبطي وفتاة مسلمة. فبدلًا من الاحتكام إلى القانون، انتهت الأزمة بعقد</span><a href="https://www.light-dark.net/%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A3/"> <span>جلسة</span></a><span> عرفية موسعة داخل القرية، أدارها عمدة القرية وعدد من المحكمين الشعبيين، وأسفرت عن قرارات مخالفة للدستور، بحد وصف منظمات حقوقية، أبرزها إجبار أسرة الشاب القبطي على مغادرة منازلها وبيع ممتلكاتها وفرض غرامة مالية كبيرة، في مشهد أعاد إلى الأذهان صور “العقاب الجماعي”.</span></p>
<p><span>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F3Cg3nvkv/"> <span>أدان</span></a><span> ما جرى، معتبرًا أن اللجوء للجلسات العرفية بديلاً عن العدالة القانونية يمثل انتهاكًا صريحًا لسيادة القانون والمساواة أمامه، فضلًا عن أنه يكرس ثقافة الإفلات من العقاب ويقوض السلم الأهلي. وأكد الحزب في بيانه أن ما حدث في المنيا ليس حادثًا معزولًا، بل نمطًا متكررًا في السنوات الأخيرة، يستوجب تحقيقًا عاجلًا في الواقعة ومحاسبة كل من شارك في فرض قرارات التهجير، داعيًا إلى تفعيل المفوضية المستقلة لمكافحة التمييز المنصوص عليها في</span><a href="https://laweg.net/Default.aspx?action=DisplayNews&amp;ID=6016#:~:text=%D8%AC%D8%A7%D8%A1%20%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2053%20%D9%85%D9%86,%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2053%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%20."> <span>المادة</span></a><span> (53) من الدستور كإطار مؤسسي لمعالجة جذور التمييز والعنف الطائفي في مصر.</span></p>
<p><span>من جانبها، وصفت النائبة مها عبد الناصر الحادث بأنه “واقعة طائفية خطيرة تمس نسيج الوحدة الوطنية”، مؤكدة في تصريحات لـ”زاوية ثالثة” أن الدولة مطالَبة بالتحرك السريع لتطبيق القانون لا لتغطيته بمسميات “الصلح” أو “درء الفتنة”.</span></p>
<p><span>وأضافت أن استمرار اللجوء إلى الأعراف العشائرية في معالجة الأزمات الطائفية يعكس غياب الإرادة في مواجهة الأسباب الثقافية والاجتماعية التي تغذي مثل هذه الوقائع، مطالبة البرلمان بالإسراع في مناقشة مشروع قانون المفوضية لمكافحة التمييز الذي تقدمت به منذ سنوات ولم يُناقش حتى الآن.</span></p>
<p><span>أما الباحث إسحق إبراهيم، المتخصص في حرية الدين والمعتقد بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، فاعتبر ما حدث في نزلة جلف “عودة إلى القبلية وتحديًا صارخًا للدستور”، مشيرًا في</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BNAszab8N/"> <span>تدوينة</span></a><span> له عبر صفحته بموقع (فيسبوك)إلى أن قرارات الجلسة العرفية تمثل عقابًا جماعيًا لا يمت بصلة للقانون، بعد أن أُجبرت الأسرة القبطية على الرحيل ودفع غرامة قدرها مليون جنيه، بينما تجاهلت اللجنة وقائع الاعتداء والترهيب ضد الأقباط. وأضاف أن مثل هذه المعالجات لا تُنهي الأزمة بل تؤسس لجولات جديدة من التوتر، مطالبًا بتدخل مؤسسي حازم يعيد الاعتبار لدولة القانون ويمنع تحول القرى إلى ساحات لتطبيق العدالة بالأعراف لا بالقوانين.</span></p>
<p><span>من جهتها</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7"> <span>أدانت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية طريقة تعامل أجهزة الدولة مع الأحداث، وقالت المبادرة إن هذا النمط من “التسويات العرفية” يمثل عودة خطيرة لثقافة العقاب الجماعي وتجاوزًا صارخًا للدستور، خاصة في ظل حضور ورعاية مسؤولين أمنيين لتلك الجلسة. وأضافت أن توثيقها الممتد على مدار عقدين أظهر أن مثل هذه الجلسات تحمي الجناة وتكرّس التمييز ضد الأقباط، إذ غالبًا ما تُفرض فيها قرارات معدّة مسبقًا تبرئ المعتدي وتعاقب الضحية.</span></p>
<p><span> وأوضحت أن قرارات جلسة نزلة جلف، بما شملته من تهجير قسري وغرامات جماعية، تمثل مخالفة صريحة</span><a href="https://manshurat.org/node/14675"> <span>للمادتين</span></a><span> (53) و(63) من الدستور اللتين تحظران التمييز والتهجير القسري. وأكدت المبادرة أن الدولة مسؤولة عن وقف رعاية هذه الآليات غير القانونية، وتفعيل القانون على الجميع دون تمييز، وضمان حماية النساء والفتيات اللواتي يتحولن في مثل هذه الوقائع إلى أدوات صراع طائفي، مطالبة بفتح تحقيق فوري في ملابسات الحادث ومحاسبة المتورطين في فرض أو تنفيذ قرارات عرفية تنتهك الحقوق الدستورية للمواطنين.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>المبادرة المصرية تدين حملة القبض على اللادينيين </b></h1>
<p><span>أدانت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حملة القبض التي تشنها الأجهزة الأمنية ضد اللادينيين والملحدين وغيرهم من أصحاب الآراء الدينية المختلفة، والتي بدأت منتصف سبتمبر الماضي واستمرت خلال شهر أكتوبر، معتبرةً أنها تمثل انتهاكًا للالتزامات الدستورية التي تكفل حرية الدين والمعتقد والرأي والتعبير، وللتعهدات الحكومية الواردة في الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان وفي التقارير الرسمية المقدمة إلى الأمم المتحدة وشركاء التنمية.</span></p>
<p><span>وقالت المبادرة في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF"> <span>بيانها</span></a> <span>إن فريقها الحقوقي وثق خلال الأسابيع القليلة الماضية القبض على ما لا يقل عن 14 شخصًا يُعتقد أنهم يتبنون أفكارًا مغايرة للمعتقدات الدينية السائدة، وذلك على خلفية ممارستهم حقهم الدستوري في التعبير عن آرائهم وتساؤلاتهم الفكرية عبر وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وأضاف البيان أن عددًا من المقبوض عليهم تعرضوا للإخفاء القسري عدة أيام قبل ظهورهم أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي تولت التحقيق معهم ووجهت إليهم تهمتي الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام الدستور والقانون والتعدي علنًا على أحد الأديان التي تُؤدى شعائرها، ثم أمرت بحبسهم على ذمة القضية رقم 6954 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا. </span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</b></h1>
<p><span>في مناشدة جديدة موجهة إلى رئيس الجمهورية، طالبت جهاد خالد، ابنة المحامية المعتقلة هدى عبد المنعم، عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان سابقًا، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بالتدخل للإفراج عن والدتها بالعفو الصحي أو شمولها بالعفو الرئاسي، نظرًا لتدهور حالتها الصحية داخل محبسها.</span></p>
<p><span>وقالت جهاد، في نص خطاب حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه، إنها تتوجه بالتماس إنساني إلى رئيس الجمهورية للنظر في حالة والدتها التي “تمر بأوضاع صحية حرجة للغاية”، مشيرةً إلى أنها تبلغ من العمر 66 عامًا وتعاني من أمراض مزمنة وخطيرة، بينها أزمات قلبية متكررة، وتدهور حاد في وظائف الكلى يهدد حياتها.</span></p>
<p><span>وأضافت في خطابها أن والدتها أنهت عقوبة السجن البالغة خمس سنوات في 31 أكتوبر 2023، والتي كانت على خلفية اتهامها بالانضمام إلى جماعة الإخوان المسلمين، “ورغم ذلك استمر حبسها على ذمة قضيتين جديدتين بنفس الاتهامات، في مخالفةٍ لمبادئ العدالة ومضاعفةٍ لمعاناة الأسرة”.</span></p>
<p><span>وتابعت أن والدتها تعرضت لأزمتين قلبيتين متتاليتين في 23 و30 أغسطس الماضي، وأُصيبت بجلطات في الرئة والوريد العميق، إلى جانب تدهور وظائف الكلى واقترابها من الفشل الكلوي، مؤكدة أن استمرار حبسها “يشكل خطرًا فوريًا على حياتها، وقد يؤدي، لا قدر الله، إلى نتائج لا يمكن تداركها”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/hoda-abdel-moneim/"> <b>بعد أزمتين قلبيتين وفشل كلوي.. أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</b></a></p>
<h2><b><br>
طلب عاجل لإنقاذ حياة مروة عرفة</b></h2>
<p><span>في سياق متصل، تقدم</span><a href="https://www.whrdmena.org/2025/10/19/urgent-appeal-to-the-national-council-for-human-rights-to-intervene-and-save-the-life-of-mrs-marwa-arafa/"> <span>التحالف</span></a><span> الإقليمي للمدافعات عن حقوق الإنسان ومؤسسة قضايا المرأة المصرية بطلب عاجل إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان، للتدخل الفوري لإنقاذ حياة الباحثة مروة عرفة المحتجزة منذ عام 2018 في سجن العاشر من رمضان، على ذمة القضية رقم 570 لسنة 2020 حصر أمن الدولة العليا. وأشار البيان إلى أن عرفة ظهرت خلال جلسة 18 أكتوبر 2025 في حالة إعياء شديد وصعوبة في التنفس، وأبلغت القاضي باشتباه إصابتها بجلطة في الرئة، مما أثار قلقًا بالغًا بشأن سلامتها وحاجتها العاجلة للرعاية الطبية.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/posts/pfbid033zKDimdTeAHDMpJnRdRxC7fsScJk3L3GceZstFbuddNrVi1QFrGZoE5VjN5AtXPAl"> <span>طالبت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية المجلس القومي لحقوق الإنسان بالتحرك العاجل لمتابعة حالة مروة عرفة، مؤكدة أن استمرار احتجازها لأكثر من خمس سنوات يشكل انتهاكًا صارخًا للدستور والقانون وتقويضًا لضمانات المحاكمة العادلة. وأوضحت المبادرة أن عرفة تعرضت في أغسطس الماضي لوعكة صحية يُشتبه بأنها جلطة في الشريان الرئوي، أدت إلى تدهور حالتها وصعوبة حركتها، وسط تجاهل إدارة السجن لمطالب أسرتها ومحاميها بنقلها إلى مستشفى مجهز أو إلى مجمع بدر الطبي.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>حبس الصحفية صفاء الكوربيجي على ذمة التحقيقات</b></h2>
<p><span>كذلك، ألقت قوات الأمن المصرية القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي للمرة الثانية يوم 6 أكتوبر، وأمرت نيابة أمن الدولة العليا في 13 أكتوبر بحبسها 15 يومًا احتياطيًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 7256 لسنة 2025، استنادًا إلى تدوينات نشرتها على فيسبوك، أبرزها منشور عن أزمة شاليهات عجيبة في مرسى مطروح، وفقًا لما</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=10161726576652681&amp;set=a.10152912033367681"> <span>أعلنته</span></a><span> مقررة لجنة الحريات في نقابة الصحفيين إيمان عوف. وطالبت نقابة الصحفيين بالإفراج الفوري عنها مع مراعاة حالتها الصحية والنفسية. وكانت الكوربيجي قد اعتُقلت سابقًا في أبريل 2022 بنفس التهم قبل أن يُخلى سبيلها، وقد سبق فصلها من مجلة الإذاعة والتلفزيون في يناير 2021.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إخلاء سبيل عشرات المتهمين بالتضامن مع فلسطين في أكتوبر</b></h2>
<p><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122107314009011217&amp;set=a.122097790137011217"><span>أخلت</span></a><span> النيابة العامة خلال أكتوبر سبيل 38 مواطنًا، بينهم 18 محتجزًا على ذمة قضايا تتعلق بالتضامن مع فلسطين، وفق المحامي خالد علي. وشمل القرار الشباب المشاركين في أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه لكل منهم بعد تسليم المساعدات للهلال الأحمر المصري.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%85-/1122953266616820/"><span> أُفرج</span></a><span> عن أمين الشرطة عبد الجواد محمد عبد الجواد بعد أكثر من عام ونصف من الحبس الاحتياطي على خلفية رفع علم فلسطين. وأوضحت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية أن هذه الخطوة إيجابية لوقف مخالفات الحبس الاحتياطي، لكنها شددت على توسيع نطاق الإفراج لتشمل قضايا مفتوحة منذ سنوات، مثل قضية الصحفية نرمين حسين التي ما زالت محتجزة رغم مرور أكثر من أربع سنوات دون أدلة كافية.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إحالة الباحث والأكاديمي المصري تقادم الخطيب إلى المحاكمة غيابيًا</b></h2>
<p><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF"><span>أحالت</span></a><span> السلطات المصرية الباحث والأكاديمي المقيم في ألمانيا تقادم الخطيب إلى المحاكمة الجنائية غيابيًا في القضية رقم 29 لسنة 2025، إلى جانب 168 متهمًا آخرين، بينهم صحفيون ومدافعون عن حقوق الإنسان، من أبرزهم المصور الصحفي حمدي الزعيم. وتعقد محكمة الإرهاب ببدر الجلسة المقبلة في 30 ديسمبر لسماع الشهود.</span></p>
<p><span>ووفق</span><a href="https://egyptianforum.org/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"> <span>منظمات</span></a><span> حقوقية، تأتي الاتهامات الموجهة للخطيب، وبينها “الانضمام لجماعة إرهابية” و”الاشتراك في اتفاق جنائي”، بدوافع سياسية ضمن نمط متصاعد من القمع العابر للحدود ضد المعارضين المقيمين بالخارج. ويُذكر أن الخطيب، الحاصل على دكتوراه مشتركة من جامعتي برلين الحرة وبرينستون، تعرض منذ 2017 لمضايقات شملت فصله من جامعة دمياط وحرمانه من حقوقه الأكاديمية بسبب توثيقه لقضية “تيران وصنافير”، ما اعتبرته المنظمات الحقوقية انتهاكًا لحقه في الهوية والجنسية.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>انتقادات حقوقية للحكم بحبس عبد الخالق فاروق ومطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي</b></h2>
<p><span>أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1245210907650744&amp;set=a.492665946238581"> <span>منظمات</span></a><span> حقوقية الحكم الصادر عن محكمة جنح مصرية في 2 أكتوبر، بسجن الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات بتهمة نشر أخبار كاذبة، معتبرة أنه صدر عقب محاكمة شابها انتهاكات قانونية وإجرائية، وجاء ردًا على مقالات نقدية تناولت السياسات الاقتصادية في مصر.</span></p>
<p><span> وكان فاروق اعتُقل في أكتوبر 2024 وواجه في البداية اتهامات تتعلق بالانتماء لجماعة إرهابية وتمويلها، قبل أن تُستبعد هذه التهم وتُحال قضيته للجنح. وأشارت المنظمات إلى أن ظروف احتجازه كانت غير إنسانية، وطالبت بالإفراج الفوري عنه وضمان حقه في محاكمة عادلة، معتبرة الحكم اعتداءً على حرية الرأي والتعبير.</span></p>
<p><span>في سياق متصل</span> <span>طالبت</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/12-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%887-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%87%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A"> <span>المبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية بالإفراج الفوري عن السفير السابق محمد رفاعة الطهطاوي (75 عامًا)، المحتجز منذ أكثر من سنتين على ذمة القضية رقم 1097 لسنة 2022 أمام محكمة الجنايات بمجمع بدر الأمني. وأشارت المبادرة إلى أن الطهطاوي يعاني من ظروف اعتقال متردية، محروم من الزيارة والتواصل مع أسرته أو فريق دفاعه منذ أكثر من سبع سنوات، وهو ما يشكل مخالفة للقانون والمعايير الدنيا لمعاملة السجناء.</span></p>
<p><span>وأوضحت المبادرة أن الطهطاوي خضع خلال اثني عشر عامًا لأربع قضايا مختلفة، وأنهى جميع أحكامه بإجمالي عشر سنوات في 2023، لكنه ما يزال قيد الحبس الاحتياطي في قضية جديدة بتهمة الانضمام لجماعة إرهابية وتمويلها، رغم حرمانه من أي تواصل مع العالم الخارجي. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/"> <b>إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تصاعد مقلق للعنف داخل المدارس المصرية</b></h1>
<p><span>رصدت</span><a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf"> <span>مؤسسة</span></a><span> مصريين بلا حدود للتنمية تصاعدًا مقلقًا في وقائع العنف والأزمات التربوية داخل المدارس المصرية منذ بداية العام الدراسي الجديد في سبتمبر 2025، حيث شهدت الأيام الأولى سلسلة من الحوادث الخطيرة شملت اعتداءات على معلمين، وتحرشًا جنسيًا، ومشاجرات بين الطلاب، وهروب تلاميذ من المدارس، ما أثار تساؤلات حول جدوى سياسات تطوير التعليم وتطبيق لائحة الانضباط المدرسي.</span></p>
<p><span>ووفق التقرير، تم توثيق سبع وقائع اعتداء جسدي على معلمين في محافظات مختلفة، وحالات تحرش جنسي داخل البيئة التعليمية، إلى جانب مظاهر تهدد سلامة الطلاب مثل انهيار منشآت مدرسية، وغياب وسائل نقل آمنة، وانتشار سلوكيات غير تربوية من أفراد “الشرطة المدرسية”.</span></p>
<p><span>وكشف</span><a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf"> <span>التقرير</span></a><span> أن الفترة بين يوليو وسبتمبر 2025 شهدت 51 واقعة عنف داخل البيئة المدرسية، منها 34 واقعة في سبتمبر وحده، توزعت بين اعتداءات على المعلمين بنسبة 69% وعنف ضد الطلاب بنسبة 31%، وتصدرت محافظات الجيزة والقليوبية والقاهرة قائمة المحافظات الأكثر تسجيلًا لهذه الحوادث.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>نقص الأدوية وتدهور المنظومة المميكنة يفاقمان معاناة مرضى الفشل الكلوي</b></h1>
<p><span>يعاني مرضى الفشل الكلوي في مصر من أزمات متشابكة تشمل نقص الأدوية الحيوية، وارتفاع تكاليف العلاج، ومشكلات في تطبيق المنظومة المميكنة الجديدة للغسيل الكلوي. أبرز الأدوية الناقصة هو عقار “إيثروبويتين” المستخدم لعلاج الأنيميا، ما يجبر المرضى على اللجوء إلى نقل الدم، وهو إجراء محفوف بالمخاطر ومكلف ماليًا. كما اختفت أدوية أخرى ضرورية مثل “البيكوم” و”الإل-كارنيتين”، ما يدفع المرضى لتبادل الأدوية أو شرائها بأسعار مرتفعة.</span></p>
<p><span>تشير شهادات المرضى، التي وثّقتها زاوية ثالثة، في تقرير لها بعنوان: “</span><a href="https://zawia3.com/kidney-failure-in-egypt/"> <span>مرضى الفشل الكلوي في مصر.. مأساة مضاعفة بين نقص الدواء وانهيار الرعاية</span></a><span> “، إلى أن تطبيق المنظومة المميكنة تسبب في مشكلات إضافية، مثل تركيب فلاتر غير مناسبة أو محلية الصنع، فيما تتفاقم معاناتهم بسبب توقف صرف بدل الانتقالات الذي كان يُمنح بحكم قضائي، وارتفاع تكاليف المواصلات والجلسات التي قد تصل إلى 900 جنيه، ويطالب المرضى بإدراج الفشل الكلوي ضمن بطاقة الخدمات المتكاملة ومعاش “تكافل وكرامة” باعتباره مرضًا مسببًا للعجز.</span></p>
<p><span>يوضح الدكتور حامد عزت العراقي، استشاري أمراض الكلى والباطنة، لـ”زاوية ثالثة” أن مرضى الفشل الكلوي يعانون من نقص متكرر في عقار “إيثروبويتين” المستخدم لعلاج الأنيميا، ما يجبرهم على اللجوء إلى نقل الدم رغم مخاطره الصحية وارتفاع تكلفته وصعوبة توفير الفصائل المناسبة، مؤكدًا أن النقص مرتبط بالمادة الخام المستوردة، وليس بالعلامة التجارية، رغم محدودية الأصناف المتاحة مثل “إيبوتين”، “إيبياو”، و”ريكورمون”. </span></p>
<p><span>ويضيف أن السوق يشهد أيضًا نقصًا في بعض الأدوية المساندة مثل فيتامين ب المركب و”إل-كارنيتين”، إضافة إلى دواء سيڤيلامير لخفض الفوسفور في الدم، الذي خرج من تغطية التأمين الصحي، ما زاد العبء المالي على المرضى.</span></p>
<p><b>للإطلاع على نص التقرير والتفاصيل:</b><a href="https://zawia3.com/medicines/"> <b>نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تساؤلات برلمانية بشأن تأخر إصدار اللائحة التنفيذية لقانون حقوق المسنين</b></h1>
<p><span>شهدت محافظة السويس، مؤخرًا، واقعة</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5311345.aspx"> <span>اعتداء</span></a><span> صادمة على أحد المسنين، أثارت موجة غضب واسعة عبر مواقع التواصل الاجتماعي بعد انتشار مقطع</span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1FDvN8Qbgh/"> <span>فيديو</span></a><span> يُظهر شابًا يعتدي بعنف على رجل مُسنّ عاجز عن الدفاع عن نفسه.</span></p>
<p><span>وعقب تداول الفيديو، تمكنت أجهزة الأمن بمديرية أمن السويس من تحديد هوية المتهم وضبطه، وأوضحت</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1CuCUJ2BUT/"> <span>التحريات</span></a><span> أن خلافًا على استئجار شقة سكنية كان وراء الحادث، حيث تطور النقاش بين الطرفين إلى مشادة كلامية انتهت باعتداء جسدي على المسن.</span></p>
<p><span>وفي تحرك برلماني أعقب واقعة الاعتداء على أحد المسنين بمحافظة السويس، تقدّم  </span><b>فريدي البياضي</b><span>، – عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي-، السبت الماضي، بطلب إحاطة عاجل موجّه إلى رئيس مجلس الوزراء ووزيرة التضامن الاجتماعي، بشأن تأخر الحكومة في إصدار اللائحة التنفيذية لقانون حقوق المسنين رقم (10) لسنة 2022، رغم مرور أكثر من عامين على صدوره.</span></p>
<blockquote><p>وأوضح النائب أن القانون صدر في 6 مارس 2022 ونُشر في الجريدة الرسمية، ونصّ على صدور لائحته التنفيذية خلال ستة أشهر من تاريخ العمل به، غير أن الحكومة لم تلتزم بذلك حتى الآن، مما عطّل تطبيقه وترك كبار السن دون الحماية التي أقرها لهم المشرّع، مشيرًا إلى أن البرلمان قام بدوره بإقرار القانون الذي يهدف إلى صون كرامة المسنين وتوفير الرعاية الصحية والاجتماعية والنفسية لهم، وتشديد العقوبات على من يعتدي عليهم، إلا أن الحكومة – بحسب قوله – “تتعامل مع الملف بلا جدية، في ظل غياب واضح للإرادة التنفيذية والسياسية”.</p></blockquote>
<p><span>وانتهى مجلس النواب المصري من صياغة قانون رعاية حقوق المسنين رقم 19 لسنة 2024، في 4 أبريل من العام الماضي،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/4/15/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6545173"> <span>وصدّق</span></a><span> عليه وقتئذٍ الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، وحظي القانون</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7274101"> <span>بإشادات</span></a><span> واسعة من جانب عدد من الحقوقيين، باعتباره يحقق </span><span>مكتسبات غير مسبوقة في ملف المسنين، من شأنها تقديم الحقوق الاجتماعية والاقتصادية والصحية والنفسية لهذه الفئة</span><span>؛ إذ</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/21/%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7092898#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84,-%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86%20_%20%D8%A3%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9&amp;text=%D9%88%D8%B6%D8%B9%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86,%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86%20%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D9%8B."> <span>يهدف</span></a><span> القانون بشكل أساسي إلى حماية ورعاية المسنين (كل مصري أو مصرية بلغ ٦٥ عامًا)، وكفالة حقوقهم الشاملة لضمان حياة كريمة وآمنة لهم، كما تشمل أحكامه الأجانب المقيمين في مصر، بشرط المعاملة بالمثل.</span></p>
<p><span>يقول البياضي في حديثه إلى زاوية ثالثة إن “اللائحة، كان من المفترض أن تصدر في غضون ستة أشهر من إقرار القانون، الذي تكمن أهميته في كونه يمنح حقوقًا وامتيازات عديدة لكبار السن، وهو أقل ما يمكن تقديمه لهم من حقوق، فهو تكريم لكبار السن الذين خدموا الوطن، وقد وُضعت في القانون امتيازات جيدة، إلاّ أنه بدون لائحة تنفيذية، يظل القانون مجرد حبر على ورق، وكأن شيئًا لم يحدث”. معتبرًا أن واقعة “مسن السويس” الأخيرة تُبرز خطورة هذا التأخير، متسائلًا: “ما جدوى إصدار القوانين إذا ظلّت حبرًا على ورق؟ وهل كرامة كبار السن لا تستحق من الحكومة سرعة التنفيذ والمساءلة؟”</span></p>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/new-asylum-law/"> <b>حماية أم قيود؟ انتقادات واسعة لقانون اللجوء المصري الجديد</b></a></p>
<p><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b> </span></p>
<h1 data-sanitized-class="LC20lb MBeuO DKV0Md"><span dir="rtl">سكان نزلة السمان: تطوير الأهرامات يمر فوق رؤوسنا</span></h1>
<p><span>تسود حالة من القلق بين أهالي نزلة السمان بعد تداول خريطة جديدة تشير إلى تنفيذ إزالات بمساحة تقارب 4819 مترًا مربعًا ضمن المرحلة الثالثة من مشروع التطوير، رغم الوعود الرسمية السابقة بالاكتفاء بترميم المنازل القائمة. وتشمل الإزالات 54 قطعة أرض مصنفة كـ”خطورة داهمة” وقطعًا أخرى تقع ضمن توسعة الطريق الصاعد لهرم خوفو.</span></p>
<blockquote><p>وأقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية بالتعاون مع مركز دفاع والمحامي خالد علي<a href="https://ecesr.org/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%8A%D9%8A-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%86/"> دعاوى</a> قضائية لوقف قرارات الإزالة والاستيلاء المؤقت، والمطالبة بعقد حوار مجتمعي حول المشروع. ويؤكد خالد الجمال، المحامي بالمركز، أن الإزالات تستهدف نحو ثلث مساحة نزلة السمان رغم أن مدخل الأهرامات الجديد تم تطويره بالفعل، محذرًا من أن الخطوة تهدد استقرار السكان ومصادر رزقهم، خاصة أن التعويضات المقترحة لا تتناسب مع القيمة الحقيقية للعقارات، فيما لا تزال القضية منظورة أمام القضاء دون صدور قرار رسمي بالإزالة حتى الآن.</p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/nazlet-el-semman/"> <b>سكان نزلة السمان: تطوير الأهرامات يمر فوق رؤوسنا</b></a></p>
<p><b> <span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></b></p>
<h1><b>تضامن نسوي وحقوقي في مواجهة القمع والعنف</b></h1>
<p><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B74p51ueP/?mibextid=wwXIfr"><span>أبدت</span></a><span> 35 منظمة من منظمات المجتمع المدني تضامنها مع ثلاث من أبرز المنظمات الحقوقية الفلسطينية بعد العقوبات الأمريكية التي فرضت عليها، وهي مؤسسة الحق، ومركز الميزان، والمركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، ووصفت العقوبات بأنها حلقة جديدة في سلسلة محاولات إسكات الأصوات الفلسطينية المستقلة، واستهداف مباشر للحركة الحقوقية التي توثق انتهاكات الاحتلال وتسعى لمحاسبة مرتكبيها.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه،</span><a href="https://nwrcegypt.org/b11u"> <span>عبّرت</span></a><span> مؤسسة المرأة الجديدة عن تضامنها مع الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات بعد قرار السلطات التونسية تعليق نشاطها لمدة شهر، معتبرةً ذلك استمرارًا لسياسات تقييد الفضاء العام واستهداف الحركة النسوية المستقلة التي تواجه محاولات ممنهجة للتجريم والتقييد.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر،</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17MebBbvAr/"> <span>انتقدت</span></a><span> مؤسسة المرأة الجديدة مرافعة النيابة العامة في قضية “سوزي الأردنية” التي تجاوزت دورها القانوني لتفرض وصاية أخلاقية واجتماعية على النساء، مستخدمة نصوص قانونية فضفاضة، أبرزها المادة 25 من قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات، لتجريم سلوكيات غير تقليدية عبر الإنترنت. وأشارت المؤسسة إلى أن المرافعة استهدفت التحكم في أجساد النساء وسلوكياتهن المالية، ما يعكس هيمنة الثقافة الذكورية على منظومة العدالة في مصر، ويحوّل القانون إلى أداة لتكريس السلطة الأبوية والسيطرة على النساء والفئات الأكثر هشاشة.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إدانات حقوقية للحكم الصادر في قضية الطفلة فاتن ذكي: عدالة ناقصة وقانون متواطئٌ</b></h2>
<p><a href="https://www.facebook.com/share/p/19mBurxuo1/"><span>أدانت</span></a><span> 19 مؤسسة حقوقية وحزب سياسي الحكم الصادر من محكمة استئناف طنطا بالسجن سبع سنوات على قاتل الطفلة فاتن ذكي، واعتبرت أن الحكم يمثل استمرارًا لتقليص العقوبة على مرتكبي العنف ضد النساء، ويعكس قصور النظام القضائي في حماية النساء والفتيات. وأكد البيان أن قوانين مثل المادة 17 والمادة 60 من قانون العقوبات تُسهم في إفلات الجناة من العقاب، خصوصًا في حالات العنف الأسري والقتل على أساس النوع الاجتماعي، داعيًا إلى تعديل هذه النصوص وتفعيل آليات حماية شاملة للنساء من العنف.</span></p>
<p><span>ومن جهتها، أصدرت مؤسسة “بنت النيل”</span><a href="https://n9.cl/lt3hb"> <span>تقريرًا</span></a><span> إحصائيًا أظهر أن قتل القُصّر في مصر يختلف وفقًا للجنس، إذ شُوهد أن الذكور غالبًا ما يُقتلون لأسباب اقتصادية أو نزاعات أسرية وثأرية، بينما تُستهدف القاصرات بالعنف الجنسي والمالي، ما يعكس أن أجساد الفتيات تُعتبر موضوعًا للانتهاك والسيطرة، بينما يُنظر إلى الذكور كأدوات ضمن الصراعات الاقتصادية والاجتماعية. وأكدت المؤسسة أن هذه الأنماط تعكس استمرار التمييز الهيكلي والعنف المنهجي ضد النساء والفتيات داخل المجتمع المصري.</span></p>
<p><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></span></p>
<h1><b>مخاوف بيئية بشأن الغطاء الأخضر في الإسكندرية</b></h1>
<p><span>عبر سكان الإسكندرية عن قلقهم بعد إزالة عدد من أشجار النخيل في شارع أبو قير وسبقها أعمال مماثلة في رشدي، وسط مخاوف بيئية وجمالية حول مستقبل الغطاء الأخضر في المدينة، خاصة مع اختيار الإسكندرية عاصمةً للمتوسط للثقافة والحوار لعام 2025. وأكدت</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1245241674309978&amp;id=100064724707597&amp;rdid=RsbknYvZn4pLsugB"> <span>مؤسسات</span></a><span> المجتمع المدني أهمية الحفاظ على الأشجار المعمرة وصون هوية المدينة البصرية، وطالبت بإشراك الخبراء والمجتمع المدني في خطط التشجير البديلة، وضمان حق السكان في التنقّل الآمن وزراعة أشجار محلية ظليلة تعوّض الفاقد البيئي.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.hcsr-eg.org/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%87%D8%B1-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84/"> <span>دراسة</span></a><span> صادرة عن مؤسسة والمدينة للأبحاث الإنسانية والاجتماعية، أشارت إلى تفاوت الخدمات والبنية التحتية في أحياء المدينة، وتراجع الغطاء الأخضر، وتقلص بحيرة مريوط، مع تصاعد ظواهر مثل الغمر البحري والجزر الحرارية، وتحويل المساحات العامة إلى مشروعات مغلقة. ودعت الدراسة إلى اعتماد معايير العدالة البيئية في التخطيط العمراني، وضمان وصول جميع السكان للمساحات الخضراء والشواطئ، وتطوير وسائل نقل مستدامة، مع تفعيل المشاركة المجتمعية والخبرات الأكاديمية في تنفيذ الخطط الحضرية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 12:52:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأهب في مطار القاهرة تحسبًا لزحام الطرق بسبب افتتاح "المتحف الكبير"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28121</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/416872631_773589201472806_2640262569596721251_n.jpg.webp?itok=_fyp_yip" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/416872631_773589201472806_2640262569596721251_n.jpg.webp?itok=_fyp_yip" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لافتتاح المتحف المصري الكبير وسط إجراءات أمنية ومرورية مشددة شملت إغلاق عدد من الطرق والمحاور الرئيسية في القاهرة والجيزة، ما ينعكس بشكل مباشر على حركة المسافرين من وإلى مطار القاهرة الدولي.</p>

<p>ومن المقرر افتتاح المتحف المصري الكبير السبت المقبل، الذي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/26/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81/7172523">أعلنته</a> رئاسة الوزراء إجازة رسمية، وذلك بعدما تأجل افتتاحه عدة مرات، آخرها منتصف يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://asharq.com/culture/139274/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/">بسبب</a> الأحداث الجارية في المنطقة.</p>

<p>وحسبما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/29/40-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1">قال</a> المتحدث الرسمي باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في تصريحات إعلامية، فمن المتوقع أن يشارك ما لا يقل عن 40 رئيس دولة وملك ورئيس حكومة، فضلًا عن عدد كبير من الوزراء وكبار المسؤولين من عدة دول في حفل الافتتاح.</p>

<p>وحسبما قال مصدر حكومي لـ <strong>المنصة</strong>، يشهد مطار القاهرة حالة طوارئ استعدادًا لاستقبال الملوك ورؤساء الدول المشاركين في افتتاح المتحف.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إنه من المتوقع أن تشهد مداخل ومخارج مطار القاهرة الدولي ازدحامًا غير معتاد، خاصة على المحاور المؤدية إلى شرق وغرب العاصمة.</p>

<p>وأشار المصدر، إلى أن الحكومة لم تُصدر أي تعليمات جديدة لشركات الطيران العاملة بالمطار بشأن تعديل مواعيد الإقلاع أو الهبوط لرحلات الطيران، لكن تم التنسيق مع الجهات الأمنية والمرورية لتمكين الركاب والعاملين من الوصول في المواعيد المحددة.</p>

<p>وأوضح أن بعض الرحلات قد تشهد تأخيرًا طفيفًا في مواعيد الإقلاع أو إجراءات السفر بسبب الزحام المتوقع في الطرق المؤدية للمطار.</p>

<p>ونوه المصدر إلى أنه سيتم الاستفادة من مطار سفنكس الدولي غرب القاهرة لاستقبال بعض الرحلات الخاصة والوفود الرسمية، بما يخفف الضغط على مطار القاهرة الدولي.</p>

<p>ولفت المصدر، إلى أن الأجهزة المعنية وضعت خطة مرورية لتخفيف الضغط بالقاهرة، من خلال توفير طرق بديلة ومحاور مفتوحة مثل محور المشير طنطاوي، والطريق الدائري في الاتجاه الشرقي، ومحور التسعين الشمالي والجنوبي، لربط شرق القاهرة بالطرق السريعة دون المرور بالمناطق المغلقة.</p>

<p>وأوضح أن شركة ميناء القاهرة الجوي، أكدت حالة الاستنفار التشغيلي داخل صالات السفر والوصول، تحسبًا لأي زيادة في الكثافة المرورية أو تأخر الركاب عن مواعيد الرحلات، مع تشغيل فرق دعم إضافية لخدمة الركاب وتنظيم الحركة أمام المداخل.</p>

<p>وتابع "كما جرى التنسيق بين سلطات المطار وشرطة المرور لتأمين حركة الحافلات وسيارات النقل السياحي القادمة من الفنادق باتجاه المطار، خاصة مع توقعات بوصول وفود رسمية وشخصيات عامة لحضور الافتتاح، إضافة إلى رحلات سياحية دولية تتجه إلى القاهرة خصيصًا للمشاركة في الفعالية التاريخية".</p>

<p>ويعد المتحف المصري الكبير أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، ويعرض آلاف القطع الأثرية التي تعبر عن الحضارة المصرية في مختلف العصور، وفي مقدمتها مقتنيات الملك توت عنخ آمون التي تُعرض بالكامل لأول مرة في مكان واحد منذ اكتشاف مقبرته بالأقصر في عام 1922.</p>

<p>وكانت وزارة السياحة أعلنت عن إغلاق المتحف بصفة مؤقتة من 15 أكتوبر/تشرين الأول الجاري وحتى 4 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، في إطار التجهيزات والاستعدادات النهائية الجارية للافتتاح الرسمي.</p>

<p>وكانت الأجهزة الأمنية وجهت المسؤولين في مناطق فيصل والهرم والرماية وحدائق الأهرام بضرورة المرور على المحال التجارية ومحطات الوقود والمنازل والتنبيه عليهم بالغلق خلال فترة افتتاح المتحف المصري الكبير، يوم السبت المقبل، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b938453f-9aeb-4386-9fe2-f7d1ede5b41b" href="https://almanassa.com/news/28098" title="تحويلات مرورية وغلق للمحال التجارية.. طوارئ بمناطق في الجيزة تزامنًا مع افتتاح المتحف الكبير">قال</a> مصدر حكومي مسؤول لـ <strong>المنصة</strong> أمس الأربعاء، موضحًا أن الإغلاق سيكون بداية من عصر يوم الجمعة المقبل وحتى صباح الأحد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761814931185850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة النادي الأهلي تعترف بالخطأ في تطبيق الحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28114</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعترف مجلس إدارة النادي الأهلي بالخطأ في تطبيق الحد الأدنى للأجور بتحميل العمال التأمينات كاملة، ما تسبب في تقلص رواتبهم، لكنه حمَّل المسؤولية لموظفي الإدارة المالية وشؤون العاملين في النادي.</p>

<p>وأبلغ المجلس ممثلي العمال، أمس الأربعاء، بتصحيح الخطأ وتحمل النادي لحصته في التأمينات، وتعديل الرواتب، عقب انتخابات النادي، ليتسنى للمجلس الجديد التصديق على الهيكلة الجديدة للرواتب، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكان العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbb1160d-cf17-45ba-ad0a-43f98bda9056" href="https://almanassa.com/news/28082" title="اشترطوا الرد قبل انتخابات النادي.. عمال الأهلي يمهلون الإدارة لدراسة تطبيق الحد الأدنى">أمهلوا</a> الإدارة ثلاثة أيام لدراسة مطلبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، وذلك في اجتماع تفاوضي عقد مساء الاثنين، ضم 5 ممثلين عن العمال مع عضوي مجلس الإدارة محمد الجارحي ومحمد الغزاوي، حيث اشترط العمال رد مجلس الإدارة الحالي قبل انتخابات النادي المقرر إجراؤها اليوم وغدًا، وهو ما التزمت به الإدارة.</p>

<p>وجاء الاجتماع التفاوضي عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7196f594-9e31-4511-9432-6b90af79f7a8" href="https://almanassa.com/news/28060" title="للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. وقفات احتجاجية متزامنة لعمال النادي الأهلي ">وقفة احتجاجية</a> نظمها عمال وعاملات النادي الأهلي في فروع الشيخ زايد والتجمع ومدينة نصر، بالتزامن، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن مجلس الإدارة أبلغهم أن ما حدث مجرد خطأ من موظفي الماليات الذين خصموا حصتي العمال وصاحب العمل في التأمينات من رواتبهم، مبررًا ذلك بأن الإدارة المالية اعتمدت على منشور قرار الحد الأدنى للعام الماضي 2024، الذي ينص على أن "الحد الأدنى يشمل حصة صاحب العمل في اشتراكات التأمينات الاجتماعية" فيما لم يتضمن منشور الحد الأدنى الجديد هذا البند، حسب ما ورد في رد مجلس الإدارة على العمال.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المجلس وعد أيضًا بمراجعة جميع الاستقطاعات، لأن بها أخطاء كثيرة، وصرف حقوقهم بأثر رجعي موضحًا "مثلًا بدل الانتقال المفروض 1200 بنتقاضى 750 والباقي بيخصم تحت بند ضرائب، والـ400 الزيادة الأخيرة بردو صفت على النص".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إن العمال لديهم قناعة أن كلام الإدارة ليس منطقيًا، وأن المجلس يتحمل مسؤولية ضياع حقوق العمال، لكنهم اعتبروا اعتراف الإدارة بادرة طيبة، وهم ينتظرون تنفيذ مطالبهم عقب تولي مجلس الإدارة الجديد مهام عملة.</p>

<p>ويعمل في فروع النادي الأربعة أكثر من 2000 عامل وعاملة، يشغلون وظائف الخدمات المعاونة والأمن، ومدربي السباحة والجيم، والزراعة، والمكاتب الإدارية، وجميعهم لديهم عقود عمل دائمة.</p>

<p>وكان مجلس الإدارة ادعى خلال الاجتماع التفاوضي، أن الحد الأدنى للأجور 7 آلاف جنيه طُبق بالفعل على جميع العاملين بالنادي، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/1399707764996548">ادعاه</a> أيضًا المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي، في لقاءات تليفزيونية، فيما أصر العمال على أن المجلس تحايل في تطبيق الحد الأدنى للأجور باحتساب المكافأة ربع السنوية وبدل الانتقال ضمن إجمالي الحد الأدنى، وتحميلهم قيمة التأمينات كاملة، ما قلَّص صافي رواتبهم إلى مبلغ يترواح بين 4 إلى 5 آلاف جنيه.</p>

<p>وحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإنهم لم يحصلوا على أي زيادات أو علاوات غلاء معيشة، منذ تولي محمود الخطيب رئاسة النادي في 2017، سوى علاوات دورية بسيطة لم يكن لها تأثير كبير على الرواتب، كما ألغى الخطيب بعد توليه مكافأة سنوات الخبرة التي كانت تصرف للعمال كل 5 سنوات عمل.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/reel/828056260162489">قال </a>المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي، في لقاء تليفزوني مع الإعلامي إبراهيم فايق، الاثنين الماضي، إن النادي باع عضويات بفرع التجمع خلال الثلاثة شهور الأخيرة بقيمة 1.6 مليار جنيه.</p>

<p>ونهاية سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.el-ahly.com/Pages/News?aid=209586&amp;fbclid=IwY2xjawNsM2xleHRuA2FlbQIxMQABHuk6mEYwGHAzVbH9P3UkBpvHN_lvStiYvZamWNkWtJFuxjW1uUEO9HPME2W9_aem_SG8-4v75RWm3Z6NlhYLWtQ">أعلن</a> المدير التنفيذي للنادي الأهلي سعد شلبي تطبيق الحد الأدنى للأجور على كل العاملين بالنادي، بما يشمل الموظفين بدوام كامل ونصف الوقت، والمدربين داخل صالات الجيم، إضافة لما يترتب على ذلك من زيادات بنود الأجر المختلفة.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها الخطيب في الندوة الانتخابية لقائمته بفرع النادي بمدينة نصر، في 23 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/r/1796n17L1G/">وصف</a> العاملين بالنادي بشركاء النجاح مؤكدًا على توفير كل الإمكانيات لتطبيق الحد الأدنى للأجور، مضيفًا "ده حقهم اللي قررته الدولة ولازم يستفيدوا منه، ولو في مشكلة مالية مجلس الإدارة هو اللي يحلها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393295</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصحة العالمية" تطالب بوقف النار في السودان.. وحميدتي عن الفاشر: ما جرى عمل احترافي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28119</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت منظمة الصحة العالمية، أمس الأربعاء، بوقف إطلاق النار في السودان، بعد مقتل أكثر من 460 شخصًا في مستشفى في مدينة الفاشر بإقليم دارفور، في وقت قال قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، المعروف بحميدتي، أن ما جرى "عمل احترافي يدرس في الجامعات".</p>

<p>وكانت "تنسيقية مقاومة الفاشر" اتهمت عناصر من قوات الدعم السريع ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27102025&amp;id=7c25565c-a7e2-4389-b84c-3aeb0550258a">تصفية</a> جرحى ومصابين داخل المستشفى السعودي بمدينة الفاشر، المنشأة الطبية الوحيدة التي لا تزال تعمل جزئيًا في المدينة، وذلك في اليوم الثالث لسيطرة الدعم السريع على مركز ولاية شمال دارفور غربي السودان.</p>

<p>و<a href="https://x.com/DrTedros/status/1983529376130965998">قالت</a> منظمة الصحة العالمية في بيان أمس إنها "مستاءة ومصدومة بشدة لمعلومات تحدثت عن مقتل أكثر من 460 مريضًا، وأشخاص يرافقونهم في المستشفى السعودي للتوليد في الفاشر بالسودان، إثر الهجمات الأخيرة وخطف عاملين في مجال الصحة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202875-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-460-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9?amp">اتهمت</a> دول إقليمية ودولية ومنظمات أممية، وتقارير محلية، قوات الدعم السريع بارتكاب مجازر مروعة وعمليات قتل جماعي أقرب إلى الإبادة الجماعية، في مدينة الفاشر التي استولت عليها بعد أكثر من عام ونصف العام من حصارها.</p>

<p>وكان لحميدتي رأي آخر، إذ <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830393-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86">قال</a> في خطاب إن المدينة ستؤمّن ثم تسلم للشرطة، وأن ما جرى "عمل احترافي يُدرس في الجامعات"، معتبرًا "تحرير الفاشر نقطة تحول لوحدة السودان".</p>

<p>وأكد حميدتي أن "جميع القوات ستخرج من الفاشر بعد تأمين المدينة وتسليمها للشرطة"، ولفت إلى أنه تم الإعلان عن تشكيل لجنة تحقيق حول ما حدث في الفاشر، مقرًا بوقوع "تجاوزات"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "حرب الفاشر فرضت علينا، ونحن الآن في مرحلة السلام ولن نفرط في وحدة السودان سلمًا أو حربًا".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9">قال</a> المدير الإقليمي لإفريقيا في اللجنة الدولية للصليب الأحمر، باتريك يوسف، إن المنظمة قادرة على إدخال المساعدات الإنسانية إلى السودان، مشيرًا إلى أن العقبة الأساسية تكمن في غياب الإرادة السياسية.</p>

<p>وأضاف أن اللجنة ساعدت نحو 100 ألف شخص في منطقة طويلة بالسودان، مؤكدًا أن البلاد تواجه كارثة إنسانية حقيقية.</p>

<p>في الأثناء، أكد وزير الخارجية بدر عبد العاطي، أمس الأربعاء، على دعم بلاده الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الرامية لتحقيق الاستقرار والسلام في السودان.</p>

<p>وأشار عبد العاطى لدى استقباله نظيره السوداني محيي الدين سالم إلى انخراط مصر بفاعلية في المسارات الساعية إلى وقف إطلاق النار، وإقرار هدنة إنسانية شاملة تتيح نفاذ المساعدات الإنسانية وتخفيف معاناة المدنيين.</p>

<p>كما شدد عبد العاطي على تمسك مصر بوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه ومؤسساته الوطنية، مؤكداً أن أمن السودان واستقراره يعدان جزءًا لا يتجزأ من أمن واستقرار المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6ngwj9wy9o">تقع</a> الفاشر في المنطقة الشمالية من إقليم دارفور، وتعد عاصمة الإقليم وتبعد أكثر من 800 كيلومتر إلى الغرب من العاصمة الخرطوم، ونحو 195 كيلومترًا عن مدينة نيالا، عاصمة ولاية جنوب دارفور.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393294</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28116</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت حركة حماس أن مسألة نزع السلاح معقدة وتحتاج لتوافق فلسطيني، في وقت طمأن رئيس الحكومة الإسرائيلية بنيامين نتنياهو، مساء أمس الأربعاء، بأن قطاع غزة لن يشكل تهديدًا على إسرائيل بعد الآن، مشددًا على نزع سلاح حماس.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A7-">أفاد</a> المتحدث باسم الحركة حازم قاسم للعربية بأن الفلسطينيين بحاجة لتوافق شامل حول قراري السلم والحرب، وشدد على التزام الحركة بتسليم المسؤولية الأمنية في غزة ضمن إطار التفاهمات، موضحًا أنها أبدت للوسطاء استعدادها لتسليم إدارة غزة بالكامل.</p>

<p>كما دعا قاسم للضغط على إسرائيل لاستكمال مراحل الاتفاق، مجددًا التزام الحركة الكامل باتفاق وقف النار وتسليم جميع جثث المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-">شدد</a> نتنياهو خلال زيارته للمقر الأمريكي في كريات جات، على هدف إسرائيل نزع سلاح حماس وتحويل غزة لمنطقة منزوعة السلاح، موضحًا أن تل أبيب تعمل مع واشنطن على خطة لتغيير واقع القطاع وفقًا لاتفاق مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>وتابع نتنياهو "نحن نعمل على نزع السلاح على مراحل بالتزامن مع العمل على عناصر أخرى من الخطة".</p>

<p>جاء ذلك في وقت أعلن فيه رئيس وزراء قطر الشيخ محمد بن عبد الرحمن آل ثاني أن بلاده تحاول الضغط على حركة حماس للإقرار بضرورة نزع سلاحها، مؤكدًا أن من الواضح أن الحركة مستعدة للتخلي عن حكم غزة.</p>

<p>وأوضح في تصريحات الأربعاء أن الأحداث الأخيرة في غزة كانت محبطة للغاية بالنسبة لقطر، مشيرًا إلى أن الهجوم على جنود إسرائيليين يُعد انتهاكًا لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وفي 9 أكتوبر/تشرين الأول الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> ترامب اتفاقًا لوقف الحرب في غزة، تضمنت المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، على أن يُستكمل بمفاوضات في المرحلة الثانية حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>ومنتصف الشهر الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1827181-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85">حذّر</a> نتنياهو في مقابلة مع شبكة CBS News من أن "عدم التزام حماس بالاتفاق سيفتح أبواب الجحيم"، مؤكدًا أن "نزع سلاح حماس وإنهاء تهريب الأسلحة إلى غزة شرط لتحقيق سلام دائم".</p>

<p>وكرر نتنياهو التحذير بأنه إذا فشلت حماس في الامتثال للاتفاق، "ستنفجر الأوضاع بشكل كامل".</p>

<p>وتتضمن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطة</a> ترامب للسلام في الشرق الأوسط والمكونة من 20 بندًا، نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>

<p>والأسبوع الماضي، اتهمت حماس جيش الاحتلال بخرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a> منذ اليوم الأول لتنفيذه، وارتكاب العديد من الجرائم والانتهاكات الجسيمة بحق المدنيين الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/10/19/2875392/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A">قالت</a> الحركة "خروقات قوات الاحتلال شملت نشاطًا خارج حدود الخط الأصفر المنصوص عليه في الاتفاق"، مشددة على أن "إسرائيل لم تلتزم بالبروتوكول الإنساني ومنعت دخول العديد من الأصناف الغذائية".</p>

<p>وأشارت إلى أن الاحتلال لم يلتزم بإدخال المستلزمات الضرورية لإعادة ترميم وتأهيل البنية التحتية في قطاع غزة، مبينة أن "الاحتلال يُنكل بجثامين الشهداء في جريمة حرب وجريمة ضد الإنسانية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393293</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
