<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 14:45:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 06 Jan 2026 12:45:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>للمطالبة بالأجر الإضافي.. وقفة احتجاجية وإضراب جزئي لعمال مطابع أخبار اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29575</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال مطابع مؤسسة أخبار اليوم، أمس الأحد، وقفة احتجاجية أمام مبنى المؤسسة بشارع الصحافة، تزامنًا مع إضراب جزئي عن العمل شهدها مجمع المطابع بالسادس من أكتوبر، للمطالبة بصرف الأجر الإضافي المتأخر منذ 4 أشهر، وفق مصدرين أحدهما عمالي والآخر من صحفيي المؤسسة، تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر العمالي أن العمال أوقفوا العمل بالمطابع في السادس من أكتوبر وتوافدوا على مبنى المؤسسة بالقاهرة، ما أدى إلى توقف العمل لساعات، فيما كانت قوات من الشرطة تفرض كردونًا أمنيًا حول العمال المحتجين.</p>

<p>وأضاف المصدر العمالي، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن عمال مطابع أخبار اليوم يعانون من تدني الرواتب التي لا تزيد عن 4 آلاف جنيه، ويعتمدون بشكل أساسي على أجر "المدد الإضافية" والتي لم تصرف منذ أغسطس/آب الماضي، مشيرًا أن إدارة المؤسسة تحتسب الإضافي والبدلات ضمن الأجر مدعية أنها تطبق الحد الأنى للأجور.</p>

<p>الأمر نفسه يحدث مع صحفيي المؤسسة، حيث يتم احتساب "بدل التكنولوجيا" ضمن الحد الأدنى للأجور، فيما تتراوح الأجور الفعلية بين 4 و6 آلاف، حسب المصدر الصحفي الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>وفي واقعة مشابهة،<a href="https://manassa.news/news/26539#:~:text=%22%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%22%20%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88%20%22%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84%22%20%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD%20%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1..%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86%20%D8%A8%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%22%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%22"> أكدت</a> وزارة العمل في خطاب موجه إلى شركة العامرية للغزل والنسيج، أن احتساب الأجر الإضافي ضمن الحد الأدنى للأجور، مخالف للقانون، وطالبت الشركة بتصحيح آلية احتساب الأجر الإضافي، مؤكدة أن مقابل التشغيل الإضافي يُحتسب على الأجر الشامل للعامل ولا يدخل ضمن الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأضاف الصحفي بأخبار اليوم "لا يتوقف ما يعانيه عمال وصحفيو المؤسسة عند التحايل في تطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث توقفت المؤسسة منذ تولى إسلام عفيفي رئاستها، عن تحمل تكلفة العلاج الشهري لأصحاب الأمراض المزمنة كاملًا كما كان متبعًا منذ سنوات"، مشيرًا إلى أن صرف العلاج استمر لبعض الأشخاص من "أصحاب الحظوة والمقربين" على حد وصفه، وتابع "يعيش صحفيو وعمال المؤسسات القومية سنوات عجاف بسبب تدني رواتبهم في ظل ارتفاع الأسعار".</p>

<p>ولفت المصدر العمالي أن الوقفات الاحتجاجية المطالبة بالمستحقات المتأخرة لعمال مطابع أخبار اليوم تكررت عدة مرات خلال عام 2025، مشيرًا إلى أنه في إحدى المرات أوقف الأمن أوتوبيس العمال القادم من أكتوبر في الطريق، ومنعهم من الوصول إلى مبنى المؤسسة بشارع الصحافة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716524</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشيوخ" يقر حدًا أعلى للإعفاء من "الضريبة العقارية" .. ووزير المالية: هيضرنا بشدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29577</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e53a64c4-db9c-4009-b24d-bd5110a451fa.jpeg.webp?itok=02q50hPu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e53a64c4-db9c-4009-b24d-bd5110a451fa.jpeg.webp?itok=02q50hPu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مجلس الشيوخ بجلسته العامة، اليوم الاثنين، زيادة حد الإعفاء من الضريبة العقارية للوحدة السكنية الخاصة التي تمثل السكن الرئيسي للأسرة إلى 100 ألف جنيه قيمة إيجارية سنوية، بدلًا من قصرها على 50 ألف جنيه وفق المقترح الحكومي لتعديل القانون، بعد حالة من الجدل شهدتها الجلسة بين الأعضاء من جهة ووزير المالية من جهة أخرى.</p>

<p>كان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>المشروع</a> المقدم من الحكومة نص على إعفاء العقارات التي تقل قيمتها الإيجارية سنويًا عن 50 ألف جنيه من الضريبة العقارية، بينما اتجهت لجنة الشؤون المالية والاقتصادية والاستثمار برئاسة رجل الأعمال عضو المجلس أحمد أبو هشيمة إلى رفع هذا الحد إلى مائة ألف جنيه، "استجابة للتضخم وارتفاع تكاليف المعيشة، بهدف تخفيف العبء عن الأسر المصرية، وحماية السكن الخاص".</p>

<h2>جدل على حد الإعفاء</h2>

<p>وشهدت الجلسة تقديم عدد من أعضاء مجلس الشيوخ مقترحات تدعو للإعفاء الكامل للوحدة السكنية، أو رفع حد الإعفاء إلى 300 ألف جنيه، واعتبر أبو هشيمة أن اللجنة اتخذت حلًا يراعي جميع الأطراف.</p>

<p>وإزاء تلك القيمة، دخل أبو هشيمة في سجال طويل مع وزير المالية أحمد كجوك بشأن الإضرار بالطبقة المتوسطة، إذ حذّر كجوك من أنه حال الموافقة على المشروع بهذه الصورة سيرفضه مجلس النواب. </p>

<p>وحاول كجوك توصيل رسائل طمأنة من مشروع القانون، وقال "نريد طمأنة الناس والمقترح يراعي الشعب المصري والطبقة المتوسطة وفوق المتوسطة"، مضيفًا "في حال تطبيق حد الـ50 ألف جنيه، سيعفى من الضريبة العقارية 43 مليون وحدة، والمتبقي الذي ينطبق عليه الضريبة 2 مليون وحدة فقط، بنسبة لا تتجاوز 5%".</p>

<p>وقدم كجوك مقارنات بين الوضع القائم، والمشروع المقدم قائلًا" لو العقار قيمته 7 مليون جنيه كانت ضريبته العقارية 6500 جنيه، لكن بعد التعديل تصبح 3200 جنيه، لو قيمته 10 مليون جنيه كانت الضريبة 10 الاف أصبحت 7000 جنيه". </p>

<p>وأمام مقترحات أعضاء المجلس ومنهم ثروت الخرباوي بربط نسب الإعفاء بالتضخم، قال وزير المالية إن النص على سقف للضريبة كل خمس سنوات في القانون أفضل من الاعتماد على التضخم كمؤشر، مؤكدًا أن الحصيلة الضريبية موجهة للتنمية "الفلوس دي بتروح للمحليات منها نسبة 25% و 25% تطوير العشوائيات، ونصرف على حياة كريمة علشان أهالينا وناسنا يبقى عندهم خدمة مميزة، الحصيلة موجهة بالأساس للتنمية ولصالح الناس".</p>

<p>وهنا، واجه أبو هشيمة وزير المالية بعدة تساؤلات بشأن الضريبة العقارية "الأرقام متباينة ومختلفة، الوزير قال 2 مليون فقط سيخضعوا للضريبة، ممكن نعرف حصيلتهم هتكون كام"، فرد الوزير "نحن نفكر في هذا الأمر بشكل فني أكثر منه سياسي، و الـ2 مليون وحدة حاليًا نعرف أنها ذات قيمة تسويقية عالية والضريبة عليها مقبولة جدًا وفي حالة عدم القدرة على السداد، سنضع ضوابط واضحة جدا"، مضيفًا "وضعنا في الموازنة العائد من 16 مليار إلى 18 مليار جنيه". </p>

<h2>ضرر شديد</h2>

<p>وأكد كجوك أن تمرير حد الإعفاء على النحو الذي أقرته اللجنة يُفقد الحكومة ربع العائد الخاص بالـ2 مليون وحدة  سكنية"، وشدد "الربع لو خرج هيضرنا ضرر شديد".</p>

<p>وتابع "نحن مقدرون جدًا الجهد والموضوعية والمهنية وأقصى حاجة نطلع لها 60 ألف جنيه"، وقال " أنا مش باصص تحت رجلي وبفتح صفحة جديدة مع كل الناس وهذا الرقم فوق قدراتنا وتقديراتنا، ونرى أنه مزيد من التسهيل".</p>

<p>لكن الأعضاء أصروا على رفض المقترح  الحكومي وأيدوا رأي اللجنة الذي ينص على "إعفاء الوحدة العقارية التي يتخذها المكلف سكنًا رئيسيًا له ولأسرته، التي يقل صافي قيمتها الإيجارية عن 100 ألف جنيه على أن يخضع ما زاد على ذلك للضريبة، وتشمل الأسرة في تطبيق حكم هذا البند المكلف وزوجه وأبناءه القصر".</p>

<h2>عبء جديد</h2>

<p>ومع رفع حد الإعفاء وفق ما انتهى إليه مجلس الشيوخ، لا يزال رئيس لجنة الضرائب بغرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات المصرية السابق ياسر حلمي، يرى أن الضريبة العقارية في حد ذاتها عبء جديد يضاف على المواطن، مشيرًا إلى ضرورة زيادة حد الإعفاء الضريبي خاصة للوحدات التي تتخذها الأسر كسكن رئيسي.</p>

<p>وأوضح حلمي لـ <strong>المنصة</strong>، أن حد الإعفاء ارتفع من 50 ألف جنيه ثم في جلسة واحدة إلى 100 ألف جنيه دون تحديد معايير واضحة استندت عليها تلك الزيادات، وأضاف "ليه متبقاش 200 ألف جنيه لشقق السكن الرئيسي".</p>

<p>وأشار إلى ضرورة وضع معايير ثابتة تستند عليها قيمة حد الإعفاء ومن ثم إعلانها بكل شفافية ويطلع عليها الجميع، على أن تكون مبنية على دراسة لمتوسطات أسعار الوحدات وقيم دخول المواطنين.</p>

<p>وطالب بتضمين مادة صريحة للقانون تنص على عدم جواز الحجز على معاش أي مواطن لا يستطيع دفع الضريبة، حتى وإن حاولت تعديلات القانون الحالية مراعاة ظروف المواطنين حسب حالة كل شخص بشكل فردي، وقال "مينفعش نسيب الباب موارب".</p>

<p>مشروع القانون ليس الأول على القانون، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9/">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسى القانون رقم 23 لسنة 2020، بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم 196لسنة 2008.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/home/article/1363226/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82">أربكت</a> التعديلات المواطنين حول طريقة احتساب الضريبة، خاصة بعد بدء تحصيلها وفرض غرامات على المتأخرين، ما دفع المواطنين آنذاك للتوجه إلى مصلحة الضرائب العقارية لمعرفة الضرائب المستحقة عليهم، وتسبب ذلك في حالة من الفوضى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716523</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: قيمة الأراضي غير المستغلة على الكورنيش تصل إلى نصف تريليون جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29567</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463440191_453037511130829_7289049074242493631_n.jpg.webp?itok=QXG5-XGh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463440191_453037511130829_7289049074242493631_n.jpg.webp?itok=QXG5-XGh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع على ملف تطوير كورنيش النيل بوزارة الإسكان عن وصول قيمة الأراضي غير المستغلة على الكورنيش لنصف تريليون جنيه، بمساحات تصل إلى نحو 3 ملايين متر بعد الانتهاء من التقييم المبدئي للأصول والأراضي.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03122025&amp;id=8af8bfe0-81b8-4db4-a624-09422b895928">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي انتهاء الحكومة من حصر جميع الأراضي على كورنيش النيل بهدف تقييمها واستغلالها بالشكل الأمثل لصالح الدولة والمواطنين، مشيرًا إلى أن بعض هذه الأراضي كانت مستغلة كجراجات عامة وهو ما لا يتناسب مع موقعها الحيوي.</p>

<p>وقال المصدر، لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن "القيمة مش هتترجم لعوائد لأن الحكومة مش هتبيع الأراضي بشكل نهائي، لكن هيتم تنفيذ شراكات مع القطاع الخاص عشان نعمل مشروعات متنوعة عليها".</p>

<p>وأوضح أن المشروعات ستدر عوائد مالية "ضخمة" للدولة في المستقبل القريب، وهو ما "يدعم توجه الدولة لزيادة استثمارات القطاع الخاص والقفز بعوائد السياحة وعدد السياح".</p>

<p>وأشار إلى ضرورة تنفيذ عملية تقييم أسعار الأراضي قبل الشروع في عقد أي شراكات مع المستثمرين لما يترتب على ذلك من تحديد حصة الدولة في عوائد المشروعات نظرًا لمساهمتها بالأراضي في أي مشروع على الكورنيش.</p>

<p>وشدد على أن أغلب الأراضي سيجري تخصيصها لتنفيذ مشروعات سياحية وفندقية وسكنية وإدارية، على أن تكون وفق وثيقة سياسة ملكية الدولة فيما يخص الشراكة مع القطاع الخاص.</p>

<p>ووفق الخطة الحكومية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfae71a9-185d-4f1e-8456-27fe313bf72b" href="https://almanassa.com/news/26276" title='"لتعظيم العوائد".. مصدران: الحكومة تستعد لموجة إزالات جديدة على كورنيش النيل'>ستنفذ</a> موجة جديدة من الإزالات على امتداد الكورنيش على غرار حملات سابقة بدأت في أكتوبر/تشرين الأول الماضي لإزالة جميع المنشآت المقامة على أراضي طرح النهر كان منها نادي أعضاء هيئة التدريس بجامعة القاهرة، وكلية السياحة والفنادق– جامعة حلوان، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb06226e-b7ee-46d8-9734-5aaa5562c4c8" href="https://almanassa.com/news/19993" title='فنانون يحاولون إنقاذ المسرح العائم من قرارات الهدم.. و"الثقافة": لم نُبلغ رسميًا'>المسرح العائم</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8b7e2e6-dc9f-43e1-8253-a86978cf0c9e" href="https://almanassa.com/news/20151" title='حديقة أم كلثوم تستقبل الزوار حتى موعد تسليمها لـ"القوات المسلحة" في يناير.. ومديرها: يزورها 1000 شخص يوميًا'>حديقة أم كلثوم</a>، وشرطة المسطحات المائية، وناديا النيابة الإدارية وقضاة مجلس الدولة.</p>

<p>ولم تحظَ التحركات الحكومية السابقة بقبول واسع، إذ تقدمت النائبة مها عبد الناصر، آنذاك، بطلب <a href="https://www.facebook.com/mahanasser68/posts/pfbid05eedrpKTbQkujKma91N7kHJMtddYBUYsi6S3NhnoYuoeog7tJcY2LJzkLyjrGEnRl?_rdc=3&amp;_rdr">إحاطة</a> إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير التعليم العالي ووزير الثقافة بشأن القرار الذي اعتبرته "تناقضًا صارخًا مع شعارات الحكومة"، كما وقّع عدد من الفنانين، على بيان، في ذلك الوقت، ناشدوا فيه رئيس الجمهورية بعدم هدم المؤسسات الثقافية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="523e0e2e-c4ad-49c5-a625-3a7a1a34b3a1" href="https://almanassa.com/news/28914" title='مصدر: الحكومة تدرس عروضًا خليجية لـ"تطوير" كورنيش النيل'>تدرس</a> الحكومة عروضًا قدمها مستثمرون من السعودية والإمارات والكويت، للمشاركة في مشروع "تطوير كورنيش النيل"، مستهدفة إضافة نحو 8 آلاف غرفة فندقية جديدة لاستيعاب الزيادة المتوقعة في أعداد السياح، خاصة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2666a99a-3f2a-48b3-9c4f-1858dfdba5dc" href="https://almanassa.com/news/28172" title="افتتاح المتحف المصري الكبير يعطل الطرق والمحاكم">افتتاح</a> المتحف المصري الكبير، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات في مجلس الوزراء في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716522</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محاولات لفض اعتصام "البوابة نيوز" بالقوة.. وعبد الرحيم علي ينفي ويعلن تصفية الجريدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29563</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم صحفيون بجريدة البوابة نيوز رئيس مجلس إدارتها عبد الرحيم علي بمحاولة فض اعتصامهم الذي بدأوه قبل 50 يومًا، والاستعانة ببودي جاردات لتنفيذ ذلك بالقوة صباح اليوم، وهو ما أكده عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل، ونفاه عبد الرحيم علي ببوست على فيسبوك.</p>

<p>وقال صحفي من بين أربعة موجودين في مقر الجريدة بالدقي إن الإدارة قطعت الكهرباء والإنترنت والمياه وفصلت كاميرات المراقبة، قبل أن تستعين بأفراد الأمن الإداري والجاردات لفض الاعتصام بالقوة. </p>

<p>وأضاف الصحفي، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه وزملاؤه الثلاثة لجأوا مع محاولات الفض إلى إغلاق باب صالة التحرير ووضعوا كراسي خلفه لمنع اقتحامه، قبل أن يلجأ الأمن إلى الوقوف على سلالم المبنى لمنع دخول أي من الصحفيين المعتصمين الآخرين أو متضامنين معهم.</p>

<p>في السياق، قال عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل في <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid02Tn7e9DvBhRNRpUgBaUomQ8jtvtVRA3ZwrbBGPJVqgFgL8C3NReV3RwXeUTZu6gxZl">بوست</a> عبر فيسبوك، "عبد الرحيم علي وداليا عبدالرحيم (ابنته ورئيسة التحرير) بيحاولوا من خلال بودي جاردات فض اعتصام الزملاء الصحفيين المعتصمين في مقر جريدة البوابة نيوز بالقوة، و4 من الزملاء محتجزين في مقر الاعتصام وحياتهم في خطر".</p>

<p>وروى سمير عثمان وهو صحفي آخر بالجريدة وقائع محاولات الفض في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=25842842161986100">بث مباشر</a> من أمام المقر، مؤكدًا أن قسم شرطة الدقي رفض تمكين زملائه من تحرير محضر بالواقعة قبل أن يسمح لهم بذلك لاحقًا.</p>

<p>وقال عثمان "الأمن أغلق الباب الرئيس لمقر الجريدة ورفض السماح لنا بالدخول، بعد فشله في فض الاعتصام"، مؤكدًا تمسكهم بمطلبهم حتى تطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/Abdelrahim.Ali/posts/pfbid02ERVHLwDrcRxfrxwtJE1q8xPS3JcuJgwDeJbKDbKiKxmoBaaCdu3pUdNvGxJPm9aul">نشر</a> رئيس مجلس إدارة الجريدة عبد الرحيم علي نفيًا للواقعة عبر فيسبوك، وأسنده لـ"مجلس التحرير"، أعرب فيه عن "رفضه القاطع واستنكاره الشديد للادعاءات الكاذبة التي صدرت عن بعض أعضاء مجلس نقابة الصحفيين، والتي زعمت وجود محاولة فض اعتصام بالقوة"، مؤكدًا "نفيه المطلق والصريح للواقعة".</p>

<p>وذكر بيان عبد الرحيم علي، أن كاميرات المراقبة في المقر "أثبتت أن الزملاء هم من أغلقوا باب المقر من الداخل فور علمهم بقرار تصفية الشركة الصادرة عنها الجريدة، وأن الزملاء المعتصمين لم يتعرضوا لأي مضايقة، ولم يتجاوز معهم أحد".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/Abdelrahim.Ali/posts/pfbid027Wgo1uhsetKDkCGxueNbpRBrG26571y8jyfGfJ6nCHg4N1rVpsoswDkmLEDcftZJl">بوست</a> سابق، أعلن عبد الرحيم علي موافقة الجمعية العامة غير العادية لشركة المركز العربيّ للصحافة، التي تُصدر صحيفة البوابة نيوز، بالإجماع على حلِّ الشركة ووضعِها تحت التصفية؛ "نظرًا لتراكم الخسائر التي بلغت 24 مليون جنيه في نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، بما يجاوز 24 ضعف رأس المال المُصدَر"، على حد قوله.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات تزامنًا مع مثول تسعة من صحفيي الجريدة وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف أمام نيابة وسط القاهرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>بلاغ</a> قدمه عبد الرحيم علي وابنته داليا عبد الرحيم بسبب "التظاهر دون ترخيص"، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيلهم على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وقال كامل لـ <strong>المنصة</strong>، إن النيابة لم تواجهه بأي من التهم التي نسبها لهم رئيس مجلس الإدارة، مؤكدًا أنها تعاملت معهم بقدر عالٍ من الاحترام، كما لم تُثبت أي أقوال تُشير إلى ارتكابهم تهمة التظاهر موضع البلاغ.</p>

<p>وإزاء التطورات في البوابة نيوز، كشف كامل عن عقد مجلس النقابة اجتماعًا طارئًا لمناقشة آخر مستجدات الأزمة، بعد محاولات فض الاعتصام وإعلان التصفية.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>ونهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة عبدالرحيم علي وابنته إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716521</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يطلب العبور بقافلة إنسانية إلى غزة عبر الأراضي المصرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29569</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4032.jpg.webp?itok=kX54NQYT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4032.jpg.webp?itok=kX54NQYT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي، اليوم الاثنين، عن تقديم طلب رسمي إلى الحكومة المصرية للحصول على إذن بعبور قافلة إنسانية برية إلى غزة عبر معبر رفح، وذلك بعد أيام من إعلان إسرائيل عزمها إلغاء تراخيص 37 منظمة دولية غير حكومية تعمل في غزة والضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وقال أسطول الصمود، في بيان اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه، إن غزة تتحمل ظروف الشتاء "وسط أزمة إنسانية من صنع الإنسان، بسبب القيود المستمرة على المساعدات"، وأن طلبها المقدم للحكومة المصرية يأتي "في ظل استمرار النقص في الغذاء والإمدادات الطبية ومواد الإيواء وغيرها من الضروريات الأساسية، حيث يؤدي الطقس الشتوي القاسي والعنف المستمر للنظام الإسرائيلي إلى تفاقم معاناة المدنيين".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gwek47gzro">أدانت</a> العديد من الدول إعلان إسرائيل عزمها إلغاء تراخيص 37 منظمة دولية غير حكومية تعمل في غزة والضفة الغربية المحتلة، وفي بيان مشترك، قال وزراء خارجية المملكة المتحدة وفرنسا وكندا والدنمارك وفنلندا وآيسلندا واليابان والنرويج والسويد وسويسرا إن المنظمات غير الحكومية الدولية تُعدّ جزءًا لا يتجزأ من الاستجابة الإنسانية في غزة، وإن أي محاولة لعرقلة عملها "غير مقبولة".</p>

<p>"كان من المفترض أن يُعاد فتح معبر رفح الحدودي، وهو شريان حيوي للوصول إلى المساعدات الإنسانية، كجزء من ترتيبات وقف إطلاق النار التي تم التوصل إليه العام الماضي، لكنه لا يزال مغلقًا أمام إيصال المساعدات بشكل مستمر"، قال أسطول الصمود.</p>

<p>وأضاف أسطول الصمود أنه في ظل هذه الظروف يسعى للحصول على إذن لقافلة إنسانية من أجل دخول مصر عبر المعبر الحدودي بين ليبيا ومصر، والعبور الآمن عبر الأراضي المصرية مع الإمدادات الإنسانية، والتنسيق مع السلطات المعنية بشأن عمليات التفتيش والأمن واللوجستيات، والتوجه إلى معبر رفح الحدودي لتسليم المساعدات العاجلة.</p>

<p>وأوضح أن الهدف الرئيسي للقافلة هو إيصال الإمدادات المنقذة للحياة، بما في ذلك الغذاء والأدوية والبطانيات وغيرها من المواد الأساسية إلى المجتمعات المحلية في غزة التي لا تزال تعاني من أزمة إنسانية مستمرة، وفق البيان، مؤكدًا أن هذه المهمة "إنسانية بحتة وملتزمة بعدم العنف".</p>

<p>يأتي هذا الطلب بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f41d106f-c130-4164-8918-ff90f8a4efd7" href="https://almanassa.com/news/29263" title="أسطول الصمود يعلن عن إبحار 100 قارب صوب غزة العام المقبل">إعلان</a> أسطول الصمود العالمي التجهيز لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة في ربيع 2026، تضم أكثر من 100 قارب وأكثر من 3000 مشارك من أكثر من 100 دولة، أي أكثر من ضعف حجم البعثة السابقة، وأكبر عمل بحري مدني منسق من أجل فلسطين حتى الآن.</p>

<p>كما يذكرنا بمنع قوات الأمن مرور مئات المتضامنين الأجانب في يونيو/حزيران الماضي إلى معبر رفح عند نقطتَي التفتيش الأولى والثانية على طريق القاهرة الإسماعيلية، وما تبعه من اعتصامهم عقب مصادرة جوازات سفرهم، وانتهى أمرهم وقتها بترحيلهم قسريًا إلى بلادهم.</p>

<p>وقتها، انتشرت <a href="https://www.instagram.com/reel/DK2Gp0yqcR7/?igsh=amt4azN2NW85Znhk">فيديوهات</a> لقوات الشرطة <a href="https://www.instagram.com/reel/DK2MahDA_31/?igsh=MXMwNzlmZ2s4N2tnOQ==">أثناء</a> اقتيادها متضامنين دوليين من بيت شباب الإسماعيلية قبل أن تجبرهم على استقلال أوتوبيسات تمهيدًا لترحيلهم. </p>

<p>وكان ذلك بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c639934-5cd8-405e-8bc9-996cd8718a36" href="https://almanassa.com/news/24970" title="قافلة الصمود ترهن عودتها لتونس بالإفراج عن الموقوفين بشرق ليبيا">قرار</a> وزارة الداخلية في شرق ليبيا منعها قافلة الصمود المغاربية لكسر الحصار الإسرائيلي عن غزة من الوصول إلى الحدود المصرية، واحتجازها أعدادًا من النشطاء المشاركين فيها، رغم عبورهم من تونس دون مضايقات.</p>

<p>وأغلقت مصر معبر رفح منذ مايو/أيار 2024، إثر التوغل الإسرائيلي في مدينة رفح الفلسطينية والسيطرة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">المعبر</a> من الجانب الآخر ورفع العلم الإسرائيلي عليه. وأعلنت القاهرة آنذاك رفضها إجراء أي تنسيق مع جيش الاحتلال بخصوصه، مطالبة بانسحاب جيش الاحتلال منه.</p>

<p>وحتى بعد اتفاق وقف النار الموقع بين حماس وإسرائيل العام الماضي، ودخول مرحلته الأولى حيز التنفيذ، لم يعد المعبر للعمل بشكل طبيعي، والشهر الماضي نفت القاهرة التنسيق مع الحكومة الإسرائيلية بشأن إعادة فتح المعبر لخروج الفلسطينيين من قطاع غزة.</p>

<p>وقتها، نقلت الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن، مؤكدًا أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">داهم</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي سفن أسطول الصمود في المياه الدولية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال وقتها 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">تعرضت</a> السفينة "الضمير" في مايو/أيار الماضي لقصف إسرائيلي قبالة سواحل مالطا أثناء مشاركتها في حملة مشابهة، مما تسبب حينها في أضرار جسيمة وتأجيل تحركات الأسطول.</p>

<p>وبينما تعتبر إسرائيل الأساطيل التضامنية "محاولات لاختراق منطقة قتال نشطة"، يصر المنظمون على أنها تحركات سلمية رمزية تهدف إلى لفت الانتباه إلى الأزمة الإنسانية في غزة، حيث يعيش أكثر من مليوني شخص في ظل حصار مشدد منذ عام 2007.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكم إفريقي يدين مصر لارتكابها "كشوف العذرية".. وحقوقية: التزام الحكومة بتنفيذه طوعي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29556</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/242dd062-b571-49d8-9324-2dae80f22a8e.jpeg.webp?itok=-QDv34q3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/242dd062-b571-49d8-9324-2dae80f22a8e.jpeg.webp?itok=-QDv34q3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت اللجنة الإفريقية لحقوق الإنسان والشعوب، التابعة للاتحاد الإفريقي، الحكومة المصرية لارتكابها انتهاكات بحق سجينتين سياسيتين وتعرضهما لجريمة "كشوف العذرية"، فيما<strong> </strong>أوضحت مسؤولة برنامج النوع الاجتماعي في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية لبنى درويش أن تنفيذ توصيات الحكم مرهون بالإرادة السياسية، وأن التزام الحكومة المصرية به طوعي.</p>

<p>وانتهى <a href="https://achpr.au.int/en/decisions-communications/communication-42412">الحكم</a> الصادر في أكثر من 60 صفحة إلى إدانة الحكومة المصرية بانتهاك ثمانية من مواد<a href="https://www.african-court.org/wpafc/wp-content/uploads/2021/05/019-African-Charter-Arabic-1.pdf"> الميثاق</a> الإفريقي لحقوق الإنسان والشعوب، والذي صدقت عليه الحكومة المصرية في عام 1984.</p>

<p>وشدد الحكم على أن الفحوص المهبلية القسرية (كشوف العذرية) تعد شكلًا من أشكال العنف الجنسي القائم على النوع الاجتماعي، وتمييزًا ضد النساء، وانتهاكًا للسلامة الجسدية والكرامة الإنسانية، وخلص إلى "عدم وجود أي تبرير مشروع لإجراء اختبار العذرية"، معتبرًا أن "هذا الاختبار غير قانوني، ويُعد تعذيبًا، وينطوي على معاملة قاسية ولا إنسانية ومهينة". </p>

<p>وألزم الحكم بوقف هذه الجريمة ومقاضاة المسؤولين عنها، ودفع تعويض قدره 100 ألف جنيه لكل من الضحيتين. </p>

<p>وأوضحت لبنى درويش أن الإلزام لا يعني وجود سلطة تنفيذية دولية تفرض تنفيذ الحكم داخل مصر "طبعًا ده مش موجود، لكن زي أي قوانين ولجان دولية، الإنفاذ بتاعها طوعي"، وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> "مصر لما صدقت على الاتفاقيات الدولية عملت ده طواعية، و<a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المصري في 2014 أدخل مبدأ مهم جدًا، وهو إن أي اتفاقيات مصر مصدقة عليها لها قوة قانون".</p>

<p>وتنص المادة 93 من الدستور على أن "تلتزم الدولة بالاتفاقيات والعهود والمواثيق الدولية لحقوق الإنسان التي تصدق عليها مصر، وتصبح لها قوة القانون بعد نشرها وفقًا للأوضاع المقررة".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%87%D8%A7?fbclid=IwY2xjawPIVq1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKTXR5U1JMWDBocVRjR09Dc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgj2Y3Ef7ee2jGIINyWYNPKJcXOTvTwNJgvtg2hvGTV1czfIT3QhAy2usSY4_aem_Me3CP0zFNnGQsEk9mmQjrQ">ثمنت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في بيانها أمس الأحد، صدور الحكم في الطعن رقم 424/12، المقام في 2012 من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية وإنترايتس وريدريس نيابة عن سجينتين سياسيتين تعرضتا لجريمة "كشوف العذرية" أثناء احتجازهما في السجن الحربي في أعقاب فض اعتصام بميدان التحرير في مارس/آذار 2011.</p>

<p>وتعتبر اللجنة الإفريقية هي الجهة المختصة رسميًا بتفسير نصوص الميثاق الإفريقي لحقوق الإنسان والشعوب، حسبما قالت لبنى درويش، موضحة أن دورها يماثل دور القضاء الوطني في تفسير القانون وتطبيقه.</p>

<p>وفي مارس 2012، <a href="https://www.youm7.com/story/2012/3/12/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%89-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%B4%D9%81/624141">برأت</a> محكمة شرق القاهرة الطبيب بالقوات المسلحة أحمد عادل في القضية المعروفة إعلاميًا بـ"كشوف العذرية" بسبب تضارب أقوال شهود الإثبات بشأن المتهم، وعدم كفاية الأدلة للاتهامات الموجهة ضده. وقال قاضى المحكمة خلال جلسة النطق بالحكم إن القاضي يحكم بما هو ثابت في الأوراق، ووفقًا لضميره من دون أي ضغوط تمارس عليه ومن دون التقيد بالإعلام.</p>

<p>"بعد 2012، وتحديدًا بعد ما خلصنا إجراءات التقاضي في مصر، اتجهنا للجنة الإفريقية، وكان معانا محامي هو بهاء عز العرب، والحمد لله القضية اتقبلت في اللجنة شكلًا وموضوعًا"، قالت رشا عبد الرحمن، إحدى ضحايا جريمة كشوف العذرية والتي شملها قرار اللجنة الإفريقية.</p>

<p>وأكدت لـ <strong>المنصة</strong> أن التعويض المادي لم يكن الهدف الأساسي بالنسبة لها "بالنسبة لي الموضوع مش تعويض مادي قد ما هو تعويض معنوي ورد اعتبار بعد كل هذه السنين"، وأضافت "مفقدتش الأمل ولا مرة، لأني دايمًا مؤمنة إن صوت الحق عارف نفسه إنه هينتصر، حتى لو بعد عشرات السنين".</p>

<p>وعن أسباب تأخر الحكم لمدة 12 عامًا، أوضحت لبنى درويش أن التقاضي على المستوى الإفريقي "بطيء بطبيعته، لأن إجراءاته طويلة، اللجنة مش مجتمعة طول الوقت زي المحاكم العادية، لكنها بتجتمع بشكل فصلي، وده بيخلي نظر الشكاوى ياخد وقت كبير".</p>

<p>ورأت أن القيمة الأهم للحكم تكمن في الاعتراف الرسمي بما تعرضت له الشاكيات، بعد سنوات طويلة من الإنكار والوصم، رغم أن الالتزام بتنفيذه طوعي.</p>

<p>وحول ما يترتب على تجاهل الحكومة المصرية تنفيذ القرار أو عدم تقديم تقرير المتابعة خلال المهلة المحددة (180 يومًا)، أوضحت لبنى درويش أن النظام القانوني الدولي لا يقوم على منطق العقوبات، وقالت "ده مش حكم محكمة أسرة تترتب عليه عقوبات مباشرة، لكن الدولة مطالبة بتنفيذ توصيات واضحة أصدرتها اللجنة الإفريقية، تشمل جبر الضرر، وضمان عدم التكرار، ومراقبة الخطوات العملية".</p>

<p>وأكدت أن مؤسسات وطنية منها المجلس القومي لحقوق الإنسان، يمكنها لعب دور في متابعة تنفيذ الحكم والتذكير بمسؤولية الدولة، واعتبرت أن أحد أهم ما جاء في الحكم إرساء قاعدة قانونية عامة داخل النظام الإفريقي لحقوق الإنسان، وهي توصيف "كشوف العذرية" القسرية باعتبارها شكلًا من أشكال التعذيب والعنف الجنسي.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2012/3/11/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">قالت</a> تقارير حقوقية إن 17 ناشطة ألقي القبض عليهن خلال اعتصام في ميدان التحرير، وإن سبعا منهن تعرضن لكشف العذرية. آنذاك نقلت تقارير عن عضو في المجلس الأعلى للقوات المسلحة قوله إن الكشوف أجريت تجنبًا لادعاء الناشطات أنهن تعرضن للاغتصاب خلال احتجازهن.</p>

<p>من جانبها شددت رشا عبد الرحمن على أن الحكم بمثابة رد اعتبار تاريخي، قائلة "الحكم ده رد اعتبار لنا وعلى الكلام اللي اتقال ضدنا، وعلى كل محاولات التشكيك، القرار ده بيقول لنا ولجيل يناير عمومًا أنتم كنتم مظلومين"، وأشارت إلى أنها بدأت التواصل مع بعض الضحايا بعد صدور الحكم، قائلة "بعت رسالة لإحدى الناجيات وقلت لها مبروك، الحكم ده تاريخي لنا كلنا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716519</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29553</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف وزارة البترول والثروة المعدنية تصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير/شباط المقبل، حسب مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة ضمن توجه الوزارة في الفترة الأخيرة للتصدير مستغلة تحقيق وفر بمقدار 130 مليون قدم مكعب غاز يوميًا بفضل تراجع الاستهلاك خلال فصل الشتاء و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e6b2f6c-9fa3-490e-8250-f7ff860ee388" href="https://almanassa.com/news/28306" title='"البترول" تعلن اكتشاف بئر غاز جديدة بالصحراء الغربية'>دخول</a> مناطق امتياز جديدة في البحر الأحمر والصحراء الغربية مرحلة الإنتاج، وهو ما دفع الوزارة إلى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/10/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-20-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2026">تأجيل</a> شحنات كان مخطط استيرادها، وفق المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global، إذ غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>وقال المصدر إن الكميات المستهدفة تتضمن تصدير نحو 400 إلى 450 ألف متر مكعب في صورة غاز مسال شهريًا إلى الأسواق الأوروبية وهو ما يُعادل 9 مليارات قدم مكعب غاز طبيعي، على أن يتم خصم قيمة الشحنات من مستحقات الشركاء الأجانب المتراكمة لدى الحكومة.</p>

<p>وأضاف أن الكميات المتبقية البالغة نحو ملياري قدم مكعب شهريًا، سيتم تصديرها في صورة غاز طبيعي إلى لبنان عبر خط الغاز العربي، وذلك في إطار <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">اتفاق</a> التعاون المشترك بين البلدين في مجال الغاز الطبيعي المُوقع الاثنين الماضي.</p>

<p>وتوقّع المصدر أن يصل إجمالي شحنات الغاز المسال المصدرة إلى أوروبا لصالح الشركاء الأجانب إلى نحو 11 شحنة بنهاية يناير الجاري، بقيمة تتراوح بين 400 و480 مليون دولار، على أن يستمر التصدير حال وجود خطط لزيادة الإنتاج حتى مايو/أيار المقبل نظرًا لدخول فصل الصيف وزيادة الاستهلاك المحلي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وفي سياق أخر، أعلنت شركة قطر للطاقة عن تزويد مصر بما يصل إلى 24 شحنة من الغاز الطبيعي المسال خلال صيف 2026، بحسب بيان صادر عن الشركة نقلته <a href="https://www.reuters.com/business/energy/egypt-qatar-sign-mou-boost-lng-sales-import-cooperation-egypt-says-2026-01-04/?.com">رويترز</a> أمس، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0d5b14c-8a13-4baa-bd74-0637d325c4dc" href="https://almanassa.com/news/29534" title="الحكومة توقع مذكرة تفاهم مع قطر لاستيراد شحنات من الغاز المسال">وقّعت</a> شركتي إيجاس وقطر للطاقة على بنود الآلية التنفيذية لتسليم شحنات الغاز القطرية بمينائي السخنة ودمياط.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="762065cf-2acb-4177-a724-e91dacff9ddf" href="https://almanassa.com/news/29049" title="مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير">أكد</a> مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>، وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716518</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حصاد جولة "البطلان": تعادل "العدل" و"المصري الديمقراطي".. وخسارة "حماة الوطن" في الجيزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29561</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت بحلول الساعات الأولى لصباح اليوم الاثنين، انتخابات مجلس النواب، الممتدة منذ أكثر من ثلاثة أشهر، بإعلان اللجان العامة لنتائج الحصر العددي للأصوات في جولة الإعادة بـ27 دائرة أبطلت المحكمة الإدارية العليا جولتها الأولى ضمن 30 دائرة أخرى في 30 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>ومن المقرر أن تعلن الهيئة الوطنية للانتخابات النتيجة النهائية لهذه الدوائر في 10 يناير/كانون الثاني الحالي، لتطوى بذلك صفحة واحدة من أطول الانتخابات البرلمانية التي عاشتها البلاد، والتي أثارت جدلًا واسعًا دفع الهيئة الوطنية للانتخابات للتدخل في وقت سابق وإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">بطلان </a>نتائجها في 19 دائرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>توجيهات</a> من الرئيس عبد الفتاح السيسي، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أبطلت </a>المحكمة الإدارية العليا الانتخابات في 30 دائرة أخرى، جرى إعادة الانتخابات فيها جميعًا. </p>

<p>وعلى صعيد المؤشرات بالدوائر الـ27، أظهرت نتائج الحصر العددي للأصوات باللجان العامة حسم الحزب المصري الديمقراطي أول مقعدين "فردي" له بهذه الانتخابات، بعدما استطاع مرشحه حسين غيتة الفوز بواحد من 4 مقاعد مخصصة لدائرة مغاغة وبني مزار والعدوة بالمنيا، كما هَزَم مرشح الحزب بأسوان مدحت الركابي منافسه من حزب مستقبل وطن النائب السابق شرعي صالح، ليصل بذلك عدد نواب الحزب إلى 11 نائبًا منهم تسعة حصلوا على مقاعدهم من خلال القائمة. </p>

<p>ويتساوى بذلك عدد نواب حزب المصري الديمقراطي مع نواب حزب العدل الذي تمكن من الفوز بثلاثة مقاعد فردي في هذه الانتخابات إلى جانب 9 مقاعد حصل الحزب عليهم عبر القائمة.</p>

<p>وعلى صعيد النتائج الحزبية أيضًا، خسر مرشح حزب الإصلاح والتنمية أيمن أبو العلا مقعد أكتوبر وزايد والواحات أمام منافسه المستقل أحمد الجبيلي، ليغيب أبو العلا عن المجلس المقبل بعدما كان عضوًا في الفصل التشريعي الأول عن حزب المصريين الأحرار، وممثلًا للهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية في الفصل التشريعي الثاني. </p>

<p>أما حزب حماة الوطن، فخسر مقعدين كان ينافس عليهما في هذه الجولة، إذ استطاع مرشح حزب مستقبل وطن حسام المندوه الفوز على منافسه مرشح حزب حماة الوطن عربي زيادة في دائرة بولاق الدكرور، كما خسر مرشح الحزب وأمين شباب الجيزة محمود لملوم، في انتخابات دائرة العمرانية والطالبية وفاز بالمقعدين المرشح المستقل والنائب السابق عن حزب مستقبل وطن محمد علي عبد الحميد، والمرشح المستقل جرجس اللاوندي.</p>

<p>وفي دائرة الأهرام، حافظ مرشح حزب مستقبل وطن محمد سلطان على مقعده لدورة جديدة، وحصل على المقعد الثاني مرشح حزب الجبهة الوطنية وسيم كمال.</p>

<p>وفي دائرة المنتزه، استطاع مرشح حزب حماة الوطن، هشام الرحماني، هزيمة زميله عطا سليم مرشح الحزب عن ذات الدائرة، وهي الدائرة الوحيدة التي دفع فيها الحزب بمرشحين في آن واحد. </p>

<p>وحسب ما تم إعلانه من نتائج رسمية وحصر عددي للدوائر السابقة، يظل حزب مستقبل وطن متصدرًا عدد النواب، يليه المستقلون، ثم حزب حماة الوطن، والجبهة الوطنية، ثم الشعب الجمهوري، ومن أحزاب المعارضة يتساوى ترتيب حزب العدل مع المصري الديمقراطي، يليهما الوفد ثم حزب الإصلاح والتنمية، وآخرهم حزب الوعي الذي فاز بمقعد وحيد فردي في الفيوم، فيما لم ينضم للقائمة الوطنية من أجل مصر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28821" role="article" about="/stories/28821" data-sanitized-id="node-28821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28821" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>شهدت</a> إعادة الانتخابات في دوائر الجيزة الملغاة إقبالًا محدودًا من الناخبين، واختفت الطوابير المصطنعة أمام اللجان، بينما ظهرت بوضوح محاولات حشد للمواطنين في كثير منها، وهو ما اعترفت الهيئة الوطنية للانتخابات به بعد رصد شكاوى من عمليات شراء أصوات خاصة في دائرة الطالبية والعمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716517</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"النقل": إيقاف ترام الرمل مطلع فبراير المقبل لمدة عامين بهدف التطوير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت الحكومة وقف حركة ترام الرمل بالإسكندرية خلال الأسبوع الأول من فبراير/شباط المقبل، تمهيدًا لبدء أعمال تحديثه منتصف الشهر نفسه، وهي الأعمال التي ستستمر عامين، حسب مصدر مطلع بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن محافظة الإسكندرية <a href="https://www.cairo24.com/2338438">أجلت</a> إيقاف حركة الترام في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/26/2914576/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%B5%D9%88%D8%B1">أكثر من مناسبة</a> خلال الشهور الماضية، لكنها حددت الأسبوع الأول من الشهر المقبل موعدًا نهائيًا لإيقافه، لالتزام التحالف بإنجاز مشروع التحديث مع نهاية العام المقبل 2027.</p>

<p>وأشار إلى أن الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل بصفتها المُشرفة على أعمال التطوير انتهت من كافة الترتيبات المالية والقانونية مع تحالف شركتي المقاولون العرب وحسن علام المسؤولتان عن تنفيذ الأعمال التي تتضمن إعادة تأهيل كاملة للمسار، وتغيير العربات، وفصل الترام عن التقاطعات المرورية، ورفع السرعة والطاقة الاستيعابية.</p>

<p>وأضاف أن الهيئة أنهت أيضًا إجراءات الحصول على <a href="https://www.arabfinance.com/en/news/newdetails/21549">قرض</a> من البنوك المحلية بقيمة 9 مليارات جنيه لتنفيذ الأعمال الإنشائية التي تشمل المسار والمحطات وسيتم بدء في صرفه قبل منتصف العام الجاري.</p>

<p>وتُقدر التكلفة الإجمالية لتنفيذ المشروع الممتد بطول 13.2 كيلومترًا نحو 363 مليون يورو، <a href="https://www.railwaygazette.com/light-rail-and-tram/modernisation-of-alexandrias-raml-network-gathers-pace/68270.article">تتضمن</a> تمويلًا أجنبيًا بقيمة 238 مليون يورو من مؤسسات دولية مثل الوكالة الفرنسية للتنمية وبنك الاستثمار الأوروبي لتغطية الجزء المتعلق بالتجهيزات الفنية وأنظمة الإشارات والعربات. </p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BpH6w9Vbq/">تتولى </a>شركة هيونداي روتم الكورية تصنيع وتوريد 30 عربة بطول 65 مترًا للعربة الواحدة بتكلفة تتجاوز 100 مليون يورو لتشغيلها على المسار بعد الانتهاء من أعمال التطوير.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الوزارة <a href="https://www.mynewsdesk.com/uk/hitachi-rail-global/pressreleases/hitachi-rail-to-deliver-rail-systems-for-first-modern-tramway-in-egypt-3415510">تعاقدت</a> مع شركة Hitachi Rail اليابانية المتخصصة في نظم السكك الحديدية لتوريد أنظمة الإشارات والاتصالات ومركز التحكم والمعدات التقنية للمشروع، بالتنسيق مع التحالف المصري المنفذ.</p>

<p>ولفت إلى أن المحافظة تضع اللمسات الأخيرة لخطة توفير وسائل النقل البديلة للمواطنين، والتي تتضمن تشغيل باصات وحافلات نقل جماعي تغطي نفس المناطق السكنية التي يمر بها الترام الحالي، لضمان استمرار الحركة بشكل سلس.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D9%84%D9%84-%D8%B2%D9%85%D9%86/7014172">تستهدف</a> وزارة النقل من تطوير الترام، تخفيض زمن الرحلة من 60 دقيقة إلى 30 دقيقة، والتقاطر من 10 دقائق في المسار الحالي إلى 3 دقائق فقط، ومن المتوقع أن تنقل عربات الترام الجديدة نحو 140 ألف راكب يوميًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7f0308f-f546-477d-9745-02b91e4dfd83" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29433" role="article" about="/stories/29433" data-sanitized-id="node-29433" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29433" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29433" data-ph-capture-attribute-link-title="وداع أخير للترام الأزرق" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وداع أخير للترام الأزرق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفق مخطط المشروع، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4167578">سيجري</a> العمل على ثلاث مراحل لضمان استمرارية الحركة المرورية، تتضمن المرحلة الأولى من محطة فيكتوريا حتى سان ستيفانو، والمرحلة الثانية من سان ستيفانو حتى مصطفى كامل، والثالثة من مصطفى كامل حتى محطة الرمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716516</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 32 كوبيًا خلال عملية اختطاف مادورور.. وترامب: هافانا على وشك السقوط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29558</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الحكومة الكوبية، أمس الأحد، مقتل 32 من مواطنيها خلال الهجوم الأمريكي على فنزويلا، السبت الماضي، الذي اختطفت خلاله القوات الأمريكية الرئيس نيكولاس مادورو وزوجته ونقلتهما إلى نيويورك، في وقت قال الرئيس دونالد ترامب إن هافانا على وشك السقوط.</p>

<p><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/5/%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-32-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84">أوضحت </a>الحكومة الكوبية في بيان أن "العسكريين القتلى، وجميعهم أعضاء في القوات المسلحة الثورية أو وزارة الداخلية الكوبية، كانوا يقومون بمهمات في فنزويلا"، بناء على طلب من السلطات الفنزويلية، وأعلنت الحداد اليوم وغدًا.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الكوبيين الـ32 قضوا في قتال مباشر مع المهاجمين أو نتيجة قصف.</p>

<p>و<a href="https://x.com/DiazCanelB/status/2007981620289249418">قال</a> الرئيس الكوبي ميجيل دياز كانيل على إكس "الشرف والمجد للمقاتلين الكوبيين الشجعان الذين سقطوا في مواجهة الإرهابيين الذين يرتدون الزي الإمبراطوري، والذين اختطفوا رئيس فنزويلا وزوجته وأخرجوهما بشكل غير قانوني من بلدهما، والذين ساعدت حياتهم في حماية حياتنا بناءً على طلب تلك الدولة الشقيقة".</p>

<p>وتتمتع كوبا وفنزويلا بعلاقات وثيقة منذ أواخر تسعينيات القرن الماضي، وفي العام 2002، دفعت محاولة انقلاب ضد الرئيس الفنزويلي هوجو تشافيز كوبا إلى التدخل في الشؤون العسكرية للبلاد لترسيخ سلطته.</p>

<p>كما أن فنزويلا هي المورد الرئيس للنفط لكوبا، في حين أرسلت هافانا قوات عسكرية وشرطية إلى فنزويلا في السنوات الماضية، فضلا عن إرسال كوادر طبية.</p>

<p>و<a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/cubans-killed-venezuela.html">أعلنت</a> فنزويلا أمس الأحد أن الحصيلة الأولية للقتلى في الهجمات الأمريكية على البلاد بلغت 80 قتيلًا.</p>

<p>وبعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba4b9de-c7fd-4707-afd2-fcf5416e3d87" href="https://almanassa.com/news/29519" title="واشنطن تهدد زعيمي كوبا وكولومبيا بعد اختطاف مادورو">هدد</a> بمهاجمتها أمس، <a href="https://asharq.com/amp/sub-live/politics/47632/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%87%D8%A7/">قال</a> الرئيس الأمريكي إنه لا يفكر في اتخاذ أي إجراء عسكري ضد كوبا، معتبرًا أنها "ستسقط وحدها"، مرجعًا السبب في ذلك إلى سوء وضعها الاقتصادي.</p>

<p>و<a href="https://nypost.com/2026/01/04/world-news/whos-next-after-maduro-trumps-comments-spur-anxieties-about-his-plans-for-greenland-and-cuba/">أضاف</a> ترامب في مقابلة مع صحيفة نيويورك بوست "لطالما اعتمدت كوبا ⁠بشكل كبير على فنزويلا. من هناك كانت تحصل على أموالها، وكانت تحمي فنزويلا، لكن هذا لم يُجدِ نفعًا في هذه الحالة".</p>

<p>وتُعاني كوبا من أزمة مُستمرة منذ ست سنوات، شهدت خلالها انخفاضًا في النمو الاقتصادي بنسبة 15% على الأقل، مما تسبب في نقص السلع الأساسية، وارتفاع التضخم، وتدهور الخدمات، وانقطاع التيار الكهربائي على نطاق واسع.</p>

<p>وتُلقي الحكومة باللوم في هذه الأزمة بشكل كبير على العقوبات الأمريكية المشددة التي فرضت خلال إدارة ترامب الأولى، بالإضافة إلى ⁠الحظر التجاري المفروض منذ عقود.</p>

<p>وفي تحليل لنيويورك تايمز، <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/trump-latin-america-venezuela.html">وثقت</a> الصحيفة أثناء احتفال ترامب باختطاف الحكومة الأمريكية لمادورو، أنه ذكر "نفط فنزويلا" 20 مرة، مؤكدة أن الهجوم على فنزويلا أظهر بشكل واضح هدف ترامب في السيطرة على الأمريكتين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>ترى</a> كراكاس أن إدارة ترامب تستخدم اتهامات بتهريب المخدرات بهدف السيطرة على الموارد النفطية الكبيرة في البلاد، متهمة الولايات المتحدة بممارسة القرصنة البحرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">باستيلائها</a> على حاملات نفط الشهر الماضي.</p>

<p>وكانت القوات الأمريكية <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">نفّذت</a> منذ سبتمبر/أيلول الماضي، أكثر من ثلاثين ضربة في البحر الكاريبي وشرق المحيط الهادئ ضد قوارب يشتبه في تورطها بتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل نحو 110 أشخاص، فيما لم تقدّم واشنطن حتى الآن أي دليل يثبت نقل المخدرات على تلك القوارب.</p>

<p>وللولايات المتحدة تاريخ طويل من <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2026/01/04/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D9%84%D9%85-%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">التدخلات</a> العسكرية في أمريكا اللاتينية، بما في ذلك دعمها الضمني لغزو خليج الخنازير الفاشل عام 1961 الذي قاده منفيون كوبيون بهدف الإطاحة بفيدل كاسترو.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/venezuela-trump-protests-us-cities">اندلعت</a> احتجاجات في العديد من المدن الأمريكية أمس ضد التدخل العسكري في فنزويلا، بما في ذلك شيكاغو ودالاس ونيويورك وفيلادلفيا وبيتسبرج وسان فرانسيسكو وسياتل، مطالبين بإطلاق سراح مادورو.</p>

<p>و<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%83%D9%88%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83/a-75388543">يقبع</a> مادورو⁠، سائق الحافلة السابق الذي قاد فنزويلا لأكثر من 12 عامًا بعد وفاة الزعيم هوجو تشافيز، في مركز ​احتجاز في نيويورك في انتظار مثوله أمام المحكمة اليوم الاثنين ‌بتهم تتعلق ‌بالمخدرات. ووجهت الولايات المتحدة الاتهام إلى مادورو في عام 2020 بتهم تشمل التآمر في جرائم مرتبطة بالمخدرات، لكنه ينفى دائمًا ارتكاب أي مخالفات.</p>

<p>وتضمنت عملية اختطاف مادورو وزوجته ما لا يقل عن 150 طائرة، وأشهرًا من المراقبة، و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/tactical-surprise-and-air-dominance-how-the-us-snatched-maduro-in-two-and-a-half-hours">تقول</a> الجارديان إن جاسوسًا في الحكومة قد شارك فيها.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/video/evening-window/2026/1/5/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">قررت</a> المحكمة العليا في فنزويلا، الأحد، تكليف ديلسي رودريجيز، نائبة الرئيس، بتولي مهام رئاسة البلاد مؤقتًا بجميع الصلاحيات والمهام والمسؤوليات العائدة لمنصب رئاسة الجمهورية، بهدف ضمان الاستمرارية الإدارية.</p>

<p>وفي الشارع الفنزويلي، <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/things-are-complicated-tense-calm-spreads-at-venezuelas-border-with-colombia-after-maduro-capture">رصدت</a> الجارديان إغلاق العديد من المتاجر أبوابها بعد اندفاع الناس لشراء الضروريات، بينما أقام المهاجرون إلى كولومبيا احتفالات خافتة وسط حالة من عدم اليقين بشأن المستقبل، و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/few-in-caracas-are-celebrating-as-they-face-an-uncertain-post-maduro-future">قالت</a> أيضًا إن قلة من سكان العاصمة كاراكاس احتفلوا بسقوط مادورو، وإن التخزين وليس الاحتفال هو الأولوية بالنسبة للفنزويليين الذين يقولون إنهم يخشون حملات القمع التي يشنها النظام الذي أبقته الولايات المتحدة في السلطة.</p>

<p>وأمر الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو بنشر 30 ألف جندي على حدود بلاده مع فنزويلا تحسبًا لأي اضطرابات محتملة. وتمركزت ناقلات جند مدرعة عند معبر الحدود بين البلدين في مدينة كوكوتا.</p>

<p>وعلى مدى السنوات الخمس عشرة الماضية، فرّ أكثر من مليوني فنزويلي من الجوع والقمع السياسي والأزمة الاقتصادية في بلادهم بحثًا عن ملجأ في الدولة المجاورة، وفق الجارديان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716515</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منطق "العرّاب" في الفناء الخلفي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29526</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0.jpg.webp?itok=wmUBlt2Z" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0.jpg.webp?itok=wmUBlt2Z" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا يمكن فهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">العملية العسكرية</a> الأمريكية في فنزويلا، واختطاف الرئيس نيكولاس مادورو وزوجته، بمعزلٍ عن الهيمنة الإمبراطورية الأمريكية، والتطبيق الحرفي لمبادئ سياستها الخارجية تجاه ما تعتبره "فناءها الخلفي".</p>

<p>ما حدث انتهاكٌ للقانون الدولي اعتادته القوة العظمى حد الروتين، وتأكيد صارخ على ما يمكن تسميته "مبدأ المافيا" في العلاقات الدولية. فالعرّاب/الولايات المتحدة لن يقبل بوجود متجر صغير في الحي يرفض دفع إتاوة الحماية، ليس لأنه يشكل تهديدًا وجوديًا لإمبراطوريته، بل لأن "الاستقلال الناجح" هو فيروس معدٍ قد ينتقل إلى الآخرين، بالتالي يكون اختطاف رئيس دولة ذات سيادة الرسالة التأديبية القصوى، فالطاعة هي شرط البقاء.</p>

<h2>عقيدة مونرو</h2>

<p>لوضع عملية الاختطاف في سياقها الصحيح، يجب العودة إلى الوثائق التأسيسية للولايات المتحدة التي لم تخف يومًا نظرتها لأمريكا اللاتينية بوصفها ـملكية خاصة، فمنذ إعلان <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%80%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%B4%D8%AC%D8%B9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%AC-%D9%85%D9%85%D8%A7%D8%AB%D9%84/a-75386099">مبدأ مونرو</a> عام 1823 نصبت واشنطن نفسها وصيًا وحيدًا على النصف الغربي من الكرة الأرضية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef.jpeg.webp?itok=95g0k39v" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب البيت الأبيض على إكس</aside></div>
<figcaption>ترامب عقب عملية اختطاف الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو وزوجته، 3 يناير 2026</figcaption></figure><p>لكن التعبير الأكثر صراحة عن هذه العقلية نجده في الوثائق التي رُفعت عنها السرية لاحقًا، ولنتأمل ما كتبه <a href="https://history.state.gov/historicaldocuments/frus1948v01p2/d4">جورج كينان</a>، رئيس تخطيط السياسات في وزارة الخارجية الأمريكية، في مذكرته الشهيرة (PPS 23) عام 1948 "نحن نمتلك حوالي 50% من ثروة العالم، ولكننا نشكل فقط 6.3% من سكانه، مهمتنا الحقيقية في الفترة المقبلة هي الحفاظ على هذا التفاوت".</p>

<p>لتحقيق ذلك، يدعو كينان للتخلي عن "الأهداف المثالية مثل حقوق الإنسان ورفع مستويات المعيشة والديمقراطية".</p>

<p>هذا هو الدستور غير المكتوب الذي حكم السياسة الأمريكية لعقود، والتدخل في فنزويلا اليوم واختطاف رئيسها استمرار مباشر <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20260103-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9">للانقلاب</a> على جاكوبو أربينز في جواتيمالا (1954) لأنه تجرأ على المساس بمصالح "شركة الفواكه المتحدة"، وكذلك <a href="https://www.ajnet.me/politics/2023/8/29/%D9%83%D8%B4%D9%81%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%8A-%D8%A2%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D9%87-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">الانقلاب الدموي</a> على سلفادور الليندي في تشيلي (1973).</p>

<p>في الحالة التشيلية، كانت تعليمات الرئيس نيكسون ومستشاره كيسنجر  واضحة كما هي اليوم؛ <a href="https://nsarchive2.gwu.edu/NSAEBB/NSAEBB8/nsaebb8i.htm">اجعلوا الاقتصاد يصرخ</a>. الهدف دائمًا واحد، تدمير أي نموذج تنموي يسعى لتوجيه الموارد الوطنية لخدمة السكان المحليين بدلًا من خدمة المستثمرين الأمريكيين.</p>

<h2>جريمة مادورو الحقيقية</h2>

<p>لماذا فنزويلا؟ ولماذا الآن؟ تخبرنا السردية الأمريكية الرسمية أن السبب هو "الديكتاتورية" و"الفساد". لكن أي طالب مبتدئ في العلاقات الدولية يدرك سخافة هذا الادعاء بالنظر إلى أن الولايات المتحدة تدعم وتسلح بعضًا من أكثر الأنظمة قمعية ووحشية في العالم (في الشرق الأوسط وشرق آسيا) طالما أن تلك الأنظمة تضمن تدفق النفط وتفتح أسواقها للشركات الأمريكية.</p>

<p>جريمة الرئيس الفنزويلي المختطف، ومن قبله هوجو تشافيز، ليست الاستبداد، بل ما تطلق عليه وثائق التخطيط الأمريكية "القومية الراديكالية"<em>. </em>الخطيئة الكبرى لفنزويلا هي امتلاكها أكبر احتياطات نفطية مؤكدة في العالم، ومحاولة استخدام عوائد هذه الثروة <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/124606-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%B2-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B2%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1">لتقليص الفقر</a>، ومحو الأمية، وبناء تحالفات إقليمية بينها تحالف<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/15/%D8%AD%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9"> ألبا</a> خارج هيمنة الدولار الأمريكي.</p>

<blockquote>
<p>استئصال الرئيس الفنزويلي إجراء وقائي لمنع انتشار عدوى السيادة الوطنية</p>
</blockquote>

<p>هذا ما يسمي "خطر المثال الجيد"؛ واشنطن لا تخشى أن تغزو فنزويلا ولاية فلوريدا على سبيل المثال، لكن نجاح فنزويلا في السيطرة على مواردها قد يلهم دولًا أخرى في المنطقة لتقليدها، وسبق وحذَّر وزير الخارجية الأمريكي الأسبق دين أتشيسون من الثورة الكوبية بقوله "إن تفاحة فاسدة واحدة قد تفسد البرميل كله"<em>. </em></p>

<p>بالنسبة لأمريكا، "الفساد" هنا يعني الاستقلال، لذا كان لا بد من "استئصال" الرئيس الفنزويلي كإجراء وقائي لمنع انتشار عدوى السيادة الوطنية.</p>

<h2>للأقوياء فقط</h2>

<p>من الناحية القانونية البحتة، ما حدث انتهاك صارخ <a href="https://www.un.org/ar/about-us/un-charter/full-text">للمادة 2 </a>بند 4 من ميثاق الأمم المتحدة التي تحظر التهديد باستخدام القوة أو استخدامها ضد سلامة الأراضي أو الاستقلال السياسي لأي دولة، كما يصنف اختطاف رئيس دولة باعتباره عملًا حربيًّا (Act of War).</p>

<blockquote>
<p>وفقًا للقواعد الأمريكية يحق لواشنطن تغيير الأنظمة التي لا تعجبها</p>
</blockquote>

<p>لكن ما يخبرنا به التاريخ، أن القانون الدولي بالنسبة للولايات المتحدة مثل بيت العنكبوت؛ يمسك بالضعفاء ويمزقه الأقوياء. تروج واشنطن لمصطلح "نظام دولي قائم على القواعد/Rules-Based International Order". والفرق بين هذا المصطلح وبين القانون الدولي جوهري، فالأخير يستند إلى معاهدات ملزمة للجميع، أما النظام القائم على القواعد، فهي تلك التي تضعها الولايات المتحدة، وتغيرها متى شاءت، وتفرضها على الآخرين.</p>

<p>وفقًا لهذه "القواعد"، يحق لواشنطن تغيير الأنظمة التي لا تعجبها، ويحق لها ممارسة الإرهاب الدولي كما فعلت في نيكاراغوا خلال الثمانينيات، وهو ما <a href="https://arabic.news.cn/2016-07/14/c_135513503.htm">أدانته</a> عليه محكمة العدل الدولية، وتجاهلته أمريكا ببساطة. ومن ثم فإن اختطاف الرئيس الفنزويلي ليس إلا تطبيقًا عمليًّا لهذا الاستثناء؛ نحن فوق القانون لأننا نحن القانون.</p>

<h2>النهب المنظم</h2>

<p>لا يمكن فصل السياسة عن الاقتصاد. يشير توقيت العملية بوضوحٍ إلى أطماع جيواستراتيجية، ففي عالم يتسم بتقلص موارد الطاقة واحتدام المنافسة مع الصين، لم تعد الولايات المتحدة قادرةً على تحمل وجود حكومة في كاراكاس تمنح عقودًا نفطية لشركات صينية أو روسية.</p>

<p>الهدف المباشر لما بعد الاختطاف هو الخصخصة؛ سيتم تنصيب حكومة انتقالية (اختير أعضاؤها بعناية في السفارة الأمريكية)، وستكون مهمتها الأولى تحرير الاقتصاد، وهو تعبير ملطف لبيع شركة النفط الوطنية (PDVSA) والموارد المعدنية للشركات الغربية بأسعار بخسة.</p>

<p>سبق ورأينا هذا السيناريو في العراق بعد 2003، وها هو يتكرر الآن في عملية سطو مسلح على دولة، والضحية ليس الرئيس فقط، بل مستقبل الأجيال الفنزويلية التي ستُحرم من ثرواتها الطبيعية.</p>

<h2>بين الخضوع والفناء</h2>

<p>اختطاف الرئيس الفنزويلي رسالة موجهة لكل شعوب الجنوب العالمي بأن الديمقراطية مسموحة فقط طالما اتفقت نتائجها مع المصالح الأمريكية. السيادة مقبولة فقط طالما لم تعارض أرباح الشركات الأمريكية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bf82aae-6631-4ad4-a45f-d15407652bb5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28978" role="article" about="/stories/28978" data-sanitized-id="node-28978" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28978" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28978" data-ph-capture-attribute-link-title="وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أمام هذه اللحظة المظلمة في التاريخ المعاصر، حيث تُطبّعُ البلطجة الدولية وتُغلف بورق هدايا حقوق الإنسان، لا أمل من مناشدة ضمير الإمبراطورية، فالإمبراطوريات ليس لها ضمير، وما يحكمها هو المصالح، إنما يكمن الأمل في بناء تضامن أممي حقيقي بين الشعوب، وفي فضح آليات القوة والهيمنة بلا هوادة.</p>

<p>فنزويلا اليوم هي الضحية، لكن إذا مرَّ هذا الاختطاف دون مقاومة عالمية ودون ثمن سياسي باهظ تدفعه واشنطن، فإن القائمة ستطول، ولن يكون أي بلد يسعى لقراره المستقل بمأمن من "يد العرّاب" الطولى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ec204c895b93cf2b7c56557464a7f7b72895eb19c341ed98ab70c7e00eeac7b2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716511</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مأزق "الست".. الأفلام ليست دائمًا "وردية"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29496</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/32bbf2fa-c229-4094-a2f5-39c989a38280.png.webp?itok=VSv80uz4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/32bbf2fa-c229-4094-a2f5-39c989a38280.png.webp?itok=VSv80uz4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا تقدم السينما الغربية أفلامَ السيرة الذاتية مجرَّدَ محاولةٍ لتوثيق حياة شخصيات شهيرة، بقدر ما تصبح مختبرًا معقدًا لاختبار العلاقة بين الإنسان والرمز، وبين الحقيقة التاريخية والضرورة الدرامية.</p>

<p>على عكس الاعتقاد الشائع، لا تبدأ صناعة الفيلم البيوجرافي من البحث عن "الشبيه"، بل من البحث عن القابلية للتحوّل. ففي فيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt0086879/">Amadeus</a>، لا يشبه توم هولس، موزارت في <a href="https://www.britannica.com/biography/Wolfgang-Amadeus-Mozart">أيقونته </a>الكلاسيكية المرسومة في الكتب. موزارت هنا ليس صورة، بل حالة، عبقرية فائضة، طاقة طفولية، وضحك عصبي يربك من حوله. الشَّبه الفيزيائي يصبح تفصيلة ثانوية أمام القدرة على تجسيد المزاج الداخلي للشخصية.</p>

<p>الأمر نفسه يتكرر مع ماريون كوتيار في <a href="https://www.imdb.com/title/tt0450188/?ref_=nm_knf_t_4">La Vie en Rose</a>. الشَّبه لم يكن نقطة البداية، بل نتيجة تراكمية لأداء جسدي وصوتي شديد الدقة، دعمه مكياج ذكي تطوّر مع الزمن داخل الفيلم. هنا لا نرى محاولةً لصناعة نسخة طبق الأصل من إديث بياف، بل لفهم كيف يسكن الصوت جسدًا هشًا.</p>

<blockquote>
<p>السينما الجيدة تمير بين تقليد الصوت وفهم وظيفته</p>
</blockquote>

<p>حين يغيب الشَّبه، تعالجه السينما بعدة أدوات مثل اختيار زوايا تصوير تخفف من المقارنة المباشرة، بناء إيقاع أداء مقنع، مكياج يخدم التحوّل لا الاستعراض، والاعتماد على تفاصيل صغيرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b3407703-8bed-4afa-874c-87667e5078df" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/omkalthoum.jpg.webp?itok=HzMHBuqt" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>أم كلثوم من إحدى حفلاتها</figcaption></figure><p>غالبًا ما تمتلك الشخصيات المؤثرة صوتًا مميزًا، طريقة كلام خاصة، إيماءات محفوظة في الذاكرة، وهنا يواجه الممثل الفخ الأشهر، التقليد المبالغ فيه، فيتحول من ممثل يؤدي روح الشخصية إلى مونولوجست، والسينما الجيدة تتجنّب هذا الفخ بالتمييز بين "تقليد الصوت" و"فهم وظيفته".</p>

<p>في <a href="https://www.imdb.com/title/tt0358273/?ref_=fn_t_1">Walk the Line</a>، لم يسعَ <a href="https://www.imdb.com/name/nm0001618/?ref_=tt_ov_3_1">خواكين فينيكس </a>إلى استنساخ صوت <a href="https://www.imdb.com/name/nm0143599/">جوني كاش </a>حرفيًا، لكنه التقط ثقله وبطئه؛ الإحساس بأن كل كلمة تخرج محمَّلة بتاريخ من الذنب والإنهاك. التدريب الصوتي هنا لم يكن استعراض مهارة، بل جزء من بناء الشخصية النفسية.</p>

<p>أما <a href="https://www.imdb.com/name/nm0001448/?ref_=fn_t_1">جسيكا لانج </a>في <a href="https://www.imdb.com/title/tt0090110/?ref_=fn_t_1">Sweet Dreams</a>، فلم تقدّم <a href="https://www.countrymusichalloffame.org/hall-of-fame/patsy-cline">باتسي كلاين</a> مغنيةً فقط، بل امرأة تحاول السيطرة على صوت أصبح أكبر منها. الأداء الصوتي ليس هدفه الإبهار إنما الإقناع بأن هذا الصوت له ثمن جسدي ونفسي.</p>

<p>لكن كيف "يقتبس" الممثل روح الشخصية؟ الإجابة بسيطة، "المذاكرة"، التي تتضمن مشاهدة تسجيلات بلا صوت لفهم الجسد،<strong> </strong>دراسة أسلوب الصمت بقدر نبرة الكلام،<strong> </strong>فهم سياق الشخصية الاجتماعي والنفسي، وهو ما يستلزم قراءة بعض الكتب التي صدرت حول الشخصية، سواء كانت مذكرات أو حوارات أو كتبًا تروي قصة الشخصية، إلى جانب تدريب طويل على الإيقاع الداخلي لا الخارجي. </p>

<h2>الكتابة.. ماذا نروي وماذا نُسقط؟</h2>

<p>السينما فن الاختيار. كل فيلم بيوجرافي ناجح هو في الحقيقة زاوية نظر، لا موسوعة. لا يؤرّخ <a href="https://www.bbc.com/arabic/multimedia/2012/01/120106_iron_lady">The Iron Lady</a> لتاتشر بقدر ما يتأمل وحدتها في الشيخوخة. ويحصر <a href="https://www.imdb.com/title/tt14454876/">Golda</a> جولدا مائير في لحظة حرب، لا في مسيرة كاملة.</p>

<p>الاختيار والحذف هنا ليسا خيانة للتاريخ. الفشل الحقيقي لا يكون في حذف أحداث، بل في غياب رؤية واضحة تبرِّر هذا الحذف. </p>

<p>اللغة البصرية في أفلام السيرة الذاتية ليست محايدةً. استخدام الأبيض والأسود، أو التراوح بينه وبين الألوان، غالبًا ما يرتبط بـالذاكرة؛ استدعاءِ الماضي، الانقسامِ بين الزمنين، كذلك يختلف نمط الإخراج بين أفلام تختار البساطة اليومية Walk the Line، وأخرى تميل إلى الأسطرة البصرية La Vie en Rose القرار الإخراجي هنا يحدد علاقتنا بالشخصية.</p>

<p>مكياج أفلام البيوجرافي من أكثر العناصر إثارة للجدل. في <a href="https://www.imdb.com/title/tt1727824/?ref_=fn_t_1">Bohemian Rhapsody</a>، استُخدم المكياج بشكل واضح لتحويل <a href="https://www.imdb.com/name/nm1785339/?ref_=tt_ov_3_1">رامي مالك</a> إلى <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D9%8A_%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%8A">فريدي ميركوري</a>. المكياج كان ظاهرًا، لكنه لم يتحوّل إلى قناع يمنع الأداء، بل دعمه، وهو ما جعله مقبولًا ليفوز بعدها بالأوسكار.</p>

<p>لا يوجد فيلم سيرة ذاتية دقيق تمامًا. الفن يتعامل مع التاريخ بوصفه مادة خامًا، لا نصًا مقدسًا. يُعاد ترتيب الأحداث، تُدمج شخصيات، وتُختصر سنوات في مشهد، طالما أن جوهر الشخصية لم يُمسّ.</p>

<blockquote>
<p>السؤال ليس كيف نكرّم الشخصية إنما كيف نفهمها</p>
</blockquote>

<p>إذا كانت السينما الغربية اعتادت التعامل مع الشخصيات العامة بوصفها كيانات مركّبة، تجمع بين العبقرية والهشاشة، فإن ذلك لا يعود فقط إلى جرأة فنية أو تحرر من القداسة، بل إلى تقليد سينمائي طويل يرى في السيرة الذاتية مساحةً للتأمل لا للتبجيل. السؤال المحوري في هذه الأفلام ليس كيف نكرّم الشخصية؟ إنما كيف نفهمها؟</p>

<p>هذا السؤال يطرح نفسه عند الانتقال إلى السينما المصرية مع اختلاف السياق الثقافي وطبيعة العلاقة بين الجمهور وتاريخه وحدود المقبول والمرفوض في تمثيل الشخصيات العامة، فهل تتغيَّر الإجابة بتغيُّر الجغرافيا؟ أم أن المشكلة ليست في السؤال، إنما في طريقة طرحه؟</p>

<h2>فاصل من "عزب شو"</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="00f40a4e-7a41-4705-adf0-76c478aa7c5b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/00f40a4e-7a41-4705-adf0-76c478aa7c5b.jpg.webp?itok=P0YyhuoQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سينما دوت كوم</aside></div>
<figcaption>بوستر مسلسل أم كلثوم إخراج إنعام محمد علي، إنتاج 1999.</figcaption></figure><p>تميل السينما المصرية، في معظم تجاربها البيوجرافية، إلى اعتبار الشَّبه الفيزيائي شرطًا أساسيًا للاختيار لا مجرد عنصر مساعد. في<a href="https://elcinema.com/work/1009021/"> ناصر 56</a>، جاء اختيار أحمد زكي مدفوعًا بشبه لافت مع جمال عبد الناصر عزّزه مكياج دقيق وأداء جسدي محسوب. </p>

<p>النجاح الذي حققه أحمد زكي خلَق معيارًا شبه ثابت. كلما اقترب الممثل من ملامح الشخصية، اعتُبر الاختيار موفقًا، حتى لو تعثَّر الأداء في التقاط الروح الداخلية.</p>

<p>يتكرر الأمر في فيلميِّ<a href="https://elcinema.com/work/1010173/"> السادات</a> و<a href="https://elcinema.com/work/1010307/">حليم</a> ومسلسلات السيرة الذاتية التي تلت ذلك. يصبح السؤال الأساسي: هل يشبهه؟ وليس: هل يفهمه؟</p>

<p>إحدى الإشكاليات المتكررة في الأعمال المصرية الخلطُ بين الدقة والاجترار. في كثير من الحالات، يتحوَّل الأداء إلى إعادة إنتاج لحركات محفوظة، نبرة صوت مألوفة، جُمل شهيرة، إيماءات مستهلكة، عوضًا عن أن يكون هناك بحث عن الإيقاع الداخلي للشخصية، لنجد الممثل يقدم لنا فاصلًا من <a href="https://elcinema.com/work/2009921/">عزب شو</a> بدلًا من تقديم روح الشخصية. </p>

<p>رغم الجهد المضني الذي بذلته الفنانة صابرين في أدائها شخصية <a href="https://elcinema.com/work/1709410/">أم كلثوم</a>، وكلنا يعلم أنها لا يجمعها بأم كلثوم شبه، ظل الأداء محكومًا بهاجس الاحترام الزائد، الذي يضع مسافة بين الشخصية وضعفها الإنساني. </p>

<p>المشكلة لا تكمن في التقليد ذاته، بل في الاكتفاء به، كأن الشخصية تُقدَّم فقرةً فنيةً، لا كائنًا حيًّا.</p>

<h2>السيرة نُصبٌ تذكاري</h2>

<p>تميل الكتابة في كثير من الأعمال المصرية إلى التعامل مع السيرة الذاتية بوصفها مسار نجاح متصلًا، تُخفَّف فيه مناطق الشك، وتُختصر لحظات التناقض.</p>

<p>في ناصر 56 يختار الكاتب لحظة سياسية واحدة، لكنه يعالجها بمنطق الزعامة لا بمنطق الإنسان.
في السادات، تُقدَّم الشخصية بوصفها قائدًا استثنائيًا أكثر من كونها إنسانًا صاحب تناقضات.
وفي حليم، تطغى قصة الصعود والمرض على التعقيد العاطفي والنفسي للفنان.</p>

<p>الاختيار والحذف هنا ليسا دائمًا قرارًا دراميًا، بل أحيانًا قرار وقائي يهدف إلى تفادي الصدام مع الصورة الذهنية الراسخة.</p>

<p>تتأرجح الأعمال المصرية بين اتجاهين؛ إخراج تقليدي يميل إلى الرسمية والوقار، أو افتعال بصري يهدف إلى تعويض غياب العمق. نادرًا ما نرى إخراجًا يتعامل مع الشخصية في سياقها اليومي خارج لحظات الإنجاز الكبرى.</p>

<p>في عدد من الأعمال، يتحوّل المكياج من أداة درامية إلى غاية في حد ذاته. يصبح "الشبه المذهل" عنصر الإبهار الأساسي، حتى لو أدّى ذلك إلى تثقيل الأداء أو عزله عن المشاهد. النجاح هنا يكون حين يخدم المكياج الأداء، لا حين يفرض عليه طريقة لعب واحدة.</p>

<p>كما تتعامل السينما المصرية مع التاريخ بحذر شديد، يصل أحيانًا إلى درجة الجمود. التغيير، أو إعادة القراءة، يُنظر إليه باعتباره تشويهًا، لا اجتهادًا فنيًا. النتيجة غالبًا: أعمال دقيقة ظاهريًا، لكنها فقيرة إنسانيًا.</p>

<p>يُقال كثيرًا إن الجمهور المصري "يقدِّس" رموزه، ويرفض رؤيتها في لحظات ضعفها. لكن هذا التفسير يُحمّل الجمهور مسؤولية كاملة، ويتجاهل حقيقة أساسية؛ الجمهور يتعلّم كيف يرى. السؤال الأدق هل أُتيح له يومًا أن يرى الضعف دون شعور بالذنب؟</p>

<h2> بين النوايا والنتيجة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5ffd548c-0300-4415-90ea-b34de38e48be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5ffd548c-0300-4415-90ea-b34de38e48be.png.webp?itok=2bzkroGE" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سيف الدين أحمد، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>أداء منى زكي الجسدي لمشاهد الغناء في فيلم الست اتجه لمحاكاة شكلية</figcaption></figure><p>وقع فيلم الست في معضلة واضحة، فقد أراد أن يقدم نموذجًا غربيًا دون أن يفهم فلسفته. لم يسع الفيلم إلى سرد خطي كامل لحياة الفنانة، بل اعتمد على تنقل زمني حر، يلتقط لحظات ضعفها وانكسارها، في محاولة لتقديم شخصية متعددة الأبعاد.</p>

<p>رغم ذلك، فإن هذه الرغبة في اقتناص فلاشات من ضَعف الشخصية لم تُترجم إلى عمق نفسي حقيقي. التنقل بين الأزمنة لم يُستغل لصياغة رحلة داخلية مفهومة، وغالبًا ما بدا وكأنه مجموعة من الاسكتشات المتتابعة، حرمت المشاهد من الانغماس في شخصية أم كلثوم، ومن الإحساس بأنها إنسانة حية. وفي هذا السياق، يمكن القول إن رخصة عدم الالتزام بالدقة التاريخية لم تُستخدم بطريقة بنّاءة، وبدلًا من ذلك أسهمت في تخفيف المصداقية العاطفية للشخصية.</p>

<p>على مستوى الإخراج، لم يأت المزج بين الكآبة والأسطرة متقنًا. الانتقال بين الأبيض والأسود والألوان كان بلا سبب واضح أو وظيفة درامية، وترك المشاهد في حيرة تجاه مغزى كل مشهد بصري. المخرج مروان حامد، رغم خبرته، لم يحقق التوازن المطلوب بين تصوير الحياة اليومية والفانتازيا الأسطورية للشخصية، فجاءت النتيجة إخفاقًا في نقل حياة أم كلثوم اليومية والإنسانية.</p>

<p>أما بالنسبة لأداء منى زكي، فلم تستحضر الروح الحقيقية للشخصية بشكل مقنع. المكياج ظهر باعتباره قناعًا يبعدنا عن الشخصية، ويحول الأداء إلى نسخة ثقيلة ومصطنعة. لم يُظهر الفيلم جانب الدعابة والظرافة التي عُرفت بها أم كلثوم، كما غابت المرونة في الصوت والتعابير الوجهية، فظل الأداء بلا تقلبات حقيقية تعكس التناقضات النفسية للشخصية.</p>

<p>الفيلم بدا متأثرًا بوضوح بفيلم La Vie en Rose، محاولًا نقل تجربته دون فهم الجوهر الإنساني الفريد لأم كلثوم. لكن بينما تمكنت ماريون كوتيار في La Vie en Rose من اقتباس روح بياف، فإن محاولة فيلم الست لم تحقق النتيجة نفسها تاركة المشاهد أمام شخصية مشوشة، كئيبة وثقيلة الظل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de13672b-d4b8-4662-9675-add3b673b8a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29148" role="article" about="/stories/29148" data-sanitized-id="node-29148" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29148" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29148" data-ph-capture-attribute-link-title='"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في نهاية المطاف، يمكن القول إن فيلم الست يعكس نوايا طيبة ورغبة في التجديد والإنسانية، لكنه يُظهر بوضوح أن النوايا وحدها لا تصنع فنًا مقنعًا. محاولة اقتناص لحظات الضعف والفلاشات الزمنية لم تُترجم إلى حياة حقيقية للشخصية، تاركةً فجوةً بين المشاهد وما ينبغي أن يشعر به تجاه أسطورة موسيقية بحجم أم كلثوم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ab824a707524cf48e0f0022c14512f0fd0752946c482a43f675ce75ab603d89f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716510</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عن حكاية الحكومة وذمية "الإخوة المسيحيين"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29489</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2b9bde45-ac1a-4274-8c00-1dc71ebb13c6.jpg.webp?itok=LdJzLbHY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2b9bde45-ac1a-4274-8c00-1dc71ebb13c6.jpg.webp?itok=LdJzLbHY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تحولت الأعيادُ المسيحيةُ إلى مناسبة للممارسات والتصريحات المثيرة للجدل. هذه المرة لم تأتِ كما اعتدنا حول <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/29/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7248384">تنظيم</a> امتحانات نصف العام في اليوم السابق لعيد الميلاد أو التالي له، من باب "العكننة" ومضايقة الطلاب وأسرهم، أو حتى عن حرمانية <a href="https://www.elbalad.news/6816727">التهنئة</a> بالعيد وجوازها، إنما تصدَّر وزير العمل محمد جبران المشهد من خلال <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%EF%B8%8E%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-346-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/1439130408257375/">القرار </a>رقم 346 لسنة 2025 بشأن "تعديل ضوابط الإجازات للإخوة المسيحيين"، حيث يستحق العامل أجرًا كاملًا، بالإضافة إلى الإجازات الرسمية.</p>

<p>اشتمل القرار على خمس مناسبات للمسيحيين الأرثوذكس هي أعياد الميلاد والغطاس وأحد السعف وخميس العهد والقيامة. فيما حدَّد ثلاثة أيام للمسيحيين الكاثوليك والبروتستانت هى رأس السنة والميلاد والقيامة.</p>

<h2>تمييز داخل التمييز</h2>

<p>للوهلة الأولى، يبدو أن الأزمة يمكن أن تنحسر في الصياغة غير الموفقة، أو في أن يومين أقل في إجازات بعض المسيحيين لا يستحقان كل هذه الضجة، كما يمكن للوزير تصحيح الأمر فيما بعد. لكن القضية أعقد وأكثر تأثيرًا.</p>

<p>القرار ليس سوى نموذج كاشف لرؤية مؤسسات كثيرة في الدولة لمواطنيها، وللمرجعية التي تعتمدها في تحديد حقوقهم، وطريقتها في التمييز ليس على أساس الدين فقط، بل على أساس المذهب والكنيسة. كأنه إقرار بأن الدولة طبقات ومنازل؛ أعلاها المسلمون، ثم المسيحيون الأرثوذكس، ثم المسيحيون من الكاثوليك والبروتستانت، وبطبيعة الحال لا مكان للبهائيين، ولا لغير المؤمنين.</p>

<p>نظريًا، يُعد القرار خطوةً إيجابيةً لتحديد إجازات الأعياد والمناسبات الدينية التي يستحق عنها العامل أجرًا كاملًا، خصوصًا في القطاع الخاص الذي يخضع لقانون <a href="https://www.labour.gov.eg/media/0iedik3q/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-14-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84.pdf">العمل</a> الجديد رقم 14 لسنة 2025، بالتالي تفادي أي نزاع بشأن إجازات العمال المسيحيين في المناسبات الدينية الخاصة بهم، وسد الباب أمام تعسف جهات العمل في منح الإجازات أو بدائلها في حالة حاجة العمل.</p>

<blockquote>
<p>القرار جاء غير مكتمل وتجاهل بعض الخاضعين لقانون العمل</p>
</blockquote>

<p>أما واقعيًا، فالقرار تضمن مخالفات دستورية وقانونية عكست جهلًا واستسهالًا وتعصبًّا، بالإضافة إلى الرسالة السلبية التي تضمنها، ما أفقده الهدف منه، وأنتج تعقيدات ومشكلات إدارية في التطبيق.</p>

<p>يقول المثل الشعبي "الجواب يبان من عنوانه"، والحكومة ممثلة في وزارة العمل بدت مضطربة، ولم تتخذ القرار بشكل مدروس، فجاء غير مكتمل وتجاهل بعض الخاضعين لقانون العمل.</p>

<p>تحدث وزير العمل في البداية عن إجازات "غير المسلمين"، وهى العبارة الواردة في قانون العمل، لكنه كان يشير إلى أعياد المسيحيين فقط، في تجاهل لوضع غير المنتمين إلى الإسلام والمسيحية، فهناك يهود مصريون يجب أن ينظم القانون حقوقهم حتى لو كانت أعدادهم قليلة، أو لا يوجد من يخضع له في الوقت الحالي، كم أن الأجانب يخضعون لقانون العمل، ومنهم بطبيعة الحال من له ديانات ومعتقدات أخرى فكيف سيتم تحديد الإجازات لهم؟</p>

<h2>مواطنون أم رعايا</h2>

<p>حين قُوبل قرار وزير العمل بانتقادات حادة، خصوصًا من النشطاء المسيحيين، بسبب وصفه غير المباشر للمسيحيين بغير المسلمين، تراجع الوزير وأصدر قرارًا جديدًا جاء في عنوانه أنه بشأن تحديد الإجازات الدينية للإخوة المسيحيين، غير أن متنه اقتصر على الأقباط الأرثوذكس والأقباط الكاثوليك والأقباط البروتستانت؛ ما يعني استبعاد المنتمين إلى باقي الطوائف المسيحية التي لها كنائس معترف بها، سواء من المصريين أو الأجانب، وهم: الروم الأرثوذكس، والأرمن الأرثوذكس، والسريان الأرثوذكس، والروم الكاثوليك، والسريان الكاثوليك، والأرمن الكاثوليك، والموارنة (كاثوليك)، والكلدان (كاثوليك)، واللاتين (كاثوليك).</p>

<p>استخدام القرار عبارة "الإخوة المسيحيين" و"الإخوة الأقباط"، وبغض النظر عن الفرق اللغوي بين دلالة الديانة (المسيحيين) ودلالة العِرق (الأقباط) فهى لغة دعائية غير رسمية، تعكس روح المودة والإخوة، ومناسبة لأحاديث الأفراد مع بعضهم البعض أو في خطب بعض المسؤولين إلى جمهورهم، لكنها قطعًا ليست لغة تشريعات وقوانين وقرارات إدارية ومخاطبات رسمية.</p>

<p>إذا كان المسيحيون إخوة هنا فمن هم غير الإخوة. هذه اللغة تكرس فكرة الذمية والوصاية والتمييز، وتمثل عدوانًا على حقوق المواطنة، فلم نسمع أو نقرأ أن مسؤولًا خاطب أو أصدر كتابًا رسميًا وورد فيه "الإخوة المسلمون"، حتى عندما يستخدمها الرؤساء كانت تأتي متبوعة بـ<a href="https://www.youtube.com/watch?time_continue=18&amp;v=IvQC2f78QXY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2Fsearch%3Fq%3D%25D8%25A3%25D9%258A%25D9%2587%25D8%25A7%2B%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25A3%25D8%25AE%25D9%2588%25D8%25A9%2B%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2585%25D9%2588%25D8%25A7%25D8%25&amp;source_ve_path=MjM4NTE">المواطنين</a>.</p>

<blockquote>
<p>المدلول السياسي والاجتماعي لكلمة "طائفة" مخالف لحقوق المواطنة في الدستور</p>
</blockquote>

<p>فهل القرار خطأ غير مقصود، أم تعبير عن رؤية خاصة ما زالت ترى الدولة الحديثة امتدادًا للخلافة العثمانية، وتعتبر الأقباط رعايا لها؟</p>

<p>المؤكد أن استخدام هذه اللغة البعيدة عن قيم ومبادئ المواطنة ليس استثناءً. وهنا نشير إلى واقعتين؛ أولاهما استخدام عبارة <a href="https://eipr.org/press/2016/08/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%EF%BB%B7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9">الطائفة المسيحية</a> للحديث عن المسيحيين أثناء مناقشة مجلس النواب لقانون بناء الكنائس المقدم من الحكومة في سبتمبر/أيلول 2016.</p>

<p>بخلاف السمعة السيئة لكلمة الطائفة، فمدلولها السياسي والاجتماعي مخالفٌ لحقوق المواطنة في الدستور، فاستخدام المصطلح يعكس الطريقة التي تفضلها الدولة في التعامل مع الأقباط باعتبارهم رعايا وطائفة دينية، وهو نهج طالما كان محل نقد باعتباره ضد قيم المواطنة.</p>

<p>الواقعة الأخرى حدثت العام الماضي، فقد <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-5-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-6-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9-%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%B4%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%85/#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20%D8%B9%D9%8A%D8%AF%20%D8%B4%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%85.">أصدر</a> الدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، قرارًا بترحيل إجازة عيد العمال إلى يوم الأحد التالي الذي يوافق عيد القيامة، لتصبح الإجازة يومي الأحد والاثنين، وهو قرار يُشكر عليه، لكن لم يذكر أن يوم الأحد يوافق عيد القيامة كما لو كان يخشى غضب من يرفضون الاحتفال بهذا العيد أو التهنئة به.</p>

<h2>ابتعاث القرار القديم </h2>

<p>لا تقتصر المشكلات المترتبة على القرار في عنوانه، بل في مضمونه. بدلًا من تطبيق مجلس الوزراء ما هو متعارف عليه من مناسبات دينية مسيحية في وقتنا الحالي، أو سؤال الكنائس بشكل رسمي، بحث في دفاتره القديمة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43e260ec-1792-42a2-af73-a8d0dd99d716" href="https://almanassa.com/news/29466" title='قرار "العمل" بتحديد إجازات المسيحيين يثير الجدل: استنساخ لنص "خمسيني" ومخالفات دستورية'>نسخ </a>قرار مجلس الوزراء الصادر في أول يوليو/تموز 1953 بتحديد أيام العطلات المصرح بالتغيب فيها للموظفين والمستخدمين المسيحيين واليهود. وبدون أي اعتبار لمرور 72 عامًا شهدت علاقة المواطنين بالدولة تغيرًا وتطورًا في مفهوم المواطنة وأهمية المناسبات الدينية.</p>

<p>قسَّم القرار "الأقباط" حسب انتماءاتهم، وميّز بينهم حسب الطائفة، فأعطى للأرثوذكس خمسة أيام، أما الكاثوليك والبروتسانت فلهم ثلاثة فقط، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1285957800219422&amp;set=a.476582474490296">دعا</a> الكنيسة الكاثوليكية لإصدار بيان تعلن فيه عن أسفها لعدم تحقيق المساواة الكاملة بما لا يتوافق مع المواطنة وتحقيق العدالة، مشيرة إلى تواصلها مع رئيس الوزراء ووزير العمل لتوضيح الأمور الخاصة بالإجازات الرسمية للكنيسة، وفي السياق نفسه، أعلنت <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=850381104290851&amp;set=a.154258483903120">الطائفة</a> الإنجيلية أنها أرسلت إلى رئيس مجلس الوزراء خطابًًا عن أهمية توحيد الإجازات. </p>

<p>منح القرار إجازةً للكاثوليك والبروتسانت يوم رأس السنة الميلادية، ولم يمنحها للأرثوذكس، رغم أن رأس السنة ليست مناسبة دينية بالمعنى الحرفي، ومعظم شعوب العالم تحتفل بها اجتماعيًا وثقافيًا بغض النظر عن دياناتهم ومعتقداتهم. وداخل مصر معظم الكنائس تنظم صلوات واحتفاليات تمتد للساعات الأولى من العام الجديد.</p>

<p>كما تجاهل القرار أن عيد الميلاد المجيد للأقباط الأرثوذكس أصبح ضمن الإجازات والمناسبات الدينية العامة منذ عام <a href="https://www.csw.org.uk/2002/12/19/press/247/article.htm">2002</a>.</p>

<h2>خانة جديدة للطائفة؟</h2>

<p>على أي أساس ستحدد طائفة الشخص؟ من المعلوم أن الأوراق الثبوتية توجد بها خانة الدين، ولا توجد خانة الطائفة. جميع الخيارات المتاحة لمعرفة انتماء الشخص غير دستورية ومؤذية وليست في صالح أي جهة أو شخص.</p>

<p>بدلًا من إلغاء خانة الديانة في الأوراق الرسمية، سيطالب البعض بأن تضع الحكومة خانة جديدة للطائفة، أم هل ستكون الكنائس  مطالبةً بإصدار شهادات بالانتماء يقدمها العاملون إلى جهات عملهم؟ أم أنّ جهات العمل ستجري اختبارًا عقيديًا لتحديد مذهب العامل؟ وماذا لو أبلغ جهة عمله بانتمائه، هل يمكنه تغييره دون مضايقات؟ وإن كذب وقال غير الحقيقة، هل سيتعرض للجزاء الإداري؟</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6f0daee-a1ba-4529-b764-ece550050fec" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24236" role="article" about="/stories/24236" data-sanitized-id="node-24236" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24236" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24236" data-ph-capture-attribute-link-title="في انتظار قانون غائب.. متى تعترف الدولة بمواطنيها الأقباط؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في انتظار قانون غائب.. متى تعترف الدولة بمواطنيها الأقباط؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تفتح التفرقة بين إجازات المسيحيين حسب المذهب البابَ لإشكالات عملية كما أشرنا. فخلاف الأحوال الشخصية فيما يخص الزواج وإنهاءه، ليس مطلوبًا من المسيحي إثبات طائفته أو مذهبه في أي أوراق رسمية، كما سترتب منازعات عمالية لا طائل من ورائها، فهناك مصلحة لصاحب العمل في تقليل أيام الإجازات وهناك مصلحة للعامل في زيادتها.</p>

<p>كان من الأجدر أن تُقر الإجازات كما هو متعارف عليه. وعلى الحكومة أن تراجع نفسها فيما يخص لغتها والصياغات المستخدمة بأن تدرك أننا نعيش وفق مبادئ وحقوق دستورية للمواطنة، ولم نعد نحيا زمن رعايا الخليفة العثماني الذي يتفضل على رعاياه من غير المسلمين ببعض من الحقوق. كما أن منح إجازات في الأعياد حق مستقر يقع ضمن احترام حرية المعتقد وإقامة الشعائر الدينية، وليس منحة أو هبة من الحكومة أو من جهة عمل أو مسؤول.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e2eb20e800698f10d70954e5357e4a66fe464a69958bca23331748892c4e0ad7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716509</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف خيمة يقتل 4 فلسطينيين في خان يونس.. وانهيار مبنى مقصوف يقتل أب وابنه في «المغازي»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%AE%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G95sWQ0XwAAfdNM-150x150.jpeg" alt="قصف خيمة يقتل 4 فلسطينيين في خان يونس.. وانهيار مبنى مقصوف يقتل أب وابنه في «المغازي»" title="قصف خيمة يقتل 4 فلسطينيين في خان يونس.. وانهيار مبنى مقصوف يقتل أب وابنه في «المغازي»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، اليوم، بعدما استهدف القصف الإسرائيلي خيمة نازحين، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، وذلك بعد مقتل آخر متأثرًا بإصابته من قصف إسرائيلي سابق غربي المدينة، كما أُصيب طفل في بلدة بني سهيلا، شرقي المدينة استهدفته مُسيّرة إسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل أب وابنه وأصيب خمسة، اليوم، إثر انهيار مبنى سبق قصفه في مخيم المغازي، وسط قطاع غزة، استمرارًا لانهيار عشرات البنايات المقصوفة سابقًا، تحت وطأة الأحوال الجوية القاسية منذ بداية فصل الشتاء، والتي حصدت أرواح 18 شخصًا، منذ الشهر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع اشتباك مسلح بين عناصر من حركة حماس، وأفراد من ميليشيا مسلحة تطلق على نفسها «قوات الدفاع الشعبي»، في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، أمس، حسبما قالت صحيفة الشرق الأوسط السعودية، لافتة إلى كونه المواجهة المباشرة الأولى من نوعها بين عناصر المقاومة وأفراد «العصابة المسلحة» التي تنشط في مناطق السيطرة الإسرائيلية، مشيرة إلى استهداف قوات الاحتلال للمنطقة عقب هروب أفراد الميليشيا منها بانتهاء الاشتباك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة فتح، منذر الحايك، اليوم، إن حركته تنظُر بخطورة شديدة إلى نية الاحتلال الإسرائيلي استحداث نقاط تفتيش ورقابة في الجانب الفلسطيني من معبر رفح عند إعادة فتحه، مشددًا على ضرورة تشغيل المعبر وفقًا لاتفاقية المعابر الموقعة عام 2005، والتي تسمح بوجود السلطة الفلسطينية على المعبر مع بعثة مراقبة تابعة للاتحاد الأوروبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل عضوين من تنظيم حزب الله اللبناني، كانا يعملان على إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية تابعة للتنظيم، في حين أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، أمس، مقتل اثنين نتيجة قصف إسرائيلي استهدفهما في بلدة الجميجمة جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف خيمة في خان يونس يقتُل 4 فلسطينيين.. و«حماس»: الإبادة الصامتة مستمرة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، اليوم، بعدما استهدف القصف الإسرائيلي خيمة نازحين، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/280199"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، وذلك بعد مقتل آخر متأثرًا بإصابته من قصف إسرائيلي سابق غربي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/348000"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، بينما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/5/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-139897"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الأنباء الرسمية «وفا» أن طفلًا أصيب في بلدة بني سهيلا، شرقي المدينة، بعدما استهدفته مُسيّرة إسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين استمر، اليوم، القصف المدفعي والغارات الجوية ونسف المنازل داخل مناطق السيطرة الإسرائيلية في القطاع المحاصر، </span><a href="https://safa.ps/post/400019/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D9%87"><span>بحسب</span></a><span> «صفا»، استقبل مجمع الشفاء الطبي فلسطينيًا و</span><a href="https://safa.ps/post/400061/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9%5C"><span>طفلة</span></a><span>، أصابهما رصاص الاحتلال في بلدة بيت لاهيا، شمال القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، قُتل 422 فلسطينيًا، وأصيب 1189، نتيجة الخروقات الإسرائيلية، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7211"><span>وزار</span></a><span>ة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن مستشفياتها استقبلت كذلك 684 جثمانًا قُتل أصحابها قبل سريان وقف إطلاق النار، وانتُشلت من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية بموجب الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «صحة غزة» إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، جثماني قتيلين وخمسة مصابين نتيجة خرق الاحتلال للهدنة، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و388 قتيلًا، و171 ألفًا و269 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أكدت حركة حماس استمرار ما وصفته بـ«الإبادة الصامتة»، نتيجة الخروقات الإسرائيلية لاتفاق ترامب لوقف إطلاق النار مع إسرائيل، والتي تعكس نية رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بمواصلة التصعيد، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434191/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي للحركة، باسم نعيم، اليوم، مُضيفًا أن الخروقات الإسرائيلية تهدف إلى الدفع نحو العودة للحرب، أو الإبقاء على الوضع الإنساني الكارثي في القطاع المنكوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين طالب نعيم بممارسة ضغوط حقيقية على نتنياهو من أجل الالتزام بتنفيذ الاتفاق و«استحقاقاته الكاملة»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5226178-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%A8%D9%84%D8%BA%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D8%AC%D9%88%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AE%D8%B7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85"><span>أكد</span></a><span> الأخير، أمس، أنه اتفق خلال لقائه مع ترامب، الأسبوع الماضي، على أن «نزع سلاح حماس شرط أساسي وجوهري»، لتنفيذ باقي الاتفاق ذي الـ20 بندًا، الذي أُبرم بوساطة مصرية قطرية، بعد نحو عامين من العدوان، قُتل خلالهما نحو 71 ألف فلسطيني، فضلًا عن تضرر و</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2024/04/1130446"><span>تدمير</span></a><span> نحو 70% من مباني القطاع السكنية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل أب وابنه في انهيار مبنى مُدمر جزئيًا.. ونفاد الوقود يعلق استجابة «الدفاع المدني»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني وابنه، وأصيب خمسة، اليوم، إثر انهيار مبنى مُدمَّر جزئيًا منذ تعرضه لقصف إسرائيلي خلال العدوان، في مخيم المغازي، وسط قطاع غزة، استمرارًا لانهيار عشرات البنايات المقصوفة سابقًا، تحت وطأة الظروف الجوية القاسية منذ بداية فصل الشتاء، والتي حصدت أرواح 18 شخصًا، منذ الشهر الماضي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400017/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%81%D9%84%D9%87%D8%A7"><span>قالت</span></a><span> «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://palsawa.com/post/434194/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، تعليق الاستجابة لنداءات إزالة أخطار المباني المتضررة جراء القصف الإسرائيلي، بعد نفاد كميات الوقود، إلى جانب تلف وشح معدات الإنقاذ، ما حال دون استمرار الطواقم في أداء مهامها الإنساني، بحسب بيان المديرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تكن الإمكانيات المتوفرة تغطي سوى أقل من 30% من حجم الاحتياجات، حسبما أضاف </span><a href="https://palsawa.com/post/434194/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> المديرية، في حين يعرِض تعليق الاستجابة حياة آلاف المواطنين والنازحين داخل المباني المتضررة من القصف لخطر حقيقي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الشرق الأوسط»: اشتباك مسلح بين المقاومة وميليشيا «الدفاع الشعبي» شرقي غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وقع اشتباك مسلح بين عناصر من حركة حماس، وأفراد من ميليشيا مسلحة تطلق على نفسها «قوات الدفاع الشعبي»، في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، أمس، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5226221-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق أن اندلعت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>مواجهات</span></a><span> بين الحركة وإحدى العائلات المسلحة في جنوبي المدينة، في أكتوبر الماضي، وأسفرت عن مقتل أفراد من العائلة، وأحد عناصر «داخلية غزة»، لفتت الصحيفة إلى أن اشتباك الأمس هو الأول من نوعه لعناصر «حماس» وأفراد «العصابة المسلحة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت ميليشيا «الدفاع الشعبي» تسببت في مقتل اثنين على الأقل وإصابة آخرين خلال الأسبوعين الماضيين، بحسب مصادر ميدانية قريبة من «حماس» تحدثت للصحيفة، أضافت أن أفراد الميليشيا تقدموا باتجاه مفترق «السنافور»، غرب «الخط الأصفر»، ولدى وصولهم إلى بعض المناطق السكنية، فوجئوا بتعرضهم لإطلاق نار من قبل مقاومين، وجرت بينهم اشتباكات متبادلة استمرت أكثر من 20 دقيقة، قبل أن تتراجع تلك القوة منسحبة إلى مناطق «الخط الأصفر»، الواقع تحت السيطرة الإسرائيلية، والمشار إليه كخط انسحاب أولي، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، ظلت مُسيّرة إسرائيلية تحلّق في محيط الاشتباكات، وفور انتهائها «ألقت المُسيّرات قنابل على منازل في المنطقة نفسها ومحيطها في حي التفاح، قبل أن يتم الدفع بعربات مفخخة بأطنان من المتفجرات، جرى تفجيرها على دفعات وفي أوقات مختلفة، لنسف ما تبقى من منازل في تلك المناطق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيان من شمالي القطاع </span><a href="https://www.facebook.com/yousef1989f/posts/pfbid0yWyVY69Q3UxQkCMV4mecZRxxH6MimL8AZw1tFCVhyE2xBgojXtA1qiykom1wC8Jkl"><span>أفادا</span></a><span>، نهاية الشهر الماضي، أن المليشيات المسلحة طردت عددًا من أهالي حي التفاح من بيوتهم، بالتزامن مع توسيع قوات الاحتلال لـ«الخط الأصفر»، ما زاد مساحة السيطرة الإسرائيلية من 53% إلى 60% من مساحة القطاع، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218763"><span>بيان</span></a><span> لمركز غزة لحقوق الإنسان، نشرته، اليوم، إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي تلك التطورات، بعد أسابيع من مقتل ياسر أبو شباب، أحد أبرز مسؤولي الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا في مناطق شرقي القطاع، والذي قُتل في ظروف غامضة، بعدما شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الماضي، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة فتح، منذر الحايك، اليوم، إن حركته تنظر بخطورة إلى نية الاحتلال استحداث نقاط تفتيش ورقابة في الجانب الفلسطيني من معبر رفح، مشددًا على ضرورة تشغيل المعبر وفقًا لاتفاقية المعابر الموقعة عام 2005، والتي تسمح بوجود السلطة الفلسطينية على المعبر، وبعثة مراقبة تابعة للاتحاد الأوروبي. في تصريحه الذي </span><a href="https://palsawa.com/post/434182/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-2005"><span>نقلته </span></a><span>وكالة سوا الإخبارية، أكد الحايك أن محاولات الاحتلال فرض واقع جديد على المعبر، وتحويله إلى «مصيدة»، تهدف لإحكام السيطرة الإدارية والعسكرية على القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2008102607722582205"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل عضوين من تنظيم حزب الله اللبناني، كانا يعملان على إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية تابعة للتنظيم، في حين </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385597/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%89%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9--%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%82%D8%B9"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، إصابة شخصين نتيجة قصف إسرائيلي في بلدة النبطية، في جنوبي البلاد، بعد يوم من </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385477/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B5%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%AE---%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%A9"><span>إعلانها</span></a><span> مقتل اثنين نتيجة قصف إسرائيلي استهدفهما في بلدة الجميجمة في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%AE%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/">قصف خيمة يقتل 4 فلسطينيين في خان يونس.. وانهيار مبنى مقصوف يقتل أب وابنه في «المغازي»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 18:51:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716508</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة «البوابة نيوز» تحاول فض اعتصام صحفييها بالقوة بالتزامن مع مثول 9 منهم أمام النيابة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1--e1767612396514-150x150.jpg" alt="إدارة «البوابة نيوز» تحاول فض اعتصام صحفييها بالقوة بالتزامن مع مثول 9 منهم أمام النيابة" title="إدارة «البوابة نيوز» تحاول فض اعتصام صحفييها بالقوة بالتزامن مع مثول 9 منهم أمام النيابة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>منعت إدارة </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span> عددًا من صحفييها المعتصمين من دخول مقر المؤسسة، صباح اليوم، بالتزامن مع بدء نيابة وسط القاهرة التحقيق مع تسعة منهم، بالإضافة إلى اثنين من مجلس نقابة الصحفيين، في البلاغ المقدم من الإدارة ضدهم، حسبما قال الصحفيون في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10237977448008305&amp;id=1623426295&amp;rdid=DjowbFXc15dPBFim#"><span>بيان</span></a><span>، فيما قال أحد الممنوعين من الدخول لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إنهم طلبوا شرطة النجدة لتمكينهم من دخول مقر عملهم، قبل أن يتوجهوا إلى قسم الدقي لتحرير محضر إثبات حالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو مجلس نقابة الصحفيين، محمد سعد عبد الحفيظ، قال لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، إن أفراد أمن المؤسسة حاولوا صباح اليوم اقتحام المقر لإخراج أربعة صحفيين بالقوة، قبل أن يمنعوا دخول من كانوا في الخارج، فيما أوضح بيان المعتصمين أن الإدارة أغلقت حساباتهم على «سيستم» نشر الأخبار، أمس، في إشارة إلى عقد النية على فض الاعتصام بالقوة، وأضاف أحد المعتصمين لـ«مدى مصر» أن الإدارة قطعت، اليوم، التيار الكهربائي عن المقر.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="474" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-389861-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/VID-20260105-WA0034.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/VID-20260105-WA0034.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/VID-20260105-WA0034.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>بالتزامن مع محاولة فض الاعتصام، أعلن مالك </span><span>«البوابة»</span><span>، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1431163271701182&amp;id=100044225686506&amp;rdid=wS69MMAV1TPsu0Xj#"><span>عبد الرحيم علي</span></a><span>، صباح اليوم، موافقة الجمعية العمومية للمؤسسة على </span><span>«</span><span>حل الشركة ووضعها تحت التصفية</span><span>»</span><span>، نظرًا لتراكم خسائرها، مشيرًا إلى </span><span>«</span><span>تعيين مُصفٍ قضائي للتعامل مع الجهات الحكومية طوال مدة التصفية، التي تستمرُّ وفقًا للقانون لمدة عامٍ واحد من لحظة اتخاذ قرار التصفية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نقيب الصحفيين، خالد البلشي، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid07XztWoJS4jRBHHHf4hmndA7EFcgYtofD7YLPcsq1haG9f2ekjbHMzwg8FmMuP3VSl"><span>أعلن</span></a><span> عبر فيسبوك، أمس، تأكد النقابة من ملكية علي وعائلته منفردين لأسهم شركة المركز العربي للصحافة، مصدرة البوابة نيوز، بواقع 60% للأب، و30% لنجله خالد، و10% لزوجته، وذلك بموجب أوراق رسمية حصلت عليها النقابة بناءً على مطالبات لعدة جهات، أكدت أن جميع ملاك الشركة منذ تأسيسها مصريون، نافيًا ما سبق وأعلنه علي مؤخرًا، من كونه لا يملك أكثر من 20% من أسهم المؤسسة، ووجود شركاء من الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ صحفيو «البوابة» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامهم</span></a><span>، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي منتصف ديسمبر الماضي، تقدمت الإدارة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/u/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-7-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%87%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawO4FKdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCdUUyYlZMS0Z4UXM4VkREc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuQ_lzo0WiBk0EbI0NV_PyuyflXio2cMUyqF4e-1gXycY5mEXeJUMG10qU9d_aem_yCc-Sq8rZRWAmtkQAgfuww"><span>ببلاغها</span></a><span> ضد الصحفيين وعضوي مجلس النقابة، إيمان عوف ومحمود كامل، عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DmZHcfWcx/"><span>وقفة</span></a><span> احتجاجية نظمها المعتصمون على سلم النقابة </span><span>احتجاجًا على عدم صرف رواتب نوفمبر، وهو ما ردت عليه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4/?fbclid=IwY2xjawPACDtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBVU80SnZpRmVQeWF4MGgyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHs3DUrpXsl_bKGKcpSRkrdLMwDxIPkwTsxi4CA6ScbCFiADO8YM6ePS0u7Df_aem_B1-RwZWoVpiBYxp3DToxvA"><span>النقابة</span></a><span> بإحالة علي وابنته داليا إلى عدة تحقيقات نقابية، من بين أسبابها تقديم البلاغ «دون الحصول على إذن خصومة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قال المعتصمون إن إدارة المؤسسة امتنعت عن صرف رواتبهم للشهر الثاني على التوالي </span><span>«كإجراء عقابي»</span><span>، بينما حصل غير المعتصمين على رواتبهم، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DZtpEL3nV/"><span>بيان</span></a><span> للمحتجين، طالبوا فيه النقابة بالتحقيق في ما وصفوه بـ</span><span>«</span><span>الجريمة</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل،</span><span> نفى المستشار القانوني للمؤسسة، يحيى الدياسطي، لـ«مدى مصر»، صحة ما جاء في بيان المعتصمين، مشيرًا إلى أن الإدارة بدأت صرف رواتب نوفمبر، وهو ما قال إنه سيتم على مراحل نظرًا للأزمة المالية التي تمر بها المؤسسة، والتي دفعتها للسماح للصحفيين بالعمل من المنزل، وأن المعتصمين «لسه دورهم مجاش» ضمن دفعات صرف الرواتب، حسبما قال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5/">إدارة «البوابة نيوز» تحاول فض اعتصام صحفييها بالقوة بالتزامن مع مثول 9 منهم أمام النيابة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 13:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716500</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الابتزاز الزوجي… جريمة بلا رادع وقانون عاجز عن حماية النساء</title>
			<link>https://zawia3.com/marital-blackmail/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الابتزاز الإلكتروني في مصر</category>
			<category>الابتزاز الزوجي</category>
			<category>الجرائم الإلكترونية</category>
			<category>الجيزة</category>
			<category>الخصوصية الرقمية</category>
			<category>الذكاء الاصطناعي</category>
			<category>العنف الرقمي</category>
			<category>النساء في مصر</category>
			<category>دمياط</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>زواج وانتقام</category>
			<category>قانون العقوبات المصري</category>
			<category>قضايا الابتزاز</category>
			<category>مؤسسة قاوم</category>
			<category>محاميات مصريات لحقوق المرأة</category>
			<category>محمد اليماني</category>
			<category>هبة عادل</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/03/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A91-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>لم تكن زهرة ياسين، السيدة الدمياطية، تتخيل أن تفاصيل حياتها الخاصة التي أودعتها في “بيت الزوجية”، ستتحول يومًا ما إلى ساحة حرب إلكترونية، وأن شريك الحياة سيُشهر ذكرياتهما الحميمية كسلاحٍ في وجهها. حكاية زهرة ليست مجرد قصة طلاق عابر، بل هي نموذج حي لكيفية تحويل الأزواج للهواتف الذكية والصور الخاصة إلى أدوات للضغط والابتزاز، لإجبار زوجاتهم على التنازل عن حقوقهن، أو حتى لمجرد الانتقام. تبدأ القصة من دمياط وتنتهي في أروقة المحاكم والرسائل المجهولة، حيث وجدت زهرة نفسها تحارب على جبهتين: خيانة الزوج، وتهديده بفضح سترها بصورٍ كانت يومًا ما تعبيرًا عن الثقة.”</span></p>
<p><span>بدأت مأساة زهرة بعد زواجها بعامين فقط؛ فبينما كانت تتنقل بين دمياط والقاهرة حيث يعمل زوجها، كان هو ينسج خيوط حياة أخرى. اكتشفت زهرة أنه تزوج من زميلته في العمل، وحين قررت المواجهة والمطالبة بالطلاق، لم يقابل الزوج طلبها بالمعروف، بل قايض حريتها بسمعتها.</span></p>
<p><span>تروي زهرة لـ “زاوية ثالثة” كيف انقلبت الآية؛ فبدلًا من أن يُلام الزوج على ارتباطه بأخرى، هدد والدها برفع دعوى “زنا” ضد ابنته، مستغلًا صورًا خاصة لها بملابس المنزل كانت محفوظة على هاتفه. تحت وطأة التهديد بالفضيحة ونشر الصور، اضطرت زهرة عام 2008 للتنازل عن كافة حقوقها المادية والشرعية مقابل ورقة الطلاق، لتخرج من التجربة “بلا حقوق” ظنًا منها أن كابوس الابتزاز قد انتهى.</span></p>
<p><span>لكن الأرشيف الرقمي لا ينسى، والجلادون لا يكتفون. فبعد مرور عشر سنوات، وتحديدًا في 2018، عاد الابتزاز ليطل برأسه من جديد، ولكن هذه المرة من طرفٍ غير متوقع. فوجئت زهرة برسائل تهديد من “زوجة طليقها” تطالبها بالابتعاد عن رجلٍ لم تره زهرة منذ سنوات.</span></p>
<p><span>تطور الأمر في عام 2019 إلى حملة ممنهجة من الرسائل التي تصفها زهرة بـ”البذيئة” من حسابات مجهولة، لتكتشف لاحقًا أن زوجة طليقها تستخدم نفس “الصور الخاصة” القديمة التي كانت بحوزة الزوج، مهددة بنشرها على مواقع إباحية لفضحها في محيطها الاجتماعي. وعبر حسابات وهمية، وأحيانًا عبر هاتف الزوج السابق نفسه، استمرت الملاحقة، ليتحول الهاتف الذكي إلى سوط يجلد الضحية مرتين؛ مرة بيد الزوج الخائن، ومرة بيد شريكته.</span></p>
<p><span>تلخص زهرة مأساتها، التي تعد نموذجًا فجًا لظاهرة الابتزاز الزوجي، قائلة: “بعض الأزواج يدخلون العلاقة بلا التزام، يريدون مصلحة مؤقتة، وحين تنتهي، يخرجون منها بلا خسائر مادية، مستخدمين كل الوسائل لضمان ذلك”.</span></p>
<blockquote><p><span>تعاني مئات النساء المصريات، جراء تنامي ظاهرة الابتزاز الإلكتروني من جانب أزواجهن، باستغلال بعض الصور ومقاطع الفيديو التي تم التقاطها أو تبادلها أثناء فترة الزواج، ثم يتم استغلالها إلى وسيلة انتقام وتشهير بعد الانفصال، مستفيدين من ضعفِ الحماية القانونية والرقمية ومن وصمة المجتمع التي تجعلُ الضحية تخشى اللجوء إلى القانون أكثر من الجاني نفسه.</span></p></blockquote>
<p><span>في ظلّ غياب تشريعات واضحة تُجرّم الابتزاز داخل المؤسسة الزوجية، تتزايد الروايات التي تكشف حجم الألم الصامت الذي تعيشه نساء كثيرات؛ ضرر نفسي متراكم، وتشويه للسمعة، وخسارة للعمل، وانهيار للأسرة قد ينتهي في بعض الحالات إلى محاولات انتحار. وتتحرك هذه القصص جميعها في فراغ قانوني لا يزال عاجزًا عن التعامل مع هذا النمط من الانتهاك حين يحدث داخل إطار الزواج.</span></p>
<p><span>فعلى الرغم من أن قانون العقوبات المصري يتضمن نصوصًا لمعاقبة الابتزاز الجنسي، مثل (</span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-306-%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%A3/"><span>المادة</span></a><span> 306 مكرر)، فإن نطاق تطبيق هذه النصوص يرتبط غالبًا بعلاقات خارج الزواج أو بوقائع عامة، ولا يمتد بوضوح إلى ما يجري بين الزوجين. فالقانون لا يجرّم أصل امتلاك الزوج للصور أو الحصول عليها بحكم العلاقة الزوجية، لكنه يعاقب فقط على التهديد أو الابتزاز متى استطاعت الزوجة إثبات وقوعه. وحتى هذا المسار القانوني يبقى هشًّا، إذ لا يُعترف عادة بتهديد الزوج لزوجته كجريمة مستقلة ما لم يتجاوز الفعل “الإطار الزوجي” بطريقة تُعدّ مخالفة للآداب العامة، أو في حال إقدامه على نشر الصور فعليًا.</span></p>
<p><span>ورغم أن قوانين الأحوال الشخصية تنص على حماية الأسرة، فإن تركيزها ينحصر في تنظيم مسائل الطلاق والنفقة والحضانة، دون أي مواد تمنع أو تجرّم أشكال الابتزاز العاطفي أو الجنسي التي قد يمارسها الزوج ضد زوجته. ونتيجة لذلك، تجد كثير من النساء أنفسهن مضطرات للصمت أو التنازل، خشية تفكك الأسرة أو تحت وطأة الضغوط الاجتماعية، وهو ما يعمّق الحاجة إلى تعديل تشريعي يقرّ صراحة بكون “الابتزاز الزوجي” جريمة تستحق حماية قانونية خاصة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/women/"> <b>“تضاعف جرائم قتلهن”.. النساء يسددن فاتورة الفقر مرتين</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الابتزاز الإلكتروني… موجة تتوحّش</b></h1>
<p><span>يقول محمد اليماني، – رئيس مؤسسة قاوم المعنية بدعم ضحايا الابتزاز الجنسي في مصر-، لـ”زاوية ثالثة” إن المؤسسة تتلقى يوميًا مئات الرسائل، يشكّل العنف الرقمي بمختلف صوره نحو 85% منها؛ من ابتزاز وتهديد وصولًا إلى نشر صور ومقاطع إباحية بغرض التشهير، غالبًا ما يتم تداولها عبر مواقع إباحية. موضحًا أن فريق المؤسسة يعمل على ملاحقة الروابط وحذفها قدر الإمكان، إلى جانب تقديم الدعم للضحايا وإرشادهن إلى طرق الإبلاغ القانونية، مع تفضيل الحلول الودية في الحالات التي تسمح بذلك، وبشرط أساسي هو رغبة الضحية وعدم ثبوت أن الجاني يرتكب جريمة ممنهجة.</span></p>
<p><span>ويشير اليماني إلى أن “قاوم” بدأت منذ عام 2023 اتباع نهج أكثر صرامة عبر تحريك دعاوى قضائية والحصول على أحكام رادعة، مضيفًا أن فترات الذروة في البلاغات تمتد من شهر رمضان وحتى ما بعد العيد، على عكس الاعتقاد الشائع. ويكشف عن بلاغ تلقته المؤسسة مؤخرًا يتعلق بقيام رجل بعرض فيديوهات لابتزاز أطفال على آخر، في واقعة وصفها بأنها “شديدة الخطورة”.</span></p>
<blockquote><p>وبحسب اليماني، أدى الانتشار الواسع لتقنيات الذكاء الاصطناعي إلى ارتفاع معدلات الجرائم الرقمية وتطور أساليبها، ومع زيادة وعي المواطنين ارتفعت كذلك معدلات الإبلاغ. ومنذ مطلع 2025، برز نمط جديد من العنف الرقمي هو “ابتزاز الأزواج”، الذي تصاعد خلال عامي 2024 و2025 بصورة لافتة. ويقول اليماني إن هذا النوع تحديدًا يتطلب حساسية في التعامل: “نمنح الزوجة مساحة للتحرك، وغالبًا ما تأتينا بعد بدء الإجراءات القانونية، لأن تدخلنا المباشر مع الزوج قد يُسهم في تعقيد الوضع أو إساءة فهمه، لذا نكتفي بالإرشاد والدعم القانوني”.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن جرائم ابتزاز الأزواج اتخذت طابعًا أكثر فجاجة خلال العامين الأخيرين، إذ يلجأ بعض الأزواج إلى استخدام الصور ومقاطع الفيديو للتهرب من التزاماتهم الأسرية مثل النفقة أو التمكين بعد الانفصال، عبر إنشاء حسابات مزيفة ونشر المواد الخاصة. ويقول اليماني إن المؤسسة تتعامل مع هذه الحالات عبر مسارين متوازيين: حذف الروابط أولًا، ثم دعم الإجراءات القانونية. ويشير إلى تلقيهم واقعة مؤخرًا تخص ابتزاز زوجة لزوجها العرفي، في قصة وصفها بأنها “تشبه مسلسلات الدراما”.</span></p>
<p><span>ويؤكد اليماني أن نحو 95% من ضحايا ابتزاز الأزواج نساء، تبدأ الفئة العمرية الأكثر استهدافًا من سن 25 عامًا. وخلال العام الجاري حصلت المؤسسة على أربعة أحكام قضائية بحق مبتزين، من بينها حكم ضد شاب ابتز فتاة على مدار عامين ونصف، وآخر في قضية تخص سيدة عربية. ويضيف أن “قاوم” توسّعت خلال السنوات الثلاث الماضية في جهودها بين الدعم النفسي والقانوني وحذف البيانات، وأن البلاغات لم تعد مقتصرة على مصر، إذ تلقت المؤسسة استغاثة من فتاة تتعرض لابتزاز جنسي من خالها المقيم في فلسطين.</span></p>
<p><span>ويشدد اليماني على أن دوافع ابتزاز المراهقين تتراوح بين الحصول على المال والاستغلال الجنسي، بينما يستهدف المبتزون كبار السن غالبًا بدافع مادي، مستشهدًا بحالة سيدة عربية تبلغ 65 عامًا وتعاني من الزهايمر، تبيّن لاحقًا أن مبتزها يقيم في دولة أخرى، وكان يستخدم صورًا مزيفة بتقنيات الذكاء الاصطناعي لإجبارها على التواصل معه. ويكشف أيضًا أن تطبيقات المواعدة تأتي في صدارة منصات الابتزاز، يليها “سناب شات” بالنسبة للقاصرات بين 13 و15 عامًا، بينما تتعرض الفتيات من 15 إلى 20 عامًا للابتزاز عبر “واتساب” و”إنستغرام”، أما الفئات الأكبر سنًا فيستهدفها المبتزون عبر “واتساب” و”فيسبوك”.</span></p>
<p><span>ويشير اليماني إلى أن نحو 70% من المبتزين في عام 2025 كانوا معروفين للضحايا، و30% فقط عبر علاقات افتراضية أو تواصل دون معرفة سابقة، بعدما كانت النسبة في 2023 تصل إلى 90% من المبتزين المعروفين، وكان الزوج يتصدر هؤلاء، يليه الخطيب.</span></p>
<p><span>وتتقدم محافظتا القاهرة والجيزة قائمة البلاغات الواردة إلى “قاوم”، تليهما البحيرة والشرقية والإسكندرية ثم محافظات الصعيد. ويلاحظ اليماني أن النسبة الأكبر من الحالات تأتي من المناطق الشعبية في القاهرة والجيزة، ثم من القرى والنجوع، مشيرًا إلى أن الاعتقاد السائد لدى العديد من الأسر بأن “العزل” الاجتماعي يحمي أبناءهم، يتحول في الواقع إلى ضغط يولّد طاقات سلبية قد تُستغل في ارتكاب الجرائم الرقمية المشار إليها.</span></p>
<blockquote><p>من جانبها، أصدرت مبادرة “اتكلمي”، وهي<a href="https://raseef22.net/article/1091015-%D8%A7%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%85%D9%8A--%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%83-%D8%A3%D8%A8-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AD-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9"> مبادرة</a> داعمة لضحايا العنف والابتزاز،<a href="https://speakupeg.com/wp-content/uploads/2024/03/Reality-of-cyberbullying-and-blackmail-crimes-in-Egypt-Speak-Up.pdf"> دراسة</a> في مارس 2024 تحت عنوان: “واقع التنمّر والابتزاز الإلكتروني في مصر” التي شملت 3176 شخصًا تعرّضوا للابتزاز أو لمضايقات رقمية، وكانت 90% من الضحايا من الإناث. وأفاد 47% من المشاركين بأنّ المبتزين طلبوا منهم “خدمات جنسية” أو ما يُعرف بـ”المقايضة الجنسية”، في حين بلغت نسبة من تعرّضوا لمطالبات مالية نحو 19%. أمّا الحالات التي قامت بتقديم بلاغ رسمي إلى جهات قانونية فقد بلغت 10% فقط. ومن بين البلاغات المقدمة، لم تُسفر سوى 11% من القضايا عن اعتقال المبتز، بينما 41% من البلاغات “لم تُتخذ فيها أي إجراءات” (تم حفظها أو لم تُتابع).</p></blockquote>
<p><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.interpol.int/News-and-Events/News/2025/New-INTERPOL-report-warns-of-sharp-rise-in-cybercrime-in-Africa"><span>كشف </span></a><span>تقرير الإنتربول لعام 2025 حول التهديدات السيبرانية في أفريقيا عن الارتفاع الحاد في الجرائم الإلكترونية، خاصة الابتزاز الجنسي الرقمي الذي أصبح من أكثر الجرائم المبلَّغ عنها في عدة دول، بينها مصر. ووفقًا للتقرير، تلقّت منصة دعم رقمية مصرية أكثر من 250 ألف طلب مساعدة مرتبط بالابتزاز الجنسي الرقمي خلال عام 2024، ما يعكس حجم انتشار هذه الجريمة. كما أظهرت بيانات شركة Trend Micro ارتفاعًا كبيرًا في معدلات رصد برمجيات الفدية في مصر، التي سجّلت 12,281 عملية كشف خلال العام نفسه، لتصبح من بين الدول الأفريقية الأكثر تأثرًا بهذه الهجمات. ويؤكد الإنتربول أن المبتزين باتوا يستخدمون صورًا جنسية—سواء كانت حقيقية أو مُولّدة بالذكاء الاصطناعي—لاستدراج الضحايا وابتزازهم، في سياق إقليمي تشهد فيه نحو 60% من دول أفريقيا زيادة في هذه القضايا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/women-journalist/"> <b>بعد الحمل أو الولادة… صحفيات يُضطّهدهن بيدِ نساء</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ثغرات قانونية وجرائم بلا رادع</b></h1>
<p><span>توضح هبة عادل، – رئيسة مؤسسة محاميات مصريات لحقوق المرأة، لـ”زاوية ثالثة” أنه “لا يوجد قانون يجرّم انتهاك الخصوصية بشكل خاص في حدود العلاقات الشخصية، حيث تخضع تلك الجرائم لقانون العقوبات ومكافحة الجرائم التقنية، إلا أن الإشكالية تتمثل في تتناول عذر الإباحة، فإذا ارتكب فاعلُها الجرمَ بنيةٍ سليمةٍ أو بمقتضى شرعيٍّ يُعفى من العقاب. موضحة أن الأعراف المجتمعية والضغط العائلي قد يدفعان أحد الأطراف داخل مؤسسة الأسرة للتنازل عن دعواه، مشيرة إلى أن هناك نصوصٌ تتيح التنازل بين الأصول والفروع داخل الأسرة الواحدة، كالزوج وزوجته، أو الأب وابنته، والأم وابنها، والأب وابنه وهكذا، وقد يتم التنازل في أي مرحلةٍ من مراحل التقاضي للحفاظ على الحياة الأسرية، مما يجعل بعض النصوص تتعارض مع فكرة العقاب الرادع، فيسقط العقاب باسم الحفاظ على الحياة الأسرية”.</span></p>
<p><span>وبالرغم من</span><a href="https://www.sarahanews.net/1170342-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-2025-%D9%81%D9%8A/"> <span>تعديل</span></a><span> قانون العقوبات في مصر مؤخرًا (2024–2025) لتشديد العقوبة على “الابتزاز الإلكتروني” ضمن تعديلات على قانون التحرش والعنف الجنسي، ترى هبه أن :الابتزاز قد يتم عبر الملاحقات الإلكترونية، سابقًا كان من السهل تعقّب المبتز من خلال حسابه، لكن الجريمة تطورت سريعًا باستخدام أدوات جديدة كالذكاء الاصطناعي، إذ قد يُوظَّف حساب للابتزاز وجمع الأموال، أو يكون المبتز قريبًا أو جارًا يستغل معلومات شخصية ويوظفها بذكاء”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أنه “لا يوجد تشديد قانوني كافٍ، فحتى إن كانت للجاني ولاية على المجني عليه، أو كان بمقدوره التحصّل على وسائل الابتزاز بطريقة أيسر، لا تُضاعف العقوبة كما ينبغي”، مطالبة بتنوّع العقوبات وجعلها جديدة تتناسب مع الجرم المرتكب، خاصة أن العقوبات التقليدية لم تعد كافية ورادعة، ولن تُحدث الأثر المطلوب، لذا لا بد من البحث عن عقوبات أخرى تتناسب مع طبيعة الجرائم المرتكبة وميسَّرة للتطبيق، بهدف إحداث تغيير سلوكي ينعكس على سلوك المجتمع.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>مها… شرف مُستباح وعدالة غائبة</b></h1>
<p><span>تمثل قصة مها محمود (اسم مستعار)، 50 عامًا من الجيزة، نموذجًا صارخًا لكيفية استغلال بعض الأزواج الثغرات القانونية للابتزاز داخل المؤسسة الزوجية. بدأت مخاوفها حين اكتشفت أن زوجها السابق حاول تسجيل علاقتهما الحميمة باستخدام كاميرا مخفية داخل قلم، بعدما علمت سابقًا أنه صوّر مديره في العمل سرًا لابتزازه. تقول مها إنها أخفت القلم قبل أن يتمكّن من استخدامها بالطريقة ذاتها، خاصة بعد أن رفعت دعوى نفقة المتعة.</span></p>
<p><span>لكن محاولات الابتزاز لم تتوقف عند ذلك الحد. ففي عام 2019، فوجئت مها بمحامية طليقها أثناء نظر استئناف دعوى زيادة النفقة تتهمها بأنها سبب الطلاق، وتدّعي امتلاك “فيديوهات ومحادثات جنسية منشورة على مواقع إباحية”، بل وصلت الاتهامات إلى “إدارة شبكة دعارة”. ورغم طلب المحكمة تقديم الأدلة، لم يُقدَّم شيء، وتغيّب المدّعون عن الجلسات. تقول مها: “بعد ذلك، تعرّضت للتهديد بالضرب أثناء تسلُّم عفشي، ثم طُرِدت من المنزل، بعد محاولة تصوير علاقتنا الحميمية خلسة”.</span></p>
<p><span>تكشف مها في حديثها معنا أن طليقها ومحاميته لجآ بعد ذلك إلى حملة تشهير واسعة في المنطقة، وصلت إلى تداول تعليقات مهينة عن جسدها ومقارنات بينها وبين زوجته الحالية. وحين لجأت إلى محامية لرفع دعوى ردّ شرف، فوجئت بأن المحامية سلّمت تفاصيل قضيتها لخصومها. وعلى الرغم من أنّ مسلسل التهديدات والابتزاز يمتدّ منذ عام 2016 وحتى اليوم، فإن أسرتها، خوفًا على سُمعتها وسُمعة أبنائها، نصحتها بعدم اتخاذ أي خطوة قانونية جديدة.</span></p>
<blockquote><p>من جهتها، توضح هبة أن مؤسسة محاميات مصريات لحقوق المرأة استقبلت نحو 800 شكوى خلال عام 2023، خلاف الاستشارات والاستعلامات الهاتفية والبلاغات عبر الصفحة، ومن المحتمل زيادتها عام 2025 عن الـ800 بلاغ، حيث زادت بلاغات الابتزاز عقب جائحة كورونا، خاصة بين الفتيات الصغيرات، إذ كانت تتراوح من 500 إلى 600 بلاغ سنويًا، ويتخذ من يقومون بالإجراءات القانونية منهم ما بين 20 إلى 50 بلاغًا، لكن بعد عام 2022 زادت نسبة الإبلاغ الشرطي لتتراوح من 25 إلى 30% نظرًا لارتفاع نسبة الإجرام، بينما لا تتخطى نسبة البلاغات المتعلقة بابتزاز الزوجات من أزواجهن 10 إلى 15% فقط.</p></blockquote>
<p><span>تتراوح البلاغات، وفقًا للمحامية المصرية، بين ابتزازٍ وتهديدٍ بنشر الصور الخاصة، ولا يقتصر الابتزاز على الرجل طرف العلاقة، فقد وصل الأمر إلى قيام جيرانٍ بابتزازٍ وتشهيرٍ بجيرانهم حال عرف أحدهم معلومات تخص أحد جيرانه، حيث تورّط أحد الأشخاص في إحدى المحافظات وامتهن ابتزاز بنات منطقته، وأنشأ صفحةً وهميةً قام من خلالها بنشر صورٍ لهن وركّبها على “قصص فيسبوك وانستجرام”، وألصق على الصور فيديوهات لأغانٍ تتضمن سبابًا قبيحًا، وقام بتسعير المقطع بـ4 ألاف جنيهًا جنيه ثم رفعه إلى 7 ألاف مقابل الحذف.</span></p>
<p><span>بدأت هذه الجرائم تستهدف أعمارًا صغيرة للفتيات من سن الإعدادية والثانوية، حيث يتم استغلال عدم وجود خبرة أو علاقات سابقة للفتيات، فضلًا عن خوف بعضهن من أسرهن، ما يجعلهن يستجبن للمساومات.</span></p>
<p><span>قصة زهرة ومها ليست استثناءً، بل وجوه مختلفة لظاهرة تتسع بصمت في مجتمعٍ يحمّل النساء وزر الفضيحة أكثر مما يدين المعتدين. ومع غياب تشريعات تحمي الخصوصية داخل العلاقات الزوجية، يبقى استغلال الصور والفيديوهات الخاصة أحد أكثر أشكال العنف الرقمي خطورةً وتعقيدًا، إذ يتسلل من داخل البيوت ويستند إلى الثقة التي تُبنى بين الزوجين ثم تُستباح قبل أو بعد الانفصال.</span></p>
<p><span>لتتحول التكنولوجيا من وسيلة تواصل إلى أداة للسيطرة والانتقام، بينما تتراجع النساء عن الإبلاغ بين الخوف من الفضيحة والعجز القانوني. أما الجناة، يستفيدون من صمت الضحايا وثغرات القانون، ورغم مرور السنوات، ما زالت النساء الثلاث زهرة وزينة ومها يحملن آثار ما حدث.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 10:54:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رصاص الاحتلال يقتل 3 في خان يونس وبحرها.. وتَخرُّج 230 طبيبًا بالقطاع ضمن دفعة «العنقاء 2025»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%AC-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpeg" alt="رصاص الاحتلال يقتل 3 في خان يونس وبحرها.. وتَخرُّج 230 طبيبًا بالقطاع ضمن دفعة «العنقاء 2025»" title="رصاص الاحتلال يقتل 3 في خان يونس وبحرها.. وتَخرُّج 230 طبيبًا بالقطاع ضمن دفعة «العنقاء 2025»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل وصياد، في خان يونس وبحرها، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، وسط استمرار القصف المدفعي على مناطق شرقي القطاع، بينما أشارت «صحة غزة» إلى رصد إصابات جديدة بسوء التغذية بين أطفال القطاع، الذين يولد آلاف منهم بأوزان غير طبيعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس اتحاد الغرف التجارية في غزة، عائد أبو رمضان، اليوم، إن القيود الإسرائيلية على إدخال السلع إلى القطاع المحاصر، عبر استيرادها من خلال عشرة تجار فلسطينيين فقط يتعاملون مع أربعة موردين إسرائيليين، أدت إلى احتكار السوق وارتفاع الأسعار نتيجة غياب المنافسة، إضافة إلى تخلخل السوق وتوقف دور التجار الشرعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفل الفلسطينيون في غزة بتخريج 230 طبيبًا وطبيبة من كليتي الطب في جامعتي الأزهر والإسلامية، أمس، في ساحة مجمع الشفاء الطبي المُدمّر، ضمن فوج «العنقاء 2025»، بعد رحلة تعليمية شاقة واجهوا خلالها القصف والنزوح وفقدان الأحبة واستهداف القطاعين الصحي والتعليمي، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل بدوي فلسطيني برصاص الشرطة الإسرائيلية، في قرية ترابين الصانع، جنوبي فلسطين المحتلة، في حين أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من إصابتين مماثلتين في نفس البلدة، بالتزامن مع حملة مداهمات واعتقالات في عدة مدن وقرى شمالي وجنوبي الضفة الغربية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>رصاص الاحتلال يقتل 3 في خان يونس وبحرها.. و«صحة غزة»: إصابات جديدة بسوء التغذية بين أطفال القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، وأصيب ثلاثة برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة ووسطه في </span><a href="https://t.me/safaps/347805"><span>مخيم</span></a><span> البريج، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/347765"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، اليوم، مُؤكدة كذلك استمرار القصف المدفعي في مناطق شرقي القطاع، التي شهدت إطلاق نار من الآليات الإسرائيلية المتمركزة في المنطقة العازلة، ما أدى إلى </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218627"><span>نزوح</span></a><span> عائلات في شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووثّق </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/279790"><span>مقطع</span></a><span> فيديو نشرته قناة الأقصى عبر تليجرام، اليوم، لحظات إطلاق زوارق حربية إسرائيلية نيرانها باتجاه قارب صيد فلسطيني صغير قبالة سواحل منطقة المواصي، غربي خان يونس، ما أدى لسقوط أحد القتلى الثلاثة، بحسب </span><a href="https://t.me/AjaNews/447959"><span>اتحاد</span></a><span> لجان الصيادين بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، جثث ثلاثة قتلى، أحدهم سقط جراء انهيار مبنى في مدينة خان يونس، فيما سقط الآخران نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، أدى كذلك إلى إصابة 13 شخصًا ممن وصلوا إلى المستشفيات، حسبما أ</span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/36478"><span>علنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و386 قتيلًا، و171 ألفًا و264 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زالت «صحة غزة» ترصد إصابات جديدة بحالات سوء التغذية بين أطفال القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/36476"><span>أفادت</span></a><span>، اليوم، </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/36478"><span>مُضيفة</span></a><span> أن آلاف المواليد في القطاع المنكوب يولدون بأوزان غير طبيعية نتيجة سوء التغذية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد تأكيد الحظر الإسرائيلي لعمل عشرات المؤسسات الإغاثية الدولية في فلسطين، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، </span><a href="https://safa.ps/post/399965/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A3%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>حذّرت</span></a><span> رئيسة منظمة «أطباء بلا حدود»، إيزابيل دوفورني، من أن المنظمة قد تنهي عملياتها في غزة خلال شهر مارس المقبل، إذا لم تتراجع إسرائيل عن قرارها، مُعتبرة أن الحظر نابع من كون المنظمات غير الحكومية تشهد على العنف الذي يرتكبه الجيش الإسرائيلي في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الغرف التجارية بغزة»: القيود الإسرائيلية أدت لاحتكار السوق وارتفاع الأسعار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/434142/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-10-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%83%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس اتحاد الغرف التجارية في غزة، عائد أبو رمضان، اليوم، إن القيود الإسرائيلية على إدخال السلع إلى القطاع المحاصر، عبر استيرادها من خلال عشرة تجار فلسطينيين فقط يتعاملون مع أربعة موردين إسرائيليين، أدت إلى احتكار السوق وارتفاع الأسعار نتيجة غياب المنافسة، إضافة إلى تخلخل السوق وتوقف دور التجار الشرعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أبو رمضان أن أسعار السلع الأساسية في أسواق القطاع لا تزال مرتفعة بنحو 50% عن معدلاتها الطبيعية، رغم التحسن الطفيف الذي طرأ على تنوع السلع خلال شهر ديسمبر الماضي، مُضيفًا أن المشكلة الأساسية لا تتعلق بتوفر السلع فقط، بل بالانهيار الحاد في القدرة الشرائية، حيث تعيش نحو 90% من الأسر تحت خط الفقر، في حين يعتمد غالبية سكان القطاع على المساعدات الإنسانية، التي وصفها بأنها «غير كافية»، إذ تقتصر على الدقيق والبقوليات، وتفتقر للعناصر الأساسية كاللحوم والبيض والخضروات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أبو رمضان قد تحدث سابقًا إلى «مدى مصر» ضمن تحقيق «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%84%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>ملوك المجاعة</span></a><span>»، المنشور في ديسمبر الماضي، وسلَّط الضوء على شبكة من رجال الأعمال حصدت أرباحًا تتجاوز المليار دولار، من إدخال البضائع إلى القطاع تحت غطاء المساعدات، كما كشف عن ملامح نظام احتكاري لإدخال ونقل المساعدات والبضائع التجارية، وضعت إسرائيل أسسه، فيما تشاركت أطراف مختلفة في الاستفادة من تخزين ونقل وتأمين هذه البضائع، وبيعها بأسعار غير مسبوقة، على حساب سكان القطاع الجوعى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>احتفل الفلسطينيون في غزة، أمس، في ساحة مجمع الشفاء الطبي المُدمَّر، بتخريج 230 طبيبًا وطبيبة من كليتي الطب في جامعتي الأزهر والإسلامية، ضمن فوج «العنقاء 2025»، في مشهد رمزي عكس إرادة الحياة في مواجهة الحرب والدمار، بعد رحلة تعليمية شاقة واجه خلالها الخريجون القصف والنزوح وفقدان الأحبة واستهداف القطاعين الصحي والتعليمي، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/03/987830/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/4/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-138829"><span>قُتل</span></a><span> بدوي فلسطيني برصاص الشرطة الإسرائيلية، في قرية ترابين الصانع، في النقب، جنوبي فلسطين المحتلة، والتي حاصرتها قوات كبيرة من الشرطة، اليوم، بعد مقتل البدوي ليلًا، في حين </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218599"><span>أصيب</span></a><span> فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/3/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-138807"><span>إصابتين</span></a><span> مماثلتين في نفس البلدة، بالتزامن مع </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/04/987857/"><span>حملة</span></a><span> مداهمات واعتقالات في عدة مدن وقرى شمالي وجنوبي الضفة الغربية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%87%D8%A7/">رصاص الاحتلال يقتل 3 في خان يونس وبحرها.. وتَخرُّج 230 طبيبًا بالقطاع ضمن دفعة «العنقاء 2025»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 20:16:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767551546057909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29538</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الشيوخ خلال الجلسة العامة اليوم، من حيث المبدأ، على تقرير لجنة الشؤون المالية والاقتصادية والاستثمار بشأن مشروع قانون بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم (196) لسنة 2008.</p>

<p>وأكد وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي محمود فوزي عدم المساس بأموال المعاشات أو الحجز عليها بسبب عدم الوفاء بالضريبة على العقارات، وقال "عمرها ما حصلت ولا هتحصل إن الحكومة تحجز على المعاشات".</p>

<p>جاء حديث فوزي ردًا على اقتراح عضو مجلس الشيوخ ياسر جلال إضافة نص يمنع الحجز على أموال المعاشات.</p>

<p>وأوضح تقرير اللجنة أن مشروع القانون المقدم من الحكومة يستهدف تحديث المنظومة الضريبية العقارية لتواكب المتغيرات الاقتصادية والاجتماعية، ومعالجة القصور في إجراءات الحصر والتقدير والطعن. </p>

<p>ورفع مشروع القانون حد الإعفاء الضريبي للوحدة العقارية التي تتخذ سكنًا رئيسيًا للأسرة من 24 ألف جنيه للوحدة سنويًا إلى 50 ألف جنيه، غير أن اللجنة عدلتها ورفعت القيمة إلى 100 ألف جنيه، وهو ما سيحسمه المجلس أثناء مناقشة المواد خلال الجلسة العامة غدًا.</p>

<p>وأضاف مشروع القانون حالات جديدة لرفع الضريبة مثل تعذر استغلال العقار بسبب الظروف الطارئة أو القوة القاهرة أو تهدم العقار.</p>

<p>وبشأن مقابل التأخير وضعت التعديلات حدًا أقصى لمقابل التأخير بحيث لا يتجاوز أصل الدين الضريبي، وحددت حالات إسقاط الدين وإجازة إسقاط الضريبة كليًا أو جزئيًا في حالات محددة مثل الوفاة دون تركة، أو عدم وجود مال للتنفيذ عليه، أو مغادرة البلاد لـ10 سنوات متصلة.</p>

<p>من جانبها، طرحت عضوة مجلس الشيوخ عن للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أميرة صابر عدة تساؤلات "هل يسهم هذا القانون في إصلاح الاختلال الهيكلي الذي أفضى إلى أن يصبح العقار مخزنًا للقيمة لأغلب الأسر المصرية للحفاظ على قيمة مدخراتهم؟ هل التعديلات المقترحة تجعلنا نتعامل مع العقار بميزان عادل بوصفه حقًا اجتماعيًا أساسيًا، ومع الملكية العقارية المتعددة بوصفها وعاءً للثروة والريع المشروع الخاضع للضريبة العادلة؟ هل يسهم هذا القانون في معالجة هذا الاختلال وتوجيه مدخرات المصريين لاستثمارات إنتاجية؟".</p>

<p>وأضافت "هل يقدم أي حوافز لإيجارات طويلة المدى تسهم في استقرار اجتماعي؟ هل يقدم القانون أي حوافز ضريبية تجعلنا نستفيد اجتماعيًا واقتصاديا من الـ12 مليون وحدة عقارية المغلقة في مصر؟".</p>

<p>وقالت "الإجابة إنه للأسف وكالعادة جاءت هذه التعديلات على أهميتها بروح التحصيل لا روح الحلول الجادة".</p>

<p>وطالبت برفع حد الإعفاء للوحدة السكنية المخصصة للاستعمال الشخصي بقيمة عادلة توازي التضخم وتآكل القدرة الشرائية والتغيرات الحادة في سعر الصرف، واحتساب ضريبة أقل على الوحدات المؤجرة لمدد طويلة (5 سنوات على الأقل) وبسعر عادل كأداة لتشجيع الإيجار الاجتماعي.</p>

<p>من جانبه رفض عضو مجلس الشيوخ عن حزب التجمع أحمد شعبان تعديلات الحكومة على مشروع قانون الضريبة على العقارات المبنية بالقانون رقم 196 لسنة 2008.</p>

<p>وقال إن حزب التجمع سبق وأن رفض القانون في عام 2008 ولنفس الأسباب نرفضه مرة أخرى الآن "المواطن أصبح اليوم يتحسس جيبه كلما علم أن مجلس الشيوخ أو النواب بيناقشوا قانون، لأن أسهل حاجة على الحكومة هو زيادة الأعباء على المواطن. ولسان حال المواطن بيقول يا نحلة لا تقرصيني ولا عايز عسل منك".</p>

<p>وحذر "إذا ما طبق هذا القانون على هذا النحو فإنه سوف يطبق الضريبة العقارية على معظم عقارات المواطنين".</p>

<p>مشروع تعديل القانون الذي يناقشه مجلس الشيوخ ليس الأول على القانون، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9/">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسى القانون رقم 23 لسنة 2020، بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم 196لسنة 2008.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/home/article/1363226/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82">أربكت</a> التعديلات المواطنين حول طريقة احتساب الضريبة، خاصة بعد بدء تحصيلها وفرض غرامات على المتأخرين، ما دفع المواطنين آنذاك للتوجه إلى مصلحة الضرائب العقارية لمعرفة الضرائب المستحقة عليهم، وتسبب ذلك في حالة من الفوضى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة توقع مذكرة تفاهم مع قطر لاستيراد شحنات من الغاز المسال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/18574ae6-009f-46b3-9c31-5de742429754.jpg.webp?itok=YV-n17Uw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/18574ae6-009f-46b3-9c31-5de742429754.jpg.webp?itok=YV-n17Uw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقع وزير البترول والثروة المعدنية كريم بدوي مذكرة تفاهم مع وزير الدولة لشؤون الطاقة في قطر سعد بن شريدة الكعبي، بهدف تعزيز التعاون في مجالات مبيعات واستيراد الغاز الطبيعي المُسال وغيرها من مجالات الطاقة، فيما وقعت شركتي المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" وقطر للطاقة على بنود الآلية التنفيذية لتسليم شحنات الغاز القطرية بمينائي السخنة ودمياط، حسب بيان الوزارة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="762065cf-2acb-4177-a724-e91dacff9ddf" href="https://almanassa.com/news/29049" title="مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير">أكد</a> مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>، وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>وأشار <a href="https://www.facebook.com/share/p/19zbPXM4Ag/">بيان</a> وزارة البترول اليوم، إلى أن مذكرة التفاهم خطوة مهمة نحو تنويع مصادر إمدادات الغاز الطبيعي، وتوسيع أطر التعاون في توفير شحنات الغاز، وذلك في إطار تنفيذ آليات تعدد مصادر الإمداد وتأمين احتياجات الدولة، بالتوازي مع جهود زيادة الإنتاج المحلي.</p>

<p>وقال البيان إن "أنشطة شركة قطر للطاقة في مصر تتركز بشكل أساسي في منطقة البحر المتوسط، وتعمل حاليًا في ست مناطق بحرية، كما تعتزم ضخ استثمارات جديدة خلال السنوات الخمس المقبلة، بجانب حفر عدد من الآبار الاستكشافية بالتعاون مع عدد من كبرى شركات الطاقة العالمية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27d20736-dfa9-4caa-9bf1-3bd7a4dd79bf" href="https://almanassa.com/news/29256" title="انتقاد أممي لصفقة الغاز المصرية: دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية">انتقدت</a> المقررة الخاصة للأمم المتحدة المعنية بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، فرانشيسكا ألبانيزي، الشهر الماضي، صفقة الغاز بين مصر وإسرائيل. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ختام "الانتخابات البرلمانية".. اشتباكات بالعمرانية وحشد للناخبين في بولاق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29536</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4c57eea4-2bd2-46bc-98a7-c16c8e6fd7fe.jpeg.webp?itok=bUQ6fDvO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4c57eea4-2bd2-46bc-98a7-c16c8e6fd7fe.jpeg.webp?itok=bUQ6fDvO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنتهي اليوم الانتخابات البرلمانية، التي بدأت في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، مع انتهاء اليوم الثاني من جولة الإعادة للدوائر المُلغاة في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أحكام</a> البطلان الصادرة عن المحكمة الإدارية العليا، وهي 27 دائرة انتخابية موزعة على 10 محافظات يتنافس فيها 98 مرشحًا على 49 مقعدًا.</p>

<p>ولم يختلف آخر أيام انتخابات النواب عن أوله، حيث استمر حشد الناخبين وشراء الأصوات فضلًا عن محدودية الإقبال. </p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>شهدت</a> إعادة الانتخابات في دوائر الجيزة الملغاة إقبالًا محدودًا من الناخبين، واختفت الطوابير المصطنعة أمام اللجان، بينما ظهرت بوضوح محاولات حشد للمواطنين في كثير منها، وهو ما اعترفت الهيئة الوطنية للانتخابات به بعد رصد شكاوى من عمليات شراء أصوات خاصة في دائرة الطالبية والعمرانية.</p>

<h2>بولاق.. حرب لحشد الناخبين</h2>

<p>تواصل حشد الناخبين إلى لجان جولة الإعادة بانتخابات مجلس النواب في بولاق الدكرور لليوم الثاني على التوالي.</p>

<p>ويتنافس في جولة الإعادة حسام المندوه مرشح حزب مستقبل وطن، وعربي زيادة مرشح حزب حماة الوطن على مقعد وحيد متبقي، بعدما فاز في الجولة الأولى المرشح المستقل محمد إسماعيل ومرشح حزب العدل علي خالد خليفة.</p>

<p>وشهدت مدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة انتخابية، إقبالًا محدودًا مع بداية اليوم الثاني، زاد تدريجيًا بحلول الظهيرة، بالتزامن مع وصول ميكروباصات تحمل ورقة بيضاء مطبوع عليها بالأسود "باص خارجي.. اليوم الثاني".</p>

<p>وتجمع عشرات المواطنين حول أشخاص يجلسون حول طاولات خلف الوحدة الصحية بزنين، المقابلة لمدرسة الشيخة جواهر، حيث يدونون أسماءهم وأرقامهم القومية في كشوف، مع تسليمهم بطاقات بلاستيكية بخلفية علم مصر مدون عليها بياناتهم الانتخابية من اسم اللجنة ورقمها وأرقامهم في كشوف الناخبين.</p>

<p>وقال امرأة مسنة في طابور الناخبين، وهي تمسك بإحدى تلك البطاقات، إنها جاءت لانتخاب رقم 2، وهو رقم مرشح حزب حماة وطن عربي زيادة.</p>

<p>الأمر نفسه تكرر داخل مقهى صغيرة مواجه لمدرسة الشيخة جواهر، حيث يجلس شباب وفتيات خلف طاولات يجمعون بطاقات عشرات المواطنين ويدونون أسماءهم في كشوف بيضاء وبياناتهم الانتخابية في بطاقات ملونة تحمل الرقم 1 ورمز الكتاب، الرقم والشعار الانتخابي لمرشح حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وفي أحد الميادين القريبة، علقت لافتات تجمع صور النائبين محمد إسماعيل وعلي خليفة مع عبارة "نواب بولاق الدكرور يدعمون الدكتور حسام المندوه".</p>

<p>وتجمع أنصار المرشحين في مجموعات أمام مركز الانتخاب بمدرسة الشيخ جواهر، لتوجيه الوافدين لانتخاب مرشح كل منهما.</p>

<p>وتصدرت النساء وكبار السن المشهد حتى منتصف اليوم الأول، فيما غابت اللافتات والملصقات الدعائية أمام مركزي الانتخاب في مدرستي الشيخة جواهر وطه حسين الابتدائية.</p>

<p>وداخل مدرسة الشيخة جواهر، بدا الحال أكثر هدوءًا حيث مُنع مندوبي وأنصار المرشحين من الدخول، باستثناء الوكلاء المعتمدين من الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وقال رئيس لجنة فرعية بالمدرسة لـ <strong>المنصة</strong> إن الساعات الأولى من اليوم شهدت إقبالًا محدودًا مقارنة بيوم أمس، الذي سجل ما يزيد على 600 ناخب من إجمالي 10500 مقيد بلجنته، وهو العدد الذي قارب مجموع الناخبين في يومي الجولة الأولى.</p>

<p>وأضاف أن فرز الأصوات سيكون باللجنة الفرعية بعد انتهاء آخر ناخب في الحرم الانتخابي من التصويت في التاسعة مساء، على أن تسلم محاضر الفرز إلى وكلاء المرشحين واللجنة العامة لإعلان نتيجة الحصر العددي.</p>

<h2>اشتباكات بين أنصار المرشحين </h2>

<p>وفي دائرة العمرانية والطالبية بالجيزة، وقعت اشتباكات بين أنصار المرشحين محمود لملوم، مرشح حزب حماة وطن عن تلك الدائرة، وأنصار منافسه بجولة الإعادة المرشح المستقل جرجس لاوندي، بإحدى نقاط حشد الناخبين أمام مدرسة الصديق الابتدائية بشارع مستشفى الصدر بالعمرانية.</p>

<p>وحسب شاهد عيان تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، نشبت المشاجرة بسبب اعتراض أنصار لملوم على حشد أنصار حملة لاوندي للناخبين بهذه النقطة تمهيدًا لشحنهم إلى اللجان الانتخابية بسيارات أجرة وشراء أصواتهم لدفعهم للتصويت للاوندي.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الاشتباكات التي أصيب خلالها أحد أنصار لملوم بجُرح في الأنف، احتواها عدد من أهالي المنطقة وسط غياب تام للأمن من قسم شرطة العمرانية أو ضباط وأفراد البحث الجنائي به.</p>

<p>وتشهد هذه الدائرة، التي تجرى فيها الانتخابات للمرة الثالثة، بعد إبطالها في المرة الأولى ضمن 30 دائرة أخرى، بموجب أحكام أصدرتها المحكمة الإدارية العليا، منافسة على مقعدين اثنين بين 4 مرشحين هم محمود لملوم، مرشح حزب حماة وطن وأمين شباب الحزب بالجيزة، والمرشحين المستقلين السيد زغلول وجرجس لاوندي ومحمد علي عبد الحميد، النائب السابق عن حزب مستقبل وطن والذي قرر خوض الانتخابات مستقلا عقب قرار حزبه عدم المنافسة على المقعدين.</p>

<p>وحول مدى صحة اتهامات حملة لملوم لحملة لاوندي بشراء الأصوات، قال المصدر الذي يدير أحد المحال التجارية بالمنطقة "كله بيوزع فلوس وبيحشد الناس من نقاط حشد منتشرة في كل الشوارع وفيه منها جمعيات خيرية، وبيشتروا أصواتهم، والصوت في حملة لاوندي وصل لـ300 جنيه".</p>

<p>ولليوم الثاني على التوالي، رصدت <strong>المنصة</strong> تردد سيارات أجرة محملة بالناخبين على اللجان الانتخابية بمدارس أحمد عرابي ومصطفى كامل بمجمع مدارس العمرانية، ولجان مدرسة أم المؤمنين بشارع الهرم، وسط انتشار واسع لنقاط حشد الناخبين التي يتردد شراء المسؤولين عنها لأصوات الناخبين لصالح المرشحين الأربعة بشوارع مستشفى الصدر والثلاثيني.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم الأنباء التي تتردد بشكل واسع عن تفشي عمليات شراء أصوات الناخبين بالدائرة على مدى يومي الانتخابات بجولة الإعادة الحالية، لم تعلن وزارة الداخلية ضمن ما تعلنه من بيانات مرتبطة بالعملية الانتخابية ضبط أي متهمين بشراء الأصوات بدائرة العمرانية والطالبية، بعكس الجولة الأولى التي تصدى خلالها الأمن لأكثر من واقعة شراء أصوات بالدائرة ألقى خلالها القبض على عدد من أنصار المرشحين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677809</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
