<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 22:03:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 20:03:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مستقبلنا مع الذكاء الاصطناعي - شيوعية أم عبودية واحتكار - مع محمد الطاهر | حوارات جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=VpsguezoP-g</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/VpsguezoP-g?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">مستقبلنا مع الذكاء الاصطناعي - شيوعية أم عبودية واحتكار - مع محمد الطاهر | حوارات جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 21:00:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763406140704329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجلس الأمن يصوّت اليوم على «قوة الاستقرار» في غزة.. و«حماس»: تمهيد لهيمنة خارجية على القرار الفلسطيني </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D9%91%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-17-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-150x150.jpeg" alt="مجلس الأمن يصوّت اليوم على «قوة الاستقرار» في غزة.. و«حماس»: تمهيد لهيمنة خارجية على القرار الفلسطيني " title="مجلس الأمن يصوّت اليوم على «قوة الاستقرار» في غزة.. و«حماس»: تمهيد لهيمنة خارجية على القرار الفلسطيني " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، وبلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن مُسيّرة إسرائيلية ألقت قنبلة على مجموعة مواطنين في «الشجاعية»، ما أسفر عن مقتل اثنين، بعد وقت قصير من مقتل ثالث بنيران إسرائيلية في «بيت لاهيا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يصوّت مجلس الأمن الدولي، اليوم، على مشروع قرار صاغته الولايات المتحدة، لإنشاء قوة استقرار دولية في قطاع غزة، وفقًا لخطة الرئيس، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، في خطوة تعتبر حاسمة لمنح غطاء أممي في تنفيذ بنود الخطة، ولا سيما إنشاء القوة الدولية، بدعم من شركاء واشنطن في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلمت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، جثة أسير إسرائيلي، اليوم، لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما قالت إذاعة الأقصى، بعد أيام من أعمال بحث عن جثث أسرى إسرائيليين، أجرتها فرق من «القسام»، والصليب الأحمر، في حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطينيان، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد ساعات من مقتل طفل برصاص الاحتلال، في مخيم الفارعة، جنوبي مدينة طوباس، في شمالي الضفة الغربية، والذي احتجزت قوات الاحتلال جثته، بعد منع طواقم الإسعاف من الوصول إليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زعم المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي​، أفيخاي أدرعي، اليوم، استهداف أحد عناصر تنظيم حزب الله اللبناني، في قرية المنصوري، جنوبي لبنان، أمس، بسبب عمله مندوبًا عن الحزب في القرية، وذلك بعد يوم من إعلان وزارة الصحة اللبنانية، أن غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في «المنصوري»، أسفرت عن مقتل مواطن. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في بيت لاهيا والشجاعية.. و«حماس» تحمله مسؤولية التصعيد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، وبلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396836/3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن مُسيّرة إسرائيلية ألقت قنبلة على مجموعة مواطنين في «الشجاعية»، ما أسفر عن مقتل اثنين، بعد وقت قصير من مقتل الثالث بنيران مماثلة في «بيت لاهيا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت عمليات نسف المنازل، والقصف المدفعي، في المناطق الشرقية من مدن شمالي القطاع وجنوبه، وفق «صفا»، مُشيرة إلى أن طائرات الاحتلال شنّت غارات كذلك شرقي مدينة خان يونس، في المناطق الواقعة شرق «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/439193"><span>قال</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه «قضى في حادثتين منفصلتين على مسلحين اقتربا من قواته»، قرب «الخط الأصفر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت ألوية الناصر صلاح الدين، الجناح العسكري للجان المقاومة الفلسطينية، اليوم، مقتل أحد قادتها الميدانيين في وسط قطاع غزة، جرّاء إطلاق قوة إسرائيلية خاصة النار عليه، حسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213313"><span>بيان</span></a><span> للألوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحمّلت حركة حماس، الاحتلال، المسؤولية الكاملة عن استمرار خروقاته لاتفاق إنهاء الحرب، وتصعيد عدوانه في القطاع، حسبما قال </span><a href="https://safa.ps/post/396849/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82"><span>بيان</span></a><span> للحركة، اليوم، أكد أن «غياب الغذاء والدواء والماء النظيف والخيام ومستلزمات الإيواء، وانهيار المنظومة الصحية، يشكل خطرًا حقيقيًا على حياة المدنيين العزل من الأطفال والنساء، لا سيما في فصل الشتاء وكثرة الأمطار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا بيان «حماس»، الدول الضامنة لاتفاق وقف إطلاق النار، إلى ممارسة الضغط على الاحتلال لإلزامه بتنفيذ البروتوكول الإنساني، وفتح المعابر، وفي مقدمتها معبر رفح، لدخول المساعدات الإغاثية والطبية، والخيام ومستلزمات الإيواء الطارئ، والسماح بخروج المرضى وحركة الأفراد في الاتجاهين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زال إغلاق المعابر يهدد المنظومة الصحية في القطاع المحاصر، ذلك أن 60% من الأدوية الأساسية غير متوفرة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/266760"><span>قال</span></a><span> مدير عام مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، اليوم، مُضيفًا أن اختلاط المياه الملوثة مع مياه الشرب يهدد بانتشار أمراض جديدة في غزة، كاشفًا عن استقبال المستشفى يوميًا، حالات أمراض جلدية، بسبب تراكم النفايات وانتشارها. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الأمن يصوّت اليوم على «قوة الاستقرار» في غزة.. و«حماس»: تمهيد لهيمنة خارجية على القرار الفلسطيني </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/17/a-us-plan-for-gaza-with-big-ambition-and-scant-detail-faces-crucial-un-vote"><span>يصوّت</span></a><span> مجلس الأمن الدولي، اليوم، على مشروع قرار صاغته الولايات المتحدة، لإنشاء قوة استقرار دولية في قطاع غزة، وفقًا لخطة الرئيس، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، في خطوة تعتبر حاسمة وتمنح غطاءً أمميًا لتنفيذ بنود الخطة، ولا سيما إنشاء القوة الدولية، بدعم من شركاء واشنطن في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمنح </span><a href="https://www.securitycouncilreport.org/whatsinblue/2025/11/the-middle-east-including-the-palestinian-question-vote-on-a-draft-resolution-to-authorise-an-international-stabilization-force-in-gaza.php"><span>قرار</span></a><span> مجلس الأمن المرتقب، قوة الاستقرار الدولية تفويضًا لمدة عامين، لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة لنزع أسلحة لفصائل الفلسطينية، فضلًا عن منح تفويض بمدة مماثلة لمجلس السلام المزمع إنشاؤه، والذي سيشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية غير تابعة لـ«حماس» أو السلطة الفلسطينية، لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4258"><span>بيان</span></a><span> للفصائل الفلسطينية، نشرته «حماس»، أمس، من «خطورة» مشروع القرار الأمريكي، معتبرًا أنه يشكّل محاولة لفرض وصاية دولية على القطاع وتمرير رؤية منحازة للاحتلال، كما أكد أن الصيغة المقترحة تمهّد لهيمنة خارجية على القرار الوطني الفلسطيني، عبر تحويل إدارة غزة وإعادة الإعمار إلى جهة دولية فوق وطنية ذات صلاحيات واسعة، بما يجرّد الفلسطينيين من حقهم في إدارة شؤونهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب رفض بند «نزع السلاح في غزة»، الذي اعتبره البيان «شأنًا وطنيًا داخليًا مرتبطًا بمسار سياسي يضمن إنهاء الاحتلال وإقامة الدولة»، شدد على أن أي جهد إنساني يجب أن يُدار عبر المؤسسات الفلسطينية المختصة، وبإشراف الأمم المتحدة والهيئات الدولية ذات الولاية، وعلى أساس احترام السيادة الفلسطينية واحتياجات السكان، بعيدًا عن التوظيف السياسي أو الأمني للمساعدات أو استخدامها لإعادة هندسة الواقع في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتقد البيان الدور المقترح للقوة الدولية، معتبرًا أنه يحولها إلى جهة تخدم الاحتلال عبر التنسيق المباشر معه، وأكد أن أي قوة دولية، في حال إنشائها، يجب أن تخضع بالكامل لولاية الأمم المتحدة وإشرافها المباشر، وأن تعمل حصريًا بالتنسيق مع المؤسسات الفلسطينية الرسمية، من دون إشراك الاحتلال أو منحه أي صلاحيات أو تنسيق ميداني، مؤكدًا رفض أي وصاية أو وجود عسكري أجنبي، أو إقامة قواعد دولية داخل غزة، لما يمثله ذلك من مساس مباشر بالسيادة الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تأييده السابق لإطار الخطة الأمريكية الأمني، تعهد رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بمعارضة أي محاولة لإقامة الدولة الفلسطينية التي تنص عليها الخطة في مراحلها الأخيرة، كما أشار إلى أن الاقتراح الأمريكي يدعو إلى «نزع سلاح غزة وحماس»، وقال خلال اجتماع حكومته، أمس، إن نزع السلاح «إما أن يحدث بالطريقة السهلة، أو سيحدث بالطريقة الصعبة»، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/ahead-of-un-vote-hamas-rejects-dangerous-us-proposal-for-gaza-stabilization-force/"><span>قال</span></a><span>، اليوم، موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الولايات المتحدة وعدد من شركائها، بينهم مصر وقطر والسعودية وتركيا، طالبت في </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2lr9n9090o"><span>بيان</span></a><span> مشترك، بتبني مشروع القرار الأمريكي، الأمر الذي رحبت به دولة فلسطين، وأكدت في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135889"><span>بيان</span></a><span> نشرته وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أهمية هذا المسعى من أجل تثبيت وقف إطلاق النار الدائم، وتسريع إدخال المساعدات الإنسانية، والانسحاب الإسرائيلي الكامل من غزة، فضلًا عن الانتقال الفوري نحو إعادة الإعمار، بما يضمن عودة الحياة الطبيعية، وحماية أهالي القطاع ومنع التهجير، ووقف تقويض حل الدولتين، ومنع ضم الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط ترقب للموقف الروسي والصيني من مشروع القرار الأمريكي، كانت روسيا قد </span><a href="https://asharq.com/politics/160646/%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>اقترحت</span></a><span> مسودة مشروع قرار في الأمم المتحدة صاغته بشأن غزة، مستوحى من مشروع القرار الأمريكي، لكنه لم يتطرق لإنشاء قوة الاستقرار الدولية، كما دعا إلى تجديد الالتزام بحل الدولتين، فضلًا عن مطالبته الأمين العام للأمم المتحدة، بتحديد الخيارات الكفيلة بالتنفيذ الفعّال لأحكام خطة ترامب الشاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويطالب مشروع القرار الروسي كذلك بضمان وصول إنساني كامل وسريع وآمن ودون عوائق، خاصة لوكالات الأمم المتحدة الإنسانية وشركائها المنفذين، لتمكين توفير السلع والخدمات بشكل مستمر وكافٍ ودون عرقلة في جميع أنحاء قطاع غزة، ولإتاحة الجهود الدولية الشاملة لإعادة الإعمار والتأهيل، كما يرفض أي محاولة لإحداث تغيير ديمغرافي أو جغرافي في غزة، بما في ذلك أي إجراءات تؤدي إلى تقليص مساحة القطاع. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سلّمت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، جثة أسير إسرائيلي، اليوم، لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، </span><span>حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213321"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد أيام من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213170"><span>أعمال</span></a><span> بحث عن جثث أسرى إسرائيليين، نفّذتها فرق من «القسام»، والصليب الأحمر، في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس»، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطينيان، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136007"><span>قالت</span></a><span> وكالة</span><span> الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135991"><span>مقتل</span></a><span> طفل برصاص الاحتلال، في مخيم الفارعة، جنوبي مدينة طوباس، في شمالي الضفة الغربية، احتجزت قوات الاحتلال جثته، بعد منع طواقم الإسعاف من الوصول إليه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1990396193298415678"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي​، أفيخاي أدرعي، اليوم، استهداف أحد عناصر تنظيم حزب الله اللبناني، </span><span>في قرية المنصوري، جنوبي لبنان، أمس، بسبب عمله مندوبًا عن الحزب في القرية،، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1750381/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%81%D9%8A%C2%A0%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، أن غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في «المنصوري»، أسفرت عن مقتل مواطن.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D9%91%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82/">مجلس الأمن يصوّت اليوم على «قوة الاستقرار» في غزة.. و«حماس»: تمهيد لهيمنة خارجية على القرار الفلسطيني </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 18:46:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763400747123154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلان النتيجة غدًا.. "الوطنية للانتخابات": نفحص 88 تظلمًا وسنتخذ القرار الصحيح حتى لو أدى للإلغاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28507</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0f387a34-1127-4aaa-9b2f-824e103b4d32.png.webp?itok=lOPYhgtE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0f387a34-1127-4aaa-9b2f-824e103b4d32.png.webp?itok=lOPYhgtE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت الهيئة الوطنية للانتخابات أنها تفحص وتحقق في كل الشكاوى والتظلمات سواء من المرشحين أو الناخبين أو المتابعين، وستعلن نتيجة الفحص مع إعلان نتيجة المرحلة الأولى من الانتخابات في موعدها غدًا الثلاثاء دون تأجيل.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/850133297737429">بينت</a> الهيئة في مؤتمر صحفي اليوم الاثنين أن عدد التظلمات التي وصلتها 88 تظلمًا، وقالت إنها ستتخذ القرار الصحيح في إطار القانون حتى لو أدى ذلك لإلغاء انتخابات المرحلة الأولى بأكملها أو في بعض الدوائر.</p>

<p>وأوضحت أن الهيئة رصدت كل المخالفات المتعلقة بالدعاية الانتخابية وسيتم الإعلان عن قرارات الهيئة غدًا مع إعلان نتائج المرحلة الأولى، مشيرًا إلى أن مجلس الهيئة في حالة انعقاد مستمرة بكامل أعضائه لفحص التظلمات واتخاذ قرارات بشأنها.</p>

<p>وشهد المؤتمر اعتراضات من الحضور الذين طالبوا بالنظر في التظلمات أولًا وتأجيل إعلان النتيجة مشيرين إلى تجاوزات في بعض اللجان والدوائر الانتخابية، لكن رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات المستشار حازم بدوي أكد أن "أي تجاوز حصل في أي لجنة فرعية ستبطل أصوات اللجنة بالكامل"، مشيرًا إلى أن هناك جدول زمني للانتخابات، ومشددًا على أنه لا تأجيل لإعلان النتيجة.</p>

<p>وقال بدوي إنه "لا يوجد موعد لتلقي التظلمات، والهيئة بكامل أعضائها تتصدى لفحصها حتى إعلان موعد إعلان النتيجة غدًا".</p>

<p>واليوم الاثنين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين على المقاعد الفردية، وإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية التي انتهت الأسبوع الماضي، حال تعذرت في "الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية"، وذلك قبل يوم من إعلان نتائجها.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fppA3c8hqD49JbX4YzWumA1SkFLjUasATkSKSswgaK3khc2zLrM5ND1tudVdrWe3l">قال</a> السيسي، في بيان على فيسبوك، "وصلتني الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين الفرديين، وهذه الأحداث تخضع في فحصها والفصل فيها للهيئة الوطنية للانتخابات دون غيرها، وهي هيئة مستقلة في أعمالها وفقًا لقانون إنشائها".</p>

<p>وأضاف "أطلب من الهيئة الموقرة التدقيق التام عند فحص هذه الأحداث والطعون المقدمة بشأنها، وأن تتخذ القرارات التي تُرضي الله سبحانه وتعالى وتكشف بكل أمانة عن إرادة الناخبين الحقيقية، وأن تُعلي الهيئة من شفافية الإجراءات من خلال التيقن من حصول مندوب كل مرشح على صورة من كشف حصر الأصوات من اللجنة الفرعية، حتى يأتي أعضاء مجلس النواب ممثلين فعليين عن شعب مصر تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وطالب الهيئة الوطنية للانتخابات بألا تتردد في اتخاذ القرار الصحيح "عند تعذر الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية سواء بالإلغاء الكامل لهذه المرحلة من الانتخابات، أو إلغائها جزئيًا في دائرة أو أكثر من دائرة انتخابية، على أن تجرى الانتخابات الخاصة بها لاحقًا".</p>

<p>وطلب كذلك من الهيئة الوطنية للانتخابات الإعلان عن الإجراءات المتخذة نحو ما وصل إليها من مخالفات في الدعاية الانتخابية "حتى تتحقق الرقابة الفعالة على هذه الدعاية، ولا تخرج عن إطارها القانوني، ولا تتكرر في الجولات الانتخابية الباقية".</p>

<p>وبدأت المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية من إمبابة بانسحاب النائبة السابقة نشوى الديب بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وانتهت المرحلة الأولى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>باستغاثة</a> المرشح بدائرة المنتزه عن حزب الإصلاح والنهضة أحمد فتحي عبد الكريم، بالرئيس عبد الفتاح السيسي بعدما اكتشف فتح عدد من صناديق الاقتراع داخل اللجنة، وتفريغها من استمارات التصويت، في الساعة الثامنة مساءً، وهو ما قد يعني التلاعب في صناديق الاقتراع.</p>

<p>وخلال يومي الانتخابات التي شملت 14 محافظة، <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid02PbJzGzj3KZSH9X9ntADhRpX2xPpPpaRUJDinxjkEdaNTCjQqVwAHyJZtyW2jUwPMl">رصدت</a> غرفة العمليات المركزية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي عددًا من المخالفات والخروقات، من بينها استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان، وحالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، مؤكدة أن هذه المخالفات تؤثر على نزاهة المنافسة وتكافؤ الفرص بين المرشحين.</p>

<p>وخلال جولة <strong>المنصة</strong> أمام بعض لجان الجيزة، رصدت استمرار حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور، واستمرار مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أُجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور، كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل التصويت لصالحهما. </p>

<p>ومن المقرر أن تعلن الهيئة الوطنية غدًا نتائج المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 18:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763395343601122</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة «نشر أخبار كاذبة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حزب التحالف الشعبي الاشتراكي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/571138287_10216274524173476_1339842310439410467_nc-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة «نشر أخبار كاذبة»" title="إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة «نشر أخبار كاذبة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة في «نشر أخبار كاذبة»</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التحالف الشعبي» يدين فصل طالب بكلية الإعلام جامعة القاهرة على خلفية نشاطه الداعم لفلسطين</span></p>
<p dir="rtl"><span>الولايات المتحدة: احتجاز إيران للناقلة «تالارا» انتهاك واضح للقانون الدولي</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة «نشر أخبار كاذبة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة القاهرة الجديدة، أمس، سبيل المرشح لانتخابات مجلس النواب عن دائرة الشروق وبدر والقاهرة الجديدة، محمود جويلي، بكفالة 100 ألف جنيه، بعد تحقيق استمر نحو ثماني ساعات، في اتهامات بـ«نشر أخبار كاذبة من شأنها تعطيل المصلحة العامة، واستخدام وسائل إلكترونية لتنفيذ الجريمة»، حسبما قال محاميه، عمرو الخشاب، لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الخشاب، قال جويلي في أثناء التحقيق معه، إنه تعرض لمضايقات منذ تقدمه للترشح، شملت «تضييقًا» من مباحث القاهرة الجديدة والشروق، في مقابل «تسهيل» إجراءات الدعاية لمرشحين آخرين ينتمون إلى أحد الأحزاب، موضحًا أنه لجأ إلى البث المباشر للاستغاثة بالرئيس عبد الفتاح السيسي، بعدما تقدّم في 13 نوفمبر بعريضة إلى النائب العام لإثبات «التضييقات» على حملته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي </span><a href="https://www.facebook.com/m.gwelly/posts/pfbid02QFeTgn7e4JEpLAqcGfvfSeBUG1KYfWqepA1XEpvJUVEyouCWupWPces1AWY3SpTRl"><span>القبض</span></a><span> على جويلي قبل يومين من أمام منزله، فيما أوضحت زوجته في مقطع استغاثة نشرته على «فيسبوك»، أن زوجها تم اختطافه على حد وصفها، «بتوع المباحث جم خدوه أو حد تبع جهة معينة أنا مش عارفة هما مين»، وتابعت: «بعتو قالولنا عربيتك اتخبطت بعتولنا السيكيوريتي خرج يشوف العربية اتسحب على عربية، دَسوه جوه العربية وكتفوه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ردًا على المقطع، قالت وزارة الداخلية، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0kiyo1QVYixbQvse6LzeTQEGg2qViFKZYPRsB7qNZkhiQzP8Y34aqo2qtubgGGnFfl"><span>أمس</span></a><span>، إنه تم التواصل مع السيدة المذكورة عقب استغاثتها من تعرض زوجها للاختطاف، و«إفهامها» بتواجده بالنيابة العامة، لافتًا إلى أنها «أبدت تفهمها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://www.facebook.com/m.gwelly/videos/1823185175224900"><span> جويلي</span></a><span> نشر على مدار الأسبوع الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1946864572910945"><span>استغاثتين</span></a><span> وجههما إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي، ورئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، حازم بدوي، اشتكى فيهما من «تضييقات على حملته الدعائية» بما يتضمن تقطيع لافتاته الدعائية والضغط عليه من جهات تتبع أحد المرشحين، لم يسمه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف جويلي، أنه رفض الترشح تحت أي رايات حزبية أو دفع أموالٍ لضمان مقعد في «النواب»، قائلًا: «مبشتريش أصوات ولا بشتري كراسي». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، حازم بدوي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Kmz8MidHGP4"><span>اليوم</span></a><span>، إن مجلس إدارة الهيئة بكامل تشكيله «يفحصون وما زالوا يحققون في الشكاوى والتظلمات التي وردت للهيئة [بخصوص المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب]، سواء من المرشحين أو الناخبين أو المتابعين، وسيتم اتخاذ القرار الصحيح في إطار القانون، حتى لو أدى ذلك إلى إلغاء الانتخابات بأكملها أو في بعض الدوائر»، وهي التصريحات التي جاءت بعد ساعات من بيان نشره الرئيس عبد الفتاح السيسي، دعا فيه الهيئة إلى التدقيق التام في الوقائع التي شهدتها بعض الدوائر الانتخابية للمقاعد الفردية، واتخاذ القرارات «التي ترضي الله» وتعكس «بأمانة» الإرادة الحقيقية للناخبين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر تجدونها في تغطيتنا المنشورة قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«التحالف الشعبي» يدين فصل طالب في «الإعلام» على خلفية نشاطه الداعم لفلسطين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدان مكتب الشباب والطلاب </span><a href="https://www.instagram.com/p/DRIMDw_jTZy/?igsh=enM3MjB0em41eGFh"><span>بحزب</span></a><span> التحالف الشعبي الاشتراكي، ما وصفه بـ«الفصل التعسفي» الذي تعرض له الطالب بكلية الإعلام جامعة القاهرة وعضو حملة مقاطعة إسرائيل في مصر BDS، حسام محمود، على خلفية نشاطه ومواقفه الداعمة لفلسطين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحزب في بيان، أمس، بإعادة قيد محمود وتشكيل لجنة خاصة لتمكينه من أداء امتحانات منتصف الفصل الدراسي كاملة، وفتح تحقيق جاد وشفاف مع المسؤولين عن تعطيل قيده والإضرار بمستقبله، ووقف استهداف الطلاب بسبب آرائهم أو نشاطهم التضامني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان الحزب، </span><a href="https://www.instagram.com/p/DRIMDw_jTZy/?igsh=enM3MjB0em41eGFh"><span>أمس</span></a><span>، فوجئ محمود في 29 سبتمبر الماضي، بفصله نهائيًا ودون سابق إنذار، بزعم عدم استكمال الساعات الدراسية المطلوبة، رغم إثباته من خلال الموقع الإلكتروني للكلية استيفاء الساعات المطلوبة، ليعترف مسؤولو الكلية بوجود خطأ إداري تعهدوا بتصحيحه. رغم ذلك، استمرت إدارة الكلية في المماطلة بخصوص إعادة قيد محمود، ليحرم من أداء امتحانات منتصف الفصل التي بدأت في 9 نوفمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح حسام لـ«مدى مصر» أن إدارة الجامعة لم توجه له أي اتهام مباشر حتى الآن بخصوص أنشطته الطلابية في الجامعة، والتي كان منها محاولته المشاركة في انتخابات اتحاد الطلبة العام الماضي، والتي شهدت تضييقًا وقتها، ومشاركته في تقديم طلبات إلى إدارة الجامعة متعلقة بالتضامن مع القضية الفلسطينية، لم توافق على أي منها، وأخيرًا، في شهر يونيو الماضي، توقيعه على خطاب موجه إلى رئيس الجامعة يطالب بالتضامن مع ليلى سويف في أثناء إضرابها عن الطعام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعت القيادة المركزية للقوات الأمريكية «سنتكوم»، أمس، الجمهورية الإيرانية إلى توضيح الأسس القانونية لاحتجازها ناقلة نفطية خلال عبورها في المياه الدولية بمضيق هرمز، وذلك في </span><a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/Press-Release-View/Article/4332632/iranian-forces-illegally-seize-commercial-tanker-in-international-waters/"><span>بيان</span></a><span> صدر بعد يومين من عملية احتجاز الناقلة «تالارا»، التي وصفتها واشنطن بأنها «انتهاك واضح للقوانين الدولية»، يقوض حرية الملاحة وتدفق التجارة العالمية، بعدما أشارت إلى استخدام إيران قوات عسكرية لتنفيذ عملية مسلحة، على حد وصفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «الحرس الثوري» أعلن في بيان وحيد أصدره</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/"><span> السبت</span></a><span> الماضي، مسؤوليته عن احتجاز الناقلة النفطية التي انطلقت من الإمارات في اتجاه سنغافورة. موضحًا أن القرار جاء لحماية المصالح والموارد الوطنية، وبموجب أمر قضائي يقضي بفحص حمولة الناقلة التي ثبت فيما بعد أنها تنقل بضائع غير مصرح بها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8/">إخلاء سبيل مرشح «النواب» محمود جويلي بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة «نشر أخبار كاذبة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 17:50:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763395343601121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من مطالبة السيسي «الوطنية للانتخابات» بقرارات «ترضي الله».. «الهيئة»: سنتخذ القرار الصحيح حتى لو أدى لإلغاء الانتخابات بأكملها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-150x150.png" alt="بعد ساعات من مطالبة السيسي «الوطنية للانتخابات» بقرارات «ترضي الله».. «الهيئة»: سنتخذ القرار الصحيح حتى لو أدى لإلغاء الانتخابات بأكملها" title="بعد ساعات من مطالبة السيسي «الوطنية للانتخابات» بقرارات «ترضي الله».. «الهيئة»: سنتخذ القرار الصحيح حتى لو أدى لإلغاء الانتخابات بأكملها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، حازم بدوي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Kmz8MidHGP4"><span>اليوم</span></a><span>، إن مجلس إدارة الهيئة بكامل تشكيله «يفحصون وما زالوا يحققون في الشكاوى والتظلمات التي وردت للهيئة [بخصوص المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب]، سواء من المرشحين أو الناخبين أو المتابعين، وسيتم اتخاذ القرار الصحيح في إطار القانون، حتى لو أدى ذلك إلى إلغاء الانتخابات بأكملها أو في بعض الدوائر»، وذلك في إطار حرص الهيئة على «نزاهة وشفافية العملية الانتخابية، وتأكيدًا على حق الناخبين في اختيار ممثليهم في حرية ونزاهة، وإيمانًا بمبدأ الشفافية، وتوافقًا مع ما جاء بالصفحة الرسمية لفخامة رئيس الجمهورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات بدوي جاءت في مؤتمر صحفي للهيئة عُقد بعد ساعات قليلة من </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1442466907244398&amp;id=100044433067781&amp;rdid=yY9TESvoOymq3uZP"><span>بيان</span></a><span> أصدره الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، على صفحته بموقع فيسبوك، دعا فيه الهيئة إلى التدقيق التام في الوقائع التي شهدتها بعض الدوائر الانتخابية للمقاعد الفردية، واتخاذ القرارات «التي ترضي الله» وتعكس «بأمانة» الإرادة الحقيقية للناخبين. وشدّد الرئيس على ضرورة عدم التردد في اتخاذ القرار المناسب عند تعذر الوصول إلى تلك الإرادة، سواء عبر الإلغاء الكلي أو الجزئي لهذه المرحلة، على أن تُعاد الانتخابات في الدوائر المعنية لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد بدوي أن الطعون لا تزال تُنظر، وأنه لم يتم بعد إعلان النتائج الرسمية للمرحلة الأولى، سبق وصرح الرئيس التنفيذي للهيئة، أحمد البنداري، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=4229549173982629"><span>السبت</span></a><span> الماضي، أنه تم نظر جميع التظلمات المقدمة وتمت مراجعتها ومطابقة الأرقام وفقًا للمحاضر، ليتم رفض بعضها شكلًا لتقديمه بعد الموعد القانوني، بينما رفضت تظلمات أخرى عقب مراجعة محاضر الفرز. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانه، وجه السيسي الهيئة إلى التيقن من حصول مندوب كل مرشح على صورة من كشف حصر الأصوات الصادر عن اللجان الفرعية، بما يضمن تمثيلًا فعليًا للشعب داخل مجلس النواب، وذلك في ضوء متابعته للأحداث التي شهدتها بعض الدوائر الانتخابية. كما طالب «الوطنية للانتخابات» بالإعلان عن الإجراءات المتخذة تجاه ما ورد إليها من مخالفات في الدعاية الانتخابية، بما يحقق رقابة فعّالة ويحول دون خروج الدعاية عن إطارها القانوني أو تكرار تلك المخالفات في الجولات المتبقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شهدت المرحلة الأولى من انتخابات «النواب» تصاعد شكاوى المرشحين بعد توجيهات «الوطنية للانتخابات» للجان الفرعية بعدم تسليم محاضر الفرز المختومة للمرشحين، والاكتفاء بإبلاغهم شفهيًا بالأرقام، ما انتهى بطعون متعددة ومناشدات للرئيس من أجل التدخل لإعادة فرز الأصوات، متهمين اللجان العامة بإعلان نتائج مغايرة لما ورد من اللجان الفرعية، وإضافة أصوات «وهمية» لترجيح كفة مرشحين مدعومين من الأجهزة الأمنية ورفع نسب المشاركة، حسبما رصد «مدى مصر» في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC/?fbclid=IwY2xjawOH4NRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2UXZDVzQxbTMzQVhmakUzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEevxsXNTeA4ZOwRNsqeQgecsCAIhhniDi3-N0pE2vFKoyF8557SFE-dGXE-fQ_aem_ESz29KicXl6R2a_cEWDhjA"><span>تقرير</span></a><span> له أمس. وتضمن التقرير تصريحات من مصادر قضائية شاركت في الانتخابات اعتبرت فيها أن عدم نشر نتائج اللجان الفرعية على موقع الهيئة «يمس شفافية» العملية الانتخابية ويفتح الباب للتشكيك في نزاهتها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/">بعد ساعات من مطالبة السيسي «الوطنية للانتخابات» بقرارات «ترضي الله».. «الهيئة»: سنتخذ القرار الصحيح حتى لو أدى لإلغاء الانتخابات بأكملها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 17:10:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763395343601120</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قبل محاكمتها في القضية الثالثة.. منظمات حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن المحامية هدى عبد المنعم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28505</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hoda.jpg.webp?itok=tWsddF1Q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hoda.jpg.webp?itok=tWsddF1Q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت 15 منظمة حقوقية مصرية ودولية السلطات المصرية بالإفراج الفوري عن المحامية والعضوة السابقة بالمجلس القومي لحقوق الإنسان هدى عبد المنعم، وذلك نظرًا لتدهور حالتها الصحية الحرجة، وذلك قبل انعقاد أولى جلسات محاكمتها للمرة الثالثة بتهم "الإرهاب" يوم 16 ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>وأوضحت المنظمات في<a href="https://egyptianforum.org/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9/"> بيان مشترك</a>، أمس الأحد، أن المحامية التي تبلغ من العمر 66 عامًا، والمحتجزة منذ أكثر من سبع سنوات، تتعرض لـ"انتهاكات منهجية" بما في ذلك ممارسة "تدوير القضايا"، ودعت المنظمات الرئيس عبد الفتاح السيسي إلى النظر في طلب العفو الرئاسي الذي تقدمت به ابنتها جهاد خالد بدوي في 12 أكتوبر/تشرين الأول الماضي لإنقاذ حياة والدتها.</p>

<p>وتابعت "فبعد أن أنهت عقوبة السجن لمدة خمس سنوات في 31 أكتوبر 2023، تم إدراجها في قضيتين جديدتين برقمي 730 لسنة 2020 ثم 800 لسنة 2019 بنفس الاتهامات السابقة، وهي الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها".</p>

<p>وشارك في التوقيع على البيان تحالف واسع من المنظمات الحقوقية المصرية والدولية، ضم المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، ومركز النديم، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، والفيدرالية الدولية لحقوق الإنسان، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب (OMCT).</p>

<p>وأشار البيان إلى "التدهور المقلق" في صحة هدى عبد المنعم، حيث عانت من أزمتين قلبيتين وجلطات مزمنة وتوقف كليتها اليسرى عن العمل، مع حرمانها من الرعاية الطبية اللازمة. وأكدت المنظمات أن استمرار محاكمتها يمثل جزءًا من استهداف ممنهج للمدافعين عن حقوق الإنسان في مصر.</p>

<p>وكانت السلطات ألقت القبض على هدى عبد المنعم من منزلها عام 2018، وظلت رهن الحبس الاحتياطي لأكثر من أربع سنوات، بالمخالفة للقانون، قبل أن يصدر بحقها حكم غير قابل للطعن في القضية رقم 1552 لسنة 2018، المعروفة إعلاميًا بـ"<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14e7cba6-afde-44ed-89be-1ad245d7455f" href="https://almanassa.com/news/9921" title='أحكام غير قابلة للطعن بالمؤبد والمشدد لـ30 متهمًا في قضية "التنسيقية"'>قضية التنسيقية المصرية للحقوق والحريات</a>"، حيث عُوقبت بالسجن خمس سنوات بعد إدانتها بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية"، بينما بُرئت من تهمة تمويل الجماعة.</p>

<p>وعلى الرغم من صدور قرار من النيابة العامة بتاريخ 26 نوفمبر/تشرين الثاني 2023 بعرضها على مستشفى السجن، رفضت إدارة سجن العاشر من رمضان تنفيذ القرار، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43c58259-437f-4cef-b735-cd67bd18a643" href="https://almanassa.com/news/24203" title="حضرت للمحكمة بسيارة إسعاف.. الجنايات تمدد حبس المحامية هدى عبد المنعم">بيان</a> سابق صادر عن المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 16:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763389941636756</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عز" تخفض سعر طن الحديد 4000 جنيه لمواجهة الركود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28501</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن عدد من شركات الحديد العاملة في السوق المحلية، وعلى رأسها حديد عز والسويس للصلب والمصريين، خفض أسعار حديد التسليح بنحو 4 آلاف جنيه للطن هذا الشهر، على أن يتم تطبيق الخفض بأثر رجعي على الكميات المباعة منذ بداية الشهر، حسبما قال رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف الزيني أن قرارات الشركات تهدف لمواجهة الركود الحالي في المبيعات "وساعد تراجع سعر صرف الدولار مقابل الجنيه خلال الفترة الأخيرة على اتخاذ هذه الخطوة، لأنه قلل من تكلفة استيراد مدخلات الإنتاج".</p>

<p>وأعلنت حديد عز <a href="https://amwalalghad.com/2025/11/16/%D8%AE%D8%B5%D9%85-4000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D8%B2-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B2%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF/">أمس</a> خفض سعر بيع طن الحديد هذا الشهر من 38.2 ألف جنيه إلى نحو 34 ألف جنيه للطن تسليم أرض المصنع، كما تراجع سعر طن الحديد من السويس للصلب من 37.9 إلى 33.7 ألف جنيه للطن.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/AsharqbEGY/posts/%D8%B1%D9%83%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%87%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE/736106579178261/">تقرير</a> سابق لموقع الشرق بلومبرج، تراجعت مبيعات حديد التسليح في السوق المصرية بنسبة 3% خلال النصف الأول من العام الجاري عند 2.9 مليون طن، بسبب تباطؤ إصدار تراخيص البناء والمشروعات القومية.</p>

<p>"قطاع مواد البناء يعاني حالة ركود ممتدة، نتيجة انتهاء العديد من المشروعات القومية الكبرى التي كانت تمثل المحرك الأساسي للطلب خلال السنوات الماضية، إلى جانب اكتمال مشروعات الطرق والكباري، وانتهاء مراحل رئيسية في العاصمة الإدارية الجديدة والمدن الجديدة"، كما يضيف الزيني. </p>

<p>ويرى الزيني أن عودة النشاط العقاري مرهونة ببدء موجة جديدة من المشروعات، أو تحسن القدرة الشرائية لدى المواطنين والمطورين، خاصة مع ارتفاع تكلفة التمويل العقاري والإنشائي.</p>

<p>وتوقع مصدر في غرفة الصناعات المعدنية، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، مزيدًا من الانخفاض في أسعار الحديد خلال الفترة المقبلة، مدفوعًا بتزايد المعروض وتنافس التجار على البيع، مؤكدًا أن الخفض الأخير سيجبر الوكلاء على تقديم تخفيضات أكبر للالتزام بالكميات المطلوبة، مما سينعكس مباشرة على الأسعار النهائية للمستهلك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 16:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763389941636755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28503</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن صحفيو "البوابة نيوز"، اليوم الاثنين، بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وذلك بعد محاولات عديدة للتوصل لاتفاق بين إدارة التحرير والزملاء، بحضور ممثلي نقابة الصحفيين، مؤكدين أن قراراهم جاء "بعد أن فوجئنا بالتجاهل والإصرار على عدم الالتفات لمطالبنا المشروعة التي نطالب بها منذ سنوات".</p>

<p>وأوضحوا في بيان على فيسبوك أن الاعتصام يأتي "تصعيدًا لوقف الانتهاك المستمر لقانون العمل المصري رقم 14 لسنة 2025، حيث يتقاضى الصحفيون رواتب لا تتجاوز ألفي جنيه؛ ما يمثل تحديًا صارخًا للقانون وتوجيهات رئيس الجمهورية بضرورة تطبيق الحد الأدنى على القطاع العام والخاص".</p>

<p>والسبت قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>دشن</a> عدد من صحفيي جريدة البوابة نيوز <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61583434653682&amp;sk=about_profile_transparency">صفحة</a> على فيسبوك بعنوان "الحد الأدنى.. صحفيو البوابة"، جددوا خلالها مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في خطوة قالوا إنها جاءت بعد سنوات من تدني الرواتب وغياب التأمينات الاجتماعية.</p>

<p>وسبق أن تقدموا بمذكرة رسمية بتاريخ 4 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري لإدارة التحرير، وطالبوا فيها بجلسة مفاوضات عاجلة، حيث رد عبر مديرة مكتبه بأنه "ليس لديه حلول"، ضاربًا عرض الحائط بمساعي النقابة، وفق البيان.</p>

<p>ولا ترتبط مطالب صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسب بيانهم، موضحين أن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وأكدوا أن اعتصامهم السلمي مستمر "حتى تحقيق كافة مطالبنا القانونية، وأننا ملتزمون بالحفاظ على سير العمل داخل المؤسسة، وسنحافظ جاهدين على مصلحة العمل".</p>

<p>وتتمثل مطالبهم في "تطبيق الحد الأدنى للأجور الذي نص عليه القانون مع مراعاة سنوات الأقدمية والتدرج الوظيفي والخبرة، وتوفير بيئة عمل مناسبة للزملاء داخل المؤسسة وتأهيل مقر الجريدة بما يُمكن الزملاء من أداء عملهم، وتوفير التأمين الصحي والطبي لجميع العاملين".</p>

<p>ويطالبون كذلك بوضع لائحة مالية وإدارية لجميع العاملين بالمؤسسة، وتشكيل لجنة نقابية للزملاء داخل المؤسسة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb.jpg.webp?itok=kD4L9RBc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صحفة الحد الأدنى. صحفيو البوابة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>نسخة من المذكرة التي تقدم بها صحفيو جريدة البوابة نيوز لمجلس نقابة الصحفيين، 19 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وسبق أن قال أحد صحفيي البوابة لـ <strong>المنصة </strong>خلال الشهر الحالي طالبًا عدم نشر اسمه "حاولنا على مدى الأشهر الماضية إيصال مطالبنا للإدارة لكننا لم نتلقَّ أي ردّ واضح، وبعض الزملاء شعروا أن الحديث في الموضوع قد يعرّضهم للمضايقة في العمل".</p>

<p>وقتها علّقت رئيسة تحرير البوابة نيوز داليا عبد الرحيم على الأزمة، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إن "مطالب صحفيي البوابة مشروعة في ظل الظروف الاقتصادية والاجتماعية الحالية وغلاء المعيشة"، مضيفة أنها ليست متفاجئة مما فعلوه ولا تستطيع أن تلومهم على تقديم المذكرة، وأنها تكنّ لهم كل الاحترام.</p>

<p>أزمة تطبيق الحد الأدنى للأجور في جريدة البوابة ليست الوحيدة التي تطال الصحفيين، إذ تأتي بالتوازي مع تصاعد أزمة الصحفيين المؤقتين، وقبل نهاية الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e4b10820-84c0-4c51-a0a3-9996c8fb280b" href="https://almanassa.com/news/28021" title='"انتهاك للدستور والقوانين".. "المفوضية" تندد بتجاهل تعيين الصحفيين المؤقتين '>نددت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات بتجاهل "الجهات الرسمية" مطالب مئات الصحفيين المؤقتين في التعيين، معربة عن قلقها مما وصفته باستمرار "أوضاع العمل الهشة" داخل المؤسسات الصحفية القومية، ومطالبة بسرعة إعلان نتائج اختبارات التعيين وبدء إجراءات التثبيت وفق جدول زمني معلن وشفاف.</p>

<p>كما طالبت المفوضية في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02kV6aJJLKqe7ny9dAH6E9SeMg9HYidjGqrj5qs4XsNPbdzKsYTqMbicaRMvYQ7Aoal">بيان</a>، بإلزام الهيئة الوطنية للصحافة وجميع المؤسسات القومية بتطبيق القوانين المنظمة للعقود والحقوق التأمينية، ووقف التصريحات والممارسات التمييزية ضد الصحفيين المؤقتين، ومحاسبة المسؤولين عنها، وإجراء مراجعة شاملة لسياسات التشغيل داخل مؤسسات الدولة لضمان تطبيق مبدأ المساواة وتكافؤ الفرص في سوق العمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 16:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763389941636754</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو «البوابة نيوز» يعلنون الاعتصام للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-17-152635_002-150x150.jpeg" alt="صحفيو «البوابة نيوز» يعلنون الاعتصام للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»" title="صحفيو «البوابة نيوز» يعلنون الاعتصام للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن صحفيو جريدة وموقع «البوابة نيوز»، اليوم، بدء </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02UgWU3TFZafNKFHKUQSNRHMYD5r4Q28UUW1uJjzTSEbfXgQWJiqojGM5BU9HRxTTZl&amp;id=61583434653682"><span>اعتصام</span></a><span> مفتوح داخل مقر المؤسسة، بعد فشل محاولتهم للتوصل إلى اتفاق مع الإدارة بشأن مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، فيما انضم إلى المعتصمين ثلاثة من أعضاء مجلس نقابة الصحفيين هم: الحسيني الزناتي، وإيمان عوف، ومحمود كامل، حسبما قال مصدران من صحفيي الجريدة لـ«مدى مصر»، طلبا عدم ذكر اسميهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الصحفيون أرسلوا عدة شكاوى إلى رئاسة مجلس الوزراء ووزارة العمل، بسبب تعنت إدارة المؤسسة برئاسة الكاتب الصحفي عبد الرحيم علي، وابنته داليا، رئيسة التحرير، في إعطاء الصحفيين حقوقهم المالية، وسط تدهور أجورهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، كما تقدم أكثر من 70 صحفيًا بالمؤسسة، الشهر الماضي، بمذكرة رسمية إلى نقابة الصحفيين بمطالبهم، لتدخل النقابة في مفاوضات مع إدارة المؤسسة، التي ردت بأنها تواجه عثرات مالية تمنعها من تطبيق «الأدنى للأجور».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأسبوع الماضي، توجه مفتشو مكتب العمل، إلى مقر الجريدة، بناءً على شكاوى الصحفيين بعدم تطبيق «الأدنى للأجور»، وأعطى المفتشون الإدارة مهلة شهر لتطبيقه، بعدها سيتم تطبيق غرامات على المؤسسة إعمالًا لأحكام قانون العمل، حسبما قال صحفي بالجريدة، في وقت سابق لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن خاطبت نقابة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOC0E1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjxQtpjcUJRr985nAQeBehTwHuQWy-CYjGld18Fk85dwMHf4YMfhHDxiqRyc_aem_FgBffi-lHluv7mk3ejzk6g"><span>الصحفيين</span></a><span> جميع مجالس إدارات ورؤساء تحرير المؤسسات الصحفية، في أكتوبر الماضي، لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور في ظل «الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون»، بعد إضراب نظمه صحفيو الوفد الشهر الماضي للمطالبة بـ«الأدنى للأجور».</span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/">صحفيو «البوابة نيوز» يعلنون الاعتصام للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 15:42:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763389941636751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28499</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/625390b2-a3ed-4395-9ab1-3d35784ff315.jpg.webp?itok=zo_WNWBh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/625390b2-a3ed-4395-9ab1-3d35784ff315.jpg.webp?itok=zo_WNWBh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انضم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالجيزة، اليوم الاثنين، إلى احتجاجات زملائهم بالقاهرة المطالبة بصرف العلاوت المتأخرة وزيادة البدلات وتثبيت المؤقتين، حيث نظموا وقفات احتجاجية في عدد من المواقع منها محطتا جزيرة الدهب وإمبابة، فيما استمر عمال القاهرة بالتظاهر في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>عشرات </a>المواقع والأفرع، وفق عمال بالشركتين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وظهر عمال الجيزة في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يهتفون مخاطبين القائم بأعمال رئيس الشركة محمد حفناوي "يا حفناوي هات هات مش عايزين مسكنات"، كما هتفوا "اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".</p>

<p>وتطالب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات </a>التي اندلعت الأربعاء الماضي بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016 ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الأرباح السنوية، وفروق الضرائب، وزيادة بدلات الغذاء والانتقال واستهلاك المياه، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين، وإقالة نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية بشركة مياه القاهرة علي عماشة.</p>

<p>وقال أحد العمال بشركة الجيزة لـ <strong>المنصة</strong> إنهم نظموا اليوم وقفات احتجاجية تضامنًا مع المطالب التي يرفعها زملاؤهم بالقاهرة، "إحنا مطالبنا واحدة، ومشاكلنا واحدة، ولو في قرارات هتصب في مصلحة الجميع، مش هينفع نسيب زمايلنا في القاهرة لوحدهم".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dfe6f9f1-d7f4-4a4a-bf1d-9d450dba694d" href="https://almanassa.com/news/28476" title='قرارات "القابضة" تفشل في إنهاء احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>فشلت</a> القرارات الصادرة من الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي في إقناع عمال مياه الشرب بالقاهرة بإنهاء احتجاجاتهم، حيث اعتبروها فارغة من أي مضمون وتعتمد على المماطلة والتسويف، وأنها تجاهلت أهم ثلاثة مطالب لهم وهي صرف العلاوات المتأخرة، وتثبيت المؤقتين، وإقالة عماشة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1283845003790091&amp;id=100064938090813&amp;rdid=UBSRmkTauWeODMrE#">أصدرت</a> الشركة القابضة لمياه الشرب، مساء السبت، 13 قرارًا وصفتها بأنها حزمة تحفيزية وتنظيمية تهدف لدعم العاملين وتحسين بيئة العمل وضمان تحقيق الاستقرار الوظيفي، في كل الشركات التابعة للقابضة.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمياه الشرب بالقاهرة إن الاحتجاجات توسعت اليوم لتشمل محطات جديدة، كما تجمع عمال عدد من المواقع في شبكة مياه الزيتون، ونظموا تظاهرة كبيرة جابت الموقع، بعد ما تم تداوله عن تراجع الشركة عن بدء صرف فروق الضرائب، التي تم خصمها من العمال بأعلى من المستحق عليهم خلال السنوات الماضية، بأثر رجعي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="423ffa24-4d80-40af-a801-0dfeccaaadc5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/423ffa24-4d80-40af-a801-0dfeccaaadc5.jpg.webp?itok=-RXBnB09" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>وقفة احتجاجية لعمال محطة مياه المعادي</figcaption></figure><p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، "بعد ما سمعنا امبارح بليل، إنه تم حصر مبالغ فروق الضرائب وسيتم البدء في صرفها، اتراجعوا النهارده،<a> </a>عرفنا إن لجنة الحصر قدرت فروق الضرائب من 2018 لـ2022 بمبلغ 50 مليون جنيه، القابضة قالت المبلغ كبير ومش هينفع ندفعه دلوقت، طيب دي فلوسنا وانتوا خصمتوها رجعهولنا احنا مش بنشحت".</p>

<p>وقال عامل ثالث إنهم تأكدوا أن الضرائب التي خصمت منهم من 2023 إلى 2025 لم يتم تسديدها لمصلحة الضرائب حتى الآن، بالتالي لم يتمكنوا من حصر فروق الضرائب خلال تلك السنوات.</p>

<p>وأشار العامل الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه إلى أن هتافات العمال تصاعدت اليوم لتطالب بإقالة رئيس شركة مياه القاهرة مصطفى الشيمي، كما حذر العمال من الاضطرار للجوء للإضراب.</p>

<p>وظهر عمال مياه القاهرة في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يهتفون "قول ما تخافشي الشيمي لازم يمشي" و"الإضراب جاي في الطريق" و"يا جابر ساكت ليه جبت حقوقنا ولا إيه" و"جابر بيه يا جابر بيه مش عايز تسمعنا ليه" إشارة إلى القائم بأعمال الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي أحمد جابر.</p>

<p>كان جابر التقى العمال المحتجين في شبكتي الأميرية والزيتون، الخميس الماضي، ووعدهم بتنفيذ المطالب تباعًا، وعلى رأسها إقالة نائب رئيس مجلس إدارة مياه الشرب بالقاهرة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c501e101-9052-49ee-b104-e23c1cb1da8a" href="https://almanassa.com/news/28449" title='اعتراضًا على وعود لم تُنفذ.. احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل'>اعتبره </a>العمال "مجرد كلام في الهواء".</p>

<p>وفي حديث سابق قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، وهم يشاركون في الاحتجاجات منذ اليوم الأول إلى جانب استمرار إضرابهم عن التحصيل، فيما أشار أحد المحصلين في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن مشرفي التحصيل الذين كانت تجبرهم الإدارة للنزول وتحصيل الفواتير في محاولة لتعويض جزء من العمال المضربين انضموا إلى الإضراب السبت الماضي.</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإن رواتب من قضوا 20 أو 30 سنة في الشركة تتساوى تقريبًا مع العمال الجدد، كما أن هناك تمييزًا كبيرًا بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب والذين يتقاضون رواتب تزيد عنهم بواقع 3 أو 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763384542354716</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الموالاة والمعارضة يتفقان في تأييد مطالبة الرئيس بالنظر في انتهاكات الانتخابات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28500</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توالت ردود الأفعال المؤيدة لمطالبات الرئيس عبد الفتاح السيسي للهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين على المقاعد الفردية، وإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية التي انتهت الأسبوع الماضي، كليًا أو جزئيًا، حال تعذرت في "الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية"، وذلك قبل يوم من إعلان نتائجها.</p>

<p>ودعا الحزب المصري الديمقراطي، في بيان له اليوم الاثنين، اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إلى ضمان حصول مندوبي كل مرشح على نسخة رسمية من حصر الأصوات في اللجان الفرعية "لما لهذا الإجراء من أهمية في حماية الشفافية واحترام إرادة الناخبين، وهي المطالبة التي سبق التأكيد عليها في مذكرات وبيانات الحزب الصادرة بتاريخ 6 أغسطس/آب و11 نوفمبر/تشرين الثاني".</p>

<p>كما جدد الحزب مطالبته بالإعلان عن الإجراءات المتخذة بشأن مخالفات الدعاية الانتخابية، تعزيزًا للرقابة الفعّالة وضمانًا لعدم تكرار هذه المخالفات في الجولات المقبلة، بما يكفل مسارًا انتخابيًا نزيهًا يعبر عن إرادة المصريين دون أي تأثير أو ضغط.</p>

<p>وخلال يومي الانتخابات التي شملت 14 محافظة وانتهت الأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid02PbJzGzj3KZSH9X9ntADhRpX2xPpPpaRUJDinxjkEdaNTCjQqVwAHyJZtyW2jUwPMl">رصدت</a> غرفة العمليات المركزية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي عددًا من المخالفات والخروقات، من بينها استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان، وحالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، مؤكدة أن هذه المخالفات تؤثر على نزاهة المنافسة وتكافؤ الفرص بين المرشحين.</p>

<p>وفي سابقة، <a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fppA3c8hqD49JbX4YzWumA1SkFLjUasATkSKSswgaK3khc2zLrM5ND1tudVdrWe3l">قال</a> السيسي في بيان على فيسبوك اليوم الاثنين "وصلتني الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين الفرديين، وهذه الأحداث تخضع في فحصها والفصل فيها للهيئة الوطنية للانتخابات دون غيرها، وهي هيئة مستقلة في أعمالها وفقًا لقانون إنشائها".</p>

<p>وطالب الهيئة الوطنية للانتخابات بألا تتردد في اتخاذ القرار الصحيح "عند تعذر الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية سواء بالإلغاء الكامل لهذه المرحلة من الانتخابات، أو إلغائها جزئيًا في دائرة أو أكثر من دائرة انتخابية، على أن تجرى الانتخابات الخاصة بها لاحقًا".</p>

<p>وبعد بيان السيسي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17112025&amp;id=c15bd23b-51e7-445b-b788-6db729ba6299">أكد</a> رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات المستشار حازم بدوي، في تصريحات صحفية، أن الهيئة ستعقد مؤتمرًا صحفيًا اليوم للإعلان عن تفاصيل العملية الانتخابية بعد مطالبات الرئيس.</p>

<p>واعتبر <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1381629040078613&amp;id=100046945911268&amp;rdid=Nci9xbuuG3r264Cp#">المرشح</a> أحمد مرتضى منصور بيان السيسي بالنسبة له ولغيره "بمثابة جبر خاطر، ورسالة إنسانية وسياسية تؤكد أن صوت من شعروا بالظلم ما زال محلَّ اعتبار من رأس الدولة، وهو ما خفّف كثيرًا من شعور المرارة لدى أبناء الدائرة"، مشيرًا إلى أنه سيعد مذكرة رسمية متكاملة "باسمي وباسم عدد من أبناء الدائرة تتضمن ما رصدناه على الأرض من وقائع مدعومة بالمستندات والشهادات، وتحت مظلة القانون واحترام مؤسسات الدولة، تنفيذًا لتوجيه سيادتكم بفحص الطعون والتدقيق الكامل دون استثناء".</p>

<p>وحسب المؤشرات الأولية غير الرسمية لم يفز أحمد مرتضى منصور بالانتخابات، ولن يخوض جولة الإعادة عن دائرة الجيزة والعجوزة والدقي.</p>

<p>من جهتها، أكدت تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين أهمية تمكين مندوبي المرشحين من الحصول على الوثائق الرسمية المتعلقة بحصر الأصوات في لجان الفرز، باعتبارها خطوة أساسية لتعزيز الشفافية وتحقيق الرقابة المتبادلة بين جميع الأطراف.</p>

<p>كما أكدت التنسيقية أن التزام الجميع بمعايير النزاهة والشفافية والحياد "هو الضمان الحقيقي لانتخابات تعبر عن إرادة الشعب، وأن تعزيز المنافسة العادلة واحترام القانون هما ركيزتان أساسيتان لاستكمال مسار الإصلاح السياسي وبناء مؤسسات قوية تعكس صوت المواطنين في كل مراحل العملية الانتخابية".</p>

<p>فيما اعتبر حزب الوعي الإشارة الرئاسية لإمكان الإلغاء الجزئي أو الكلي لأي مرحلة انتخابية عند تعذر معرفة الإرادة الحقيقية للناخبين "تمثل أقوى تأكيد على رفض الدولة لأي مساس بحق المواطن في اختيار ممثليه، ورسالة حاسمة لكل من يظن أن العبث بوعي الناس أو الضغط عليهم قد يمر دون حساب، إنها لحظة استعادة لهيبة العملية الانتخابية وقبلة حياة للمشهد السياسي وبداية جديدة".</p>

<p>وخلال جولة <strong>المنصة</strong> أمام بعض لجان الجيزة في المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية الأسبوع الماضي، رصدت استمرار حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور، واستمرار مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أُجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور، كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل التصويت لصالحهما. </p>

<p>ومن المقرر أن تعلن الهيئة الوطنية غدًا نتائج المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763384542354715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال وموظفو «مياه الجيزة» ينضمون إلى احتجاجات «القاهرة» المُطالبة بحقوق مالية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/VID-20251117-WA0002-2-frame-at-0m16s-150x150.jpg" alt="عمال وموظفو «مياه الجيزة» ينضمون إلى احتجاجات «القاهرة» المُطالبة بحقوق مالية" title="عمال وموظفو «مياه الجيزة» ينضمون إلى احتجاجات «القاهرة» المُطالبة بحقوق مالية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انضم عمال</span><span> وموظفون</span><span> في</span> <span>شركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة الجيزة، اليوم، إلى الوقفات الاحتجاجية المستمرة منذ ستة أيام في معظم فروع الشركة بمحافظة القاهرة، للمطالبة بحقوقهم المالية والوظيفية، حسبما قال عدد من المشاركين في الاحتجاجات، </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو الشركة بالقاهرة بدأوا، الأربعاء الماضي، تنظيم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/"><span>وقفات احتجاجية</span></a><span> متزامنة، في معظم فروع الشركة بالمحافظة، وانضم إليهم موظفو الإدارة العامة للشركة في رمسيس، للمطالبة </span><span>بصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، </span><span>ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وزيادة البدلات والمكافآت، وصرف الأرباح السنوية، بالإضافة إلى تثبيت العمالة المؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الجيزة، قالت ثلاثة مصادر من العمال والموظفين لـ«مدى مصر»، إن فرعي الشركة في جزيرة الدهب والكيت كات، شهدا اليوم وقفات احتجاجية للعمال والموظفين للمطالبة بنفس مطالب زملائهم في محافظة القاهرة، وهي «مطالب جميع العاملين بالشركة على مستوى الجمهورية» التي تراكمت منذ سنوات دون النظر إليها أو التفات الشركة لهم، بحسب المصادر. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="848" height="478" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-387756-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/VID-20251117-WA0002-2.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/VID-20251117-WA0002-2.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/VID-20251117-WA0002-2.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>كان </span><span>القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، أحمد جابر، التقى، الخميس الماضي، العاملين في محطتي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOFUXtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYcjJtMTdUaDdtaXhuQWdLc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEe1srQYSq9v91obvXozeEqHCnIiS2n04bECRw9ijNA16-LLWWK7v1_35LkqQY_aem_E6TJOEwzfSFesHDLwTpRKQ"><span>الزيتون</span></a><span> والأميرية، طالبًا منهم</span><span> العودة للعمل ومنحه الوقت لتنفيذ «جميع مطالبهم»، كونه تولى </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161756"><span>منصبه</span></a><span> الشهر الماضي فقط، وهو ما لاقى </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/16u9tiMcnF/"><span>استجابة</span></a><span> من بعض العمال. ومع حلول يوم السبت</span><span> تواصلت الاحتجاجات، للمطالبة بتنفيذ وعود جابر، </span><span>ما دفع الشركة إلى إصدار بيان يضم 13 بندًا، تضمن قرارات تنظيمية للعمل، وتنفيذ بعض المطالب ودراسة أخرى، وهو ما رفضه العاملون، مصرين على التنفيذ الفوري لمطالبهم، وصرف </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOHQShleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxQkhBRWJ0dmVhTm9CRzFnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeyTGUEF4dRx3W9x7B7TwBHV9sGpzhXMh4WerxkMqoDeGBlRMq8jLXvyYRbQw_aem_cBB-5_LyGnEtWOIiJRdaXw"><span>العلاوات</span></a><span> المتأخرة لجميع العاملين دون التقيد بحصولهم على أحكام قضائية لصرفها كما جاء في البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>برزت احتجاجات العاملين في </span><span>«مياه الشرب» منذ العام الماضي، وشملت عدة محافظات، من بينها القاهرة، والجيزة، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/12/news/u/%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A3%D8%A9-%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawI-w2xleHRuA2FlbQIxMAABHc1jmQ2-DHjZpC3QQ_uDL1_NBVLiZvxGTfihSKhSI3qyhRyWc2odVeGdrA_aem_6P4Owzd-9BDDOPHOJW4LJA"><span>القليوبية</span></a><span>، والمنيا، وأسيوط، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/11/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawHxFBNleHRuA2FlbQIxMAABHcJ4AhrU4UbrLV44DrcKX5p-RCMWhzoNwD71XA0Fm1nqfrTQ9sJTCEp66w_aem_gTQ5IL1Jsi4epTWwuOXyiw"><span>الإسكندرية</span></a><span>، وكان أبرزها اعتصامًا لمحصلي أسوان، استمر عشرة أيام، وانتهت جميع الاحتجاجات إثر تهديدات ووعود </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/ar/2024/06/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B9/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR0OEbPt_wZG3aC3g8Pg3uGdJt22NBfaCThxIqYvAN0fql84v0dzS7dOYKg_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في مطالبهم، ووعود أخرى من الشركة، لم يتم تنفيذ أيٍ منها، حسبما قال عمال وموظفون في وقت سابق لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/">عمال وموظفو «مياه الجيزة» ينضمون إلى احتجاجات «القاهرة» المُطالبة بحقوق مالية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 13:50:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763384542354714</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال افتتاح عدد من المحطات البحرية بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس 17/11/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28491</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/9a8d5b08-453c-478c-8ffa-92161f5cd930.jpg.webp?itok=iVxOwCm5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/9a8d5b08-453c-478c-8ffa-92161f5cd930.jpg.webp?itok=iVxOwCm5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=fpHHGQWVyOA

<aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس السيسي خلال افتتاح عدد من المحطات البحرية بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، 17 نوفمبر 2025</aside><p>السيسي:  شكرًا يا كامل و... شكرًا، شكرًا يا كامل، واسمحوا لي إن أنا، يعني، في البداية إن أنا أوجه التحية والتهنئة ليكو جميعا على الإنجازات اللي إنتو بتتكلموا عليها.</p>

<p> واللي أنا عايز أقوله إن اللي اتعمل ده ما اتعملش بـ.. يعني إلا بينا كلنا يا كامل، بينا كلنا يا دكتور مصطفى، مش حد لوحده (صوتا: طبعًا)، لأ ده بينا كلنا، كلنا، التوجيه، مافيش توجيه، هو الموضوع كله كان لدينا فرصة في منطقتنا بموقعنا الجغرافي، بوجود هيئة قناة السويس، ممر ملاحي عالمي زي ده، وإحنا ماكناش... وكان فيه خطة موجودة من، من 2000 وقبل كده يمكن على إن الاستفادة من الموقع ده، وإحنا كل اللي إحنا عملناه إن إحنا اتحركنا، وربنا سبحانه وتعالى وفقنا، وفقنا ربنا، ثم أيضًا جهد الناس كلها. الحلم اللي إحنا بنتكلم عليه...</p>

<p>كامل الوزير: أنا قلت يا فندم هو جهد حكومة طبعا...</p>

<p>السيسي: طيب يا كامل بس اسمع بس...</p>

<p>كامل الوزير: ولكن لولا.. قدام الناس يا فندم كل واحد ياخد حقه، لولا توجيه سيادتك وتقوية سيادتك لقلبنا، وانا شخصيًا في هذه الموضوعات وخاصة في مينا شرق بورسعيد ومينا السخنة، إحنا ماكناش وصلنا للي إحنا وصلنا ليه النهارده، انا قلت لحضرتك إحنا جينا باللودر غرزنا في الأرض، وسيادتك كنت مصمم إن إحنا ننجح...</p>

<p>السيسي: يا كامل.. أبدًا.. الفكرة كلها لما إحنا اتكلمنا في الموضوع ده في 2015 يا دكتور مصطفى، كنا بنقول فيه تحديات والتحديات دي قابلت، قابلت ناس كتير قبل مننا، ويمكن هو ده السبب اللي خلى الأمور مامشيتش طبقًا للتخطيط، فإحنا قلنا لأ، إحنا هنـ.. يعني هنحط إيدينا في إيدين بعض ونشجع بعض ومانخافش، حتى لما إنت بتتكلم على مينا السخنة أو مينا أبو قير الجديدة أو كلام من هذا القبيل، هو الفكرة كلها إن إحنا لدينا فرصة، مش في كل حاجة إحنا عندنا فرصة يا كامل، عندنا فرص في بعض الأمور، وبالتالي إحنا بنحاول إن إحنا آآ نستفيد منها، نستفيد منها، عشان التشغيل وعشان آآ الدخل وعشان ناخد مكاننا الطبيعي بين الدول في هذا المجال، النقل واللوجستيات. دي نقطة.</p>

<p>النقطة التانية، أنا بس عايز أقول لكم، يعني، أنا بقول الكلام ده لينا كلنا ولشركة ميرسك أنا بشكركم، لأن إنتم كنتم على قدر التحدي وعلى قدر المسؤولية، وكل الموضوعات اللي إحنا اتكلمنا فيها مع بعضنا خلال الشهور والسنين اللي فاتت إنتم كنتم أوفياء في تعهداتكم أو ملتزمين بتنفيذ تعهداتكم وإحنا بنشكركم على كده، وأرجو إن إحنا يعني نوجه لهم التحية لو سمحتم (تصفيق)</p>

<p>بس إحنا، إحنا عشمانين في أكتر من كده من كل المستثمرين اللي موجودين وكل الشركاء اللي شغالين معانا، إحنا هنقدم على أد ما نقدر كل التسهيلات اللي تساعد على إن إنتو استثماراتكم تنجح وتجيب النتايج المرجوة، ولكن إنتم كمان اتحركوا معانا، يعني لما بسمع 2030 رغم إنها ممكن حد يقول دول 5 سنين، لأ إحنا ماعندناش وقت أكتر من كده، حتى في المعدلات اللي انت يا كامل طارحها في عدد الأرصفة أو عدد الكيلومترات أو ال.. لا إحنا ماعندناش إن إحنا نستنى 4، 5 سنين لو أمكن، وإحنا نساعد بده ونسند، لأن إحنا كل ما بناخد فرصة بشكل، بدليل، إنت بتقول لي إيه، إحنا لما كنا بنتكلم على مينا السخنة، قلت إن يعني نعمل على مرحلتين، طب لما خلصنا المرحلتين، تكلفتها دلوقتي لو إحنا خدنا القرار ده دلوقتي، دلوقتي، تكلفتها هتبقى كام؟ ثم هفقد فرصة للناس اللي هي، اللي هي التسويق المبكر، الناس بتشوف إن فيه حاجة موجودة فتيجي زي ما إنت بتقول دلوقتي فيه إقبال على الكمية كلها، يعني إنت المفروض تقول إيه، إحنا بندور على أو بنفكر في حاجة أخرى عشان آآ نعزز من قدراتنا.</p>

<p>مش هطول عليكم، أنا سعيد إن إحنا آآ بنحقق ده، وبقول للمصريين إوعوا تفتكروا إن في عمر الدول، المدد اللي إحنا بنتكلم عليها مدد كبيرة، يعني، إن تقريبا، تقريبا كل الكلام اللي اتقال إن تم مضاعفة خلال ال 10 سنين الأرقام، مش كده يا كامل؟ تقريبا مضاعفتها يعني، عدد السفن وكده، بس خللي بالكم، المعدلات دي هتزيد السنين اللي جاية بنسب أكبر من كده، طب ليه؟ لأن إحنا كل ده كنا بنحاول ننجز، دلوقتي إحنا في نهاية الإنجاز، مش كده؟ يعني خلاص المواني ابتدت تبقى موجودة، السكة الحديد ابتدت تبقى موجودة، الطرق والمحاور ابتدت تبقى موجودة، الطاقة بقت موجودة، الحمد لله.</p>

<p>فأنا عايز أقول إن إحنا ماشيين بشكل جيد ومعدلاتنا ونمونا إن شاء الله هيزيد أكتر من كده، والتحدي ده اللي إحنا كنا فيه وما زلنا موجودين فيه، ما نجحناش فيه إلا بالله سبحانه وتعالى وأيضا دعم المصريين، دعم المصريين.. دعم المصريين، وتحملهم وصبرهم، وأنا عايز أقول إن هي بلادنا محتاجة مننا كده، إن إحنا نبقى مستعدين للبذل والتضحية يمكن، عشان في يوم من الأيام نحقق إنجازات تعود بالنفع علينا وعلى الأجيال القادمة.</p>

<p>مرة تانية انا بشكر كل اللي شارك في العمل اللي بيتم ده، اللي تم خلال السنين اللي فاتت واللي إحنا بنفتتحه النهار ده، وإن شاء الله خلال ال.. الشهور والسنين القادمة مزيد من النجاح ومزيد من الإنجازات، شكرًا جزيلًا، وربنا يوفقكم.</p>

<p>(تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في محافظة بروسعيد، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي افتتاح محطات بحرية باقتصادية قناة السويس بميناء شرق بورسعيد، وذلك بحضور كلٌّ من كيث سفندسن، نائب الرئيس التنفيذي لمجموعة موللر ميرسك، والرئيس التنفيذي لمجموعة محطات موللر، وأوليفييه دي نوراي رئيس مجلس إدارة شركة قناة السويس لتداول السيارات والرئيس التنفيذي لموانئ إيه جي إل، وطارق فتحي رئيس مجموعة شركات سكاي بورتس المصرية، ووليد جمال الدين، رئيس الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، والفريق كامل الوزير، نائب رئيس مجلس الوزراء للتنمية الصناعية ووزير الصناعة والنقل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-063e73124996567972d6f032b9c9e2b9d4996e47942c5bbe19f6f314705cd142">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 13:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763379148932206</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تتهم إسرائيل بعرقلة اتفاق إنهاء الحرب واستمرار إغلاق المعابر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28496</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=EQ3gDSMw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=EQ3gDSMw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حمّلت حركة حماس جيش الاحتلال المسؤولية الكاملة "عن استمرار خروقاته لاتفاق إنهاء الحرب، وتصعيد عدوانه ضدّ شعبنا في قطاع غزّة، واستمرار إغلاق المعابر، والحيلولة دون وصول المساعدات الإنسانية والإغاثية بسلاسة".</p>

<p>وطالبت في بيان على تليجرام اليوم الاثنين "أحرار العالم لمواصلة الحراك للضغط على الاحتلال وداعميه لوقف اعتداءاته، وإنهاء الحصار، وفتح المعابر".</p>

<p>وقالت إن "الكارثة الإنسانية المتفاقمة في قطاع غزّة تفرض تحرّكًا عاجلًا لإنقاذ المدنيين وإدخال المساعدات والخيام والبيوت الجاهزة"، موضحة أن الظروف المأساوية التي "يعيشها شعبُنا الفلسطيني، بعد عامين من حرب الإبادة الجماعية في قطاع غزّة، من غياب الغذاء والدواء والماء النظيف والخيام ومستلزمات الإيواء، وانهيار المنظومة الصحية، تشكل خطرًا حقيقيًا على حياة المدنيين العزّل من الأطفال والنساء، لا سيما في فصل الشتاء وكثرة الأمطار".</p>

<p>كما دعت حماس الدول الضامنة للاتفاق إلى ممارسة الضغط على الاحتلال لإلزامه بتنفيذ البروتوكول الإنساني، وفتح المعابر، وفي مقدّمتها معبر رفح، لدخول المساعدات الإغاثية والطبية، والخيام ومستلزمات الإيواء الطارئ، والسماح بخروج المرضى وحركة الأفراد في الاتجاهين.</p>

<p>وأكدت أن استمرار "حالة الصمت والعجز الدولي أمام استمرار جرائم الاحتلال الفاشي في قطاع غزّة ينذر بتعميق المأساة الإنسانية لأكثر من مليوني فلسطيني محاصر وفاقدٍ لأبسط مقوّمات الحياة، نتيجة حرب الإبادة المتوحّشة".</p>

<p>يأتي ذلك في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d9fd62d-1c3c-41dd-adc5-c6321e44a259" href="https://almanassa.com/news/28461" title="مخطط لتقسيم غزة إلى منطقتين حمراء وخضراء.. وبن غفير: لا وجود لشعب فلسطيني">تخطط</a> الولايات المتحدة لتقسيم غزة على المدى الطويل إلى "منطقة خضراء" تحت السيطرة العسكرية الإسرائيلية والدولية، حيث تبدأ عملية إعادة الإعمار، و"منطقة حمراء" تترك في حالة خراب، في وقت صعّد وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير لهجته، وكرر ادعاءاته بأنه "لا وجود لشعب فلسطيني".</p>

<p>وفي بيان مشترك صدر الجمعة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc65a39f-520e-4b0c-b35d-0a83704a7798" href="https://almanassa.com/news/28446" title="حماس تسعى إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن">دعت</a> الولايات المتحدة وعدد من شركائها الإقليميين بينهم مصر وقطر والسعودية والإمارات وتركيا والأردن وباكستان وإندونيسيا، إلى الإسراع في تبني مشروع قرار أمريكي مقدم إلى مجلس الأمن، مؤكدين أن الخطة المقترحة "تُوفّر مسارًا عمليًا نحو السلام والاستقرار" للفلسطينيين والإسرائيليين والمنطقة بأسرها، فيما تسعى حماس إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن.</p>

<p>ويبدو مشروع القرار الأمريكي، المقرر مناقشته اليوم في مجلس الأمن، أكثر اتساقًا مع سياسات الحكومة الإسرائيلية التي ترفض إقامة دولة فلسطينية على حدود 1967 وفق قرار مجلس الأمن رقم 242 الذي يؤسس لحل الدولتين. ولم ترفض إدارة ترامب حل الدولتين صراحةً؛ ولكنها في الوقت نفسه لم تُبدِ حماسًا له وكثيرًا ما اتخّذت مواقف من شأنها تقويضه مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1774450-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%87">الحديث</a> عن ضرورة توسيع مساحة إسرائيل، بالإضافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>السيطرة</a> على قطاع غزة وتحويله إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وتؤكد الدول الداعمة للمشروع الأمريكي أن خطة ترامب تمثل "جهدًا صادقًا" لفتح مسار سياسي جديد، خصوصًا بعد حصول الخطة على دعم رسمي واسع خلال اجتماع عقد في شرم الشيخ الشهر الماضي.</p>

<p>ومن المتوقع أن يشهد مجلس الأمن نقاشًا محتدمًا قبل التصويت، في ظل غياب صورة واضحة حول إمكان تمرير المشروع في مواجهة اعتراضات روسية واحتمال استخدام حق النقض (الفيتو).</p>

<p>ويُنتظر أن يشكل التصويت اختبارًا دوليًا مهمًا لخطة ترامب، وملامح المرحلة المقبلة في غزة، وسط توازنات معقدة ورهانات متضاربة حول مستقبل القطاع ومسار الصراع الأوسع في المنطقة.</p>

<p>ويرحّب المشروع الأمريكي، حسب نسخة قالت وكالة فرانس برس إنها اطلعت عليها، بإنشاء مجلس السلام العالمي كهيئة حكم انتقالية لقطاع غزة، ويمنحه ولاية حتى نهاية عام 2027. كما يتضمّن تفويضًا بتشكيل قوة استقرار دولية مؤقتة تعمل بالتنسيق مع إسرائيل ومصر والشرطة الفلسطينية المُدرَّبة حديثًا، بهدف تأمين الحدود والمشاركة في جهود نزع السلاح داخل غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 13:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763379148932205</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28495</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitalkk.jpeg.webp?itok=C801u-WT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitalkk.jpeg.webp?itok=C801u-WT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم الاثنين، الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين على المقاعد الفردية، وإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية التي انتهت الأسبوع الماضي، حال تعذرت في "الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية"، وذلك قبل يوم من إعلان نتائجها.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fppA3c8hqD49JbX4YzWumA1SkFLjUasATkSKSswgaK3khc2zLrM5ND1tudVdrWe3l">قال</a> السيسي، في بيان على فيسبوك، "وصلتني الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية التي جرت فيها منافسة بين المرشحين الفرديين، وهذه الأحداث تخضع في فحصها والفصل فيها للهيئة الوطنية للانتخابات دون غيرها، وهي هيئة مستقلة في أعمالها وفقًا لقانون إنشائها".</p>

<p>وأضاف "أطلب من الهيئة الموقرة التدقيق التام عند فحص هذه الأحداث والطعون المقدمة بشأنها، وأن تتخذ القرارات التي تُرضي الله سبحانه وتعالى وتكشف بكل أمانة عن إرادة الناخبين الحقيقية، وأن تُعلي الهيئة من شفافية الإجراءات من خلال التيقن من حصول مندوب كل مرشح على صورة من كشف حصر الأصوات من اللجنة الفرعية، حتى يأتي أعضاء مجلس النواب ممثلين فعليين عن شعب مصر تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وطالب الهيئة الوطنية للانتخابات بألا تتردد في اتخاذ القرار الصحيح "عند تعذر الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية سواء بالإلغاء الكامل لهذه المرحلة من الانتخابات، أو إلغائها جزئيًا في دائرة أو أكثر من دائرة انتخابية، على أن تجرى الانتخابات الخاصة بها لاحقًا".</p>

<p>وطلب كذلك من الهيئة الوطنية للانتخابات الإعلان عن الإجراءات المتخذة نحو ما وصل إليها من مخالفات في الدعاية الانتخابية "حتى تتحقق الرقابة الفعالة على هذه الدعاية، ولا تخرج عن إطارها القانوني، ولا تتكرر في الجولات الانتخابية الباقية".</p>

<p>وبدأت المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية من إمبابة بانسحاب النائبة السابقة نشوى الديب بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وانتهت المرحلة الأولى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>باستغاثة</a> المرشح بدائرة المنتزه عن حزب الإصلاح والنهضة أحمد فتحي عبد الكريم، بالرئيس عبد الفتاح السيسي بعدما اكتشف فتح عدد من صناديق الاقتراع داخل اللجنة، وتفريغها من استمارات التصويت، في الساعة الثامنة مساءً، وهو ما قد يعني التلاعب في صناديق الاقتراع.</p>

<p>وخلال يومي الانتخابات التي شملت 14 محافظة، <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid02PbJzGzj3KZSH9X9ntADhRpX2xPpPpaRUJDinxjkEdaNTCjQqVwAHyJZtyW2jUwPMl">رصدت</a> غرفة العمليات المركزية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي عددًا من المخالفات والخروقات، من بينها استخدام المواد الدعائية داخل أو في محيط بعض اللجان، وحالات شراء أصوات من قبل أنصار مرشحين محسوبين على أحزاب الموالاة، مؤكدة أن هذه المخالفات تؤثر على نزاهة المنافسة وتكافؤ الفرص بين المرشحين.</p>

<p>وخلال جولة <strong>المنصة</strong> أمام بعض لجان الجيزة، رصدت استمرار حشد المواطنين إلى مراكز الاقتراع في بولاق الدكرور، واستمرار مشاهد الطوابير المصطنعة أمام اللجان الفرعية بدائرة الدقي والمهندسين.</p>

<p>وأفاد عدد من الشباب لـ <strong>المنصة </strong>بأنهم يعملون بعدد من المحال التجارية والفنادق القريبة من مقر اللجنة، وأنهم أُجبروا على الحضور منذ السابعة صباحًا ولا يستطيعون المغادرة كون بطاقات الرقم القومي الخاصة بهم مجمعة لدى أحد أفراد الأمن والمشرفين على تنظيم الطابور، كما رصدت <strong>المنصة</strong> استجداء أحد الشباب لفرد الأمن للحصول على بطاقته الشخصية للحاق بعمله عند الخامسة مساء.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من الناخبين على مقر الحملة الانتخابية للمرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول للحصول على مقابل التصويت لصالحهما. </p>

<p>ومن المقرر أن تعلن الهيئة الوطنية غدًا نتائج المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 13:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763379148932204</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعادة إنتاج برلمان مبارك الأخير</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28440</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/elections.png.webp?itok=g7vlDf-L" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/elections.png.webp?itok=g7vlDf-L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أسوأ ما جرى في انتخابات مجلس النواب، التي ستُعلن نتائج مرحلتها الأولى بعد ساعات ليس فقط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">إقرار</a> نظام انتخابي يهدر أصوات الناخبين، ولا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6e890dd-b057-4cd0-b4b5-596947b4b163" href="https://almanassa.com/stories/28004" title="مصيدة الاستثناء.. هيثم الحريري ليس وحده">فلترة المرشحين</a> واستبعاد قوائم كاملة، ولا حتى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">عزوف الناخبين</a> الذين يُفترض أن يعبر هذا الاستحقاق عن إرادتهم، بل عودة مشهد تزاوج السلطة بالمال بشكل صارخ، ما يعيد إلى الأذهان أجواء ما قبل ثورة 25 يناير.</p>

<p>في معظم البلدان التي تطبق الديمقراطية الديكورية، تُهندِس دوائر السلطة المشهد البرلماني بما يضمن أغلبية مريحة تُوالي الحكومة وتدافع عنها وتبرر سياساتها وقراراتها، مع وجود أقلية معارضة تنتقد وتهاجم ضمن هامش متاح، لا يتجاوز الخطوط الحمراء المرسومة سلفًا.</p>

<p>يحقق هذا النوع من الهندسة قدرًا من التوازن السياسي الشكلي، فيتيح للسلطة إقناع شعبها الحانق بأن هناك أملًا في تغيير الأوضاع الاقتصادية الخانقة عبر المسارات السياسية. وهو ما يصنع استقرارًا هشًا يطيل عمر الأنظمة، فكلما ظلت هناك أصوات مخالفة تنتقد وتحذر تحت سقف البرلمان وفي منصات الإعلام، بقي الأمل في الإصلاح قائمًا باعتباره بديلًا أكثر أمنًا من آليات التغيير الخشن التي لا تؤمَن عواقبها.</p>

<blockquote>
<p>أيقن المصريون أنه لا سبيل للخروج من متاهة الفقر والتخلف والمرض والفساد إلا بإسقاط النظام</p>
</blockquote>

<p>في مصر، مثل بقية دول العالم الثالث التي تُحكِم فيها دوائر السلطة قبضتها على المشهدين السياسي والإعلامي، لا وزن لرأي المواطن المغلوب على أمره في اختيار ممثليه، لأن هناك جهات أكثر خبرة وقدرة على الاختيار ترسم الملعب فتدفع بذراعها البرلمانية لتمرير قوانين انتخابية على مقاس الموالين، ثم توكل إلى هؤلاء الموالين عقد اتفاقات وتكوين تحالفات لتدجين المخالفين. وتعهد إلى منصاتها الإعلامية تسويق تلك القوانين وتصوير ما جرى من اتفاقات وتحالفات باعتباره "فتحًا عظيمًا"، وكأن الأمة قد اجتمعت على كلمة سواء.</p>

<p>في النهاية تُنقل على الهواء مشاهد "العرس الانتخابي" بكل فقراته؛ بدءًا من حَمَلة الأعلام الذين يصطفون أمام الكاميرات وهم يصدحون "تسلم الأيادي"، مرورًا <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=25865032213099671">بالعروسين</a> اللذين جذبتهما لجنة الاقتراع من ليلة العمر، وصولًا إلى <a href="https://www.facebook.com/Egyptdirect1/posts/%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/1253483000156540/">مريض القلب</a> الذي فضَّل أداء "واجبه الوطني" على دخول غرفة العمليات.</p>

<p>لم تُقنع هذه العروض المواطن المصري الذي غاب عن معظم اللجان، باستثناء بعض المناطق الريفية والشعبية التي يحكمها منطق التصويت القبَلي. كما لم تُقنع أيضًا وسائل الإعلام العربية والدولية، التي خصصت تغطيات واسعة للانتخابات العراقية لما تتسم به من تنافس وجدية غابا عن الانتخابات المصرية، حيث تُنافس قائمة واحدة نفسها على نصف مقاعد البرلمان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">تراجع</a> عدد المرشحين على النصف الآخر في المقاعد الفردية بما يقترب من 35% مقارنة باستحقاق 2020. وهو ما يعني أن هندسة المشهد فشلت في إقناع المرشحين والناخبين والإعلام، بعدما أدرك الجميع أن النتائج محسومة، وأن الأمر كله ليس أكثر من تحصيل حاصل.</p>

<p>ورغم حرص مهندسي المشهد على أن تظل مكونات "الطبخة تحت الماجور"، <a href="https://www.facebook.com/100044414830143/posts/1361354895354992/#">فضحت</a> السوشيال ميديا ما أُريد كتمانه؛ من استمارات الترشح التي كشفت ضم عدد من أشقاء وشقيقات وزوجات مسؤولين للقائمة المختارة، إلى زحف رجالِ أعمالٍ لم تكن لهم يومًا صلة بالسياسة ولا بالعمل العام لكنهم أدركوا أن الحصانة هي الطريق الآمنة لحماية مصالحهم، وليس انتهاءً بتسلل نفر من مساعدي ومستشاري رجال أعمال نظام مبارك، الذين يخططون منذ سنوات للعودة كمراكز قوى، لكن عبر واجهات أقل استفزازًا للرأي العام الذي لم ينسَ بعد مشهد احتكارهم السلطة والثروة في سنوات النظام الأخيرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1dd5c4ab-befd-4d48-a5eb-bce17b769f77" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gamal_2.jpg.webp?itok=Z4DYP36K" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مدونة Egyptianchronicles </aside></div>
<figcaption>جمال مبارك</figcaption></figure><p>طردت ثورة 25 يناير محتكري السلطة والمال من الباب، وحاصرتهم وأدانتهم و<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2013/03/130306_ahmed_ezz_sentence">سجنت بعضهم </a>بتهم الفساد والتربح والاحتكار، فإذا بهم يطلون اليوم من الشباك؛ إما عبر أحزاب وتحالفات <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2015/10/151014_parliament_elections_egypt">الوطن</a> قبيل انتخابات 2015، أو لاحقًا عبر رجال أعيد تدويرهم وتلميعهم وتقديمهم باعتبارهم رجال خير.</p>

<p>مع بداية الألفية الجديدة، ومع صعود جمال مبارك ورجاله إلى سطح الحياة السياسية، تحولت حالة التململ من ممارسات النظام الأسبق إلى حركة غضب عارم في الشوارع، فتوالت الإضرابات والاعتصامات لأسباب اجتماعية واقتصادية وسياسية، وتعددت الحركات والائتلافات التي تدعو إلى التغيير وترفض التوريث.</p>

<p>تحدى رجال "مبارك الابن" الناس، وبدلًا من أن يبحث النظام عن حلول، ولو عبر تنفيس الغضب الشعبي، سلم زمام الأمور <a href="https://www.alwafd.news/20747">للشلة</a> التي احتكرت السلطة والثروة والنفوذ، وأقصت المخالفين والمؤيدين على حد سواء.</p>

<p>كان <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2010/12/101207_finalresults_egypt">تزوير انتخابات</a> مجلس الشعب في 2010 هو القشة التي قصمت ظهر نظام مبارك، فلجنة سياسات الحزب الوطني قررت حينها تحويل البرلمان إلى غرفة تشريع تابعة لها، فحصد أتباعها 420 مقعدًا من أصل 508، ونال مستقلون موالون للحزب 66 مقعدًا، فيما لم تَنْل المعارضة سوى 14 مقعدًا.</p>

<p>لم يكن الرئيس الراحل يدرك أن البرلمان الذي هندسه رجال ابنه وبعض أجهزة الدولة سيكون المحطة الأخيرة في مسار نظامه؛ إذ فقد الناس الأمل في الإصلاح ومواجهة الفساد عبر المسار السياسي، فمضوا في طريق الثورة غير مبالين بالعواقب.</p>

<p>أيقن المصريون، بعد عقود من تزوير الإرادة واحتكار السلطة، أنه لا سبيل للخروج من متاهة الفقر والتخلف والمرض والفساد إلا بإسقاط النظام الذي كتب على الدولة الفشل، وبناء نظام جديد يحترم إرادة الناس، ويضمن بناء مؤسسات تنفيذية وتشريعية مستقلة تعبر عنهم، وتخضع للمساءلة والمحاسبة دون ضيق أو تأفف.</p>

<p>"بعد أن سيطر الحزب الوطني على السلطة التشريعية في غياب شبه كامل لأي معارضة، لم يعد أمام الشعب إلا اللجوء إلى العمل السري أو مناشدة الجيش للتدخل أو النزول إلى الشارع وهو ما حدث بالفعل وأصبح ميدان التحرير بديلًا عن البرلمان"، هكذا بررت لجنة تقصي الحقائق حول أحداث ثورة يناير ما جرى من انفجار شعبي في وجه نظام مبارك. </p>

<p>وأكد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/126472">تقرير اللجنة</a> المُشكَّلة برئاسة المستشار عادل قورة، رئيس محكمة النقض الأسبق، أن الطريقة التي أديرت بها انتخابات برلمان 2010 أدت إلى أن يتولى المؤسسة التشريعية أشخاص مطعونٌ في عضويتهم دون أن يكون هناك أمل في تصحيح هذه الأوضاع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28334" role="article" about="/stories/28334" data-sanitized-id="node-28334" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28334" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28334" data-ph-capture-attribute-link-title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ودعت اللجنة في تقريرها الصادر في أبريل/نيسان 2011 إلى تدارك خطايا النظام السابق التي مهدت لثورة يناير، وشددت على ضرورة بناء دولة مدنية ديمقراطية حديثة قائمة على العدل والمساواة والحرية، ورفع يد الأمن عن مؤسسات الدولة، ومراجعة القوانين المكبلة للحريات، واحترام إرادة الجماهير، وضمان إجراء انتخابات نزيهة وتنافسية تحقق تداولًا حقيقيًا للسلطة وبناء مؤسسات حكم قوية.</p>

<p>في ظل الأزمات التي تحيط بها من كل جانب، لا تحتمل مصر أي هزات جديدة، لكن لتتمكن البلاد من تفادي أي هزة، يجب ألَّا نرتكب الأخطاء السابقة نفسها، وننتظر نتيجة مختلفة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-eb8efb582cd29a4e26e085626bd13833efb6166768b5ad1030701eb58502cd3b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 12:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763373745622316</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استنفار في عيترون اللبنانية بعد تحذير من قصف إسرائيلي وشيك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28494</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبلغت لجنة الميكانيزم الجيش اللبناني بأن هناك ضربة وشيكة ستستهدف بلدة عيترون، وأبلغ الجيش بدوره البلدية، حسب موقع حزب الكتائب اللبنانية وموقع النهار، اللذين أكدا أن شكل الضربة ومكانها لم يُحدد بعد. </p>

<p>ووفق الكتائب <a href="https://www.kataeb.org/articles/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D8%B9%D9%86-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">أغلقت</a> المدارس أبوابها وعاد التلاميذ إلى منازلهم كإجراء احترازي، وأخلي مركز البلدية أيضًا. </p>

<p>و<a href="https://www.annahar.com/lebanon/politics/256966/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%87%D9%84%D8%B9-%D9%88%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9">طلبت</a> البلدية من الأهالي "توخي الحيطة والحذر، وذلك بعد ورود معطيات حول نية العدو القيام بعملية استهداف لهدف موضعي بحسب زعمه في بلدة عيترون غير معروف مكانه حتى اللحظة".</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/politics/2025/11/17/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%B2%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%87%D8%A7">تعرف</a> لجنة الميكانيزم بأنها إطار يجمع لبنان وإسرائيل وقوات "اليونيفيل"، تحت رعاية أمريكية فرنسية، بهدف مراقبة تنفيذ اتفاق وقف الأعمال العدائية.</p>

<p>وأعيد تأسيسها رسميًا في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 بعد التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، لتشكّل تطويرًا للجنة الثلاثية التي انبثقت عن القرار 1701 عقب حرب يوليو/تموز 2006.</p>

<p>ومنذ التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله لم يسلم الجنوب اللبناني من هجمات جيش الاحتلال، وكانت قوات حفظ السلام "اليونيفيل" الأممية بجنوب لبنان، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/11/16/%D8%AF%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">قالت</a> أمس الأحد، إن دبابة إسرائيلية أطلقت النار على قواتها قرب موقع أقامته إسرائيل داخل لبنان.</p>

<p>وأضافت أنهم اضطروا للاحتماء وتمكنوا من المغادرة بعد انسحاب الدبابة الإسرائيلية دون تسجيل إصابات. مؤكدة أن إطلاق النار على جنودها انتهاك خطير للقرار 1701، وناشدت جيش الاحتلال الإسرائيلي وقف أي هجمات على قواتها.</p>

<p>وحسب الوكالة الوطنية للإعلام، وهي الوكالة الرسمية في لبنان، <a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/823653/%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AF">قالت</a> قيادة الجيش اللبناني اليوم الاثنين إن "العدو الإسرائيلي يصر على انتهاكاته للسيادة اللبنانية، مسببًا زعزعة الاستقرار في لبنان، ومعرقلًا استكمال انتشار الجيش في الجنوب، وآخر هذه الاعتداءات المدانة استهدافه دورية لقوة الأمم المتحدة المؤقتة في لبنان اليونيفيل". </p>

<p>وأكدت قيادة الجيش أنها تعمل بالتنسيق مع الدول الصديقة على وضع حد "للانتهاكات والخروقات المتواصلة من جانب العدو الإسرائيلي، التي تستلزم تحركًا فوريًّا كونها تمثل تصعيدًا خطيرًا".</p>

<p>ولم تكن هذه هي المرة الأولى التي تتعرض فيها قوات حفظ السلام الدولية لهجمات إسرائيلية، ففي 27 أكتوبر/تشرين الأول الماضي أعلنت اليونيفيل أنها أسقطت مسيّرة إسرائيلية حلّقت فوق إحدى دورياتها بشكل هجومي، وفي وقت لاحق، قالت إن مسيّرة ثانية اقتربت من دوريتها العاملة قرب كفركلا وألقت قنبلة.</p>

<p>وأضافت أنه "بعد لحظات، أطلقت دبابة إسرائيلية قذيفة اتجاه قوات حفظ السلام" لكن دون وقوع إصابات أو أضرار.</p>

<p>وكانت اليونيفيل أعلنت كذلك في 12 أكتوبر الماضي إصابة أحد جنودها بجروح طفيفة إثر إلقاء مسيّرة إسرائيلية قنبلة انفجرت قرب موقع تابع لقواتها في كفركلا.</p>

<p>وتأتي الضربات الإسرائيلية رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20170e3e-590e-4ac8-9ca9-fff7ab89a4fb" href="https://almanassa.com/news/28254" title="محذرة من تصعيد إسرائيلي.. أمريكا تمهل لبنان حتى نهاية الشهر الجاري لنزع سلاح حزب الله">مُهلة</a> أمريكية قدمها المبعوث الأمريكي توم براك للبنان حتى نهاية نوفمبر الجاري لإحداث تغييرات ملموسة في ملف نزع سلاح حزب الله، وتعهده بوقف العمليات العسكرية الإسرائيلية لحدوث ذلك، محذرًا من أن أمريكا لن تمانع إسرائيل في استئنافها بعد هذه المُهلة.</p>

<p>وتأتي هذه الضغوط في ظل وضع داخلي حساس، إذ يخشى الجيش، وفق المسؤولين، أن ينظر سكان الجنوب التي ترتكز فيها القاعدة الشعبية لحزب الله، إلى المداهمات بوصفها استجابة لإملاءات إسرائيلية ويفتح الباب أمام صراع بين الجيش وحزب الله.</p>

<p>ولا زال لبنان غير قادر على تنفيذ قرار مجلس الأمن رقم 1701 الصادر عام 2006، الذي أكد عليه اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله الذي تم إقراره قبل عام، وهو القرار الذي يقضي بانسحاب حزب الله إلى شمال نهر الليطاني وحصر  السلاح الثقيل بيد الجيش اللبناني.</p>

<p>ومطلع أغسطس/آب الماضي، وافقت الحكومة اللبنانية على ورقة أمريكية تضمنت إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>الاتهامات</a> المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>

<p>من جهته، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو مطلع نوفمبر الجاري إن إسرائيل "لن تسمح للبنان بأن يصبح جبهة جديدة"، مشيرًا إلى أنها ستتخذ ما تعتبره إجراءات دفاعية إذا لم تُنفذ خطوات نزع السلاح.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 12:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763373745622315</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترويض المجتمع بقمع السؤال</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/23431</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/patriarchy-01.jpg.webp?itok=PRYcmr6W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/patriarchy-01.jpg.webp?itok=PRYcmr6W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عندما كنتُ في المرحلة الإعدادية، سألتُ المُدرِّس سؤالًا بسيطًا: لماذا يجب أن نحفظ هذا التعريف بهذه الصيغة تحديدًا، ولا يمكنني إعادة صياغته بطريقتي ما دام المعنى صحيحًا؟ نظر إليَّ باستغراب، ثم قال بحدَّة "اتبع ما في الكتاب. لا داعي للفلسفة".</p>

<p>شعرت حينها أنني ارتكبت ذنبًا ما. لم يكن في سؤالي نفسه خطأٌ، بل كان الخطأ أنني فكّرت في السؤال من الأساس.</p>

<p>اليوم، حين أسترجع أيام الدراسة الأولى، أشعر أنني كنت أعيش داخل نظام يحكم إغلاق الأبواب في وجه الأسئلة فلا يسمح للضوء بأن يتسلل من الشقوق. لم يُطلب مِنَّا يومًا أن نفكر أو نحلل، ولطالما كوفئنا على الطاعة والانصياع. يُقال لنا ما يجب أن نحفظه، ثم يُطلب منا استرجاعه بالحرف. وكان ذلك يكفي ليقال إننا ناجحون.</p>

<p>ثم ومع مرور السنوات، بدأت أدرك أن هذه ليست مشكلةً فرديةً إنها نمطٌ عامٌّ. طريقة تفكير يُعاد إنتاجها في كل مدرسة، وفي كثير من البيوت، وعلى منابر متعددة. طريقة تُقصي التفكير النقدي، وتمجّد الطاعة. لا أحد يشجعك على أن تسأل "لماذا؟"، بل يُطلب منك أن تقول "سمعًا وطاعة". كل تساؤل هو خروج عن النص، عن القطيع، عن النظام.</p>

<p>وأيضًا لا تتعلق المشكلة بنظام التعليم وحده، وتمتد لتُشكَّل ثقافةً كاملةً تحيط بالفرد منذ طفولته. وعندما يكون السؤال محظورًا، يصبح المجتمع بأسره رهينةَ أنماطٍ فكريةٍ جامدةٍ، لدرجة تُعيق التطور وتقف حاجزًا أمام كل محاولة للابتكار.</p>

<h2>التربية أداةً لقمع السؤال</h2>

<p>التربية عندنا، في كثير من الأحيان، لا تهدف إلى بناء إنسان حرّ يفكر ويحلل ويشك ويبدع، بل إلى خلق نموذج "ابن مطيع"، لا يرفع صوته، لا يخالف رأي الكبار، ولا يتجرأ على مناقشة التقاليد. نُعلِّم الطفل منذ الصغر أن "الكبار دائمًا على حق"، وأن "الذي يُعارض يُعاقب"، وأن "النظام لا يُناقش بل يُتبع". وهكذا نُخرّج أجيالًا قد تحفظ جيدًا، لكن لا تعرف كيف تفكر خارج إطار ما تعلّمته.</p>

<p>الطفل الذي يسأل كثيرًا يُوصف بالمزعج، والذي يعترض يوصف بـ"قليل الأدب"، والذي يحاول أن يكون له رأي يُنظر إليه كـ"متمرّد". التربية القائمة على القمع -بشكليه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ebaadec-f8b9-4590-854a-9e63b37d90b2" href="https://almanassa.com/stories/5614" title='"ليته ضربني": عنف يراني ولا ترونه  '>الناعم</a> والخشن- تُنتج لاحقًا مجتمعات تخشى السؤال، وتُقدّس الصمت، وتُعادي كل جديد. وأساليب العقاب والثواب داخل الأسرة تُستخدم لترسيخ هذه الثقافة.</p>

<blockquote>
<p>السؤال المستهجن في التعليم والتربية مستهجنٌ في الدين أضعافًا</p>
</blockquote>

<p>وتشهد مصر معدلات مرتفعة من العنف البدني والتعنيف النفسي للمراهقين في البيوت والمدارس، وثقها <a href="https://www.unicef.org/egypt/media/1911/file/Violence%20Against%20Children%20in%20Egypt-Ar.pdf">استطلاع</a> أجرته منظمة الأمم المتحدة للطفولة يونيسف عام 2015 بالتعاون مع المجلس القومي للأمومة والطفولة، انتهى إلى أن 60% من الأطفال بين سن 13 و17 سنة يتعرضون للعنف البدني، ونحو 75% منهم يتعرضون للعنف النفسي. </p>

<p>هذا النوع من التربية يشوه شخصية الطفل، لكنه أيضًا يكبر معه، ليجعله إنسانًا مُدرَّبًا على الخضوع للسلطة والتسليم بقراراتها التي لم يُشارك في صياغتها، ولا يحق له مساءلة مبرراتها أو السعي لتغييرها. يصبح إنسانًا غير قادر على الإبداع ولا يملك رؤية نقدية لمحيطه.</p>

<p>التطورات في السنوات الأخيرة، لا سيما في دول مثل مصر، تشير إلى تزايد أدوات الإخضاع داخل المؤسسة التعليمية، وغياب مساحات التعبير المستقل داخل الجامعات. الأمر الذي يدفعنا للتساؤل: هل أصبح التعليم أداة للسيطرة بدلًا من التحرر؟</p>

<h2>يتحوّل النص إلى جدار</h2>

<p>السؤال المستهجن في التعليم والتربية مستهجنٌ في الدين أضعافًا. وبينما تشكّل الديانات في جوهرها دعوة للتفكّر فإنها تحوَّلت إلى مجموعة من الطقوس التي يعاد أداؤها في منظومة مغلقة لا يجوز نقاشها وطرح الأسئلة عنها، حتى لو كانت بعض التأويلات لا تناسب الزمان ولا المكان.</p>

<p>في بعض المجتمعات، من يحاول أن يقرأ النصوص بروح جديدة، أو يسأل عن تفسيرات بديلة، يُتهم مباشرة بقلة الإيمان أو الانحراف أو "زعزعة الثوابت". بدلًا من أن يُنظر إليه كمجتهد يسعى للفهم، يُنعت بأنه شاذٌّ عن الجماعة، وهنا تصبح المشكلة أعمق: ليس لأن الناس لا يفهمون الدين، بل لأن اتهامات الخروج عن السرب ترهبهم.</p>

<p>وذلك لا يحدث عند انتقاد الدين فقط، يحدث أيضًا عند انتقاد الطريقة التي نتعامل بها معه، وأن تُمنح تفسيرات البشر المتناقضة قداسة النص الإلهي. وحين تُمنع أي فكرة من المراجعة، يصبح الدين مجرد عبء على الفرد والمجتمع بدلًا من أن يكون مصدر إلهام وقوة. إن خلط النصوص الدينية بالتفسير البشري يؤدي إلى تفريغها من معانيها، ويعزل المجتمع عن التغيير والإصلاح الضروريّن.</p>

<p>ومن التعليم إلى الدين وصولًا إلى السياسة حيث تسهُل اتهامات الخيانة؛ ففي المجتمع الذي يسجن من لا يحب قيمه تصبح الأسئلةُ تهديدًا والتفكيرُ مصدرَ خطورة على سلامة الجميع. والحل؟ العودة إلى قيمنا؛ "الاحترام يعني السكوت"، و"العاقل هو من يساير". لكن العاقل، في الحقيقة، هو من يملك شجاعة السؤال، ويحترم عقله بما يكفي ليشك أحيانًا ويبحث دائمًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="37d2ce14-c686-422b-a380-aec303726300" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16895" role="article" about="/stories/16895" data-sanitized-id="node-16895" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16895" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16895" data-ph-capture-attribute-link-title="التربية العسكرية من أجل اسطمبة واحدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>التربية العسكرية من أجل اسطمبة واحدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>عندما يُمنع التفكير النقدي ويُعتبر الخروج عن المألوف تهديدًا، فإننا نغلق أمام أنفسنا أبواب التغيير والابتكار. يصبح المجتمع مكانًا لا يتسع للأفكار الجديدة.</p>

<p>كل المجتمعات التي تقدّمت بدأت بالسؤال، لا بالترديد، لأن المجتمعات التي لا تسمح بالسؤال لا يمكنها أن تبتكر، والتي تحاصر العقل لا تنتج إلا نسخًا مكررة من الماضي.</p>

<p>والعالم لا يرحم من لا يتغير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b2d99f6c86561819de6be42a9cd6b1f9e72ed5dfd35d16ba765d2b38bc1b2e12">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 10:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763368347944430</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يهدد بفرض عقوبات جديدة على إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28488</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>هدد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بفرض عقوبات جديدة على إيران، موضحًا أن "أي دولة تتعامل تجاريًا مع روسيا ستتعرض لعقوبات".</p>

<p>وردًا على سؤال أحد الصحفيين، قال ترامب إن الجمهوريين يعكفون على إعداد مشروع قانون يقضي بفرض عقوبات على أي دولة تتعامل تجاريًا مع روسيا، مشيرًا إلى أن إيران قد تُضاف إلى تلك القائمة.</p>

<p>وأضاف "كما تعلمون، أنا من اقترح ذلك.. لذا فإن أي دولة ستجري تعاملات تجارية مع روسيا ستخضع لعقوبات شديدة للغاية. وربما يضيفون إيران إلى تلك القائمة كما اقترحت".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/11/17/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%84%D9%85%D8%AD-%D8%B3%D9%86%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7">اعتبرت</a> العربية أن الهدف الأساسي من تلك العقوبات خفض عائدات روسيا من النفط والغاز التي تمثل المصدر الرئيسي لتمويل الحرب في أوكرانيا، ودفع موسكو إلى وقف إطلاق النار والانخراط في محادثات سلام مع كييف.</p>

<p>ومؤخرًا، فرضت واشنطن عقوبات على أكبر شركتي نفط روسيتين "روسنفت" و"لوك أويل"، إضافة إلى الشركات التابعة لهما التي تمتلك فيها حصة تزيد عن 50%. وشملت قطاعات حيوية مثل الصناعات الدفاعية، والبنوك، فضلًا عن شركات التكنولوجيا والطاقة.</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1834402-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">وصف</a> نائب وزير الخارجية الإيراني سعيد خطيب زاده في تصريحات إعلامية، البرنامج النووي لبلاده بأنه لا يزال "سليمًا"، مضيفًا "سنحميه".</p>

<p>وفي حين صرح خطيب زاده أن الضربات الأمريكية والإسرائيلية "دمرت الكثير من بنيتنا التحتية وأجهزتنا ومبانينا"، أشار إلى أن "البرنامج النووي يعتمد إلى حد كبير على معرفتنا المحلية، وهو منتشر في أنحاء بلدنا، وهو بلد شاسع يبلغ عدد سكانه 90 مليون نسمة".</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c13dbbec-62a5-4092-adf5-25fdf20b3f02" href="https://almanassa.com/news/28418" title="عقوبات أمريكية على 32 فردًا وكيانًا مرتبطين بإيران">فرضت</a> الولايات المتحدة عقوبات على أفراد وكيانات في عدد من الدول فيما يتعلق بدعمها لإنتاج الصواريخ الباليستية والمسيرات في إيران، في أحدث محاولة للضغط على طهران.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/china/us-treasury-issues-iran-related-missile-drone-sanctions-2025-11-12/">قالت</a> وزارة الخزانة الأمريكية، في بيان، إن إجمالي 32 فردًا وكيانًا مقرهم في إيران والإمارات العربية المتحدة وتركيا والصين وهونج كونج والهند وألمانيا وأوكرانيا والتي تدير شبكات شراء متعددة مستهدفون في التصنيفات، موضحة أن "هذه الشبكات تشكل تهديدًا للأفراد الأمريكيين وحلفائهم في الشرق الأوسط وللشحن التجاري في البحر الأحمر".</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7dc360af-b362-4014-841f-2769ef9b7b2c" href="https://almanassa.com/news/28462" title="الحرس الثوري يحتجز ناقلة نفط في مياه الخليج">أكد</a> الحرس الثوري الإيراني احتجاز ناقلة نفط في مياه الخليج بعدما غيّرت السفينة مسارها بشكل مفاجئ الجمعة في مضيق هرمز متّجهة نحو مياه إيران.</p>

<p>وتتهم الولايات المتحدة وحلفاؤها الأوروبيون وإسرائيل طهران باستخدام برنامجها النووي ستارًا لمحاولاتها تطوير القدرة على إنتاج أسلحة نووية. وتؤكد إيران أن برنامجها النووي للأغراض السلمية فقط.</p>

<p>وكانت الأمم المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b84244c-9616-466d-b192-ccbd29c2d59e" href="https://almanassa.com/news/27370" title="الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي">أعادت</a> فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم آلية الزناد/snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">snapback</a> هي آلية داخل قرار اتخذه مجلس الأمن عام 2015، تتيح إعادة العمل بعقوبات دولية رفعتها الأمم المتحدة عن إيران، إذا اشتكى طرف دولي بأن إيران انتهكت التزاماتها النووية.</p>

<p>المقصود بالطرف الدولي هو أي دولة ضالعة أو شريكة في الاتفاق النووي المبرم بين الغرب وإيران عام 2015، والموثق في قرار مجلس الأمن 2231، إذ تضمن بندًا يحدد كيفية الإبلاغ عن قصور كبير في التنفيذ وإجراءات الإحالة إلى المجلس، مع إمكانية إعادة العمل بالعقوبات إذا لم يتم التوافق على استمرار رفعها، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>وبعودة فرض العقوبات <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">تعود</a> كل التدابير التي فرضها مجلس الأمن على إيران في 6 قرارات من 2006 إلى 2010.</p>

<p>ومن هذه التدابير حظر على الأسلحة، وتخصيب وإعادة معالجة اليورانيوم، إلى جانب حظر عمليات الإطلاق والأنشطة الأخرى المتعلقة بالصواريخ الباليستية القادرة على حمل أسلحة نووية، وأيضًا حظر نقل تكنولوجيا الصواريخ الباليستية والمساعدة التقنية.</p>

<p>كما تجمد العقوبات الأصول المالية، وتحظر السفر على أفراد وكيانات من إيران.</p>

<p>في المقابل، تسمح للبلدان بتفتيش شحنات شركة Iran Air للشحن الجوي وخطوط الشحن التابعة لإيران بحثًا عن بضائع محظورة.</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 10:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763368347944429</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تجدد حبس إسماعيل الإسكندراني وهاني صبحي 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28487</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت نيابة أمن الدولة العليا، أمس الأحد، حبس الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07b7874d-912a-4d00-98c6-5eb12b9067f8" href="https://almanassa.com/author/9148" title="إسماعيل الإسكندراني ">إسماعيل الإسكندراني</a> والكاتب هاني صبحي 15 يومًا، حسبما <a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid027XRXR3QkaizdQJ8hMBDM1MuPVknwAWh7vURPXuc3vfEKGzyyhX95VBTmke7m8BwGl">قال</a> المحامي الحقوقي نبيه الجنادي في بوست على فيسبوك.</p>

<p>وأوضح الجنادي أن نيابة أمن الدولة العليا وجهت لهما في جلسات التحقيق اتهامًا بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار وبيانات كاذبة".</p>

<p>والشهر قبل الماضي، ألقت قوات الأمن القبض على الإسكندراني في كمين بمطروح أثناء عودته من سيوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbae2cf-8561-4c97-8891-c41b66878bfa" href="https://almanassa.com/news/27335" title="بينها تأييده موقف مصر من نظام الشرع.. تفاصيل 18 بوست حُبس بسببها إسماعيل الإسكندراني">بناءً</a> على أمر ضبط وإحضار من نيابة أمن الدولة العليا، قبل أن تقرر مساء اليوم نفسه وبعد 12 ساعة من توقيفه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00c6b0fd-2c3d-4095-833e-e76e8568736d" href="https://almanassa.com/news/27317" title='"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا'>حبسه</a> 15 يومًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 6469 لسنة 2025 التي اتهمته فيها بـ"إذاعة أخبار كاذبة"، و"الانضمام إلى جماعة إرهابية"، و"استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية".</p>

<p>وقبل ثلاث سنوات <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122022&amp;id=61555824-5d2d-4408-b6b8-b41301929d9d">أفرجت</a> السلطات عن الإسكندراني وتحديدًا في 4 ديسمبر/كانون الأول 2022، بعدما قضى عقوبة السجن لمدة 7 سنوات، في القضية رقم 18 لسنة 2018 جنايات شمال القاهرة العسكرية، التي أُدين فيها بـ"الانضمام إلى جماعة محظورة والحصول على سر من أسرار الدفاع وإذاعته على السوشيال ميديا ونشر أخبار كاذبة عن الأوضاع في سيناء".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-29-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-20/487598374980132/">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الإسكندراني يوم 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2015 فور وصوله إلى مطار الغردقة قادمًا من برلين، بينما كان يعد رسالة ماجستير حول مقارنات الأديان، قبل أن توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات بـ"اﻻنتماء إلى جماعة محظورة أُسست خلافًا لأحكام القانون وبث أخبار وبيانات كاذبة عن اﻷوضاع في سيناء".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6a6cdddd-d0d3-40d9-9264-3a6c18fd0007" href="https://almanassa.com/news/27356" title="منظمات حقوقية: حبس إسماعيل الإسكندراني تأكيد على غلق المجال العام">أدانت</a> الشهر قبل الماضي 13 منظمة حقوقية القبض على الإسكندراني، معتبرة أن "الواقعة تعيد إنتاج نفس السياسات القمعية، وترسل رسالة سلبية مفادها أن المجال العام لا يزال مغلقًا، وأي صوت أو رأي عرضة للاستهداف".</p>

<p>وأكدت المنظمات أن استمرار سياسة الحبس الاحتياطي التعسفي ضد الصحفيين والباحثين والمعارضين السياسيين لا يشكل فقط انتهاكًا جسيمًا لحقوق الأفراد وحرياتهم، بل يقضي على الثقة في أي خطوات إصلاحية نحو إنهاء السجن بسبب الرأي وغلق ملف الحبس الاحتياطي في قضايا حرية التعبير، ويعزز مناخ الخوف والرقابة الذاتية.</p>

<p>وأشارت إلى أن التحقيق مع الإسكندراني في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbae2cf-8561-4c97-8891-c41b66878bfa" href="https://almanassa.com/news/27335" title="بينها تأييده موقف مصر من نظام الشرع.. تفاصيل 18 بوست حُبس بسببها إسماعيل الإسكندراني">18 بوست</a> نشرها عبر حسابه الشخصي في فيسبوك تحمل آراءه وقناعاته؛ يبعث برسالة واضحة للمجتمع بأن التعبير عن الرأي حتى لو كان متزنًا وموضوعيًا، قد يؤدي بصاحبه إلى السجن.</p>

<p>أما الكاتب هاني صبحي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b6280e5-3590-4787-badb-a6a40754ef6b" href="https://almanassa.com/news/27952" title="زوجة الكاتب هاني صبحي بعد القبض عليه فجرًا: أخذوه وقالوا خمس دقايق ولا زال مختفيًا">فألقت</a> قوة أمنية مُشكلة من 3 أشخاص بزي مدني، القبض عليه من منزله الشهر الماضي، ولم يبدو لأسرته أسباب القبض عليه، حسبما قالت زوجته ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وروت ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong>، وقتها، تفاصيل القبض على زوجها قائلة "أخذوه حوالي الساعة 2 بعد نص الليل، كانوا ثلاثة بلبس مدني، خبطوا على الباب وقالوا إنهم محتاجينه خمس دقايق تحت البيت"، موضحة أنه عندما سألهم "حضرتك محتاج إيه مننا؟"، أجابوه بأنهم فقط "عايزينه تحت". وأضافت "أخدوه في عربية ومشيوا، ومن وقتها وموبايله مغلق ومنعرفش عنه حاجة".</p>

<p>وأشارت إلى أن القوة الأمنية يبدو أنها كانت تراقبه، حيث ألقت القبض عليه بعد ساعة واحدة من عودته للمنزل.</p>

<p>وأضافت أنهم طلبوا هاتفه عند باب الشقة، ورغم رفضها في البداية سلَّمه زوجها لهم، وقالت إن أحد أفراد القوة طلب منها عدم إحداث ضوضاء "علشان الولاد ميصحوش".</p>

<p>وأكدت ميري نعيم أنها قضت يومها في رحلة بحث مضنية عن زوجها، دون جدوى، وقالت "ذهبت إلى قسم شرطة المرج، وفضلت هناك 3 ساعات حتى تم ترحيل المحتجزين، ولم يكن بينهم"، ثم اتجهت لنيابة مصر الجديدة و"لم أجده أيضًا".</p>

<p>وبعدها أعلن المحامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02xY3Lp8zqZbi9EZ3T9REf5ePdSVhvrNyrrzANpHRXg3sU296JisPekvtmorYj2XwAl">بوست</a> على حسابه بفيسبوك، أن صبحى ظهر بنيابة أمن الدولة بعد نحو 24 ساعة من إلقاء القبض عليه بمنزله، وتم ضمه إلى القضية رقم 7143 لسنة 2025 حصر أمن الدولة.</p>

<p>وهاني صبحي كاتب وروائي مصري، صدرت له في أواخر العام الماضي المجموعة القصصية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2810052611/%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD/2811101187">روح الروح</a>" التي تناولت في نصوص منها حرب الإبادة الأخيرة على قطاع غزة متسائلًا "من الذي لا يحب فلسطين، وهل في فلسطين شيء لا يُعشق؟"، كما صدرت له في عام 2020 رواية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2785509379/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%87%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%A8%D8%B1%D8%A7/2786557955">على قهوة في شبرا</a>"، والتي تدور أحداثها داخل حي شبرا العريق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 09:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763362947102042</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
