<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 18:45:03 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 03 Sep 2025 15:45:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26852</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عمال مصانع سكر دشنا بقنا وأرمنت بالأقصر وإدفو وكوم أمبو بأسوان، والبالغ عددهم نحو 10 آلاف عامل، احتجاجاتهم للمطالبة بزيادة الرواتب ورفع قيمة بدل الوجبة وضم العلاوات المتأخرة منذ 2017، فيما تلقى العمال المعتصمين بمصنع دشنا تهديدات من أحد أفراد الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أحدهم من مصنع دشنا.</p>

<p>وبدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان منذ 11 يومًا، ثم لحق بهما مصنع أرمنت الاثنين الماضي، وتبعه مصنع دشنا أمس الثلاثاء.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع أرمنت لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم يعانون في المصانع الأربعة وغيرها من مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، إحدى شركات القابضة للصناعات الغذائية، من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب مصانع الشركة"، مشيرًا إلى أن "تحسين الخدمات الطبية من بين مطالبهم".</p>

<p>وحسب العمال الثلاثة، شملت الاحتجاجات تجمهرًا في ساحات المصانع الأربعة، وإضرابات جزئية لعمال الصيانة، واعتصام عمال الإنتاج، وهم في فترة توقف عن الإنتاج منذ نهاية أبريل/نيسان الماضي، حيث يبدأ موسم إنتاج سكر القصب في يناير/كانون الثاني ويستمر أربعة أشهر، تدخل بعدها المصانع في فترة صيانة، ويتم الاستغناء عن العمالة الموسمية (عمال اليومية) حتى عودة العمل في العام التالي.</p>

<p>وأكد مصدر عمالي بمصنع دشنا أنهم تلقوا تهديدات بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا إضرابهم، وذلك من أحد أفراد الأمن الوطني والذي يتواجد في المصنع منذ صباح اليوم الأربعاء.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong> "أمين شرطة من الأمن الوطني اسمه شاطر جالنا وإحنا معتصمين جوة المصنع ومعاه مدير عام الشؤون الإدارية، أمين الشرطة قالنا إنه عنده تعليمات من ضباط الأمن الوطني بالقبض على 5 من العمال واقتيادهم لمقر الأمن الوطني بقنا لو ما اتفضش التجمهر واتوقفت الاحتجاجات"، مشيرًا أن مدير عام الشؤون الإدارية توعدهم أيضًا بالعقاب "قالنا أنا عارف مين اللي بيحرضوكم ومش هسيبهم".</p>

<p>وقال عامل آخر بمصنع سكر كوم أمبو لـ <strong>المنصة</strong> إن من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج هو استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال طالبوا مرارًا بضم العلاوات المتأخرة لكن الإدارة ترفض وتطلب منهم اللجوء للقضاء، وهو ما يعتبره العمال عبئًا ماليًا عليهم في ظل تدني أجورهم، كما يطالبون بصرف المنح المالية التي أقرها الرئيس السيسي خلال العامين الماضيين ضمن الحزمات الاجتماعية والتي لم يتقاضوا منها جنيهًا واحدًا، حسب قوله.</p>

<p>ومصانع السكر الأربعة التي تشهد الاحتجاجات، تابعة <a href="https://www.siicegypt.com/about">لشركة السكر والصناعات التكاملية</a>، وهي شركة مساهمة مصرية تأسست عام 1956 بمقتضى القانون رقم 196 لسنة 1056، وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، وتضم شركة السكر والصناعات التكاملية ثمانية مصانع للسكر في الوجه القبلي فقط وهي "أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442432</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>تخطيط عمراني</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/473235357_1022870386551491_1341085413449853036_n-150x150.jpeg" alt="رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم" title="رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رفضت رئيسة حي المنتزه ثان، دعاء عبد الرازق، لقاء عدد من أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، الذين حاولوا مقابلتها، اليوم في محاولة لمعرفة تحركات الحكومة المنتظرة ونيتها بشأن إزالة مساحات في المنطقة، حسبما قال لـ«مدى مصر» أحد الأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر، بالتوازي مع غضبهم من رفض رئيسة الحي لقائهم، أبلغ الأهالي الموظفين برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت رئيسة الحي أبلغت أحد الأهالي تليفونيًا، قبل يومين، بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، دون أن تحدد الموعد بوضوح، بحسب المصدر نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق وشهدت منطقة طوسون زيارات مكثفة من لجان حصر على مدار يوليو الماضي، توافق عدد كبير من الأهالي في لقاء مع ممثلهم القانوني، المحامي محمد رمضان، مساء أمس، على رفض السماح لأي لجان حصر أو تقييم بدخول منازلهم، حسبما قال رمضان لـ«مدى مصر»، موضحًا أن الخطوة القانونية القادمة ستكون الطعن على قرار حكومي منتظر بنزع ملكية منازل في منطقة طوسون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجان السابقة للحصر دخلت بنايات المنطقة، دون دخول الشقق السكنية، كما جمعت بيانات من الأهالي، وذلك دون توضيح أية تفاصيل عن مستقبل المنطقة أو سبل تعويض سكانها من عدمه، في حين استطاع الأهالي الوصول لمعلومات حول المناطق المزمع إزالتها ضمن خطة التطوير الجديدة، التي يرجح أن يصدر قرار بنزع ملكية عقارات لتنفيذها، ما سيؤثر على حياة نحو ست آلاف أسرة، حسبما سبق وقال رمضان لـ«مدى مصر»، في حين لم تصدر توضيحات رسمية بخصوص الخطة حتى الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر حول الخطة والمعلومات التي وصل لها الأهالي في خبرنا المنشور قبل أيام، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/">رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 17:01:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442431</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-161007-150x150.jpeg" alt="وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب" title="وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رفض عمال مصانع السكر في إدفو وكوم أمبو بأسوان وأرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، المضربين عن العمل، قرار إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية بصرف حافز إضافي بقيمة 500 جنيه لجميع العاملين بالشركة اعتبارًا من سبتمبر الجاري، مؤكدين على استمرارهم بالإضراب حتى الاستجابة لجميع المطالب، حسبما قال عمال من «إدفو» و«كوم أمبو» لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381836" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-160937.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-160937.jpeg" alt="" width="712" height="506" data-sanitized-class="wp-image-381836 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة منشور الإدارة</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان عمال «إدفو» و«كوم أمبو» بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMlFO1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFESGNHa2xoY3pWZkw3WDBkAR6ZJtFeoN9l71CSypz1bar25aMp5lSJ7T5v0zj5by6yKG3_YmAKWbj04TOqsw_aem_pXr10636SkEfockFc4T0tg"><span>الإضراب</span></a><span> قبل 11 يومًا، ثم انضم إليهم على مدار اليومين الماضيين عمال مصنعي أرمنت ودشنا، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، كما يحتج عمال</span><span>«</span><span>إدفو»</span><span> و«كوم أمبو</span><span>»</span><span> على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من المضربين في «دشنا» قال لـ«مدى مصر» إن إدارة المصنع هددت العمال، اليوم، بالأمن الوطني حال عدم عودتهم للعمل، قبل أن يحضر شخص من الأمن الوطني إلى المصنع، ويأخذ مطالب العمال قبل أن يبلغهم أنه «سيتم عرضها على الجهات المختصة»، بحسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقد مجلس إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية، اجتماعًا مساء أمس، بمقر الشركة في الحوامدية بمحافظة الجيزة، لبحث مطالب العمال المضربين، وخلص الاجتماع إلى قرار بصرف حافز إضافي 500 جنيه للعاملين بالشركة، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدر من العاملين بالشركة، طالبًا عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/">وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:32:26 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442428</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة|أصداء التضامن العالمي مع الصحفيين الفلسطينيين وعزلة طائفية صيفية للأطفال في مصر</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=e2F4fYSObV4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/e2F4fYSObV4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة|أصداء التضامن العالمي مع الصحفيين الفلسطينيين وعزلة طائفية صيفية للأطفال في مصر</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:07:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442427</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المستشفيات تتعامل بمنطق الفاتورة أولًا".. سؤال برلماني للحكومة حول تكاليف الطوارئ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26847</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40c9aa1b-44db-4d1d-af6c-7bd443b32257.jpg.webp?itok=xhYfjBGG" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40c9aa1b-44db-4d1d-af6c-7bd443b32257.jpg.webp?itok=xhYfjBGG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت عضوة مجلس النواب مها عبد الناصر، الحكومة بخطة واضحة لتوسيع تغطية التأمين بحيث يشمل جميع تكاليف الطوارئ في مستشفيات مصر، وذلك خلال سؤال برلماني.</p>

<p>جاء ذلك بعدما أصدرت وزارة الصحة أمس الثلاثاء <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid023XxwAywb3heoHkJUJXS3dqp4bRaALXVXngbZiTRJMvuMZSVC6cKgcqqctEpn75pVl">بيانًا</a> أكدت فيه حق كل مواطن في العلاج الفوري والمجاني في حالات الطوارئ دون أي شرط أو عائق مالي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/share/p/167hi74MYv/">قالت</a> مها عبد الناصر، في سؤالها البرلماني،<strong> </strong>أن<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/"> الدستور </a>المصري نص في مادته الثامنة عشرة بوضوح على أن لكل مواطن الحق في الصحة والرعاية الصحية المتكاملة وفقاً لمعايير الجودة، وأن الدولة ملزمة بالحفاظ على مرافق الخدمات الصحية وتطويرها، وتجريم الامتناع عن تقديم العلاج لكل مواطن خاصة في حالة الطوارئ، مشيرة إلى أن "النص الدستوري يرسّخ أن المواطن لا يطلب منحة، بل يمارس حقاً أصيلاً لا يقبل التفاوض ولا التسويف".</p>

<p>وأشارت إلى أنه في عام 2014 صدر <a href="https://www.laweg.net/framePlain.aspx?action=ViewActivePages&amp;ItemID=91903&amp;Type=6&amp;NID=112084">قرار </a>مجلس الوزراء رقم 1063 وألزم جميع المستشفيات بتقديم العلاج المجاني في حالات الطوارئ خلال 48 ساعة من دخول المريض، على أن تتحمل الدولة تكلفة هذا العلاج عبر التأمين الصحي ونفقة الدولة، وقد أكد وزير الصحة مرارًا في تصريحات رسمية أن "أي مستشفى يرفض استقبال مريض طارئ أو يشترط دفع مبالغ مالية سيتعرض للإغلاق الفوري والإحالة للتحقيق".</p>

<p dir="rtl">وأكدت عضوة مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي، أنه رغم وضوح النصوص وتكرار التصريحات، فإن الواقع اليومي للمصريين يكشف عن مأساة مختلفة "المستشفيات الخاصة التي تمثل جزءًا رئيسيًا من المنظومة الصحية، كثيرًا ما تتذرع بعدم وجود آلية واضحة أو سريعة لتعويضها عن تكاليف العلاج، فترفض استقبال المرضى إلا بعد سداد مقدم مالي أو توقيع شيكات ضمان، والنتيجة المباشرة لذلك هي ضياع الوقت الثمين، الذي يساوي حياة إنسان".</p>

<p dir="rtl">وتساءلت عن الإجراءات التي تتخذها الوزارة لضمان تدريب العاملين بالخط الساخن للتعامل مع بلاغات الطوارئ بالجدية والسرعة المطلوبة، بحيث يكون التدخل فعليًا وليس مجرد تسجيل بيانات "كم عدد الشكاوى التي تلقتها الوزارة منذ 2014 بشأن رفض علاج مرضى طوارئ؟ وكم عدد المستشفيات التي أُغلقت فعليًا أو أُحيلت للتحقيق؟ ولماذا لا تُعلن هذه البيانات بشفافية أمام الرأي العام؟".</p>

<p>وأضافت أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f315bb46-e205-402b-b8d6-8d65eb5c423c" href="https://almanassa.com/news/26825" title='اتهامات لمستشفى الهرم بالتسبب في وفاة إعلامية.. و"الصحة" تتحقق وتحذر من التقصير'>واقعة </a>وفاة الإعلامية عبير الأباصيري "خير مثال" على وضع  منظومة الصحة في مصر، وأن المستشفيات تتعامل بمنطق "الفاتورة أولًا"، مشيرة إلى أن الواقعة ليست مجرد حالة فردية، بل "صورة صارخة لمئات الحالات اليومية التي لا تصل للرأي العام".</p>

<p>وتداولت صفحات على السوشيال ميديا خلال الأيام الماضية خبر وفاة الإعلامية عبير الأباصيري "نتيجة جلطة حادة"، موجهين الاتهامات بالتقصير إلى مستشفى الهرم، بعد<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307676160721767&amp;id=100044381858564&amp;rdid=SmixscOtMbrKGxs1#"> بوست</a> عبر فيسبوك لسوزان عباس صديقة الراحلة عبير الأباصيري قالت فيه إن "مستشفى الهرم رفضت دخولها المستشفى إلا بعد دفع 1400 جنيه بحجة أنها غير تابعة للتأمين الصحي الخاص بالتليفزيون المصري أو نقابة السينمائيين، مما أدى إلى تركها لمدة تقارب 6 ساعات حتى وافتها المنية بسبب هذا المبلغ الذي لم يكن متوفرًا حينها"، حسب سوزان.</p>

<p>وفي بوست على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/amrahmedarwish/posts/pfbid0htFPfBAgRRvNYAzB9Kj24eyZKAHs6uN3o4VsCAmxCXzFSFr3vQ8mPkCibFvr1wiyl">قال</a> أمين سر لجنة الإدارة المحلية بمجلس النواب عمرو درويش أمس إن "وفاة الإعلامية عبير الأباصيري يسلط الضوء على سلوك وقيم مجتمعية تحتاج إلى إعادة نظر قبل الحديث عن تقصير طبي أو إداري أو خلل في سلوكيات البعض".</p>

<p>وأضاف درويش "هل نحن نطبق حق المرضى في العلاج الطارئ؟ وهل القرار الذي يلزم المستشفيات بتقديم الخدمة الطبية مجانًا في أول 48 ساعة يتم تنفيذه، وهل هذه حالة عامة ولا سلوك فردي من ناس ممكن متكنش مقدرة قيمة حياة المريض أو تداعيات حدوث انتكاسة له؟ ولا المسؤول ده هيقول لك أنا بنفذ التعليمات ولو منفذتش هتعاقب وأنا مالي؟".</p>

<p dir="rtl">ونفى مدير عام مستشفى الهرم الدكتور منصور خليل في تصريحات لـ<strong> المنصة</strong> أمس ما تداول بشأن وجود تقصير طبي في التعامل مع حالة عبير الأباصيري، مشيرًا إلى أن  المريضة حضرت إلى المستشفى وهي تعاني من "هبوط حاد في نسبة الأكسجين واضطراب في درجة الوعي، وتم وضعها فورًا على جهاز التنفس الصناعي".</p>

<p dir="rtl">وتصريحات مدير المستشفى <a href="https://www.facebook.com/100069036705848/posts/1115300340781179/?rdid=3B0N3Rla4dYCG6YE#">أكدها</a> بيان لوزارة الصحة مساء أمس قائلًا إن "جميع الخدمات الطبية المقدمة للمريضة كانت مجانية بالكامل، كونها حالة طارئة، ولم يتم تحصيل أي رسوم مقابل الخدمات الطبية، وفيما يتعلق بمبلغ الـ1400 جنيه، فهي قيمة أفلام الأشعة التي طلب مرافق المريضة أخذها واختار المرافق تصويرها بدلًا من طباعتها، وبالتالي لم يتم دفع أي مبالغ مالية" وفق نص البيان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055404</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مع بدء تطبيقه.. ماذا يربح ويخسر العمال من قانون العمل الجديد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26816</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a1a42054-6fe3-45a6-8ad6-4b6514f491a9.png.webp?itok=2kkJMYGf" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a1a42054-6fe3-45a6-8ad6-4b6514f491a9.png.webp?itok=2kkJMYGf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025 الاثنين الماضي، حيز التطبيق بعد انتهاء مهلة الـ90 يومًا التي حددها القانون من تاريخ نشره في الجريدة الرسمية.</p>

<p>ويرى نقابيون وحقوقيون أن العمال يخسرون الكثير من خلال نصوص القانون التي أغفلت العديد من الحقوق، ورغم إقرارهم باحتواء القانون على عدة مكاسب للعمال، خاصة فيما يتعلق بالعمالة غير المنتظمة والعمل عن بُعد، وعمال المنصات الرقمية، لكنهم يؤكدون أن تلك المكاسب مرهونة بمدى تطبيق القانون، والإرادة السياسية في إنفاذ نصوصه.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي صدق على القانون الجديد في 3 مايو/أيار الماضي، على أن يبدأ العمل به مطلع سبتمبر/أيلول الحالي.</p>

<h2>أفلح إن صدق</h2>

<p>يقول مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية مالك عدلي لـ <strong>المنصة</strong> "يمكن أن نتحدث عن العديد من المكاسب داخل <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">القانون الجديد</a>، خاصة الباب الخاص بتشغيل العمالة غير المنتظمة، حيث وسع القانون من فئة العمالة غير المنتظمة وأنشأ لهم صندوقًا خاصًا".</p>

<p>وأشار إلى المواد المتعلقة بالتدريب والتأهيل، والخدمات الاجتماعية والثقافية المقدمة من خلال الصناديق الخاصة التي نص عليها القانون بوصفها من المكاسب "المهمة"، لكنها تبقى مرتبطة بمدى تفعيلها.</p>

<p>يضيف عدلي "النساء أيضًا لديهم مكاسب تتعلق بمدة إجازة الوضع التي زادت من ثلاثة إلى أربعة أشهر، وبعدد مرات الولادة التي يستحقون الإجازة خلالها التي زادت أيضًا من مرتين إلى ثلاث، والإجازات دون راتب لرعاية الطفل، إضافة إلى إعطاء الزوج الحق في الإجازة في حالة ولادة زوجته من رصيد الإجازات".</p>

<p>يشير هنا رئيس اتحاد تضامن النقابات المستقلة (تحت التأسيس) أحمد المغربي في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى أحد المكاسب "المهمة" المتمثلة في إلغاء القانون الجديد للتمييز الصارخ ضد النساء العاملات بالزراعة، الذي كان موجودًا في القانون القديم.</p>

<p>حيث كانت تنص المادة 97 من <a href="https://manshurat.org/node/14585">قانون العمل الموحد</a> 12 لسنة 2003 على أنه "يستثنى من تطبيق أحكام هذا الفصل العاملات في الزراعة البحتة"، والمقصود هنا هو الفصل الثاني من باب تنظيم العمل، والخاص بتشغيل النساء وضمان حقوقهن لدى صاحب العمل، حيث حرمت تلك المادة العاملات في الزراعة حق شمولهن ضمن نطاق قانون العمل ومن ثم لم يكن لهنً الحق في إقامة أي علاقات تعاقدية مع أصحاب الأعمال، وبالتالي حرمانهن من الحقوق الاقتصادية والتأمينية، وهو ما عالجه القانون الجديد، حسبما أوضح المغربي.</p>

<p>مراعاة القانون لتطور علاقات وأنماط العمل، والاعتراف بأشكال جديدة للعمل من بينها العمل عن بعد، وإدراج عمال المنصات الرقمية، تحت مظلة القانون، إحدى أهم المكاسب في رأي عدلي، لكنها "تبقى مجرد نصوص غير قابلة للتطبيق، إلا إذا توفرت لدى الحكومة ممثلة في وزارة العمل كجهة إنفاذ، إرادة سياسية لتطبيقها".</p>

<p>يوضح عدلي أن "أصحاب العمل في المنصات الرقمية مثل شركات التوصيل والنقل الذكي، لا يحررون في العادة عقود عمل للعمال، وإن وجدت فإنها تكون عبارة عن عقود تقديم خدمات وليست عقود عمل".</p>

<p>وأكد أن ذلك يحتاج إلى تدخل سياسي "لإجبار هذه الشركات على إعادة هيكلة علاقة العمل بينها وبين عمالها، ومعالجة المشكلات الناتجة عن هذا الشكل المشوه من علاقات العمل، وإخضاع هذه الشركات التي تستخدم هذا الشكل من أشكال العمالة للامتثال لأحكام القانون، وتحويل مسارات علاقات العمل من عقود تقديم خدمات إلى عقود عمل حقيقية".</p>

<p>أما المستشار القانوني لدار الخدمات النقابية أشرف الشربيني، يرى أن من أهم مكاسب العمال في القانون الجديد، هو ما نص عليه بإنشاء محاكم عمالية متخصصة، فوفقًا للقانون تنشأ محكمة عمالية في دائرة اختصاص كل محكمة ابتدائية.</p>

<p>كما نص القانون أيضًا على إنشاء محاكم استئنافية متخصصة لنظر الطعون في الأحكام الابتدائية، تبدأ عملها من أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل، وفقًا لنص القانون، وهو ما تم إنشاؤه بالفعل بموجب قراري وزير العدل رقم 4621 و4693 لسنة 2025.</p>

<p>ويضيف الشربيني لـ <strong>المنصة</strong> أن "إنشاء هذه المحاكم من المميزات الكبيرة، لأنها محاكم مستقلة تختص فقط ودون غيرها بجميع قضايا منازعات علاقات العمل، والحقوق التأمينية ومشكلات احتساب المعاش، والمنازعات النقابية، ما يجنبنا تنازع الاختصاص بين المحاكم العمالية والدوائر المدنية الموجودة فيها، وسيتم تعيين قضاة لها من المجلس الأعلى للقضاء، وسيتم تدريبهم على القوانين العمالية ومنازعات العمل، كما ورد في قرار وزير العدل، وهو ما يضمن صدور أحكام لا تشوبها شائبة".</p>

<p>واعتبر الشربيني أن تخصيص قاضي أمور وقتية مختص بالنظر المستعجل في قضايا الفصل التعسفي في خلال 3 أشهر لمنح العامل المفصول تعويض مؤقت بما يعادل 6 أشهر من مستحقاته لحين الفصل النهائي في الدعوى من "الميزات الكبيرة في القانون".</p>

<h2>خسائر العمال في القانون الجديد</h2>

<p>من مسالب القانون الجديد أنه أبقى على تقييد الحق في الإضراب بشكل لا يختلف كثيرًا عن القانون القديم، إن لم يكن أسوأ في رأي رئيس نقابة أندية قناة السويس كرم عبد الحليم، حيث نصت المادة 232 على "إخطار كل من صاحب العمل والجهة الإدارية المختصة قبل التاريخ المحدد للإضراب بعشرة أيام على الأقل".</p>

<p>كما نصت 234 على أنه "يُحظر الإضراب أو الدعوة إليه أو إعلانه بالمنشآت الحيوية التي تقدم خدمات أساسية للمواطنين والتي يترتب على توقف العمل فيها الإخلال بالأمن القومي"، دون أن تحدد المادة هذه المنشآت، وهو ما يعتبره عبد الحليم "نصًا مطاطيًا" فمئات المنشآت يمكن أن ينطبق عليها هذا الوصف.</p>

<p>يضيف عبد الحليم لـ <strong>المنصة</strong> أن من بين خسائر العمال في القانون الجديد تخفيض العلاوة من 7 إلى 3% "حتى لو كانت الـ7% على الأجر الأساسي، والـ3% على الأجر التأميني، فإن ما يحصل عليه العمال فعليًا تم انتقاصه، لأن أغلب العمال راتبهم الأساسي مماثل أو يقترب من الأجر التأميني، وكان يجب احتساب العلاوة على الأجر الشامل، لضمان أجر عادل يتماشى مع مستويات التضخم".</p>

<p>كما يعتقد عبد الحليم أن من أكبر المشكلات في القانون 14 لسنة 2025، هو ما نصت عليه المادة 87 "يبرم عقد العمل الفردي لمدة غير محددة، أو لمدة محددة إذا كانت طبيعة العمل تقتضي ذلك كما يجوز باتفاق الطرفين تجديد العقد لمدد أخرى مماثلة"، حيث أنها تهدف إلى تأقيت علاقات العمل والقضاء شيئًا فشيئًا على عقد العمل الدائم (غير محدد المدة).</p>

<p>أما رئيس "اتحاد تضامن" أحمد المغربي، يعتبر استثناء العمالة المنزلية المحلية من القانون، وعدم الاعتراف بها، رغم الاعتراف بالعمالة المنزلية الأجنبية، ما "يبقي علاقات الاستغلال التي تمارس ضد شريحة واسعة من العمالة"، وأن القول بإصدار قانون خاص بالعمالة المنزلية، هو مجرد "تصريحات للاستهلاك"، ويتساءل كيف يشمل القانون العمالة المنزلية الأجنبية ويستثني العمالة المحلية؟</p>

<p>ويشير أشرف الشربيني إلى إلغاء مواد حبس أصحاب العمل بوصفه "انحيازًا واضحًا" من المشرع لأصحاب العمل في مواجهة العمال، حيث خلا القانون من آلية مهمة لحماية العمال من استغلال أصحاب العمل، وقوة ردع لأصحاب الأعمال خسرها العمال في القانون الجديد.</p>

<p>ويجمع المتحدثون في هذا التقرير على أن ضعف التنظيمات النقابية أو غيابها، وكذا تغييب الحكومة لممثل العمال والمنظمات الحقوقية المعنية بحقوقهم، هو أحد الأسباب الرئيسية الذي أدى إلى خروج القانون 14 لسنة 2025، بشكل جعل الكثير من نصوصه، تنم عن انحياز واضح لأصحاب العمل في مواجهة العمال، وأن ضمان تطبيق نصوص القانون والميزات التي تضمنها، تحتاج إلى زيادة الحريات النقابية ووقف الإجراءات التعسفية ضد النقابات خاصة المستقلة، فقانون العمل "لا يتم بمعزل عن باقي القوانين وعلى رأسها قانون الحريات النقابية" كما يذكر مالك عدلي.</p>

<p>كما اعتبر المتحدثون في هذا التقرير، أنه لا ضمان لتطبيق نصوص القانون إلا بوقف الإجراءات المجحفة من قبل أجهزة الدولة تجاه العمال في حالات الاحتجاجات العمالية، والكف عن محاصرة العمال بوسائل أمنية، واستدعائهم لمقرات الأمن الوطني وحبسهم على خلفية الاحتجاجات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالحرائق والنعوش.. الاحتجاجات تحاصر منزل نتنياهو لإنهاء الحرب وإعادة المحتجزين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26846</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9f800f0c-2ef8-4fef-b811-c73b97d60d2d.jpeg.webp?itok=PTMl1MdJ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9f800f0c-2ef8-4fef-b811-c73b97d60d2d.jpeg.webp?itok=PTMl1MdJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تظاهر محتجون إسرائيليون، اليوم، في مناطق متفرقة من القدس ضمن ما سمي بـ"يوم التعطيل"، مطالبين بوقف الحرب على قطاع غزة والتوصل إلى صفقة تبادل تعيد المحتجزين لدى حركة حماس، في وقت اتسعت فيه رقعة الاحتجاجات لتشمل أحياء ومؤسسات حكومية.</p>

<p>وبحسب هيئة البث الإسرائيلية، <a href="https://www.maannews.net/news/2146343.html">أضرم</a> محتجون النيران في حاويات قمامة قرب منزل رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو في شارع غزة، ما أدى إلى اشتعال سيارة متوقفة في المكان، فيما تدخلت قوات الإطفاء لإخماد الحرائق.</p>

<p>وأكدت الشرطة أن النيران تسببت بأضرار لعدد من السيارات في حيي "رحافيا" و"جفعات رام"، وأجبرت السكان على إخلاء مبانٍ مجاورة، دون تسجيل إصابات.</p>

<p>وفي خطوة رمزية، اعتلت مجموعة من المحتجين سطح المكتبة الوطنية المطلة على الكنيست، ورفعت شعارات تطالب بإنقاذ المحتجزين، وقالت إحدى المتظاهرات لهيئة البث "لا يمكن لدولة أن تتخلى عن مواطنيها، المكتبة تطل على الكنيست ونريد أن ينتبهوا لوجودنا".</p>

<p>كما <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/3/%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9">تظاهر</a> العشرات، من بينهم أعضاء في حركة "إخوة في السلاح"، أمام منزل وزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، الذي يتولى ملف المفاوضات بشأن الأسرى، متهمين إياه بالفشل والتسبب في "إضاعة فرص حقيقية" لعقد صفقة.</p>

<p>واتهم المحتجون الحكومة بالخضوع لضغوط التيار اليميني المتشدد وعرقلة مقترحات وقف إطلاق النار التي قبلت بها حماس، بينما تجاهلتها إسرائيل، وفق ما نقلته صحيفة تايمز أوف إسرائيل.</p>

<p>في السياق ذاته، أغلق متظاهرون بسياراتهم مدخل الكنيست، كما نظمت عائلات الأسرى وقفة أمام منزل ديرمر طالبت فيها بوقف خطط الحكومة "لاحتلال غزة"، والتوجه العاجل إلى صفقة تبادل تضمن إعادة أبنائهم.</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/150934/%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88/">اصطحبت</a> أمهات لجنود محتجزين نعشًا ملفوفًا بالعلم الإسرائيلي إلى مدخل القدس، في إشارة رمزية إلى استمرار سقوط قتلى بجيش الاحتلال، إذا ما واصلت الحكومة القتال دون صفقة، ورفع آخرون لافتات تحمل صورة نتنياهو، متهمين إياه بالإهمال الذي أدى إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> السابع من أكتوبر الماضي وفقدان العشرات.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.sawtbeirut.com/world-news/%D9%85%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86/">اعتبر</a> وزير الأمن الداخلي الإسرائيلي إيتمار بن غفير أن "الحرائق الإرهابية قرب منزل رئيس الوزراء تجري بدعم المستشارة القضائية التي تريد إحراق الدولة"، على حد تعبيره.</p>

<p>وتقدر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>ومن المقرر أن تستمر الاحتجاجات حتى مساء السبت المقبل، حيث ستختتم بمظاهرة حاشدة في ساحة باريس بالقدس، في أكبر تحرك شعبي تضغط من خلاله عائلات المحتجزين على حكومة نتنياهو للتوجه نحو اتفاق تبادل ووقف الحرب المستمرة منذ أشهر.</p>

<p>وخلال أغسطس/آب الماضي، شهدت مناطق متفرقة في إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a15a09a6-7e2c-4570-9899-bcf91fd15e10" href="https://almanassa.com/news/26455" title="احتجاجات في إسرائيل والشرطة تلقي القبض على 38 متظاهرًا">مظاهرات</a> للمطالبة بإنهاء العدوان على قطاع غزة وإبرام اتفاق مع حركة حماس لاستعادة المحتجزين، في وقت <a href="https://www.ynet.co.il/news/blogs/article/rjqgvkaulx?utm_source=ynet.co.il&amp;utm_medium=Share&amp;utm_campaign=copy_url#SJexND4kYgl">ألقت</a> الشرطة القبض على 38 متظاهرًا منهم للاشتباه في ارتكابهم سلوكًا غير منضبط، وقالت "لن نسمح بالاضطرابات وسنتخذ إجراءات صارمة ضد أي شخص ينتهك القانون ويخل بالنظام العام".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان الإسرائيلي على غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">واستأنفت</a> حربها في القطاع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>لم يتمكن</a> الوسطاء حتى الآن من إتمام هدنة أخرى أو اتفاق شامل يُجبر إسرائيل على إنهاء الحرب، رغم استمرار المفاوضات بهذا الشأن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055402</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية: النيابة العامة تعطل الحصول على صور الأحكام بالمخالفة للدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالبوا فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار النيابة العامة الذي يقضي بضرورة تقديم سند وكالة (توكيل) للحصول على صور رسمية من الأحكام القضائية عبر بوابتها الإلكترونية، مؤكدين أن ذلك الشرط يتضمن "مخالفة صريحة للدستور والقانون ويعرقل سير العدالة".</p>

<p>وحسب الدعوى التي حملت رقم 86230 لسنة 79 قضائية، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1265425001613020&amp;set=pb.100044365962152.-2207520000&amp;type=3">أصدرت</a> النيابة العامة في 30 يونيو/حزيران الماضي، بيانًا بإيقاف التعامل مع المحامين بالطلبات الورقية الخاصة بالقضايا المقيدة قبل عام 2023، وقصر تقديم الطلبات على البوابة الإلكترونية للنيابة العامة.</p>

<p>وأضاف مقيمو الدعوى" أثناء التعامل مع البوابة الإلكترونية فوجئنا بأنه يتعين لإصدار صورة رسمية من حكم قضائي تابع للنيابة سواء كان حكمًا جنائيًا أو صادرًا من محكمة الأسرة إرفاق نسخة من توكيل مقدم الطلب لإثبات صفته".</p>

<p>واعتبرت الدعوى، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، ذلك الشرط "يتعارض بشكل مباشر مع المادة 100 من <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">الدستور </a>المصري، التي تنص على (الأحكام تصدر وتنفذ باسم الشعب)، ومع المادة 180 من قانون المرافعات التي تجيز لأي شخص، حتى لو لم يكن له شأن في الدعوى، الحصول على صورة بسيطة من الحكم بعد سداد الرسوم".</p>

<p>كما أشارت إلى أن العرف القضائي المصري جرى لعشرات السنين على منح صور الأحكام لأي مواطن بطلب مرفق ببطاقته الشخصية، نظرًا لأن الأحكام القضائية تعتبر "عنوانًا للحقيقة" وتصدر باسم الشعب، وهي متاحة للاستخدام في الأغراض القانونية أو القضائية أو البحثية.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن هدف تحديث وميكنة المنظومة القضائية هو التيسير على المتقاضين والمحامين، وليس وضع عراقيل غير قانونية تُعطل الحصول على حق أساسي.</p>

<p>وطالبت بإلزام النيابة العامة بتحديث المنظومة الإلكترونية لتمكين المحامين والمواطنين من الحصول على صور الأحكام دون توكيل، باعتبار أن قرارها باشتراط تقديم التوكيل يمثل "سوء استخدام للسلطة ومخالفة للقانون"، مشددة على أن استمرار سريان ذلك القرار يلحق ضررًا بالغًا بالمحامين والمتقاضين ويعطل سير العمل بالمنظومة القضائية بأكملها "وهي نتائج يتعذر تداركها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055401</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/540683326_1081369417544815_602662867659079601_n-150x150.jpg" alt="مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات" title="مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في ساعة متأخرة من مساء الأحد الماضي، تلقى أهالي قرية سوني، شرقي جبل مرة، في ولاية وسط دارفور السودانية، أنباءً أن انزلاقًا أرضيًا ضرب قرية ترسين الواقعة إلى الغرب منهم. وعندما هرعوا للمساعدة، بالكاد تعرفوا على مكان «ترسين» بعد أن غطتها التربة والصخور بشكل كامل، بحسب أحد أهالي «سوني». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال عدد الضحايا الذين قضوا في الكارثة التي محت القرية النائية غير مؤكد، فبينما </span><a href="https://slma.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84/"><span>قدّرت </span></a><span>السلطة المدنية التابعة لحركة جيش تحرير السودان، بقيادة عبد الواحد نور، التي أعلنت الخبر أولًا أمس، الثلاثاء، أن عدد القتلى يفوق الألف، قدرّت الأمم المتحدة في </span><a href="https://reliefweb.int/report/sudan/iom-spokesperson-catastrophic-landslide-sudan"><span>بيان</span></a><span> عدد الذين لقوا مصرعهم بما يتراوح بين 300 وألف قتيل. إلا أن مصادر تحدثت لـ«مدى مصر»، بينها مصدر محلي وعضو في لجنة طوارئ جبل مرة، قدّرت عدد سكان «ترسين» بأكثر من ألف شخص، نجا منهم شخص واحد فقط، في كارثة إنسانية تعد الأكبر في تاريخ سلسلة جبل مرة البركانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="640" height="368" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-381828-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>[فيديو محاولات الإنقاذ من الأهالي]</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أيام من الأمطار الغزيرة أدت إلى تشبع التربة بالمياه، ما دفع كتلًا ضخمة من الصخور والطين للانزلاق، لتدفن القرية التي كان الكثير من سكانها من الأسر النازحة جراء العنف في الفاشر ومحلية الطويلة في ولاية شمال دارفور منذ فرضت قوات الدعم السريع حصارها على الفاشر منتصف عام 2024، وفقًا لمصدر محلي من جبل مرة، وهو ما أكّده عضو غرف طوارئ جبل مرة، عبد الحفيظ علي، موضحًا أن حوالي نصف سكان القرية كانوا من النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشيدت معظم الأسر النازحة مساكنها في مجاري السيول، لأنها غير مأهولة ولا تستخدم في الزراعة، وبالتالي لم ينازعهم عليها أهالي القرية من المحليين، لتجرف جميع بيوتهم في الانزلاق الأرضي الذي ضرب القرية الأحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع قرية ترسين في منطقة نائية ومعزولة من الجزء الشرقي من هضبة جبل مرة، المنفصلة إداريًا عن السلطة المركزية لأكثر من عقدين، وتعد من القرى التي نشأت في حزام النزوح المتشكل في الثمانينيات على وقع الصراع الذي نشب بين القبائل العربية والفور على المناطق الزراعية في وسط دارفور، ويمكن اعتبار موقعها المرتفع نتيجة لمحاولة المزارعين البحث عن مناطق زراعية بعيدًا عن المواشي والنزاعات التي تحدث بسبب توغلها في الأراضي الزراعية. ومنذ اندلاع حرب دارفور الأولى في عام 2003، تقع معظم مناطق جبل مرة تحت سيطرة حركة جيش تحرير السودان، فيما تسيطر «الدعم السريع» وميليشيات محلية على المناطق المحيطة بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم دفن «ترسين» بالكامل، إلا أن الجهود المحلية لانتشال الجثث محدودة للغاية، حسبما قال مسؤول في حركة تحرير السودان لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الأهالي والسلطة المحلية للحركة على حد سواء لا يملكون المعدات والإمكانات للتعامل مع كارثة بهذا الحجم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وناشد قائد حركة تحرير السودان، عبد الواحد نور، أمس، جميع الجهات المحلية والإقليمية والدولية لبذل الجهود لانتشال الجثث من تحت ركام الصخور، مضيفًا أن هناك توقعات بحدوث كوارث مماثلة في بعض المناطق والقرى المجاورة، ما يتطلب وضع خطة لإجلاء المواطنين وتوفير السكن اللازم، موجهًا نداءه للأمم المتحدة ووكالات الإغاثة للتدخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم مناشدة نور إلا أن وصول الإغاثة الإنسانية يظل غير أكيد، حيث قال مصدر بحكومة اقليم دارفور إن المساعدات قد تواجه عوائق، إذ أن مناطق سيطرة حركة جيش تحرير السودان شهدت عددًا من الحوادث الأمنية بينها وبين «الدعم السريع» خلال العام الماضي، مما أدى الى عزل منطقة شرق جبل مرة عدا بعض المنافذ التي تسيطر عليها «الدعم السريع»، فمن الشمال، تقع الفاشر الواقعة تحت حصار «الدعم السريع»، ومن الجنوب، نيالا، المعقل الرئيسي لـ«الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الرغم من أن «الدعم السريع» أصدرت بيانًا الثلاثاء، دعت فيه إلى جهود إغاثة عاجلة، فإنها لا تزال تمنع وصول المساعدات إلى مناطق أخرى في دارفور، على رأسها الفاشر، فيما تتعرض القوافل الإنسانية للاستهداف في الإقليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، أعلن مكتب رئيس الحكومة الموازية التي تقودها «الدعم السريع» في غرب السودان أن رئيس الحكومة، محمد حسن التعايشي، أجرى اتصالًا هاتفيًا مع رئيس حركة جيش تحرير السودان لمناقشة الوضع الإنساني ومعرفة الاحتياجات الضرورية من أجل تقديم المساعدة. في حين أكد المسؤول في حكومة الإقليم أن الحكومتين الإقليمية والاتحادية على استعداد تام لتقديم المساعدة سواء بالتنسيق مع وكالات الأمم المتحدة أو حركة جيش تحرير السودان من أجل إيصال المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات الوقت قد تضع عزلة «ترسين» نفسها عقبة إضافية، فطبيعة تضاريسها الجبلية الوعرة تجعل من الصعب الوصول إليها بالسيارات، ولا يمكن دخولها إلا بعربات تجرها الحمير. ورغم أن هذه العزلة حمتها لعقود من النزاع، إذ صمدت في وجه التحولات الواسعة التي طالت إقليم دارفور في حرب 2003 بين الحركات المسلحة والحكومة، إلا أنها قد تعيق اليوم وصول جهود الإغاثة، خصوصًا مع توقعات بمزيد من الأمطار الغزيرة الأيام المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضاف إلى العوامل التي جعلت الانزلاق الأرضي مدمرًا إلى هذه الدرجة، الطبيعة الجيولوجية للمنطقة وتوزيع القرى في جبل مرة، إلى جانب الأمطار غير المسبوقة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381829" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/ar.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/ar.png" alt="" width="1081" height="1350" data-sanitized-class="wp-image-381829 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح باحث في هيئة الأبحاث الجيولوجية السودانية أن الأمطار الغزيرة التي هطلت الأسبوع الماضي أدت إلى تآكل التربة ما تسبب في انزلاقات طينية دفعت إلى تدحرج للكتل الصخرية مؤدية إلى «انهيار مركب» كما وصفه. وليست «ترسين» الوحيدة المعرضة لهذه العوامل، فالمزارع في جبل مرة تمتد حول الجبال فيما تتجمع البيوت والقرى عند سفوحها، وهو ما يعرض الكثير من القرى الأخرى في المنطقة لخطر مماثل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في هيئة الأرصاد الجوية السودانية لـ«مدى مصر» إن الهيئة تتوقع استمرار حدوث كوارث بهذا الحجم في ظل وصول فصل الأمطار إلى ذروته، خصوصًا في تلك المناطق الواقعة بالقرب من مجاري السيول أو في الأودية أو بالقرب من المرتفعات الصخرية والتربة الانجرافية غير المستقرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن قرية ترسين تقع خارج نطاق نفوذ الحكومة في الخرطوم، إلا أن مسؤولين لهم علاقة بالجيش السوداني أعربوا عن استعدادهم لتقديم المساعدة لـ«ترسين»، بدءًا برئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، الذي </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1962782161582375189?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet"><span>عزى </span></a><span>ضحايا الانزلاق الأرضي، مؤكدًا تسخير كل الإمكانيات المتاحة لتقديم الدعم والإغاثة للمتضررين جراء هذه الكارثة، فيما شدد حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، على أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1081369414211482&amp;set=pcb.1081369720878118"><span>ما وقع بقرية ترسين </span></a><span>«مأساة إنسانية» تفوق حدود الإقليم و«أكبر من طاقة أهل المنطقة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/">مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 15:49:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055396</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أبو الديار: لست تابعًا لطنطاوي والحركة المدنية تخلت عنا</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=97VmsaqcvXg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/97VmsaqcvXg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أبو الديار: لست تابعًا لطنطاوي والحركة المدنية تخلت عنا</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 14:58:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055395</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية: النيابة العامة تعطل الحصول على صور الأحكام القضائية بالمخالفة للدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالبوا فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار النيابة العامة الذي يقضي بضرورة تقديم سند وكالة (توكيل) للحصول على صور رسمية من الأحكام القضائية عبر بوابتها الإلكترونية، مؤكدين أن ذلك الشرط يتضمن "مخالفة صريحة للدستور والقانون ويعرقل سير العدالة".</p>

<p>وحسب الدعوى التي حملت رقم 86230 لسنة 79 قضائية، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1265425001613020&amp;set=pb.100044365962152.-2207520000&amp;type=3">أصدرت</a> النيابة العامة في 30 يونيو/حزيران الماضي، بيانًا بإيقاف التعامل مع المحامين بالطلبات الورقية الخاصة بالقضايا المقيدة قبل عام 2023، وقصر تقديم الطلبات على البوابة الإلكترونية للنيابة العامة.</p>

<p>وأضاف مقيمو الدعوى" أثناء التعامل مع البوابة الإلكترونية فوجئنا بأنه يتعين لإصدار صورة رسمية من حكم قضائي تابع للنيابة سواء كان حكمًا جنائيًا أو صادرًا من محكمة الأسرة إرفاق نسخة من توكيل مقدم الطلب لإثبات صفته".</p>

<p>واعتبرت الدعوى، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، ذلك الشرط "يتعارض بشكل مباشر مع المادة 100 من <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">الدستور </a>المصري، التي تنص على (الأحكام تصدر وتنفذ باسم الشعب)، ومع المادة 180 من قانون المرافعات التي تجيز لأي شخص، حتى لو لم يكن له شأن في الدعوى، الحصول على صورة بسيطة من الحكم بعد سداد الرسوم".</p>

<p>كما أشارت إلى أن العرف القضائي المصري جرى لعشرات السنين على منح صور الأحكام لأي مواطن بطلب مرفق ببطاقته الشخصية، نظرًا لأن الأحكام القضائية تعتبر "عنوانًا للحقيقة" وتصدر باسم الشعب، وهي متاحة للاستخدام في الأغراض القانونية أو القضائية أو البحثية.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن هدف تحديث وميكنة المنظومة القضائية هو التيسير على المتقاضين والمحامين، وليس وضع عراقيل غير قانونية تُعطل الحصول على حق أساسي.</p>

<p>وطالبت بإلزام النيابة العامة بتحديث المنظومة الإلكترونية لتمكين المحامين والمواطنين من الحصول على صور الأحكام دون توكيل، باعتبار أن قرارها باشتراط تقديم التوكيل يمثل "سوء استخدام للسلطة ومخالفة للقانون"، مشددة على أن استمرار سريان ذلك القرار يلحق ضررًا بالغًا بالمحامين والمتقاضين ويعطل سير العمل بالمنظومة القضائية بأكملها "وهي نتائج يتعذر تداركها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/EI9fubu_NBE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/EI9fubu_NBE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/E8Wq-hMqVyg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/E8Wq-hMqVyg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/v7c5nGCnoFM</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/v7c5nGCnoFM?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:13:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>108 نشطاء وبرلمانيين يطالبون بفتح ممر لغزة وحماية أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26844</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8d7c6b36-5ad9-406d-8464-b46f4006c78a.jpeg.webp?itok=yE_VbvL0" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8d7c6b36-5ad9-406d-8464-b46f4006c78a.jpeg.webp?itok=yE_VbvL0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر 108 نشطاء وبرلمانيين من مختلف دول العالم بيانًا مشتركًا مساء الثلاثاء طالبوا فيه مختلف الحكومات بفتح ممر إنساني فوري إلى قطاع غزة وحماية عمل المجتمع المدني وأسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وفي بيان اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه، قال النشطاء والبرلمانيون "ندعو جميع الدول والسلطات المعنية إلى اتخاذ كل الإجراءات الممكنة لضمان فتح ممر إنساني آمن ومستمر إلى غزة كحد أدنى. هذا واجب أخلاقي وقانوني وإنساني. يجب أن يحصل المدنيون على المساعدات المنقذة للحياة دون عوائق أو تأخير".</p>

<p>وأكدوا على حق وواجب المجتمع المدني في المشاركة في المبادرات الإنسانية السلمية وغير العنيفة، وقالوا "يجب حماية أسطول الصمود العالمي، الملتزم بتقديم المساعدات والتضامن مع سكان غزة، بشكل كامل".</p>

<p>ودعوا الحكومات والمؤسسات الدولية إلى حماية أسطول الصمود العالمي "حتى يصل إلى غزة بأمان، لضمان عدم إعاقة مهمته أو تعريضها للخطر. نود التأكيد على أن مبادرة أسطول الصمود العالمي هي مبادرة قانونية، وبالتالي لا يمكن مهاجمتها أو إيقافها".</p>

<p>كما نددوا باستخدام التجويع كوسيلة حرب "وهو ما يعد خرقًا للمادة 54 من البروتوكولات الإضافية لاتفاقية جنيف"، وطالبوا "باحترام حق الشعب الفلسطيني في العيش بسلام وحرية على أرضه".</p>

<p>ومن بين الموقعين على البيان 12 ناشطًا وسياسيًا على متن أسطول الصمود المتجه حاليًا إلى غزة، منهم  عمدة برشلونة السابقة آدا كولاو، والعضوة السابقة في البرلمان الإسباني المستشارة لوسيا مونيوز دالدا، والنائب البولندي فرانسيسزك ستيرتشوسكي. </p>

<p>ويبحر حاليًا 19 قاربًا صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، و<a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962808379648139640">قال</a> أسطول الصمود العالمي أمس الثلاثاء على إكس، إن الراديو والاتصالات معطلة في معظم السفن، موضحًا أنه "بعد ليلة عصيبة من العواصف الكهرومغناطيسية تعرضت بعض القوارب لأضرار واضطرت للعودة، وفقدت قوارب أخرى الاتصال بالراديو تمامًا. في الوقت الحالي، لا نستطيع رؤية سوى 14 سفينة تقريبًا، ولا توجد اتصالات".</p>

<p>وأكد "رغم كل ذلك نواصل التحرك، نبحر بسرعة 3.2 عقدة عبر البحر المتوسط، في طريقنا إلى تونس، حيث ستنضم المزيد من القوارب إلى المهمة المتجهة إلى غزة".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>ومن المنتظر انضمام المزيد من القوارب من اليونان وإيطاليا وتونس إلى الأسطول خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وعرض بن غفير خطته على مجلس الوزراء، بحضور رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع يسرائيل كاتس، ووزير الخارجية جدعون ساعر، ووزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، واعتبر بن غفير أن الأسطول "سيعتبر محاولة لتقويض سيادة إسرائيل ودعم حماس في غزة"، وقال "تحدد الخطة المقترحة تدابير تعزز موقف إسرائيل الثابت في حماية حدودها وضمان أمنها القومي".</p>

<p>بموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين.</p>

<p>وحسب خطة الوزير اليميني المتطرف، سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756893728792890</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصعيد دموي في غزة.. إسرائيل تقتل 115 فلسطينيًا بينهم صحفيان وتستهدف المدنيين بقنابل حارقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26837</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/16c80a21-9aca-4dc4-8a4d-e9e0fe4b22aa_0.png.webp?itok=w949Rmm6" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/16c80a21-9aca-4dc4-8a4d-e9e0fe4b22aa_0.png.webp?itok=w949Rmm6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد قطاع غزة، منذ صباح الثلاثاء وحتى فجر الأربعاء، تصعيدًا عسكريًا واسعًا من قبل جيش الاحتلال الإسرائيلي أسفر عن مقتل أكثر من 115 فلسطينيًا، بينهم صحفيان قُتلا في قصفين منفصلين عقب انتهاء عملهما الميداني. وأفاد مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong> بأن عددًا من الضحايا ما زالت جثامينهم ملقاة في الشوارع أو عالقين تحت ركام المنازل.</p>

<p>وقُتل المصور الصحفي رسمي سالم، عصر الثلاثاء، بصاروخ أطلقته طائرة استطلاع قرب منزله في منطقة أبو الأمين شمال مدينة غزة، وفق ما رواه زميله الصحفي محمد البلبيسي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن سالم الذي يعمل ضمن طواقم شركة المنارة للإعلام أنهى جولة عمله الصباحية وعاد إلى منزله حيث أصيب مباشرة في القصف، ودُفن في عيادة الشيخ رضوان.</p>

<p>وبعد أقل من ساعتين، لقي زميله أيمن هنية، مهندس البث الخارجي في الشركة ذاتها، مصرعه في استهداف مشابه بشارع الصناعة جنوب المدينة أثناء عودته إلى منزله بعد مشاركته في دفن سالم، ما أدى أيضًا إلى مقتل مواطن آخر وإصابة 11 شخصًا.</p>

<p>ونعى المكتب الإعلامي الحكومي في غزة الصحفيين، مؤكّدًا أن عدد الضحايا الصحفيين ارتفع إلى 249 منذ بدء الحرب، داعيًا المنظمات الدولية لمحاسبة الاحتلال على الجرائم الممنهجة ضد الإعلاميين.</p>

<p>وأمس الأول، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb0b78a0-7407-4cbb-b876-e43ae4c9dd93" href="https://almanassa.com/news/26784" title="منها المنصة.. 250 وسيلة إعلامية تُسود صفحاتها للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة">أعلنت</a> أكثر من 250 وسيلة إعلامية منها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" href="https://almanassa.com/stories/26712" title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية"><strong>المنصة</strong></a>، من 50 دولة عن تعطيل صفحاتها الأولى ومواقعها الإلكترونية وبثها المباشر لمدة 24 ساعة للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة والدعوة إلى السماح للصحافة الدولية بالوصول إلى القطاع، واعتبرت ذلك "احتجاجًا عالميًا غير مسبوق".</p>

<p>على صعيد آخر، تواصلت الغارات الإسرائيلية لليوم الثاني على حي الشيخ رضوان شمال مدينة غزة، حيث ألقى الجيش قنابل حارقة تسببت في اشتعال بسطات تجارية مغلقة وسيارات إسعاف قرب عيادة الشيخ رضوان، حسبما قال فارس عفانة مسؤول الإسعاف في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن قصفًا مباشرًا أخرج سيارتي إسعاف عن الخدمة.</p>

<p>وأفاد شاهدا عيان لـ <strong>المنصة</strong> بأن الطائرات المسيرة ألقت أكثر من عشر قنابل حارقة فجّرت حرائق في سيارات مدنية وخيام يستخدمها الباعة في الشوارع، بينما واجهت طواقم الدفاع المدني صعوبات في إخماد النيران وسط نقص حاد في المعدات بعد تدمير معظم سيارات الإطفاء خلال الحرب وتحت تهديد المُسيرات التي حلّقت على علو منخفض.</p>

<p>إلى جانب ذلك، نفذت القوات الإسرائيلية قصفًا مدفعيًا وجويًا على أحياء الصبرة والصفطاوي ومخيم جباليا، ما أدى إلى مقتل أكثر من 60 شخصًا وإصابة العشرات، حسبما أفاد مصدر في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، فيما أكد مصدر بالدفاع المدني عدم قدرة فرق الإنقاذ على الوصول إلى بعض مناطق القصف جنوبي حي الصبرة بسبب كثافة النيران وتحليق الطائرات على ارتفاعات منخفضة.</p>

<p>ووصف مدير مستشفى الشفاء الدكتور محمد أبو سلمية الوضع الصحي بأنه الأسوأ منذ بدء الحرب، مشيرًا عبر <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=31515259251405940&amp;id=100000458278667&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=egx0fdgECBGbngoM#">بوست</a> على فيسبوك إلى أن إشغال الأسرّة في المستشفيات تجاوز 300%، فيما تعاني المرافق الطبية من عجز يصل إلى 60% في الأدوية الأساسية، بما فيها أدوية التخدير والعمليات والمضادات الحيوية وأدوية السرطان والأمراض المزمنة.</p>

<p>كما حذّر من انتشار أمراض نفسية وجلدية داخل مخيمات النزوح، وارتفاع حالات متلازمة "غيلان باريه" بسبب سوء التغذية وانعدام المياه الصالحة للشرب وتكدس النازحين.</p>

<p>في الأثناء، استقبلت مستشفيات وسط وجنوب القطاع أكثر من 60 جثمانًا وعشرات الجرحى جراء القصف الذي استهدف مخيم النصيرات ومدينتي دير البلح وخانيونس، كما أفاد مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>، بمقتل نحو 30 من طالبي المساعدات الإنسانية خلال تجمعهم قرب مراكز التوزيع الأمريكية.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d431f9dd-bf75-47e8-acb8-6c84b604c9f1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26821" role="article" about="/stories/26821" data-sanitized-id="node-26821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26821" data-ph-capture-attribute-link-title="بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362029</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرنسا تصدر مذكرات توقيف بحق بشار الأسد و6 مسؤولين سوريين سابقين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26839</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/456921981_924070336425947_7887288778028115570_n.jpg.webp?itok=XKL03Xoy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/456921981_924070336425947_7887288778028115570_n.jpg.webp?itok=XKL03Xoy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/world/europe/france-seeks-arrest-assad-six-other-former-top-syrian-officials-over-2012-attack-2025-09-02/">أصدر</a> قضاة تحقيق فرنسيون مذكرات توقيف دولية بحق سبعة من كبار المسؤولين السوريين السابقين، من بينهم الرئيس السابق بشار الأسد، على خلفية قصف مركز إعلامي بمدينة حمص في فبراير/شباط 2012، حسبما نقلت رويترز عن مصدر قضائي ومنظمة حقوقية أمس.</p>

<p>وكانت مدينة حمص، الواقعة وسط سوريا، أحد أبرز معاقل المعارضة المسلحة في بدايات <a href="https://asharq.com/politics/109282/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7/">الحرب الأهلية</a>، وتعرضت لحصار محكم من قوات الأسد بين عامي 2011 و2014، انتهى بخروج الفصائل المقاتلة منها.</p>

<p>وخلال تلك الفترة، سقط صاروخ على ما عُرف بـ"المركز الصحفي غير الرسمي" في حي بابا عمرو في 22 فبراير 2012، ما أدى إلى مقتل الصحفية الأمريكية ماري كولفين والمصور الفرنسي ريمي أوشليك، وإصابة صحفيين ومترجم، حسب رويترز.</p>

<p>وقالت الفيدرالية الدولية لحقوق الإنسان إن المذكرات، الصادرة الشهر الماضي، تتهم المسؤولين السوريين بالتواطؤ في ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، مشيرة إلى أن التحقيق الفرنسي خلص إلى أن "استهداف المركز الإعلامي كان متعمدًا".</p>

<p>وذكر المركز السوري للإعلام وحرية التعبير أن القضاء الفرنسي أثبت وجود سياسة منهجية لدى النظام السوري في تلك الفترة تقوم على استهداف الصحفيين الأجانب، بهدف منعهم من توثيق الانتهاكات ودفعهم لمغادرة البلاد.</p>

<p>وقال مدير المركز مازن درويش، في بيان، إن "التحقيق القضائي أثبت بوضوح أن استهداف المركز الإعلامي في بابا عمرو كان جزءًا من سياسة صريحة للنظام"، مؤكدًا أن "معركة العدالة لضحايا نظام الأسد مستمرة".</p>

<p>ومذكرات الاعتقال هذه ليست الأولى التي تصدر من فرنسا بحق بشار الأسد، إذ <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250121-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%82-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF">أصدرت </a>قاضيتا تحقيق فرنسيتان، في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ec243c3-9929-4c8f-9542-6f721a236b04" href="https://almanassa.com/news/21859" title='"تواطأ في جرائم حرب".. مذكرة اعتقال فرنسية جديدة بحق بشار الأسد'>مذكرة اعتقال</a> ضده بتهمة "التواطؤ في جرائم حرب" في قصف لمدينة درعا عام 2017 أوقع قتيلًا مدنيًا يحمل الجنسيتين الفرنسية والسورية، حسب فرانس 24.</p>

<p><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF/a-71366341">وصدرت </a>مذكرة الاعتقال الأولى بحق الأسد في نوفمبر/تشرين الثاني 2023 في إطار هجمات بأسلحة كيميائية نسبت إلى قواته في 5 أغسطس/آب 2013 في عدرا ودوما بالقرب من دمشق أصابت 450 شخصًا، ويوم 21 من نفس الشهر قُتل أكثر من ألف شخص بغاز السارين في الغوطة الشرقية، حسب الاستخبارات الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">وشنت هيئة تحرير الشام، جبهة النصرة سابقًا، بقيادة أبو محمد الجولاني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10e34d5-cf70-40ca-9e77-37b0b747c217" href="https://almanassa.com/news/20868" title="الجيش السوري يعيد انتشاره وفصائل المعارضة المسلحة تتوغل.. ماذا يحدث في حلب؟">هجومًا </a>مباغتًا ضد النظام السوري في 27 نوفمبر الماضي، انتهى إلى إسقاطه في غضون 10 أيام بانسحاب الجيش السوري و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">هروب </a>بشار الأسد إلى روسيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23f01fbb-5334-466c-acc6-da949f549374" href="https://almanassa.com/news/21038" title='"الأسد ظهر".. روسيا تمنح بشار حق اللجوء عقب اتفاق لتأمين قواعدها العسكرية في سوريا'>لاجئًا</a>. وأصبح أحمد الشرع، الجولاني سابقًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d43d3a86-f7ef-451d-82f9-ff1b9351ee72" href="https://almanassa.com/news/22043" title="الشرع رئيسًا انتقاليًا لسوريا.. وحل البرلمان والجيش وإلغاء الدستور">رئيسًا</a> لسوريا. </p>

<p dir="rtl">لكن  مذكرات التوقيف لم تؤثر على الأسد، إذ <a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3208378&amp;Language=ar">قال </a>نائب وزير الخارجية الروسي سيرجي ريابكوف في ديسمبر الماضي، إن موسكو لن تسلِّم بشار الأسد بموجب أي مذكرة تصدر من المحكمة الجنائية الدولية، مشيرًا إلى أن روسيا ليست عضوًا في المحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362028</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يتهم رؤساء الصين وروسيا وكوريا الشمالية بالتآمر ضد الولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26838</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، الصين وروسيا وكوريا الشمالية بـ"التآمر ضد الولايات المتحدة"، وذلك على خلفية <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/09/03/xi-putin-and-kim-appear-in-public-together-for-the-first-time">ظهور</a> قادة الدول الثلاث لأول مرة معًا في عرض عسكري ضخم أقامته بكين إحياءً للذكرى الـ80 لنهاية الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>وكتب ترامب على منصته تروث سوشيال، اليوم، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115137717177283585">بوست</a> بنبرة ساخرة قال فيه "أتمنى للرئيس شي وللشعب الصيني العظيم يومًا رائعًا من الاحتفالات، وأرجو أن تبلغوا أطيب تحياتي لفلاديمير بوتين وكيم جونج أون، لأنكم تتآمرون ضد الولايات المتحدة الأمريكية".</p>

<p>وأضاف أن "السؤال الأهم هو ما إذا كان الرئيس الصيني شي جينبينج سيذكر الدعم الهائل والتضحيات التي قدمتها الولايات المتحدة لمساعدة الصين في مواجهة الغزاة الأجانب".</p>

<p>وأشار ترامب إلى أن "آلاف الجنود الأمريكيين فقدوا حياتهم في القتال على الجبهة الآسيوية خلال الحرب العالمية الثانية"، مؤكدًا أن تضحياتهم "يجب أن تُكرم وتُخلد ذكراهم".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1817680-%D8%AC%D9%8A%D9%86%D8%A8%D9%8A%D9%86%D8%BA-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86">ألقى</a> الرئيس الصيني شي جينبينج خطابًا في افتتاح العرض العسكري، قال فيه إن "نهضة الأمة الصينية لا يمكن إيقافها"، مؤكدًا أن "القضية النبيلة للسلام والتنمية ستنتصر حتما".</p>

<p>وقال شي  إن العالم يقف مجددًا أمام "خيار بين الحرب أو السلام، والحوار أو المواجهة"، داعيًا إلى "القضاء على الأسباب الجذرية للصراعات ومنع تكرار المآسي التاريخية".</p>

<p>وأضاف أن تحقيق الأمن المشترك يتطلب "المعاملة بالمثل بين الدول على أساس المساواة والتعايش في وئام".</p>

<p>وشهد العرض العسكري في بكين مشاركة أكثر من 20 زعيم دولة، بينهم الرئيس الروسي فلاديمير بوتين والزعيم الكوري الشمالي كيم جونج أون، في خطوة تعكس تقاربًا سياسيًا وعسكريًا متناميًا بين بكين وموسكو وبيونج يانج.</p>

<p>ويأتي هذا المشهد في وقت <a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/chinas-xi-hosts-old-friend-putin-north-koreas-kim-challenge-west-2025-09-02/">تتصاعد</a> فيه التوترات بين الولايات المتحدة والصين، خصوصًا في قضايا تايوان وبحر الصين الجنوبي والتجارة التكنولوجية، فيما عززت روسيا وكوريا الشمالية تحالفهما في مواجهة العقوبات الغربية والدعم الأمريكي لأوكرانيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| خصخصة مياه الشرب.. هل نستعيد تجربة القرن الـ19؟ مع شهاب إسماعيل (موسم 2 - حلقة 9)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=NAb4Im7xhxU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/NAb4Im7xhxU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| خصخصة مياه الشرب.. هل نستعيد تجربة القرن الـ19؟ مع شهاب إسماعيل (موسم 2 - حلقة 9)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 20:00:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756836134270403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-73-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-11-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/gaza1-150x150.png" alt="مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 " title="مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة، 76 قتيلًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، فيما واصل جيش الاحتلال تدمير الأحياء السكنية في المناطق الشرقية والشمالية لمدينة غزة، بهدف الضغط على السكان وتهجيرهم، حسبما قالت مديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي 13 فلسطينيًا حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، نتيجة التجويع وسوء التغذية، خلال 24 ساعة، حسبما أعلنت «صحة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برضوض في مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، نتيجة اعتداء قوات الاحتلال الإسرائيلي عليه بالضرب، فيما اعتقلت 13 خلال حملة مداهمات نفذتها في المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود البحري أن 19 من مراكبه التي انطلقت أمس من ميناء برشلونة الإسباني تستمر في رحلتها نحو قطاع غزة المحاصر، فيما اضطرت خمس مراكب للعودة نتيجة سوء الأحوال الجوية، وسط انقطاع الاتصالات بالراديو بين مراكب الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم بلجيكا الاعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة، وفرض «عقوبة صارمة» على إسرائيل بهدف «تكثيف الضغط على الحكومة الإسرائيلية»، ردًا على «العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي، وفي ضوء المأساة الإنسانية التي تتكشف في فلسطين وخاصة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت إذاعة الجيش الإسرائيلي، إن الحوثيين في اليمن، حاولوا استهداف إسرائيل بصاروخين باليستيين، اليوم، غير أن الصواريخ انفجرت في الجو وسقطت فوق أجواء السعودية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. و«الدفاع المدني»: الاحتلال دمر غالبية المنازل في مناطق توغله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 73 فلسطينيًا، اليوم، إثر رصاص وغارات الاحتلال الإسرائيلي، التي استهدفت مناطق متفرقة من قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129105"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن 42 منهم قُتلوا في مدينة غزة، بينهم 11 من عائلة واحدة قصف الاحتلال منزلهم في حي الدرج، وسط المدينة، بالإضافة إلى مقتل فلسطيني في قصف منزل في مخيم البريج وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل عشرة من منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391903/69-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما قتل جيش الاحتلال تسعة فلسطينيين، بينهم سبعة أطفال، بقصف جوي طال منطقة العطار في مواصي خان يونس جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129105"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة، 76 قتيلًا، و281 مصابًا، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6910"><span>الوزارة</span></a><span>، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و633 قتيلًا، و160 ألفًا و914 مُصابًا، بينهم نحو ألفي و306 قتلى، سقطوا قرب مراكز «غزة الإنسانية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تمهيدًا لتوسيع القتال داخل مدينة غزة، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962821466329661731?t=4qYh_he9nLNX9OmzAYjteQ&amp;s=09"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن منطقة المواصي، التي شهدت مجزرة الأطفال «ستشهد تقديم خدمات إنسانية أفضل، فيما يتعلق بالخدمات الصحية والمياه والغذاء»، حسب تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر الجيش الإسرائيلي اليوم في حصاره لمدينة غزة من أكثر من جهة، مع توغله في عدد من أحيائها، مكثفًا قصفه الذي دمّر مربعات سكنية في أطراف المدينة، فضلًا عن اعتماده على الروبوتات المتفجرة، التي انفجر أكثر من خمسة منها في حي الشيخ رضوان، في شمال غرب المدينة، ليلة أمس، حسبما قال شاهد عيان في الحي، وصفها بأنها كانت «من أقسى الليالي على المدينة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل جيش الاحتلال تصعيد عدوانه على المدينة واستهداف البيوت والشقق السكنية، إذ دمر أكثر 85% من المنازل والبنى التحتية في منطقتي الشجاعية والتفاح شرق المدينة، و70% من مناطق الزيتون والصبرة وجباليا النزلة وجباليا البلد، وهي الأحياء المحيطة بالمدينة، حسبما أفاد، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203239"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن «إخلاء محافظتي غزة والشمال، وإجبار آلاف سكانها المدنيين على النزوح القسري إلى مناطق يدّعي أنها إنسانية وآمنة وسط وجنوب القطاع، يمثل وسيلة من وسائل التطهير العرقي، وكارثة كبرى وحكم بالموت الحتمي على نحو مليون ونصف إنسان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويدمر جيش الاحتلال بشكل ممنهج وواسع الأحياء السكنية في المناطق الشرقية والشمالية لمدينة غزة، بهدف الضغط على السكان وتهجيرهم، حسبما قال البيان، مشيرًا إلى أن «المنطقة الإنسانية التي يطالب جيش الاحتلال المواطنين بالنزوح إليها لا تتجاوز 12% من إجمالي مساحة القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء الحرب، أجبر الاحتلال معظم سكان القطاع على النزوح أكثر من 12 مرة، بحسب البيان، موضحًا أن «75% من سكان مدينة غزة لا يمتلكون حاليًا خيمة أو ثمن خيمة أو حتى أماكن تؤوي أسرهم في ظل الاكتظاظ السكاني الهائل في منطقة جغرافية محدودة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><b> </b></p>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 13 فلسطينيًا بينهم 3 أطفال </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6909"><span>وفاة</span></a><span> 13 فلسطينيًا، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة التجويع وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات المجاعة إلى 361 قتيلًا، بينهم 130 طفلًا، وفق الوزارة، التي أكدت في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6908"><span>بيان</span></a><span> «رصد تسارع في وتيرة التداعيات الكارثية للمجاعة، إذ سُجل وفاة 185 فلسطينيًا بسبب سوء التغذية خلال شهر أغسطس الماضي، وهو العدد الأكبر منذ أشهر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حذرت الوزارة من «خطورة المؤشرات الراهنة ومحدودية الاستجابة الطارئة مع نقص الإمدادات الغذائية والطبية»، ذكرت أن 83 شخصًا، بينهم 15 طفلًا، فارقوا الحياة نتيجة المجاعة، بعد إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي (IPC)، أن القطاع منطقة مجاعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق الوزارة، يعاني نحو 43 ألف طفل دون سن الخامسة من سوء التغذية، بالإضافة إلى معاناة أكثر من 55 ألف سيدة حامل ومرضع من سوء التغذية، فضلًا عن إصابة غالبيتهن بفقر الدم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برضوض في مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، أثناء تنفيذها حملة مداهمات بالمدينة، اعتقلت خلالها 13 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129061"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مضيفة أن جنود الاحتلال حققوا ميدانيًا مع مواطنين خلال الاقتحام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مراكب أسطول الصمود تتحرك نحو غزة رغم سوء الأحوال الجوية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل 19 من مراكب </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%B4%D9%84%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%87%D8%AF%D9%88%D8%A1-%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%81/89929187"><span>أسطول</span></a><span> الصمود رحلتها نحو قطاع غزة، بعدما انطلقت، أمس، من ميناء برشلونة، قبل أن تعطلها عاصفة أجبرت خمسة مراكب من أصل 24 على العودة، حرصًا على سلامة من فيها، وفق بيان للأسطول وصل «مدى مصر»، في حين قال حساب الأسطول على </span><a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962808379648139640"><span>إكس</span></a><span> إن أنظمة الراديو في أغلب مراكب الأسطول تعطلت نتيجة عاصفة الأمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي أشار إلى انتظار المراكب المنطلقة من إسبانيا، مراكب مثيلة ستخرج من تونس واليونان وإيطاليا، أكد أن تحديات مثل سوء الأحوال الجوية تكون شائعة عندما تضطر مراكب مدنية صغيرة للقيام بما فشلت الحكومات في القيام به، من الإبحار لكسر الحصار ووقف الإبادة الجماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر محاولات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/09/news/u/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA/"><span>كسر</span></a><span> حصار غزة عن طريق البحر، كانت في يونيو الماضي، حين أبحرت سفينة «مادلين» التابعة لتحالف أسطول الحرية من كاتانيا في صقلية، حاملة 12 ناشطًا دوليًا، اعتقلهم جيش الاحتلال فور اقتراب السفينة من مياه ساحل القطاع المنكوب، قبل ترحيلهم إلى بلدانهم بعد احتجاز قصير لبعضهم، شهد سوء معاملة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بلجيكا تعتزم الاعتراف بدولة فلسطينية وفرض عقوبات على إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعتزم بلجيكا الاعتراف بدولة فلسطين في الجمعية العامة للأمم المتحدة، حسبما أعلن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129062"><span>وزير</span></a><span> الخارجية، ماكسيم بريفو، اليوم، موضحًا أن القرار يستهدف «تكثيف الضغط على الحكومة الإسرائيلية»، ويأتي في إطار «الرد على العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي، وفي ضوء المأساة الإنسانية التي تتكشف في فلسطين، وخاصة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بريفو إن بلاده ستفرض «حزمة عقوبات صارمة» على إسرائيل، تشمل حظر الاستيراد من مستوطناتها، ومراجعة سياسات المشتريات العامة مع الشركات الإسرائيلية، معربًا أيضًا عن التزام بلاده بـ«إعادة إعمار فلسطين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار البلجيكي يأتي في إطار مبادرة دبلوماسية مشتركة تقودها فرنسا والسعودية، حسبما أشار بريفو، موضحًا أن هذه الخطوة تهدف إلى التنديد بالتوسع الاستيطاني والوجود العسكري الإسرائيلي في الأراضي الفلسطينية، ودعم «إعلان نيويورك»، الذي دعا لحل الدولتين، ودولة فلسطينية تتعايش في سلام جنبًا إلى جنب مع إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان اجتماع وزراء خارجية الاتحاد الأوروبي الذي عقد في كوبنهاجن، السبت الماضي، شهد انقسامًا بشأن الحرب في غزة، حيث طالب البعض بممارسة ضغط اقتصادي كبير على إسرائيل، فيما عارض آخرون بشدة مثل هذه الإجراءات، حسبما ذكرت «وفا». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت إذاعة الجيش الإسرائيلي، إن الحوثيون في اليمن، حاولوا استهداف إسرائيل بصاروخين باليستيين، اليوم، غير أنهما انفجرا في الجو، وسقطا فوق أجواء السعودية، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146280.html"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «معا» الإخبارية الفلسطينية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-73-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-11-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88/">مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 19:54:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756836134270402</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
