<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 05:30:11 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 02:30:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>ربع قرن من ال ٢١ -  كيف صاغ عِقد التسعينيات وعينا وأوهامنا | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=qJx2ICp__wk</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/qJx2ICp__wk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ربع قرن من ال ٢١ -  كيف صاغ عِقد التسعينيات وعينا وأوهامنا | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:01:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761246125249840</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-150x150.jpeg" alt="أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»" title="أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع الاستمرار النظري لسريان وقف إطلاق النار في غزة، يستمر الجيش الإسرائيلي في حصد مزيد من الفلسطينيين، الذين قتل رصاص مسيرة «كواد كابتر» أحدهم اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، بعد يوم من مقتل اثنين برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، فضلًا عن مقتل آخر متأثرًا بإصابته مطلع الأسبوع في قصف على مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت منظمة الصحة العالمية، اليوم، إجلاء 41 مريضًا في حالة حرجة، و145 مرافقًا من قطاع غزة، للعلاج بدول أخرى، في حين قال مدير المنظمة، إن 15 ألف مريض ما زالوا ينتظرون الموافقة على تلقي الرعاية الطبية خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تدرس الولايات المتحدة وإسرائيل، خطة لتقسيم غزة إلى منطقتين، تسيطر إسرائيل على أولاهما، والتي سيسمح بإعادة إعمارها، على ألا يتم السماح بذلك في المنطقة الثانية التي تشهد تواجدًا أكثر لحركة حماس، وذلك حتى نزع سلاح الحركة وإبعادها عن السلطة، حسبما كشف مبعوث الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، ونائب الرئيس، جي دي فانس، خلال وجودهما في إسرائيل، قبل يومين، وفقًا لمجلة «وول ستريت جورنال» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، تصويت كنيست الاحتلال الإسرائيلي، أمس، على مشروع قانون لضم الضفة الغربية، محذرًا من أن ضم الضفة قد يؤدي إلى خسارة إسرائيل «كل الدعم الأمريكي»، وذلك بعد أن قطع وعدًا للدول العربية بعدم الموافقة على الضم، حسبما صرّح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شنّت قوات الاحتلال، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة الغربية، وسط مواجهات أطلق خلالها جنود الاحتلال قنابل الغاز والصوت، قبل إصابة شاب بالرصاص، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة، فيما أصيب شاب برصاص الاحتلال في مدينة طولكرم، قبل اعتقاله واقتياده إلى جهة مجهولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات استهدفت جبال لبنان الشرقية، في منطقة البقاع، حسبما قال موقع النشرة اللبناني، ما أسفر عن مقتل اثنين، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، فيما زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت معسكر تدريب لتنظيم حزب الله، فضلًا عن استهداف بنى تحتية عسكرية لـ«حزب الله»، داخل موقع لإنتاج الصواريخ الدقيقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خروقات إسرائيلية مستمرة لوقف إطلاق النار.. وأوامر إخلاء في «مناطق آمنة» بخان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر سريان اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، قُتل فلسطيني، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، بعدما استهدفته مسيرة «كواد كابتر» إسرائيلية، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210365"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، فيما شهدت المناطق الشرقية لمحافظات: غزة ودير البلح وخان يونس، في شمالي القطاع وجنوبه، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395195/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قُتل اثنان أصابهما رصاص الاحتلال خلال محاولتهما العودة إلى منزليهما في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419918/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة «الأيام» الفلسطينية، مُضيفة أن آخر قُتل متأثرًا بإصابته يوم الأحد الماضي، جراء قصف على مخيم النصيرات، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الأيام» أضافت أن مُسيرات إسرائيلية ألقت، أمس، منشورات، وأذاعت عبر مكبرات الصوت، أمرًا بالإخلاء الفوري لسكان عدة مناطق في وسط «خان يونس»، وهي مناطق محددة مسبقًا على أنها آمنة، دون إعلان الأسباب وراء ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مُصابان، و14 قتيلًا، بينهم 13 سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7099"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و280 قتيلًا، و170 ألفًا و375 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار في القطاع المحاصر حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب، فيما بلغت حصيلة ضحايا خروقات إسرائيل للاتفاق، نحو 89 قتيلًا، و317 مُصابًا، فضلًا عن 449 قتيلًا سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية من القطاع، وفقًا لـ«صحة غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أول عملية إجلاء طبي بعد وقف إطلاق النار، أعلن مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، اليوم، إجلاء 41 مريضًا في حالة حرجة، و145 مرافقًا من قطاع غزة، للعلاج بدول أخرى، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1981104154371379272"><span>مُضيفًا</span></a><span> عبر منصة إكس، أن 15 ألف مريض ما زالوا ينتظرون الموافقة على تلقي الرعاية الطبية خارج القطاع، كما جدد الدعوة لتسريع عمليات الإجلاء الطبي لمرضى القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تدرس الولايات المتحدة وإسرائيل، خطة لتقسيم غزة إلى منطقتين منفصلتين، تسيطر إسرائيل على أولاهما، والتي سيُسمح بإعادة إعمارها، على ألا يتم ذلك في الثانية، التي تتواجد فيها حركة حماس، حتى يتم نزع سلاح الحركة وإبعادها عن السلطة، حسبما كشف مبعوث الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، ونائب الرئيس، جي دي فانس، في مؤتمر صحفي عُقد في إسرائيل، الثلاثاء الماضي، حسبما </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/a-u-s-plan-splits-gaza-in-twoone-zone-controlled-by-israel-one-by-hamas-c96a1c52"><span>قالت</span></a><span>، أمس، مجلة «وول ستريت جورنال» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتهدف الخطة إلى توسيع مناطق السيطرة الإسرائيلية، التي وصفها فانس بـ«الآمنة»، فيما أضاف كوشنر أنه لن تخصص أي أموال لإعادة إعمار المناطق التي لا تزال خاضعة لسيطرة «حماس»، فيما سيكون التركيز على بناء «الجانب الآمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، أعلن الجيش الأردني، أمس، أنه سينتدب ممثلًا للمشاركة ضمن فريق دولي لتنفيذ بنود مرتبطة بوقف إطلاق النار في غزة، وإدخال المساعدات وإعادة إعمار القطاع، وذلك ضمن مركز التنسيق المدني العسكري، الذي أنشأته الولايات المتحدة لمراقبة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، وافتتحه فانس خلال زيارته إلى إسرائيل، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5200396-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%87-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية الأمريكية، أوضحت أن المركز الواقع في جنوبي إسرائيل، صُمّم لدعم جهود الاستقرار ومراقبة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، من خلال قاعة عمليات تتيح للطاقم تقييم التطورات في غزة لحظة بلحظة، لافتة إلى أن القوات الأمريكية لن تنتشر في غزة، بل ستسهم في تسهيل تدفق المساعدات الإنسانية واللوجستية والأمنية من الشركاء الدوليين إلى داخل القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يحذر إسرائيل من خسارة دعمه بـ«ضم الضفة».. و«خارجية فلسطين»: لا سيادة إسرائيلية على الأرض الفلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-c88e52d6"><span>رفض</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، تصويت كنيست الاحتلال الإسرائيلي، أمس، على مشروع قانون لضم الضفة الغربية، محذرًا من أن ضم الضفة قد يؤدي إلى خسارة إسرائيل «كل الدعم الأمريكي»، وذلك بعد أن قطع وعدًا للدول العربية بعدم الموافقة على الضم، حسبما صرّح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/10/23/jd-vance-israel-hamas-marco-rubio-ceasefire-press-gaza/2cbebd22-afe8-11f0-ab72-a5fffa9bf3eb_story.html"><span>قال</span></a><span> نائب الرئيس الأمريكي، جاي دي فانس، اليوم، إن التصويت على الضم، أمس، كان «غريبًا» وأنه «لو كان مجرد مناورة سياسية، لكان مناورة غبية»، وذلك عقب </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149460.html"><span>تحذير</span></a><span> وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، أمس، قُبيل توجهه إلى إسرائيل، من أن التصويت التمهيدي على ضم الضفة، قد يهدد اتفاق إنهاء الحرب في غزة، مؤكدًا رفض الرئيس ترامب لدعم مثل هذه الخطوات الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد التصريحات الأمريكية، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/428521"><span>زعم</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، أن تصويت الكنيست على الضم، كان استفزازًا سياسيًا من المعارضة الإسرائيلية، لـ«إثارة الفتنة» خلال زيارة فانس إلى إسرائيل، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/428524"><span>مُضيفًا</span></a><span> أنه من غير المرجح إقرار مشروع القانون بشأن ضم الأراضي في الضفة والمستوطنات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134376"><span>رفضت</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، محاولات كنيست الاحتلال ضم الأرض الفلسطينية من خلال إقراره ما أطلق عليه «فرض السيادة الإسرائيلية»، مُضيفة في بيان، أن الأرض الفلسطينية المحتلة في الضفة، بما فيها القدس، وقطاع غزة، وحدة جغرافية واحدة ولا سيادة لإسرائيل عليها، وأن السيادة خالصة للشعب الفلسطيني وقيادته المتمثلة في منظمة التحرير الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت «خارجية فلسطين»، جميع الدول والمؤسسات الأممية برفض القرار الإسرائيلي، واتخاذ ما يلزم من أدوات الردع لمنع سلطات الاحتلال من تنفيذ مخططاتها وسياساتها الممنهجة للاستحواذ على الأرض الفلسطينية بالقوة، أو تحت أي مسمى لضم أي جزء من أرض دولة فلسطين المحتلة، فضلًا عن مطالبتها بإعلان الدول مواقفها وتشكيل جبهة دولية رافضة لـ«السياسات العنصرية، الهادفة لترسيخ نظام الفصل العنصري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهيئة العامة للكنيست الإسرائيلي، صوتت، أمس، على مشروع قانون يقضي بضم الضفة الغربية المحتلة إلى إسرائيل من خلال فرض «السيادة الإسرائيلية» على مناطق فيها، فيما قدم مشروع القانون رئيس حزب «نوعام»، اليميني المتطرف أفي ماعوز، الذي أعلن رفضه لطلب رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، بتأجيل طرح المشروع، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/2-west-bank-annexation-bills-get-initial-nod-with-mks-rebelling-against-pm-as-vance-visits/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوالت بيانات الرفض العربية والإقليمية للتصويت الإسرائيلي على «ضم الضفة»، والتي كان آخرها إصدار 15 دولة عربية وإسلامية، ومعها منظمة التعاون الإسلامي وجامعة الدول العربية، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=23102025&amp;id=162a1103-b5ec-4e1c-b801-f0b286ac50fc"><span>بيانًا</span></a><span> يدين قرار الكنيست، ويعتبره انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي ولقرارات مجلس الأمن، وذلك بعد بيانات منفردة أصدرتها، أمس، الخارجية </span><a href="https://asharq.com/sub-live/politics/46745/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9/"><span>السعودية</span></a><span>، و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/22/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA"><span>القطرية</span></a><span>، و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/22/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA"><span>التركية</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شنّت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة الغربية، وسط مواجهات أطلق خلالها جنود الاحتلال قنابل الغاز والصوت، قبل إصابة شاب بالرصاص، في مخيم </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134396"><span>قلنديا</span></a><span>، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الاعتقالات تركزت في مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134401"><span>نابلس</span></a><span>، شمالي الضفة، حيث اعتُقل سبعة مواطنين، فيما أصيب شاب برصاص الاحتلال في مدينة طولكرم، قبل اعتقاله واقتياده إلى جهة مجهولة، حسبما </span><a href="https://qudsn.co/post/212894"><span>ذكرت</span></a><span> شبكة قدس الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفذت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات استهدفت جبال لبنان الشرقية، في منطقة البقاع، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747063/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8"><span>قال</span></a><span> موقع النشرة اللبناني، ما أسفر عن مقتل اثنين، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747084/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D8%AA%D8%A7-%D9%88%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1981304973481718139"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت معسكر تدريب لتنظيم حزب الله، فضلًا عن استهداف بنى تحتية عسكرية تابعة له داخل موقع لإنتاج الصواريخ الدقيقة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9/">أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 19:59:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761240733273768</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A/</link>
						<dc:creator>محمد طارق</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>المحكمة الإدارية العليا</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%8A-150x150.webp" alt="«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  " title="«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، بتأييد استبعاد النائب البرلماني السابق، هيثم الحريري، من الترشح لانتخابات مجلس النواب المقبلة، لكونه مستثنى من أداء الخدمة العسكرية، حسبما قال الحريري لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحريري، عضو حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، اعتبر أن الحكم «نزع عني الحق الدستوري بالترشح لأي انتخابات قادمة، بدون أي سبب أو مبرر، لأن موقفي من الخدمة العسكرية لا يمنعني من الترشح، خصوصًا أنني تقدمت لأداء الواجب الوطني للخدمة في القوات المسلحة، ورغم ذلك تم استثنائي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأيدت دائرة فحص الطعون في «الإدارية العليا»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>حكم </span></a><span>محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية، التي رفضت دعوى أقامها الحريري بعدما استبعدته لجنة تلقي طلبات الترشح، التابعة للهيئة الوطنية للانتخابات، من كشوف مرشحي انتخابات مجلس النواب على أحد المقاعد الفردية في الإسكندرية، لكونه مستثنى من أداء الخدمة العسكرية وليس معفيًا من أدائها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الحريري أن الحكم يرسخ مبدأ قانونيًا جديدًا، يسمح لهيئة الانتخابات باستبعاد آلاف من المصريين كان يتم استثناؤهم من الخدمة العسكرية، على خلفية انتماء أهاليهم السياسي أو نشاطهم في المجال العام، مشيرًا إلى أنه ومحاموه يستعدون لجولة قانونية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الدائرة جلسة فحص الطعون مساء أمس، قبل أن تعلن في حدود العاشرة مساءً تأجيل النطق بالحكم حتى صباح اليوم، والذي صدر قبل قليل، وفي ظل تأخر صدوره أشار الحريري إلى أنه «كان عندنا أمل في تأجيل الحكم، للدراسة ومزيد من البحث لعودة حقنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تعتد محكمة القضاء الإداري في حكمها برفض الدعوى، الأحد الماضي، بمذكرة قدمها فريق الدفاع عن الحريري، أكد فيها أن قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاده من سباق مجلس النواب يمثل تمييزًا سياسيًا، ويخالف قرارات سابقة للهيئة نفسها، التي قبلت ترشح الحريري في دورتي 2015 و2020.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكدت المذكرة أن الحريري قدَّم شهادة استثناء من الخدمة العسكرية، وهي وثيقة رسمية صادرة من وزارة الدفاع تم قبولها في الانتخابات السابقة، معتبرةً أن رفضها الآن هو «تأويل خاطئ لنص قانوني قاطع الدلالة»، وأن الحريري فوجئ بصدور قرار استثنائه من وزير الدفاع آنذاك، وهو إجراء قالت المذكرة إنه «كان معتادًا صدوره بشأن بعض أبناء الشخصيات السياسية والمعارضين في عهد نظام مبارك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مصادر قضائية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%86/?utm_source=MadaNewsletters+_+ARABIC&amp;utm_campaign=7893bc3a62-EMAIL_CAMPAIGN_2025_05_28_03_11_COPY_01&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c2afa44271-298822182&amp;mc_cid=7893bc3a62&amp;mc_eid=4522ce32f5"><span>كشفت </span></a><span>لـ«مدى مصر»، أن حكم المحكمة الإدارية العليا، في يوليو الماضي، بتأييد استبعاد الحاصلين على استثناءٍ من الخدمة العسكرية من الترشح للانتخابات، أصدره رئيس مجلس الدولة السابق، أحمد عبود، بعد أكثر من أسبوعين على إحالته إلى التقاعد، ما يثير شبهاتٍ ببطلان الحكم، بحسب عضوٍ سابقٍ في الهيئة العليا للانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حكم الإدارية العليا الذي أصدره عبود تبعه توسّعٍ غير مسبوق من الهيئة الوطنية للانتخابات في استبعاد مرشحين من «الشيوخ» و«النواب»، لأسباب تتعلق بالخدمة العسكرية، بينهم مرشحو حزب النور محمد شكري وصابر رفاعي والسيد خليفة، إلى جانب الحريري </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الحريري، الذي حاول الترشح عن حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، رفضت دائرة فحص الطعون، اليوم، طعنًا من مرشح آخر للحزب نفسه في المنصورة، هو محمد عبد الحليم، والذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>استبعد </span></a><span>من الكشوف الأولية بدعوى «تعاطيه المسكرات والمخدرات»، ما طعن عليه بعدما أوضح أنه عاود الذهاب إلى المعمل نفسه، وطالب بإجراء تحليل جديد دون الإفصاح عن كونه مرشحًا للانتخابات، لتظهر النتيجة عدم تعاطيه المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قائمة المستبعدين لأسباب لها علاقة بأداء الخدمة العسكرية فكانت تضم مرشح حزب الدستور، أحمد الشربيني، الذي استبعدته «الوطنية للانتخابات» بدعوى أنه لا يزال على قوة الاحتياط، بعد تأديته الخدمة، وذلك قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/"><span>تقبل </span></a><span>محكمة القضاء الإداري طعنه على استبعاده، وتقرر إعادة إدراجه في كشوف الانتخابات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A/">«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 18:11:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761235335805335</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع الأسمدة يهدد “مائدة المصريين”: هل يدفع الغلاء الأمن الغذائي إلى الهاوية؟</title>
			<link>https://zawia3.com/fertilizer-prices/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة الأسمدة المدعمة</category>
			<category>أسعار الأسمدة في مصر</category>
			<category>أسعار اليوريا ونترات النشادر</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>التصدير وخصخصة الأسمدة</category>
			<category>الجمعيات الزراعية</category>
			<category>الزراعة في مصر</category>
			<category>السوق السوداء للأسمدة</category>
			<category>الغاز الطبيعي والأسمدة</category>
			<category>تأثير التوترات الإقليمية على الزراعة</category>
			<category>دعم الفلاحين</category>
			<category>صادرات الأسمدة</category>
			<category>كارت الفلاح الذكي</category>
			<category>مزارعي البطاطس</category>
			<category>مصر وإنتاج الغذاء</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بين العربات الخشبية المتراصة في أحد أسواق الجيزة، وقفت منى تتفحص الأسعار في حيرة، تعيد حساباتها مرارًا محاولةً تدبير ما يكفي لشراء احتياجات منزلها من خضروات وفاكهة ولحوم، إضافة إلى مستلزمات التنظيف الأساسية. تقول منى إن “ألف جنيه لم تعد تكفي لشراء الخضار والفاكهة وبعض السلع الغذائية الضرورية سوى لأسبوع واحد أو عشرة أيام بالكاد”، موضحة أن الأسعار ترتفع بشكل متواصل، ورغم اقتصارها على الضروريات، فإنها تجد نفسها عاجزة عن تغطية متطلبات أسرتها المكونة من خمسة أفراد. </span></p>
<p><span>وتشير ربة المنزل الأربعنية إلى أن أسعار السلع الضرورية ارتفعت بما لا يقل عن خمسة أضعاف خلال الأعوام الثلاثة الأخيرة، سواء في الخضروات والفاكهة أو اللحوم، حتى البدائل مثل البقوليات شهدت قفزات ملحوظة. وتؤكد في حديثها إلى زاوية ثالثة أن استمرار هذا الوضع يضع الأسر ذات الدخل المحدود والمتوسط أمام أعباء متزايدة وصعوبة متفاقمة في المعيشة.</span></p>
<p><span>لا تعرف منى الأسباب ولا تعبأ لها كل ما ترجوه هو وضع حلول للأزمة. لكن المختصين يرجعون الأزمة لعدة أسباب جوهرية أهمها هو ارتفاع أسعار الأسمدة الذي يؤثر بدوره على المحاصيل الزراعية وكذلك على جودة ووفرة الإنتاج ومن ثم أسعار السلع الغذائية وجودتها.  </span></p>
<p><span>وشهدت أسعار الأسمدة في مصر قفزات كبيرة خلال السنوات الأخيرة، قلبت حسابات المزارعين وأثرت بعمق على دورة الإنتاج الزراعي، كونها تمثل العمود الفقري للزراعة، ولم تعد متاحة بالأسعار التي عرفها الفلاحيين لعقود، بل تحولت إلى عبء يلتهم الجزء الأكبر من تكاليف العملية برمتها، ومع كل زيادة جديدة، تتراجع قدرة المزارع على توفير احتياجات أرضه من السماد، فيتأثر حجم الإنتاج وجودته، وتنعكس النتيجة في النهاية على أسعار السلع الغذائية في الأسواق التي تشهد ارتفاعًا غير مسبوق. </span></p>
<blockquote><p>وسجلت الأسمدة الكيماوية ارتفاعًا بنسبة تصل إلى 564٪ في الفترة من (2015/2016) إلى (2021/2022)، وهي قفزة توازت مع تضخم في مدخلات الطاقة والأسمدة والوقود، <a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/">بحسب</a> مركز حلول للسياسات البديلة، وخلال عام 2025، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5265162.aspx">اقترب</a> سعر طن الأسمدة في السوق الحر من 18 ألفًا، بينما سجل طن نترات النشادر نحو 24 ألف جنيهًا، وبلغ طن اليوريا حوالي 25 ألف جنيهًا.</p>
<p>في الجمعيات الزراعية، التي يُفترض أن تكون أسعارها أقل مدعومة، ما زالت الفوارق ضخمة، فسماد النترات <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5265162.aspx">يُباع</a> بسعر 7,800 جنيه للطن، وسلفات النشادر السائلة بـ 3,500 جنيه، بينما سلفات البوتاسيوم تصل إلى 21 ألف للطن، أما شيكارة السماد فقد بلغ سعرها حوالى 1,300 جنيه في بعض المناطق، كذلك <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/06/25/%D9%82%D9%81%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9">ارتفعت</a> أسعار اليوريا الحرة من حوالي 1,100-1,200 جنيه إلى 1,600-1,700 جنيه خلال ثلاثة أشهر.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><iframe title="ارتفاع أسعار الأسمدة في مصر خلال آخر 5 سنوات (2020–2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/qZ4AT/1/" height="457" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-qZ4AT" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><b>ويؤثر </b><span>ارتفاع الأسعار مباشرة على تكلفة الإنتاج الزراعي، إذ </span><a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/"><span>يمثل</span></a><span> السماد نحو 32٪ من إجمالي تكاليف مستلزمات الإنتاج للنباتات، وفق تقديرات وزارة الزراعة. نتيجة لذلك، بدأ بعض المزارعين في تقليل كمية الأسمدة المستخدمة على أراضيهم، وهو ما يؤثر على جودة المحاصيل وحجم الإنتاج. بعض الفلاحين اضطروا لتقليص الزراعة أو التوقف عنها مؤقتًا، ما يشير إلى تهديد حقيقي للأمن الغذائي المحلي.</span></p>
<p><span>خبير مختص في مجال الزراعة تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه، خشية التعرض لمساءلة كونه يعمل بجهة حكومية يوضح أن الأزمة الحقيقية التي يواجهها القطاع الزراعي في مصر اليوم تكمن في أن الزراعة لا يمكن أن تستمر من دون الأسمدة، وفي الوقت ذاته فإن أغلب مدخلات العملية الزراعية باتت مرتبطة بسعر الدولار. </span></p>
<blockquote><p>ويقول إن أكثر من 80% من مدخلات الزراعة في مصر مستوردة، بدءًا من التقاوي والمبيدات مرورًا بالأسمدة والمغذيات، وهو ما يجعل المزارع في مواجهة مباشرة مع أي تقلب في سعر العملة. فكلما ارتفع الدولار، انعكس ذلك فورًا على تكلفة الإنتاج الزراعي، الأمر الذي يفاقم من أزمة المزارعين الذين يعانون أصلًا من ارتفاع أسعار الوقود والعمالة وتراجع جدوى الزراعة.</p></blockquote>
<p><span>ويشير إلى أن الأسمدة، باعتبارها أحد أهم مكونات الإنتاج الزراعي، تشهد فجوة واضحة بين ما توفره الدولة من حصة مدعمة وبين ما يحتاجه المزارعون فعليًا، هذه الفجوة تدفع الكثيرين إلى شراء الكميات الإضافية من السوق الحر بأسعار باهظة قد تصل إلى أربعة أضعاف السعر المدعوم. ومع غياب الرقابة الكافية وظهور السوق السوداء، ترتفع التكاليف بصورة غير محتملة، ما يؤدي في النهاية إلى ارتفاع أسعار السلع الغذائية التي تصل للمستهلك.</span></p>
<p><span>وبحسب الخبير، فإن بعض المحاصيل تأثرت بشكل أكبر من غيرها بهذه الأوضاع، وعلى رأسها البطاطس والبصل. فالمزارعون يشتكون من ارتفاع تكلفة زراعة الفدان الواحد، حيث تتجاوز المصروفات في بعض الأحيان العائد المتوقع من البيع، خاصة مع تراجع الأسعار عند التوريد أو غياب آليات عادلة لتسعير المحصول. مؤكدًا أن هذا الوضع لا يهدد فقط دخل الفلاحين، بل يهدد الأمن الغذائي المصري بأكمله، إذ إن البطاطس مثلًا من المحاصيل الأساسية التي يعتمد عليها المستهلك في غذائه اليومي، والبصل يعد من المحاصيل الاستراتيجية التي تدخل في معظم الصناعات الغذائية.</span></p>
<p><span>كذلك يلفت إلى أن استمرار هذه الأوضاع دون حلول جذرية يعمق من أزمات القطاع الزراعي. فالمشكلة ليست في المزارع نفسه، وإنما في غياب سياسات واضحة لدعم مستلزمات الإنتاج وضبط الأسواق، وهو ما يضع مستقبل الزراعة المصرية أمام تحديات صعبة تحتاج إلى تدخل عاجل من الدولة.</span></p>
<p><span>تُعزى موجة الارتفاع المتواصل في أسعار الأسمدة إلى جملة من العوامل المترابطة. في مقدمتها ارتفاع أسعار الغاز الطبيعي، الذي يُعد المادة الخام الأساسية لإنتاج الأسمدة النيتروجينية مثل اليوريا والنترات. فقد أدت التوترات الإقليمية الأخيرة في الشرق الأوسط، إلى تعطّل إمدادات الغاز بنسبة 50% في مايو الماضي، واستمر ذلك قرابة شهرين، ما أدى إلى توقف بعض المصانع وانخفاض الإنتاج المحلي بنحو 20%. وإلى جانب ذلك، أسهمت زيادة حصة التصدير من 45% إلى ما بين 55 و63% من إجمالي الإنتاج في تقليص المعروض المحلي، الأمر الذي أوجد سوقًا سوداء ودفع الأسعار للارتفاع بنسبة وصلت إلى 40% في بعض الفترات. غير أن الحكومة أعلنت في 20 يوليو الماضي استئناف </span><a href="https://asharqbusiness.com/power/99463/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%86%D8%A8-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A1/"><span>ضخ</span></a><span> الغاز الطبيعي لجميع مصانع الأسمدة بكامل طاقتها، عقب تشغيل السفن الثانية والثالثة للتغويز، وهو ما أعاد الإنتاج إلى مستويات 100%.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، أدى تراجع الدعم الحكومي وزيادة سعر الغاز المورد للمصانع إلى 5.5 دولار لكل مليون وحدة حرارية (من 4.5 دولار) إلى زيادة تكاليف الإنتاج، مع تأثيرات عالمية مثل الحرب في أوكرانيا التي أثرت على الطلب العالمي وزيادة الصادرات المصرية إلى 1.359 مليار دولار في النصف الأول من 2025.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/inflation/"><b>مصر الأكثر تضررًا من تضخم أسعار الغذاء.. لماذا؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>هل التصدير سبب؟ </b></p>
<p><span>بالرغم من الارتفاعات القياسية للأسمدة، كشفت </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/08/04/1905968"><span>البيانات</span></a><span> الرسمية الصادرة عن المجلس التصديري للصناعات الكيماوية والأسمدة أن صادرات مصر من هذا القطاع حققت نمواً ملحوظاً في النصف الأول من عام 2025. فقد ارتفعت قيمة الصادرات الإجمالية إلى حوالي 4.6 مليار دولار، بنسبة نمو بلغت 13% مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي. وجاءت صادرات الأسمدة على رأس المنتجات المصدرة، مسجلة نحو 1.359 مليار دولار.</span></p>
<p><span>وأوضحت التقارير أن منتجات الأسمدة مثل اليوريا الفوسفاتية والنترات أسهمت بالنصيب الأكبر من تلك العائدات، نظراً للطلب المرتفع في الأسواق الأوروبية والآسيوية، بالإضافة إلى استمرار العقود طويلة الأجل مع بعض الدول المستوردة. ويعكس هذا الأداء الدور الذي يلعبه قطاع الصناعات الكيماوية والأسمدة في تعزيز فائض الميزان التجاري السلعي لمصر، إلى جانب زيادة مساهمته في الإيرادات الدولارية. كذلك </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4476035/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%804-6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2025/?currentUserCountryCode=RO"><span>أشار</span></a><span> مسؤولون في المجلس التصديري إلى أن خطط الحكومة تركز على تنويع الأسواق وتعزيز القيمة المضافة للمنتجات، عبر التوسع في الصناعات التحويلية وتطوير الموانئ والخدمات اللوجستية، بما يسهم في رفع تنافسية الصادرات المصرية بالأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>ويحتاج القطاع الزراعي في مصر نحو أربعة ملايين طن من الأسمدة سنويًا موزعة على الموسمين الصيفي والشتوي، ويُقدم المزارع حُصصًا تتراوح بين ثلاث إلى ست شيكارات للفدان. وسعر الشيكارة المدعومة نحو 250 جنيهًا، بينما تتراوح أسعارها في السوق المفتوحة بين 950 و1000 جنيه حسبما يقول نقيب الفلاحين حسين أبو صدام لزاوية ثالثة. </span></p>
<p><span>ويؤكد أبو صدام أن المزارع قد يحتاج لشِيكارات إضافية تُشترى بالسعر الحر، خاصة أن هناك أراض كثيرة خارج منظومة الحيازات الزراعية، التي تُصرف الأسمدة المدعمة من وزارة الزراعة وفقًا لها، لكن ذلك يُحوّل إنتاج الفدان إلى عبء يفوق العائد السنوي، خصوصًا في الأراضي الفقيرة التي تحتاج إلى كميات كبيرة من الأسمدة، مما يجعل قرار إلغاء الدعم عبئًا فادحًا عليه.</span></p>
<p><span>وتختلف حاجة المزارع للأسمدة بحسب نوعية الأرض الزراعية؛ هناك أراض قوية لا تحتاج كميات كبيرة من الأسمدة، وبالمقابل توجد نوعيات من التربة ضعيفة وتحتاج أسمدة نوعية وبكميات كبيرة، لذلك يمثل إلغاء الدعم عن الأسمدة عبء كبير على المزارعين، وفق أبو صدام. </span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="صادرات قطاع الصناعات الكيماوية والأسمدة في مصر للنصف الأول من 2025" src="https://datawrapper.dwcdn.net/EHaaB/1/" height="480" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-EHaaB" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p> </p>
<p><span>وتعقيبًا على الأزمة، يقول -الأكاديمي والخبير الاقتصادي كريم العمدة-، إن مصر تُعد واحدة من الدول المنتجة والمصدّرة للأسمدة، غير أن الارتفاع المتواصل في أسعار الغاز الطبيعي، وهو المدخل الأساسي في صناعة الأسمدة، انعكس مباشرة على السوق المحلي. موضحًا أن فترة انقطاع الغاز عن المصانع، ثم عودة الحكومة لفرض زيادات متتالية في أسعاره، أدت إلى قفزات كبيرة في تكلفة الإنتاج، حتى أن الطاقة تمثل في بعض الأنواع نحو 60% من سعر السماد.</span></p>
<p><span>ويشير العمدة إلى أن إنتاج الأسمدة في مصر ينقسم إلى ثلاث حصص: الأولى موجّهة للتصدير وتشكل قرابة نصف الإنتاج، والثانية مرتبطة بعقود معينة، أما الحصة الثالثة فهي المخصّصة للسوق المحلي، وتقدّر بنحو 37% من إجمالي الإنتاج بموجب اتفاق مع الحكومة لتلبية احتياجات المزارعين. لكن الواقع، كما يقول، أن هذه الكمية لا تصل كاملة إلى الجمعيات الزراعية، أو تصل شحيحة وأقل بكثير من متطلبات الأراضي، وهو ما يفتح الباب أمام السوق السوداء.</span></p>
<p><span>ويؤكد أستاذ الاقتصاد أن ارتفاع أسعار الأسمدة وندرتها انعكس مباشرة على كلفة الزراعة في مصر، لترتفع أسعار الخضروات والفواكه والأعلاف، وبالتالي أسعار اللحوم والمنتجات الأساسية. ويضيف: “الأسمدة ليست مجرد سلعة إنتاجية، بل هي مدخل أساسي يؤثر سريعًا وبشكل مباشر على حياة المواطنين وأمنهم الغذائي.”</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/">ما بين رفع أسعار الأسمدة والتقاوي.. لماذا يغادر الفلاحون الأرض في صمت؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحذيرات عالمية من أزمة غذاء</b></h1>
<p><span>في يونيو الماضي، </span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/6/29/middle-east-global-food-prices"><span>حذّر</span></a><span> رئيس شركة يارا النرويجية، إحدى أكبر شركات الأسمدة في العالم، من أن التوترات المتصاعدة في الشرق الأوسط قد تشكّل تهديدًا جديدًا لاستقرار أسعار الغذاء عالميًا، نتيجة انعكاسها المباشر على سلاسل التوريد الحيوية لمغذيات المحاصيل والطاقة. وأشار في تصريحات نقلتها صحيفة فايننشال تايمز إلى أن المخاطر المحيطة بمضيق هرمز ـ الذي يعبر منه 40% من صادرات اليوريا عالميًا و20% من تدفقات الغاز الطبيعي المسال ـ تُراقَب بدقة من جانب شركات الأسمدة وعملائها، إذ قد يؤدي أي اضطراب هناك إلى تأثير واسع على إنتاج الغذاء. ولفت إلى أن الأسواق عانت بالفعل من تقلبات حادة خلال الفترة الأخيرة، ما يكشف مدى ترابط الأمن الإقليمي مع استقرار الإمدادات العالمية.</span></p>
<p><span>وأوضح هولسيثر أن توقف حقول الغاز الإسرائيلية مؤخرًا أدى إلى تعطيل إنتاج الأسمدة في مصر، في إشارة إلى السرعة الكبيرة التي تنتقل بها تداعيات الأزمات الإقليمية إلى خطوط الإنتاج. وقد تزامن ذلك مع تصاعد التوترات بين إيران وإسرائيل، ما انعكس على أسعار الطاقة حيث تجاوز سعر خام برنت 80 دولارًا للبرميل قبل أن يتراجع إلى 60 دولارًا بعد اتفاق لوقف إطلاق النار. </span></p>
<p><span>وحذّر خبراء الصناعة من أن هذه الصراعات قد تؤدي إلى توقف أكثر من خمس إنتاج اليوريا عالميًا، خاصة مع إغلاق إيران مصانع الأمونيا لأسباب أمنية، واستمرار تعطّل الإنتاج في مصر بسبب توقف تدفقات الغاز، كما أكدت تقارير استشارية أن الضربات المتبادلة بين طهران وتل أبيب أدت إلى اضطراب واسع في أسواق النيتروجين، وخلقت تهديدات مستمرة لإمدادات الفوسفات والبوتاس والكبريت.</span></p>
<p><span>وتحدث هولسيثر عن هشاشة النظام الغذائي العالمي، مذكّرًا بأن ارتفاع أسعار الطاقة سابقًا، مع الحرب في أوكرانيا عام 2022، أدى إلى أزمة حادة في أسعار الأسمدة وأسهم في تفاقم أزمة الغذاء. ورغم تراجع الأسعار مع انخفاض سوق الغاز، فإن الضغوط لا تزال قائمة في أوروبا مع تنامي حصة الواردات الروسية. ورأى أن موسكو تستغل الغذاء والأسمدة كأداة ضغط سياسية واقتصادية، سواء عبر تعزيز صادراتها لزيادة الاعتماد العالمي عليها أو عبر استهداف الزراعة الأوكرانية. وأشار إلى أن أكثر من 20% من الأراضي الزراعية في أوكرانيا خرجت من الخدمة بسبب الألغام أو الاحتلال، مما خفّض إنتاج الحبوب والبذور الزيتية من 78 مليون طن في 2023 إلى 72.9 مليون طن هذا العام، وهو ما يعكس الأثر العميق للحرب على أحد أكبر مراكز الإنتاج الزراعي في العالم.</span></p>
<p><span>وفي مصر توفّر الحكومة دعمًا للمزارعين عبر الجمعيات التعاونية والبنك الزراعي اللذين يتوليان توزيع مدخلات الإنتاج المدعومة، مثل الأسمدة، بما يساعد صغار الحائزين على الحصول على قروض عينية تعينهم على إنتاج المحاصيل وضمان توفر الغذاء بأسعار في متناول المواطنين. لكن هذا الدور الحيوي للتعاونيات الزراعية </span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1410/decline-in-fertilizer-subsidies-threatens-food-security"><span>تراجع</span></a><span> بفعل الإهمال، إذ انخفض الدعم الحكومي الموجه للمزارعين عبر هذه المنظومة من 0.53% من إجمالي الموازنة العامة عام 2007/2008 إلى 0.10% فقط عام 2023/2024.</span></p>
<p><span>وقد </span><a href="https://www.ipipotash.org/uploads/udocs/Country%20Report%20on%20Egyptian%20Agriculture.pdf"><span>بدأت</span></a><span> في تقديم دعم للأسمدة الزراعية منذ عقود طويلة، وذلك في إطار جهودها لتحفيز الإنتاج الزراعي وضمان استقرار الأسعار، وفي الستينيات والسبعينيات من القرن الماضي، كانت السلطة تدرك أهمية الزراعة كقطاع حيوي للاقتصاد المصري، لذلك استثمرت بشكل كبير في دعم المزارعين وتوفير المدخلات الزراعية الأساسية بأسعار منخفضة. تم توفير الأسمدة بكميات كبيرة، وكان الهدف من ذلك تحقيق الاكتفاء الذاتي من المحاصيل الأساسية مثل. القمح والأرز.</span></p>
<p><span>مع مرور الزمن، تطورت سياسات الدعم لتشمل أنواعًا متعددة من الأسمدة الكيميائية، مثل. الأسمدة النيتروجينية والفوسفاتية، وارتبط الدعم بتوفير المراكز التوزيعية واللوجستية لضمان وصول الأسمدة إلى المزارعين في مختلف المناطق. في التسعينيات، ومع الانفتاح الاقتصادي، بدأت الحكومة في إعادة تقييم سياسات الدعم، ومع تزايد الضغوط المالية، تم تقليص الدعم تدريجيًا، لكنه ظل يمثل جزءًا أساسيًا من استراتيجيات الحكومة للحفاظ على استقرار أسعار الغذاء.</span></p>
<p> </p>
<p><span>في الوقت نفسه، أقدمت الحكومة على </span><a href="https://masr360.net/2022/04/11/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81/"><span>بيع</span></a><span> حصص في أكبر شركات الأسمدة المملوكة للدولة لصناديق سيادية خليجية، ما أدى إلى تراجع كميات الأسمدة المدعومة المتاحة محليًا. هذا النقص في التوريد يترجم سريعًا إلى زيادات تتراوح بين 5% و20% في أسعار المحاصيل. وتبرز خطورة هذه السياسة في أن خصخصة شركات الأسمدة تهدد الأمن الغذائي، إذ يركز القطاع الخاص على تعظيم الأرباح والتصدير بدلًا من توفير احتياجات السوق المحلي. فبينما يشارك القطاع الخاص بنسبة لا تتجاوز 20% في تلبية احتياجات السوق المحلي، يوجه 76.4% من إنتاجه إلى الخارج، فيما يظل العبء الأكبر على عاتق القطاع العام الذي يغطي 80% من احتياجات الزراعة المحلية.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="تراجع الدعم الحكومي للمزارعين عبر التعاونيات" src="https://datawrapper.dwcdn.net/PuWYn/2/" height="396" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Line chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-PuWYn" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>ورغم </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4602944.aspx"><span>إلزام</span></a><span> الحكومة للقطاع الخاص بتوريد 55% من إنتاجه في صورة أسمدة مدعمة و10% للبيع بالسعر الحر داخل السوق المحلي، فإن هذا الالتزام لم يُطبَّق بفاعلية. ووفق </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2023/10/23/728905/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0"><span>تقرير</span></a><span> مجلس الشيوخ، بلغ العجز في الأسمدة المدعمة نحو 1.8 مليون طن في أكتوبر 2023، حيث لم يتجاوز ما تم توريده 2.2 مليون طن بدلًا من 4 ملايين طن مطلوبة. وقد انعكس هذا الخلل مباشرة على أسعار الأسمدة، التي ارتفعت من 4500 جنيه للطن في يناير 2023 إلى متوسط 17.3 ألف جنيه في السوق الحرة، مما ضاعف أعباء المزارعين وأضعف قدرة الدولة على تأمين الغذاء بأسعار مناسبة لمواطنيها.</span></p>
<p><span>مرارًا تحدثت </span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1410/decline-in-fertilizer-subsidies-threatens-food-security"><b>تقارير</b></a><span> عن نية الحكومة إلغاء الدعم عن المزارعين بشكل كامل في ضوء خطة لخفض معدلات الإنفاق على القطاع الزراعية في الموازنة العامة، خاصة مع ارتفاع تكاليف إنتاج الأسمدة التي تعتمد بشكل رئيسي على المشتقات البترولية والمواد المستورد بالعملة الأجنبية، التي تعاني الحكومة أيضًا أزمة في توفيرها.</span></p>
<p><span>كانت </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2023/10/23/728905/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0"><span>دراسة</span></a><span> صادرة عن مجلس الشيوخ في أكتوبر الماضي قد لفتت إلى أن صناعة الأسمدة الكيماوية تمثل واحدة من أهم الصناعات الاستراتيجية التي تمتلك فيها مصر ميزة نسبية واضحة، ليس فقط لارتباطها المباشر بالأمن الغذائي، وإنما أيضًا لدورها في دعم خطط التنمية الزراعية وزيادة الإنتاجية وتحقيق عوائد اقتصادية كبيرة عبر التصدير. وأكدت الدراسة أن تحقيق الأمن الغذائي يستلزم منظومة متكاملة لإنتاج الأسمدة وتوفيرها بالكميات والأسعار المناسبة للمزارعين، خصوصًا مع ارتفاع الطلب العالمي والضغوط المتزايدة الناجمة عن التغيرات المناخية.</span></p>
<p><span>ورغم هذه الأهمية البالغة، رصدت الدراسة جملة من التحديات التي تواجه الصناعة وتؤثر على قدرتها في تلبية الاحتياجات المحلية. وأبرز تلك المشكلات يتمثل في عدم التزام بعض المصانع بتوريد النسبة المقررة من إنتاجها لوزارة الزراعة، ما يؤدي إلى فجوة واضحة بين المطلوب والمتاح داخل السوق المحلي. كما ساهمت الفجوة السعرية الكبيرة بين الأسمدة المدعمة التي لا تتجاوز 4500 جنيه للطن والأسعار المرتفعة في السوق العالمية في تنشيط السوق السوداء، إذ تجد الشركات في التصدير عوائد أكبر على حساب التوريد المحلي. وأشارت الدراسة أيضًا إلى ارتفاع تكاليف الإنتاج من وقود ونقل وقطع غيار وأجور عمالة، وضعف التمويل المقدم من البنك الزراعي المصري، إضافة إلى محدودية القدرات التخزينية لبعض الشركات. وزادت من تعقيد الأزمة ممارسات بعض المزارعين، مثل المبالغة في التسميد الآزوتي أو صرف الكميات لمحاصيل غير محتاجة.</span></p>
<p><span>ولمواجهة هذه التحديات، أوصت اللجنة المشتركة بمجلس الشيوخ بوضع خطة وطنية شاملة للإنتاج والتوزيع والتصدير، على أن تتضمن خريطة سمادية واضحة وتلزم المصانع بالانتظام في توريد حصصها المقررة، مع توحيد الأسعار لمنع التلاعب. كما شددت التوصيات على تطوير السياسة السمادية لتحقيق الاستخدام المتوازن للأسمدة وفق طبيعة التربة والدورات الزراعية، والتوسع في إنشاء مصانع ومخازن جديدة وزيادة الاستثمارات الموجهة للقطاع. ودعت الدراسة إلى تعزيز الرقابة على الجمعيات الزراعية والتجار لمنع الاحتكار وضمان وصول الدعم للفلاحين، وإعادة النظر في تسعير مدخلات الإنتاج مثل الغاز والكهرباء بما يكفل استدامة الصناعة. كما طالبت بوضع استراتيجية ممتدة حتى عام 2030 تتضمن تحويل الدعم من عيني إلى نقدي، وتطوير منظومة “كارت الفلاح الذكي” لضبط عمليات التوزيع وضمان عدالة الاستفادة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:57:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761235335805334</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكم نهائي وبات باستبعاد هيثم الحريري من الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت دائرة فحص الطعون بالمحكمة الإدارية العليا، اليوم الخميس، حكمًا نهائيًا وباتًا، غير قابل للطعن، باستبعاد النائب البرلماني السابق هيثم الحريري، من كشوف المرشحين لانتخابات مجلس النواب المقبل، بوصفه من المستثنين من أداء الخدمة العسكرية.</p>

<p dir="rtl">ويعني الحكم، أن المحكمة الإدارية العليا لم تجد سببًا يستدعي تعديل أو إلغاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa257f1b-80bc-4f76-9e5c-26b776f2489a" href="https://almanassa.com/news/27887" title="القضاء الإداري يؤيد استبعاد هيثم الحريري من انتخابات مجلس النواب">حكم</a> محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية، بتأييد قرار استبعاد الحريري من الانتخابات استنادًا إلى أن "الاستثناء" من الخدمة العسكرية لا يعادل "الإعفاء" منها.</p>

<p dir="rtl">وفي المقابل لم تقتنع المحكمة بما ساقه دفاع الحريري من دفوع في الطعن تؤكد أن الحكم "شابه عيب مخالفة الدستور والقانون، والخطأ في تطبيقه، والقصور في التسبيب، والإخلال بحق الدفاع".</p>

<p dir="rtl">كما استند طعن الحريري  إلى عدة أسباب أبرزها ما تضمنه حكم الاستبعاد من مخالفة للدستور وتمييز سياسي، موضحًا أن قرار الاستبعاد ينطوي على "واقعة تمييز ضد الطاعن بسبب انتمائه السياسي"، وهو ما يخالف المادة 53 من الدستور، مشيرًا إلى أن قرار استثنائه من الخدمة العسكرية في الأساس جاء على خلفية التاريخ السياسي لوالده، البرلماني المعارض الراحل أبو العز الحريري.</p>

<p dir="rtl">وأكد الطعن أن الحكم شابه القصور في التسبيب والإخلال بحق الدفاع، موضحًا أن حكم القضاء الإداري افترض "على غير الحقيقة" أن الحريري تسبب بفعله الإرادي في استثنائه من الخدمة العسكرية، وكأنه ارتكب جريمة، معقبًا "المحكمة أغفلت طلبات الدفاع الجوهرية، وعلى رأسها إلزام وزارة الدفاع بتقديم قرار الاستثناء وأسبابه، وضم إفادة من المخابرات الحربية لتوضيح ما إذا كانت هناك أي أسباب أمنية حقيقية وراء القرار".</p>

<p>ومساء الأربعاء قبل الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523103</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إثيوبيا</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>العلاقات المصرية الإسرائيلية</category>
			<category>طاقة</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<category>كهرباء</category>
			<category>مساعدات ومنح</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1-150x150.jpeg" alt="تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا" title="تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>مصر والاتحاد الأوروبي يوقعان اتفاق المرحلة الثانية من الدعم على هامش قمة بروكسيل</span></li>
<li aria-level="1"><span>26.6 مليار دولار تحويلات المصريين بالخارج خلال أول 8 أشهر من العام </span></li>
<li aria-level="1"><span>إثيوبيا تقترب من إكمال ثاني أكبر سدودها لإنتاج الطاقة الكهرومائية من نهر أومو</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</b></h3>
<p dir="rtl"><b>سارة سيف</b></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت ثلاثة مصادر من قطاع البترول، أن تراجع واردات الغاز الطبيعي الإسرائيلي إلى مصر، بداية من أمس، لن يكون له أثر سلبي محليًا، لتوفر كميات غاز مسال معاد تغويزه، فضلًا عن تراجع استهلاك الغاز بتراجع استهلاك الكهرباء في ظل الأجواء الخريفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/power/103273/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%AB-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-12-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7/"><span>ونقلت</span></a><span> وكالة بلومبرج الشرق، أمس، أن كميات الغاز الواردة إلى مصر من إسرائيل، تراجعت بمقدار الثلث، في ظل توقف حقل تمار، ثاني أكبر الحقول في إسرائيل، للقيام بأعمال صيانة ستستمر لمدة 12 يومًا، في حين أكدت المصادر الثلاثة التي تحدثت إلى «مدى مصر»، اثنان منهما حكوميين، أحدهما من وزارة البترول، والثالث مسؤول سابق بالوزارة، أن تلك الصيانات مُخطط لها مسبقًا، وتمت بالتنسيق بين الجانبين الإسرائيلي والمصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستورد مصر نحو 900 مليون قدم مكعب يوميًا من الغاز الإسرائيلي، من حقلي «ليفياثان» و«تمار»، فلديها ثلاث سفن تغويز في موانيها، تتيح لها قُدرات تغويز فعلية تصل إلى نحو 2.250 مليار قدم مكعب يوميًا، لا تستخدمها بكامل طاقتها حاليًا، خصوصًا بعدما سمح انخفاض درجات الحرارة بخفض الحمل الأقصى للكهرباء إلى نحو 30 جيجا واط، مقارنة بحوالي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/28/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-39-%D8%A3%D9%84%D9%81%D8%A7-%D9%88400-%D9%85%D9%8A%D8%AC%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%AA/7069544"><span>40</span></a><span> جيجا واط، مثّلت حملًا أقصى سجلته شبكة الكهرباء خلال ذروة موجات الحرارة خلال يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر الثلاثة التي تحدثت إلى «مدى مصر»، أكدت كذلك أن تراجع إمدادات الغاز الإسرائيلية لم يتسبب في قطع أو تقليص الإمدادات عن القطاع الصناعي، وهو الحل الذي تلجأ إليه الحكومة عادة مع تكرار تراجع الإمدادات الإسرائيلية من الغاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تراجع إمدادات الغاز الإسرائيلي لمصر خلال الأيام الماضية يعد المرة الخامسة منذ بدء حرب الإبادة على قطاع غزة، وإن تباينت الأسباب في كلٍ من تلك المرات، ما بين </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%B7/"><span>إجراءات </span></a><span>صيانة بالحقول، أو صدور أوامر حكومية لمشغلي الحقول بوقف أعمال الإنتاج على خلفية الحرب الإسرائيلية، فيما كانت آخر مرات التراجع في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/13/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNm_o9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFUHVSOWpxS21CSTE0djllAR4_6ct2KRBZfAUwORtzjww2LTBegpaPTOLdW1nvJepN2bklxDyku4IBbtsrRg_aem_rrOLv5rKq2A_8U3PFW8-cA"><span>يونيو</span></a><span> الماضي، مع اندلاع الحرب الإسرائيلية الإيرانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/10/23/10/18/remittances-august-2025#:~:text=%D9%88%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%8C%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA,%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D8%A3%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3%202024)."><span>ارتفعت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج بنسبة 47.2% خلال الأشهر الثمانية الأولى من العام الجاري، لتسجل نحو 26.6 مليار دولار مقارنة بـ18.1 مليار دولار في الفترة نفسها من العام الماضي، وفق بيانات البنك المركزي المصري، التي رصدت تحويلات خلال أغسطس الماضي وحده قدرها 3.5 مليار دولار، بزيادة 32.6% عن 2.6 مليار دولار في أغسطس 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنة المالية 2024/2025، </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/10/23/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-8-%D8%A7%D8%B4%D9%87%D8%B1#:~:text=%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%2047.2%25%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2026.6%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1&amp;text=%D9%88%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%AA%20%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%86%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8B,%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%202023-2024."><span>سجلت </span></a><span>التحويلات نموًا غير مسبوق بنسبة 66.2% لتصل إلى 36.5 مليار دولار، لتصبح أحد أبرز مصادر النقد الأجنبي لمصر إلى جانب إيرادات قناة السويس، التي تأثرت بسبب حرب غزة، وكذلك السياحة والاستثمار الأجنبي، وفق موقع العربية الذي أضاف أن الارتفاع في التحويلات تزامن مع صعود الاحتياطي النقدي الأجنبي لدى البنك المركزي إلى 49.5 مليار دولار بنهاية سبتمبر الماضي، مدعومًا بزيادة الإيرادات من الصادرات وتحسن عائدات السياحة، في مؤشر على تحسن نسبي في موارد البلاد من العملة الصعبة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wRPTvSY23WCZT4ZY6m9SM1zEXDmC8yT1xCcTfC19PHb6PihpnJ31jb6pZjiR6Vrol?rdid=MJmbcZHUzm5qYDH2#"><span>وقّعت </span></a><span>مصر والاتحاد الأوروبي رسميًا، أمس، مذكرة التفاهم الخاصة بالمرحلة الثانية من الدعم الأوروبي لمصر، بقيمة أربعة مليارات يورو، تُكمل حزمة قدرها 7.4 مليار يورو، اتُفق عليها في مارس 2024، لدعم الاقتصاد المصري، بقروض مُيسّرة واستثمارات ومنح، صُرف منها بالفعل 3.4 مليار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان رئاسة الجمهورية، وقّع الطرفان كذلك على اتفاق تمويلي بـ75 مليون يورو لدعم الإصلاحات الاجتماعية والاقتصادية المحلية، ودعم مالي لتعزيز التنمية المستدامة وتعزيز المهارات اللازمة لوظائف المستقبل بقيمة 110.5 مليون يورو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توقيع اتفاقات الدعم والتمويل جاء على هامش القمة المصرية الأوروبية، في بروكسل، بمشاركة الرئيس عبد الفتاح السيسي وقادة الاتحاد الأوروبي، والتي اتفق خلالها الطرفان على عقد القمة المقبلة في القاهرة عام 2027، في إطار ما وصفه البيان بـ«شراكة استراتيجية طويلة الأمد تشمل الأمن والطاقة والهجرة والتحول الأخضر».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/18nQEAUBUf/"><span>وزيرة </span></a><span>التخطيط والتعاون الدولي، رانيا المشاط، قالت إن توقيع مذكرة تفاهم المرحلة الثانية من آلية مساندة الاقتصاد جاء بعد تنسيق استمر على مدار العام الجاري، من أجل الوقوف على مصفوفة الإصلاحات الهيكلية المقترحة والتي تضم 87 إصلاحًا ضمن البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتحاد الأوروبي، الذي أثنى على اعتماد مصر قانون اللجوء في ديسمبر 2024، نوه أيضًا بدعمه المالي في مجال الهجرة والتنقل والبالغ 200 مليون يورو للفترة 2024-2027، لافتًا إلى التعاون مع مصر لإنشاء مسارات هجرة منظمة وعادلة ومنتظمة تفيد مصر والمهاجرين ودول المقصد الأوروبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawNm0MJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVmJaaDFMTkdpYW5HN1NqAR7QqtaiRirQOcojZwY_5QFoL2Kpg7wdyi3qdQqY5NMvOHnvkeiWKZRVH-dP9A_aem_5XGJRp39iGf0y0uNtGD5Iw"><span>تعهد </span></a><span>الاتحاد الأوروبي، العام الماضي، بتقديم حزمة مساعدات لمصر بقيمة 7.4 مليار يورو حتى عام 2027، تضمنت تخصيص خمسة مليارات يورو كمساندة مالية للاقتصاد الكلي في صورة قروض مشروطة، صُرف مليار يورو منها بالفعل في بداية العام الجاري كدعم طارئ، و1.8 مليار يورو استثمارات، بالإضافة إلى 600 مليون يورو منح، منها 200 مليون يورو موجهة لشؤون تتعلق بالهجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كشف عدد من القضاة المعينين مؤخرًا في الهيئات القضائية عن فرض رسوم إلزامية للتدريب في الأكاديمية العسكرية تجاوزت 100 ألف جنيه لكل منهم، مقابل الإقامة داخل الأكاديمية ومقارها طوال فترة التدريب، مؤكدين أن سداد تلك الرسوم مثّل شرطًا للتعيين، فيما اعتبرت مصادر قانونية وقضائية أن ربط التعيين بسداد تلك الرسوم ينقل سلطة التعيين في القضاء من الجهات والهيئات القضائية إلى القوات المسلحة، وأن تلك الرسوم تمثل قيدًا على تعيين الفقراء في القضاء، فضلًا عن كونها بمثابة «تسليع للوظيفة القضائية وانتهاك خطير لاستقلال القضاء»، بحسب وصف أحد المصادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تقريرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AbiyAhmedAli/status/1980969836332057037?t=XYxEDUYNBSp_55vkdwIylw&amp;s=07"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، أمس، أن نسبة إنهاء مشروع سد كويشا للطاقة الكهرومائية في جنوب غرب البلاد وصلت إلى نحو 70%، مع استمرار الأعمال في الهياكل المدنية الرئيسية وبلوغ ارتفاع السد 128 مترًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُنفذ المشروع على نهر أومو، وهو أكبر أنهار إثيوبيا خارج حوض النيل، وتبلغ تكلفته التقديرية 2.7 مليار دولار، إضافة إلى تمويل جديد بقيمة 950 مليون دولار لدعم المرحلة المقبلة من البناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كويشا، وهو ثاني أكبر </span><a href="https://constructionreviewonline.com/the-construction-of-africas-largest-hydroelectric-dam-enters-its-final-phase-of-completion-expected-to-generate-over-5gw-of-electricity/"><span>مشروع </span></a><span>للطاقة الكهرومائية في إثيوبيا بعد سد النهضة، من المقرر أن يولد بين 1800 و2160 ميجاوات من الكهرباء سنويًا، بما يعادل إنتاجًا قدره 6460 جيجاوات/ساعة. وتبلغ سعة خزانه نحو تسعة مليارات متر مكعب، ويغطي مساحة 200 كيلومتر مربع، ما تقول إثيوبيا إنه يمثل خطوة محورية لتعزيز أمنها الطاقي والتنمية في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وكررت مصر </span><a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84/1113806217600982/"><span>الإشارة </span></a><span>إلى أن نهج إثيوبيا في إدارة أزمة مياه النيل تجاوز إطار التنمية أو الاستثمار في الطاقة، ولم يعد مرتبطًا فقط بالأمن المائي، بل تحوّل إلى استغلالٍ سياسي لموردٍ حيوي على حساب أرواح الملايين واستقرار الإقليم بأكمله، في مسارٍ اعتبرت القاهرة أنه يهدد مبادئ التعاون وحسن الجوار في حوض النيل، فيما </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1237404-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span>، في 2021، رفضها لتصريحات إثيوبية سابقة حول نية أديس أبابا بناء أكثر من 100 سد مائي صغير ومتوسط في مناطق مختلفة من البلاد، معتبرة أنها تخالف قواعد القانون الدولي، وتكشف عن سوء نية إثيوبيا وتعاملها مع نهر النيل وغيره من الأنهار الدولية التي تتشاركها مع دول الجوار، وكأنها أنهار داخلية تخضع لسيادتها ومُسَخرة لخدمة مصالحها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNm5XZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVmJaaDFMTkdpYW5HN1NqAR5q7n3OH7OcvkupLKvMF9rUwqI0Bwo-JZ2XH0xALTKd0AgiUyPR-5mSmewsjQ_aem_9hDC3-0nl181qxAzfnEJiA"><span>أكدت </span></a><span>وزارة الري الإثيوبية التزامها بأعلى معايير الاحترافية في إدارة سدودها، مؤكدة أن «عقلية مصر» التي وصفها بأنها «تعود إلى الحقبة الاستعمارية» أدت إلى اتباع «سياسة فاشلة ومضللة لتقويض إثيوبيا بدلًا من تعزيز التعاون»، مشدًدة على أن أديس أبابا «لن تخضع للضغوط أو الإكراه للتخلي عن حقها المشروع في استخدام النيل»، وأن صعود إثيوبيا «واقع لا يمكن عكسه رغم كل المكائد والمؤامرات بالوكالة والمحاولات الخاطئة من خصومها». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«الكتابة تبدأ بعد المحو والنسيان. عزيزي حسني، حزني لافتقادك أمر يخصّني، أما أنت فسعيد وهذا هو الأهم. لكن من أنت فعلًا؟ وكيف فعلتها؟</span></p>
<p dir="rtl"><span>أنا لا أعلم، ولا أعرف أحدًا يعلم، كيف كنتَ قبل عيشك في أوروبا؟ وكيف كانت حياتك في السويد؟ ولا أتساءل عما أعادك إلى مصر، «اختار المكان اللي تعرف تزرع نفسك فيه زي شجرة»، وحين عملت في هذا المكان اخترت أصعب شغلة: النشر. لكن أتساءل: كيف أمكنك، بدون أن ينتبه أحد، أن تعيش هذا الكم الذي لا نعرف عدده من الحيوات؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهذه الأسئلة، التي يُضفرها في لمحات من حياة مؤسس دار شرقيات للنشر، الذي رحل قبل نحو ستة أشهر، ويمزجها بمقتطفات من علاقتهما ومن منشورات الدار، كتب محمد درغام، مقالًا رسالة، بعنوان «إلى حسني سليمان»، نشرناه اليوم، ويمكنكم قراءته من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3/">تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:17:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523098</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| ما بعد زيادة البنزين.. الطعون تعطل الانتخابات.. وجدل مولد السيد البدوي</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=lSubc34t8mI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/lSubc34t8mI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| ما بعد زيادة البنزين.. الطعون تعطل الانتخابات.. وجدل مولد السيد البدوي</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 15:55:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "الديار" القطرية تضخ 1.5 مليار دولار لبدء مشروع "علم الروم" الشهر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27976</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد شركة الديار القطرية، التابعة لجهاز قطر للاستثمار، لضخ نحو 1.5 مليار دولار خلال الشهر المقبل، لبدء تنفيذ مباني مشروع سياحي متكامل في منطقة "علم الروم" بالساحل الشمالي، حسبما أكد مصدر مطلع على الاستثمارات العربية بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ونهاية سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/100263/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/">اتفقت</a> قطر على شراء 5 آلاف فدان بمنطقة علم الروم بقيمة 4 مليارات دولار لإقامة مشروع سياحي متكامل، حسب بلومبرج.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المشروع يضم مجموعة من الفنادق السياحية ومناطق ترفيهية وقرى سياحية ومنطقة مولات ومراكز للغوص وسياحة اليخوت، إلى جانب مركزًا للمال والأعمال، ومنطقة حرة تقدم حوافز استثمارية لقطاعات تشمل الخدمات المالية والتكنولوجية والطاقة المتجددة ومحطة للرحلات البحرية.</p>

<p>وأشار بدء الحكومة في تجهيز البنية التحتية للموقع بما يشمل تنفيذ شبكة الطرق وتوصيل المرافق الأساسية.</p>

<p>وأضاف أن الحكومة ستحصل على حصة من إيرادات المشروع مقابل أعمال البنية التحتية وتوصيل المرافق بأرض المشروع، رافضًا تحديد نسبتها.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> في فبراير/شباط 2024 توقيع صفقة مع الشركة الإماراتية لتطوير رأس الحكمة باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار، وُصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">الأضخم</a> في تاريخ الاستثمارات الأجنبية المباشرة بمصر.</p>

<p>ومن آخر الصفقات البارزة أيضًا <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D8%B2-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D8%A7/1332501632253587/?locale=ar_AR">مشروع</a> شركتي "إعمار مصر" و"سيتي ستارز" في مراسي البحر الأحمر باستثمارات 900 مليار جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761224533987365</guid>
		</item>
		<item>
			<title>25 منظمة حقوقية تطالب بحماية المرشحات للبرلمان من العنف الإلكتروني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27978</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-05-11-at-14.12.07.jpeg.webp?itok=fLb3a1G9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-05-11-at-14.12.07.jpeg.webp?itok=fLb3a1G9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت 25 جمعية ومؤسسة أهلية من خطر العنف الإلكتروني التي تتعرض له النساء المرشحات في الانتخابات البرلمانية، وقالت إنه يدفع بالكثيرات من العاملات في المجال العام إلى العزوف عن الترشح أو تولي مناصب قيادية.</p>

<p>و<a href="https://web.facebook.com/zeze.khir/posts/pfbid0eQg7ia9N4hPtbhFbJvo3Qvum7iwcUPwbvMwFJL9wxZPY6EFxqRwbGYWurQxhZ4tnl">طالبت</a>، في بيان أمس الأربعاء، بمواجهة الحملات الإلكترونية ضد النساء العاملات في المجال العام، والتأكيد على أن حرمة الحياة الخاصة محمية بحكم <a href="https://www.parlmany.com/News/9/85143/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85-99-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86">الدستور</a> المصري وفقًا للمادة (99).</p>

<p>يأتي البيان عقب نشر تسجيل صوتي مسيء لإحدى النائبات عبر أحد المواقع الإلكترونية، وحال دفاع إحدى المرشحات عنها لوقف نشر التسجيل شن نفس الموقع الإلكتروني حملة ضدها أيضًا.</p>

<p>وأوضحت المحامية ورئيسة مجلس أمناء الجمعية المصرية للحقوق الاقتصادية والاجتماعية واستشاري النوع الاجتماعي زينب خير لـ <strong>المنصة</strong> أن البيان هدفه تسليط الضوء على خطورة استخدام أساليب التشهير والعنف الإلكتروني ضد النساء المرشحات في الانتخابات، وأن هذه الممارسات قد تؤدي إلى عزوف أخريات عن خوض التجربة السياسية من الأساس.</p>

<p>وقالت إن "تبرير نشر التسجيلات المسيئة ضد النائبات تحت ذريعة حرية الرأي والتعبير يُعد انتهاكًا صريحًا للحياة الخاصة"، مؤكدة أن "المسؤولية القانونية تقع على عاتق الجهة الناشرة مهما كانت مصادر المحتوى".</p>

<p>وأضافت أن خطورة مثل هذه التسجيلات تكمن في إمكانية استخدامها لاحقًا للابتزاز والتشهير.</p>

<p>وترى زينب خير أن العنف الإلكتروني الذي تتعرض له المرشحات الآن لا يمكن فصله عن الموجة المجتمعية الواسعة من الهجوم على النساء في المجال العام، سواء كنّ نائبات أو مرشحات أو حتى صانعات محتوى على السوشيال ميديا.</p>

<p>وقالت "نحن أمام تصاعد خطير للعنف الرمزي والرقمي ضد النساء، والسكوت عنه في الفضاء الإلكتروني، الذي ما زال بلا ضوابط حقيقية، يفتح الباب لمزيد من العنف السياسي والرقمي، ويُهدد بتقويض مشاركة النساء في الحياة العامة".</p>

<p>يذكر أن المجلس القومي للمرأة <a href="https://ncw.gov.eg/Page/845/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-2015-2020">أطلق</a> الاستراتيجية المصرية لمكافحة العنف ضد المرأة 2015-2020، التي ترتكز على أربعة محاور رئيسية، هي الوقاية والحماية والتدخل والملاحقة القانونية. وتهدف إلى خلق مجتمع آمن خالٍ من العنف يضمن الحماية للمرأة.</p>

<p>وأوضحت أن الجمعية بدأت مؤخرًا العمل على آليات لمناهضة العنف الإلكتروني ضد النساء، بعد ملاحظة تصاعد هذه الظاهرة.</p>

<p>ووصفت منظومة الحماية القانونية للنساء العاملات في المجال العام بأنها تعاني من ثغرات كبيرة في التنفيذ والردع "رغم وجود تشريعات مثل قانون مكافحة الجرائم الإلكترونية وآليات الشكاوى داخل النقابات المهنية مثل الصحفيين والإعلاميين".</p>

<p>ودعت المنظمات الموقعة على البيان إلى تنسيق مشترك مع نقابتي الإعلاميين والصحفيين لوضع معايير مهنية حساسة للنوع الاجتماعي في تغطية قضايا النساء والمرشحات خلال الفترات الانتخابية.</p>

<p>من جانبها، وصفت رئيسة لجنتي المرأة والحريات في نقابة الصحفيين إيمان عوف، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، حملات التشهير ضد النائبتين بـ"الانتهاك الجسيم، وانعكاس لنظرة المجتمع للنساء، ولمشاركتهن في المجال العام".</p>

<p>واعتبرت تلك الواقعة الصادرة عن موقع صحفي "أمر مشين ومخزي، ومُحرِج جدًا أن تصدر هذه الممارسات من بعض من ينتمون لمهنة الصحافة".</p>

<p>"أنا مثًلا كرئيسة لجنة المرأة، تعرضت لبعض حملات التشهير والاستهداف القائم على النوع بعد نجاحي في الانتخابات من بعض الصفحات المشبوهة، وتم التلميح لبعض الأمور التي تحمل إدانة وتدخل في الحياة الشخصية، لكن في المقابل وجدت دعم كبير من المجتمع الصحفي بصفة خاصة والمجتمع بشكل عام" تقول إيمان عوف.</p>

<p>وحول الإجراءات التأديبية التي تتخذها النقابة حاليًا ضد الصحفيين أو المواقع التي تنشر محتوى يتضمن تشهيرًا، قالت "النقابة لديها مجموعة من الآليات مثل الإحالة للتحقيق في مثل هذه النوعية من القضايا، مؤخرًا مثلًا وصلت لنا شكاوى لها علاقة بانتهاكات لحقوق النساء وتجاوز من بعض المؤسسات الإعلامية في حقهن، وحققنا في هذه الشكاوى".</p>

<p>"لكن احنا ولايتنا بتكون على الصحفي عضو نقابة الصحفيين، ويتم إحالته في مثل هذه الممارسات للتحقيق، وقد يصل الأمر لشطبه من جداول النقابة، لكن في المقابل هناك المجلس الأعلى للإعلام هو المسؤول عن المواقع الإلكترونية وإصدار التراخيص لها، ومن ثم عليه القيام بدوره وله كامل الصلاحيات في أن يعاقب أو يحقق أو يدين هذه النوعية من الممارسات".</p>

<p>ووصفت مُطالبة البيان بالتنسيق بين النقابة والمجلس القومي للمرأة بـ"الاقتراح العظيم"، وقالت "ليس هناك بروتوكول تعاون بين النقابة والقومي للمرأة، لكن النقابة منفتحة على أي مبادرات من هذا النوع".</p>

<p>وأوضحت أن النقابة لديها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="619be835-a71b-49bd-92b7-3bf165000454" href="https://almanassa.com/news/21205" title='في "مؤتمر الصحفيين".. مطالب بإقرار مدونة لمكافحة التمييز والعنف'>مدونتي</a> سلوك، كانتا نتاج نقاشات المؤتمر السادس، وتعكف لجنة المرأة خلال الفترة الحالية، عبر جلسات نقاش مطولة على إعادة صياغتهما، قبل إقرارهما من مجلس النقابة.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول الماضي، شهدت جلسة "نحو ميثاق شرف صحفي عصري ومدونات للسلوك"، ضمن فعاليات المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين جدًلا واسعًا بين مطالب الصحفيات بتفعيل مدونة سلوك تناهض التمييز والعنف القائم على النوع الاجتماعي في المؤسسات الصحفية، ورأي البعض الآخر أن الصحافة تحتاج لحرية قبل المطالبة بحقوق المرأة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761224533987364</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي في ختام المنتدى الاقتصادي على هامش انعقاد القمة المصرية الأوروبية 22/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27981</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a144ccaa-e8db-4c77-980b-ce4d7d220a20.jpg.webp?itok=e48R4zTg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a144ccaa-e8db-4c77-980b-ce4d7d220a20.jpg.webp?itok=e48R4zTg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=z-e6o3j2Jjs

<aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي في ختام المنتدى الاقتصادي على هامش انعقاد القمة المصرية الأوروبية 22 أكتوبر 2025</aside><p>شكرا جزيلا، و، قبل ما أبدأ كلمتي،</p>

<p>Thank you Von Der Leyen, thank you very much, I appreciate everything</p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>السيدة أورسولا فوردا، فون د.. ديير لاين،</p>

<p>رئيسة المفوضية الأوروبية،</p>

<p>السادة المفوضون والوزراء،</p>

<p>السيدات والسادة الحضور،</p>

<p>يطيب لي أن أعرب عن سعادتي بتواجدي اليوم في بروكسل، والمشاركة في حفل ختام هذا الحدث الاقتصادي المهم، الذي يمثل محطة جديدة في مسار الشراكة بين مصر والاتحاد الأوروبي، حيث يأتي بالتوازي مع القمة الأولى بين مصر والاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وأتوجه بالشكر لكل من ساهم في تنظيم هذا الحدث، وإثراء النقاش في جوانبه الموضوعية على مدار اليوم، والذي أكد مجددًا أهمية وثقل الشراكة الاقتصادية بين مصر والاتحاد الأوروبي الذي يعد الشريك التجاري والاستثماري الأول لمصر، بنسبة تصل إلى نحو 27% من تجارة مصر الخارجية في عام 2024.</p>

<p>كما مثلت استثمارات الاتحاد الأوروبي في مصر نحو ٣٢% من أرصدة الاستثمار الأجنبي المباشر الموجودة في مصر في عام 2024.</p>

<p>لقد تنوعت موضوعات النقاش خلال جلسات هذا الحدث، وتناولت محاور ستراتيجية، ما بين دراسة إنشاء ممر استثماري أوروبي في مصر يكون بوابة للأسواق الإفريقية والعربية، وأفكارًا حول تعميق اندماج مصر في سلاسل الإمداد الأوروبية، وتناولا معمقًا لدور القطاع الخاص والتزام الدولة المصرية بدعمه ليكون محركًا رئيسيًا للتنمية، وهي كلها موضوعات تعكس عمق العلاقات الاقتصادية والتجارية بين الجانبين وتشعبها، وتطلعنا المشترك نحو الانتقال بها إلى آفاقٍ أرحب خلال السنوات القادمة.</p>

<p>السيدات والسادة</p>

<p>لم يأت هذا الحدث الاقتصادي وليدًا للحظة الراهنة، وإنما جاء امتدادا لمسار متصاعد، بدأ في مارس 2024، بالإعلان عن قرارنا المشترك، بالارتقاء بمستوى العلاقات بين مصر والاتحاد الأوروبي إلى مستوى الشراكة الإستراتيجية الشاملة خلال زيارة رفيعة.. خلال زيارة رفيعة.. رفيعة المستوى.. إلى القاهرة للسيدة أورسولا فون دير لاين، رئيسة المفوضية الأوروبية، وقادة كل من بلجيكــا وإيطاليـــا واليونــان وقبــرص والنمسـا، وأعقبه مشاركة سيادتها لاحقًا في افتتاح المؤتمر المصريا لأوروبي الأول للاستثمار في يونيو 2024.</p>

<p>وهما الزيارتان اللتان عكستا إرادة سياسية واضحة لبناء علاقة متوازنة وطموحة، تقوم على المصالح المتبادلة، وما نشهده اليوم هو ترجمة عملية لتلك الرؤية.</p>

<p>ويسعدني في زيارتي الأولى لبروكسل، بعد هذا التطور النوعي في العلاقة بين الجانبين، أن أعرب عن بالغ تقديري للسيدة فون دير لاين، رئيسة المفوضية الأوروبية، التي لعبت دورًا محوريًا في دفع هذا التعاون إلى الأمام.</p>

<p>ولا يسعني في هذا المقام سوي أن أؤكد على أننا نبادل هذا الالتزام الأوروبي بالعمل الدؤوب لتعزيز هذه الشراكة الإستراتيجية على أسس عملية مستدامة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>نحن اليوم على أعتاب مرحلة جديدة في مسار التعاون الاقتصادي بين مصر والاتحاد الأوروبي، مرحلة تتطلب رؤية أوسع وطموحا أكبر، وسط هذه التطورات غير المسبوقة التي شهدتها منطقتنا ومحيطنا الإقليمي خلال الأعوام الأخيرة. وإنني على يقين راسخ بأن مصر اليوم تمثل فرصة حقيقية وملموسة أمام مجتمع الأعمال الأوروبي، وليس مجرد شريك قريب جغرافيًا.</p>

<p>واسمحوا لي في هذا الصدد أن أشارككم بعض الحقائق:</p>

<p>أولًا، لقد اتخذت الحكومة المصرية حزمة من الإجراءات في إطار برنامجها للإصلاح الاقتصادي، أسفرت عن رفع التصنيف الائتماني لمصر من جانب مؤسسات التصنيف الائتماني الدولية الرئيسية، وأشادت تلك المؤسسات وصندوق النقد الدولي باتباع مصر لسعر صرف مرن، فضلًا عن تزايد تدفقات الاستثمارات الأجنبية المباشرة، وارتفاع معدل النمو السنوي خلال الربع الأخير من العام المالي 2024 - 2025 إلى 4.4%، مقارنة ب2.4 % في العام المالي 2023 – 2024، بما يعكس مرونة الاقتصاد المصري بالرغم من التحديات والأزمات الإقليمية والدولية.</p>

<p>أؤكد في هذا الصدد أن مصر ستواصل جهودها في هذا الإطار بالتعاون مع صندوق النقد الدولي، التزامًا منها بتنفيذ برنامج الإصلاح، وإحراز تقدم في مسيرتها التنموية، فضلًا عن التزام مصر بتنفيذ وثيقة سياسات ملكية الدولة التي تحدد الإطار العام لعمل الشركات الحكومية والمملوكة للدولة، وكذا تنفيذ برنامجها للطروحات الحكومية بهدف زيادة مساهمة القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>ثانيًا، إن موقع مصر الإستراتيجي، يتيح للشركات الأوروبية النفاذ إلى أكثر من 1.5 مليار مستهلك في إفريقيا، والمنطقة العربية والاتحاد الأوروبي ذاته، بفضل شبكة واسعة من اتفاقيات التجارة الحرة، واتفاقية المشاركة المصرية الأوروبية، والموقع المتميز على الممرات المائية والبرية التجارية، والبنية الأساسية المتطورة.</p>

<p>ثالثًا، توفر مصر منظومة متكاملة من الحوافز للمستثمرين، تشمل الإعفاءات الضريبية، وسهولة تحويل الأرباح، وتوافر العمالة المدربة منخفضة التكلفة والطاقة بأسعار تنافسية، إلى جانب الأمن والاستقرار السياسي والمؤسسي.</p>

<p>رابعًا، تم إطلاق المنصة المصرية الأوروبية للاستثمار لتكون أداة عملية لتحفيز الاستثمارات الأوروبية إلى القطاعات ذات الأولوية، وخلق فرص للشراكة بين القطاعين العام والخاص وفقا لأولويات التنمية الوطنية ومجالات التخصص الأوروبية.</p>

<p>ومن هنا، فإنني أؤكد حرص الدولة المصرية على مواصلة الحوار مع مجتمع الأعمال الأوروبي، للتعرف على تطلعاته، وتجاوز أي تحديات قد تعيق استثماراته، وأدعوكم إلى النظر إلى مصر، ليس فقط كسوق استهلاكي واعد، بل كشريك إنتاجي موثوق، يمكن أن يحتضن خطوط إنتاج أوروبية، تخدم الأسواق العالمية والأوروبية بكفاءة وتكلفة تنافسية.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن الحاجة.. إن الحاجة إلى إعادة هيكلة سلاسل التوريد في منطقتنا باتت أكثر إلحاحا من أي وقت مضى، في ظل تحديات التجارة العالمية وأزمات الطاقة وتقلبات الأمن البحري، ومصر يمكنها أن تكون الحليف الصناعي والتكنولوجي الذي تحتاجه أوروبا لتأمين إمداداتها، وتنويع مصادرها، وتعزيز قدرتها التنافسية على المستوى الدولي.</p>

<p>إننا ندعو إلى شراكة استثمارية، قائمة على المنفعة المتبادلة، حيث توفر مصر فرصا حقيقية في قطاعات إستراتيجية مثل الصناعات الدوائية واللقاحات، وصناعة السيارات التقليدية والكهربائية، والأسمدة والبتروكيماويات، والطاقة الجديدة والمتجددة خاصة الهيدروجين الأخضر، والشرائح الإلكترونية، والذكاء الاصطناعي، والصناعات الدفاعية، والبنية التحتية اللوجستية والنقل.</p>

<p>وأؤكد لكم أن استثماراتكم في مصر لن تحقق فقط عائدًا ماليًا، بل ستسهم في بناء اقتصاد إقليمي أكثر توازنًا، وستدعم استقرار جنوب المتوسط، وستعزز مكانة الشركات الأوروبية في أسواق تتوسع بشكل سريع ومستمر.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>أدعوكم من هذا المنبر إلى زيارة مصر، والتعرف على أرض الواقع على البيئة الاستثمارية المحفزة، والاطلاع عن قرب على ما تـ.. ما توفره من فرص استثمارية حقيقية وحوافز مشجعة وضمانات جادة.</p>

<p>كما أدعو المفوضية الأوروبية إلى توسيع أدوات الضمان، والتأمين للمستثمرين الأوروبيين في السوق المصري، وأدعوا الحكومات الأوروبية إلى دعم نقل التكنولوجيا، وتوطين الصناعة المشتركة بما يخدم مصالح الجميع، وليكن هذا الحدث نقطة.. نقطة الانطلاق نحو تعاون مثمر ومستقبل أفضل، وأشكركم جـ.. شكرا جزيلا.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في العاصمة البلجيكية بروكسل، بمقرّ المفوضية الأوروبية، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي فعاليات القمة المصرية الأوروبية الأولى، وذلك بحضور رئيس المجلس الأوروبي السيد أنطونيو كوستا، ورئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، وعدد من قادة وممثلي دول الاتحاد الأوروبي، حيث تناولت الجلسة سبل تعزيز الشراكة الإستراتيجية بين الجانبين في مجالات الطاقة والهجرة والتنمية والاستثمار.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7a1afe1c983e82bafe0ef30e711cf0223391dac7561b50d0198c90c0564b220b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761224533987358</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي في المؤتمر الصحفي بمناسبة انعقاد القمة المصرية الأوروبية الأولى 22/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27974</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/99a0f971-c565-4742-8184-1e53ded0de21.jpg.webp?itok=RrPfPWWR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/99a0f971-c565-4742-8184-1e53ded0de21.jpg.webp?itok=RrPfPWWR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=k0_5E9Epdss

<aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي في المؤتمر الصحفي بمناسبة انعقاد القمة المصرية الأوروبية الأولى، 22 أكتوبر 2025</aside><p> </p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>السيد أنطونيو كوستا، رئيس المجلس الأوروبي،</p>

<p>السيدة أورسولا فون دير لاين، رئيسة المفوضية الأوروبية،</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>اسمحوا لي أن أتقدم بخالص الشكر والتقدير للجانب الأوروبي على حفاوة الاستقبال وكرم الضيافة منذ وصولي إلى بروكسل. أحل اليـ.. أحل اليوم ضيفًا على مؤسسات الاتحاد الأوروبي، بعد أشهر قليلة من دخول الشراكة الاستراتيجية والشاملة بين مصر والاتحاد الأوروبي عامها الثاني، كي نجني معًا ثمار الارتقاء بتلك العلاقة، وندفعها مجددًا نحو الأمام لتحقيق مصالح وطموحات شعوبنا، ومواجهة التحديات الجسام التي تواجه جوارنا الجغرافي المشترك، بل والعالم بأسره.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تكتسب القمة المصرية الأوروبية اليوم أهمية خاصة لأسباب عدة، أولا لكونها.. الأولى من نوعها التي يعقبها الاتحاد الأوروبي مع أحد شركائه من دول جنوب المتوسط أو دول الشرق الأوسط. وثانيًا لأنها تأتي في توقيت بالغ الأهمية والتعقيد إقليميًا ودوليًا لتعكس الأولوية التي يمنحها الجانبان المصري والأوروبي لترسيخ شراكتهما الاستراتيجية ولتعظيم الاستفادة الجانبين من تلك الشراكة، سواء فيما يتعلق بالتشاور والتنسيق حول التحديات السياسية والأمنية والاقتصادية المشتركة على ضفتي المتوسط، أو لاستكشاف آفاق جديدة لزيادة حجم التعاون الاقتصادي والتنموي بين مصر ودول الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>السيد الرئيس كوستا،</p>

<p>السيدة الرئيسة فون دير لاين،</p>

<p>إن العلاقات بين مصر ودول الاتحاد الأوروبي ليست وليدة اليوم، إنما تضرب بجذورها في عمق التاريخ والجغرافيا وتربطهما المصالح المشتركة، فالاتحاد الأوروبي هو الشريك التجاري الأول لمصر والداعم الرئيسي لبرامج التنمية المستدامة والتحديث في بلادنا.</p>

<p>ومصر بدورها معبر آمن وجسر حيوي لأوروبا، يربطها بالعالمين العربي والأفريقي، وشريك جاد يجدر الاعتماد عليه لاستقبال الاستثمارات الأوروبية، والإسهام في سلاسل الإنتاج الأوروبية في وقت يشهد فيه الاقتصاد العالمي الكثير من عوامل عدم الاستقرار والتوتر.</p>

<p>من هذا المنطلق، أولت اجتماعاتنا .. اجتماعاتنا اليوم اهتمامًا خاصًا بضرورة الارتقاء بمستوى التعاون القائم في المجالين الاقتصادي والاستثماري، مع التركيز بصفة خاصة على الاستثمار في رأس المال البشري، باعتباره أحد أهم محاور شراكتنا الاستراتيجية.. أحد أهم محاور شراكتنا الاستراتيجية الشاملة، بالإضافة إلى ضرورة استشراف فرص ومجالات جديدة للتعاون.</p>

<p>السادة الحضور، لقد مثلت قمة اليوم أيضا فرصة جيدة لتبادل وجهات النظر حول العديد من التحديات والأزمات التي تمر بها منطقة الشرق الأوسط والقارة الأوروبية، حيث أطلعت القادة الأوروبيين على ما بذلته مصر انطلاقًا من مسؤولياتها التاريخية ودورها الإقليمي من جهود مكثفة بهدف التوصل إلى وقف إطلاق نار شامل ومستدام في قطاع غزة، استنادًا إلى خطة السلام التي طرحها الأمريكي دونالد ترامب، حتى وصلنا إلى اللحظة التاريخية حين تم التوقيع على إعلان الرئيس، إعلان الرئيس ترامب للسلام في مدينة شرم الشيخ يوم 13 أكتوبر الجاري، ومشاركة رئيس المجلس الأوروبي السيد أنطونيو كوستا، وعدد كبير من قادة دول الاتحاد الأوروبي والعالم.</p>

<p>ولعلني أغتنم هذه المناسبة كي أؤكد أن ما حدث كان إنجازًا حقيقيًا، ولكنه في الوقت ذاته خطوة في مسار ممتد، يستهدف تهيئة الظروف لاستئناف مسار السلام العادل والشامل القائم على حل الدولتين وإقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>ولعلي... ولعل أولى خطوات هذا المسار هي البدء في جهود إعادة الإعمار، وإنني ليسعدني من هذا المنبر أن أؤكد تطلعنا لمشاركة فاعلة من دول ومؤسسات الاتحاد الأوروبي في مؤتمر التعافي المبكر، وإعادة الإعمار والتنمية في غزة الذي نعتزم تنظيمه خلال النصف الثاني من شهر نوفمبر 2025.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>تطرقت مباحثاتنا كذلك إلى الأوضاع في السودان الشقيق، حيث أكدت للقادة الأوروبيين عزم مصر بحكم الروابط التاريخية والمصير المشترك على مواصلة جهودها الحثيثة من أجل وقف إطلاق النار، وتطلعنا للعمل معا لرباعية وبالتنسيق مع الاتحاد الأوروبي لإعلان هدنة إنسانية فورية وشاملة توقف المعاناة المستمرة للشعب السوداني الشقيق. وعبرت عن تطلعي كذلك للعمل مع الجانب الأوروبي من أجل الحفاظ على وحدة السودان وسلامة مؤسسات الدولة، ومنع انزلاقه إلى الفوضى أو التقسيم.</p>

<p>تناولت أيضا الوضع في ليبيا، حيث عاودت التأكيد على الموقف المصري الذي يستهدف تحقيق الاستقرار المستدام في ليبيا باعتباره يمثل ركيزة أساسية لأمن منطقة المتوسط بأسرها، ومن هذا المنطلق أكدت دعم مصر الكامل لجهود تحقيق تسوية سياسية شاملة، بقيادة ومشاركة ليبية خالصة تنهي الانقسام، وتعيد توحيد مؤسسات الدولة، وتهيئ الأجواء لإجراء انتخابات حرة تعبر عن إرادة الشعب الليبي. كما أعدت التأكيد على ضرورة خروج جميع القوات الأجنبية والمرتزقة من أراضي ليبيا حفاظا على سيادتها ووحدة ترابها.</p>

<p>تطرقنا كذلك إلى قضية الهجرة غير الشرعية، التي تمثل تحديا مشتركا يواجه ضفتي المتوسط، ولا يمكن معالجتها إلا من خلال منهجية شاملة تعالج جذورها الحقيقية لا مظاهرها فقط، ومن هذا المنطلق تؤمن مصر بأن الحل يكمن في تعزيز التنمية الاقتصادية والاجتماعية المستدامة، والاستقرار السياسي والأمني، والعمل على خلق فرص كافية للعمل والتأهيل المهني، بما يمهد الطريق لوضع حلول مستدامة لتلك المشكلة.</p>

<p>وفي هذا الصدد أؤكد أن مصر تقوم بدور محـ.. جوهري في منع الهجرة غير الشرعية، تمثل في منع خروج أي مراكب تحمل مهاجرين غير شرعيين من السواحل المصرية باتجاه أوروبا منذ سبتمبر 2016، وذلك في الوقت الذي تستضيف فيه مصر ما يزيد على 9.5 مليون أجنبي وفدوا إلى مصر من دولهم بسبب ما تواجهه من أزمات، ويحظون بذات المعاملة ويحصلون على ذات الخدمات التي تقدمها أو التي نقدمها للمواطنين المصريين.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>اسمحوا لي أن أعرب أيضا عن تقدير مصر الكبير للتوقيع اليوم على الاتفاقية الخاصة بانضمام مصر إلى برنامج أفق أوروبا، والذي نتطلع أن يمثل انطلاقة لتعزيز التعاون بيم مصر والتعاون الأوروبي في مجال التعليم العالي والبحث العلمي والابتكار، وهو ما يعد استثمارًا طويل الأجل في مستقبل الأجيال الحالية والمقبلة، وفرصة لمد جسور راسخة للتبادل بين شعوب شمال وجنوب المتوسط.</p>

<p>السيد الرئيس كوستا،</p>

<p>السيدة الرئيسة فون دير لاين،</p>

<p>وحديثي أيضًا إلى الشعوب الأوروبية الصديقة، يجمعنا الكثير والكثير من الروابط التاريخية والمصالح المشتركة، وما نطمح إليه هو مستقبل أكثر استقرارًا وازدهارًا لأجيالنا القادمة، مستقبل قائم على العدل والسلام والتكامل والاحترام المتبادل، ومبني على شراكة متوازنة تحقق مصالح الطرفين.</p>

<p>من هنا، فإنني أدعوكم جميعا لكي نجعل من هذه القمة نقطة انطلاق نحو مرحلة جديدة من العمل المشترك، بما يعزز السلام والتنمية، ويرسخ العلاقات المصرية الأوروبية كنموذج يحتذى به في التعاون بين ضفتي المتوسط.</p>

<p>شكرًا لكم.</p>

<p>(تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في العاصمة البلجيكية بروكسل، بمقرّ المفوضية الأوروبية، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي فعاليات القمة المصرية الأوروبية الأولى، وذلك بحضور رئيس المجلس الأوروبي السيد أنطونيو كوستا، ورئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، وعدد من قادة وممثلي دول الاتحاد الأوروبي، حيث تناولت الجلسة سبل تعزيز الشراكة الإستراتيجية بين الجانبين في مجالات الطاقة والهجرة والتنمية والاستثمار.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-89ab784d57d791ee2de2954518e25df01c36d7d8620bf6625d232859454fe158">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761224533987357</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذاكرة الفلسطينية| عن "عقلانية" الهزيمة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27592</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f0d359c5-7455-42ea-b8a6-0f71bb8bf702.png.webp?itok=dMyGwjon" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f0d359c5-7455-42ea-b8a6-0f71bb8bf702.png.webp?itok=dMyGwjon" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"لست خائفًا من أن ينتصروا مرة وننهزم مرة أو ننتصر مرة وينهزموا مرة، أنا أخاف شيئًا واحدًا؛ أن ننكسر إلى الأبد، لأن الذي ينكسر للأبد لا يمكن أن ينهض ثانيةً، قُل لهم احرصوا على ألَّا تُهزموا للأبد".</p>

<p>يتحدث الحاج خالد في رواية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6219415">زمن الخيول البيضاء</a>، من <a href="https://foxbookstores.com/Books/almlhaa-alfls6ynya/">ملحمة الملهاة الفلسطينية</a> للروائي الفلسطيني <a href="https://kataranovels.com/novelist/%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87/">إبراهيم نصر الله</a>، وكأنه يخاطبنا نحن، لا أهل قريته وحدهم. فالهزيمة في هذا المشهد ليست حدثًا عابرًا بل احتمال دائم، والرهان الحقيقي ليس على النصر أو الخسارة، بل على ألّا يتحوّل الانكسار إلى حالة دائمة، إلى هوية.</p>

<p>ما تحمله هذه العبارة جزء رئيسي من جوهر الملحمة الروائية التي تتضمن 11 عملًا؛ في نسج ذاكرةٍ فلسطينيةٍ جماعيةٍ تتحدى السردية الصهيونية. لذا، ستصاحبنا ملحمة نصر الله في سلسلة المقالات هذه، والتي سأحاول فيها تفكيك خطاب الهزيمة الذي يُروّج له على نطاق واسع اليوم، ومحاولة طرح رؤىً بديلةٍ للتعامل مع واقعنا.</p>

<p>منذ السابع من أكتوبر، وما تبعه من حربٍ مفتوحة، امتلأت الشاشات والمنصات بأصواتٍ مأزومة تُعبّر عن الهزيمة أكثر مما تحذر منها؛ بعضها يردّد أننا لا نستطيع شيئًا، وبعضها الآخر يُقدِّم لنا العجز باعتباره وعيًا موضوعيًا. </p>

<p>والحقيقة أن هذا الخطاب يأتي من اتجاهين متوازيين: من داخلنا؛ بوصفه انعكاسًا لأزمةٍ حضاريةٍ ومعنويةٍ حقيقيةٍ. ومن خارجنا؛ كجزءٍ من آلةٍ أيديولوجيةٍ تُعيد إنتاج وعينا، لنظل أسرى فكرة العجز. فكلُّ مرةٍ نعيد فيها ترديد أننا أمةٌ متخلفةٌ غير قادرةٍ على المواجهة، نُكرّس ما أراده لنا العدو منذ البداية.</p>

<h2>الذاكرة اليومية للهزيمة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="64787381-37f5-42a5-b290-d13b9a19fa9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/53335101040_783f1ea873_k.jpeg.webp?itok=6F7-kw0j" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: Alisdare Hickson، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في لندن يرفعون لافتة تضامن مع حق الفلسطينيين في المقاومة المسلحة 11 نوفمبر 2023</figcaption></figure><p>انشغلت النخب الفلسطينية والعربية لسنواتٍ طويلة بما أسمته "الإنجازات الدولية"، من اعترافات وقرارات ولقاءات، بينما كان الواقع الميداني يتدهور كل يوم. فالمفاوضات، كما يوضح سلامة كيلة في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/45287618">كتابه</a> "المسألة الفلسطينية: دولة ديمقراطية واحدة"، لم تكن سوى وسيلةً لتقطيع الزمن وتكريس حقائق جديدة على الأرض.</p>

<p>في المقابل، يواصل كيلة، بقي <a href="https://www.unrwa.org/ar/content/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-194">قرار</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة رقم 194 بشأن حق العودة بلا تنفيذ، وتُرك اللاجئون خارج معادلة الحل. تلك كانت بذرة العجز التي أنبتت لاحقًا ثقافة كاملة للهزيمة، تبرّر نفسها بالواقعية تارة وبالعقلانية تارة أخرى، إلى أن صارت مفردات الهزيمة جزءًا من اللغة.</p>

<p>لكن الهزيمة لا تظل في السياسة وحدها، بل تمتد إلى الثقافة الشعبية فتستقر في الأمثال والنكات والميمز الحديثة. هنا تصبح أخطر لأنها تتحول إلى وعيٍ جمعيٍّ بالانكسار، إلى طريقةٍ في النظر إلى الذات والعالم. الصراع، كما تشير الكاتبة والأكاديمية ريبيكا جولد في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/121313365-erasing-palestine">كتابها</a> "Erasing Palestine: Free Speech and Palestinian Freedom"/"محو فلسطين: حرية التعبير وتحرر الفلسطينيين"، لم يكن يومًا حول الأرض وحدها، بل حول السردية، وحول من يكتب التاريخ ومن يُمحى من صفحاته.</p>

<p>لذلك، ليس غريبًا أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" href="https://almanassa.com/stories/26712" title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية">تُمحى الكلمات</a> أيضًا؛ ليصبح اسمها "اشتباكات" بدلًا عن "مجزرة"، و"نزاع" بدلًا من "استعمار". تُعاد صياغة الواقع بلغةٍ تساوي بين الضحية والجلاد وتبرّئ القاتل. ومع الزمن، تتسرب هذه اللغة إلى وعينا، فنتحدث بها دون أن نشعر أننا نكرّس خطاب هزيمة.</p>

<p>ومع كل جولة صراع جديدة، نستدعي الهزائم القديمة. نُذكّر أنفسنا بهزيمة 1967 أكثر مما نذكّرها بنصر 1973، وبدلًا من الانتفاضات، نستعيد مرارة الانكسار كلما لاح أمل بالنهوض. تصبح الهزيمة ذاكرة يومية تبرر الخوف من المستقبل، نقبل فيها حلولًا تُعمِّقها ونظل نكررها كمَخرج، مثل حل الدولتين، و"خطورة حلّ الدولتين لا تكمن فقط في استحالته العملية، بل في كونه غطاءً أيديولوجيًا لمشروع الهيمنة الصهيوني"، كما تقول جولد، موضحةً كيف نجحت إسرائيل في استغلال خطاب "حل الدولتين" لتُعيد إنتاج نفسها كطرف طبيعي في المجتمع الدولي، دون أن نتمكن من التعامل مع ذلك.</p>

<p>وهنا يدفع <a href="https://syriauntold.com/writer/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A9/">سلامة كيلة</a> بأن أي محاولة لحصر الصراع في تكتيكٍ محليٍّ تُفقده جوهره الحقيقي الذي يقوم على إعادة بناء الصراع على أسس طبقية وديمقراطية. بهذا المعنى، لا يعود الصراع حول الأرض فحسب، بل حول الوعي بما هي فلسطين نفسها: قضية تحرر أم مسألة تفاوض؟ وحين نجيب عن هذا السؤال من موقع الضعف، نصنع هزيمتنا بأيدينا.</p>

<h2>العدو أسطورة والذات هشيم</h2>

<p>الأسوأ أن كل عدوان جديد يُستخدم لتبرير استمرار هذه الحالة. فبدلاً من أن تُستدعى ذاكرة المقاومة، يُعاد استحضار تاريخ الانكسار لتقويض أي أثر لانتصارٍ صغير. ما يحدث اليوم تجاه فلسطين، كما تشير <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Jcs3cLbp4qg">جولد</a>، ليس استثناءً بل امتداد لتقاليد قمعية قديمة. أما الصمت العربي والدولي فليس مجرد غياب صوت، بل نتيجة سياسة خوف ممنهجة تُحوّل التضامن نفسه إلى خطر شخصي. وهكذا تُعاد صياغة المشهد في وعينا: الضحية مطالَبة بأن تصمت لتبدو "عقلانية"، والمعتدي يُقدَّم اعتداؤه كدفاعٍ عن أمنه.</p>

<p>يتغذّى هذا كله على تفخيم الخصم الصهيوني وتصويره ككيانٍ خارقٍ في قدراته؛ متفوق تكنولوجيًا، لا يُقهر عسكريًا، منضبط سياسيًا، مع تجاهل حقيقة أن بنيته كلها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">تقوم على</a> الدعم الاقتصادي والعسكري الغربي. فإسرائيل ليست مجرد دولة محلية، بل قاعدة دائمة للهيمنة الغربية على المنطقة. وتقدَّم للعالم على أنها الدولة الديمقراطية الوحيدة في الشرق الأوسط، وهي خرافة دعائية كما <a href="https://www.shoroukbookstores.com/books/view.aspx?id=f4a03a65-167b-4f9d-a922-f33b5cc3486c">يوضح</a> إيلان بابيه، تُخفي وراءها نظامًا استعماريًا عنصريًا.</p>

<blockquote>
<p>عندما تصبح الهزيمة ثقافةٍ راسخة، يصبح حلّ الدولتين سبيلًا للسلام بينما هو تكريس للاحتلال</p>
</blockquote>

<p>بذلك يتحول العدو إلى أسطورة والذات إلى هشيم، وتُعاد كتابة موازين القوة في الخيال الشعبي قبل أن تُكتب في الواقع. ولكي تكتمل دائرة الضعف، يُروَّج دومًا لوجود خيانة داخلنا. صحيح أن تاريخنا لم يخلُ من الخونة، لكن تحويل الخيانة إلى تفسيرٍ شامل في فلسطين ولبنان وسوريا وإيران ولكل شيء، يريحنا من مواجهة قصورنا نحن الأوفياء. هكذا نُصبح بين فكي كماشة: نُدين ذواتنا ونبرّر قوّة خصمنا، وننسى أن المقاومة فعلٌ جماعيٌّ يتجاوز أخطاء الأفراد.</p>

<p>ومع تراكم هذا الإحباط، يتحول الوعي الجمعي إلى قبولٍ بالهيمنة برسم "الواقعية السياسية". نقبل بما يُفرض علينا ونسمّيه تسوية، ونقبل الهزيمة باعتبارها "حكمة" فنبرر لعدونا عدوانه. فعلى سبيل المثال حرب يونيو 1967، كما يوضح إيلان بابيه، لم تكن دفاعية في مواجهة إغلاق المضايق من الجانب المصري كما يصور العديد من العرب، بل مشروع توسُّع مدروس.</p>

<p>كانت إسرائيل تبحث عن فرصة لتصحيح ما اعتبرته "خطأ التاريخ" في توقفها عام 1948 عند الحدود التي توقفت عندها. واليوم، تُعاد صياغة الفكرة نفسها بلغةٍ جديدة: ما دام الصراع طويلًا، فلنُطبع ونرتاح. هكذا تتكرّر دورة الوعي بين النكسة والتطبيع كأنها قدر لا فكاك منه.</p>

<p>في قلب هذه المنظومة، تلعب النخب السياسية والثقافية المتبنية لهذا النهج دورًا محوريًا في إعادة إنتاج خطاب الهزيمة عبر ربطه بالحياة اليومية وإيهام المواطنين بالرفاهية والخير من وراء مشروعهم. فصارت فكرة "السلام الاقتصادي" بديلًا عن التحرير، والتنمية بديلًا عن السيادة، كما يوضح  <a href="https://al-shabaka.org/authors/%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%82-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AF/">توفيق حداد</a> في <a href="https://www.palestine-studies.org/en/node/435919">دراسته</a> عن النيوليبرالية في فلسطين.</p>

<p>أصبحت النخب الفلسطينية والعربية جزءًا من شبكة مانحين ومنظمات دولية تكرّس الواقع القائم بدل تغييره. بهذا الشكل تُحوّل النخب الهزيمة لغويًا إلى "عقلانية"، وتلبسها ثوب الاعتدال، حتى صارت الواقعية مرادفًا للتنازل. وصار الصمت حول فلسطين يُقدَّم تحت شعار الحياد والموضوعية، بينما يتحوّل الإعلام إلى أداة لإخفاء الحقيقة: الفلسطيني الذي يُقتل <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1234704975367438&amp;set=pb.100064838402537.-2207520000&amp;type=3">يُقال</a> إنه قُتل في "أعمال عنف"، والمستوطن <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1233386902165912&amp;set=pb.100064838402537.-2207520000&amp;type=3">يُقال عنه</a> "ضحية إرهاب"، وقد أشارت جولد في كتابها عن محو فلسطين إلى ذلك. إنها اللغة التي تبرّر الجريمة وتُخفي وجه القاتل، لكنها أيضًا تكشف كم صرنا جزءًا من آلة الرواية التي تُروّج للهزيمة باسم العقلانية.</p>

<p>وهنا صل هذا المسار إلى ذروته: التطبيع. تلك اللحظة التي تتحوّل فيها الهزيمة من وعيٍ مؤقت إلى ثقافةٍ راسخة. يُروَّج لحلّ الدولتين بوصفه السبيل الوحيد للسلام، بينما هو في الحقيقة تكريس للاحتلال. تتحوّل الدبلوماسية، كما يقول <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CVzRmQuLNvs">هلجي باومجرتن</a> في <a href="https://www.abjjad.com/book/2820112453/%D9%84%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/2821161029">كتابه</a> "لا سلام لفلسطين: الحرب الطويلة ضد غزة"، إلى غطاء لإعادة إنتاج الوضع القائم. ويُصبح "السلام" في الخطاب الرسمي مرادفًا للاستسلام، يُجمّل الوجه البشع للهزيمة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef649cc7-fd6c-4358-8578-c8d7767f2783" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27603" role="article" about="/stories/27603" data-sanitized-id="node-27603" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27603" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27603" data-ph-capture-attribute-link-title="حديث العقوبات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حديث العقوبات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولأن النفس البشرية لا تحتمل الشعور الدائم بالعجز، تُحوّل هذا العجز إلى هجومٍ على الآخرين لتبرر تخاذلها، من خلال نقد المتضامنين مع فلسطين سواء عبر قوافل برية او أساطيل بحرية ، يستهزئ بقدراتهم على التأثير أو يتهمهم بالخيانة لأوطانهم، او ادعاء وجود مخططات خلفهم لزعزعة استقرار دول المنطقة. وبين نفس لا تحتمل ونفس تعرف جيدًا ما تقوم به تنتج هذه الأفكار خطاب يتم تداوله والترويج له في المجال العام. هذا الخطاب سيكون محور تناولنا في المقال القادم في محاولة  ألا نهزم للأبد كما حذرنا الشيخ خالد. فالمعركة اليوم ليست فقط على الأرض، بل على اللغة، على الوعي، على حقنا في أن نروي حكايتنا من جديد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-bfee051b48a790ec7b300f73b0cfb00debfa7e89a9a8d9c998f3c8ef556c6d6f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761224533987356</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على البقاع وشمال لبنان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27977</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albqa-allbanyt-tht-alqsf-alasrayyly-sbtmbr-2024-.jpeg.webp?itok=Xl4kFFko" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albqa-allbanyt-tht-alqsf-alasrayyly-sbtmbr-2024-.jpeg.webp?itok=Xl4kFFko" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن الطيران الحربي الإسرائيلي، صباح اليوم الخميس، سلسلة غارات عنيفة على سلسلة جبال لبنان الشرقية في البقاع، <a href="https://nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818215/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84">وفق</a> الوكالة الوطنية للإعلام، الرسمية في لبنان.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1981304973481718139">زعم</a> جيش الاحتلال في بيان على إكس أنه "أغار على معسكر وعلى موقع لإنتاج صواريخ دقيقة تابعين لحزب الله في منطقتي البقاع وشمال لبنان".</p>

<p>وادعى أن حزب الله "استخدم المعسكر بغية تدريب وتأهيل عناصره وبهدف التخطيط والإشراف على تنفيذ مخططات إرهابية ضد قوات جيش الدفاع ودولة إسرائيل، وفي إطار التدريبات والتأهيلات خضعت العناصر الإرهابية إلى تدريبات رمي بالذخيرة الحية واستخدام وسائل قتالية من أنواع مختلفة". </p>

<p>كما هاجم جيش الاحتلال، وفق بيانه "بنى تحتية عسكرية داخل موقع لإنتاج الصواريخ الدقيقة لحزب الله في لبنان إلى جانب بنى تحتية إرهابية داخل موقع عسكري لحزب الله في منطقة شربين في شمال لبنان". </p>

<p>وزعم أن "تخزين الوسائل القتالية ووجود هذه البنى التحتية الإرهابية إلى جانب إجراء عناصر حزب الله تدريبات عسكرية ضد دولة إسرائيل تشكل خرقًا فاضحًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان وتهديدًا على دولة إسرائيل"، مهددًا بمواطلة "العمل لإزالة أي تهديد على دولة إسرائيل".</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d51b684-e278-44ab-859c-2896e194a5b9" href="https://almanassa.com/news/27924" title="غارات ومناورات عسكرية.. إسرائيل تُصعد عدوانها على جنوب لبنان">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي سلسلة غارات على مناطق في جنوب لبنان، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980242174504493430">زعم</a> أنها استهدفت "مواقع إرهابية تابعة لحزب الله الإرهابي في لبنان".</p>

<p>وجاءت الغارات الإسرائيلية في أعقاب تصريحات للمبعوث الأمريكي إلى سوريا توم براك <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828318-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">حذر</a> فيها من إمكانية توجيه ضربات لمعاقل حزب الله.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828065-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">بدأ </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي، الأحد الماضي، أوسع مناورة عسكرية له منذ هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بمشاركة الفرقة 91 التابعة للقيادة الشمالية، على طول الحدود مع لبنان، لاختبار قدراته الهجومية والدفاعية في مواجهة أي تصعيد محتمل مع حزب الله، حسبما نقلت سكاي نيوز.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023، عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح.</p>

<p>وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن حكومة الاحتلال خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">واصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة الأمريكية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627zld10y0o">قدمت</a> خطة عبر مبعوثها إلى المنطقة ألزمت لبنان بحصر حيازة الأسلحة على ستة أجهزة أمن حكومية، ومنع إعادة تسليح الجماعات غير الحكومية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2078c77-f240-44e5-a5f5-3d04c994f668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19702" role="article" about="/stories/19702" data-sanitized-id="node-19702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19702" data-ph-capture-attribute-link-title="شرق ما بعد الحزب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شرق ما بعد الحزب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأعربت إسرائيل في أغسطس/آب الماضي عن استعدادها لدعم لبنان في نزع سلاح حزب الله، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>قرار</a> الحكومة اللبنانية في الشهر نفسه تكليف الجيش بحصر السلاح في يد الدولة بحلول نهاية العام الحالي.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذر </a>الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم في وقت سابق من أن قرار الحكومة اللبنانية قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه، في تصريحات وصفها آنذاك رئيس الوزراء اللبناني نواف سلام بأنها "غير مقبولة" وتحمل "تهديدًا مبطنًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761220926843208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لن تحصلوا على الشوكولاتة".. "بن غفير" يهدد بإعدام المعتقلين الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27975</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2123795e-b204-4f72-8649-ab7e98d42642_0.jpg.webp?itok=XNVaten9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2123795e-b204-4f72-8649-ab7e98d42642_0.jpg.webp?itok=XNVaten9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>هدد وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير معتقلين فلسطينيين داخل أحد السجون، مطالبًا بإعدامهم.</p>

<p>وأظهر فيديو الوزير الإسرائيلي وهو يتجول في سجن نوتشافوت، موجهًا خطابًا حادًا للمعتقلين، قائلًا لهم "الكل يجلس على الأرض كما يجب".</p>

<p>وظهر في الفيديو المعتقلون المقيدون يجلسون على الأرض في ظروف مهينة وقاسية، في حين يوجه إليهم بن غفير تهديدات مباشرة، مشيرًا إلى حرمانهم من أبسط الحقوق الأساسية.</p>

<p>وقال ساخرًا "لن تحصلوا على الشوكولاتة، المربى، التلفاز، والراديو"، مؤكدًا أن كل شيء بسيط انتُزع منهم عمدًا.</p>

<p>واختتم بن غفير تصرحاته بدعوته إلى إعدام المعتقلين الفلسطينيين، واصفًا إياهم بـ"الإرهابيين".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير يهدد أسرى فلسطينيين ويطالب بإعدامهم، وتُظهر المشاهد أسرى مقيدين يجلسون على الأرض داخل إحدى زنازين سجون الاحتلال <a href="https://t.co/n1H0tLbfos">pic.twitter.com/n1H0tLbfos</a></p>— قناة الجزيرة (@AJArabic) <a href="https://twitter.com/AJArabic/status/1981190087317868648?ref_src=twsrc%5Etfw">October 23, 2025</a></blockquote>
</div><p>وتعليقًا على الفيديو، قالت حركة حماس، في بيان على تليجرام اليوم الخميس، إن "المشاهد التي بثها الوزير الإرهابي الصهيوني المتطرف بن غفير، والتي تُظهر استعراضه لعمليات التنكيل والتعذيب الممنهج بحق المعتقلين الفلسطينيين في سجون الاحتلال وتهديده بإعدامهم، هي تجسيد للسلوك السادي والفاشي الذي ينتهجه كيان الاحتلال الإرهابي بحق أسرانا الأبطال وشعبنا الفلسطيني".</p>

<p>"لقد شاهد العالم أجمع حجم الإجرام الممنهج الذي يمارسه قادة العدو المجرم، الذين تلطخت أيديهم بدماء الأبرياء، بحق الأسرى الفلسطينيين الأحياء والأموات على حدّ سواء. وقد ظهر ذلك جليًا على جثامين الشهداء التي وصلت إلى غزة وهي تحمل آثار التعذيب الوحشي والتنكيل البشع، ما جعل التعرف عليهم مهمةً صعبةً بسبب فظاعة الانتهاكات التي مورست بحقهم" قالت حماس.</p>

<p>وطالبت المجتمع الدولي "وكل أحرار العالم بفضح هذا الاحتلال النازي وكشف جرائمه للرأي العام، وتقديم قادته للمحاكمات الدولية العادلة".</p>

<p>كما دعت المجتمع الدولي ومؤسسات الأمم المتحدة إلى "التحرك الفوري لوقف انتهاكات الاحتلال بحق أسرانا في السجون، والإفراج عنهم، ومنع إفلات مجرمي الحرب من العقاب، وسَوق قادة الاحتلال إلى المحاكم المختصة ومحاسبتهم على جرائمهم ضد الإنسانية".</p>

<p>وأمس الأربعاء، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5dc641d-f533-4f9b-a4db-d1247f27feb9" href="https://almanassa.com/news/27950" title='"ملامحهم مشوهة جراء التعذيب".. دفن 54 جثة تسلمتها غزة من الاحتلال الإسرائيلي'>شيع</a> مئات المواطنين في قطاع غزة 54 قتيلًا تسلمتهم وزارة الصحة الفلسطينية في غزة عبر اللجنة الدولية للصليب الأحمر من سلطات الاحتلال الإسرائيلي، بعد تعذّر التعرف عليهم "بسبب طمس ملامحهم جراء التعذيب".</p>

<p>وكانت الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/20/mutilated-bodies-palestinians-held-notorious-israeli-jail-gaza-officials">أشارت</a> أول أمس إلى الجثث المشوهة التي تعيدها إسرائيل لأسرى فلسطينيين بعد احتجازهم، وقد بدت عليها علامات تعذيب وتنكيل شديدين، وقالت إنها امتنعت عن نشر صور تلك الجثث لبشاعتها، موضحة أن من بينها جثة لرجل قُتل خنقًا برباط حول عنقه، في حين تسلمت سلطات غزة 135 جثة مشوهة كانت محتجزة في مركز "سدي تيمان" العسكري بصحراء النقب.</p>

<p>وحسب الجارديان فإن منظمات حقوقية طالبت بتحقيق دولي في عمليات القتل الممنهجة داخل هذا المركز.</p>

<p>وأشارت إلى أن الوثائق تؤكد تعرض المعتقلين لظروف احتجاز وحشية، شملت تقييد الأيدي، وتغطية الأعين، وربطهم بأسرة مستشفيات، وإجبارهم على ارتداء الحفاضات، وهي التفاصيل التي أكدتها صور وشهادات سبق و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/may/23/whistleblowers-allege-widespread-abuses-at-israeli-detention-camp-sde-teiman">نشرتها</a> الجارديان العام الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 13:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761215527939611</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: فئة محدودي الدخل الأكثر تضررًا من فائدة التمويل العقاري الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27931</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/daf94639-2c71-4e40-885c-803e6ebe1adf.jpeg.webp?itok=XeEp6yVX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/daf94639-2c71-4e40-885c-803e6ebe1adf.jpeg.webp?itok=XeEp6yVX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستحوذ فئة محدودي الدخل على 75% من إجمالي التمويلات العقارية لوحدات الإسكان منخفضة التكلفة ما يجعلها الأكثر تضررًا من ارتفاع سعر فائدة التمويل لتلك الفئة من 3 إلى 8%، وفق ما كشفه مصدر مسؤول بصندوق التمويل العقاري التابع لوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1418fd3-3d31-47a7-beca-25dffe7ca503" href="https://almanassa.com/news/27806" title="الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل">وافق</a> مجلس الوزراء على رفع أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل من 3 و8% متناقصة إلى 8 و12% متناقصة على الترتيب، حسب ما جاء في بيان للبنك المركزي.</p>

<p>وأوضح المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عدد المستفيدين من برامج التمويل العقاري منخفض الفائدة يصل في المتوسط إلى نحو 600 ألف مواطن سنويًا، وترتفع أعداد المستفيدين حسب طروحات وزارة الإسكان.</p>

<p>وأشار إلى أن زيادة الفائدة تسري على التعاقدات الجديدة بين المواطنين والبنوك، بينما تظل التعاقدات السابقة خاضعة لنسب الفائدة القديمة دون تعديل. </p>

<p>وينظر الصندوق في الطلبات المقدمة من جانب المواطنين في أوقات سابقة ولم يحالفهم التوفيق، لقبول طلباتهم بالفائدة القديمة، وهو ما حدث في الإعلانات الثلاثة الأولى للمبادرة الرئاسية سكن لكل المصريين، حسب المصدر.</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0feed5a4-4230-4de6-acb4-da0110273fe6" href="https://almanassa.com/news/27956" title='الحكومة تثبت فائدة التمويل العقاري عند 3 و8% في الإعلانات الأولى لـ"سكن لكل المصريين"'>وافق</a> مجلس الوزراء على تثبيت سعر الفائدة عند 3 و8% لطلبات التمويل العقاري للمواطنين محدودي ومتوسطي الدخل ضمن إعلانات المبادرة الرئاسية سكن لكل المصريين 1 و2 و3 وذلك "حرصًا على تقديم التيسيرات اللازمة لهم للحصول على مسكن ملائم"، بدلًا من تطبيق الفائدة الجديدة بين 8 و12%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/july/13-july-20_21_ar.pdf">أطلق</a> في 2021 مبادرة جديدة للتمويل العقاري الميسر بقيمة 100 مليار جنيه، بسعر عائد متناقص 3% وفترة سداد تصل إلى 30 عامًا، ضمن سلسلة من المبادرات أطلقها خلال السنوات الماضية التي شهدت ميلًا نحو التشديد النقدي لمواجهة الضغوط التضخمية.</p>

<p>لكن منذ 2022 تم <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/12/26/2345952/%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-3-">نقل</a> مسؤولية دعم فروق الفائدة في 5 مبادرات للتمويل الميسر، من ضمنهم التمويل العقاري، إلى جهات حكومية، بعد أن أوصى صندوق النقد بتوقف البنك المركزي عن دعم النشاط التمويلي.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/20/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%84%D9%8A%D8%B5%D8%A8%D8%AD-12%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/6747485">أعلن</a> وزير الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية شريف الشربيني، في بيان، تغيير حدود الدخل الخاصة بالمواطنين الراغبين في التقدم لحجز وحدات سكنية ضمن المبادرة الرئاسية "سكن لكل المصريين" للمواطنين منخفضي ومتوسطي الدخل.</p>

<p>وأوضحت الرئيسة التنفيذية لصندوق الإسكان الاجتماعي ودعم التمويل العقاري مي عبد الحميد، في البيان نفسه، أن الحد الأدنى لصافي الدخل الشهري لمنخفضي الدخل أصبح 3500 جنيه فيما يصل الحد الأقصى إلى 15 ألف جنيه للأسرة و12 ألف جنيه للفرد.</p>

<p>وأضافت أن ما يخص المواطنين متوسطي الدخل فإن الحد الأدنى لصافي الدخل الشهري 12 ألف جنيه فيما يصل الحد الأقصى 25 ألف جنيه شهريًا للأسرة و20 ألف جنيه للفرد.</p>

<p>وأكدت أن التغيير في حدود الدخل يهدف إلى منح فرصة أكبر لفئات أوسع من المواطنين التقدم للحصول على وحدة سكنية مدعومة، وهو ما يسهم في تحقيق الأهداف الفعلية للبرنامج بتوفير السكن الملائم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 13:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761215527939610</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27832</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Childbride_1.jpg.webp?itok=TO7VlTmY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Childbride_1.jpg.webp?itok=TO7VlTmY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في مساء عادي من صيف 2024 في قرية كفر يعقوب بمحافظة الغربية، جلست فاتن زكي البالغة من العمر 14 عامًا أمام طبق من المكرونة لتأكل بعد يوم طويل من العمل المنزلي، من دون أن تعلم أن ذلك الطبق سيكون الأخير في حياتها. </p>

<p><a href="https://www.cairolive24.com/2062290">حين عاد</a> زوجها وأهله من الخارج، استشاط غضبًا لأنها أكلت قبلهم ولم تنتظر إذنه. لحظات، وتحوّل الغضب إلى عنفٍ أعمى؛ انهال عليها بالضرب، ثم كَوَى جسدها بالمكواة، قبل أن يضربها بعصا غليظة على رأسها، ويسحبها إلى سطح المنزل ويلقيها منه.</p>

<p>نُقلت فاتن إلى المستشفى في حالة حرجة، لكنها فارقت الحياة بعد ساعات.</p>

<p>حادث مروع لم يكن استثناءً، بل حلقة جديدة في سلسلة من جرائم العنف الأسري التي تضع النساء في مواجهة الموت داخل بيوتهن.</p>

<p>الزوج الذي <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/2/2/2720459/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%8A">أحالت</a> محكمة جنايات طنطا أوراقه إلى المفتي، في خطوة إجرائية تسبق إصدار أحكام الإعدام، عادت محكمة استئناف طنطا، في 13 من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a href="https://www.cairo24.com/2298981?fbclid=IwY2xjawNloRZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvczVqS0hvY0xkMjRaS1BzAR4NrpHxwWAqgaFME0R-iZtbLRVLG4ax4kfANTHjgDHXWmRJdMf4YuifBDsQvA_aem_2Dse3w31RaCfcYr2gQZc2g">وخففت </a>الحكم عليه إلى السجن سبع سنوات.</p>

<p>بعد الجريمة الأولى بأشهر، في ديسمبر/كانون الأول، وقعت جريمة تعذيب مميت أخرى، في التجمع الخامس هذه المرة، لزوجة على يد زوجها. إذ لقيت مرام أسامة العماوي، وهي أم لطفلتين، حتفها بعد قيام زوجها معتز هنداوي بخنقها، ما أدى إلى إصابتها بقطع في البلعوم بطول 8 سم وسحجات حول الرقبة.</p>

<p>ورغم حالتها الحرجة، احتجزها زوجها في المنزل تصارع الموت وحدها لمدة 5 أيام دون تقديم أي مساعدة طبية، وبعدها تم نقلها إلى المستشفى وهي في حالة حرجة، وخضعت لعدة عمليات جراحية، لكنها فارقت الحياة نتيجة الإصابات والنزيف.</p>

<p>في مايو/أيار 2025 <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3462907">أصدرت</a> المحكمة حكمًا بالسجن المشدد 7 سنوات للزوج القاتل معتز هنداوي المتهم بقتل زوجته مرام أسامة (32 عامًا) بدلًا من السجن المؤبد؛ العقوبة المقررة لجريمة القتل العمد، بعد أن اعتبرت المحكمة ما حدث ضربًا أفضى إلى موت، ليشكل الأمر نمطًا لافت التكرار.</p>

<h2>من يحمي النساء؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="42f29915-4ea8-46f0-a03e-e67f7c589e2b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/867199866_9dd93f038c_o.png.webp?itok=mdn8FVEi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: فليكر</aside></div>
<figcaption>العنف ضد المرأة</figcaption></figure><p>تكشف هذه الأحكام ضعف الأطر القانونية التي تحمي النساء والفتيات من العنف، فـ"العدالة لسه مش واقفة جنب الستات في مصر زي ما المفروض يحصل"؛ تقول انتصار السعيد المحامية بالنقض ورئيسة مجلس أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون.</p>

<p>فيما تؤكد آية عبد الحميد، الباحثة النسوية، على أنهن يطالبن "منذ سنوات بسن قانون مواجهة العنف الموحد، والذي لم يرَ النور حتى الآن".</p>

<p>وترتفع وتيرة جرائم قتل النساء خلال السنوات الأخيرة؛ إذ وثقت مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35994586-e84f-43bf-b6d3-3319276a0463" href="https://almanassa.com/news/22529" title="تقرير بحثي يوثق 1195 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2024">1195 </a>جريمة عنف ضد الفتيات والنساء في مصر خلال عام 2024، وتصدرت جريمة القتل أعلى معدلات العنف في التقرير بواقع 363 واقعة، منها 261 جريمة قتل نتيجة لعنف أسري على يد أحد أفراد الأسرة أو الزوج أو الشريك، سواء كان حاليًا أو سابقًا، و67 جريمة على يد أفراد ليسوا من الأسرة.</p>

<p>وترى آية عبد الحميد أن "القضاء يعتمد في نظر هذه القضايا على مواد عامة في قانون العقوبات، رغم ما تحمله في طياتها من أشكال متنوعة من العنف" كما هو الحال في قضية فاتن زكي فهي لم تتعرض "لجريمة واحدة بل مجموعة جرائم متداخلة ومعقدة" تبدأ من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">التزويج القسري</a> لطفلة لم تبلغ الثانية عشرة من عمرها؛ إذ تحظر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">المادة الثانية</a> من قانون الطفل تزويج من هم أصغر من 18 عامًا، ذكورًا وإناثًا. </p>

<blockquote>
<p>لا يتضمن قانون العقوبات الذي يستند إليه القاضي في حكمه في قضية فاتن ما يجعله قادرًا على إنصافها</p>
</blockquote>

<p>تشير آية أيضًا لجريمة "الضرب المستمر التي كانت تتعرض له هذه الطفلة علي يد زوجها وتجويعها كأحد أشكال العنف الأسري"، منتقدةً تمكين ممارسي العنف الأسري من الإفلات من العقاب، وفق المادة 60 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> التي تستثني من "ارتكب بنية سليمة عملًا بحق مقرَّر بمقتضى الشريعة" من الخضوع لأحكام القانون، ودرجت المحاكم المصرية على اعتبار "تأديب الزوجة" ضمن هذه الحقوق المقررة.</p>

<p>لا تنتهي قائمة الجرائم عند هذا الحد؛ تشير الباحثة النسوية إلى أن "هناك جريمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ecc3768-b8f3-4f48-94f7-e65c83d15a4e" href="https://almanassa.com/stories/5140" title="الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون">الاغتصاب الزوجي</a>، فلا يمكن توصيف علاقتها الجنسية مع زوجها بغير هذا، وهو غير مجرم قانونًا أيضًا".</p>

<p>ولا يتضمن قانون العقوبات الذي استند إليه القاضي في حكمه بقضية فاتن ما يجعله قادرًا على إنصافها، بالتالي فإن جريمة قتل فاتن، حسب آية، "تكشف بقوة، قد إيه الأطر القانونية الحالية ضعيفة جدًا في مواجهة هذا العنف!"، فضلًا عن كونه مدعومًا بالعُرف الذكوري.</p>

<p>كانت مجموعة من المنظمات النسوية أصدرت <a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid02UCkZy1Tv9nmDj8V27uN7e2hqh7bzKgpYckPciVWjeC41ok5vnpo7oLH6pqQJd6SZl?_rdc=1&amp;_rdr#">بيانًا </a>في أعقاب الإعلان عن صدور الحكم بتخفيف العقوبة أشار إلى أنه "لا يوجد سوى مسارين لهذه القضية وفي الحالتين تضيع حقوق النساء".</p>

<p>حسب البيان، المسار "الأول والأكثر ترجيحًا هو تغيير التوصيف القانوني للقضية من قتل عمد إلى ضرب أفضى إلى موت. وهو ما يطرح التساؤل حول اتجاهات القضاء وأحكام المحاكم المستمرة لتغيير التوصيف القانوني في جرائم قتل النساء من قتل عمد إلى ضرب أفضى إلى موت، وذلك كذريعة قانونية لتخفيف العقوبة، في ظل تجاهل تام لوقائع التعنيف المتوالية التي تسبق ارتكاب الجريمة، فإزالة القصد الجنائي العمدي، تحت مظلة الأطر القانونية، في قضايا قتل النساء يؤول إلى تخفيف العقوبات على مرتكبي تلك الجرائم".</p>

<p>فيما يتضمن المسار الثاني الاعتماد على مواد من قانون العقوبات تساهم في تخفيف العقوبة.</p>

<h2>سلطة تقدير القاضي</h2>

<p>تمنح <a href="https://www.youm7.com/story/2023/12/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%89-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-17-%D9%85%D9%86/6410311">المادة 17</a> من قانون العقوبات القاضي سلطة تقديرية للنزول بالحكم درجة أو اثنتين، حسب الحالة الإنسانية التي تأتي لصالح الرجال في الغالب فيما يميل القاضي الجنائي غالبًا إلى التشديد، خاصة في قضايا النساء المتهمات بالقتل، حسب<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A3%D9%88%D9%82%D9%81%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawNkRd1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlTGhMUGdCYmdmc2IwVk8xAR6fLH7SeXIUuToEqYGVO0wO__RpB4WXNY9XtNtw8l4KQEadeRo3fwrWgx6ZGA_aem_AGmJEF2MOII7xmqQuTRDAw"> دراسة</a> صادرة عن <a href="https://www.ec-rf.net/">المفوضية المصرية للحقوق والحريات</a>، وهو ما تتفق معه آية عبد الحميد. </p>

<p>"مهما كان عندنا التزامات دولية ومعاهدات ودستور يحمي المرأة، في النهاية عندنا سلطة القاضي التقديرية بتلعب دور كبير قوي في الأحكام، وتساعدها النصوص القانونية التمييزية الحالية"، تقول الناشطة النسوية.</p>

<p>ترى انتصار السعيد كذلك في مثل هذه الأحكام انعكاسًا لثقافة محافظة أكثر من تطبيق صارم للقانون، "ثقافة بتشوف إن من حق الزوج يغلط ويتسامح، وإن العنف داخل البيت مجرد خلاف أسري مش جريمة. فاتن كانت ضحية نظام أبوي شايف البنت مِلْك الرجل، مش إنسانة ليها إرادة وحق في الحياة".</p>

<p>بالمقابل يتحفظ طاهر أبو النصر، المحامي بالنقض والحقوقي، على هذا التفسير، مشيرًا إلى أننا "لم نقرأ تفاصيل القضية كاملة، ولم نطّلع على أسباب الحكم النهائية. لا نعرف ما هو القيد والوصف للواقعة الذي تقدم به المتهم في أول محاكمة، وهل المحكمة التي عدَّلت الحكم لسبع سنوات بدلًا من الإعدام، عدَّلت في القيد والوصف أم لا، لأن هذا هو الفيصل الذي يجعلنا نفسر قانونيًا هل القاضي طبَّق المادة 17 أم لا؟". </p>

<p>يرفض أبو النصر إلغاء المادة 17، لكنه يستدرك ويدعو لوضع قيود لاستخدامها، أهمها إلزام المحكمة بالتسبيب، وأن تُراقِب محكمة النقض مدى مواءمة استخدام المادة 17 في حكم المحكمة للواقع والقانون.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ed3da82d-f759-4ce1-8b66-94359715c0eb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Nayra-01.jpg.webp?itok=gXLZPCnJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>العنف ضد النساء، تعبيرية</figcaption></figure><p>ويتوقع المحامي الحقوق بالنسبة للحكم على قاتل فاتن زكي، وفقًا لتقديره المهني وليس الشخصي، "إنه بنسبة أكبر من 90% المحكمة استخدمت حقها في تعديل القيد والوصف، إلى ضرب أفضى لموت وبكده المحكمة حكمت بالحد الأقصى للعقوبة، وهو سبع سنوات وفقًا للمادة 236 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>".</p>

<p>يستند أبو النصر في تقديره هذا على خبرته القانونية، "لا توجد إحصائيات، ولكن من خلال عملي على العديد من القضايا التي تُكيَّف كضرب أفضى لموت، يمكن القول إن هناك نمطًا متكررًا، خاصة في قضايا العلاقات الزوجية"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تظل المشكلة في تطبيق القانون، حسب انتصار السعيد، "اللي بيطبَّقه جزء من نفس المجتمع الذي يشرعن السيطرة الذكورية ويتعامل مع العنف ضد النساء كأمر عادي أو أُسري".</p>

<p>تضيف "قد يكون القاضي أو المحقق أو المشرّع متأثرًا بنفس القيم التي تمنح الزوج الحق في تأديب زوجته، أو إن البيت ما يتخربش، والبنت لو غلطت تتحمل".</p>

<p>تعتقد انتصار أن هذا التأثر ينعكس على "العقوبات التي تُخفف بدعوى الظروف أو الانفعال وفي النهاية حقوق النساء تُفرّغ من مضمونها لأن القانون بيتفسَّر من خلال منظور أبوي محافظ".</p>

<p>هذا ما يبعث رسالة للنساء بأنهن غير آمنات في هذا المجتمع "أنا كسِت خايفة باستمرار ومعرضة للخطر، ووارد أكون الضحية القادمة سواء بسبب عنف أسري أو في عنف المجال العام، وفي الحالتين المجرم سهل جدًا يفلت من العقاب"؛ تعبِّر آية عبد الحميد عن مخاوفها كامرأة وناشطة نسوية.  </p>

<h2>تدريب جندري</h2>

<p>تعكس مثل هذه الأحكام أثر غياب التدريب الجندري عن المناهج التعليمية للقضاة ووكلاء النيابة، وفق انتصار السعيد؛ "التدريب هيساعدهم في فهم أن العنف الأسري ليس مشادة بين طرفين، بل علاقة قوى غير متكافئة فيها طرف يسيطر وطرف يتعرض للأذى النفسي والجسدي".</p>

<p>تؤكد رئيسة مركز القاهرة للقانون والتنمية على أن غياب التدريب يجعل القضاة وأعضاء النيابة غير مدرّبين على التعامل الإنساني مع الضحية "ما يعرفوش إزاي يسمعوا شهادتها من غير ما يلوموها، أو يوفروا لها بيئة آمنة، وده في النهاية بيسكِّت ستات أو يخليهم ينسحبوا من القضايا خوفًا من الإهانة أو التشكيك".</p>

<p>تقترح أن يتبنى المجلس الأعلى للقضاء "مدونة سلوك قضائي" تراعي النوع الاجتماعي، تساهم في تدريب القضاة ورفع وعيهم الجندري، مما يساهم في النظر لقضايا العنف ضد النساء بصورة أفضل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30c8b694-a820-4684-9fa3-a9bea5342914" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19402" role="article" about="/stories/19402" data-sanitized-id="node-19402" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19402" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19402" data-ph-capture-attribute-link-title=" النساء يُقتلن مرتين.. بدموع الأمهات وتخفيف الأحكام" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span> النساء يُقتلن مرتين.. بدموع الأمهات وتخفيف الأحكام</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يبقى الحل، وفق رئيسة مركز القاهرة، في خروج القانون الموحد لمكافحة العنف ضد المرأة، خاصة وأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48ff638e-f8c0-4d8e-99e4-325071911a14" href="https://almanassa.com/news/23733" title="يجرم الاغتصاب الزوجي وكشوف العذرية.. مؤسسات حقوقية تُعد قانونًا لمكافحة العنف ضد المرأة">المسودة الثانية</a> منه أنجزت قبل شهور، على أمل أن يتبناها البرلمان القادم.</p>

<p>فيما يخفض أبو النصر من طموحه في التعديل إلى المواد الخاصة بالضرب المفضي إلى موت؛ "نحتاج إلى تعديل تشريعي يقر بظرف مشدد في العقوبة في هذه القضايا في حال ارتكابها من الزوج ضد زوجته أو الأب ضد ابنه أو بنته لإن هو نفس النموذج".</p>

<p>يشدد المحامي الحقوقي على أن هذه القضايا ليست مشاجرة في الشارع بين اثنين أغراب "لذا تحتاج لتكييف قانوني مختلف".</p>

<p>حتى تُقرّ القوانين التي تردع العنف وتكبح السلطة المطلقة داخل البيوت، ستكرر قصصٌ مثل فاتن ومرام، لتُجدّد مخاوف النساء في مصر من أن ينتهي بهنّ الأمر إلى المصير نفسه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-29a4159d717b64bce1fd95aa3557bb3251752738db9768b39373d57a02feba96">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 13:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761215527939607</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سلطة المياه الفلسطينية: 2.7 مليار دولار مطلوبة لاستعادة خدمات الشرب والصرف</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27960</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/425476439_802437275249940_3393046559405762551_n.jpg.webp?itok=sq_Mn-fT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/425476439_802437275249940_3393046559405762551_n.jpg.webp?itok=sq_Mn-fT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصف مدير عام التخطيط الاستراتيجي والناطق باسم سلطة المياه الفلسطينية عادل ياسين الوضع المائي في قطاع غزة جراء العدوان الإسرائيلي بالكارثي، مقدرًا قيمة خسائر قطاع مياه الشرب والصرف الصحي بنحو 2.1 مليار دولار.</p>

<p>وأشار ياسين في حديث لـ <strong>المنصة</strong> إلى تضرر ما يقارب 90% من منشآت وخطوط وشبكات المياه كافة بقطاع غزة. وأوضح أن دمارًا كاملًا لحق بمحطة التحلية في الشمال، فيما تضررت محطتا التحلية الوسطى والجنوبية جزئيًا، بالإضافة إلى تضرر ما يقارب 80% من الآبار الجوفية.</p>

<p>وقال إن الحكومة الفلسطينية، ممثلة في سلطة المياه، وضعت خطة للتعافي واستعادة الخدمات في القطاع تمتد حتى 5 سنوات، بإجمالي تمويل يتجاوز 2.7 مليار دولار.</p>

<p>وأكد ياسين أن تنفيذ الخطة مرهون بوقف إطلاق النار والسماح بدخول المعدات والمواد والوقود، إلى جانب توفير التمويل المطلوب، مرحبًا بالتعاون في عملية إعادة الإعمار مع مصر والشركاء والدول المانحة كافة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، أعلنت بلدية <a href="https://www.facebook.com/munigaza/posts/pfbid0AgmtghBXgLeY5kWcF81vsbd8zs61fqhLucCuy7KabJZPUPpeon4T2gbndHN7Q6hdl?__cft__%5B0%5D=AZXi4HVMUzosB3lmKkLCTiz6ZUiI4B0vFguLdQ9oh8SzBykahbc-fXhsRMQNmfoXxf5lHE6lWY4oapHjI8gbu1-iAzzpS7XB4Av54bhmo_VjLOlqRNyu2kQDqzEbW2JcY_EdPDMNyLw7JunM9gdRWvx-ZtL5BZGLly0Ci8vg5nkpCt6qf-v92JVnukPW_1azeOo&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">غزة </a>أن كمية المياه المتوفرة تقل عن 25% من الاحتياج اليومي للمدينة.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142551">حذرت</a> منظمة الأمم المتحدة للطفولة/يونيسف وقتها من اقتراب قطاع غزة جراء الحرب من "مرحلة الموت عطشًا"، بعد تعطل نحو 60% من منشآت إنتاج مياه الشرب وخروج غالبية محطات الصرف والتحلية عن الخدمة.</p>

<p>وقال المتحدث باسم المنظمة جيمس إيلدر في بيان إن "الأطفال سيبدأون بالموت من العطش"، مشيرًا إلى أن "الوقود اللازم لتشغيل المضخات ومحطات التحلية أوشك على النفاد".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>وكان مصدر قيادي بحركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>قال</a> لـ <strong>المنصة </strong>إن الحكومة الإسرائيلية ترفض البدء في مفاوضات المرحلة الثانية من خطة السلام لإنهاء الحرب في غزة، في وقت بدأت فيه تحركات دبلوماسية مصرية أمريكية لتثبيت الاتفاق، إذ التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في تل أبيب التي تشهد زيارة ثلاثة مسؤولين كبار من إدارة ترامب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 12:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761210126722532</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تتمم اتفاق الـ4 مليار يورو مع الاتحاد الأوروبي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27969</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5976cde2-4a9b-4bdd-b488-26ca123ed124.jpg.webp?itok=K1B6AH-u" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5976cde2-4a9b-4bdd-b488-26ca123ed124.jpg.webp?itok=K1B6AH-u" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقَّعت مصر خلال القمة المشتركة مع الاتحاد الأوروبي، أمس الأربعاء، على مذكرة التفاهم بشأن الدعم المالي الكلي بقيمة 4 مليارات يورو، والاتفاق التمويلي لبرنامج "دعم الاتحاد الأوروبي لتنفيذ الإصلاحات الاجتماعية والاقتصادية على المستوى المحلي" بقيمة 75 مليون يورو.</p>

<p>وكان الاتحاد الأوروبي في مارس/آذار 2024 عن حزمة تمويل لمصر بقيمة 7.4 مليار يورو في إطار الشراكة الاستراتيجية والشاملة، والتي تشتمل5 مليارات يورو كقروض ميسرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f360132-d422-4618-b19b-8db477c80968" href="https://almanassa.com/news/21483" title="رئيس الوزراء: مصر تسلمت مليار يورو من تمويل الاتحاد الأوروبي">استلمت</a> منها مصر في نهاية العام الماضي مليار يورو، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="572a4066-629b-4690-89ba-1f65a3ec6e57" href="https://almanassa.com/stories/16998" title="قرض الاتحاد الأوروبي لمصر.. صفقة لم تحسم بعد">سيتابع</a> الاتحاد خلال فترة تنفيذ الاتفاق التزام مصر بإصلاحات اقتصادية وحقوق الإنسان.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wRPTvSY23WCZT4ZY6m9SM1zEXDmC8yT1xCcTfC19PHb6PihpnJ31jb6pZjiR6Vrolhttps://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wRPTvSY23WCZT4ZY6m9SM1zEXDmC8yT1xCcTfC19PHb6PihpnJ31jb6pZjiR6Vrol">البيان</a> الختامي للقمة، أمس، تم الاتفاق على انضمام مصر دولةً شريكةً في برنامج "أفق أوروبا"، فضلًا عن الإعلان عن دعم مالي من الاتحاد الأوروبي في عام 2025 لتعزيز التنمية المستدامة، وتعزيز الحوكمة الاقتصادية، ودعم التدريب المهني والتقني، وتعزيز المهارات اللازمة لوظائف المستقبل بقيمة 110.5 مليون يورو.</p>

<p>وأعلن خلال القمة عن دعم مالي من الاتحاد الأوروبي لمشروعات استثمارية في عام 2025 لدعم التحول الأخضر في مصر، بما في ذلك استهداف القطاع الخاص بقيمة 50 مليون يورو، إضافة إلى الإعلان عن تفعيل المشروعات الرئيسية الممولة من الاتحاد الأوروبي في إطار حزمة الـ200 مليون يورو تحت الشق الخاص بالهجرة في إطار الشراكة الاستراتيجية والشاملة، على أن يتم البدء في تنفيذ أولى هذه المشروعات في الفترة 2025-2026.</p>

<p>وأكدت مصر، حسب البيان، التزامها المشترك بتحقيق الاستقرار والسلام والأمن والازدهار على المدى الطويل، والقيم العالمية للديمقراطية وسيادة القانون واحترام حقوق الإنسان والحريات الأساسية.</p>

<p>وتعهدت مصر بتعزيز الحوار والتعاون في مجال حقوق الإنسان للجميع، على نحو شامل "مع إيلاء اهتمام خاص للأشخاص في أوضاع هشة، بما في ذلك حقوق النساء والفتيات، بهدف ضمان جميع الحقوق، بما في ذلك حرية التعبير والتجمع السلمي وحرية تكوين الجمعيات، من بين حقوق أخرى" وفق البيان.</p>

<p>وكانت 137 دولة تقدمت لمصر بأكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان في جلسة انعقدت في 28 يناير/كانون الثاني الماضي، ودمج التقرير النهائي للمراجعة التوصيات المتشابهة ليصبح عددها النهائي 343 توصية مجمعة.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، اعتمد مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة التقرير النهائي للمراجعة الدورية الشاملة لسجل حقوق الإنسان في مصر/UPR، فيما أعلن ممثل الحكومة المصرية خلال الجلسة "قبول 281 توصية".</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6891a825-3d23-415b-97e6-edeaf5a9e203" href="https://almanassa.com/news/24610" title="نقيب الصحفيين يطالب بتبييض السجون من جميع سجناء الرأي: مصر في انتظار العيد">طالبت</a> نقابة الصحفيين مرارًا بتبييض السجون من سجناء الرأي والمعارضين السلميين، والمحبوسين على خلفية قضايا تتعلق بالتضامن مع فلسطين، إلى جانب الصحفيين المحبوسين احتياطيًا، والعفو عن الصادر بحقهم أحكام في قضايا مماثلة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 24 صحفيًا، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي أُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، ولا زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن، بتهم "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وسبق وتقدمت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بخمسة تقارير منفصلة لآلية الاستعراض الدوري الشامل قبل عقد الجلسة، تضمنت <a href="https://eipr.org/press/2024/12/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%84%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6">تقريرًا</a> فرديًا قدم لمحة عامة حول تدهور الوضع الحقوقي منذ جلسة الاستعراض السابقة عام 2019، فضلًا عن تقارير جماعية شاركت فيها المبادرة مع منظمات أخرى، تناول أولها الانتهاكات المنهجية داخل منظومة العدالة الجنائية كالتعذيب والإخفاء القسري والمحاكمات غير العادلة وسوء أوضاع الاحتجاز.</p>

<p>فيما غطى الثاني حقوق المدافعين عن حقوق الإنسان وإساءة استخدام قوانين الإرهاب لمعاقبتهم، وتطرق الثالث إلى أزمة حقوق النساء والفتيات في مصر، بينما خُصِّص الرابع لرصد انتهاكات الحريات الرقمية وحرية التعبير والإعلام. كما  أصدرت المبادرة المصرية تعليقًا على تقرير الحكومة المقدم للاستعراض الدوري الشامل حمل عنوان "<a href="https://eipr.org/publications/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84">الواقع الموازي</a>". </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 10:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761204727801059</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط إدانات عربية.. "الكنيست" يقر قانون ضم الضفة بالقراءة التمهيدية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27965</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، أمس الأربعاء، من أن إقرار الكنيست الإسرائيلي مشاريع قوانين تهدف لتوسيع نطاق السيادة الإسرائيلية في الضفة الغربية قد يهدد وقف إطلاق النار الساري في قطاع غزة، في وقت أقر الكنيست الإسرائيلي مقترح قانون ضم الضفة الغربية بالقراءة التمهيدية.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829003-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">قال</a> روبيو للصحافيين قبيل توجهه إلى إسرائيل التي يزورها اليوم الخميس "أعتقد أن الرئيس دونالد ترامب أكد أن هذا ليس أمرًا يمكننا دعمه في الوقت الحالي"، مشيرًا إلى أن إقرار أي من النصوص المطروحة أمام الكنيست سيهدد وقف إطلاق النار وسيؤتي نتائج عكسية.</p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة، وفقًا لخطاب حصل عليه موقع أكسيوس.</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">أبلغ</a> القادة العرب والمسلمين قبل عدة أسابيع أنه لن يسمح لإسرائيل بضم أجزاء من الضفة الغربية، إلا أن ذلك لم يكن جزءًا من خطته للسلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، بوساطة مصرية وأمريكية وتركية وقطرية.</p>

<p>وذكرت وزارة الخارجية الأمريكية، الأربعاء، أن روبيو "سيجري زيارة لإسرائيل في الفترة من 22 إلى 25 أكتوبر/تشرين الأول الحالي، لدعم التنفيذ الناجح لخطة الرئيس ترامب الشاملة لإنهاء الصراع في غزة، والتي حظيت بدعم دولي غير مسبوق".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>وأقر الكنيست الإسرائيلي، الأربعاء، مقترح قانون ضم الضفة الغربية بالقراءة التمهيدية. وحسب القناة 12 الإسرائيلية، صوّت 25 نائبًا لصالح القانون، مقابل 24 صوتوا ضده.</p>

<p>وقال وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش "حان الوقت لفرض السيادة الكاملة على جميع أراضي يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)، وللدفع نحو اتفاقيات سلام مع جيراننا من موقع قوة".</p>

<p>من جانبه، قال وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير "حان وقت السيادة الآن".</p>

<p>وهذا التصويت هو <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/a-74464431">الأول</a> من بين 4 إجراءات تصويت لازمة لإقرار القانون، ويمهّد إلى قراءة أولى لمشروع القانون. </p>

<p>وذكرت تقارير إعلامية أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وجّه نواب حزبه الليكود بالامتناع عن التصويت.</p>

<p>ووصف الحزب في بيان التصويت بأنه "استفزاز من المعارضة يهدف إلى الإضرار بعلاقاتنا مع الولايات المتحدة والإنجازات العظيمة التي حققتها إسرائيل" في العدوان على غزة.</p>

<p>وأدانت وزارة الخارجية الفلسطينية "بأشد العبارات محاولات كنيست الاحتلال الإسرائيلي ضم الأرض الفلسطينية"، وطالبت "جميع الدول والمؤسسات الأممية برفض هذا القرار واتخاذ ما يلزم من أدوات الردع لمنع سلطات الاحتلال الإسرائيلي من تنفيذ مخططاتها".</p>

<p>وقالت حركة حماس، في بيان أمس الأربعاء إن التصويت الإسرائيلي على مشروع القانون "يعبر عن وجه الاحتلال الاستعماري القبيح". وأضاف البيان "نؤكد أن محاولات الاحتلال المحمومة لضم أراضي الضفة الغربية باطلة وغير شرعية".</p>

<p>واعتبرت الخارجية الأردنية أن التصويت يشكّل "خرقًا فاضحًا للقانون الدولي، وتقويضًا لحل الدولتين ولحق الشعب الفلسطيني غير القابل للتصرف في تقرير مصيره وتجسيد دولته المستقلة".</p>

<p>بدورها، أدانت الخارجية القطرية المصادقة بالقراءة التمهيدية على مشروع القانون، وحضت "المجتمع الدولي، وخاصة مجلس الأمن، على تحمل مسؤولياته القانونية والأخلاقية، والتحرك العاجل لإلزام سلطات الاحتلال الإسرائيلي بوقف خططها التوسعية".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، ونصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 10:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761204727801058</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"وول ستريت": خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل وحماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27966</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس الولايات المتحدة وإسرائيل خطة من شأنها تقسيم غزة إلى مناطق منفصلة تسيطر عليها إسرائيل وحماس، مع تنفيذ إعادة الإعمار على الجانب الإسرائيلي فقط كحل مؤقت حتى يتم نزع سلاح الحركة الفلسطينية وإبعادها عن السلطة، حسب وول ستريت جورنال.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/a-u-s-plan-splits-gaza-in-twoone-zone-controlled-by-israel-one-by-hamas-c96a1c52?mod=Searchresults&amp;pos=2&amp;page=1">لخص</a> نائب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جيه دي فانس، وصهره جاريد كوشنر، هذه الفكرة في مؤتمر صحفي عُقد يوم الثلاثاء في إسرائيل، حيث وصلا للضغط على الجانبين للالتزام بوقف إطلاق النار الحالي، والذي بموجبه سحبت إسرائيل قواتها بحيث تسيطر الآن على حوالي 53% من القطاع.</p>

<p>وقال فانس إن هناك منطقتان في غزة، إحداهما آمنة نسبيًا والأخرى خطيرة للغاية، والهدف هو توسيع المنطقة الآمنة جغرافيًا.</p>

<p>من جانبه، قال كوشنر إنه حتى ذلك الحين (توسيع المنطقة الآمنة جغرافيًا)، لن تذهب أي أموال لإعادة الإعمار إلى المناطق التي لا تزال تحت سيطرة حماس، وسيكون التركيز على بناء الجانب الآمن.</p>

<p>وأضاف كوشنر "هناك اعتبارات تجري الآن في المنطقة التي يسيطر عليها الجيش الإسرائيلي، طالما أمكن تأمين ذلك، لبدء البناء لغزة جديدة من أجل منح الفلسطينيين الذين يعيشون في القطاع مكانًا يذهبون إليه، ويحصلون فيه على وظائف".</p>

<p>ووفق وول ستريت جورنال، يشعر الوسطاء العرب بالقلق من الخطة التي قالوا إن الولايات المتحدة وإسرائيل طرحتاها في محادثات السلام، ويعارضون بشدة فكرة تقسيم غزة، على اعتبار أنها قد تؤدي إلى منطقة سيطرة إسرائيلية دائمة داخل القطاع، ومن غير المرجح أن تُلزم قواتها بمراقبة القطاع وفقًا لهذه الشروط.</p>

<p>ونقلت وول ستريت جورنال عن مسؤول كبير في الإدارة الأمريكية لم تسمه قوله إنها فكرة أولية وسيتم تقديم التحديثات في الأيام المقبلة.</p>

<p>وتتناول فكرة تقسيم غزة الصعوبات التي لم تُحل بعد والمتمثلة في نزع سلاح حماس وتشكيل حكومة بديلة يمكنها الإشراف على القطاع وتهيئة بيئة آمنة لاستثمار مليارات الدولارات اللازمة لإعادة الإعمار.</p>

<p>وحسبما نقلت الصحيفة عن مسؤولين في البيت الأبيض، فإن كوشنر هو القوة الدافعة وراء خطة إعادة الإعمار المقسّمة، بعد أن وضعها بالتعاون مع المبعوث الخاص ستيف ويتكوف، وأضافوا أن كوشنر أطلع ترامب وفانس على الخطة وحصل على دعمهما.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>وكان مصدر قيادي بحركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>قال</a> لـ <strong>المنصة </strong>إن الحكومة الإسرائيلية ترفض البدء في مفاوضات المرحلة الثانية من خطة السلام لإنهاء الحرب في غزة، في وقت بدأت فيه تحركات دبلوماسية مصرية أمريكية لتثبيت الاتفاق، إذ التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في تل أبيب التي تشهد زيارة ثلاثة مسؤولين كبار من إدارة ترامب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 10:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761204727801057</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
