<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 11:15:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 09:15:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>المواجهة تقترب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أوروبا</category>
			<category>إيران</category>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>المجلس اﻷعلى لتنظيم الإعلام</category>
			<category>النشرة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Roblox2-110083a-150x150.jpeg" alt="المواجهة تقترب" title="المواجهة تقترب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تقول القاهرة إنها تسعى لإعادة فتح مسار تفاوضي بين واشنطن وطهران لتجنب الانزلاق في مستنقع حرب إقليمية، تستمر الحرب الكلامية بين الطرفين، اللذين يحشدان عسكريًا، استعدادًا لمواجهة لم تتوقف أمريكا عن التلويح بها، بينما كرر المرشد الأعلى الإيراني تحذيره من حرب إقليمية في حال هاجمت واشنطن بلاده. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تصاعد التوترات الجيوسياسية، التي تحركها أمريكا في الأغلب، تتكشف ملامح نظام دولي مأزوم، تتصدره أزمة مالية غير مسبوقة تهدد بقاء «الأمم المتحدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مصر.. ووسط انعكاس الأزمة الاقتصادية العالمية في نقاشات حول الذهب والعقارات كخيارات آمنة للثروة والاستثمار، شهدت أسواق الهواتف المحمولة ارتفاعات تراوحت بين 5 و20% بدءًا من اليوم، في حين جددت شعبة المحمول تحذيراتها من مخاوف الاحتكار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مناقشة مجلس الشيوخ سياسة الحكومة لتنظيم استخدام الأطفال للهواتف، أعلن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام عن استعداده لمواجهة وإغلاق لعبة ومنصة روبلوكس، مع تجهيزه لإغلاق موقعين للمساكنة والمواعدة، لم يسمهما، في يوم قضت فيه محكمة جنايات الإسكندرية بإعدام الجنايني المدان في واقعة هتك عرض أطفال مدرسة بالإسكندرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02tL1ep5BQ14j4pu242DbHWDCHYYKggJ3TSMF1apF5CJm7tBsSERSvCNBVLsLcRnvUl"><span>أمس</span></a><span>، إن مصر تبذل جهودًا حثيثة لإعادة الولايات المتحدة وإيران إلى طاولة المفاوضات، للوصول إلى تسوية سلمية وشاملة للملف النووي الإيراني، حسبما نقل بيان الرئاسة بعد مكالمة جمعت السيسي مع الرئيس الإيراني، مسعود بزشكيان، شدد خلالها الرئيس المصري على ضرورة تجنب التصعيد ورفض الحلول العسكرية، وأن الدبلوماسية هي السبيل الوحيد والأمثل لتخطي تلك الأزمة، وهو الأمر الذي كان السيسي أكده للرئيس الأمريكي دونالد ترامب على هامش منتدى دافوس، بحسب البيان الرسمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحركات المصرية تضمنت اتصالات مكثفة لوزير الخارجية، بدر عبد العاطي، مع </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02BkCwDyNrragyr3MPZcCeadVhfAwnQxL8e2xZxsc4V8iFMsD4aQEPsEYcEgiu9cGFl"><span>وزير </span></a><span>خارجية إيران، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، إلى جانب وزراء خارجية قطر وتركيا وعمان في محاولة للتدخل لخفض التصعيد في المنطقة، ومنع انزلاقها في مستنقع الحرب الإقليمية الشاملة، بحسب بيان الخارجية المصرية، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر المحاولات الدبلوماسية لخفض التصعيد، حذر المرشد الأعلى، علي خامنئي، صباح اليوم، من اندلاع حرب إقليمية في حال هاجمت واشنطن طهران، حسبما نقلت وكالة </span><a href="https://ar.mehrnews.com/news/1967976/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D8%B4%D8%B9%D9%84%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86"><span>تسنيم</span></a><span> شبه الرسمية عن المرشد، بعد ساعات من تصريحات لترامب أشار فيها إلى «تحدث» إيران معهم، دون تفاصيل إضافية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/live-75746050"><span> تصريحاته</span></a><span>، اكتفى ترامب بالتأكيد على أن الولايات المتحدة لا تستطيع مشاركة خططها العسكرية مع حلفائها في الخليج العربي خلال المفاوضات مع إيران، رغم الوجود العسكري الكبير في المنطقة. «لا يمكننا إخبارهم بالخطة»، «إذا أخبرتهم، فسيكون الأمر سيئًا تقريبًا مثل إخبارك أنت بالخطة، بل قد يكون أسوأ في الواقع»، حسبما قال ترامب لإحدى الصحفيات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك الحرب الكلامية بين واشنطن وطهران </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1849935-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86"><span>تزامنت</span></a><span> مع موعد معلن مسبقًا لبدء تدريبات عسكرية إيرانية بالذخيرة الحية في مضيق هرمز، استعدادًا لمناورة عسكرية مشتركة مع الصين وروسيا نهاية فبراير الجاري، قبل أن تنقل وكالة «رويترز»، اليوم، عن مسؤول إيراني، تأكيده على عدم وجود نية لدى القوات البحرية التابعة للحرس الثوري، لإجراء تدريبات بالذخيرة الحية في المضيق الاستراتيجي، معتبرًا أن ما ذكرته وسائل الإعلام «مجرد تقارير خاطئة»، حسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=bdaffca6-c55f-4a96-9ade-2e7291a3351b"><span>تغطية </span></a><span>الشروق، التي أوضحت أن خبر التدريبات في «هرمز» كان مصدره قناة «برس تي.في» الإيرانية الرسمية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>» وسط تلك الأجواء التصعيدية، قرر البرلمان الإيراني، ا</span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235922-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%91%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>ليوم،</span></a><span> تصنيف الجيوش الأوروبية كمنظمات إرهابية، ردًا على قرار الاتحاد الأوروبي، </span><a href="https://asharq.com/politics/170071/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، بتصنيف «الحرس الثوري» كمنظمة إرهابية، لفرض مزيد من العقوبات عليه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر الجيش الإيراني القرار الأوروبي يأتي ضمن محاولات أوروبا استرضاء ترامب وكسب دعمه في ملفات مثل حرب أوكرانيا وجرينلاند، وأزمة «الناتو»، خاصة مع ما يعانيه الاتحاد الأوروبي من انقسام وشلل وانعدام الفعالية في النظام الدولي، بحسب «الشرق الأوسط».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يترقب العالم لما سيحدث بين أمريكا وإيران، سحبت تلك الأزمة الأنظار بعض الشيء عن التطورات في قطاع غزة، الذي يشهد تصعيدًا إسرائيليًا مؤخرًا، رغم اتفاق وقف إطلاق النار، في حين بدأ اليوم التشغيل التجريبي لمعبر رفح، في أول أيام فتحه بعد أكثر من عام ونصف أغلق خلالها بشكل كامل.</span><span><br>
</span><span>تفاصيل أكثر عن التصعيد الإسرائيلي، ومعلومات عن ملامح أول يوم تشغيل للمعبر، والآلية الإسرائيلية للإشراف الأمني على العابرين منه، في عدد اليوم من نشرتنا «في فلسطين»، المنشور قبل قليل، ويمكنكم قراءته عبر موقعنا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>. أو الاشتراك لاستقباله عبر الإيميل. من </span><a href="https://mailchi.mp/madamasr/fi-falastin"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر النظام الدولي ومؤسساته، تواجه «الأمم المتحدة» خطر انهيار مالي وشيك، في لحظة تحاول فيها واشنطن استبدالها </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1847963-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>بمنظومة</span></a><span> «مجلس السلام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام للمنظمة الأممية، أنطونيو جوتيريش، حذر أمس، من خطر انهيارها ماليًا بسبب امتناع دول أعضاء عن سداد مساهماتها الإلزامية، ما تسبب في أزمة سيولة حادة قد تصل إلى نفاد الأموال بحلول يوليو القادم، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1847963-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>بحسب </span></a><span>سكاي نيوز عربية، موضحًا أن أزمة التمويل تفاقمت بعد امتناع واشنطن، الممول الأكبر للمنظمة، عن دفع مساهماتها في ميزانية حفظ السلام، والبرامج الأخرى، فضلًا عن عشرات الوكالات المنظمة، وتخفيض دول أخرى كبريطانيا مساهماتها المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانعكست الأزمة عمليًا في إجراءات تقشف داخل مقرات الأمم المتحدة، وفي تقليص برامج حيوية: كبرامج توثيق انتهاكات حقوق الإنسان، وإغلاق عيادات للأمهات والأطفال في أفغانستان، وخفض الإعانات للاجئين السودانيين، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/cr579mdv4m7o"><span>بحسب</span></a><span> «BBC»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">وفي مصر.. <span>يستمر تأثر الأسواق بالأحداث والتطورات العالمية، خصوصًا في سوق الذهب، التي شهدت تقلبات عنيفة خلال الأيام القليلة الماضية، ستكون محور تقرير ينشره «مدى مصر» اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ما شهدته سوق الذهب، قدّم الإعلامي عمرو أديب في برنامجه، أمس، نصيحة لمشاهديه، بالتمهل قبل الإقدام على شراء عقارات في مصر خلال العام الجاري، ملمحًا لوجود حالة ركود، وصعوبة في بيع وحدات الـ«ريسيل»، ومتوقعًا انخفاض الأسعار لاحقًا، وهو ما استدعى تدخل رجل الأعمال، وشريك الحكومة، وأحد أباطرة مجال العقارات في مصر، هشام طلعت مصطفى، رافضًا نظرة أديب التشاؤمية، ونافيًا بشدة إمكانية انخفاض أسعار العقارات، في ظل استمرار ارتفاع أسعار مكونات إنتاجها، من أرض ومواد بناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصطفى، الذي عدد لأديب ملامح انتعاش السوق، متمثلة في مبيعات هائلة لشركاته ومشروعاته، أكد أن الهدوء في السوق نتيجة الوضع الاقتصادي العالمي، لن يدوم لأكثر من أسابيع، مشددًا على خصوصية الحالة المصرية، وعلى أن أسعار العقارات في مصر ستستمر في الزيادة، وهو ما لم يغير وجهة نظر أديب، الذي لم ينس أن يقول لرجل الأعمال إن ذلك يسعده إن تحقق، مذكرًا إياه: «أنت عارف أنا باحترم العقار قد إيه، وباهتم بيه، وأنا عندي عقار قد إيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إن كنت مهتمًا بنقاش الإعلامي الأبرز والعقاري الأكبر، الفقرة كاملة من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=5LQQ_-j5R3E"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رفعت شركات «أونر»، و«ريلمي»، و«أوبو»، اليوم، أسعار هواتفها بنسب تراوحت بين 5% لـ20%، بموجب إخطار أرسلته لتجار المحمول، حسبما نقلت الإعلامية لميس الحديدي،</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MgCjLT_5jIU"><span> أمس</span></a><span>، فيما جددت شعبة المحمول مطالبتها بتشكيل لجنة من الغرف التجارية وجهازي حماية المنافسة، وحماية المستهلك، لمراجعة أسعار الهواتف المحمولة المصنعة محليًا، ومقارنتها بمثيلاتها في الدول المجاورة لحماية المصريين من الاحتكار، بحسب تصريحات لنائب رئيس الشعبة، وليد رمضان، مع الحديدي أشار فيها إلى ارتفاع أسعار الهواتف المستعملة بما يتراوح ما بين 5-10%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته، شدد رمضان على غياب أي أسباب تقتضي رفع أسعار الهواتف، مؤكدًا على عدم وجود أي متغيرات في السوق باستثناء قرار إلغاء الإعفاء الصادر عن الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في يناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أزمة أسواق الهواتف المحمولة، والتبعات المحتملة لقرار إلغاء الإعفاء في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%88%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPsN2hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlR2lwU1RUMXVTOVRnc2lHc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj_1HZai6xbrc-aBhOEMe3ISIQgWLyvDe3iCDmPWNMArUpR3JNMbXUM5FEs_aem__UuDZwmYILoFkAuh7xACmg"><span>هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>افتتح مجلس الشيوخ، اليوم، المحطة الأولى في مسيرة تنفيذ توجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسي، بضرورة تنظيم استخدام الأطفال للهواتف المحمولة، وذلك بمناقشة طلب استيضاح للحكومة بشأن سياستها لتنظيم استخدام الأطفال للهواتف، وإجراءات حمايتهم من مواقع الإنترنت، في جلسة ركزت على مطالبات النواب بتقييد وصول الأطفال إلى مواقع التواصل الاجتماعي، والتشديد على ضرورة الإسراع في طرح شرائح تحكم أبوية للهواتف بإصدار من الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات، فضلًا عن حظر إنشاء أي حسابات على تلك المنصات لمن هم دون الـ18 عامًا، بحسب </span><a href="https://www.alarabiya.net/technology/social-platforms/2026/02/01/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%A9-"><span>موقع</span></a><span> «العربية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة،</span><a href="https://almalnews.com/2096632/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86/"><span> أعلن</span></a><span> وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، عصام الأمير، أن مجلسه اتخذ قرارًا بحجب منصة روبلوكس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4188590"><span>ينسقون </span></a><span>مع وزارة الاتصالات لتنفيذه، وهي المنصة التي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=125d4af8-b7ea-450c-935c-e1eda1d203b4"><span>قدمّت </span></a><span>عضوة المجلس، ولاء هرماس، اقتراح بـ«تقييدها لحماية القيم الأخلاقية والتربوية للنشء»، في حين </span><a href="https://www.elbalad.news/6855179"><span>أشار </span></a><span>تقرير للجنة التعليم والاتصالات بالمجلس، لسابق تحذير مركز الأزهر العالمي للفتوى الإلكترونية منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنصة، التي تعتمد على التفاعل والدردشة بين مستخدميها، تسمح لهم بتصميم وتطوير شخصيات، عبر عملة رقمية خاصة بها تُشترى مقابل أموال حقيقية، فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4168546"><span>حُجبت </span></a><span>أو قُيد الوصول لها في عدد من الدول العربية، وتركيا، والصين، تقليلًا لمخاطرها على النشء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن الإعلام على قلب رجل واحد، أشاد الأمير خلال الجلسة بإنتاج الشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، لعدد من المسلسلات الداعمة لـ«الأسرة المصرية»، ومواجهة لعدد من الظواهر، وآخرها «لعبة وقلبت بجد»، المسلسل الذي يناقش مخاطر «روبلوكس» على الأطفال تحديدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جلسة الشورى شهدت استعراض الوزير، محمود فوزي، تجارب بعض الدول في الحماية الرقمية للأطفال، مع إيضاحه أنه من مؤيدي تقييد الوصول لإنشاء حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي أو المنصات التي يغلب عليها الطبع الإدماني، منوهًا إلى أن وضع مشروع قانون لحماية الطفل يجب أن يستهدف حقه في استخدام الإنترنت وخدماته والحصول على توجيه الأبوين، وضرورة الحفاظ على حق الطفل في الأمان وعلى صحته النفسية وحقه في الحصول على المعلومات، مع إشارته إلى مسؤولية مقدمي الخدمة بتخفيف مخاطر تعرض الطفل للمحتويات المخالفة، مضيفًا: «لو لم يتم الالتزام بالقانون يتم تصحيح الخطأ حتى نصل إلى الغرامات الكبيرة»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=1f64a618-5fc8-45f0-9885-bd1b037e41ac"><span>بحسب </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، أشار الأمير كذلك إلى اتخاذ إجراءات بالتعاون مع «تنظيم الاتصالات» لحجب موقعين مشهورين، لم يسمهما، يدعمان ظاهرة المساكنة والمواعدة بين الشباب على حد تعبيره، لافتًا إلى استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة لهذين الموقعين الداعمين لتلك الفكرة التي تخالف الأديان والأعراف المصرية، وهو الرقم الذي قال إنه جاء نتيجة إحصاء للمجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة إحصاء المجلس، كان الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أعلن في</span><a href="https://almalnews.com/1589265/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%86/"><span> أغسطس</span></a><span> الماضي، أن إجمالي عدد الشباب (ما بين 18-29 عامًا)، بلغ 21.9 مليون، 89%  منهم يستخدمون الإنترنت.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنايات الإسكندرية، اليوم، بإعدام جنايني مدرسة الإسكندرية للغات، سعد خميس رزق، حسبما</span><a href="https://www.maspero.eg/accidents/2026/02/01/925133/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0"><span> نقلت</span></a><span> الهيئة الوطنية للإعلام، وذلك بعدما أحالت المحكمة أوراقه إلى مفتي الجمهورية، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/"><span>9 ديسمبر الماضي</span></a><span>، بعد إدانته بتهمتي الخطف بطريق التحايل المُقترنة بجناية هتك عرض تلاميذ في المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسر 14 طفلًا بالمدرسة تقدمت ببلاغات ضد المتهم، وهو عامل خدمات في المدرسة التي وضعتها وزارة التربية والتعليم تحت الإشراف المالي والإداري عقب الكشف عن الوقائع التي شهدتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق وأشار ممثل هيئة الدفاع عن الأطفال، المحامي طارق العوضي، إلى احتمال «وجود شركاء من العاملين بالمدرسة»، أحالت النيابة العامة، أمس، 31 متهمًا إلى محكمة الجنح المختصة، لتعريضهم أطفال مدرستي الإسكندرية الدولية، وسيدز للغات، للخطر. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1436681191154066&amp;set=a.322940655861464"><span>بيان</span></a><span> النيابة قال إن تحقيقاتها في القضيتين، اللتين تخصان وقائع متشابهة وكُشف عنهما في وقت متزامن في نهايات العام الماضي، كشفت عن إهمال وقصور وإخلال جسيم بواجبات الإشراف والرقابة على الأطفال المجني عليهم، عبر تركهم للتجول بمفردهم داخل الفناء أو بأماكن انتظار الحافلات دون وجود المشرفات، فضلًا عن إهمال أفراد الأمن ومشرفي الكاميرات في متابعة تسجيلات كاميرات المراقبة والأبواب، ما سهل الاعتداء على الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحملت النيابة مديرتي المدرستين مسؤولية التقاعس عن مراقبة المشرفات وأفراد الأمن والتأكد من قيامهم بواجباتهم، بما أتاح للمتهمين الانفراد بالأطفال والاعتداء عليهم، لتأمر النيابة كذلك بنسخ صورة من أوراق التحقيقات لإرسالها إلى مكتب حماية الطفل لاتخاذ التدابير اللازمة لحماية الأطفال المجني عليهم. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8/">المواجهة تقترب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 19:57:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769972539931094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشيوخ" يناقش ضوابط استخدام الأطفال للسوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30091</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناقش مجلس الشيوخ، اليوم الأحد، طلبي مناقشة عامة بشأن تشريع قانوني لحماية الأطفال من خطر استخدام الموبايل وذلك بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر، خلال احتفالية عيد الشرطة في 24 يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وجاءت المناقشة بعد طلبان تقدم بهما رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية محمود مسلم، وعضو المجلس وليد التمامي، فيما بدا ما يشبه الإجماع داخل الجلسة العامة على ضرورة التدخل بإجراءات تشريعية وتوعوية وتنظيمية لحماية الأطفال من مخاطر استخدام السوشيال ميديا. </p>

<p>وطالبت عضوة المجلس ولاء هرماس بحظر منصة روبلكس، فيما أعلن وكيل المجلس الأعلي لتنظيم الإعلام عصام الأمير العمل على حجب منصة روبلكس وموقعين يشجعان الشباب على المساكنة، حسب تعبيره.</p>

<p>وقال الأمير خلال كلمته في الجلسة، اليوم، إن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لديه إحصاء حول استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة في مصر لهذين الموقعين الداعمان لفكرة المساكنة.</p>

<p>ومن جانبه أكد المستشار محمود فوزي وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي اهتمام الحكومة بهذا الملف، ووجه الشكر للرئيس "صاحب السبق والمبادرة".</p>

<p>واستعرض فوزي المخاطر التي يتعرض لها الأطفال من خلال إساءة استخدام السوشيال ميديا والمنصات الرقمية وضعف تركيز وتشتيت انتباه وقلق واكتئاب وتشجيع على العنف واضطراب النوم.</p>

<p>وقال فوزي "الحكومة تتحدث عن الموضوع من الناحية التشريعية والفنية والتنظيمية، لكن أتحدث كأب أيضًا لأنني أعاني مع أولادي من هذه المخاطر"، لافتًا إلى العمل من خلال الوزارة على وضع تصور قانوني يحمي الأطفال من هذه المخاطر وينظم الاستخدام، مستشهدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">بتجارب</a> أستراليا والبرازيل التشريعية.</p>

<p>فيما اعتبر استشاري الطب النفسي عضو مجلس الشيوخ دكتور مهاب مجاهد أن التشريع وحده ليس حلًا، مضيفًا "الطفل ابن الدولة قبل أن يكون ابن أبويه والدولة مسؤولة عن حمايته لأنه مستقبلها".</p>

<p>وطالب ببرامج توعية للأبوين، داعيًا الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات للانتهاء من مشروع شريحة الأطفال التي تقنن استخدامات الأطفال للمحتوى الرقمي، وقال "التشريع يأتي بعد توعية الوالدين لتجنب الجهل، ووضع بديل تنفيذي لتجنب قلة الحيلة، لكن الحل ليس في التشريع فقط".</p>

<p>ومع تحذيره من مخاطر الموبايل على الأطفال، تساءل عضو المجلس عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي محمد طه عليوة عن البدائل المتاحة للأطفال، مشيرًا إلى غياب الرياضة المدرسية والمسرح المدرسي والأندية.</p>

<p>بينما لفتت عضوة المجلس عن حزب التجميع أمينة النقاش إلى هدم الحدائق العامة وتحويلها مقاهي ومطاعم، فضلًا عن تشغيل الأطفال دون الثامنة عشرة في المقاهي، مقللة من تأثير القانون حال صدوره في حالة عدم وجود ضوابط تضمن تطبيقه.</p>

<p>أما عضو المجلس الفنان ياسر جلال، فقال "عايزين نلحق البلد قبل وقوعه"، مطالبًا بوجود برامج للتربية الوطنية الرقمية في المناهج، فيما دعا عضو المجلس عن حزب الوفد خالد قنديل إلى تقنين تدرج عمري لاستخدام المنصات المختلفة، وحظر ليلي لمن هم دون السادسة عشرة، وإنشاء مجلس قومي للسلامة الرقمية للطفل، واستحداث إطار قانوني مستقل لحماية الأطفال في البيئة الرقمية، والزام الشركات بوضع إعدادات افتراضية آمنة لحسابات القصر.</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، أثناء الاحتفال بالذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وأضاف "بالمناسبة بقى يعني، الكلام ده كنت قلته من بدري للزملاء، بس هم طبعًا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">يستند</a> النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p>يذكر أن النقاش حول حظر أو تقييد السوشيال ميديا للأطفال توسع خارج بريطانيا وأستراليا إلى دول أخرى، إذ <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">تناقش</a> الدنمارك منع من هم دون 15 عامًا مع احتمال استثناء 13 و14 عامًا بموافقة الوالدين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مزاد إلكتروني لبيع أحراز الحكومة من الذهب والفضة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنفذ البورصة السلعية المزاد الإلكتروني العلني الثالث لمضبوطات وأحراز الذهب والفضة يومي 10 و11 فبراير/شباط الجاري، بكميات تصل إلى 217 لوطًا تشمل مشغولات وسبائك من الذهب والفضة، حسبما أكد الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب للبورصة زكريا حمزة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتأسست البورصة السلعية ك<a href="https://www.emx.com.eg/WhoEMX.aspx">منصة</a> تداول إلكترونية للسلع والمنتجات الحاضرة، بموجب قرار رئيس الوزراء في يناير/كانون الثاني 2020، وتستهدف بيع السلع بأسعار أقل للتجار للسيطرة على ارتفاعها في السوق المحلية وضمان وصولها لمختلف المستثمرين لتجنب احتكار السلع.</p>

<p>ولوط الذهب هو الكمية التي تُطرح للبيع ضمن مجموعة واحدة في المزايدات، ولا يكون له وزن ثابت، على أن تحدد الجهة المالكة وزنه وقت الطرح.</p>

<p>وقال حمزة إن البورصة طرحت، اليوم الأحد، كراسات الشروط أمام التجار الراغبين في المشاركة بالمزاد الجديد، وذلك بعد الاتفاق على آليات التنفيذ مع مصلحة دمغ المصوغات والموازين التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية.</p>

<p>من جهته، أكد رئيس مصلحة دمغ المصوغات والموازين حمدي الحماحمي، أن كراسات الشروط ستكون متاحة حتى 9 فبراير الجاري، بإدارة المشتريات والمخازن بمقر المصلحة في العبور بقيمة ألفي جنيهًا.</p>

<p>وقال الحماحمي لـ <strong>المنصة</strong> إن "المشاركة في المزاد تتطلب سداد مبلغ تأميني بقيمة مليون جنيه من خلال منصة البورصة المصرية للسلع في موعد أقصاه 24 ساعة قبل انطلاق المزاد".</p>

<p>ونفذت البورصة السلعية مزادين للذهب من قبل خلال شهري <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3025101">نوفمبر</a>/تشرين الثاني 2023 و<a href="https://www.alborsaanews.com/2024/07/31/1813889">يوليو</a>/تموز 2024، استهدفت بيع معادن ثمينة لصالح جهات حكومية، عبارة عن أحراز النيابة العامة، ومضبوطات مصلحتي الجمارك والدمغة والموازين، على أن تذهب إيراداتها إلى خزينة الدولة.</p>

<p>وباعت البورصة السلعية تحت إشراف لجنة تضم ممثلين من مصلحة الدمغة والموازين ووزارة المالية ومستشار من مجلس الدولة، أعداد من السبائك الذهبية والفضية بقيمة تقترب من 344 مليون جنيه خلال المزاد الأول، فيما باعت سبائك ومشغولات ذهبية وفضية وأحجارًا ثمينة بقيمة 70 مليون جنيه خلال المزاد الثاني.</p>

<p>وفي يناير 2025، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>اشترى</a> جهاز "مستقبل مصر"، التابع للقوات المسلحة، 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما يعطيه حق الإدارة والتشغيل للبورصة من الوقت الحالي، وفق مصدر مسؤول بوزارة التموين في تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي 2020 <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4549710">أصدر</a> رئيس الوزراء قرارًا بالترخيص لكل من البورصة المصرية وجهاز تنمية التجارة الداخلية وهيئة السلع التموينية بتأسيس شركة البورصة السلعية، التي <a href="https://www.youm7.com/story/2022/12/1/7-%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD/5995896">بدأت</a> أعمالها في نوفمبر/تشرين الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871902</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/signal-2026-02-01-124551_002-150x150.jpeg" alt="بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة" title="بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل مُسن فلسطيني في غرب مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر استهدافه من مسيرة إسرائيلية، قبل ساعات من مقتل آخر نتيجة استهداف مماثل في شمالي وادي غزة وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، استمرارًا للخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، والتي أسفرت عن مقتل 523 فلسطينيًا منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُعيد تشغيل معبر رفح البري الواصل بين مصر وقطاع غزة بشكل تجريبي، اليوم، بعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024، فيما دخلت عبر الجانب المصري الطواقم الأمنية التابعة للسلطة الفلسطينية المنوط بها تشغيل الصالة الفلسطينية للمعبر، تزامنًا مع دخول آليات ثقيلة لتمهيد الطريق بين الصالتين المصرية والفلسطينية ورفع الحواجز الخرسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وافقت وزارة الخارجية الأمريكية على صفقات مبيعات عسكرية محتملة لإسرائيل، بقيمة تتجاوز ستة ونصف مليار دولار، بموجب ثلاثة عقود منفصلة، وتشمل الصفقات بيع مركبات تكتيكية خفيفة، وطائرات أباتشي، ومعدات عسكرية أخرى، في حين كشف تقرير لوكالة «رويترز»، أن السفارة الأمريكية في إسرائيل، عرقلت في أوائل 2024، نشر برقية حذرت مسؤولين كبار في إدارة الرئيس السابق، جو بايدن، من تحويل شمالي غزة إلى «أرض خراب كارثية»، نتيجة النقص الحاد في الغذاء والمساعدات الطبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدرت السلطات العسكرية الإسرائيلية، اليوم، قرارًا يقضي بتهجير قسري لسكان تجمع بدوي في بلدة المغير، شرقي مدينة رام الله وسط الضفة الغربية، وينص على رحيل نحو 40 فلسطينيًا خلال 48 ساعة، واعتبار المنطقة عسكرية، وذلك بعد يوم من إصابة قوات الاحتلال طفلين بالرصاص، خلال اقتحامها مخيم الجلزون، شمالي المدينة، واندلاع مواجهات بين جنود الاحتلال وأهالي المخيم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في «وادي غزة» ومُسنًا في رفح.. وإدانات عربية إسلامية لخروقات إسرائيل لوقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%AD-141390"><span>مُسن</span></a><span> فلسطيني في غرب مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر استهدافه من مسيرة إسرائيلية، قبل ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141369"><span>مقتل</span></a><span> آخر نتيجة استهداف مماثل في شمالي وادي غزة وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، استمرارًا للخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، والتي أسفرت عن مقتل 523 فلسطينيًا منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، حسبما أفادت وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نتيجة استمرار العدوان، استقبلت مستشفيات القطاع خلال اليومين الماضيين، 26 قتيلًا و68 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-71795-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-171551-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-141398"><span>أعلنت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و795 قتيلًا، و171 ألفًا و551 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد تصعيد لافت في الاعتداءات الإسرائيلية خلال اليومين الأخيرين، أعرب وزراء خارجية ثمان دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا وقطر، عن إدانتهم الشديدة للانتهاكات الإسرائيلية المتكررة لوقف إطلاق النار، وأكد </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02pEb8bUPMj4XzssSAjyr6ktKzAfnPC7CneVUMgPdo4NQTYmy7ZmxUJKg3vqLUemvGl"><span>بيان</span></a><span> مشترك نشرته الخارجية المصرية، اليوم، أن هذه الممارسات تمثّل تصعيدًا خطيرًا من شأنه تأجيج التوترات وتقويض الجهود المبذولة لتثبيت التهدئة، ويشكل تهديدًا مباشرًا للمسار السياسي، ويعرقل الجهود الجارية لتهيئة الظروف للانتقال إلى مرحلة أكثر استقرارًا في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها قالت حركة حماس، في </span><a href="https://safa.ps/post/401655/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%87-%D9%88%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%87"><span>بيان</span></a><span> أمس، إن رئيسها في غزة، خليل الحية، أجرى اتصالات مع الوسطاء عبّر فيها عن رفض استمرار العدوان الإسرائيلي بـ«ذرائع وأكاذيب باطلة»، محملًا إسرائيل مسؤولية عدم الوصول لحل لقضية المقاومين المحاصرين داخل الأنفاق في مناطق سيطرة الاحتلال في رفح، قبل أن يؤكد أن «التزام المقاومة واحترامها للاتفاق يتطلب إلزام الاحتلال ومنعه من مواصلة جرائمه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي،</span><a href="https://t.me/idfofficial/16361"><span> زعم</span></a><span> أن غاراته التي قتلت العشرات في غزة، واستهدفت قيادات في حركتي حماس والجهاد الإسلامي، ومخازن أسلحة ومواقع لتصنيعها، أمس، جاءت ردًا على انتهاك «حماس» لاتفاق وقف إطلاق النار، بعد رصد خروج ثمانية مقاومين من أنفاق المقاومة في رفح، وذلك بعد أسابيع من </span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>إعلانه</span></a><span> تصفية 40 مقاومًا من المحاصرين في المدينة، بالتزامن مع عمله على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مع بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. «الهلال الفلسطيني»: الأمور «غامضة حتى اللحظة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعيد اليوم تشغيل معبر رفح البري الواصل بين مصر وقطاع غزة بشكل تجريبي، بعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت صباح اليوم عبر الجانب المصري الطواقم الأمنية التابعة للسلطة الفلسطينية المنوط بها تشغيل الصالة الفلسطينية للمعبر، فيما دخلت آليات ثقيلة لتمهيد الطريق بين الصالتين المصرية والفلسطينية ورفع الحواجز الخرسانية، حسبما أفاد لـ«مدى مصر»، شهود عيان في الجانب المصري من المعبر، في حين تمركزت عشرات سيارات الإسعاف المصرية داخل المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/passage-of-palestinians-through-gazas-rafah-crossing-expected-to-only-begin-tomorrow/"><span>أعلنت</span></a><span> وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية «كوجات»، اليوم، أن المعبر أعيد فتحه «لإجراء الاختبارات وتقييم العمليات عند المعبر، ولكن ليس بعد لحركة الأشخاص، والتي متوقع أن تبدأ غدًا في كلا الاتجاهين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضحت «كوجات» أن المرحلة التجريبية التي جرت اليوم تتم «بالتنسيق مع بعثة الاتحاد الأوروبي ومصر وجميع الجهات المعنية.. التي تُجري سلسلة من الاستعدادات الأولية لرفع مستوى الجاهزية للتشغيل الكامل للمعبر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تُعلن بشكل رسمي آلية الحركة عبر المعبر، سواء لسفر الأفراد في كلا الاتجاهين، أو لتحويل المصابين والمرضى للعلاج خارج غزة، أكدت وزارة الصحة في القطاع، وجود 20 ألف مريض مهددين بالموت ينتظرون الإجلاء، بحسب </span><a href="https://aja.ws/2lumr7?update=8768966"><span>تصريحات</span></a><span> لمديرها العام، منير البرش، الذي أوضح أن عشرة مرضى يموتون يوميًا ممن تستدعي حالتهم العلاج خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وقال رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، إن حكومته ستسمح لـ50 مريضًا يوميًا بمغادرة غزة، بينما نقلت «تايمز أوف إسرائيل» عن مسؤول إسرائيلي، أن كل مريض سيُسمح له بالسفر برفقة اثنين من أقاربه، مقابل السماح لنحو 50 فلسطينيًا ممن غادروا القطاع خلال الحرب بالعودة كل يوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم بدء التشغيل التجريبي اليوم، استعدادًا لاستئناف حركة عمل المعبر غدًا، لم تتلق جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني إشارات من قبل منظمة الصحة العالمية للبدء في التجهيز لنقل المرضى والمصابين إلى المعبر، بحسب تصريحات متحدثها، محمد مصبح، لـ«مدى مصر»، والذي وصف الأمور بـ«الغامضة حتى اللحظة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصبح أن «الصحة العالمية» هي الجهة المشرفة على التنسيق لإجلاء الجرحى والمرضى وتحديد الحالات ذات الأولوية للسفر، فيما يعمل «الهلال الفلسطيني» كوسيط لنقل المرضى عبر مذكرة تفاهم موقعة مع المنظمة الأممية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورجح متحدث «الهلال الفلسطيني» تلقيهم اتصالات من «الصحة العالمية» خلال الساعات المقبلة لبدء التحضير لنقل المرضى، والتي عادة ما تتم خلال ساعات المساء وفق المعتاد في عمليات الإجلاء السابقة عبر معبر كرم أبو سالم خلال الفترة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص حركة للأفراد في كلا الاتجاهين، فستخضع جميع الأسماء إلى موافقة مصرية، قبل أن تُرسل قوائم الأسماء إلى جهاز الأمن الداخلي الإسرائيلي «شاباك» للموافقة عليها، بحسب «</span><a href="https://www.timesofisrael.com/rafah-crossing-opens-after-over-a-year-with-pedestrian-passage-to-start-monday/"><span>تايمز أوف إسرائيل</span></a><span>»، الذي أشار إلى أن الجيش الإسرائيلي سيراقب حركة المغادرة من غزة عبر غرف تحكم خارج المعبر، مزودة بأجهزة تعرف على الوجوه تقارنها بقائمة الأسماء، وعند المطابقة تُفتح البوابة للعبور إلى الصالة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل سيخضع القادمون إلى غزة لعملية تفتيش أمنية داخل حاجز إسرائيلي بمجرد عبورهم من معبر رفح، وفقًا للموقع الإسرائيلي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن توافق على مبيعات عسكرية لإسرائيل بنحو 6.5 مليار دولار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وافقت وزارة الخارجية الأمريكية على صفقات مبيعات عسكرية محتملة لإسرائيل، بقيمة تتجاوز ستة ونصف مليار دولار، بموجب ثلاثة عقود منفصلة، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%88%D9%86%3A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-6.5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/90866041"><span>أعلنت</span></a><span>، الجمعة الماضي، وزارة الدفاع الأمريكية «البنتاجون»، مُضيفة أن الصفقات تشمل بيع مركبات تكتيكية خفيفة، وطائرات أباتشي، ومعدات عسكرية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الدعم الأمريكي العسكري لإسرائيل، كشف </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%22%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9%22-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90860307"><span>تقرير</span></a><span> لوكالة «رويترز»، الجمعة الماضي، أن السفارة الأمريكية في إسرائيل، عرقلت في أوائل 2024، نشر برقية لموظفي الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية، بعد زيارتهم غزة في مهمة إنسانية لتقصي الحقائق على مرحلتين، في يناير وفبراير 2024، والتي حذرت مسؤولين كبار في إدارة الرئيس السابق، جو بايدن، من تحويل شمالي غزة إلى «أرض خراب كارثية»، نتيجة النقص الحاد في الغذاء والمساعدات الطبية، بعد أشهر من الحصار الإسرائيلي المشدد والعدوان على القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>التفاصيل الواردة في البرقية كانت صادمة بشكل غير عادي، وكانت ستلفت انتباه كبار المسؤولين الأمريكيين لو جرى تداولها على نطاق واسع داخل إدارة بايدن، حسبما أكد ثلاثة مسؤولين سابقين لـ«رويترز»، مضيفيين أن ذلك كان سيؤدي أيضًا إلى تشديد التدقيق في مذكرة الأمن القومي التي أصدرها بايدن في ذلك الشهر، والتي ربطت تقديم المعلومات المخابراتية والأسلحة الأمريكية، بالتزام إسرائيل بالقانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشرفت السفارة الأمريكية في إسرائيل على صيغة وتوزيع معظم البرقيات المتعلقة بغزة، بما فيها تلك الواردة من سفارات أخرى في المنطقة، وفقًا لما قاله مسؤول كبير سابق لـ«رويترز»، التي أكدت أن السفير الأمريكي، جاك ليو، ونائبته ستيفاني هاليت، منعا نشر البرقية على نطاق أوسع داخل الحكومة الأمريكية، بزعم «افتقارها إلى التوازن». وقال مسؤول كبير سابق إن ليو وهاليت كانا يخبران قيادة الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية في كثير من الأحيان بأن البرقيات بها معلومات تنشرها بالفعل وسائل الإعلام على نطاق واسع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الوثائق التي اطلعت عليها «رويترز»، وافقت مكاتب بعثة الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية في الضفة الغربية وغزة، ومكتب الشؤون الفلسطينية بوزارة الخارجية الأمريكية، على البرقية، قبل أن تمنع هاليت توزيعها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدرت السلطات الإسرائيلية، اليوم، قرارًا عسكريًا يقضي بتهجير قسري لسكان تجمع بدوي في بلدة المغير، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، وينص على رحيل نحو 40 فلسطينيًا في غضون 48 ساعة، واعتبار المنطقة عسكرية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-141379"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-141349"><span>إصابة</span></a><span> قوات الاحتلال طفلين بالرصاص، خلال اقتحامها مخيم الجلزون، شمالي المدينة، واندلاع مواجهات بين الجنود الإسرائيليين وأهالي المخيم. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/">بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:57:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871901</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسؤولون عرب يظهرون لأول مرة في "وثائق إبستين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30089</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1698a9ce-faf6-4c84-8250-17aac1db4493.jpg.webp?itok=aLaWhEXc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1698a9ce-faf6-4c84-8250-17aac1db4493.jpg.webp?itok=aLaWhEXc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت "وثائق إبستين" علاقة بين الملياردير الراحل جيفري إبستين وشخصيات عربية بارزة، بينهم الأمين العام الحالي لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط.</p>

<p>حسب <a href="https://www.justice.gov/epstein">الدفعة</a> الجديدة من الوثائق التي كشفتها وزارة العدل الأمريكية، الجمعة الماضي، بموجب قانون شفافية ملفات جيفري إبستين المقر في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أظهرت المراسلات التي جاءت ضمن نحو 3.5 مليون صفحة، دعوات متعددة وُجهت إلى إبستين لحضور "ملتقى رفيع المستوى" في الإمارات، بمشاركة شخصيات سياسية ودبلوماسية عربية بارزة.</p>

<p>وتشير الوثائق إلى أن إبستين تلقى في الأول من أكتوبر/تشرين الأول 2010، إيميل من مجهول <a href="https://www.justice.gov/multimedia/Court%20Records/Government%20of%20the%20United%20States%20Virgin%20Islands%20v.%20JPMorgan%20Chase%20Bank,%20N.A.,%20No.%20122-cv-10904%20(S.D.N.Y.%202022)/191-04.pdf">يدعوه</a> لحضور منتدى "صير بني ياس"، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%2010/EFTA01811353.pdf">جاء</a> فيها "جيفري، نرجو حضورك. ستحصل على وقت خاص مع كل منهم، وقد تمت الموافقة على تصريحك الأمني".</p>

<p>و<a href="https://www.ipinst.org/2010/11/uae-ipi-host-forum-in-abu-dhabi-desert-featuring-abbas-blair">عقد</a> منتدى "صير بني ياس" في الفترة من 5 إلى 8 نوفمبر 2010 في الإمارات، بالتعاون مع معهد السلام الدولي/IPI، و<a href="https://www.alkhaleej.ae/2010-11-02/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B1">يُعرف </a>المنتدى بأنه "الحدث السنوي الرفيع، والرامي إلى خلق مناخ خاص للنقاشات الهادفة بين صناع السياسة والرأي ورواد مجال الأعمال، حول التحديات المحورية التي تواجه قضايا السلم والأمن في منطقة الشرق الأوسط".</p>

<p>وشملت قائمة الحضور الواردة في المراسلات أسماء بارزة، من بينهم وزير الخارجية المصري آنذاك والأمين العام الحالي لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط، ورئيس الوزراء اللبناني آنذاك سعد الحريري، والشيخ عبد الله بن زايد آل نهيان وزير الخارجية الإماراتي، والشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني رئيس الوزراء القطري آنذاك.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، أعاد إبستين <a href="https://edition.cnn.com/2025/03/13/business/jes-staley-slept-with-epstein-assistant-intl">توجيه</a> الإيميل إلى جيس ستالي، الرئيس التنفيذي السابق لبنك باركليز ومصرفه الخاص، معتبرًا أنها فرصة جيدة، ليرد ستالي باختصار "هذا مذهل".</p>

<p>وأرسل إبستين الإيميلات كذلك إلى شريكته <a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%209/EFTA00777889.pdf">جيسلين ماكسويل</a>، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%2010/EFTA01981954.pdf">توم بريتزكر</a> رئيس مجلس إدارة مؤسسة<a href="https://www.nytimes.com/2019/10/12/business/jeffrey-epstein-bill-gates.html"> فنادق حياة</a>، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%209/EFTA00897786.pdf">بوريس نيكوليتش</a> المستشار العلمي <a href="https://www.nytimes.com/2019/10/12/business/jeffrey-epstein-bill-gates.html">لمؤسسة بيل وميليندا جيتس</a>.</p>

<p>وبحلول 24 أكتوبر 2010، تلقى إبستين رسالة مماثلة تضمنت أسماء إضافية رفيعة المستوى، شملت عمرو موسى، الأمين العام لجامعة الدول العربية آنذاك والمستشار الدولي لمعهد السلام الدولي، والرئيس الفلسطيني محمود عباس، وناصر جودة وزير الخارجية الأردني وقتها، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a> رئيس الوزراء البريطاني السابق بصفته مبعوثاً <a href="https://questdev.palestine-studies.org/ar/overallchronology%3F%26sideid%3D12696">للجنة الرباعية الدولية</a>.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي لوزارة العدل الأمريكية، الجمعة الماضي، <a href="https://www.politico.com/news/2026/01/30/epstein-drop-live-00757275">قال</a> نائب المدعي العام الأمريكي تود بلانش، إن هذا الإصدار يختتم إجراءات شاملة لتحديد الوثائق ومراجعتها، موضحًا أن الوزارة بذلت "جهدًا غير مسبوق وواسع النطاق" لضمان الشفافية والامتثال للقانون.</p>

<p>وتضع هذه الإيميلات إبستين في دائرة قريبة من كبار الشخصيات السياسية العربية في وقت كان يسعى فيه لتوسيع <a href="https://almanassa.com/news/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%20%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8%20%D8%AA%D8%AD%D8%AA%20%D8%A3%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9">نفوذه في منطقة الشرق الأوسط</a>. ويسلط ثقل قوائم المدعوين الضوء على كيفية تقاطع مساره مع الدبلوماسية الإقليمية رفيعة المستوى، مما يثير تساؤلات متجددة حول آليات الوصول والتدقيق والتدخل قبل وقت طويل من انكشاف أنشطته الجنائية للعلن.</p>

<p>هذه ليست الدفعة الأولى من إبستين التي تنشرها وزارة العدل، إذ سبق و<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي دفعة كبيرة من الملفات تجاوزت 30 ألف صفحة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769958149393856</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29932</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/88a11a34-c1da-4b57-99c5-9936a348d646.png.webp?itok=iuHQPyIF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/88a11a34-c1da-4b57-99c5-9936a348d646.png.webp?itok=iuHQPyIF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أشارك في هذا الملف عن ثورة يناير وجيل زد متأخرًا. هذا ما أملكه من رفاهية، فأنا مثل أغلب أبناء جيلي في مصر، مش إيجبت، أقضي أيامي في مطاردة لقمة العيش.</p>

<p>هذا عصر ما بعد الثورة الذي قد يتشابه مع سابقيه، لكنه جديد المعطيات، خصوصًا في قسوته، حيث التفكير والتأمل عمومًا رفاهيةٌ لا يمتلكها الكثيرون، أو تحتاج لكفاح يزيد من الإرهاق اليومي للحياة. </p>

<p>ما أصعب أن تجد لقمةَ عيشك في المجال الذي تعده الحكومة مظهر إنجازها الأساسي؛ الهندسة المعمارية. تقاربُ مرتبات الخريجين الجدد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3514499">الحد الأدنى للأجور</a>، أما ساعات العمل فتتجاوز العشر ساعات يوميًا، بخلاف السهر في أوقات تسليم المشروعات.</p>

<p>وإن كنت تعمل في مشاريع حكومية كالعاصمة الإدارية الجديدة، فسينطبق عليك كل ما سبق مع إضافة رداءة المنتج النهائي الذي تفني فيه أيامك لأسباب عدة؛ أهمها قلة الوقت المخصص لمشروعات بهذا الحجم رغبةً في الإنجاز السريع، مع الاعتماد على خبرات حديثي التخرج، وعدم تقدير الجهد المبذول، إضافة إلى التعديلات العبثية النابع أغلبها من جهل، وبالطبع عليك السمع والطاعة.</p>

<p>وإن كنتَ مغتربًا من الأقاليم، كحالي، ستواجه الإيجارات المرتفعة لأماكن سكنية رديئة فقيرة الخدمات. وإن كان وضعك المادي أصعب ستجد شققًا مقسمة من الداخل لغرف منفصلة، أو عنابر قد يصل عدد الأسرّة فيها إلى ستة، أو غرفًا مقسمة من الداخل لـpartitions بحائط خشبي مثل الزرائب؛ "هتروح فين الشمس من على قفا الفلاح".</p>

<h2>ما العمل؟</h2>

<p>أتفق مع من سبقوني في هذا الملف بأن الكتلة المسماة بجيل زد ليست متماسكة، لكن لماذا؟ هل لأن الفروق بين شباب إندونيسيا وأمريكا ومصر شاسعة على مستوى البنية المجتمعية والاقتصادية والفرص المتاحة؟ أم لأني شخص منفتح يتقبل الآخر، لكن أرفض قطعًا أن يكون الشاب المحافظ السلفي "القفل" هو الآخر من أبناء جيلي؟</p>

<p>ربما ليس هذا ولا ذاك، ربما لأني شاب أبدأ حياتي بيقين أني سأدفع كل عمري من أجل البقاء أنا وأسرتي على قيد الحياة، إذ أصبح الحد الأدنى من الاستقرار وتكوين أسرة حلمًا صعب المنال. على الجانب الآخر؛ هناك من بين سكان المناطق الإيجيبتية من يشاركونني الفئة العمرية ويحصدون الفرص دون طلبها، شتان بين الاثنين!</p>

<blockquote>
<p>نحن جيل المعارك الآمنة الذي اتخذ السوشيال ميديا وسيلة للإحساس بالتحرك دون أن نتحرك إراحةً للضمير</p>
</blockquote>

<p>قد أتحدث عن الثورة وذكرياتي في الطفولة معها رغم قلتها، لكني مشغول بنتائجها أكثر لأنها حياتي اليومية. تأتي في مقدمة النتائج قتل رومانسية الحدث، وحصره في نطاق سخرية جلسات المقاهي والسهراية والمزمزة، وربما تجلّى ذلك في أحداث السابع من أكتوبر.</p>

<p>ألم تكن تبعات طوفان الأقصى دامية؟ ألم يكن قصف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1659870-901b-4f3a-8470-e27c8102c033" href="https://almanassa.com/news/23403" title="الاحتلال يقصف مستشفى المعمداني.. ويعزل رفح بالكامل عن قطاع غزة"> مستشفى المعمداني</a> مزلزلًا؟ لكن كل مأساة، بالنسبة للعاجزين، مجرد سهراية نتذكرها قبل أن نطلب قهوة للمرة الثانية.</p>

<p>يأتي مع قتل الرومانسية، فقد القدرة على العمل العام ما يدفع البعض للتساؤل "والعمل؟"، وهنا ربما أمد بصري أنا ومن يشاركونني الفئة العمرية إلى جيل يناير 2011، متمنين أن يشاركونا تجربتهم وخبراتهم فنتعلم. وكلٌ يسأل من على شاكلته فيسأل الاشتراكيُّ الاشتراكيَّ، والإسلاميُّ الإسلاميَّ، واللا إكتراثيُّ اللا إكتراثيَّ، فكلهم يتشاركون المحفوظات ويتفقون في الموات؛ من اليأس ومخدِراته للفردانية وحتمية فشلها، وانتهاءً بالعمل العام البطيء شبه الجمعي، المشبع بأمل ضئيل فينا نحن كجيل.</p>

<p>نحن طبعًا أكثر حذرًا. لم نتوارث محفوظات الحياة السياسية في مصر ولا نتعارك على التفضيل بين عبد الناصر والسادات. أو ربما نحن جيل المعارك الآمنة الذي اتخذ السوشيال ميديا وسيلةً للإحساس بالتحرك دون أن نتحرك، إراحةً للضمير. أو ربما نحن لا نتعارك لأننا جيلٌ مُفككٌ على الطريقة الأمريكية الهويّاتية، وكلٌ في هويةٍ يسبحون، دون الانتباه لأن المصري يوجد من عينته الإيجيبشيان والمسلم والمسيحي واللا أدري والمثلي والمرأة.. إلخ.</p>

<p>ربما نتأمرك أيضًا في كراهية الآخر، فإذا كنت ضد الحريات الشخصية كرهتك، أو إذا كنت معها كرهتك، ولكننا نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية رفاهية لا نملكها فحياة الكل معرضة للخطر.</p>

<p>"لقد كانت ثورة يناير شعاراتية دون مضمون يحركها إلى الأمام"، يقول أبناء جيلي الواعد في هذا الملف، لكننا جيلٌ لن يتحرك دون مضمون. صحيح أن المضمون يتكون بانتشار الثقافة والتعليم الجيد و"الحياة الكريمة"، ورأب الفجوة بين الطبقات، وأن نتوقف عن الارتياب من الآخر وعن لهاثنا الدائم للهرب من الجوع، ولكننا لن نستطيع تغيير كل هذا، وفي الوقت نفسه لن نتحرك دون مضمون.</p>

<p>صحيحٌ أن سمة هذه المرحلة هي الصراع الهوياتي، حيث لا تتعدى الهوية الشكل الظاهري ما بين كيميتيين يبحثون عما يجمعهم مع المصريين القدماء، وإسلاميين يبحثون عن خلفاء يعيدون أيام المجد، وامرأة تبحث عن خلاصها في إضفاء سمات حيوانية على الرجال، ورجل يبحث عن احترامه في قمامة التقاليد، ومسيحيين ينشدون النجدة ما بين البيادة والرداء البابوي، وكلهم يتجادلون في الفضاء الافتراضي دون حركة، لكننا نعيد ونكرر أننا نؤمن بالمضمون، ولن نتحرك دونه، ونكره الشعارات السطحية.</p>

<h2>الخوف من التضحية</h2>

<p>الحديث عن يناير هو حديث عن التخبُّط الذي نواجهه الآن، وهو تخبُّط تعدى كونه نتيجة قرارات السلطة في مصر وأصبح عالميًا. ومع كل موجة تخبُّط في البنك الفيدرالي الأمريكي يعلو صوت الأنين في مصر.</p>

<p>قد أعاتب جيل الثورة على تمسكه بالشعارات دون تنظيم يؤدي إلى برنامج سياسي، يؤدي بدوره لبرنامج اقتصادي وعمراني يؤمن به الناس. وقد ألوم جيل الثورة على انفرادهم بالحالة الثورية والاستعلاء على من لم يشارك عندما "مسّهم الحلم مرة".</p>

<blockquote>
<p>يتوهم البعض بإمكانية النجاة الفردية بالهجرة لعالمٍ أبيض يغلق أبوابه يومًا بعد يوم</p>
</blockquote>

<p>يمكنني أيضًا لوم الثورة على ابتلاعها للمشاركين فيها، فقد كانوا "شهداء تحت الطلب" كما كتبوا على التيشيرتات وقتها. هذه التضحيات الكبرى آلَ بها الواقع الحالي إلى الخوف من التضحية حتى ولو بجزء من الحياة الشخصية، فما بالك بالروح؟</p>

<p>الاتجاه الآن هو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a80923a-eb07-4df4-9dcc-4888134fc064" href="https://almanassa.com/stories/23864" title="تحولات الفردانية والعنف| مجتمع غير مرئي">للنجاة الفردية</a> التي يعيش قاطنوها الوهم بأنها مستدامة سواءً بالمخدرات أو بالتحقق الشخصي رغم صعوبته داخل مصر، أو بالاستهلاك على الطريقة الأمريكية، رغم أنه في مصر لا يرقى لأن يُسمى استهلاكًا نتيجة لرداءة المنتج والخدمة. يتوهم البعض بإمكانية النجاة الفردية بالهجرة لعالمٍ أبيض يغلق أبوابه يومًا بعد يوم، وعولمة تتحرك فيها كل البضائع والتجارات ولكن البشر ثابتون. </p>

<p>لكنني طالما بدأت اللوم فسألوم الأغلبية الكاسحة من الشعب على تسليمها البلاد للأبطال الجنرالات المخلّصين، فجعلوا الحركة أصعب كثيرًا. وسألومهم على خوفهم من "الآخر" واحتقارهم للأقليات، وعلى رغبتهم الدائمة في الرجوع للوراء. لكننا بالطبع "كجيل" على درجة كافية من الوعي لنفهم أن لكلٍ منظوره، والحكم على الأشياء من الخارج ومن داخل أفكاري يلغي السياق، ولو أن الفهم قد لا يلغي الحُكم، ولكن قد يقلل من قسوته ويفتح أي فرصة لتدشين طاولة نقاش قد ينتج عنها أي فعل.</p>

<p>أو هكذا أتعشم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f4724764e51fd20632d23a27186679b80b536aec2a0710a5d482a2bc5701bfeb">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769952742941174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: مفاوضات مع مستثمرين عرب وأوروبيين لتنفيذ مشروعات في العاصمة الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30083</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجري شركة العاصمة الجديدة للتنمية العمرانية مفاوضات مع مستثمرين من دول أوروبية وخليجية لتنفيذ مشروعات صناعية ولوجستية بالمنطقة الحرة بالمدينة، حسبما أكد مصدر مطلع على المفاوضات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مشروعات المنطقة الحرة المتوقع تنفيذها خلال 2027 ستتركز على عمليات الاستيراد والتصدير والشحن في ظل وجود القطار الكهربائي السريع الذي يسهّل الوصول إلى مواني بحرية مختلفة مثل السخنة والإسكندرية.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0wmEpvTA4UD8VnCxWMFXcjE8MYv6KP5s53Fu59RB4H1xSyNUTSfe7RxehiSxddDofl?rdid=1WIUHJOB00eLUtBJ&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F1BQQbtntB3%2F#">وقعت</a> العاصمة الجديدة مذكرة تفاهم مبدئية مع مواني دبي العالمية لتطوير منطقة حرة عامة في نطاق أراضي العاصمة على مساحة نحو 500 فدان تضم قطاعات صناعية رئيسية منها السيارات والسلع الاستهلاكية سريعة التداول.</p>

<p>وقال المصدر بشركة العاصمة الجديدة إن المستثمرين طلبوا منحهم مجموعة من الحوافز الضريبية واللوجستية وتسهيل استخراج التراخيص اللازمة لتنفيذ المشروعات، وهو ما يجري دراسته حاليًا، متوقعًا إعلان الحوافز خلال النصف الأول من 2026 لصالح كل الشركات التي تستهدف الاستثمار في المنطقة الحرة.</p>

<p>وأشار إلى أن الشركة تخطط لاستغلال جزء كبير من عوائد الاستثمار في المنطقة الحرة خلال العام المقبل في استكمال تنفيذ البنية التحتية اللازمة للمرحلة الثانية من العاصمة الجديدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea0995c7-43dc-4444-94c2-f0359c3c7625" href="https://almanassa.com/news/29794" title="وصلت 500 مليار جنيه.. التكلفة التقديرية لترفيق المرحلة الثانية من العاصمة الإدارية تتضاعف">شهدت</a> التقديرات المالية لتنفيذ مشروعات البنية التحتية والمرافق بالمرحلة الثانية من العاصمة الإدارية الجديدة، قفزة كبيرة اقتربت على أثرها التكلفة الإجمالية من حاجز 500 مليار جنيه، حسب مصدر مطلع على الملف بالشركة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122023&amp;id=1a7722ae-ea51-42cc-8384-25234a27200d">مقابل</a> 350 مليار جنيه للمرحلة الأولى لمساحة 40 ألف فدان.</p>

<p dir="rtl">وتتضمن أعمال البنية التحتية للمرحلة الثانية مد وصلات المياه والغاز والكهرباء، إضافة إلى تنفيذ الطرق الرئيسية والفرعية للمرحلة الجديدة، علاوة على البنية التكنولوجية اللازمة ارتكازًا على مبادئ المدن الذكية.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39974/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-10/">يتوزع</a> هيكل ملكية شركة العاصمة الجديدة بواقع 29% لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، و22% حصة عينية لجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، و49% حصة هيئة المجتمعات العمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769952742941173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خامنئي يحذر من "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تتفاوض "بجدية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30079</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي، اليوم الأحد، من أن أي هجوم على بلاده من جانب الولايات المتحدة سيؤدي إلى اندلاع "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط، في وقت خفف الرئيس الأمريكي دونالد ترامب من حدة لهجته تجاه طهران، وقال، أمس السبت، إنه يعتقد أن إيران تتفاوض "بجدية" مع واشنطن.</p>

<p>ووفق أسوشيتد برس، <a href="https://apnews.com/article/iran-eu-terrorist-groups-protests-c0023d9ff1e7c4e6fa92077d640e244c">تُعد</a> تصريحات خامنئي، البالغ من العمر 86 عامًا، التهديد الأكثر مباشرة الذي وجهه حتى الآن، حيث تتواجد حاملة الطائرات USS Abraham Lincoln والسفن الحربية الأمريكية المرتبطة بها في بحر العرب، والتي أرسلها ترامب إلى هناك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="afbb72eb-298c-4f62-8546-5fb538e86165" href="https://almanassa.com/news/29795" title="5 آلاف قتيل في احتجاجات إيران.. وخامنئي يلوم ترامب">الاحتجاجات</a> الإيرانية اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، والتي تحولت إلى اشتباكات مع الأمن، كما اتخذت طابعًا سياسيًا طالبت فيه بإسقاط النظام الحاكم، قبل أن تنتهي الشهر الماضي.</p>

<p>خامنئي وصف الاحتجاجات بأنها "انقلاب"، كما ألقى باللوم على ترامب الذي "شجع المتظاهرين"، وتشير التقارير إلى اعتقال عشرات الآلاف من الأشخاص منذ بدء المظاهرات، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>وتصل عقوبة التحريض على الفتنة في إيران إلى الإعدام، الأمر الذي يُجدد المخاوف من قيام طهران بتنفيذ عمليات إعدام جماعية بحق المعتقلين، وهو ما يُعد خطًا أحمر بالنسبة لترامب.</p>

<p>كما خططت إيران لإجراء تدريبات عسكرية بالذخيرة الحية يومي الأحد والاثنين في مضيق هرمز الاستراتيجي، وهو المدخل الضيق للخليج العربي الذي يمر عبره خُمس تجارة النفط العالمية. وحذرت القيادة المركزية الأمريكية من تهديد السفن الحربية أو الطائرات الأمريكية خلال التدريبات أو تعطيل حركة الملاحة التجارية.</p>

<p>وقال خامنئي اليوم "ينبغي للأمريكيين أن يعلموا أنهم إذا بدأوا حربًا، فستكون هذه المرة حربًا إقليمية"، وأضاف "لسنا المحرضين، ولا نسعى لمهاجمة أي دولة. لكن الشعب الإيراني سيوجه ضربة قوية لأي شخص يهاجمه أو يضايقه"، حسبما نقلت أسوشيتد برس.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، قال رئيس البرلمان الإيراني محمد باقر قاليباف إن بلاده تعتبر الآن جميع جيوش الاتحاد الأوروبي جماعات إرهابية، وذلك بعد أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849981-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أعلن</a> الاتحاد تصنيف الحرس الثوري الإيراني جماعة إرهابية، بسبب "قمعه الدموي للاحتجاجات على مستوى البلاد".</p>

<p>وقال قاليباف، القائد السابق للحرس الثوري "بسعي الأوروبيين لضرب الحرس الوطني، الذي كان في حد ذاته أكبر حاجز أمام انتشار الإرهاب إلى أوروبا، فإنهم في الواقع قد أطلقوا النار على أقدامهم".</p>

<p>وضع ترامب خطين أحمرين للعمل العسكري ضد إيران؛ قتل المتظاهرين السلميين أو الإعدام الجماعي المحتمل للمعتقلين. كما بدأ يناقش بشكل متزايد البرنامج النووي الإيراني، الذي تفاوضت الولايات المتحدة بشأنه مع طهران في عدة جلسات قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">تشن</a> إسرائيل حربًا استمرت 12 يومًا على إيران في يونيو/حزيران الماضي. وقتها، قصفت الولايات المتحدة ثلاثة مواقع نووية إيرانية خلال الحرب. </p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://www.foxnews.com/politics/trump-says-iran-seriously-talking-us-military-ships-head-middle-east">قال</a> ترامب إنه يعتقد أن إيران تتفاوض "بجدية" مع الولايات المتحدة، مؤكدًا أنه يأمل في التوصل إلى اتفاق "مقبول".</p>

<p>وعندما سأله أحد المراسلين على متن طائرة الرئاسة الأمريكية عما إذا كان قد قرر شن ضربة ضد إيران، أجاب ترامب "بالتأكيد لا أستطيع أن أخبرك بذلك"، وفق FOX NEWS.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ee3231f-d449-4528-8e99-679ad7f6bba8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29840" role="article" about="/stories/29840" data-sanitized-id="node-29840" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29840" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29840" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأضاف "لكن لدينا سفن كبيرة وقوية جدًا تتجه في ذلك الاتجاه. آمل أن يتفاوضوا على شيء مقبول".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حرب يونيو، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 14:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769947359191850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص حوار السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية 30/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30067</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e2c20e13-eb3e-4a29-baf0-78df0348b0c2.jpg.webp?itok=prkAkO7Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e2c20e13-eb3e-4a29-baf0-78df0348b0c2.jpg.webp?itok=prkAkO7Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/7w4QN_RqHF4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس السيسي يتناول وجبة الإفطار مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية ويتبادل معهم الحوار" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حوار الرئيس عبد الفتاح السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية </aside><p><strong>السيسي: </strong>رياضة الأماكن المغلقة مش محتاجة أبدًا لا معدات ولا مكان، يعني ممكن في آآ.. مكان متر في متر أو اتنين متر في اتنين متر، آآ تعمل رياضة تبني جسمك وتحافظ عليه، مع الوضع في الاعتبار إن الشاب والشابة، كل ما السن بيتقدم، معدلات استهلاك طاقته بتقل، حتى لو كان الأكل اللي بياكله دلوقتي هو مناسب ليه، فمش هيبقى مناسب ليه كمان 20 أو 30 أو 40 سنة.</p>

<p>إحنا النهارده المستوى اللي موجود معانا مستوى متقدم جدًا من المعرفة و.. وإحنا حطينا علوم مكانتش موجودة قبل كدا هنا، قلنا إن الدارس ياخد آآ سياسة واقتصاد، و.. وحاسبات، وياخد لوجيستيك، وهندسة عادية.. هنا جوة الأكاديمية للطلبة.</p>

<p>قبل كدا مكانش فيه الكلام دوة، مكانش فيه التعليم ده، وبالمناسبة، أنا مش بتكلم بس إن هو آآ.. نوعية التعليم، لا لا، جدارة التعليم، وأنا لما اتكلمت معاكم الكلام ده في أرض الطابور، وأرجو إنه يكون الكل سامع، كنت بتكلم على إن قضية الدول اللي زي الدول اللي هي لسه متقدمتش بالشكل المناسب، متمثلة في الجدارة، في الجودة، في الجدارة والجودة.</p>

<p>وعشان كدا تلاقي ألف واحد، اللي يتمتع بالجدارة دية عشرة، والباقي، ماشي!. لكن لو إنت قدرت تعمل... شوفوا، أنا عايز أقولكم لما جينا هنا في منظومة التعليم ومنظومة الاختبارات، الموضوع ده خد مني اهتمام شديد جدًا قبل ما تيجوا انتوا هنا خالص، ولغاية دلوقتي، مع ال.. قيادة الكلية الفريق أشرف، كلامي معاه: اوعى الامتحانات اللي موجودة دية يتم اختراقها. طب ده معناه إيه؟ معناه إن أنا مثلا يعني آآ -اللي موجود هنا كلهم أحفادي مش أبنائي يعني- إن أحفادي أنا عندي مشكلة معاهم؟ لأ.. أنا عايز أديله تعليم جيد جدًا، وتقييم كويس أوي.</p>

<p>فراجعنا ولما جه آآ من حوالي 4 شهور، مش كدا؟ كلمني قال لي إن هنا فيه آآ يعني ممكن نطور أكتر ونخلي الإحكام في عملية الاختبارات اللي بتطلع نتيجتها وإنت قاعد، نتيجتك بتطلع ليك إذا كنت أنا فاهم، مش كدا؟ بتطلع نتيجتك اللي انت في الامتحان اللي انت بتعمله لأي حد موجود، عملنا بنوك امتحانات لكل التخصصات، بما فيها وزارة الأوقاف، بما فيها القضاء، بما ده.. تجيب الامتحانات، نحطهالك، تمتحن ناسك، مفيش مجال لحد إن هو يعني.. ده هيبقى تقييمه الحقيقي لأن هو ال.. المجال، المنظومة بتعمل كدا، لأن الجدارة ده جزء كبير جدًا من تقدم الدول.</p>

<p>لما جينا في أول، أول دفعة مدرسين ناخدها.. أول دفعة إيه؟ مدرسين، اتقدم حوالي 30 ألف، مش كدا؟ 30 ألف، لما عملنا الاختبارات بتاعتنا، صفصفوا على 6، 7.. صح؟ كان نمرة واحد فيهم 1500، علقوا على النت إن "الحكاية وإن مش عارف إيه ومفيش.. فيه اختيار وانتقاء..."، هل حد دلوقتي بيقول كدا؟ لأ. وابتدوا يجهزوا نفسهم للاختبارات قبل الموضوع بسنة واتنين. طب ده لصالحكم ولا ضد؟ لصالح. طب هما، لما حصل كدا، ما حصلتش موجة رد الفعل بالاستهجان أو الرفض، أو آآ.. يعني آآ الاسقاط على إن فيه مجاملة حصلت لمدرسين دخلوا ومدرسين مدخلوش، محصلش.. دلوقتي الناس كلهم بيقول لك إيه: "اللي هيستحق هيخش"، طب ما ده هيحصل إيه؟ ده هيديك، هيخلي المجتمع يبتدي يطور من نفسه، ويطور في قدراته وملكاته لصالح المجتمع، مش لصالح واحد لوحده، لأنك إنت كإنسان عايز تتعين في وزارة التربية والتعليم، هتضطر إنك انت تذاكر، تجهز نفسك، عشان تخش، وعشان تُختار، طالما إن الاختيار معاييره آآ واحدة، ومبتحابيش حد.</p>

<p>بقول إن إحنا في الثقافات المختلفة، العبرة فيها باستعدادنا وتقبلنا للاختلاف. استعدادنا وتقبلنا إيه؟ للاختلاف. إنك انت متتصورش إنك انت لو انت من آآ مثلا من الصعيد، خطر جدا إنك انت تعتبر إن ثقافتك وعاداتك وتقاليدك هي الأعلى، وهي الأفضل، وتبص على ثقافات الآخرين على إن هو آآ ممم أقل. ده.. ده أهم نقطة في الاختلاف، إنك انت تحترم الاختلاف، وتقول إن دي سمة من سمات البشر، ده كل دول داخل مظلة الثقافة المصرية بالمناسبة، يعني اللي انت بتتكلم فيه ده بتتكلم على إن المصريين كلهم ليهم طبع معين، لكن جواه حاجات آآ فروق يعني، فإنت بتتكلم في الفروق.</p>

<p>لما كانوا.. عايزين يخلونا نختلف، فيبتدوا يعملوا نكت، ويعملوا حاجات على.. البلد دي والبلد دي والبلد دي، وحتى آآ.. عشان فكرة الاستقطاب تزيد، فكرة إيه؟ الاستقطاب، اللي هي يعني كل واحد يعني يتمترس على حاله. أنا بعتبر نفسي قاهري.. يعني قاهري مثلا، فـ.. أنا الأفضل.. والإسكندراني يعتبر نفسه الأفضل، والصعيدي يعتبر نفسه الأفضل.. تفتكر الفكرة دي لما نعيشها، ده لمصلحة المجتمع ولا مش لمصلحته؟</p>

<p>أنا بسأل السؤال ده ليكوا عشان ده أول مرحلة من مراحل إحنا كنا قاصدينها، قاصدينها في إن إحنا نشوف نفسنا كلنا مع بعضنا باختلاف، مش بس اختلاف البلاد اللي إحنا جايين منها؛ حتى العادات والطباع.</p>

<p>فجزء من الموضوع اللي إحنا موجودين فيه هنا ده، إن إحنا بنقولكوا كلكوا، إن ال.. الحالة اللي إحنا عايشينها مع بعض، هي محاولة مننا لرسالة غير مباشرة بأهمية التوافق فيما بيننا، والقبول فيما بيننا.</p>

<p>هم أول لما حبوا يعملوا مشكلة في مصر، حبوا يـ.. يعملوا اختلاف في إيه؟ الخلاف بين الناس، يقولك ده آآ من الحدود مثلاً، من المنطقة الغربية السلوم، ده من سينا، ده من الوادي الجديد، عشان يبتدي يقسم، يقسمنا، ويبتدي يخش بقى ده مسلم، وده مسيحي، وجوة المسيحية يقول له ده.. الملة الفلانية، والملة الفلانية، والملة الفلانية، وبرضو للمسلمين، يقول له المذهب الفلاني، والمذهب الفلاني، والمذهب الفلاني.. لا.. إحنا كلنا واحد.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات:</strong> 7082، بسنت يحيى علي، بدرس ماجستير أمن سيبراني بمبادرة الرواد الرقميون، و آآ خريجة حاسبات وذكاء اصطناعي جامعة القاهرة، وباحثة أيضًا ماجستير بجامعة القاهرة في قسم نظم المعلومات، بس الحقيقة اللي خلاني يعني أتقدم وآجي الأكاديمية العسكرية أدرس ماجستير تاني هو إن أنا قلت أكيد أنا هتعلم حاجة مختلفة، هتعلم حاجة مختلفة مش كنت بدرسها في حياتي المدنية وحياتي الروتينية، وده فعلاً اللي حصل.</p>

<p>أنا قبل، يعني أو غير إن أنا اتعلمت زي زمايلي الانضباط والاندماج في المجتمع، ال.. ال.. اللي علمني إن نتيجة ال.. الجهد والتعب هو نجاح، هو أكد لي جملة سيادتك قلت، قلتها ووجهتها لكل شباب مصر، يعني، من كام سنة كدا، قلت، حضرتك وجهتلنا رسالة قلتلنا يعني الشباب هم نبراس المستقبل المنير المشرق. الجملة دي حقيقي يعني قدامي على طول. جملة أثبتتلي إن حضرتك، يعني آآ مؤمن بـ.. يعني إنك تاخد بإيد كل شباب مصر عشان خاطر يقدروا إن هم فعلاً يخدموا مجتمعهم، بجد، وبالعلم، مش بالكلام.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طب إنتي يا بسنت دلوقتي بقالك 6 شهور؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>4 شهور.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شايفة إن إحنا نستمر في التجربة بتاعة الحاسبات دي والماجستير وكدا ولا لأ، بصراحة، التقييم هنا إذا كنت أنا فاهم، إن هو التعليم عن بعد بواسطة الجامعات بره، صح كدا؟ صح كدا يا بسنت؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب. ده معناه إن الطالب مش هيقدر يتحصل على، يعني، الشهادة بتاعته، إلا إذا كان يعني هو يستحقها يعني. مش كدا يا بسنت؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ولو منجحش، إحنا بنمشيه.</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>وده اللي ماشي معاكوا مشي اتنين مش كدا؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط بس معاه بس يا فندم مع إنه هو يكون بيتقن الحاجة ويجيب الدرجة النهائية فيها أو يخلص فيها، هو كمان يبقى ههمه إن هو يوظفها في خدمة المجتمع.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>لو كنا لقينا 1500، كنا هنخليهم ياخدوا، لو كنا لقينا 2000، ينطبق عليهم الشروط يا بسنت، كنا هنديهم الفرصة، وده الإنفاق اللي في مكانه في التعليم، وده الإنفاق اللي في مكانه. أيا ما كان العدد.</p>

<p>لكن أنا عايز أقولك على حاجة، السؤال ده يمكن أنا قلته مرة ولا مرتين قبل كدا: تكرهي.. تكرهي الفقير؟ وتكرهي الجاهل؟ وتكرهي ال.. آآ.. المتخلف، أو المتخلفة؟ إيه رأيك؟</p>

<p><strong>بسنت</strong>: مظبوط يا فندم.</p>

<p>لأ. يعني اسمحيلي يعني.. أنا مكرهش الفقير، أنا أكره الفقر. أنا مكرهش.. مكرهش الجاهل، أكره الجهل. أنا مكرهش المتخلف، أنا أكره التخلف. وعشان كدا مش عايز وإحنا موجودين هنا وبنذاكر والدنيا واخدانا منبقاش عارفين الهدف الأسمى اللي إحنا عاملينه هنا، إحنا عاملين الهدف الأسمى للموضوع ده هو محاولة مننا إننا نحط نواة ونأكد ون.. ونلقي الضوء على إن ممكن نعمل تغيير حقيقي.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>بالنيابة عن جميع طلبة الأكاديمية يا فندم، بنرحب بسيادتك داخل الأكاديمية، وبنشكر سيادتك على اهتمام سيادتك بطلبة الأكاديمية بالكامل، سواء الطلبة العسكريين أو زمايلنا من الدورات المدنية. ودايمًا السيد مدير الأكاديمية بيوصللنا تحيات سيادتك باستمرار، وبنوعد سيادتك إننا نستغل الإمكانيات المتواجدة لينا داخل الأكاديمية عشان نتخرج قادة مقاتلين على درجة كبيرة من التفوق العلمي والتفوق الفكري. شكرًا يا فندم.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>يا فندم أنا كنت حابة أشكر حضرتك على التعليم اللي يندرسه من هنا، إحنا هنا بناخد بعض المعلومات أغلب الجامعات مش بتدرسها بره، فده بيساعدني إن أنا (جملة غير واضحة) بجد وأعرف أشخص المريض اللي بييجي يكشف عندي، وإن أغلب الدراسات هنا بناخدها والمواد اللي بناخدها بتبقى شاملة جدًا وفيها كل المعلومات اللي أنا أدرس بيها.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>هتشوفي مسار تعليمي غير مسبوق، لكن إحنا لما جينا عملنا هنا ال.. البرنامج.. آآ.. حرصنا زي ما قلتلك كدا يا منة على إن هو يبقى فيه آآ.. جدارة.. جدارة كاملة، مفيش فيها أي شكل من أشكال ال.. المجاملة أو محاولة إن أنا عشان آآ.. بالصفة المدنية آخد قرشين (كلمة غير واضحة) يعني.. لا لا لا لا.. هو تعليم متجرد، صارم جدًا، أو بلاش صارم؛ جاد.</p>

<p>في النهاية إحنا عايزين كتلة التعليم وممارسة المهنة، تزيد. إحنا عايزين أطباء ومهندسين على أعلى مستوى بفضل من الله سبحانه وتعالى. وإحنا علينا السعي، إن وُفِّقنا، فده فضل الله، وإن موُفِّقناش، فده خطأ منا في التطبيق أو التنفيذ.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>سؤالي لسيادتك بخصوص السوشيال ميديا. مع اعتماد عدد كبير جدًا من الطلبة على السوشيال ميديا، والشباب خصيصًا، كمصدر أساسي للمعلومات، حضرتك شايف إيه رؤية الدولة أو المؤسسات التعليمية إن هي تساعد الشباب دي إن هي تتلقى المعلومات بشكل واعي عن فهم، بدل ما هي تاخدها عن جهل أو إشاعات؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>مواقع التواصل هو دردشة بين الناس وبعضها، مواقع التواصل إيه هي يا منار؟ هي دردشة.. دردشة بين الناس وبعضها.. بين الناس وبعضها.. فإنتي بتتفرجي على دردشة.. الدردشة دي بتعكس مستوى التعليم، والمعرفة، والوعي، للقائمين بالدردشة.</p>

<p>يعني لو انتي يا منار عايزة معرفة عن أي حالة من أي وزارة من وزارات الدولة، بكل مشاريعها الموجودة، مش محتاجة تقري حاجة خالص على مواقع التواصل. إذا كنتي بتتكلمي إنك إنتي نفسك تعرفي كإنسانة أو حاجة عن بلدك فيما يخص آآ قضايا الدولة، في التعليم، في الصحة، في الإسكان، ده.. ده... موجودة، موجودة وإيه، وموثقة و.. والتوثيق بتاعها مسؤولية على الدولة، لأنه ميقدرش يحط بيانات فيها مش إيه؟ مش دقيقة.</p>

<p>وانتي لازم تكوني عارفة، يعني كرواد رقميون، إن فيه، يعني، ده علم، وأجهزة المخابرات بتـ.. آآ.. بتطرح من خلال كتائب إلكترونية موضوعات ممكن تعمل مشاكل بين الدول وبعضها.</p>

<p>يعني أكن، يعمل، كتيبة إلكترونية لمصر، وكتيبة إلكترونية لحاجة تانية غير مصر، وهي مصر مش موجودة في الموضوع، والدولة التانية مش موجودة في الموضوع. بس إحنا المصريين، نشوف حد مصري بيتكلم، فنمشي ورا منه، والدولة التانية تشوف حد بيتـ.. بيتكلم، فتمشي ورا منه، ويقوموا يشعلوا بينا وبين أشقاءنا، أصدقائنا، خلاف بالطريقة دية.</p>

<p>لو إحنا فاهمين ده كويس، هتبتدي تفتشي في الكلام اللي بتشوفيه، وتقولي الكلام ده لأ، أتوقف قدام منه، لا هاخده بالسلب ولا بالإيجاب دلوقتي.. هتحقق منه.</p>

<p>الموضوع محتاج وقت، ومحتاج إن ال.. ال.. حجم الوعي العام المجتمعي يزيد ويزيد ويزيد... وده هياخد وقت كبير أوي، مش في الجيل بتاعي يعني أو.. محتاج سنين طويلة جدًا يعني.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>يا فندم كنت حابة أشكر حضرتك على قرار إن إحنا (كلمة غير واضحة) الموبايل. يعني بره كان قاتل للوقت وسارقه. وكان فيه حاجات مكنتش بعرف أخلصها في يومي لمجرد إن أنا ببقى عايزة أقعد عليه. لكن هنا فعلاً أدركت قيمة الوقت. أدركت إن كذا حاجة ممكن أخلصها في وقت قصير عادي، كان بره مكنتش بعرف أعمل كدا، في نفس الوقت اكتشفت حاجات فيا مكنتش عارفاها بره، يعني مكنتش واخدة بالي منها.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طب يعني زي إيه يا مريم يعني عان نشاركك الفرحة بتاعتك.</p>

<p><strong>مريم: </strong>يعني بره مكنتش.. فيه حاجات مكنتش باخد بالي منها، مكنتش بركز، هنا بقيت دلوقتي أنا بركز مثلاً دلوقتي عندي هدف إن أنا عندي دلوقتي مذاكرة فأنا قدامي دلوقتي وقت معين فهخلص واحد اتنين تلاتة، بره كنت مثلا آخد بريك أقعد على الموبيل عشر دقايق تسحب في نص ساعة مثلاً، لكن هنا، أنا ما قدامش، يعني قدامي بس الهدف، فلأ، هخلصه يعني هعمله.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>حبينا نقولكم هنحاول نوريكم مناخ تاني (كلمة غير واضحة) ال.. المكان، ولصالحكم انتم كمان، إن مفيش تليفون عشان ميضيعش وقتكم وعشان ميعملش بلبلة في الكتلة الكبيرة آآ (كلمة غير واضحة) وده آآ جوة ال.. الأكاديمية.</p>

<p>ذاكروا واشتغلوا واهتموا واستفيدوا من وقتكم اللي إنتم موجودين بيه هنا أكبر استفادة مع بعضكم البعض، ساعدوا بعضكم، ساعدوا بعضكم في الحُسن، ساعدوا بعضكم في الجمال، ساعدوا بعضكم في الخُلُق، ساعدوا بعضكم في الكمال، ساعدوا بعضكم في كدا، وهتبقوا بفضل من الله حاجة جميلة أوي.. أوي.. إن شاء الله.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث تفقد الرئيس عبد الفتاح السيسي منظومة التدريب والأنشطة التأهيلية والبدنية للطلاب، وتابع اصطفاف الطابور الصباحي الذي شمل استعراضات للياقة والفروسية والدراجات، ثم تناول الإفطار مع طلبة الاكاديمية وأجرى معهم حوارًا، وذلك بحضور الفريق أشرف زاهر مدير الأكاديمية العسكرية المصرية وعدد من قادة القوات المسلحة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-138bec76599f48aeb604ed5cbfbbb5f57f99102b5bc92401ce5d46066c03ff39">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769941964395893</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال تفقده الأكاديمية العسكرية المصرية 30/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30055</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c0d53205-6a16-42de-859d-48432291b438.jpg.webp?itok=U_jKByh1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c0d53205-6a16-42de-859d-48432291b438.jpg.webp?itok=U_jKByh1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/pbr0GRT5ie0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يجري زيارة تفقدية إلى الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال تفقده الأكاديمية العسكرية المصرية، 30 يناير 2026</aside><p><strong>السيسي: </strong>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p><strong>الطلاب: </strong>وعليكم السلام ورحمة الله وبركاته يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>خليني أبدأ الأول كلامي بإن أنا أرحب و.. أوجه لكم جميعًا كل التحية وكل التقدير وكل الاحترام، وكل الإعجاب كمان بيكم، إنتم آآ.. إنتم.. أمل مصر. وده كلام مش مبالغ فيه والله. شباب مصر وشابات مصر، هم الأمل اللي ال.. اللي إحنا آآ بنتمنى من الله سبحانه وتعالى إنه يساعدنا ويعينا على إن هم نعدهم ونجهزهم بالشكل اللي آآ يعني يتحمله فيه أمانة، أمانة كبيرة قوي، أمانة الحفاظ على الدولة وتطويرها كمان.</p>

<p>فا.. تحيتي ليكم وتقديري ليكم وإعجابي بيكم، وتمنياتي و.. و.. ودعائي إلى الله سبحانه وتعالى إنه يكلل كل جهودنا وكل جهودكم بالنجاح والتوفيق.</p>

<p>هبدأ إن أنا أرحب بالدورات الجديدة، سواء كان آآ طلبة وطالبات الكليات العسكرية، أهلا بيكم، آآ يعني بانضمامكم إلى القوات المسلحة، وأيضًا برحب بالدورات المدنية اللي موجودة، سواء كانت اللي موجودة من وزارة الري، أو من وزارة آآ المالية، أو الأوقاف، أو النقل أو وزارة الخارجية، أو القضاء إن شاء الله خلال أسبوع ولا أكتر، وأيضًا المعلمين، وآآ.. بتمنى لكم إن الفترة اللي تكون موجودة هنا، تبقى فترة آآ بناء وتطوير في كل ال آآ المجالات.</p>

<p>جوهر الفكرة.. جوهر الفكرة –وأرجو إن إنتم تتوقفوا معايا مش بس هنا حتى ال آآ الدارسين والدارسات اللي موجودين، لأ أنا حتى كل من بيسمعني داخل مصر- جوهر الفكرة في الأكاديمية إن إحنا من سنوات طويلة مضت، كنا بنتكلم على إن إحنا محتاجين، وأنا قلت الكلام ده أثناء الاحتفال يوم 25 بـ آآ.. بأكاديمية الشرطة مع وزارة الداخلية، قلنا إن إحنا نعمل برنامج ل.. لتطوير وتحديث وتحسين وتغيير آآ.. مؤسساتنا، وده أمر بالمناسبة عشان الناس بس آآ يبقى الأمر آآ ماشي في إطاره ال.. ال.. السليم يعني، إن الفكرة دي كلها مبنية على إن التطوير جزء من.. التطور الإنساني ده جزء أصيل من البشر، وأي جمود، أي جمود، ولازم تكون النقطة دي واضحة لينا كلنا.. أي جمود معناه تراجع.</p>

<p>طب ليه الجمود معناه تراجع؟ لأن الدنيا بتتحرك لقدام، وربنا سبحانه وتعالى خلق الوجود كدا، ولو تشوفوا ال.. ال.. ال.. الوجود والإنسانية على مدى آلاف السنين، هي كانت كدا؟ لأ أبدا كانت حاجة تانية خالص، لكن كل يوم وكل شهر وكل سنة، وكل قرن فيه تغيير، بيقوم بيه الإنسان اللي خلقه ربنا سبحانه وتعالى، وبالتالي فكرة التطوير والتغيير دي فكرة بتعبر عن حيوية الدولة ومؤسساتها، وهو نقد ذاتي، نقد ذاتي للمسار اللي إحنا ماشيين فيه.</p>

<p>ده مش معناه لما أقول كدا إن أنا، يعني، أو لما إحنا نفكر بالطريقة دي او نتكلم كدا، معناه إن إحنا بنسيء لحد، نسيء لمؤسساتنا.. لأ، لكن ده معناه إن إحنا لو تجمدنا في مكانا، الأمور معناها إن إحنا تخلفنا عن الآخرين، وده مش لمصلحة مصر، وأيضًا، وأيضًا، ده عبارة عن آآ.. الأمانة اللي ربنا سبحانه وتعالى وضعها في.. في أعناقنا جميعًا.. يبقى إنا، يعني آآ.. مقمناش بيها يعني.. الأمانة اللي في أعناقنا في كل مسؤول، في كل.. حتى على مستوى الأسرة.. كل أب وأم هم ليهم أمانة.. يعني أطفالهم وتنشئتهم أمانة في رقبتهم.</p>

<p>إوعوا تكونوا فاكرين إن الدنيا اللي إحنا فيها، سواء على مستوى الدولة أو على مستوى مؤسساتها هو الهدف إن الناس تاكل وتشرب، ده جزء بسيط قوي من الحكاية، جزء بسيط قوي من الحكاية إن الأسرة توفر لأبناها آآ أكلهم وشربهم.. لكن الرعاية التانية، البناء الآخر، البناء الإنساني الآخر، في القيم، والمبادئ والتعليم والمعرفة، والسلوكيات العامة، كل ده أمور إحنا محتاجين نشتغل عليها، سواء كنا على مستوى الأسرة الصغيرة، أو على مستوى الأسرة الكبيرة اللي هي مصر.</p>

<p>فأنا عايز أقول إن الفكرة بتاعة الأكاديمية (العسكرية المصرية)  كان جوهرها كدا، جوهرها إن إحنا مش أبدًا نقول للناس آآ ال.. في وزارة التربية والتعليم أو في وزارة الخارجية اللي عندكم مش كويس، لأ، إحنا حبينا نعمل معايير، المعايير دية تبقى ثابتة، وبالمناسبة المعايير دي متغيرة بكل مؤسسة، يعني مش معقول المعايير اللي معمولة في اختيار وانتقاء، وانتبهوا لكلامي كلكم.. إوعوا تتصوروا إن المعايير بتاعة الانتقاء والاختيار اللي موجودة جوة الأكاديمية واحدة، لأ، دي مختلفة، بتختلف بكل مؤسسة، يعني مش معقول هتبقى المعايير الخاصة بالقوات المسلحة هتتساوى مع المعايير الخاصة بـ مثلاً المعلمين أو الوعاظ بتاع وزارة الأوقاف، لأ، بتتحط معايير طبية ورياضية ونفسية، آآ المعايير دية، تتناسب مع المطالب اللي بتقوم بيها كل مؤسسة، وده أمر مهم قوي إن أنا أشرحه، وأرجو إن كل اللي بيسمعني وإنتم كأبناءنا وبناتنا وإنتوا بتتكلموا، انتبهوا لكلامي اللي أنا بقوله، انتبهوا لكلامي، ما تنتبهش فقط لل.. لل.. لحالة التعايش اللي إنت بتعيشها هنا، لأ، انتبه لكلامي ده لأن هو له معنى وإحنا محتاجين إن الناس تسمعنا، وإنتم شباب وشابات، وإنتوا موجودين بره، فهموا الناس ال.. ال.. إن الموضوع اللي موجود ده موجود كل هدفه المصلحة، هدفه المصلحة، لا هو هدفه استقطاب ولا هدفه تمييز ولا حاجة، هو بنحاول إن إحنا نبين إن الاهتمام والرعاية المنضبطة والمخططة والمدروسة قبل كدا بشكل جيد، بشكل علمي أنا بتكلم؛ تقدر تنتج آآ أو تقدر يبقى ال.. محصلتها آآ أمر رائع جدًا.. أمر رائع جدًا. دي الحكاية.</p>

<p>أنا أتصور إن إحنا محتاجين نبقى دايمًا فاهمين إن المعاني اللي إحنا بنتكلم فيها دية، والإجراءات اللي إحنا بنتكلم فيها دية.. أنا بقول للمعلم اللي موجود هنا، من فضلك لما تروح... أو المعلمة.. من فضلك لما تروح المدرسة، إوعى يكون يقتصر دورك على إنك إنت تخلي بالك من نفسك بس، لأ، إنت لو مسؤول عن.. فصل أو فصلين، أو حتى مدرسة، من فضلك إحنا حاولنا نعيد برنامج وأسلوب ومسار، لو إنت قدرت تعمله، هتكون عملت المسؤولية والأمانة اللي في رقبتك بشكل آآ رائع جدًا جدًا تجاه آآ الطلبة دول أو الدارسين دول، وتجاه الدولة المصرية، لأن كل ما إحنا نقدر نعمل أكبر حجم آآ من التأثير بيكم في كل مؤسسة من مؤسسات الدولة، من غير آآ استعلاء، من غير استعلاء، وانتبهوا للكلام بتاعي، أوعى، أوعي، وإنتو بتتدربوا التدريب دوة وبتقضوا الفترة دية يبقى عندكم حالة من الاستعلاء عن الآخرين، لأ،  إحنا عملنا ده كله عشان نعمل جدارة، جدارة في الإعداد والتأهيل.</p>

<p>يعني إيه جدارة؟ يعني إحنا قلنا، لو أنا قلت للمؤسسات آآ اعملوا برنامج للتطوير للشخصية اللي موجودة عندكم، هيشتغلوا، مفيش كلام، بس كل مؤسسة هتحط معايير، طبقًا بقى لفهم وقدرات وأدوات المؤسسة دية، لكن هنا لأ، هنا المعايير آه مختلفة بـ.. آآ.. باعتبارات زي ما قلت كدا إن كل آآ مش كلهم زي بعض، لكن المسار بتاع البناء واحد.. المسار بتاع بناء الشخصية واحد.. جدارة التقييم، وجدارة التعليم واحدة.. وده أمر في منتهى الأهمية، يعني ما حدش يقدر أبدًا يقول إن ابني أو بنتي اللي موجودة هنا في مستوى المعرفة والتعليم بتاعهم، سواء كان في التلقي أو في التقييم، حد يقدر، يعني، يقدح فيه، حد يقدر يشكك فيه.. لااا.. كلها عناصر إحنا حبينا وإحنا بنعملها نحيد العامل البشري فيها، عشان تبقى حضرتِك، تبقى حضرتَك، الشاب اللي موجود هنا، عندما يتحصل على تقدير، أي تقدير، من جيد لغاية امتياز، هيبقى عنده ثقة بنفسه إن هو دي قدراته الحقيقية، يقوم هو لما يتعامل في مؤسسته، هيتعامل بالثقة، ثقته في نفسه، وثقته بقدراته، ثم أنا موريتوش مسار فيه آآمم.. فيه مجاملة، فيه انحراف، موريتوش المسار ده.. لما أطلب منه إن هو يـ.. يتعامل مع ال آآ.. مع مؤسسته، وداخل ال آآ.. ال آآ.. النشاط اليومي والأسبوعي والشهري والسنوي، مش هيقدر يعمل غير كدا، لأنه ما يعرفش غير كدا، متعاملش غير كدا، ما حققش النتيجة بتاعته غير كدا، وإحنا عارفين كتير أوي إن تقدم الأمم بيتـ.. دايمًا بيبقى مرتبط بجدارة الأداء وجدارة التعليم اللي بيتعمل.. بنشتكي مثلا من ال.. من المدرسة، بنشتكي من المستشفى، بنشتكي من ال.. الوظايف.. بنشتكي من أي حاجة، من أي وظيفة من الوظايف، طب ده ناتج عن إيه؟ ناتج على إن البناء فيه شكل من أشكال العشوائية والتشرذم يمكن.. حبينا نقول إن إحنا لو عايزين، لو ال.. المجموعة اللي موجودة معانا هنا، نجحنا بفضل من الله سبحانه وتعالى إن إحنا نجهزهم، وزي ما قلت كدا، المسار اللي إحنا اتحركنا بيه لغاية الخريج ما يخلصه، أيا كان مدته، ست شهور سنة سنتين أربعة زي ما يكون، في الآخر هو هيبقى شخصية متوازنة جدًا جدًا، وميعرفش غير السلوك السوي، ميعرفش المجاملة ميعرفش الانحراف، إلى حد كبير، لأن المطلق منقدرش نتكلم فيه.</p>

<p>أولا أنا برحب بالطالبات، وطلبة الطب المدني، برحب بيكم، أهلاً بيكم، وسعيد جدًا جدًا باللي بسمعه عنكم، وأنا بوري المصريين والمصريات في كل بيت، اللي بعتوا بناتهم وأبنائهم هنا لدراسة مدنية، وبقول لهم، وبقول لكم، تخيلوا إن ال.. الشابات والشباب، قاعدين هنا 90 يوم من غير تليفون ومن غير آآ وبرياضة وبيصحوا الساعة 5 و.. وبيشاركوا الأنشطة بتاعة الأكاديمية بمنتهى القوة ومنتهى الكفاءة والجدارة، ربنا يحفظكم، ربنا يحفظكم، ويبارك في اللي إنتوا جايين عشانه، ويعينا على إن إحنا نكون آآ هنا وفي كل حتة وفي كل مؤسسة في مصر، في كل جامعة، نكون على قد المسؤولية دية.</p>

<p>إن شاء الله السنة الجاية، أتمنى من الله سبحانه وتعالى إن إحنا هنكون عملنا 4 آآ جامعات، أو 4 كليات آسف، من الهندسة المتقدمة أو اللي هي الحديثة جدًا زي هندسة الحاسبات والإلكتروميكانيك، وحاجات أخرى في هذا الإطار، والبرمجيات، و.. و.. و.. هنا ، بس في.. يعني جنب ال.. في نفس ال.. الكيان ده، مش جوة الأكاديمية دي لكن جنبها، وجنبها أيضًا آآ كليات طب آآ بأنواعها المختلفة، علاج طبيعي، ده.. ده.. إن شاء الله السنة الجاية عدد أكبر من كدا.</p>

<p>وهنا حد يقول لك ال..هو ال.. إنتو الدولة بتعمل كدا ليه؟ إنت بتعمل كدا ليه؟ أنا بعمل كدا عشان أساهم معاك في إن أنا أوريك مثال ونموذج لجدارة التعليم الحقيقي، أقول تاني؟ جدارة التعليم الحقيقي، اللي إحنا محتاجينها في مصر، عشان يبقى أبناءنا وبناتنا المتعلمين دول على أعلى مستوى في الدنيا، بشكل فيه تعليم متقدم جدًا، وتقييم متقدم جدًا، دون تدخل بشري، وأنا بأكدلكوا هنا، لكل اللي موجود، الأكاديمية هنا، النظم، الرقمنة، والميكنة اللي اتعملت، استهدفت إن هي تقدم آآ تعليم بشكل آآ أكب.. يعني ما يمكن الاستفادة من التـ.. يعني الحداثة العلمية في المجال، ثم في التقييم ما يبقاش فيه مجال أبدًا من خلال بنوك اختبارات وامتحانات موجودة، حتى الكلام ده بيتعمل حتى للدورات المدنية، يعني مثلا الناس بتوع وزارة المالية، وده جزء بردو مهم إن أنا أتكلم فيه، إن ده بيتعمل، الشق الفني، الشق الفني، ده اللي بتقوم بيه ال.. الوزارات المختصة.</p>

<p>يعني وزارة المالية هي اللي تحط البرنامج بتاع الناس بتوع الجمارك وبتوع اللي هيشتغلوا في وزارة المالية، الناس بتوع وزارة النقل، الشباب والشابات بتوع وزارة النقل، اللي بيحطوا البرنامج بتاعهم الفني، وزارة النقل، الأكاديمية عليها بس توفر البنية الأساسية للتعليم، ويتحط عليها العلوم من الوزارة المختصة، نفس الكلام ينطبق على الطب، نفس الكلام ينطبق على الهندسة، نفس الكلام ينطبق على الأوقاف، نفس الكلام ينطبق على القضاة... مفيش تدخل، التدخل هنا هو تدخل فقط لحط معايير ومسار لبناء علمي و.. للشخصية، بعيدًا عن آآ ممارسات قابلة تكون مفيدة في المرحلة اللي إحنا موجودين فيها.</p>

<p>أطلت عليكم في هذا الموضوع، لكن أنا سعيد بيكم، ومتشرف إن أنا موجود معاكم، وبتمنى من الله سبحانه وتعالى، يعني مش هقول على قد إخلاصنا، لكن على قد نوايانا الطيبة إن شاء الله، في إن إحنا نعمل تغيير حقيقي في آآ في المثال والنموذج اللي إحنا بنتكلم فيه.</p>

<p>آدي اللي انا حبيت أقوله بس في البداية على الأكاديمية حتى تكون الفكرة واصلة، وكل ما هنقدر نخلي الجامعات والكليات تقدر ت.. لما أنا بدأت في الموضوع بتاع التعليم ده، وقلت إن الجامعة تعمل توأمة مع جامعات أوروبية، وجامعات ذات تصنيف عالمي متقدم، كان الهدف منها إن هي تقدم يعني جدارة التعليم، لأن هو هياخد نفس المسار اللي موجود في الجامعات اللي أنا بتكلم عليها دية، ويبقى آآ حققناه في جامعاتنا وكلياتنا، يعني الهدف مكانش أبدًا غير كدا، نجحنا أحيانًا ومنجحناش أحيانًا أخرى.</p>

<p>وهنا.. النقد الذاتي لينا، أو المراجعة الذاتية، بلاش النقد الذاتي إذا كانت الكلمة دي ممكن متكونش مريحة، المراجعة الذاتية لينا للتجربة، بتقول إن فيه كتير من الجامعات والكليات اللي موجودة عندنا، ومش بس الجامعات، والمدارس.. الحقيقة ال.. يعني حصل آآ يعني مبتحققش الأهداف اللي إحنا عايزينها.. مش اللي أنا عايزها.. مش اللي أنا عايزها.. اللي عايزاها الدولة.. اللي عايزاها بلدنا، عشان تتقدم وتتطور.</p>

<p>من غير تعليم جيد، مش هنقدر نحقق اللي إحنا عايزينه. طب إحنا نقدر نحقق التعليم الجيد على كل حتة في مصر؟ ممكن، بس عايزه تضحية كتير أوي من القائمين على العملية التعليمية سواء كانوا في مدارس أو في جامعات، وكمان من الأهالي، وكمان من الأهالي اللي هم ميقبلوش أبدًا إن ابنهم أو بنتهم يحصل على مؤهل وهو م.. أو شهادة يعني.. وهو مش.. مش كفؤ لها، بأي شكل من الأشكال بقى.. وأنا بقول كلام، يعني، تخيلوا إن إحنا لو عندنا 25 مليون في التعليم الأساسي، من ابتدائي لغاية ثانوي، تخيلوا لو إحنا قدرنا بفضل الله سبحانه وتعالى، نوفر لهم تعليم كويس جدًا جدًا، و 4، 4.5 مليون في التعليم الجامعي، قدرنا نوفر لهم تعليم كويس جدًا، تفتكروا ده هيبقى تأثيره إيه على الدولة المصرية؟ ده هيبقى تأثيره كبير أوي أوي.</p>

<p>ده خلاصة الكلام، وإحنا حبينا نوري للناس كلها إن الدولة لما بتبتدي آآ تعمل نموذج، ممكن تكراره للي عايز يكرره، من غير ما.. آمم.. يعني.. ميضيع أو يضل في الطريق، يعني، أو ينحرف في الطريق غصب عنه نتيجة عدم اقتناعه بالفكرة، أو الاهتمام بتاعه يتراجع مع الوقت، لأ، أومال أنا باجي هنا ليه؟ انا باجي هنا عشان أقول لكم إن أنا معاكم، أنا مستنيكم، أنا جاي هنا عشان أقول لكم كدا، وأقول لكل شاب وشابة في مصر، مصر مستنياكم، مستنياكوا عشان تاخدوا بإيديها وتطلع لقدام، مش هتطلع بالكبار اللي زيي، هتطلع بالشباب والشابات اللي زيكم.</p>

<p>أنا بقول الكلام ده للي هنا، واللي في كل حتة في مصر. الدولة دي مش هتطلع لقدام غير بإيدين وبسواعد وبعقول شبابها وشاباتها، وده مش هيتحقق إلا إذا كان فيه بناء إنساني بجدارة، مفيش فيه لا مجاملة ولا محاباة ولا آآ.. إهمال، ولا تجاوز.. لو قدرنا نعمل كدا، والمنظومة اتحقق، والناس المتقدمين في العالم كله عملوا الكلام ده وبيتعبروه طبيعي مبيتكلموش فيه كتير زي ما إحنا بنتكلم، لأن هم تجاوزوه خلاص، هم قدروا يعملوه وتجاوزوا فكرة النقطة اللي إحنا بنتكلم فيها دي.</p>

<p>يتبقى الموقف الداخلي، باختصار، الحمد لله رب العالمين، إحنا بنتحسن، سواء على الصعيد الاقتصادي، أو على ال.. يعني آآ تحسين يعني فرص الاستثمار، و.. الصناعة و.. و... اللي هو الأهداف اللي إحنا بنتمناها.</p>

<p>بس حد يقول طب إحنا يعني طب إمتى هنشوف نتايج ده؟ يعني نتايج اللي إنتوا بتعملوه ده، إنتو بتعملوا وبتقولوا إن إحنا هنصدر كويس وبنحاول نعمل سياحة كويس، وبنحاول نحسن من أوضاعنا المعيشية للـ108 ولا الـ110 مليون الموجودين، مع الضيوف الموجودين أيضًا 120 تقريبًا.. إمتى؟ لأ إحنا محتاجين نشتغل أكتر، ونبذل جهد أكبر، و.. يبقى آآ.. يعني.. عناصر الاقتصاد بتاعتنا أكبر من كدا بكتير، وده بياخد وقت.</p>

<p>الإنسان والدول في تقدر وتطور مستمر، والتحسن يعقبه تحسن وتحسن، آآ.. إلى ما لا نهاية، وجيل يسلم جيل، فأنا بس حبيت أقول إن الحمد لله رب العالمين، الأوضاع الداخلية والمنتجات والمواد الغذائية والسلع الأساسية وكل الكلام ده الحمد لله رب العالمين يعني موجود، رغم كل الظروف الدولية، والتعثر اللي حصل في سلاسل الإمداد نتيجة الأزمات اللي حصلت في العالم. لكن الحمد لله.</p>

<p>وطبعا يعني إحنا في شهر شعبان كل سنة وإنتوا طيبين، ورمضان على الأبواب برضو وكل سنة وإنتوا طيبين، وكل حاجة الحمد لله موجودة مفيش أي مشكلة في المطالب دية.</p>

<p>لو جينا اتكلمنا على الموقف الخارجي، برضو باختصار شديد، هنقول إحنا عندنا يعني تطورين مهمين جدًا جدًا، طبعًا المنطقة فيها أزمات، العالم كله فيه أزمات كتير، العالم كله فيه أزمات كتير، وفيه حالة تغير كبيرة أوي، العالم مقبل على متغيرات كبيرة جدًا جدًا، وده يمكن يكون جزء من زي ما قلت كدا التطور الإنساني، ولكن فيه، فيه، فيه متغيرات كتيرة جدًا جدًا، وأكيد ليها تأثير كبير جدًا على، على العالم كله، وإحنا طبعًا جزء من هذا العالم.</p>

<p>ولكن أنا هتكلم على غزة، بـ.. لأن الـ.. آآ إحنا في تقديرنا إن الأمور فيما يخص آآ ال.. ما أعلنه الرئيس ترامب، وهنا أنا.. أنا مش بقول كلام مجاملة، أنا عايز أقولكم إن أزمة غزة، ما لم، مكانش ممكن أبدًا يتوقف الحرب اللي استمرت من 7 اكتوبر 23 لغاية، يعني.. لما عملنا ال.. اللقاء في شرم الشيخ، مكانش ممكن أبدًا الحرب دي تخلص، إلا بتدخل شخصي للرئيس ترامب، كراجل صانع كزعيم وقائد صانع للسلام في العالم، وقدر يوقف الحرب دية، ثم الخطة اللي اتعملت، سواء الخطة المرحلة الأولى والمرحلة التانية.</p>

<p>والمرحلة الأولى إن شاء الله بنعتبر إن ال.. يعني.. ال.. إعلانه بإن دخول المرحلة التانية حيز التنفيذ أمر في منتهى الأهمية، ويمكن كان آخر جثة يمكن اتسلمت من يوم ولا من يومين لل آآ.. من جثامين الإسرائيليين اللي كانوا موجودين، اللي كانت موجودة في القطاع، تم تسليمها لإسرائيل، وبالتالي، فرص النهارده إن إحنا ندخل في إعادة الإعمار في غزة، وإن.. نخفف من معاناة الشعب الفلسطيني بإدخال مزيد من المساعدات، وإن ال.. يبقى فيه آآ شكل من أشكال الهدوء بعد فترة صعبة استمرت سنتين.. أنا بقول، وهنا يمكن في لقائي مع الرئيس ترامب في دافوس، أنا شكرته، وبردو أنا بستغل الفرصة دي وبنتهز الفرصة دي وبشكره أيضًا على دوره في هذا الأمر، اللي من غيره هو مكانش ممكن أبدًا يتم إيقاف الحرب في غزة أو حتى لما المرحلة التانية اللي إحنا بإعلانه إنها دخلت حيز التنفيذ، برده بشكره عليها.</p>

<p> ويمكن، هنا بنتقل من غزة غلى مشكلة أخرى بتتصاعد، وأنا متحسب جدًا، وإحنا كلنا بنتحسب جدًا من إنها تكون ليها تأثير على استقرار المنطقة، وهي الأزمة مع إيران، واا.. بنقول إن الوقت الجـ.. الأزمة، يعني، أزمة خطيرة جدًا جدًا، ولو الأمر وصل إلى.. يعني.. إلى اقتتال وحرب، هيكون له تداعيات كبيرة جدًا وخطيرة جدًا على المنطقة.</p>

<p>وهنا إحنا بنناشد وبنبذل جهد كبير بالمناسبة مع آآ بهدوء، على إن إحنا يتم الوصول إلى شكل من أشكال الحوار الذي يؤدي إلى تخفيض أو خفض التصعيد، والوصول إلى اتفاق بشكل أو بآخر بين الولايات المتحدة وبين إيران. لكن إحنا متحسبين قوي إن الأزمة دية يكون ليها تداعيات خطيرة لو لا قدر الله حصل آآ اقتتال.</p>

<p>مش عايز أطيل عليكم أكتر من كدا، وأرجو إن إنتوا تقبلوا يعني آآ إن أنا ما.. يعني.. وقفتكوا ده كله، لكن أنا لما باجي هنا، وبشوفكم، بشوف بكره بيكم، أو فيكم، فـ.. يا رب يحفظكوا ويحفظ كل شاب وشابة في مصر، ويوفقهم ويعينهم ويكونوا دايمًا يا رب على قدر الأمل اللي بلدنا آآ وضعها مش في.. مش فيكم.. في رقبتكم.. ربنا يحفظكم ويحميكم وكل سنة وإنتوا طيبين. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث تفقد الرئيس عبد الفتاح السيسي منظومة التدريب والأنشطة التأهيلية والبدنية للطلاب، وتابع اصطفاف الطابور الصباحي الذي شمل استعراضات للياقة والفروسية والدراجات، وذلك بحضور الفريق أشرف زاهر مدير الأكاديمية العسكرية المصرية وعدد من قادة القوات المسلحة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-899b620c9588edab32f5d130a273f13ef9fed7c533b02388f1d928d6665a0b38">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769941964395892</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30063</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في مشهد يعكس تصاعد الانقسام داخل حزب الدستور، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CSpj2TXXP/">بدأت</a> مجموعة من قياداته، اليوم السبت، إجراءات التصويت لانتخاب رئيس جديد للحزب، وسط رفض قاطع من المكتب السياسي للحزب الذي وصف هذه الخطوة بـ"الباطلة التي تستهدف شق الصف".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/19tHgwM9DX/">قال </a>الحزب، في بيان، إن "إطلاق دعوات خارج الأطر القانونية أو خارج مقار الحزب الرسمية، من قبل منشقين يسعون إلى تفكيك الحزب، تستهدف صرفه عن أداء دوره السياسي وإضعاف مواقفه الوطنية".</p>

<p>وأكد البيان أن هذه المحاولات "باطلة ولا يترتب عليها أي أثر تنظيمي أو قانوني"، مشيرًا إلى أن "الإجراءات القانونية والتنظيمية ستُتخذ ضد مروجيها"، وداعيًا الأعضاء إلى الالتزام بالمسار الرسمي المعلن من اللجنة العليا للانتخابات بالحزب والذي يقضي بإجراء الاقتراع في 22 مارس/آذار المقبل وإعلان النتائج النهائية في 25 من الشهر ذاته.</p>

<p>ويأتي هذا التصعيد والتهديد باتخاذ إجراءات رغم محاولات احتواء الأزمة حتى مساء أمس، قبل ساعات من بدء التصويت لانتخاب رئيس الحزب وأمين الصندوق من المجموعة الرافضة لطريقة إدارة الحزب على مدار العامين الأخيرين.</p>

<p> وفي محاولة لاحتواء الخلاف، <a href="https://www.facebook.com/share/p/196dRTAWuC/">نشرت</a> الصفحة الرسمية للحزب أمس الجمعة، بيانًا لهيئة التحكيم المركزية أعلنت فيه قرارات بإنهاء تجميد عضوية ستة من قيادات الحزب السابقين، منهم أحمد محمد حسين، أمين تنمية الموارد سابقًا، وأعضاء الهيئة العليا ناصر أحمد حسن وأمير محمد عيسى وأحمد عبدالفتاح بيومي، بالإضافة إلى أمين الإعلام السابق إسلام أسامة محمد، وأمينة العمل الجماهيري السابقة المستقيلة إيناس شوقي محمد.</p>

<p>وقررت الهيئة تأجيل النظر في الالتماسات الخاصة بالمفصولين وإحالتها بالكامل إلى القيادة والهيئات التنظيمية التي ستسفر عنها الانتخابات القادمة.</p>

<p>وأوضحت الهيئة أن هذه القرارات جاءت ردًا على التماس تقدمت به رئيسة الحزب جميلة إسماعيل لتمكينهم من ممارسة حقوقهم الحزبية كاملة، بما في ذلك حق المشاركة في العملية الانتخابية المقبلة، مؤكدة أن القرار "ليس تراجعًا عن مبدأ المحاسبة، وإنما تأكيدًا على أولوية إنقاذ التنظيم وتحصينه".</p>

<p>غير أن خطوات التهدئة هذه لم تثن المجموعة التي تقود الانتخابات اليوم عن المضي قدمًا، وقال عضو الهيئة العليا أحمد بيومي، لـ <strong>المنصة</strong>، إن "الانتخابات في موعدها، وهذا البيان لن يحل الأزمة، وأن وحدة حزب الدستور هدفنا جميعًا لكن البيان لا يلبي طلبنا".</p>

<p>وأشار بيومي إلى وجود عدة طلبات أساسية لانخراط المجموعة الرافضة لإدارة الحزب الحالية مع المجموعة التي تقودها جميلة إسماعيل، من بينها تشكيل لجنة محايدة للإشراف على الانتخابات، وقال "طلبنا لجنة فيها 3 أعضاء من مجموعتنا، و3 أعضاء من مجموعة جميلة إسماعيل، وتوافقنا على وجود زياد العليمي، شخصًا محايدًا توافقيًا بين المجموعتين، لكن لم يتم الاستجابة لطلبنا". </p>

<p>ولفت إلى أنه حتى الآن لم يسدد الاشتراكات رسميًا للحزب سوى 31 عضوًا فقط، مشددًا على ضرورة توسيع الجمعية العمومية للحزب وإتاحة التصويت لكل الأعضاء.</p>

<p>كما اعتبر بيومي أن عدم العودة عن فصل القيادات الثلاث محمد حمدون، أمين الشؤون القانونية، وريهام عبد الحكيم، أمينة التنظيم، ومحمد عادل، أمين محافظة الجيزة، يعني استمرار الأزمة وعدم حلها.</p>

<p>في الوقت نفسه، أكد أمير عيسى عضو الهيئة العليا للحزب لـ <strong>المنصة </strong>أن<strong> </strong>"انتخابات حزب الدستور في موعدها السبت".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية.</p>

<p>ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين "عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8f5b763-b1f4-4f12-bf6c-220c1906bd13" href="https://almanassa.com/news/27024" title='خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل'>استمرارًا </a>للخلافات واستكمال مجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل مسار تقديم مرشحين لانتخابات مجلس النواب من خلال تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a>، <a href="https://www.facebook.com/share/1BVLGuQHHP/">أعلن </a>مجموعة من أعضاء الهيئة العليا للحزب تشكيل لجنة انتخابات جديدة، وتوجيه خطاب للحركة المدنية لاعتماد ممثلين جدد لحضور اجتماعات الحركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769880738410611</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1-5-150x150.jpg" alt="الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة" title="الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل 31 فلسطينيًا جراء غارات شنها جيش الاحتلال الإسرائيلي على خيام النازحين وشقق سكنية في مناطق قطاع غزة كافة، اليوم، بينهم، عائلة كاملة، تضم الجد والأبناء والأحفاد، إثر قصف خيمة نزوحهم  في منطقة أصداء في مواصي خان يونس، وطفلان وامرأة عندما قصفت شقة سكنية غرب مدينة غزة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي إن تصاعد عدوان الاحتلال، يتزامن مع تنصله الكامل من بنود اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر 2025، مضيفًا في بيان، أن الاحتلال ارتكب أكثر من 1450 خرقًا موثقًا للاتفاق، في حين يشهد القطاع تدهورًا مستمرًا في الوضع الإنساني بالتزامن مع استمرار القتل والتدمير، خلال فترة يُفترض أن يسود فيها وقف كامل ومستدام لإطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دعا مدير عام وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، منير البرش، إلى إخضاع إسرائيل لتحقيق دولي مستقل حول ما أثير بشأن تسجيل إسرائيل رقما قياسيًا في مجال التبرع بالأعضاء، موضحًا، ضرورة طرح سؤال: «من أين جاء هذا العدد الهائل من الكلى في إسرائيل؟»، في الوقت الذي تحتجز فيه جثامين الفلسطينيين لسنوات، قبل أن تفرج عنها  بلا كلى، وأعضاء داخلية، وبلا تقارير تشريح، وهي وقائع مستندة إلى شهادات أطباء وجثامين أُعيدت ناقصة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، 13 فلسطينيًا من بلدة عزون شرق قلقيلية في الضفة الغربية، بعد أن اقتحمت البلدة، وداهمت منازلهم وفتشتها وعبثت بمحتوياتها، فيما، أجبر مستوطنون إسرائيليون، عائلة فلسطينية على الرحيل القسري من قرية العوجا شمال مدينة أريحا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل مواطن لبناني، اليوم، في غارة إسرائيلية على بلدة رب تلاتين في محافظة النبطية جنوبي لبنان، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>31  قتيلًا في غارات إسرائيلية استهدفت خيام النازحين وشققًا سكنية في غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل 31 فلسطينيًا جراء غارات شنها جيش الاحتلال الإسرائيلي على خيام النازحين وشقق سكنية في مناطق قطاع غزة كافة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة، أن:«القصف الإسرائيلي أسفر أيضًا عن إصابة العشرات من المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الغارات الإسرائيلية مناطق عدة في القطاع، إذ قتلت عائلة كاملة، تضم الجد والأبناء والأحفاد، إثر قصف خيمة نزوحهم  في منطقة أصداء في مواصي خان يونس غربي المدينة، حسبما ذكرت</span><a href="https://felesteen.news/post/175284/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D9%85-28-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span> صحيفة</span></a><span> «فلسطين»، كما استهدف الاحتلال شقة سكنية غربي مدينة غزة، شمالي القطاع، ما أدى إلى مقتل خمسة، بينهم طفلان وامرأة، إضافة إلى سقوط قتلى آخرين في استهداف لشقة سكنية في المنطقة ذاتها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قصفت طائرات الاحتلال مركز شرطة في منطقة الشيخ رضوان شمال غربي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل 16 فلسطينيا، بينهم، ضباط وعناصر في الشرطة الفلسطينية، وإصابة آخرين، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/151151"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية، وقال أحمد علم، أحد سكان المنطقة لـ«مدى مصر»، إن المركز كان يعج بعناصر الشرطة والمراجعين، قبل أن تدمره طائرات الاحتلال فوق رؤوس من كانوا فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن عددًا من الجثامين جرى انتشالها خلال الساعات الماضية من تحت أنقاض مركز الشرطة، لافتًا إلى أنه لا يزال هناك عدد كبير من الضحايا تحت المبنى المدمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت </span><a href="https://palsawa.com/post/435399/%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%B1%D8%B6%D9%88%D8%A7%D9%86"><span>وزارة</span></a><span> الداخلية والأمن الوطني في غزة، اليوم، مقتل خمسة من ضباطها نتيجة القصف الإسرائيلي الذي استهدف مقر شرطة الشيخ رضوان غربي المدينة، مشيرة إلى إصابة 15 من ضباط وعناصر الشرطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونبه بصل إن الوضع الراهن لا يختلف عن أيام الحرب، مشيرًا إلى أن القصف الإسرائيلي خلف دمارًا واسعًا وحرائق كبيرة في الأماكن المستهدفة، فضلًا عن القتلى والإصابات، فيما حاولت طواقم الدفاع المدني بصعوبة انتشال الضحايا من تحت الأنقاض، في ظل الأدوات البسيطة المتوفرة لديهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بصل لـ«مدى مصر» أن جيش الاحتلال يستخدم صواريخ شديدة الانفجار، ما يؤدي إلى دمار واسع وحرائق كبيرة بالأماكن المستهدفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيبت طفلة برصاص قوات الاحتلال شمالي القطاع، فيما أصيب خمسة آخرون في غارة استهدفت شقة سكنية بمحيط موقف جباليا في حي الدرج وسط غزة، وفقًا لـ</span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>«صفا»</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل أن يتصاعد قصف الاحتلال على القطاع مخلفًا مزيدًا من الضحايا، كانت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7265"><span>الصحة</span></a><span> في القطاع، أعلنت أن مستشفياتها استقبلت خلال اليومين الماضيين 17 قتيلًا و49 مصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال المتواصل، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و769 قتيلًا، و171 ألفًا و483 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزعم جيش الاحتلال أن العدوان اليوم، جاء ردًا «على انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار»، وبعد أن «رصد ثمانية مسلحين خرجوا من بنية تحتية سرية» شرقي رفح، مضيفًا في </span><a href="https://x.com/IDF/status/2017572302896972223"><span>بيان</span></a><span>، أنه استهدف أربعة قادة وعناصر إضافيين من حركتي حماس والجهاد الإسلامي في مناطق مختلفة من القطاع، إلى جانب قصف منشأة لتخزين الأسلحة، وموقع لتصنيع الأسلحة، إضافة إلى موقعين لإطلاق الصواريخ تابعين لحركة حماس في وسط غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، كذب الناطق باسم حركة </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10303"><span>حماس</span></a><span>، حازم قاسم، ادعاءات الاحتلال بشأن خرق الحركة لاتفاق وقف إطلاق النار، قائلًا، إنها «تبريرًا لمجازره بحق الشعب الفلسطيني»، مضيفًا، أن «هذه الادعاءات الواهية التي لا أساس لها تؤكد استخفاف الاحتلال المجرم بالوسطاء وبالدول الضامنة وبجميع الأطراف المشاركة فيما يسمى مجلس السلام»، داعيًا، المجتمع الدولي والأمم المتحدة ومؤسساتها الحقوقية إلى «إدانة هذه المجازر بوضوح، واتخاذ إجراءات عملية لوقفها، ومحاسبة قادة الاحتلال على جرائمهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المكتب الحكومي: الاحتلال يصعد عدوانه ويتنصل من اتفاق وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في القطاع، إن تصاعد عدوان الاحتلال، يتزامن مع تنصله الكامل من بنود اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر 2025، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/4002"><span>بيان </span></a><span>صدر اليوم، أن الاحتلال ارتكب أكثر من 1450 خرقًا موثقًا للاتفاق، ولم يلتزم بإدخال الشاحنات المفترضة من المساعدات والوقود، فضلًا عن منع إدخال المواد اللازمة لصيانة البنية التحتية والمعدات والمستلزمات الصحية والطبية والأدوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن الاحتلال يواصل منع إدخال المعدات الثقيلة للدفاع المدني لإزالة الأنقاض وانتشال الجثامين، وكذلك الخيام والبيوت المتنقلة ومواد الإيواء، إلى جانب منع تشغيل محطة توليد الكهرباء، إلى جانب تلاعبه ببنود الاتفاق وتجاوز حدود «الخط الأصفر» وقضم المزيد من الأراضي داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشهد القطاع تدهورًا مستمرًا في الوضع الإنساني بالتزامن مع استمرار القتل والتدمير، خلال فترة يُفترض أن يسود فيها وقف كامل ومستدام لإطلاق النار، وفقًا للبيان، الذي طالب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، والجهات الراعية للاتفاق، بـ«إلزام الاحتلال بتنفيذ التزاماته كاملة دون انتقاص، وضمان حماية المدنيين والتدفق الفوري والآمن للمساعدات الإنسانية والوقود، وإدخال البيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، وفق ما نص عليه الاتفاق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، قالت حركة حماس، إن المجازر التي يرتكبها الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة، واستهداف خيام النازحين، يمثل «تصعيدًا خطيرًا وتقويضًا متعمّدًا لاتفاق وقف إطلاق النار»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10300"><span>بيان</span></a><span> صدر اليوم، أن هذه الانتهاكات المستمرة، واستهداف العائلات والأطفال في خيام النزوح، تعكس «استمرار حكومة الاحتلال الفاشي في حرب الإبادة الوحشية على القطاع، واستهتارها بجهود الوسطاء والدول الضامنة، وعدم اكتراثها باتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أدانت الخارجية المصرية بـ«أشد العبارات» الانتهاكات الإسرائيلية المتكررة لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، معتبرة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1213943747582136&amp;set=a.110371057939416"><span>بيان</span></a><span>، أنها «تؤجج الأوضاع وتقوض الجهود الرامية إلى تثبيت التهدئة واستعادة الاستقرار»، في وقت تعمل الأطراف الإقليمية والدولية على إنجاح المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. وناشدت الخارجية المصرية جميع الأطراف بـ «التحلي بأقصى درجات ضبط النفس بما يسهم في الحفاظ على وقف إطلاق النار واستدامته».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعا مدير عام وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، منير البرش، إلى إخضاع إسرائيل لتحقيق دولي مستقل حول ما أثير بشأن تسجيلها رقما قياسيًا في مجال التبرع بالأعضاء، موضحًا، ضرورة طرح سؤال: «من أين جاء هذا العدد الهائل من الكلى في إسرائيل؟»، في الوقت الذي تحتجز فيه جثامين الفلسطينيين لسنوات، قبل أن تفرج عنها بلا كلى، وأعضاء داخلية، وبلا تقارير تشريح، وهي وقائع مستندة إلى شهادات أطباء وجثامين أُعيدت ناقصة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://safa.ps/post/401593/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A1%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84"><span>البرش</span></a><span> إن إسرائيل «تستغل الجسد الفلسطيني، حيًا وشهيدًا، لتقديم نفسها كنموذج إنساني متقدّم في مجال التبرع بالأعضاء»، مضيفًا أن «غياب الشفافية ومنع الرقابة الدولية حول هذه العمليات يجعل من الشك حقًا، والمساءلة واجبًا»، مشددًا على ضرورة وجود «تحقيق دولي يبين بوضوح من أين جاءت هذه الأعضاء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اعتقال 13 فلسطينيًا في قلقيلية.. وتهجير عائلة من أريحا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، 13 فلسطينيًا من بلدة عزون شرق قلقيلية في الضفة الغربية، بعد أن اقتحمت البلدة، وداهمت منازلهم وفتشتها وعبثت بمحتوياتها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-13-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141325"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، أجبر مستوطنون إسرائيليون، اليوم، عائلة فلسطينية على الرحيل القسري من قرية العوجا شمال مدينة أريحا، بعد نزوحها قسرًا قبل نحو أسبوع من تجمع شلال العوجا البدوي الذي يتعرض لاعتداءات ممنهجة ومستمرة بهدف التهجير، حيث أقامت في القرية، قبل أن يجبرها المستوطنين على الرحيل مجددًا، وفقًا لـ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AC%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-141327"><span>«وفا»</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق «وفا»، أجبر المستوطنون الإسرائيليون 79 عائلة فلسطينية على الرحيل من شلال العوجا، وذلك في إطار سياسة ممنهجة تهدف إلى إخلاء تجمع شلال العوجا من سكانه. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><span> </span></p>
</div>
<p dir="rtl"><span>قتل مواطن لبناني، اليوم، في غارة إسرائيلية على بلدة رب تلاتين في محافظة النبطية جنوبي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/411113/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>لبنان</span></a><span>، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA/">الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:12:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769880738410609</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد منع نساء من الإقامة في الفنادق بمفردهن.. مطالب حقوقية بإنشاء "مفوضية مكافحة التمييز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30070</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومؤسسة المرأة الجديدة المطالبة بإصدار قانون شامل لمناهضة التمييز وإنشاء مفوضية مستقلة تضمن تنفيذه، وذلك على خلفية منع بعض الفنادق النساء من الإقامة بمفردهن.</p>

<p>وقالت المبادرة والمؤسسة، في <a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%87%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8">بيان</a> مشترك، إن منع المرأة من الإقامة بمفردها في الفنادق يعد شكلًا صريحًا من أشكال التمييز القائم على النوع الاجتماعي، ويكرس وصاية اجتماعية وأخلاقية على النساء، ويمثل عائقًا ملموسًا لحقهن في التنقل والعمل وحقهن في المساواة بشكل أعم.</p>

<p>وأرجعت المؤسستان الظاهرة إلى غياب تشريع واضح للمساواة ومنع التمييز يضمن تحقيق النص <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستوري</a> في المادة 53، ويحدد مسارات واضحة للشكوى وجبر الضرر، وأكدتا أن وجود مفوضية للمساواة ومنع التمييز كان سيوفر مظلة لمراجعة القوانين والسياسات والممارسات التمييزية بشكل عام، ويدعم ضحايا التمييز قانونيًا، مما يتيح آلية سريعة وناجعة لجبر الضرر.</p>

<p>وكانت الباحثة آلاء سعد حاولت حجز غرفة في فندق الصفوة يوتوبيا في بورسعيد، أوائل يناير/كانون الثاني الجاري، إلا أنها فوجئت برفض الحجز بداعي أن الفندق لا يحجز غرفًا لنساء بمفردهن.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d.png.webp?itok=qPDmxSf2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من حساب الباحثة آلاء سعد</aside></div>
<figcaption>الباحثة آلاء سعد تواجه رفضًا من الفنادق لإقامة النساء بمفردهن، يناير 2026</figcaption></figure><p>وقالت آلاء سعد. لـ <strong>المنصة</strong>، إنها حاولت تقديم شكوى لدى وزارة السياحة والآثار عبر الخط الساخن إلا أنه رفض تحرير شكوى في مكالمتين هاتفيتين واكتفى بقيد اتصالها "استعلامًا عن سياسة الفندق"، فلجأت لتحرير محضر حمل رقم 152 إداري شرق بورسعيد، واستمعت النيابة لأقولها قبل أن تقر بعدم الاختصاص وأن النيابة الإدارية قد تكون الجهة الأنسب لتقديم الشكوى. </p>

<p>تؤكد آلاء سعد أن الأزمة الأعمق تتمثل في غياب مسار واضح للشكوى، وقالت "المشكلة إن الواحد يمشي في طريق الشكوى للآخر، وفي النهاية ميبقاش واضح الجهة اللي المفروض أخاطبها عشان أجيب حقي، لما حقي يُنتهك، أشتكي لمين؟".</p>

<p>حسب المؤسستين فإن الواقعة لا تعد حالة فردية، بل سلوك متكرر من جانب عدد من الفنادق واللوكاندات، خصوصًا تلك الحاصلة على تصاريح من المحليات، سواء كان ذلك نتيجة تعليمة أمنية وإدارية.</p>

<p>المهندسة نور عبد الله واجهت المصير نفسه عندما حاولت حجز إقامة في القاهرة لظروف عملها، تقول لـ <strong>المنصة</strong>، "ظروف الشغل خلتني معرفتش أرجع إسكندرية، فلفيت على فنادق في القاهرة عشان أبات للصبح، لكن للأسف رفضوا، واضطريت أقعد في كافيه فاتح لحد الفجر".</p>

<p>يُلزم الدستور الذي أقر في 2014 الدولة بمكافحة التمييز عبر إنشاء مفوضية، وذلك في المادة 53 التي نصت في جزئها الأخير على أن "تلتزم الدولة باتخاذ التدابير اللازمة للقضاء على كافة أشكال التمييز، وينظم القانون إنشاء مفوضية مستقلة لهذا الغرض"، إلا أن المفوضية لم تر النور إلى الآن.</p>

<p>في السياق، يقول إسحاق إبراهيم، مسؤول ملف التمييز في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إن إنشاء مفوضية المساواة ومنع التمييز المنصوص عليها في الدستور لا يتطلب سوى إرادة سياسية من البرلمان أو الحكومة، باعتبار أن تقديم مشروع القانون يمكن أن يتم عبر أي منهما، لكن ذلك لم يحدث حتى الآن.</p>

<p>وأوضح إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong>، أن مطلب إنشاء المفوضية مطروح منذ سنوات، وجرى التأكيد عليه في أكثر من مناسبة، بينها جلسات الحوار الوطني التي كان من بين توصياتها الدعوة إلى تأسيس مفوضية مستقلة تُعنى بمكافحة التمييز، ومع ذلك، لم يقدم مشروع قانون ينظم عملها أو يحدد اختصاصاتها.</p>

<p>وأردف بأن الدستور يحظر التمييز بشكل صريح، لكن غياب المفوضية يحول دون وجود آلية مؤسسية فعالة لرصد الممارسات التمييزية ومراجعة القوانين والسياسات العامة. </p>

<p>وعن أهمية إنشاء المفوضية، قال إبراهيم "ستتولى مراجعة السياسات الحكومية وقرارات الجهات المختلفة، مثل القرارات أو الممارسات التي تقيد إقامة النساء بمفردهن في بعض الفنادق، والتحقق من مدى توافقها مع الدستور".</p>

<p>وبين أن من بين أدوار المفوضية المتوقعة إنشاء آلية واضحة لتلقي الشكاوى والتحقيق فيها، بما ييسر عملية جبر الضرر للضحايا، إلى جانب القيام بدور توعوي وتدريبي داخل المؤسسات العامة والخاصة للحد من الممارسات التمييزية.</p>

<p>وأكد أن قرار منع النساء من الإقامة بمفردهن في بعض الفنادق "غير دستوري وغير قانوني"، وينطوي على تمييز صريح يقيد حرية النساء في التنقل والعمل، مشددًا على أن غياب المفوضية يعكس، في نظره، غياب إرادة سياسية لإصدار قانون يمنحها صلاحيات رقابية وتنفيذية حقيقية تمكنها من مواجهة التمييز بشكل مؤسسي.</p>

<p>وخلال فبراير/شباط 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ca91115-9913-4baa-9884-aa0a1c631104" href="https://almanassa.com/news/9560" title="مجلس النواب يحرك مشروع قانون لمواجهة التمييز ">أحال</a> رئيس مجلس النواب وقتها حنفي جبالي، مشروع قانون لإنشاء مفوضية مكافحة التمييز مقدم من النائبة عن الحزب المصري الديمقراطي مها عبد الناصر، للمناقشة داخل لجنة مشتركة من لجنتي الشؤون الدستورية والتشريعية، وحقوق الإنسان، إلا أن مشروع القانون لم ير النور.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:13:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632680</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انفجاران في إيران.. و"الحرس الثوري" ينفي اغتيال قائد البحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c9154-fda5-4468-81e5-dde9d0829166_0.jpeg.webp?itok=DTbSYi89" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c9154-fda5-4468-81e5-dde9d0829166_0.jpeg.webp?itok=DTbSYi89" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت مدينتا بندر عباس والأهواز في إيران، اليوم السبت، انفجارين أسفرا عن مقتل 5 أشخاص وإصابة العشرات.</p>

<p>ونفى "الحرس الثوري" الإيراني أنباءً عن اغتيال قائد البحرية علي رضا تنكسيري في انفجار بندر عباس، كما نفى مسؤولان إسرائيليان لرويترز علاقة تل أبيب بالانفجارين. </p>

<p>وأفادت وسائل إعلام إيرانية بوقوع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1849911-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">انفجار</a> في ‌ميناء بندر عباس ​جنوب إيران، من دون ذكر سبب الانفجار، وسط شكوك حول استهداف تنكسيري، وهو ما نفاه "الحرس الثوري" لاحقًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">BREAKING: Explosions reported across Iran — at least 7 cities<br><br>Tehran, Bandar Abbas, Tabriz, Parand, Qeshm, Nowshahr, Ardabil<br><br>North, south, east, west. All within hours.<br><br>Neither Israel nor the US have commented.<br><br>This is not gas leaks. This is coordinated. <a href="https://t.co/kVoHzhxdDn">pic.twitter.com/kVoHzhxdDn</a></p>— Conflict Alarm (@ConflictAlarm) <a href="https://twitter.com/ConflictAlarm/status/2017587265883492547?ref_src=twsrc%5Etfw">January 31, 2026</a></blockquote>
</div><p>وذكر التليفزيون الإيراني الرسمي أن الانفجار طال مبنى مكونًا من 8 طوابق، وأسفر عن مقتل طفلة وإصابة 14 شخصًا، فضلًا عن تدمير طابقين وإلحاق أضرار بعدد من المركبات والمتاجر.</p>

<p>وفي حادث آخر، ذكر التليفزيون الإيراني أن 4 أشخاص <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235691-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3">لقوا</a> حتفهم وأصيب آخر في انفجار ضخم ناتج عن تسرب للغاز بمدينة الأهواز في الجنوب.</p>

<p>وأظهرت مقاطع فيديو متداولة على السوشيال ميديا تعرض جزء من واجهة المبنى للانهيار فضلًا عن تدمير طابقين، وسط ركام غطت آثاره عددًا من السيارات المتوقفة بالقرب من المنطقة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar"><a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#إيران</a>،،،، <a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%AA%D9%86%D9%88%D9%8A%D9%87?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#تنويه</a><br>الانفجار الواقع جنوبي إيران ببندر عباس هو نتيجة لتسرب الغاز في إحدى المنازل <a href="https://t.co/TVGCC2ac5t">pic.twitter.com/TVGCC2ac5t</a></p>— ذو الفقار علي (@ADAM_Ail_) <a href="https://twitter.com/ADAM_Ail_/status/2017568315896479974?ref_src=twsrc%5Etfw">January 31, 2026</a></blockquote>
</div><p>وقال رئيس منظمة الإطفاء وخدمات السلامة في بلدية الأهواز إن الانفجار وقع في مبنى سكني بحي "كيانشهر". وأضاف أن فرق الإطفاء والإسعاف هرعت إلى الموقع فور وقوع الحادث لبدء عمليات الإغاثة.</p>

<p>ويأتي الانفجارين في خضم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbeabbe4-6b50-4893-a3f1-4cac7a5bb2e6" href="https://almanassa.com/news/29920" title='وزير الخارجية التركي: إسرائيل تتحين الفرصة لضرب طهران.. ومسؤول إيراني يحذر من "حرب شاملة"'>توترات</a> متصاعدة بين إيران من جهة والولايات المتحدة الأمريكية وإسرائيل من جهة أخرى، على خلفية الاحتجاجات الأخيرة في إيران وسط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>اتهامات</a> مباشرة من طهران لواشنطن بالتدخل وتحويل التظاهرات إلى صراع مسلح، في مقابل تلويح أمريكي بخيارات "في غاية القوة" ضد النظام الإيراني. </p>

<p>كما يأتي بعد ساعات من <a href="https://www.eremnews.com/news/world/uwvllu3">تحذير</a> واشنطن للحرس الثوري بأنها "لن تقبل الأفعال غير الآمنة في مضيق هرمز"، بعدما أعلنت طهران عن إجراء مناورة بحرية بالذخيرة الحية هناك لمدة يومين.</p>

<p>وقالت القيادة المركزية الأمريكية بالشرق الأوسط، إن الجيش الأمريكي لن يتسامح مع المناورات "غير الآمنة" مثل التحليق فوق السفن الحربية الأمريكية، بما في ذلك اقتراب الزوارق السريعة الإيرانية في مسار تصادمي مع السفن الأمريكية.</p>

<p>وأضافت أن "أي سلوك غير آمن وغير احترافي بالقرب من القوات الأمريكية أو الشركاء الإقليميين أو السفن التجارية يزيد من مخاطر الاصطدام والتصعيد وزعزعة الاستقرار".</p>

<p>وخلال الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">دفعت</a> واشنطن بتعزيزات وقوات حربية كبيرة في الشرق الأوسط، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">ملوحة</a> بضرب طهران حال لم ترضخ لمفاوضات تشترط فيها واشنطن ثلاثة بنود تشمل وقفًا دائمًا لتخصيب اليورانيوم، وفرض قيود جديدة على برنامج الصواريخ الباليستية الإيراني، ووقف دعم طهران الكامل لوكلائها في المنطقة.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/FDREHW3RYBIS3C2GSCEXXTJRFU-2026-01-31/">نقلت</a> رويترز عن مسؤولين إسرائيليين لم تسمهما أنه لا علاقة لتل أبيب بالانفجارين في إيران، ولا تعلم بهما، وأنها "غير ضالعة في هذه الانفجارات".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:13:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632679</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كله انضباط</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D9%83%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1014-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-YouTube-26_42-150x150.png" alt="كله انضباط" title="كله انضباط" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>في خطاب مطول من داخل الأكاديمية العسكرية، كشف الرئيس عبد الفتاح السيسي أمس، عن ملامح سياسته الجديدة للتعليم بما يشمل تحديث وتطوير العملية التعليمية، وإعادة تشكيلها داخل إطار انضباطي يجمع بين التدريب الأكاديمي وبناء الشخصية وفق معايير صارمة للسلوك والجدارة والقيم، وذلك ضمن منظومة متكاملة تستهدف «التطوير والتغيير»، مرحبًا بالوقت نفسه بطلاب الكليات العسكرية الجدد إلى جانب الدارسين المدنيين من الوزارات المختلفة في الأكاديمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقت وزارة الداخلية القبض على سيدة بعدما نشرت فيديو استغاثت فيه بالرئيس للتدخل لمنع هدم منزلها، موضحة أن منزل السيدة لم يكن استثناءً وإنما جاء ضمن حملة إزالات للمنفعة العامة ضمن مشروع تطوير الطرق لربط المعابر.. «الداخلية» أيضًا، ألقت القبض على شابين بسبب لافتات «صلي على النبي» على خلفية بلاغات من بعض المحامين ضدهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حقوقيًا، طالبت 13 منظمة بفتح تحقيق عاجل في تصريحات الإعلامي محمد الباز، بخصوص مقتل البرلماني السابق المختفي منذ ثماني سنوات، مصطفى النجار، معتبرة أن تلك التصريحات تمثل إما كشفًا عن جريمة تستوجب التحقيق، أو تضليلًا متعمدًا في قضية اختفاء قسري لا تزال مفتوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال المشهد الإقليمي مرتبك وسط مخاوف من تصعيد عسكري وشيك في الخليج، بعدما أعلن ترامب عن تحرك أسطول إضافي في اتجاه إيران، فيما أعلن الحرس الثوري عن إجراء مناورات بحرية بالذخيرة الحية في مضيق هرمز، وسط تحذيرات من «سنتكوم» لطهران من أي سلوكيات تصعيدية، والتشديد على عدم التسامح مع أي تهديد للأصول العسكرية الأمريكية في المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في خطاب مطول من داخل الأكاديمية العسكرية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=W486SovlcVA"><span>أمس</span></a><span>، كشف الرئيس عبد الفتاح السيسي عن ملامح سياسته الجديدة للتعليم داخل الأكاديمية العسكرية، والتي لا تقتصر بحسب خطابه على تحديث المناهج أو تطوير المؤسسات التعليمية القائمة، بل تتضمن إعادة تشكيل العملية التعليمية نفسها داخل إطار عسكري-انضباطي، يجمع بين التدريب الأكاديمي، وبناء الشخصية وفق معايير للسلوك والجدارة والحماية من الانحراف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال كلمته، رحب الرئيس بالدفعات الجديدة من طلبة وطالبات الكليات العسكرية المختلفة إلى جانب الدارسين المدنيين من وزارات وهيئات مختلفة شملت «الري»، و«المالية»، و«النقل» و«الأوقاف»، و«الخارجية»، وقريبًا..«القضاة» حسبما أعلن وقتها، معتبرًا أن جوهر فكرته التعليمية يستهدف إعادة تطوير المجتمع بأكمله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في خطابه داخل الأكاديمية، وضع السيسي «التطوير والتغيير» باعتبارهما ضرورة وجودية للدولة، لكنه ربط دائمًا التغيير والتطوير بالانضباط والمعايير الصارمة التي تتطلبها إعادة بناء الشخصية، وبالتالي لم يقتصر التطوير عند الرئيس على تحسين المهارات التقنية وتوسيع فرص التعليم، وإنما يشمل كذلك تصحيح المسارات السلوكية القيمية والحماية من الانحراف، باعتبارها شرطًا مسبقًا لأي كفاءة مهنية لاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حديثه أيضًا، أكد الرئيس أن دور الدولة أو الأسرة لا يقتصر على توفير الاحتياجات الأساسية، مشددًا على أن ذلك «جزء بسيط من الحكاية»، التي تتمحور بالأساس حول «البناء الإنساني»، الذي اعتبره المهمة الأساسية للمؤسسات التعليمية الجديدة، مشددًا «ده الإنفاق اللي في مكانه في التعليم، هو ده الإنفاق اللي في مكانه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار خطابه، استند الرئيس على نظم الدراسة داخل الأكاديمية العسكرية، محتفيًا باستمرار التدريب لأسابيع أو الأشهر دون هواتف، مع الالتزام بالرياضة والأنشطة اليومية، التي تنتج شخصية متوازنة لا تعرف المجاملة والإنحراف، حسب قوله، قبل أن يوضح لاحقًا معايير اختيار الطلاب للالتحاق بالبرامج العسكرية قبل التوظيف في مؤسساتهم المدنية، والتي لاقت انتقادًا في البداية قبل أن يتم قبولها والتعامل معها، مشددًا على أن الاختيار كان بناء على الجدارة وليس المجاملة أو عبر الوسايط، ما أسس لثقافة جديدة قوامها «اللي هيستحق هو اللي هيخش». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«أول دفعة مدرسين اتقدم حوالي 30 ألف مش كدة؟ لما عملنا الاختبارات بتاعتنا صفصفو على ستلاف صح؟، 1500 واحد علقوا على النت إن الحكاية وإن مش عارف إيه مفيش في اختيار وانتقاء.. حد دلوقتي بيقول كدة؟ ولا ابتدوا يجهزوا نفسهم للاختبارات قبلها بسنة ولا سنتين؟ فده لصالحكم ولا ضده؟» يقول السيسي، قبل أن يتابع: « لما حصل كد ما حصلش موجة رد فعل، استهجان أو رفض أو يعني الاسقاط إن مجاملة حصلت لمدرسين فدخلوا ومدرسين مدخلوش..ما حصلش».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال خطابه، وبينما احتفى الرئيس بالتجربة الجديدة التي ستوفر الفرص التعليمية لمن يستحقها ممن ينطبق عليه الشروط ليوظفها لاحقًا لخدمة المجتمع، رد على إحدى الطالبات التي انطبقت عليها تلك الشروط حين وافقت على كراهية الفقير والجاهل والمتخلف، قائلًا: «أنا أكره الفقر ما أكرهش الفقير، أنا ما أكرهش الجاهل أكره الجهل، أنا ماكرهش المتخلف أنا أكره التخلف»</span></p>
<p dir="rtl"><span>انطلاقًا من ذلك، كشف السيسي عن خطط لإنشاء كليات جديدة مرتبطة بالأكاديمية العسكرية، تشمل الهندسة المتقدمة والبرمجيات إلى جانب الكليات الطبية بمختلف أنواعها، والسياسة والاقتصاد لتقديم نموذج لجدارة التعليم الحقيقي في مصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر عمليات التطوير لتشمل مختلف جوانب المجتمع، ألقت وزارة الداخلية القبض على سيدة بعدما نشرت مقطع فيديو، قبل</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1610707499941559"><span> يومين</span></a><span>، استغاثت فيه بالرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل لإيقاف هدم منزل مملوك لها في محافظة السويس، وهو ما اعتبرته «الداخلية» يأتي ضمن ما «دأبت عليه الجماعة الإرهابية بخصوص ترويج الشائعات وتزييف الحقائق للنيل من الاستقرار الوطني»، لتوضح الوزارة في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1330287382467976&amp;id=100064601802950"><span>بيان</span></a><span> لها أمس، أن حقيقة الواقعة تتمثل في قيام الجهات المعنية بإزالة عدد من العقارات في السويس ضمن مشروع تطوير الطرق لربط المعابر باعتباره من أعمال المنفعة العامة، مشددة على إزالة عدد من العقارات ومن ضمنها العقار المذكور دون حدوث أي تداعيات، بخلاف ما صدر عن تلك السيدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «مرصد العمران» أشار في دراسة نشرها الأسبوع الماضي، إلى إصدار الحكومة قرارات نزع ملكية 24 ألف فدان في عام 2024، أغلبها بـ35 مشروعًا لمصلحة وزارة النقل، تلاها قطاع التعليم بـ31 مشروعًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص نزع الملكيات للمنفعة العامة في تغطيتنا السابقة</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/"><span> من هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«الداخلية» أيضًا، ألقت القبض على شابين، الخميس الماضي، على خلفية تدشينهم لحملة لافتات «صلي على النبي»، بعدما تقدم عدد من المحامين ببلاغات ضدهما بإتلاف الطريق العام، </span><a href="https://www.cairo24.com/2362143"><span>بحسب</span></a><span> «القاهرة 24» الذي نقل عن أستاذ قانون، لم يسمه، أن وضع تلك اللافتات على أرصفة الطرق، يمثل مخالفة قانونية تحت مسمى «إتلاف الرصيف» ويعاقب عليها جنائيًا. من ناحيته، اعتبر المحامي، طارق العوضي، أن وضع لافتة بالطريق العام لا يستوجب القبض على صاحبها، موضحًا أن القانون يصنف تلك الممارسات باعتبارها مخالفة، يعاقب عليها بالغرامة المالية، وتتحرك فيها المحليات التي تقع المخالفة في نطاقها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف العوضي في تصريحات لجريدة «الشرق الأوسط»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5235515-%D8%B5%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>أمس</span></a><span>، أنه لا يمكن اتخاذ إجراءات بالقبض على صاحبي اللافتة إلا في حال توفر معلومات أخرى بخصوص نوايا صاحبي هذا الترند، بغير ما هو معلن للرأي العام، مشددًا على ضرورة «إعلان السلطات المصرية ملابسات الواقعة إذا كانت هناك أبعاد أخرى غير معروفة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 13 منظمة حقوقية في بيان، </span><a href="https://www.facebook.com/100064855383942/posts/1331643795674121/?rdid=6SDrTPwtTKNOxdjk"><span>أمس</span></a><span>، بفتح تحقيق عاجل وشفاف في البلاغ المقدم من المفوضية المصرية للحقوق والحريات، نيابة عن أسرة البرلماني السابق مصطفى النجار، المختفي قسرًا منذ أكثر من ثماني سنوات، على خلفية تصريحات أدلى بها الصحفي محمد الباز، قال فيها إنه يمتلك معلومات تفيد بمقتل النجار على الحدود المصرية-السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البلاغ المقيد برقم 490 لسنة 2026 عرائض كلي أسوان، اعتبر أن هذه التصريحات تمثل إما كشفًا عن جريمة جسيمة تستوجب التحقيق والمحاسبة، أو تضليلًا متعمدًا في قضية اختفاء قسري لا تزال مفتوحة، بما يشكل انتهاكًا لحق الأسرة والمجتمع في معرفة الحقيقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، اعتبرت المنظمات الحقوقية، ومن بينها المفوضية، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، أن تصريحات صحفي معروف بعلاقته الوثيقة بمؤسسات الدولة بخصوص جريمة قتل، يفرض على النيابة العامة واجبًا قانونيًا باستدعائه وسؤاله عن مصادر تلك المعلومات وكيف حصل عليها، فضلًا عن أسس جزمه بوقوع جريمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» في تغطية سابقة، أعدنا في «مدى مصر»، إحياء سيرة البرلماني المختفي منذ 2018، مستعرضين وجوده في المشهد السياسي حتى لحظة اختفائه، وما يكشفه ذلك عن الفترة التي كان فاعلًا فيها، والقوى التي اصطدم بها.. يمكنك قراءة تقرير «المسارات المتعددة لرحلة مصطفى النجار» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على المستوى الحزبي، عاد السيد البدوي لرئاسة حزب الوفد مجددًا، بعدما أعلنت اللجنة المشرفة على انتخابات رئاسة «الوفد» </span><a href="https://www.facebook.com/alwafdpartyegy/posts/pfbid02EBk1uPsgBWRNwo76p2sCSKqCCJ4bBn6zXGjNynSMPZBYrBVoeozm7oAwQbGuQLLcl"><span>أمس</span></a><span>، فوزه  بفارق ثمانية أصوات عن منافسه، هاني سري الدين، بإجمالي 1302 صوت للبدوي، مقابل 1294صوتًا لسري الدين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الإعلان عن فوزه، قال البدوي، إن الحزب سيعود لممارسة دوره كمعارضة وطنية، مشددًا على كون «الوفد» ليس ضمن أحزاب الموالاة ولن يكون كذلك، قبل أن يوضح أن «المعارضة الليبرالية الرشيدة لا تتصادم مع جهود التنمية بل تدعمها، ولا تمس الأمن القومي المصري، ولكن تعمل على رفع وعي الشعب ونشر المعلومات الصحيحة». خلال </span><a href="https://www.facebook.com/alwafdpartyegy/posts/pfbid0nLPyNy7pbPvZZmyuf2kiUCF8fb756ceqFfevo9tDrczm2ctEbPudb65SKroWmQgpl"><span>كلمته</span></a><span>، اعتذر البدوي للشعب المصري عما وصفه بتقصير الحزب خلال السنوات الثماني الماضية التي انبطح الحزب فيها، في إشارة لسنوات مغادرته للمنصب رئيس الحزب منذ عام </span><a href="https://www.youm7.com/story/2018/3/30/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85/3720838"><span>2018</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال المخاوف من اندلاع حرب وشيكة في الخليج مستمرة، بعدما أعلن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، عن توجه أسطولًا بحريًا كبيرًا جدًا نحو إيران، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849819-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A"><span>مؤكدًا</span></a><span> أن طهران هي الوحيدة التي تعرف آخر أجل حدد لها للتوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحيته، أعلن وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي جاهزية بلاده للتفاوض والحرب، موضحًا أن بلاده تستعد للانخراط في مفاوضات عادلة ومنصفة، ورفضها التام لأي حوارات تتم تحت التهديد أو بشروط مسبقة، تمس قدراتها الدفاعية،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235590-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D8%AD-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span> بحسب</span></a><span> جريدة «الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تحشد واشنطن عسكريًا في المنطقة، أعلن الحرس الثوري عن إجراء مناورات بحرية في مضيق هرمز بالذخيرة الحية لمدة يومين تبدأ من الأحد، لتحث القيادة المركزية الأمريكية، سنتكوم، إيران، </span><a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/ARABIC-PRESS-RELEASES/Arabic-Press-Release-View/Article/4394652//"><span>أمس</span></a><span>، على تجنب أي سلوكيات تصعيدية في الخليج، مشددة على أن واشنطن لن تتسامح مع أي تصرفات غير آمنة من «الحرس الثوري»، بما في ذلك </span><span>تحليق طائراته فوق السفن العسكرية الأمريكية أثناء عمليات الطيران، أو التحليق على ارتفاع منخفض أو مسلح فوق الأصول العسكرية الأمريكية عندما تكون النوايا غير واضحة، أو اقتراب قوارب سريعة في مسار تصادمي مع السفن العسكرية الأمريكية، أو توجيه أسلحة نحو القوات الأمريكية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي سوريا، توصلت الحكومة السورية وقوات سوريا الديمقراطية «قسد» الكردية إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، مع التفاهم على عملية دمج متسلسلة لقوات «قسد» العسكرية والإدارية. تحدث «مدى مصر» إلى مصادر من الجانبين، قالت إن الاتفاق جاء نتيجة تنازلات متبادلة استهدفت تجنب الانزلاق بحرب شاملة، حتى إن أقرت بأن جولات جديدة من المناورة لا تزال تلوح في الأفق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص الاتفاق في تغطيتنا، أمس، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPq54xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFadWxvbXFYcEVnaWVJbDdsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuWSt6DMQWJ6xlWMQ9vdtqWSmDeT0wKnnNxo_Gz5JAVxxdAFd3RGgbuLfmpv_aem_an60hAO9daYHpZoNy-Lxjg"><span>من هنا. </span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D9%83%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7/">كله انضباط</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 17:49:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632676</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 29 فلسطينيًا في خرق جديد لاتفاق غزة.. ومعبر رفح يعمل رسميًا الاثنين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30065</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4414fa9b-a732-43eb-a915-5664d6201458.jpg.webp?itok=Q7Ey7wwY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4414fa9b-a732-43eb-a915-5664d6201458.jpg.webp?itok=Q7Ey7wwY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت طائرات جيش الاحتلال الإسرائيلي سلسلة غارات جوية على مناطق متفرقة في قطاع غزة، اليوم السبت، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل وإصابة العشرات، حسب مصادر طبية وأمنية فلسطينية أكدت، لـ <strong>المنصة</strong>، وجود آخرين عالقين تحت الأنقاض واستمرار جهود البحث والإنقاذ.</p>

<p>واستهدف الاحتلال بصاروخ حربي واحد على الأقل، مركز شرطة الشيخ رضوان التابع لوزارة الداخلية في غزة، دون سابق إنذار أو تحذير، ما أدى إلى مقتل 14 شخصًا وإصابة آخرين وصلوا إلى مستشفى الشفاء الطبي.</p>

<p>وقال مصدر في الخدمات الطبية التابعة لوزارة الداخلية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن عدد الضحايا ارتفع بسبب وجود العشرات من خيام النازحين في محيط مركز الشرطة المستهدف، مشيرًا إلى استمرار عمليات البحث عن ثلاثة مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>بدوره، أكد المتحدث باسم الدفاع المدني محمود بصل لـ <strong>المنصة</strong>، انتشال جثامين أربعة ضحايا لعناصر من الشرطة النسائية قتلوا جراء غارة الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وعقب استهداف مركز الشرطة بحي الشيخ رضوان، أخلت وزارة الداخلية بغزة مراكز شرطة أخرى كانت استحدثت العمل بداخلها عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الإعلان</a> عن وقف إطلاق النار في أكتوبر/تشرين أول الماضي، وقال شاهد عيان نازح مع عائلته في خيمة بجوار مركز شرطة الرمال غرب مدينة غزة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الشرطة أخلت بالكامل مكان عملها فور استهداف مركز الشيخ رضوان.</p>

<p>وأضاف شاهد العيان "إحنا كعائلات نازحة أغلبنا ما زال في الخيم، ما عنا مكان بديل نروح عليه، وإن شاء الله ما بصير أي قصف قريب منا".</p>

<p>وفي مدينة غزة، قُتل ثمانية أشخاص، ثلاثة منهم جراء استهداف الاحتلال منزل لعائلة رزق بحي النصر، فيما قتل خمسة "سيدتان وثلاثة أطفال" جراء قصف إسرائيلي لشقة سكنية تعود لعائلة الأطبش غرب المدينة.</p>

<p>وفي خانيونس، استهدف الاحتلال بصاروخ من طائرة استطلاع، فجر السبت، خيمة للنازحين بمنطقة المواصي غرب المدينة، ما تسبب في مقتل سبعة أشخاص من عائلة أبو حدايد، بينهم أطفال ونساء، حسبما أفاد مصدر صحفي بمجمع ناصر الطبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب بيان لوزارة الصحة بغزة، قتل الاحتلال أكثر من 500 فلسطيني منذ إعلان وقف إطلاق النار قبل قرابة أربعة أشهر، حيث يواصل الاحتلال خرق الاتفاق وتنفيذ غارات جوية بين الحين والآخر متذرعًا بتعرض قواته لهجوم عسكري من قبل عناصر المقاومة الفلسطينية في مناطق سيطرة الجيش جنوب وشرق القطاع.</p>

<p>في سياق قريب، أعلن جيش الاحتلال، أمس الجمعة، عن <a href="https://x.com/avichayadraee/status/2017125675346350554?s=46">رصد</a> قواته لثمانية من عناصر المقاومة خلال خروجهم من شبكة أنفاق تحت الأرض برفح جنوب القطاع، مشيرًا إلى استهدافهم بصاروخ ما أدى إلى مقتل ثلاثة منهم، و"نفذ جيش الاحتلال قصفًا متواصلًا على عدد من المناطق التي رصدها بعد فرار الخمسة الآخرين دون التأكد من نتائجها"، حسب بيان نشره المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي عبر إكس.</p>

<p>وقالت هيئة البث الإسرائيلي "كان"، نقلاً عن مصدر أمني في جيش الاحتلال، إن "الجيش <a href="https://x.com/kann_news/status/2017557114995007603?s=46">شنّ</a> عددًا من الغارات على أهداف ادعى أنها تابعة لحركة حماس، وذلك ردًا على ما وصفه بخرق المقاومة للاتفاق وتعرض قواته لهجوم من مسلحين في رفح، الجمعة".</p>

<p>في سياق آخر، أعلنت هيئة البث الإسرائيلي، الجمعة، عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8424ee7-a49b-471e-b3cd-b8cd3b94461a" href="https://almanassa.com/news/30022" title="يسمح بعبور 150 شخصًا يوميًا.. فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل">فتح معبر رفح</a> البري غدًا الأحد، بعد موافقة حكومة الاحتلال على فتحه وفق شروط محددة، فيما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1JevisLi8L/?mibextid=wwXIfr">أكد</a> رئيس اللجنة الوطنية لإدارة قطاع غزة علي شعث عبرّ حسابه على فيسبوك، فتح المعبر بالاتجاهين يوم الاثنين.</p>

<p>وأشار شعث إلى أنّ الأحد، سيكون يومًا تجريبيًا لآليات عمل معبر رفح وتجهيز الطواقم الفنية لتشغيله، بينما سيبدأ عبور الفلسطينيين بالاتجاهين يوم الاثنين.</p>

<p>من جانبها، <a href="https://www.kan.org.il/content/kan-news/defense/994293/">أوضحت</a> هيئة البث الإسرائيلي أن المعبر سيفتح بالاتجاهين، مؤكدة على ضرورة حصول كل فلسطيني يرغب بالدخول أو الخروج من القطاع، على تصريح مصري، حيث ستقوم مصر بإرسال الأسماء للموافقة الأمنية من جهاز الشاباك الإسرائيلي.</p>

<p>ونوهت هيئة البث إلى أن الخارجين من غزة، سيطلب منهم الخضوع لتفتيش أمني إسرائيلي على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7fb37dc-b9de-4ad2-8d59-0598195761be" href="https://almanassa.com/news/29925" title="إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية">النقطة</a> الأمنية التي سيتم عملها بالقرب من المعبر من الجهة الفلسطينية، فيما سيراقب جيش الاحتلال عمل المعبر عن بُعد، ليتحقق الجيش من الخارجين من خلال التعرف على وجوههم والتأكد أنهم بالفعل من حصلوا على موافقة للخروج.</p>

<p>أما الدخول إلى غزة، وصفته الهيئة بالإجراء الأكثر صرامة في التعامل الإسرائيلي، حيث سيتعين على كل العائدين المرور عبرّ نقطة جيش الاحتلال، والتي ستكون مُجهزة بأجهزة استشعار وأجهزة كشف معادن، لفحص كل شخص على حِدى، مضيفة "فقط بعد المرور عبر نقطة الجيش، سيسمح للعائدين بالاستمرار إلى ما بعد الخط الأصفر، إلى المنطقة التي تسيطر عليها حماس".</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769866340240268</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ألزمت المدارس بتوفير الفوط الصحية مجانًا.. الهند تُقر حق "النظافة أثناء الدورة الشهرية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30064</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9fc7f633-c154-4c7e-89f6-a5d023fca2a7.jpg.webp?itok=WvLt3faM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9fc7f633-c154-4c7e-89f6-a5d023fca2a7.jpg.webp?itok=WvLt3faM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت المحكمة العليا في الهند، أمس الجمعة، حكمًا يعترف بحقوق الفتيات والنساء في النظافة الصحية أثناء الدورة الشهرية باعتبارها جزءًا أساسيًا من الحق الدستوري في الحياة والخصوصية والكرامة.</p>

<p>وجاء الحكم في <a href="https://timesofindia.indiatimes.com/india/landmark-ruling-on-womens-health-sc-declares-menstrual-hygiene-a-fundamental-right-mandates-free-sanitary-pads-distribution-separate-toilets-in-schools-disable-friendly/articleshow/127796680.cms">قضية</a> أقامتها نقابة المحامين لتوفير حماية قانونية أفضل للنساء والفتيات ضد الممارسات المهينة، وضمان توفير مستلزمات صحية مجانية ومرافق ملائمة في المؤسسات التعليمية.</p>

<p>وألزم الحكم جميع المدارس الحكومية والخاصة وفي جميع الولايات والأقاليم الاتحادية بتوفير فوط صحية قابلة للتحلل الحيوي مجانًا لجميع الطالبات، فضلًا عن توفير دورات مياه منفصلة للطالبات والطلاب في كل مدرسة، بالإضافة إلى مراحيض ملائمة لذوي الاحتياجات الخاصة.</p>

<p>وتضمن الحكم تحذيرًا للمدارس الخاصة غير الملتزمة بالتوجيهات بسحب تراخيصها، فضلًا عن محاسبة الحكومة حال قصرت في تنفيذ الحكم.</p>

<p>وأشارت المحكمة إلى أن الحصول على مستلزمات النظافة الصحية أثناء الدورة الشهرية ليس مسألة خيرية أو تقدير سياسي، بل هو حق دستوري ينبع من الحق في العيش بكرامة واستقلالية جسدية.</p>

<p>جاء الحكم في أعقاب إجراءات بدأت في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، بعد <a href="https://almanassa.com/news/m.thewire.in/article/caste/outrage-at-mdu-rohtak-as-women-workers-asked-to-take-photo-prove-theyre-menstruating">واقعة</a> شهدتها جامعة ماهارشي داياناند بولاية هاريانا، حيث أُجبرت ثلاث عاملات نظافة على إرسال صور لفوطهن الصحية لإثبات أنهن في فترة الدورة الشهرية، ما أثار غضبًا واسعًا ضد ظاهرة "وصم الحيض".</p>

<p>وفي تلك المرحلة، أعربت هيئة مؤلفة من القاضيين بي في ناجاراتنا و آر ماهاديفان عن قلقها إزاء هذه الممارسات في المؤسسات التعليمية وأماكن العمل، مشيرة إلى أنها تعكس عقلية مقلقة للغاية.</p>

<p>وركزت العريضة المقدمة من نقابة المحامين على حالات متعددة لفحوصات مهينة ومتطفلة تخضع لها النساء والفتيات، اعتبرت "انتهاكًا صارخًا لحقوقهن الدستورية". كما دافعت عن حقوق العاملات، خاصة في القطاع الخاص غير المنظم، في الحصول على ظروف عمل تحترم الاختلافات البيولوجية وتحميهن من المعاملة المهينة.</p>

<p>ومن المتوقع أن يحول هذا الحكم، عند تنفيذه الكامل، سياسات الصحة والنظافة العامة في الهند، حيث يؤثر نقص المرافق والوصمة الاجتماعية المحيطة بالدورة الشهرية بشكل مباشر على صحة ملايين الفتيات وتعليمهن وانتظامهن الدراسي وكرامتهن.</p>

<p>وكانت اسكتلندا هي الدولة <a href="https://www.vice.com/ar/article/n7vzm7/%D8%A7%D8%B3%D9%83%D8%AA%D9%84%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7">الأولى</a> في العالم التي تتيح مستلزمات الدورة الشهرية بالمجان في نوفمبر من عام 2020، كما ألغت الهند وأستراليا الهند <a href="https://www.vice.com/ar/article/v7exxj/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D9%81%D8%9F">الضريبة </a>على المنتجات الصحية النسائية بعد سنوات من حملات قادتها منظمات وجماعات حقوق المرأة منذ عقود.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.bbc.com/arabic/scienceandtech/2016/09/160909_menstruation_pains_reduces_productivity">استطلاع</a> أجرته مؤسسة يوجوف بمشاركة ألف امرأة عام 2016، قال<strong> </strong>52% من المشاركات إن قدرتهن على العمل تأثرت بسبب آلام الدورة الشهرية، لكن 27% منهن فقط أخبرن المدير بالسبب وراء تأثر قدرتهن على العمل. وطلب نحو ثلث مَن شاركن في الاستبيان إجازة مرضية ليوم على الأقل خلال فترة الدورة.</p>

<p>وفي مصر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9e5b692-eb76-49eb-a711-ed994b60d4ba" href="https://almanassa.com/news/9975" title='ثلاث منظمات تطالب بدعم الدولة للفوط الصحية: "ضرورية مش رفاهية"'>دشنت</a> ثلاث منظمات حقوقية في 8 مارس/آذار 2023 حملة "ضرورية مش رفاهية" للمطالبة بتوفير الفوط الصحية ضمن منظومة التأمين الصحي أو توفيرها بأسعار رمزية أو مجانية، بمناسبة اليوم العالمي للمرأة.</p>

<p>وقتها، قالت نسمة الخطيب مؤسِّسة مبادرة سند للدعم القانوني للنساء، إحدى المؤسسات المشاركة في الحملة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحملة "جاءت بعد رصد المؤسسات الثلاثة اضطرار النساء مؤخرًا في المنطقة العربية بما فيها مصر إلى طرق غير صحية في التعامل مع دورتهن الشهرية بالتزامن مع الأوضاع الاقتصادية المتدهورة".</p>

<p>كما نظمت مؤسسة <a href="https://www.masrien.com/new/">مصريين بلا حدود</a> حملات متعددة لكسر القيود حول الحديث عن الدورة الشهرية على السوشيال ميديا، وندوات وتدريبات للنساء والفتيات فضلًا عن إنتاج أفلام تناقش قضايا الفقر وتأثيره على عدم قدرة النساء والفتيات على شراء الفوط، باعتبارها واحدة من أسباب التسرب من التعليم في المجتمعات الفقيرة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b0d6185-f776-4448-b4e9-b692b897ba84" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19367" role="article" about="/stories/19367" data-sanitized-id="node-19367" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19367" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19367" data-ph-capture-attribute-link-title='التمرد على "الكيس الأسود".. لا شيء يُخجل في الدورة الشهرية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>التمرد على "الكيس الأسود".. لا شيء يُخجل في الدورة الشهرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن ضمن هذه الحملات، سعت <a href="https://www.facebook.com/ewbfoundation/posts/pfbid02AnSZoFBWHgNC5umRW3WUZXnSEkfK434vwqJtvMUqkAkpcgDHBZjg1bE7dwbbXMhAl?locale=ar_AR">حملة</a> "خالية من العنف" للتصدي للعنف القائم الذي يواجه الطالبات بالمدارس، بهدف خلق مساحات آمنة للحديث عن الموضوعات الشائكة، ومنها الدورة الشهرية. وكان جزء كبير من الحملة موجهًا لبناء احترام الذات لدى الفتيات، ووضع حد لوصمة العار التي ترافق الدورة الشهرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769866340240267</guid>
		</item>
		<item>
			<title>13 مؤسسة حقوقية تطالب النائب العام بالتحقيق في مزاعم "الباز" حول مقتل مصطفى النجار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت 13 مؤسسة حقوقية النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل وشفاف في البلاغ المقدم من المفوضية المصرية للحقوق والحريات إلى نيابة أسوان، نيابة عن أسرة النائب البرلماني السابق ومؤسس حزب العدل مصطفى النجار، للتحقيق في تصريحات الصحفي محمد الباز، التي جزم فيها بـ"مقتل النجار على الحدود المصرية السودانية".</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tOpbKQ3Vqx8">زعم</a> الباز، الشهر الجاري، أن النجار كان يحاول الهروب عبر السودان لتجنب ملاحقته في قضية "إهانة القضاء"، وأن "لديه معلومات مؤكدة عن مقتله على يد عصابات التهريب"، معتبرًا أن طول فترة اختفاء النجار منذ 2018 وعدم ظهوره في أي مكان "يدعم صحة هذه الرواية".</p>

<p>وقالت المؤسسات، في <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1331643782340789&amp;set=a.492665946238581">بيان مشترك</a> أمس، إن تصريحات الباز تمثل ادعاءً مباشرًا بوقوع جريمة قتل خارج إطار القانون، ما يستوجب المساءلة القانونية الفورية، لإثبات صحته أو نفيه.</p>

<p>ودعت المؤسسات النيابة إلى استدعاء الباز وسؤاله عن مصادر هذه المعلومات، وكيف حصل عليها، وعلى أي أساس جزم بوقوع الجريمة.</p>

<p>وحسب البيان، فإن البلاغ المُقيد برقم 490 لسنة 2026 عرائض كلي أسوان، يطالب بفتح تحقيق جنائي كامل في هذه التصريحات، باعتبارها "إما كشفًا عن جريمة جسيمة تستوجب المحاسبة، أو تضليلًا متعمّدًا في قضية اختفاء قسري لنائب برلماني سابق لا تزال مفتوحة، بما يمثل اعتداءً على حق الأسرة والمجتمع في معرفة الحقيقة".</p>

<p>وأشار البيان إلى أن أسرة النجار سلكت جميع المسارات القانونية وحصلت على حكم من مجلس الدولة في يناير/كانون الثاني 2020 يُلزم وزارة الداخلية بالإفصاح عن مكانه، وهو ما لم يُنفذ حتى الآن، فضلًا عن بلاغات مقدمة للنائب العام لم يتم الفصل فيها بصورة جدية، وهو ما يضاعف من خطورة التعامل غير المسؤول مع القضية في المجال الإعلامي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fae25e10-26d8-4766-9719-d89bb3413e72" href="https://almanassa.com/news/29942" title='أسرة مصطفى النجار تطالب بالتحقيق في ادعاءات "مقتله".. وتحمل الدولة مسؤولية كشف مصيره'>طالبت</a> إيمان النجار، شقيقة النائب البرلماني السابق، النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل في تصريحات الباز، مؤكدة أن "هذه الادعاءات تفتقر لأي دليل مادي وتتعارض مع الروايات الرسمية والأمنية السابقة".</p>

<p>وشدد بيان المؤسسات الحقوقية على ضرورة إنهاء حالة الغموض الممتدة حول مصير النجار، بما يضمن حق أسرته في الحقيقة والعدالة.</p>

<p>وقّع البيان المفوضية المصرية للحقوق والحريات، وحملة أوقفوا الاختفاء القسري، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ومركز النديم، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومنصة اللاجئين في مصر، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ولجنة العدالة، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومؤسسة حرية الفكر والتعبير لحقوق الإنسان، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان.</p>

<p>ومصطفى النجار، كان أحد الوجوه البارزة لثورة يناير، وانقطع التواصل معه في سبتمبر/أيلول 2018، ومنذ ذلك الحين تمتنع السلطات عن الاعتراف باحتجازه أو إجلاء مصيره، رغم عشرات <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8E%D8%25B%5B%E2%80%A6%5D%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/">الاستغاثات</a> والبلاغات التي قدمتها أسرته ومنظمات حقوقية دولية ومحلية لكشف مصيره.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="662ee24d-5890-43e1-ba57-1a5cfde133b9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3784" role="article" about="/stories/3784" data-sanitized-id="node-3784" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3784" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3784" data-ph-capture-attribute-link-title='"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي يناير 2020، أصدرت محكمة القضاء الإداري، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012020&amp;id=cf95ec7f-1e73-476a-b2da-b6077a9cb5cf">حكمًا</a> ألزمت فيه وزارة الداخلية بالإرشاد عن مكان تواجد النجار، دون أن يعني ذلك أنه محتجزًا بالضرورة، مؤكدة أن ذلك الإرشاد من الواجبات الدستورية على الوزارة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769860951122103</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فاجأتني الثورة بعد الخمسين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29984</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fa3843b7-c450-4171-a81c-33ce08f1beba.jpg.webp?itok=VFMYMZLF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fa3843b7-c450-4171-a81c-33ce08f1beba.jpg.webp?itok=VFMYMZLF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فاجأتني ثورة يناير وأنا في الواحدة والخمسين; السن الحرجة التي تجبرك على أخذ مسافة من الأحداث، حتى لا تنكسر، وأيضًا حتى لا تجدد أملًا أصبح روتينيًا فاقدًا لأبسط مهامه الوظيفية في الحياة.</p>

<p>تردد صدى المسافة وسط حشود المسيرات وهي تتقدم للأمام، وأيضًا وسط التراجعات التي أصابت هذه الثورة بعد الثمانية عشر يومًا الفردوسية. أتحرك وسط الحشود، محتفظًا بهذه المسافة التلقائية، حاملًا أجندة سوداء أدون فيها المشاهد والأفكار الطائرة التي تخرج من، أو تسير فوق الرؤوس، أرصد الإزاحات التي حدثت لمعانٍ راكدة مثل الأمل والمستقبل والجماعة والذاكرة.</p>

<p>لم أتوقف عند التسمية والاختلاف حولها؛ ثورة، أم حركة إصلاح. ما يحرك هذه التسميات هو ما يحدث على الأرض، وسط هذه الحشود، وقد كان كبيرًا بحق.</p>

<h2>الاختبار الصعب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="16937e8d-13a2-437b-9552-20b25e7a3634" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/mydan-althryr-fy-8-fbrayr-2011.jpg.webp?itok=XHZbIxGW" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>ميدان التحرير في 8 فبراير 2011</figcaption></figure><p>إحساس الخطر أحاط بأماكن الثورة لاستقبال هذا القادم من المستقبل. كانت زوجتي تتوضأ قبل خروجنا للمسيرات؛ لا تعرف ماذا سيحدث بعد خطوة أو عدة خطوات. المرة الأولى التي أرى هذا <a href="https://www.verywellmind.com/what-is-the-collective-unconscious-2671571#:~:text=%D9%85%D8%A7%20%D9%87%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%B9%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%9F%20%D9%8A%D9%8F%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%8C%20%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA%20.">اللاوعي الجمعي</a> مرئيًا، مُحاصرًا داخل حيز، وليس فقط داخل الخيال.</p>

<p>رغم أن الثورة فعل جماعي، فإن تفسيرها  شخصي. ربما حضورها في هذا العمر الحرج كان بمثابة الهدية، الاختبار الصعب، وبدونها كنا سنظل نقدّس نموذجًا مثاليًا للثورات، أو الانتفاضات، أو الحركات الإصلاحية، سواء تلك التي نطبقها على المجتمع أو على ماكيت حيواتنا الشخصية.</p>

<p>رغم الحشود التى تحوطنا من كل جانب فإن دفئها كان مختلفًا، دفء لحظة الخطر، ما قبل لحظة الموت حتى وإن لم تأتِ، دفء مبطن بالخوف يوّلد الشجاعة، ولكن لا يوّلد الذكريات، لا يترك سوى ذكرى صورة هذه الحشود، التي تستدعي ذهنيًا صورة يوم الحساب؛ ميادين كاملة، كانت تقف أمام الله، تحاسب نفسها بنفسها، تعترف بكل أخطائها وتكفر عن إهمالها لحياتها السابقة وتتعاهد على أن تبدأ من جديد. كانت هناك جنة تسير بحذاء المسيرات، بقدر إحساس كل منا بالذنب وبالرغبة في التطهر.</p>

<h2>عاطفية الحشود</h2>

<p>تلك الحشود لم تكن مؤثرة في ميزان القوى، سوى كصورة مرئية حديثة للاوعي الجمعي، كانت هناك حلقة مفقودة بينها وبين رموز السلطة. لم يرحل مبارك إلا بطلوع الروح، رمزيته كانت حتى يوم 11 فبراير/شباط أقوى في الميزان من رمزية/صورة كل هذه الحشود. كان لكل منهما سياق يكتسب فاعليته من خلاله.</p>

<p>كان للحشود جانبها العاطفي؛ ستارة من الدموع غلفت رؤيتي للمسيرات ولنفسي. من منا لا يود إخفاء دموعه، وهو سائر وسط الجموع، أو يمسحها بسرعة يد سارق، قبل أن يراها أحد. للجموع قوة قادرة على أن تجردنا من أقنعتنا.</p>

<blockquote>
<p>أثبتت الحشود أن المخيلة الجمعية لها صورة مادية وليست فقط تراكم تاريخ ورموز وأحداث</p>
</blockquote>

<p>ربما هذه الدموع كانت مختزنة فى سماء اللاوعي الجمعي، هذه السماء الجماعية التى امتلأت عبر عصور وعصور بالدموع، وحجزت مكانها في الذاكرة الفردية لكلٍ منا. أعرف أن هذه الدموع ليست جزءًا أصيلًا من شخصيتى. بين تلك الحشود الجماعية كنت أشعر بشعور المتُحرش به نفسيًا. ضغط نفسى مبهم، له خشونة برية لا تنتمي لرموز المدينة المصقولة.</p>

<p>أثبتت الحشود أن المخيلة الجمعية لها صورة مادية، وليست فقط تراكم تاريخ ورموز وأحداث، كما تجلى في الثمانية عشر يومًا، ثم انسحبت إلى الظل. بعد ذلك كنت دائمًا أدافع عن هذا الظل الشبح، الذي ظهر على أمل معاودة الظهور مرات أخرى في المستقبل، وهو برهاني الوحيد على أن هذه الثورة لا تحسب بحسابات الهزيمة أو النصر، بل بسد تلك الفجوات في المخيلة الجمعية وصورتها عن نفسها، لتكون مستعدة لمد المستقبل بنسخ عاطفية جديدة، أكثر صدقًا وتضحية، واتساقًا، وتجردًا.</p>

<h2>أجّر الأمل خلف ظهري</h2>

<p>قبل ثورة يناير اتخذت قرارًا نهائيًا، ربما يحوطه اليأس، بأن أسير وراء أى مسيرة جماعية حتى ولو كانت ذاهبة لتلاقي حتفها. فلا معنى للعزلة في مثل تلك الأوقات، لأنها ستكون سجنًا مضاعفًا بالذنب، للتخلي عن الجموع التي أعادت بمسيرتها أواصر النسب بينك وبينها.</p>

<p>للأسف الجموع في صمتها تمنح الأمان لأي عزلة، بل وتبررها، كما تمنح اليأس بعدًا مثاليًا، أما فى حركتها فإنها ستفضح أي تخاذل عن اللحاق بها.</p>

<blockquote>
<p>باعدت الثورة بينى وبين خط النهاية.. ألزمتنى بأن أعيد النظر في كل قناعاتي</p>
</blockquote>

<p>في العِقد السابق لثورة يناير، كانت المؤشرات تحيل لحدوث كارثة. كنت أرى هذا الخارج بكل ما يحمل من حيوات، لا يزال حيًا، يتنفس كل صباح، ولكن زفيره كان زفير موتى. كنت مشحونًا بطاقة ما قبل النهاية، وبفرح ما قبل النهاية، عقدت اتفاقًا غير عادل مع الموت، بأن النهاية قريبة، هربًا من مواجهة نفسي والحياة بدون أمل في الاستمرار. فجاءت الثورة لتؤجل فكرة النهاية وتجعلها مفتوحة.</p>

<p>باعدت الثورة بينى وبين خط النهاية، ألزمتني بأن أعيد النظر في كل قناعاتي التي نشأت تحت سيطرة هذا الخط. كانت تتلبسني أحاسيس الخلاص، وتسليم العهدة. لم أصل لليأس، ولكن كان عندى أمل حدسي مراوغ يروح ويجيء، تبعًا لحساسية مكان الحدس بداخلي. اقتات هو الآخر على مشاعر النهايات، كنت أجر هذا الأمل خلف ظهري، وأشعر بعبء وذنب أن أتخلى عنه. كاد هذا الأمل يتجمد داخلي ويتحول لعقيدة لها طقوس، ولكن بلا روح.</p>

<h2>ألم ما بعد الجراحة</h2>

<p>الثورة بالنسبة لنا كشعبٍ بمثابة جراحة نفسية، سواء الذي ناصرها أو وقف ضدها. الجميع يتقاسم ألم ما بعد الجراحة؛ ألم في غاية العمق والتجذر، اللاوعي الجمعي نفسه مجروح، الكل يشعر بهذا النزف الداخلي. في أيام الثورة الأولى كنت كمن يقال عنه فى المثل الشعبي "سرقاه السكينة"، من هول ما حدث لا يشعر بمرور هذا النصل الحاد في نفسه.</p>

<p>لقد كثف هذا الجرح من إحساسنا بأنفسنا، ومدى إدراكنا لها. هل كانت هناك طريقة أخرى؟ ربما هي إحدى مزايا الثورة، أن ترى ما حولك، ونفسك، وأنت مجروح بجرح إرادي، وترى أن هذا الجرح طريق للشفاء.</p>

<blockquote>
<p>كانت كومضة استمرت لثمانية عشر يومًا ثم بدأت في الخفوت لذا تظل هذه الفترة مركزًا للتذكر</p>
</blockquote>

<p>منحتنا الثورة وجهًا فلسفيًا لحياتنا، ولثقافتنا، لم يكن موجودًا من قبل بهذا الشكل المركز والساطع. كان ضريبة أن نثور، أن نُحيي الموت/الخطر من مرقده، وندخله فى نسيج حياتنا، وهي إحدى صور المسؤولية. أن نعيد إنتاج الموت، ليس سؤال نهاية، بل بداية، وسؤال حياة.</p>

<p>كان محالًا أن يتم هذا التحول الجذري إلا عبر تجربة فردية طويلة الأمد، ولكن المعجزة أنه تم عبر تجربة روحية جماعية، قصيرة الأمد، ربما قصرها جاء تعبيرًا عن امتدادها في التاريخ، بوصفها محطة تسليم وتسلم لمحطة قادمة، أو ربما لنقص عوامل نضجها، ونقص موهبة التجرد من جموعها، فكانت كومضة استمرت لثمانية عشر يومًا، ثم بدأت في الخفوت، لذا تظل هذه الفترة مركزًا للتذكر.</p>

<h2>شلال النشوة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="be4ac092-eb47-47f0-9fc1-481ab648cce6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tahrir-square.jpg.webp?itok=6bjqtHYp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>ميدان التحرير- فبراير 2011</figcaption></figure><p>النشوة، التي حصّلناها أثناء الثورة كانت شبيهة بنشوة الجنس، الفرح الممزوج بفوران معرفة حدسية، هذا البذل الذي تمنحه من صفاء روحك لآخر يسير بجوارك ويحتويك. وربما للمرة الأولى تتحقق مثل هذه النشوة في صورتها الجماعية. كنت أتساءل أثناء المسيرات، أين ستمضي رحلة شلال النشوة هذا إن لم يصادف أرض ميعاد جديدة؟ بدء الرحلة أعاد رسم مصيرها.</p>

<p>كل المشاعر التي تفجرت أثناء المسيرات كانت تخص رسمًا كروكيًا للمستقبل، الذي كان مغلقًا من قبل بالضبة والمفتاح، عاد هذا الزمن المستقبلي، وأصبح جزءًا من الحاضر، ولم يعد مقتصرًا على توقع الشيخوخة أو انتظار الموت، زمن متحرك وليس عاطلًا.</p>

<p>الآن بعد 15 سنة على رحلة هذا الشلال، نقف على إحدى أعتاب هذا المستقبل، نشاهد تسرب هذا الشلال في تعصبات وتجلطات جماعية، وعدميات لا نهائية، سدت الطريق أمام جريانه.</p>

<p>كنت أغار على هذه المعجزة من التشوه، كأنها تجربة/ملكية شخصية، ونقاؤها جزء من نقائي الشخصي، كأنها شيء غير خاضع لقوانين الزمن من تحول، وفساد، وزوال، وهي أحد الأخطاء الشخصية في تقبل حدث كبير بهذه الصورة.</p>

<p>عندما بدأنا نعتاد المعجزة، وزالت السكرة وجاءت الفكرة؛ انسحبت كل مظاهر المعجزة وكراماتها من داخلنا، كي لا تُمتهن وسط سياقات الندب والشعور بالهزيمة والمزايدة، والحجر على الآراء، كأنها تحتفظ لنفسها بمكانها الاستثنائي في ذاكرتنا الجمعية، لتعاود الظهور في المستقبل.</p>

<h2>ذاكرة المستقبل الجمعية</h2>

<p>ربما الذاكرة الجمعية ليست فقط مكانًا لحفظ الومضات الجماعية، الشخصية، والمعجزات وروح الأسلاف، ليست أرشيفًا ساكنًا بل ديناميكيًا، يعيد لنا تذكاراتنا ومخاطرنا في صورة جديدة تتجاوز أخطاء رحلة النضج/الكشف التي مررنا بها.</p>

<p>لقد حجزنا مكانًا صغيرًا في ذاكرة المستقبل الجمعية باسم ما حدث في يناير، في ركن صغير منها هناك ماكيت لمصر عبر الثمانية عشر يومًا الفردوسية، مصر كما نراها ليلًا مضيئة من شباك الطائرة؛ ميادين وشوارع وأعلام وهتافات. هناك رسم تخطيطي جديد لمدينة الذاكرة، والتي ربما ستتحول إلى ذاكرة رقمية لها شروط جديدة في الظهور والتبدي، وطريقة منح الدفء والأمل لأصحابها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64c3624b-7aba-44fc-be22-bbce6850e536" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29933" role="article" about="/stories/29933" data-sanitized-id="node-29933" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29933" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29933" data-ph-capture-attribute-link-title="سراب 25 يناير" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سراب 25 يناير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الآن، معنى الذاكرة الجمعية يتغير، ومعه يتغير كل ما علق بها من رموز ومشاعر وأحلام مشتركة. ربما بعد 15 سنة نقف في لحظة يناير، نرى أنها ليست النهاية، أو حتى البداية، بل لحظة مضيئة في تاريخ طويل مضطرب وعشوائي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-25029868cf3a3ce5a26f287c60b36feba8dcf11f82a407d679cc00fab78987dc">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:34:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769852071852740</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل بات الاقتصاد المصري عصيًا على الإصلاح؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30001</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=dwdye0Rk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=dwdye0Rk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يبدو أن الخرق الذي أصاب الاقتصاد المصري بات عصيًا على الرتق، ينتظر معجزة ليقف على قدميه من جديد، في ظل تراكم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">الديون</a>، وضعف الإنتاج، وإصرار السلطة السياسية على الاستمرار في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="659200f8-6f9c-42b5-bf56-9bb1f6bd3088" href="https://almanassa.com/news/26533" title="السيسي يقر قانونًا يفتح الباب أمام تسهيل بيع أصول الدولة">بيع أصول الدولة</a> حتى وصل الأمر إلى ثرثرة البعض حول مبادلة <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/11/%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84-%D8%A3%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84/7265557">قناة السويس</a> بالديون الخارجية، وإصرارها أكثر على عدم النظر في أي مقترحات حقيقية بديلة، تمثل الحل العلمي والعملي للمشكلة، والذي سبق أن جربته دول أخرى وأقال عثرتها.</p>

<p>اليوم، حين <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Uer20Ww7KE8">يقول</a> الآن يوسف بطرس غالي، وزير مالية حسني مبارك الذي لم يكن يبالي بإرهاق المواطنين بالضرائب، إن "المواطن لا يأكل ويشرب مؤشرات"، فهذا اعتراف من رجل، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c70wz2d80xko">استعادوه</a> من رحلة هروب إلى لندن قبل سنة لينقذ الاقتصاد، بأن وضع الناس بات غاية في السوء.</p>

<p>غالي نفسه لم ينكر هذا إذ قال "ما نأمله حاليًا ألا تتدهور الأمور أكثر"، وهذا التدهور، الذي يراه بعض المنتفعين من السلطة السياسية قمة الإنجاز والإعجاز، لم يعد خافيًا على أحد في مصر من أقصاها إلى أدناها، رغم أن هذا العهد قد بدأ بالعبارة الرقيقة الناعمة التي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/478220">تقول</a> "إن هذا الشعب لم يجد من يحنو عليه، ويرفق به"، فتحولت إلى العكس تماما، قسوة وبطش، وإنكار.</p>

<h2>الفيل في الغرفة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="28ad0067-338c-4e13-8567-734e6a2728c3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/alfqr_0.png.webp?itok=4NiaQIia" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة مولدة بالذكاء الاصطناعي بواسطة chatgpt</aside></div>
<figcaption>تزايدت معدلات الفقر في مصر خلال السنوات الأخيرة</figcaption></figure><p>لم يغلق غالي باب الفرج تمامًا، متحدثًا عن إجراءات قد اِتُّخذت في الشهور الأخيرة، ساهمت في تحسين الأوضاع إلى حد ما، لكن الشعب، حتى الآن، لا يشعر بأي تحسن في مستوى معيشته، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c316937f-1bc4-44af-90bf-90044ca1a289" href="https://almanassa.com/stories/6120" title="ما فعله التضخم بالطبقة الوسطى">فالطبقة الوسطى</a> ذاهبة إلى تآكل أكثر حدة، والفقراء سقطوا تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6733d88-ee4d-4b7b-8e98-0eaaf3044386" href="https://almanassa.com/news/17737" title='"المبادرة المصرية": 7180 جنيهًا للأسرة خط الفقر الوطني.. والحد الأدنى للأجور لا يغطيه'>خط الفقر</a>، ومن هم دون ذلك بات الاستمرار على قيد الحياة يمثل لهم عبئًا كبيرًا، وهمًّا ثقيلًا بالليل والنهار.</p>

<p>يتحدث خبراء الاقتصاد الآن بإسهاب عن أسعار السلع الضرورية التي لا تتوقف عن الارتفاع، وعن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b80fbbb4-fe4f-4bac-a452-9ec20fa082f3" href="https://almanassa.com/stories/12941" title="أسوأ مؤشرات التضخم لم تأت بعد">التضخم</a> الذي أكل مدخرات المصريين، وعن الصعوبات الشديدة التي يلقاها قطاعٌ خاصٌّ مُتراجعٌ حجم إسهامه في الإنتاج القومي الكلي، وعن الضرائب والجمارك المتواصل رفعها لتحصيل أي مال للموازنة العامة للدولة دون النظر إلى آثارها المدمرة على فرص التنافس، وقدرة المواطنين على الإيفاء بما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca20186b-1a05-443a-8d76-051689c71b88" href="https://almanassa.com/stories/728" title="الموازنة العامة في سطور: زيادة الضرائب وانخفاض الدعم الموجه للمواد البترولية">تفرضه</a> السلطة.</p>

<p>لا يكتفي بعضهم بالشكوى، إنما يقدمون مقترحات ليل نهار، سواء كانوا أساتذة اقتصاد في الجامعات المصرية، أو خبراء بورصات، أو رجال مال وأعمال، أو تجارًا، أو حتى صغار المنتجين من المزارعين وأصحاب المصانع الصغيرة والورش. لكن ما يقترحونه لا يلقى، إلى الآن، من يُنصت إليه بإمعان، ويعمل على تنفيذ الصالح منه.</p>

<p>على<strong> </strong>باب <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A">تغيير وزاري</a> مرتقب، هناك حديث عن انتقال من الاستثمار في البنية التحتية إلى الإنتاج، ومن العقارات إلى التصنيع، أملًا في تحسين الأوضاع الاقتصادية. لكن هذا الانتقال المنتظر يواجه عقبات عديدة، أولها استمرار الميل إلى الاحتكار، وثانيها ضغوط المستوردين الذين يرون في نمو التصنيع المحلي خَصمًا من منافعهم، وثالثها وجود فصام شديد بين الخطط الموضوعة على الورق وبين متطلبات الواقع الاجتماعي، ورابعها عدم وجود ضمانات لإسناد المشروعات المزمع إطلاقها إلى أكفاء في الإدارة، وأصحاب استحقاق وجدارة في التسيير والتشغيل، وليس الموالين أو أصحاب الثقة، وخامسها وجود غابة من التشريعات المكبلة لإطلاق طاقة العمل والاستثمار.</p>

<p>هناك عقبة سادسة تتعلق بطبيعة النظام السياسي المصري، حيث تركيز القرار، بل الانفراد به، وعدم الاعتناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f18cf8a-0d08-46c6-bab1-5005c310d795" href="https://almanassa.com/stories/19034" title="‏الغرفة المغلقة المظلمة التي يخرج منها القرار">بصناعته</a> قبل اتخاذه، لضمان سلامته التي تقوم على دراسة أولويات المجتمع، وحساب التكلفة والعائد، بما يضمن الجدوى. يجعل <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور المصري</a> من رئيس الوزراء والفريق الوزاري صناع سياسة؛ إلا أن هذا لا يجري ولا يسري في الواقع، حيث يتحولون، في الغالب الأعم، إلى منفذي أوامر، ويعتبرون إنجازهم الشخصي هو الالتزام بهذه الطريقة البائسة في العمل.</p>

<p>نعود إلى يوسف بطرس غالي، الذي يرفض مبادلة الأصول بالديون، ويرى أن الحل لا يخرج عن ثلاثة أمور: رفع معدلات النمو الاقتصادي بشكل حقيقي، وزيادة الاستثمارات المحلية والأجنبية، والسيطرة على معدلات التضخم وتحقيق الاستقرار، وتعديل القوانين التي تحكم المسار الاقتصادي، يصاحبه "تغيير فكر تطبيق القوانين"، حيث يرى أن "العائق الأكبر في الاقتصاد المصري تاريخيًا لم يكن صياغة القوانين، بل في كفاءة القائمين على تنفيذها".</p>

<h2>حلول لمن يريد</h2>

<p>الحقيقة أزمة الاقتصاد المصري المتفاقمة لا تصلح معها سياسة الترقيع والتسويف أو الإلقاء باللوم على الشعب، أو تعليق الفشل في رقبة ظروف دولية وإقليمية، إنما هي في حاجة إلى حلول عملية جذرية، تزاوج بين إجراءات عاجلة للسيطرة على توحش الديون والتضخم، وأخرى هيكلية أو طويلة الأمد، يكون هدفها في النهاية هو تحسين شروط الحياة للطبقة العريضة من المصريين، وليس فقط خدمة قلة، انتفخت جيوبها في العقد الأخير بشكل لم يسبق له مثيل.</p>

<p>إننا في حاجة إلى إدارة رشيدة للمال العام، تبدأ بوضع سقف للديون، وحل مشكلة عجز الموازنة بغية السيطرة على المعروض النقدي، والعمل على استقرار سعر صرف الجنيه، وتقديم تسهيلات ضريبية أكثر لتشجيع أصحاب الأموال المحلية على استثمارها، بعد أن اكتفى أغلبهم بوضع رأس ماله السائل في البنك، راضيًا بالفائدة، بدلًا من خسارة ماله في ظل عدم عدالة المنافسة، واستشراء الفساد، وزيادة الضرائب.</p>

<blockquote>
<p>الاقتصاد المصري في حاجة ماسة لخطط نمو بديلة لرفع معدلات النمو</p>
</blockquote>

<p>وعلى النقيض من هذا ضرورة رفع الضرائب على الأنشطة التي تحقق أرباحًا بلا عمل منتج مثل المضاربات العقارية والسمسرة، مع تقليص استيراد السلع الكمالية لفترات محددة بغية ترشيد الإنفاق بالدولار.</p>

<p> والاقتصاد المصري في حاجة ماسة الآن، أكثر من أي وقت مضى، لوجود خطط بديلة لرفع معدلات النمو، وجذب الاستثمار، وإنهاء الاعتماد على حلول قد تبدو سهلة اليوم، لكنها كارثية في الغد، وهي مقايضة الديون.</p>

<p>لكن الأهم هو الشروع في إصلاحات هيكيلة، من خلال توطين الصناعة، أو زيادة نسبة المكون المحلي فيها، خاصة الصناعات التحويلية لرفع نسبة مساهمتها في الناتج المحلي الإجمالي، وفي الزراعة يجب مراعاة عدة أشياء، هي: المحاصيل التي تلبي الاحتياجات الضرورية لغذاء الشعب، وتلك التي نتمتع في إنتاجها بميزة نسبية، وهذه التي يتم تصديرها فتسد بعض الخلل في الميزان التجاري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="16137357-da6f-4342-a997-e1fee569e135" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6982" role="article" about="/stories/6982" data-sanitized-id="node-6982" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6982" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6982" data-ph-capture-attribute-link-title="الاستبداد.. الشريك الخفي في الأزمة الاقتصادية " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الاستبداد.. الشريك الخفي في الأزمة الاقتصادية </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما يجب تعزيز مساهمة القطاع الخاص في الاقتصاد الوطني، بعد أن تم الجور عليه بقوة في العقد الأخير، وثبت خطأ هذا. وإذا كانت هناك <a href="https://mped.gov.eg/Files/2030BookletFinalSoftCopy_DigitalUse.pdf">خطة على الورق</a> تستهدف رفع إسهام القطاع الخاص ليربو على 70% مع حلول عام 2030، إثر تخارج تدريجي للدولة من بعض الأنشطة الاقتصادية،<strong> </strong>فإن المهم ألا يبقى هذا مجرد حبر على الورق، كنوع من الدعاية أو ورقة للتفاوض مع الدائنين الخارجين، إنما يجد طريقه إلى التطبيق الفعلي.</p>

<p>إن هذه الإصلاحات العاجلة والجذرية معًا بوسعها أن تجعل الاقتصاد يأخذ طريقه إلى تحسن تدريجي، أما الاعتقاد في أن الحل يكمن في بيع الأصول، والتفنن في فرض الضرائب، وتعزيز الاحتكار، فلن يؤدي إلا إلى مزيد من تفاقم المشكلة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-36ba49006ff4612780b17962313391f7001e1d157f57db4da4daa144dbe4bbb5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:34:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769852071852739</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
