<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 25 Jan 2026 13:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أسرة مصطفى النجار تطالب بالتحقيق في ادعاءات "مقتله".. وتحمل الدولة مسؤولية كشف مصيره</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29942</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت إيمان النجار، شقيقة النائب البرلماني السابق ومؤسس حزب العدل مصطفى النجار، المختفي منذ 2018، النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل في التصريحات الأخيرة للإعلامي محمد الباز، التي جزم فيها بـ"مقتل النجار" على الحدود السودانية، مؤكدة أن "هذه الادعاءات تفتقر لأي دليل مادي وتتعارض مع الروايات الرسمية والأمنية السابقة".</p>

<p>وزعم  الباز، قبل يومين، امتلاكه "معلومات مؤكدة" تفيد بـ"مقتل البرلماني النجار على الحدود المصرية السودانية"، مشيرًا إلى أن النجار كان يحاول الهروب من البلاد لتجنب ملاحقته في قضية "إهانة القضاء". </p>

<p>وأوضح الباز، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=tOpbKQ3Vqx8">لقاء تليفزيوني</a>، أن "النجار قُتل على يد عصابات التهريب، بحسب مصدر يثق فيه"، معتبرًا أن طول فترة اختفاء النجار وعدم ظهوره في أي مكان "يدعم صحة هذه الرواية".</p>

<p>وفي المقابل، ردت إيمان النجار ، في <a href="https://www.facebook.com/eman.alnagar/posts/pfbid0oU8xM6MLkvWexJMqYbhobM67Cdi8J8PvdaHXpHVbfS4XCispPCKLXp6Khdps1fh4l">بوست</a> على حسابها بفيسبوك، على ما وصفته بـ"حكاوي" الباز، مشيرة إلى أنه "قدم معلومة مقتله كحقيقة مؤكدة"، في الوقت الذي تؤكد فيه كافة الأجهزة الأمنية رسميًا أنها لا تعرف مصير شقيقها.</p>

<p>وتساءلت إيمان النجار عن مصدر معلومات الباز، لافتة إلى أن تصريحاته "تتناقض مع تقارير بثتها قنوات مقربة من النظام وقت اختفاء مصطفى، أفادت حينها بإلقاء القبض عليه في محافظة أسوان".</p>

<p>وطالبت إيمان النجار الدولة والنائب العام بالتحقيق فيما قاله الباز، وإصدار بيان رسمي واضح، وأضافت "نحن لا نبحث عن تطمينات وهمية، بل نبحث عن الحقيقة التي نسعى خلفها منذ 8 سنوات عبر بلاغات رسمية لم يتم الرد عليها".</p>

<p>وتحدث الباز عن النجار، أثناء إشارته لضعف القوى المدنية في أعقاب ثورة 25 يناير، الذي أوصل جماعة الإخوان المسلمين للحكم، على حد قوله، إذ أكد أن "المجلس العسكري قدّم دعمًا ماليًا لحزب العدل الذي أسسه النجار، بهدف خلق توازن بين القوى المدنية والأحزاب الدينية في الانتخابات البرلمانية والرئاسية آنذاك".</p>

<p>ونفت إيمان النجار هذه المزاعم، مؤكدة أن شقيقها ظل حتى لحظة اختفائه "طبيب أسنان يكافح ماديًا كأي شاب مصري"، وأنه كان أول نائب برلماني يقدم إقرار ذمة مالية قبل دخول البرلمان، مطالبة حزب العدل بإصدار بيان يوضح الحقيقة في هذه النقطة.</p>

<p>وعبرت عن الألم النفسي الذي تسببه مثل هذه الروايات المرسلة للأسرة، وقالت "أوقفوا تداول هذه الرواية وارحمونا.. أنتم تضعون علينا عبء تصديق رواية بلا دليل مقنع؛ فلا يوجد تحقيق، ولا جثمان، ولا محضر، ولا أي توثيق رسمي". </p>

<p>وأضافت متسائلة "إيه الخطر على الدولة إنها تطلع وتقول الحقيقة؟ مواطن حاول يهرب واتقتل على الحدود، فين المصلحة في إخفاء ده؟"، مشددة على أنه "إلى أن يتم تحقيق رسمي وإعلان واضح بالأدلة، فإن مصطفى النجار حيّ يُرزق، ومختفٍ قسرياً لدى الدولة، وهي التي تتحمل كامل المسؤولية عن سلامته".</p>

<p>وفي غضون ذلك، أصدر حزب العدل، <a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/pfbid0TaScQ7LBTmcGUfbsahAn3Dhpc5W6Rdz8YA1yV8YQhWxaufGt8CCyTsDsn16SVH5el">بيانًا</a> للتعليق على تصريحات الباز، قال فيه إن قضية النجار "إنسانية في المقام الأول"، مشدداً على حق أسرته في معرفة الحقيقة كاملة لإنهاء سنوات من الغموض والمعاناة النفسية.</p>

<p>وطالب الحزب الجهات أو المنصات التي تداولت معلومات حول مصيره بالتحلي بالمسؤولية المهنية وكشف مصادرها أو إتاحتها للجهات المعنية للتحقق منها رسمياً، محذرًا من أن نشر معلومات "مصيرية" دون إسناد واضح يفتح الباب أمام الشائعات ويخالف معايير العمل الصحفي.</p>

<p>ومصطفى النجار، كان أحد الوجوه البارزة لثورة يناير، وانقطع التواصل معه في سبتمبر/أيلول 2018، ومنذ ذلك الحين تمتنع السلطات الاعتراف باحتجازه أو إجلاء مصيره، رغم عشرات <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8E%D8%25B%5B%E2%80%A6%5D%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/">الاستغاثات</a> والبلاغات التي قدمتها أسرته ومنظمات حقوقية دولية ومحلية لكشف مصيره.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="662ee24d-5890-43e1-ba57-1a5cfde133b9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3784" role="article" about="/stories/3784" data-sanitized-id="node-3784" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3784" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3784" data-ph-capture-attribute-link-title='"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي يناير/كانون الثاني 2020، أصدرت محكمة القضاء الإداري، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012020&amp;id=cf95ec7f-1e73-476a-b2da-b6077a9cb5cf">حكمًا</a> ألزمت فيه وزارة الداخلية بالإرشاد عن مكان تواجد النجار، دون أن يعني ذلك أنه محتجزًا بالضرورة، مؤكدة أن ذلك الإرشاد من الواجبات الدستورية على الوزارة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سراب 25 يناير</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29933</link>
						<dc:creator>بهي الدين حسن</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9.png.webp?itok=IDMURR0k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9.png.webp?itok=IDMURR0k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هل كانت 25 يناير ثورةً أم انتفاضة؟</p>

<p>هذا سؤال يتعلق بالمستقبل أكثر منه بالماضي.</p>

<p>هل كان الهدفُ تغييرَ نظام الحكم؟ أم إسقاطَ الرئيس حسني مبارك؟ أم قطعَ الطريق فقط على توريث الحكم لنجله جمال؟ أم إثباتَ أن مصر ليست أقلَّ ثوريةً من تونس التي أنجزت ثورتها قبلها بـ11 يومًا؟</p>

<p>هذا النمط من الأسئلة تتعدد الإجابات عنه ربما بعدد الرموز الذين شاركوا في صناعة هذا الحدث التاريخي وساهموا في توجيه مساراته.</p>

<p>للاقتراب من هذه الحقيقة؛ يكفي على سبيل المثال إلقاء نظرة سريعة على<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" href="https://almanassa.com/topic-files/21874" title="المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير"> المساهمات الخصبة</a> التي نشرتها <strong>المنصة</strong> في المناسبة ذاتها على مدار عامين سابقين بمشاركة بعض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e636ba9e-5a3d-47d0-92f7-aeb42ae0ed22" href="https://almanassa.com/author/11572" title="زياد العليمي">رموز 25 يناير</a> ومحللين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84e3fa15-baf3-4ffc-99f9-c3d309976cd8" href="https://almanassa.com/author/389" title="جيهان شعبان">نشطاء</a>، وربما أيضًا على تلك التي قد تُنشر هذا العام. جدير بالذكر أن مديري صفحة "كلنا خالد سعيد" التي بادرت بالدعوة لـ25 يناير اختلفوا لاحقًا حول حقيقة الهدف الذي كان يتوخاه نداؤهم "التاريخي".</p>

<p>يمتد الافتراق في التفسير، وفي تعريف الهدف بين دوائر رموز الحدث وبين دوائر بعض محلليه، إلى الافتراق الحاد أيضًا في تحديد طبيعة من لعبوا الدور الحاسم في صنعه ووضعوا بصمتهم على مساره ومآلاته: هل هم النخب السياسية، أيًا كانت انتماءاتها الأيديولوجية، أم جموع المجهولين من عموم المصريين في مدن مصر التي ساهمت في الحدث ميدانيًا ودفعت ثمنًا غاليًا بالدم والعيون؟</p>

<p>تبقى حقيقة مؤكدة، وهي أن النداء من أجل الخروج للتظاهر يوم 25 يناير 2011 كان مجرد دعوة لـ"يوم الغضب" للاحتجاج، ولم يكن دعوة لإسقاط حسني مبارك أو لتغيير نظام الحكم أو للثورة. لكن عدّة عوامل تضافرت لتصعد بالحدث إلى نطاق لم يدر بخلد الداعين له، ولا بأذهان أبرز الوجوه التي تصدّرت موجات الغضب التي تواصلت 17 يومًا إضافية.</p>

<p>من هذه العوامل: تعدد أسباب الغضب ذاته، واستطالة عمر بعضها لسنوات وبعضها الآخر لعدة عقود، واليأس من الإصلاح، خاصة بعد مهزلة الانتخابات البرلمانية عام 2010 (بصرف النظر عن أنها كانت أقل هزلية بكثير من انتخابات 2025)، وحافز النموذج التونسي الذي تطور خلال 4 أسابيع فقط من إشعال بائع متجول النار في نفسه يأسًا واحتجاجًا إلى اضطرار الرئيس السابق زين العابدين بن علي للتنازل عن الحكم ومغادرة البلاد.</p>

<p>في مصر أيضًا توافرت عدة عوامل يمكنها أن تحول يوم الغضب إلى تغيير جوهري في طبيعة نظام الحكم، شبيهة بتونس أو تتجاوزها، لكن الاختلاف الكبير بين طبيعة المؤسسة العسكرية في كلا البلدين، والاختلاف الكيفي بين موقفيهما من مسألة التغيير، لعبا دورًا حيويًا في افتراق المسارين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5f267ab2-ae4c-4089-b161-6c7cb631b65d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5f267ab2-ae4c-4089-b161-6c7cb631b65d.jpg.webp?itok=fL9lYXJV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف موقع أصوات مصرية</aside></div>
<figcaption>الدكتور سعد الدين إبراهيم (3 ديسمبر 1938 - 29 سبتمبر 2023) أستاذ علم الاجتماع السياسي ومؤسس مركز ابن خلدون للدراسات الإنمائية يعد من أقوى الدعاة إلى الديمقراطية في العالم العربي</figcaption></figure><p>لا شك أن ازياد الشكوك حول توريث مبارك الحكم لنجله "المدني"، اقتداءً بتوريث الرئيس السوري الراحل حافظ الأسد الحكم لابنه الطبيب بشار، كان عاملًا إضافيًا حيويًا. فتراكمت انتقادات إعلامية حادة، بل ملتهبة ومتواصلة، في عدة صحف مصرية خلال عام 2010 لهذا السيناريو المحتمل، حظي أصحابها بحماية ضمنية -على الأرجح من المؤسسة العسكرية المعروفة بمعارضتها لهذا السيناريو- من التحرش الأمني والقضائي، بينما أدي مجرد تلميح أكاديمي مصري (راحل) لهذا السيناريو قبل عدة سنوات، إلى دفعه <a href="https://www.albayan.ae/last-page/2002-07-30-1.1335512">ثمنًا باهظًا</a> من حريته وصحته النفسية والجسدية، بالرغم من ضغوط الإدارة الأمريكية والمجتمع الدولي للإفراج عنه كسجين رأي، والمطالبة بوقف التحرش القضائي به باتهامات مختلفة.</p>

<h2>سقف 25 يناير السياسي</h2>

<p>كان من المنطقي أن ينعكس عدم التوافق على الهدف من "يوم الغضب" في عدم التوافق على البرنامج/البرامج السياسية لقوى 25 يناير. فهذه القوى هي أحزاب شرعية وشبه شرعية، وجماعات شبابية واحتجاجية وأفراد نشطون في المجال السياسي والثقافي والنقابي والحقوقي، وشخصيات مرموقة ذات صيت مصري وربما عربي وعالمي. لم يمنحهم النداء المباغت للغضب وقتًا كافيًا لإعداد أنفسهم وأذهانهم بأكثر من الاستعداد ليوم أو أكثر من الصدام والمساهمة في تحريك عجلة التاريخ للأمام.</p>

<p>رغم التباين الأيديولوجي الحاد بين بعض أطراف حدث 25 يناير، الذي ضم إسلاميين إلى جانب ماركسيين، فإنه من المدهش أن المحاور العامة لمطالبهم تقاطعت تلقائيًا عند السقف السياسي لنظام 23 يوليو -الذي تخيل بعض المحللين أنهم يتطلعون للإطاحة به- مع إدخال بعض التحسينات عليه دون السعي لتغيير جوهره.</p>

<p>أبرز التحسينات المرغوبة في المجال السياسي كانت تتعلق بمزيد من الحرية وإصلاح الأجهزة الأمنية. أما في المجال الاقتصادي والاجتماعي فكانت تتمحور حول العودة للطبعة الناصرية من نظام 23 يوليو، وذلك بتقييد خصخصة القطاع العام وتحسين الأحوال المعيشية للفئات الفقيرة. هذا لا يعني أن الناصريين -أو أي جماعات أيديولوجية أخري- كان لهم تأثير نوعي في إرساء هذا السقف السياسي. بالطبع؛ كان حراك 25 يناير يضم أيضًا أفرادًا ومجموعات محدودة العدد لها توجهات أيديولوجية تتجاوز يسارًا ويمينًا سقف 23 يوليو، خاصة فيما يتعلق بطبيعة النظام السياسي والاقتصادي ومنظور إدارة العلاقات مع العالم. غير أن هذه التوجهات كانت هامشية التأثير على الاتجاه العام.</p>

<blockquote>
<p>صارت السجون منذ العهد الناصري أداة تحويل ضميري للسياسيين</p>
</blockquote>

<p>من ناحية أخري، كان "برنامج" حراك 25 يناير ديناميكيًا، يتطور عبر الأيام متأثرًا بعاملين رئيسيين؛ أحدهما هو الميول السياسية والأيديولوجية لأبرز رموز "الميدان" والتنظيمات المشاركة، ثانيهما عامل توافقي، وهو تطورات الصراع الميداني (خاصة بعد الصدامين الكبيرين مع القوى الأمنية في 28 يناير و2 فبراير)، والتطورات السياسية، بما في ذلك ردود فعل رئيس الجمهورية وتفاعلات المجتمع الدولي.</p>

<p>أيضًا كان الحوار السياسي مع الوسطاء والصراع الميداني محكومين بسقف 23 يوليو. فقد كان الخصم هو رئيس الدولة المشكوك في عزمه توريث الحكم لنجله "المدني"، بينما "الوسيط" هو المؤسسة العسكرية الحارسة لنظام الحكم الذي أسسته في أعقاب انقلاب 23 يوليو 1952، والذي حصر من تعاقبوا على الحكم منذ ذلك اليوم في أبناء هذه المؤسسة، بمن في ذلك من تولوا المواقع العليا في القطاع العام ووزارات ومؤسسات مدنية وأجهزة أمنية.</p>

<p>ميدانيًا، كانت 23 يوليو أيضًا حائط الصد الأمني، حيث كان الصدام الدامي يجري في القاهرة وعدّة مدن مصرية في 25 يناير مع شرطة أعاد نظام يوليو هيكلتها وتسييسها منذ أيامه الأولى، لتتحول من مؤسسة مهنية إلي حامٍ لنظام الحكم، مع الاستعانة بمشورة السفارتين البريطانية والأمريكية في القاهرة، وجلب خبراء ألمان لهذا الغرض، كانوا قد تمرسوا في تأسيس وإدارة توحش أجهزة أدولف هتلر الأمنية خلال العقدين السابقين لهزيمة الحكم النازي. لاحقًا، صارت تأدية واجب "الخدمة الوطنية" في الجيش لقطاعات عريضة من الشباب غير المتعلم في مصر تجري ضمن قوات الأمن المركزي -التابعة لوزارة الداخلية- والمسؤولة عن حماية نظام حكم 23 يوليو، لا الوطن.</p>

<p>قوات الأمن المركزي بالنسبة لدولة يوليو هي خط الدفاع الميداني، في حال فشل السجون ومراكز التعذيب في إعادة تأهيل الفاعلين السياسيين والثقافيين والنقابيين، بإقناعهم بتبني الخطاب السياسي والأيديولوجي لنظام يوليو، أو في إلزامهم بالتوقف عن تحريض المصريين على المساهمة في تغيير سلبيات واقعهم السياسي أو الاقتصادي أو الاجتماعي أو الثقافي.</p>

<p>وفقًا لشهادة المناضل الشيوعي سعد زهران، فإنه ورفاق كفاحه في خمسينيات القرن الماضي كانوا مصابين بالذهول إثر تعرضهم لساعات طويلة يوميًا من <a href="https://www.madamasr.com/2024/03/26/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D8%B1%D8%A2%D9%87-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D8%B2%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9/">التعذيب الوحشي</a>، أدت لوفاة/مقتل بعضهم، دون أن يُطلب منهم الاعتراف بشيء، في الوقت الذي كان هو وزملاؤه يعتبرون أنفسهم حلفاء لجمال عبد الناصر.</p>

<p>لكن المشكلة أن ناصر لم يكن يومًا يفتش بين المصريين عن حلفاء. إنه لا يطلب أقل من التبعية، سواء من محمد نجيب رئيس مجلس قيادة ثورة 23 يوليو الذي أطاح به لاحقًا وسجنه، أو من باقي زملائه أعضاء المجلس الذين تنحوا على التوالي دون ضجيج، أو من بين قيادات التنظيم الواحد المهيمن الذي أسسه: الاتحاد القومي ثم الاتحاد الاشتراكي لاحقًا. وعندما بدأ صديق عمر ناصر وزير الدفاع -غير المؤهل لمنصبه- عبد الحكيم عامر يتطلع لمعادلة مختلفة في العلاقة بينهما؛ دفعت مصر كلها الثمن، وما زالت تدفعه، منذ أبشع هزيمة عسكرية في 5 يونيو 1967.</p>

<h2>محطات على الطريق إلى 25 يناير</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="adbcf7a4-f767-4198-ad62-c3671b13c721" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tawla.jpg.webp?itok=4ITHtuQ6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع عبد الناصر التابع لمكتبة الإسكندرية</aside></div>
<figcaption>عبد الناصر وعبد الحكيم عامر يلعبان الطاولة</figcaption></figure><p>توصف السجون في الأدبيات القانونية في العالم بأنها بمثابة مراكز تأهيل للأشخاص المعاقبين لإعدادهم لإعادة انخراطهم في مجتمعهم بعد إنهاء عقوبتهم. لكنها صارت منذ العهد الناصري أداة تحويل ضميري للسياسيين، باستخدام وسائل غير قانونية وأساليب لا إنسانية بشكل منهجي مع المختلفين سياسيًا أو عقائديًا مع العهد الجديد، بما يستهدف دفعهم لاختيار الاعتزال السياسي والامتناع عن أي نشاط مجتمعي، بل ومغادرة مصر إن تمكنوا؛ سعد زهران مثالًا.</p>

<p>كما تهدف السجون إلى تغيير توجهاتهم والالتحاق بأجهزة العهد السياسية أو الإعلامية أو الثقافية التي تسهر، ضمن مهام أخرى، على تأطير المجتمع كقطيع له وجهة سياسية وحيدة، تُملى عليه ولا تناقش، تجاه القضايا الداخلية اليومية، وتجاه الدول العربية وغير العربية التي يصنفها رأس نظام الحكم وأجهزته باعتبارهم دولًا عدوةً أو صديقة. أحد هذه الأجهزة يمنحها جورج أورويل في روايته الأيقونية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/223781648">1984 </a>عن النظم الشمولية اسم "وزارة الحب". أما الهدف الأسمى فهو أن يؤمن القطيع بأن 2+2=5.</p>

<p>في ذلك النظام الشمولي تسمي الرواية عملية تحويل ضمير ضحية عن طريق التعذيب "علاجًا" له. يقول القائم على وزارة الحب: <em>"إننا نحول معتقده ونأسر عقله الداخلي، ونحن نعيد تشكيله. نحن نحرق كل الشر الذي في داخله والوهم؛ نحن نجتذبه إلى صفنا، ليس في المظهر بل في الحقيقة، في قلبه وروحه.. إننا لا ندع أحدًا نحضره هنا يفلت من أيدينا دون أن يُشفى.. نحن نجعل من جريمة الفكر أمرًا مستحيلًا حرفيًا.. حيث إن الحرية السياسية والفكرية لم تعد موجودة حتى كمفاهيم". </em></p>

<p>هذا "العلاج" متعدد المستويات هو ذات منطق نظام يوليو، وهو ذات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="935fb1b7-737a-4a74-9f5b-b47a6207661c" href="https://almanassa.com/stories/29217" title="روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين">التعبير </a>الذي ردّ به جمال عبد الناصر على سؤال إحسان عبد القدوس الصحفي والأديب المناصر لانقلاب 1952، حين عبّر له عن اندهاشه من اعتقاله في زنزانة انفرادية دون تحقيق أو محاكمة عام 1954، ثم مبادرة ناصر بعد الإفراج عنه بدعوته لمنزله لتناول الغداء عدة مرات معه ودون أن يفسر له سبب الاعتقال أو الدعوات المتكررة للغذاء في بيته؟ بكل "الحب" أجاب ناصر "أنا أحاول علاجك نفسيًا يا إحسان".</p>

<p>لم يكن عبد القدوس حالةً استثنائيةً، فقد أخذ ناصر على عاتقه مهمات "الهداية العلاجية" لشخصيات سياسية أخرى لها وزنها، اصطفاها بالتوازي مع جهود مراكز التعذيب التي لم تتوقف نسبيًا إلا في عهد أنور السادات، ثم استأنفت مهامها "العلاجية" بحمية أكبر بعد اغتياله.  </p>

<p>نشر أورويل روايته عام 1949، أي قبل نشأة نظام ناصر التوتاليتاري، لكن بعد 18 عامًا من نشرها خرج في 9 يونيو 1967 ملايين المصريين المؤمنين بأن 2+2=5 ليتوسلوا باكين إلى رأس النظام الذي قادهم لأكبر هزيمة عسكرية وحضارية في تاريخ بلادهم الحديث، ألّا ينحي قبضته عن مقبض القيادة، وعن رقابهم وعقولهم.</p>

<p>ترى بماذا كان يعلق أورويل لو كان لم يزل حيًا حينذاك؟ يفسر المؤرخ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b15c2ca-e43d-4544-b762-b048f6af43e3" href="https://almanassa.com/author/9140" title="شريف يونس">شريف يونس</a> هذا المشهد بأنه نتاج "التعبئة"، إنه "نتيجة تحطيم طويل المدى للحياة السياسية... السلطة تُنتج الوعي وتشكله، والسلطة المطلقة هي الأقدر على ذلك".</p>

<p>لا يعني يونس بذلك أن مسيرات رفض التنحي كانت استجابة لتعليمات الاتحاد الاشتراكي، بل كانت استجابةً لنداء داخلي تلقائي في جموع بائسة، سُلب منها على مدار 15 عامًا كل أدواتها في التفكير والتصرف المستقل، عيونها شاخصة في الفراغ في انتظار دائم لإشارة "الأخ الكبير"، بتعبير أورويل، فالولاء المطلق يعني انعدام الوعي.</p>

<blockquote>
<p>كانت جماعة الإخوان المسلمين آخر من التحق بالميدان وأول من كسر التوافق العام</p>
</blockquote>

<p>يثير مشهد 9 يونيو سؤالًا مشروعًا حول مشهد 25 يناير؛ إلى أي حد تجاوز وعي وضمائر المصريين في فجر 25 يناير رواسخ هذه "التعبئة" التي تجذرت في عقولهم خلال 6 عقود، خاصة مع استمرار "التحطيم طويل المدى للحياة السياسية" ومقاومة النخب الثقافية والسياسية لمراجعات بادر بها مفكرون وأدباء مرموقون لسياسات وممارسات وأخلاقيات العهد الناصري/"الأخ الكبير"؟ هل يكفي نبذ حراك 25 يناير لحسني مبارك للتدليل على تجاوز المصريين لرواسخ التلاعب المنهجي بعقولهم وتدجينها على مدار 6 عقود متواصلة؟ هل يكفي مجرد تعاقب الزمان والأجيال وحكام آخرين لهم بصمات مختلفة لتتآكل جذور هذه "التعبئة" وتتلاشى، رغم أن هؤلاء الحكام الآخرين يستندون بصيغ مختلفة لمؤسسات حارسة لم يتغير جوهرها، وخطاب سياسي واعلامي وتعليمي وديني لم يتبدل جوهره؟</p>

<h2>ما بعد 25 يناير</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6303b0aa-b2da-48b3-a34c-f1e47bf4225f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/25jan.png.webp?itok=EHMuxZ4O" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال - المنصة</aside></div>
<figcaption>ثورة 25 يناير</figcaption></figure><p>كانت 25 يناير مثلثًا سياسيًا فريدًا من نوعه في تاريخ مصر الحديث؛ قوى سياسية مدنية محرومة لعدة عقود من ممارسة النشاط السياسي الحر تخوض صراعًا سلميًا ميدانيًا مدفوع الثمن بالدم والعيون تحت السقف السياسي لـ23 يوليو. يتصدى لها ميدانيًا بالذخيرة الحية قوات أمنية مهمتها حماية آخر طبعة من نظام 23 يوليو. بينما يقوم بدور الوسيط المؤسسة المنشئة والحارسة تاريخيًا لنظام يوليو.</p>

<p>كان حصاد هذا المشهد متوقعًا ما لم تحدث مفاجآت كبرى غير متوقعة. في جانب، كان يتمركز طرفان متمرسان بالسياسة العملية ويحظيان بالشرعية القانونية والدستورية، ويتمتعان بانضباطية تلقائية. وعلى الجانب الآخر كانت تقف جبهة تضم اتجاهات سياسية مختلفة وأيدولوجيات متصادمة، لم يُتح لها التصحير السياسي المتواصل لعقود مجالًا لحوار جدّي، ولا يؤطر هذه القوى مجلس تنسيقي معلن ولا برنامج حد أدنى موحد. </p>

<p>لا يقل أهمية؛ أنه في هذا المشهد وتحت سقفه السياسي، احتلت قيمة الحرية موقعًا متدنيًا نسبيًا في سلم القيم المشتركة لأطراف 25 يناير، مع استعداد خجول للتضحية بها مقابل مكاسب وهمية أو قصيرة المدى، أو قصيرة النظر بمعنى أصح، أو لصالح قيم أخرى، أو أولويات تنظيم بعينه على حساب المصالح العامة لعموم المصريين، أو في سبيل الانتصار المؤقت لتصور أيديولوجي ما.</p>

<blockquote>
<p>صمتت أطراف رئيسية على الهجمة الأمنية على المنظمات الحقوقية التي بدأت في نوفمبر 2011 وما زالت متواصلة بل وباركها بعض رموز يناير</p>
</blockquote>

<p>عامل التدني النسبي لمكانة قيمة الحرية في سلم قيم وأولويات قوى 25 يناير لا ينحصر تأثيره فيما حدث 25 يناير، بل سيلعب، للأسف، دورًا مؤثرًا في تحديد مسار التطورات التالية منذ يوم تنحي مبارك في 11 فبراير وخلال 15 عامًا متوالية، بما في ذلك خسارة كل المعارك السياسية الكبرى التالية.</p>

<p>كانت جماعة الإخوان المسلمين آخر من التحق "بالميدان"، وأول من كسر التوافق العام ولبّى دعوة اللواء عمر سليمان نائب رئيس الجمهورية للحوار قبل تنحي الرئيس. لكن المساومات لم تنحصر بالجماعة. فقد صمتت أطراف رئيسية متعددة في حراك 25 يناير على الهجمة الأمنية القضائية المسيسة على المنظمات الحقوقية (بدأت في نوفمبر 2011 وما زالت متواصلة)، بل وباركها بعض رموز يناير.</p>

<p>وفي العام التالي أصدر رئيس الجمهورية المنتخب المدعوم من قوى يناير <a href="https://manshurat.org/node/4262">إعلانًا دستوريًا </a>ذا طبيعة ديكتاتورية، ثم بارك <a href="https://www.aljarida.com/articles/1462057923355024700">مذبحة </a>أشرف عليها وزير الداخلية. متعللةً بمثل هذه الممارسات السلبية من جانب جماعة الإخوان المسلمين؛ قررت أغلبية الأطراف المدنية والعلمانية التحالف مع المؤسسة العسكرية والأجهزة الأمنية للإطاحة بالرئيس المدني، ثم انزلقت للتواطؤ على أكبر مذبحة في التاريخ في يوم واحد "مذبحة رابعة العدوية"، وعلى عدم التعامل مع عشرات ألوف المسجونين الإسلاميين باعتبارهم سجناء رأي.</p>

<p>لاحقًا، خنق نظام الحكم الجديد هذه الأطراف العلمانية المدنية سياسيًا، وهمّشها كليًا، رغم وجود سجلات لعشرات الأحزاب على الورق. بينما تتعاقب بالتوازي أنماط أخرى من "العلاج" التأهيلي الجماعي على نهج "الأخ الكبير" المؤسس، مثل جلسات ما يسمى "الحوار الوطني" وموالد "الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان"، بالتوازي مع جلسات العلاج "الخشن" المتواصلة 13 عامًا لعشرات الألوف من سجناء الرأي إسلاميين وعلمانيين، بمباركة نسخة منقحة من "وزارات الحب" أو ما يسمى "المجلس القومي لحقوق الإنسان" ولجان "حقوق الإنسان" في عدة وزارات.</p>

<p>تأمُّل مواقف بعض أبرز رموز يناير، علمانيين وإسلاميين، من أبرز أحداث العالم اليوم، لا يقود للأسف لاستنتاج مختلف: قيمة الحرية في أدنى السلم. حرية الشعوب وتطلعاتها للتقدم الاقتصادي والاجتماعي والروحي لا يُنظر إليها إلا من ثقب موقع بعض دول الغرب و/أو إسرائيل من هذه التطلعات، حتى لو ارتكب الحكام جرائم إبادة بحق شعوبهم، مثل بشار الأسد ومن قبله صدام حسين، أو كانوا نُظم حكم فاشية أكثر شراسة من الحاكم الذي أطاح به المصريون في 25 يناير، مثل إيران.</p>

<p>بكلمات أورويل؛ إنها "الوطنية البدائية" التي تملأ فراغ التصحر السياسي والفكري.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2344554a-2c56-4676-bef2-0ddbb1e03779" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/53552085999_b968a48287_b.jpeg.webp?itok=ptoSIlUE" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: CGT SOV del Sur de Madrid CGT، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في مدريد يدعون إلى وقف الإبادة في فلسطين خلال فعاليات تضامنية شهدتها مدن إسبانية عدة في 25 فبراير 2024</figcaption></figure><p>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b37d817e-9b5e-45a1-bce8-f40864705b7a" href="https://almanassa.com/news/14052" title="من أثينا إلى واشنطن.. مظاهرات عالمية لدعم غزة ">عرض أسبوعي</a> متواصل خلال العامين الماضيين، برهنت أغلبية شعوب دول الشمال العالمي من السويد شمالًا إلى أستراليا جنوبًا، بالتعارض مع مواقف بعض حكوماتهم، على الأولوية الحاسمة لموقع قيمة الحرية لديها، وذلك من خلال التعبير بمشاركة ملايين، بينهم شخصيات يهودية مرموقة، على تضامنها مع الشعب الفلسطيني. مثلما سبق أن جسّدت تلك الشعوب تضامنها مع الشعب الأوكراني، وقبل ذلك مع الشعب الفيتنامي والعراقي والسوري، ولاحقًا مع الشعب السوداني والإيراني. بينما عجز المصريون (حتى) عن التعبير الرمزي عن تضامنهم مع الفلسطينيين، رغم أن قطاعًا عريضًا من الناشطين المصريين ينظر إلى القضية الفلسطينية باعتبارها المسألة المركزية للمصريين.</p>

<p>قد يُمكن تفسير هذا العجز بأن الحرية لم ترتق بعد لتكون المسألة المركزية الأولى في كفاح المصريين. </p>

<p>أخيرًا؛ لقد كان حراك 25 يناير حدثًا هائلًا في سياق عملية تاريخية متواصلة ستؤدي يومًا إلى "فطام" المصريين من نظام سياسي استبدادي، استباحهم لسبعة عقود، جردهم خلالها مما تمتلكه شعوب أخرى في الشمال والجنوب، من قدرات وأدوات التفكير المستقل والعمل الجماعي والفردي وحرية تنظيم حياتهم، بالتالي حال دون ارتقاء دولتهم لموقعها اللائق في مراتب النمو الاقتصادي والإنساني التي ترشحها لها مواردها الطبيعية والبشرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3daad8bc-03d6-4c90-8081-5552f71791f4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15875" role="article" about="/topic-files/15875" data-sanitized-id="node-15875" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/15875" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تلك الأحداث التي لا يجب ذكر اسمها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>صحيح أن المصريين يعانون اليوم من انتكاسة في نظامهم السياسي والاقتصادي، انزلقت بهم إلى وضع أكثر استبدادًا وأقل حريةً وأكثر فقرًا وأكثر انحطاطًا ثقافيًا وتعليميًا مما كانوا عليه منذ 15 عامًا، لكن كفاح الشعوب لا يسير دائمًا في خط مستقيم أو صاعد، رغم فداحة التضحيات. </p>

<p>الخطوة التي لا غنى عنها لتقصير الطريق وتقليل المعاناة والتضحيات هي استخلاص الدروس بشكل سليم. ذلك هو أيضًا أقل تعويض لشهداء 25 يناير، وبمثابة اعتراف رمزي بقيمة تضحياتهم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e55aac1a11ddf2c8725d4d86bb604719bf05e7163b0495d32f9e3d7260fe0fc3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/topic-files/29873</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/1ec991a7-bc18-4a01-878b-bb7edb2691af.png.webp?itok=_5m2j_pg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/1ec991a7-bc18-4a01-878b-bb7edb2691af.png.webp?itok=_5m2j_pg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>25 يناير.. يومٌ يحبنا ونحبه</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29892</link>
						<dc:creator>أحمد سمير</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e731aceb-4e00-4902-9f6e-5ccbdf3bca0f.png.webp?itok=h8nAzC6u" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e731aceb-4e00-4902-9f6e-5ccbdf3bca0f.png.webp?itok=h8nAzC6u" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<h3>ديسمبر 2010</h3>

<p>أسعد يوم في حياتي.</p>

<p>يهتف الرجل التونسي "<a href="https://www.youtube.com/shorts/lOjku5kKIMQ">بن علي هرب</a>"، وأصرخ وأنا أكرر وراءه أمام التليفزيون: <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1363048580378276">لقد هرمنا</a>.</p>

<p>يومها كنتُ بمصر الجديدة. المطر يغرق الشوارع والسيارات متعطلة بسبب برك المياه أمام الكلية الحربية.</p>

<p>أجري متجاوزًا تجمعات المياه وأنا أرددُ بسعادة "بكره مبارك يهرب"، فهمت منذ اللحظة الأولى أن عروش الحكام العرب ستنهار كالدومينو كما حصل في أوروبا الشرقية.</p>

<p>كنتُ ذكيًا. القراءة تتيحُ لك المعرفة والله.</p>

<p>رسمتُ عالمًا كاملًا في خيالي، قلتُ لنفسي سنطيح بمبارك وخلال عشرين سنة لن يضرب ضابطٌ سائقَ ميكروباص على قفاه ولن تملأ القمامة شوارعنا.</p>

<p>تأملتُ السيارات العالقة في الطريق، لن تكون هناك مثلها بعد الآن بسبب دولة فاشلة تهمل مصارف الأمطار. ستنهار الجمهوريات العربية المستبدة. وبعد عدة سنوات سيتشكل تحالف ديمقراطيات عربية من قادة منتخبين كالاتحاد الأوروبي.</p>

<p>كنتُ غبيًا، من قال إن القراءة وحدها تتيح لك المعرفة؟</p>

<h3>2010</h3>

<p>أفكار مراهقة عن عالم مثالي يتحقق بالضربة القاضية؟</p>

<p>صحيح، لكن ما المشكلة؟</p>

<p>كنتُ شابًا عشرينيًا، قل لي سببًا كي لا يحلم شاب عشريني.</p>

<h3>2011</h3>

<p>نزلتُ يوم 25 يناير ومعي حماسي وأفكار ساذجة تليق بشاب متحمس مدونته اسمها "حصلح الكون". رجعت بعد 18 يومًا وقد صليتُ الجنازة خمس مرات في ميدان التحرير.</p>

<p>نهار 25 يناير كنت أسيرُ في شوارع وسط البلد بحثًا عن ثورة، (ثورة؟)، لم أكن أبحث عن مظاهرات، كنت أبحث عن هدف محدد: ثورة، عن شيء أنا نفسي لا أعرفه.</p>

<p>كصحفي في جريدة الدستور كنت أعرف المتظاهرين، عادة أصافحهم واحدًا واحدًا، كلهم صحفيون ومدونون ونشطاء أعرفهم.</p>

<p>اتَّصل بي تليفونيًا الصديق الصحفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bcc17b93-33b7-4a80-a1f3-132dd8479639" href="https://almanassa.com/author/4818" title="عمرو بدر">عمرو بدر</a>، يخبرني أنه بلغه أن المحامين يتظاهرون أمام نقابتهم، يسمعني جاري في المترو فيقسم لي أن هذا شعب جبان، لن يثور أو يتغير أبدًا.</p>

<p>أجدهم، مظاهرة تسير على كورنيش النيل عند ماسبيرو، ترفع أعلامًا لحزب الوفد، (الوفد؟)، وزعها أحدهم، أعداد هائلة، ووجوه لا أعرفها.</p>

<p>من هؤلاء؟</p>

<h3>2011</h3>

<p>تنقسم المظاهرة؛ مجموعة تذهب إلى دار القضاء وأخرى إلى دوران شبرا، ثم نتجمع في التحرير. أعداد ضخمة لكنها تقل مع الوقت، بعد الحادية عشرة مساء بدقائق أسمع دوي أول قنبلة مسيلة للدموع.</p>

<p>أندفع باتجاه القنابل في مشهد سريالي، متجاهلًا الجموع التي تجري، أصرخ "إثبت.. إثبت"، كان لدي تصور طفولي أننا سنبيت في الميدان حتى يرحل مبارك إلى السعودية كما فعل بن علي. يميل شاب أسمر نحوي وهو يغطي وجهه بمنديل ليقلل من أثر الغاز.</p>

<p>ويسألني ببساطة "نثبت ليه؟ بيضربونا.. ما نجري".</p>

<p>عاندت، أهتف بحماس يسقط يسقط حسني مبارك، أكررها خمس مرات وحيدًا، أكتشف بعد لحظات أنني غير قادر على الاحتمال (مفاجأة؟). أتراجع.</p>

<p>يراني الشاب الأسمر ثانية فيربت على كتفي بشفقة ناعيًا الغباء.</p>

<p>ننسل من الميدان عبر أرض خلاء ترابية أصبحت فيما بعد جراج فندق نايل ريتز. أكثر من عشر دقائق متواصلة نشم الغازات المسيلة للدموع. أنهار على الرصيف، وحولي يتهاوى شباب جامعيون على الكورنيش من أثر الاختناق. لا أسمع سوى سباب، ووسط الدخان أرى شابًا يهز صديقه من كتفيه وهو يستحثه على الرحيل:
"حيقتولنا هنا، حيقتولنا، ومش حيكون لنا ديّة، طيب نمشي ونرجع بكره".</p>

<p>"مش ماشي، مش ماشي".</p>

<h3>2011</h3>

<p>يلقي الغاضبون مما حدث في الميدان الحجارة على سيارة شرطة تمر تحت كوبري 6 أكتوبر، أقول لصديقي أحمد رجب الصحفي بالمصري اليوم بينما نتابعهم بأعيننا إنه من غير اللائق إلقاء الحجارة، سيقال إننا مثيرو شغب.</p>

<p>"كده كده حيقولوا".</p>

<p>شكرًا صديقي، والله برنس.</p>

<h3>2011</h3>

<p>يوم 28 يناير كنت أعمل بموقع عربي، وأقبض منه بالدولار عقبال عندكم، قدمت طلب إجازة ورُفض، تغيبت فرفدوني.</p>

<p>شاب وطني؟ أبدًا.</p>

<p>كنت شابًا عاديًّا جدًا، فريق العمل فعل الشيء نفسه، كلنا قدمنا على إجازة، وحين رُفضت، نزلنا الشوارع.</p>

<p>فُصلنا جميعًا. مديرنا اللبناني استعان بفريق آخر من خارج القاهرة، قعدت بعدها شهرين في البيت متفرغًا للعزيزة مصر.</p>

<h3>2016</h3>

<p>الأحلام التي وُلدت في التحرير ماتت في إشارة مرور مدينة نصر.</p>

<p>فشلنا، فتصورت أنني فشلت، حلمي عن دولة متقدمة حرة تبخر، تكثف في ميدان التحرير ثم أمطر مجموعة كباري، وكان الله بالسر عليم.</p>

<p>أبدو مهمومًا دومًا. مال نحوي مَن التقيته حينما كان توجيه لفظ "قواد" لسياسي سبابًا وليس صفةً. ثم التقيته ثانية الآن فقال لي، "قلت لك مش حتتصلح عمرها، هنا لا حيكون فيه حرية ولا بلد نضيفة أبدًا. عمركم راح على الفاضي".</p>

<p>طيب يا سيدي، شكرًا ع المعلومة.</p>

<h3>2026</h3>

<p>سعيد بالذكرى، راضٍ عن كل لحظة.</p>

<p>لم أعشْ في حياتي سعادةً صافيةً كهذا اليوم، أبتسم كلما استرجعت شعوري يومها.</p>

<p>حياتي تغيّرت من بعد 25 يناير، أعدتُ التفكير في كل شيء.</p>

<p>بعد 15 عامًا لم أعد أنتظر أن أسير في الشوارع بحثًا عن ثورة تبدّل كل شيء في يوم، لكن ما زال يدهشني الظلم. ما زلت أُعجب بقيم الشجاعة والكرامة. ما زلت أعلم أن من لا يحلم بغد أفضل ويتصور أنه ليس في الإمكان أفضل مما كان يموت مكانه.</p>

<p>هل نُحاسب على المآلات؟ لا أعرف، لكني ما زلت أحلم ببلد شوارعه نظيفة، فيه التعليم والصحة أولوية. بلد فيه اهتمام بالبحث العلمي بدلًا من أن نكون عالة على البشرية.</p>

<p>لم ننجح، لا يهم.</p>

<p>المهم أننا حاولنا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-949007a328b97954a93d4296dd045ba2d2c29cf83dc9fac5d2cfd562c63e68f6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717809</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29929</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/90228bf0-93a0-47ad-ba7b-5683b4adc98e.png.webp?itok=soMex_IK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/90228bf0-93a0-47ad-ba7b-5683b4adc98e.png.webp?itok=soMex_IK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/ZCU_JDx1I0w?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ ٧٤ لعيد الشرطة المصرية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026</p>

<p>قبل ما تديني الاستراحة من فضلك، هات الصورة الأخيرة.. اللي هو العرض اللي كان موجود ده، قبل ما نمشي.. تقدر؟ اتفضل.</p>

<p>أنا بس آآ.. عايز أقول تعليق على اللي إنتو بتشوفوه.. إوعى حد من اللي بيتفرج على الصورة دي، يفرق ما بين الناس دي، اللي هي كلها أبناء وبنات شعبنا، إحنا مش جايبين ناس آآ.. من خارج مصر، دول ولادنا، ودول بناتنا، ولاد مصر، لا هم مليشيات، ولا هي جماعات خارج القانون. دي مؤسسة من مؤسسات الدولة، واللي موجودين فيها دول، دول أبناء وبنات مصر، من شعبنا. (تصفيق)</p>

<p>مش موجودين في المكان ده عشان حاجة غير على أمن مصر، وأنا بقول الكلام ده دوقتي لأن ممكن يعني حد يحاول آآ يعني.. يعني.. يسيء، يقول لك شوف، لأ.. آه شوف.. إحنا بنعمل ده مش عشان نحمي نظام، إحنا بنعم لده عشان نحمي دولة بشعبها، اللي معمول ده... (تصفيق) مش لحماية شخص؛ لحماية شعب، وحماية دولة، بمخاطر وتهديدات شوفناها كلنا خلال السنين اللي فاتت ولسه ما انتهتش.</p>

<p>فأنا بس حبيت أقول يعني الصورة ده تعليقي عليها، دول ولاد أو شباب وشابات من كل بيت في بيت في مصر. الأسرة اللي، أسرة ال.. الشهيد رامي، دي أسرة مصرية، ماما علي وأخواته.. دي بيت من بيوت مصر.</p>

<p>فـ.. مهم جدا إن إحنا نحافظ على الصلة اللي بين ال.. مؤسسات الدولة وبين شعبها. وأنا كنت قلت قبل كدا هاتو شبابنا وهاتو شاباتنا من الجامعات يبقوا منخرطين معانا، ييجوا يعيشوا معانا.</p>

<p>علي بيقول لي أنا عايز أبقى ظابط شرطة.. أهلا وسهلا.. طب إحنا لما نسمع كدا من علي، طب نسيبه لغاية لما ييجي بقى في الثانوية العامة، ولا نبتدي نعمل –تقديرا لأسرته ولوالده الشهيد رامي- نيجي في الأجازة الصيفية نقول له طب تعالى بقى يا رامي اقعد معانا 10 أيام 15 يوم، نوريك بابا كان بيعمل إيه.</p>

<blockquote>
<p>أنا كنت قلت قبل كدا هاتو شبابنا وهاتو شاباتنا من الجامعات يبقوا منخرطين معانا</p>
</blockquote>

<p>ولو ال.. البنات آآ اللي انا شوفتهم الجمال دول، نفس الكلام، ده مش عبء على الأكاديمية، الأكاديمية النهار ده الأكاديميات اللي إحنا عاملينها، بالمستويات اللي موجودة جواها، هي الهدف منها إن هي تعمل آآ، يعني عمل طيب، وتضخ دماء طيبة جدا في دماء وشرايين الدولة المصرية.</p>

<p>ففرصة لما يكون آآ ابننا علي واللي زيه، لو رغبوا يعني، لو هم عايزين، يا محمود، لو هم رغبوا، والبنات، نديهم فرصة في الأجازة بعد ما يخلصوا إمتحاناتهم، ييجوا يقعدوا معانا هنا 10 أيام و15 يوم، زي ما يحبوا، أو زي ما إنتو تحبوا، وترتبوا معاهم. يشوفوا الدنيا ويشوفوا بابا كان بيعمل إيه واشتغل إيه، وقد إيه هو كان بيتعب عشان، عشان البلد دي تعيش.</p>

<p>أنا ما.. مش هضيف كتير أكتر من إني أقول إن كل شهيد سقط، يعني، لو كنا إحنا مصدقين إن فيه نهاية، وإن إحنا هنقابل ربنا كلنا، مش هقول إن عزاءنا في رامي و.. أو الشهيد رامي واللي زيه آآ طبعا الأسرة بتتألم، وإحنا والله بنتألم لكل أسرة مصرية قدمت شهيد أو مصاب، وعشان كدا يعني.. بنقول لهم إوعوا تفتكروا إن هو مش عارف التعبير ده، ده ما راحش كدا يعني.. ده ما راحش كدا.. ده مش فطيس.. دي مش حادثة في الطريق.. لأ ده قدم عشان بلد تعيش.</p>

<p>اللي إنتو شايفينه ده واللي إحنا بنتكلم عليهم دول شهدا سقطوا، وهم ما سقطوش والله.. اللي استشهد ما سقطش.. ده اللي استشهد باقي، وإذا كنا إحنا مؤمنين بربنا سبحانه وتعالى ومصدقين الكلام اللي بيتقال: هم أحياء عند ربهم يرزقون.</p>

<p>فـ.. اللي موجود ده والمنظر ده، ده مش عشان غير عشان بلدنا، في ظل التحديات اللي موجودة في كل حتة وإنتو شايفين، وإنتو شايفين من غير ما نجيب كلم يعني عشان مايـ.. ما نسيئش لحد، ده لحماية بلد، شعبها بمقدراته، مش عشان حماية حد، مش لحمايتي والله، والله، والله، مش لحمايتي. شكرا جزيلا. (تصفيق)</p>

<p>...</p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين.</p>

<p>السادة أعضاء هيئة الشرطة،</p>

<p>السيدات والسادة الكرام،</p>

<p>يطيب لي بمناسبة الذكرى الرابعة والسبعين لعيد الشرطة المصرية أن أتوجه بأسمى آيات التهنئة والتقدير لرجال الشرطة ونسائها البواسل، الذين يقفون دوما في طليعة صفوف الجبهة الداخلية، حراسا للأمن، وسياجا للاستقرار، ودرعا حصينا يحمي أرض مصر الطاهرة، وشعبها الأصيل، من أي خطر أو تهديد.</p>

<p>وفي هذه المناسبة، نجدد العهد والوفاء للشهداء، لشهداء الشرطة الأبرار، الذين جادوا بأرواحهم الطاهرة فداء للوطن، وسطروا بدمائهم الذكية وتضحياتهم الخالدة أروع صفحات البطولة والفداء، وإن كان حق الشهداء أعظم من أن يوفى، فإننا سنظل.. سنظل أوفياء لذكراهم.. لذكراهم.. وممسكين بواجبنا تجاه أسرهم وذويهم الذين يستحقون منا كل الدعم والرعاية والتقدير.</p>

<p>والحقيقة هنا لازم أقف، و.. قبل ما أسيب ال، وأخش على النقطة التانية أمام آآ يعني.. أسر الشهدا والمصابين، إن أنا في كل مرة بنتكلم وبنلتقي بيكم أو بنلتقي بأسر أخرى، قدمت شهداء، لأن الدنيا ما بتقفش، والتضحيات ما بتنتهيش، فـ.. وكلنا لما بنشوف الأسر والأبناء، والبنات اللي هم آآ يعني تركوهم آآ الشهداء، بنجدد الالتزام والعهد معاهم، مش بس آآ من الدولة، حتى من الشعب المصري.</p>

<p> كلنا آآ ممنونين وكلنا مقدرين، كلنا آآ يعني.. لن نستطيع إن إحنا نوفيكم أبدا آآ رد لجميل الشهيد يعني. فـ.. كان لا بد إن أنا قبل ما نخش، أو.. بالمناسبة دي نقول إن إحنا ملتزمين كلنا، مؤسسات الدولة بالكامل، وحتى شعبنا، مش عايزين فقط إن إحنا نذكر بعضنا في هذا الأمر أو في هذا الموضوع فقط في المناسبات المختلفة، ولكن عشان كدا لما قلت إن إحنا لا بد إن إحنا يبقى عندنا أنشطة مختلفة نلتقي فيها بأسر الشهدا والمصابين على مدار العام، زي ما إحنا قلنا كدا في ال.. آآ.. في الأكاديمية هنا أو الأكاديمية هناك في القوات المسلحة، لا بد قوي يكون لينا برامج مع أبناء وأسر الشهدا، عشان.. أولا نفتكر تضحياتهم دائما، وعشان نقول لهم إن إحنا إن إنتو جزء مننا موجودين معانا وما انفصلتوش آآ أبدا عننا يعني.</p>

<p>فـ.. كل التحية وكل التقدير وكل الاحترام وكل الاعتزاز بيكم، اللي موجودن هنا واللي.. موجودين في بيوتهم، اللي ضحوا دلوقتي واللي ضحوا من سنوات مضت.</p>

<p>مش هتكلم على إجراءات إحنا عملناها في حق الأسر دي، أو أبناءها، لأن ده مش ده ال.. يعني ده مش.. مش ده الهدف خالص.. لكن عايز أقول، يعني، وأنا بس من باب إن هو بقوله لل.. للناس في مصر يعني.. إحنا كنا في آآ.. كنا من حوالي آآ.. 8 ، 9 سنين عملنا صندوق للشهدا والمصابين، و.. وطلع له قانون بينظم عمله وإجراءاته. بس انا عايز أقول للمصريين يعرفوا ده، إحنا من أول سنة 48، شهداء 48 ومصابي 48، شهداء 56 ومصابي 56، شهداء 67 ومصابي 67، حرب الاستنزاف، حتى من المدنيين اللي كانوا بيشاركوا في أعمال بناء حائط الصواريخ أو المنشآت آآ اللي خاصة بال.. بالقوات المسلحة في الوقت ده، حتى دول، وأنا بقولها ده مش منّ، أنا عايز أقول إن إحنا ما نسيناش ده، ثم حرب 73، ثم حتى الحروب الأخرى لغاية آآ.. آآ.. شهداءنا اللي سقطوا في مواجهة الإرهاب، من الجيش، من الشرطة، من القضاء، من الخارجية، السيد غالي موجود؟ طيب، اللي هو رئيس الصندوق، إحنا ما سيبناش آآ يعني شهيد سواء أنا كنت مسؤول في الوقت د هاو مش مسؤول لأن ده سنوات مضت، فإحنا حتى تواصلنا مع أسرهم طبقا للبيانات المتاحة لدينا عشان بس أكون منصف، وأنا بقولها دلوقتي عشان لو في حد موجود آآ من الأسر دي إحنا طبعا آآ يعني.. المساهمة وصلت لل.. للأحفاد مش لل.. طبعا الشهدا وأسرهم، 48 ده بقى تاريخ طويل يعني.</p>

<p>أنا بس حبيت أقول النقطة دي لينا، وثم آآ.. فيه مبادرة اتعملت لل.. لأبناء الأسر، وأنا بردو بقولها من باب آآ.. والحقيقة الصندوق مع البنك المركزي، وأنا لازم أسجل ده للبنوك المصرية والبنك المركزي، مع شركة التأمين ال.. الأهلية، واتعملت آآ مبادرة أخرى لكل آآ أبناء وبنات ال.. الشهدا والمصابين آآ ممم.. آآ.. بـ.. رقم بيتحط في ال.. المبادرة كدا، بيتحط في ال.. رقم بيتحط في شركة التأمين، ثم ال.. حسب عدد السنين للمستحق، إحنا بندي الرقم ده بعد كدا لسن 21 سنة، يعني لو آآ.. شاب أو شابة، عنده 15 يبقى بعد 5 سنين يستحق رقم، عنده 10 سنين يستحق، يستحق رقم تاني.. 5 سنين رقم تالت، أقل من كدا، حسب يعني.</p>

<p>لكن إحنا بنقول ده دلوقت مش عشان حاجة، عشان نقول إن إحنا ما بنـ.. بنفكر دائما، بالإضافة طبعا ل.. لموضوعات أخرى. طب ده كفاية؟ لا مش كفاية. أنا بقول كدا للجيش والشرطة ولأي حد مسؤول عن دعم أسر السهـ.. الشهدا والمصابين.</p>

<p>فـ.. أنا حبيت بس أسجل ده دلوقتي عشان نأكد لينا ونأكد ليهم وللشعب المصري إن دايما إحنا آآ كل شهداءنا وأسرهم في القلب عندنا، في قلبنا، فكل التحية ليهم مرة تانية لو سمحتم. (تصفيق)</p>

<p>الأخوة والأخوات،</p>

<p>إن احتفالنا هذا العام يأتي والعالم يضج، يضج بصراعات على الأرض والموارد والنفوذ، ويشهد صدامات أيدلوجية واقتصادية وتحديات غير مسبوقة، تهز أركان الدول، وتبدد مقدرات الشعوب شرقا وغربا، شمالا وجنوبا.</p>

<p>وأمام كل ذلك أجدد التأكيد على أن الأرض تتسع للجميع، وأن الأديان السماوية والقيم الإنسانية ترفض الممارسات البشعة التي يشهدها العالم اليوم، والذي ينذر استمرارها بانهيار منظومة القانون الدولي وتقويض النظام العالمي الذي تأسس عقب الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>ومصر بفضل الله تعالى، وبسواعد قواتها المسلحة وشرطتها المدنية، وبجهود مؤسساتها كافة، ووعي شعبها الأصيل، ستظل حصنا منيعا ضد الاضطرابات وواحة للأمن والاستقرار.</p>

<p>وقد غدت كما كانت عبر العصور ملاذا آمنا لملايين، لملايين من أبناء الدول الأخرى، وهكذا تظل مصر حائط صد منيعا أمام موجات الهجرة غير الشرعية، دون أن تحول هذا الملف إلى أداة للمساومة أو ورقة للمقايضة على حساب الإنسانية.</p>

<p> وتواصل مصر أداء دورها الإقليمي والدولي التاريخي ثابتة على مبادئها الراسخة برفض العنف، والدعوة إلى السلام والتمسك بسياسة البناء والرخاء، ورفض الاستيلاء على مقدرات الآخرين.</p>

<p>ويأتي اتفاق شرم الشيخ لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، شاها حيا على الجهود والمساعي التي تبذلها مصر إلى جانب شركائها من أجل إرساء السلام والاستقرار.</p>

<p>وأؤكد هنا أننا ندفع بكل قوة نحو التنفيذ الكامل للاتفاق، وإجهاض أي محاولات للالتفاف عليه، خاصة مع الجهد الكبير الذي بذله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للتوص إلى هذا الاتفاق.</p>

<blockquote>
<p>أؤكد وجوب التوقف عن الممارسات الممنهجة ضد الشعب الفلسطيني في أرضه المحتلة</p>
</blockquote>

<p>ومن هذا المنبر أجدد التأكيد على ضرورة عدم عرقلة المساعدات الإنسانية، الموجهة إلى أهلنا في غزة، وعلى وجوب التنفيذ الكامل للمرحلة الثانية من الاتفاق، والشروع الفوري في إعادة إعمار القطاع ليغدو قابلا للحياة الكريمة.</p>

<p>كما أؤكد وجوب التوقف عن الممارسات الممنهجة ضد الشعب الفلسطيني في أرضه المحتلة، ورفض أي محاولات أو مساع لتهجيره إلى.. لتهجيره من وطنه.</p>

<p>وأحذر من أن خروج ما يقارب مليوني ونصف المليون فلسطيني من قطاع غزة، وهو ما يعنيه ذلك من تصفية للقضية الفلسطينية؛ سيقود إلى نزوح مئات الآلاف نحو أوروبا والدول الغربية، وما يترتب عليه من تداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة، لا طاقة لأحد على تحملها.</p>

<p>وفي السياق ذاته وانطلاقا مما تشهده بعض الدول من محاولات باتت نمطا متكررا، تؤكد مصر رفضها القاطع والحاسم لأي مساع تستهدف تقسيم دول المنطقة، أو اقتطاع أجزاء من أراضيها، أو إنشاء مليشيات وكيانات موازية للجيوش والمؤسسات الوطنية الشرعية.</p>

<p>وخليني هنا.. أقول كلمة قلتها وإحنا.. لما قلتلهم لو سمحتو هاتوا الصورة دي، وقلت اللي إنتو شايفينه ده، دي مش مليشيات، دي مؤسسات دولة، مؤسسات دولة هتفضل آآ عنصر استقرار وأمن وحماية للدولة، ما تكونش أبدا سبب في عدم الاستقرار ده.</p>

<p>وأنا من غير ما أشاور على أسماء معينة بعينها، أقول إن الدول اللي.. افتكرت أنظمتها إنها لما تنشئ مليشيات، هذه المليشيات ممكن تقوم بدور، كانت المليشيات دي سبب بشكل أو بآخر في تدمير لدول دي.</p>

<p>واللي عملوا كدا، مشيو، اللي عملوا كدا مشيو، ما حدش حماهم، اللي بيحمي العباد، رب العباد، اللي بيحمي العباد رب العباد. (تصفيق)</p>

<p>واللي حمى مصر، وكل مرة بقولها عشان لما نتكلم ويقول فلان أو فلان.. لا لا.. لا لا.. هو ربنا سبحانه وتعالى اللي أراد وحافظ وحمى البلد دي. وإحنا كمصريين مطالبين إن إحنا دايما ناخد بالأسباب، والأسباب من ضمنها على سبيل المثال إوعوا تقولوا إن الولاد والبنات اللي كانوا موجودين عندهم سنة ولا سنتين في 2011 ما يبقواش ياخدوا من عندنا رعاية ومحاولة إن إحنا نبقى دايما نتكلم معاهم وداميا نبقى موجودين معانا الشباب ده دلوقتي اللي كان عنده سنتين تلاتة النهار ده بقى عنده 18 و19، وهو ما يعرفش الآثار اللي حصلت في 2011، وأنا قلت الكلام ده قبل كدا مرتين، وبقوله تاني، لأن إحنا ممكن نكون نتيجة يعني ال.. الحالة اللي إحنا موجودين فيها دي مش واخدين بالنا ونـ.. مش هقول آآ.. وننسى.. ننسى إن إحنا مطالبين كـ.. للي عاشوا المرحلة دي.. إن هم دايما يحصنوا شباب وشابات مصر من الكلام اللي ممكن يتعمل معاهم باستخدام التكنولوجيا الحديثة.</p>

<p>ممكن نعمل الذكاء الاصطناعي النهار ده يصور مواقف مش موجودة في الأصل، في الحقيقة، ويبقى النهار ده يتعمل سياق ويتعمل بيئة تأدي إلى الاضطراب. ما يعمل شده ويحمي الدولة من هذا الكلام، مش بالإجراءات الأمنية، أبدا، مش بالإجراءات الأمنية، بالإجراءات اللي تقوم بيها الدولة بمؤسساتها المختلفة، كل في مكانه؛ وزارة الاتصالات ليها دور تعمله، الشرطة والجيش ليهم دور يعملوه، الجامعة ليها دور تعمله، المساجد أو ال.. والكنايس، ليهم دور يعملوه، في توعية الناس، ليه؟ لأن ده حقهم علينا وإن إحنا ما عملناش كدا يبقى إحنا سيبناهم فريسة لتطور تكنولوجي كبير جدا جدا ممكن يئذي بشكل أو بآخر الاستقرار في بلدنا.. الاستقرار في بلدنا.</p>

<p>ولما بنقول هاتوا الشباب بتاع الجامعة عندكم وقعدوهم و.. وتتعمل منظومة متكاملة آآ في في كل أنشطة آآ و.. أجهزة وزارة الداخلية و.. وال.. القوات المسلحة.. في كل ال.. في المناطق العسكرية المختلفة، في الأفرع الرئيسية المختلفة، في مديريات الأمن المختلفة، لازم يبقى فيه تلاحب ما بين الدولة ومؤسساتها مع شعبها، والتلاحم ده مش.. مش ترف، ده مش ترف، ده فرض، فرض لازم نعمله عشان نحمي بلدنا، ونحمي وعي ولادنا، ييجوا يقعدوا معانا ونوريهم، يتعمل عندنا أسر شهدا ومصابين كتير، تتعمل منهم مجموعات ونجهزها كويس، تروح الجامعة وتقدم وتقول إيه اللي اتعمل، اتعمل واتقدم في سبيله الأسرة دي فقدت شهيدها ولا بأس إنه يتقال كدا، والشهدا ممكن يقوموا، أو أسر الشهدا ممكن تقوم بالدور ده، عشان الناس تعرف إن فيه تمن كبير قوي بيتدفع، مش بس للشهدا والمصابين، لأ، فيه تمن كبير بيتدفع لأي حالة من حالات عدم الاستقرار، مش بس آآ حاضر، أو.. الوضع ال.. الحالة، الحالة الزمنية، الفترة الزمنية اللي شهدت الاضطراب، لأ، أي اضطراب بيحصل في أي دولة، تمنه الحا.. الحاضر والمستقبل.</p>

<p>وأنا بقول الكلام ده عشان كلنا نتلكم في ده، وما ننساش النقطة دي أبدا. مش معنى إن ربنا سبحانه وتعالى أنعم علينا والدنيا.. بفضل من الله سبحانه وتعالى بخير، نبطل ناخد بالأسباب في الإعلام، في المساجد، في المدارس، في الجامعات، في البيوت، أجهزة الدولة بالكامل، موضوع الوعي ده أنا بقول لكم تاني، لا ينتهي لأن إحنا الشباب اللي كان موجود وعرف الدرس بعد آآ في 2012 و 13 لغاية 22، آخر.. تغلبنا بفضل من الله على موجة الإرهاب في 2022. طيب يعني قعدنا من 2011 ل 22 يعني كام سنة؟ أكتر من 10 سنين.. بننزف من أبناء وبنات بلدنا، ومن مستقبلها، نتيجة اللي حصل ده. يبقى ده أمر ما ينتهيش وما يتسكتش، ما يتسكتش عليه، مؤسسات الدولة تستمر في توعية الناس، ويفهمهم بالحكاية.</p>

<p> وأراد ربنا سبحانه وتعالى زي ما بقول كل مرة، يعني حد يقول لي إنت بتتكلم في الموضوع ده كتير ليه؟ هقول له اللي كنت بكلمهم إمبارح، اللي كان عندهم 20 سنة، بقو عندهم دلوقتي 30 وشوية، فأنا بتكلم الولاد اللي هم والبنات اللي هم عندهم 12 و 14 و15 و17، مش دول هيبقوا رجالة و.. وسيدات؟ طب إحنا هنسيبهم؟ والدنيا كلها زي ما إنتو شايفين عاملة إزاي؟</p>

<p>إوعوا تكونا متصورين كلكو، وأنا بقول الكلام ده لكل المصريين، إن الهدف من اللي أنا بقوله ده، زي ما قلت وأنا قعد كدا، حماية نظام، ده يعني يبقى تمن، تمن، تمن.. رخيص قوي، إن أنا يبقى كل الهدف إن أنا أحمي نفسي، لا والله العظيم، ويا رب يكون لو أنا صادق يصل ليكم صدقي.. يا رب. (تصفيق)</p>

<p>أوعوا تكونوا فاكرين اللي أنا بقوله ده الهدف منه.. لا والله، والله يعلم ما في نفسي، إنتو أغلى كتير من إن إنتو تضيعوا، عشان حد، عشان واحد، لكن بلدنا كبيرة قوي، إحنا بنتكلم في أكتر من 100 مليون دلوقتي، 108 ، 109.. وفيه 10 مليون ضيوف كمان، يعني بنتكلم في 120 مليون. لو واحد في الألف منهم، واحد في الألف منهم، هيبقى عندنا 100 ألف مش كويسين، لو واحد في الألف اتلخبط، أو عايز يعمل حاجة مش.. هيبقى عندنا 100 ألف.. 100 ألف.. فده عدد مش بسيط.</p>

<p> إنتو بتشوفوا النهار ده أيام ما كنا بنـ.. بنجابه المجموعات دي، واحد بس كان بيعمل في البلد ديه، ولازم ننتبه كويس قوي، وده مش تخويف، اللي انا بقوله ده مش تخويف، أبدا، لكن ده عشان ربنا سبحانه تعالى يكلل جهودنا بال.. بال.. باستمرار دعمه وحفظه لينا. لازم ناخد إحنا بأسبابنا كلنا، بما فيها نشر الوعي للناس.</p>

<p>فـ.. من فضلكم نبذل جهد وتتعمل خطة متكاملة لهذا الموضوع، وأنا عايز أفكر يعني نفسي والحكومة وحتى يعني البرلمان في مصر إن الأستراليين والبريطـ.. والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام ال.. آآ.. التليفونات لسن معين.. (تصفيق)</p>

<blockquote>
<p>إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية</p>
</blockquote>

<p>فـ.. بالمناسبة بقى يعني الكلام ده كنت قلته من بدري للزملا، بس هم طبعا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد، يعني، مش عندنا يعني يعمل حاجة، فنقول إيه، طب نعمل زيهم، طب بردو نعمل زيهم.. بردو نعمل زيهم.. كدا. (تصفيق)</p>

<p> وطلع آآ يعني ما بقولش سر ولا حاجة، رئيس الوزراء الأسترالي من أسبوع تقريبا، كان بيتكم على قد إيه كان نتايج القانون اللي هم أصدروه لهذا الأمر، ده موضوع جديد، ولا بد إن إحنا ندرسه بـ.. ونشوف تجارب الآخرين في حماية أبناءنا وبنتنا منه حى يصلوا إلى سن يقدروا يتعاملوا معاه بشكل كويس.</p>

<p>وفي السياق ذاته وانطلاقا مما تشهده بعض الدول من محاولات باتت نمطا متكررا، تؤكد مصر رفضها القاطع والحاسم لأي مساع تستهدف تقسيم دول المنطقة أو اقتطاع أجزاء من أراضيها، أو إنشاء مليشيات وكيانات موازية للجيوش والمؤسسات الوطنية الشرعية.</p>

<p>إن مصر تعتبر هذه الممارسات في دور جوارها خطا أحمر لن تسمح بتجاوزه لمساسه المباشر بأمن مصر القومي.</p>

<p>شعب مصر العظيم،</p>

<p>إن التطرف بوجهه البغيض وأفكاره الهدامة لن يجد في مصر أرضا ولا مأوى، فالوحدة الوطنية هي درعنا الحصين.</p>

<blockquote>
<p>البيان بتاع 3/7 اقروه وشوفوا كان معمول إزاي كله لطف، ومحاولة للتوافق والإصلاح</p>
</blockquote>

<p>وبردو هنا نقطة مهمة قوي أنا عايز أقولها، بردو ال.. ال.. ال.. الموضوع.. يعني.. موضوع ال.. الخلاف اللي ممكن يحدث نتيجة ممارسات بعض ال.. بعض ال.. آآ.. يعني.. ما هو الدنيا فيها بشر من كل نوع يعني.. لكن عايز أقول لازم لازم تخلي بالها كأجهزة ومؤسسات، وحتى مواطنين، إنت محترم عندنا، كل المواطنين في مصر، باختلاف عقائدهم، وحتى اللي ما عندهمش عقائد، وممكن يكون حد من، يعني.. فضيلة الإمام يزعل مني لما أقول كدا.. ممكن.. يقول لي يعني إيه، اللي معندوش عقيدة كمان إنت مش آآ.. لا والله، مش، أنا ما أقصدش بيه.. ده أنا بشفق عليه.. عارفين يعني إيه واحد يفوته ربنا؟ (تصفيق)</p>

<p>أنا بشفق عليه.. وعز ربنا قدامي، ما حدش هيتضغط عليه عشان يعرف ربنا، واسمعوا الكلام مني، ممكن، يعني.. بعض ال.. آآ.. يقولوا  إيه اللي بيقوله ده؟ ربنا سبحانه وتعالى أعز وأكرم وأكبر من إن حد يضغط على حد عشان يعرفه، هه (تصفيق)</p>

<p>مش عايز اخرج عن الموضوع يعني، بس أنا بردو بحب أتكلم عليه. بحب أتكلم عليه. ربنا. العظيم، اللي أكرمنا وسترنا ونصرنا وكان معانا في ظروف كل الناس ما ناجتش منها، إلا إنتو.. يبقى له الشكر وله الحمد؟ كل الشكر وله.. كل الشكر والحمد. (تصفيق)</p>

<p>أرجع تاني للنقطة الخاصة بـ.. بـ.. موضوع ال.. ال.. آآ الأديان و.. واللا أديان.. طب بس إحنا يا رب نبقى إحنا اللي بيقولوا إن إحنا نبقى مسلمين نبقى مسلمين كويسين، واللي بيقولوا مسيحيين يبقوا مسيحيين كويسين.. يا رب نبقى إحنا كويسين الأول، ونبقى صادقين وأمنا وشرفا ومتقنين لعملنا، والكلام ده أنا قلته كثيرا جدا جدا. فأرجو إن النقطة دي إحنا كلنا نحرص عليها كمواطنين. البلد دي بلدنا كلنا، ما فيش حد له أكتر من التاني، ولا عليه ليها أكتر من التاني، كلنا زي بعض.. كلنا زي بعض. (تصفيق)</p>

<p>وإحنا خدنا إجراءات خلال ال.. السنين اللي فاتت بتأكد المعنى ده، مش بالإجراءات القانونية و.. و.. ل أده إحنا عملنا ممارسات، كلامي اللي أنا بقول عليه ده ممارسة، لما أقول إن إحنا نحترم بعضنا البعض، ونقول حتى إحنا ما عندناش، مالناش صالح بـ.. بالرافض، اللي هو بيقول لأ ما فيش خالص، فـ.. ممكن بردو الدكتور أسامة يقول لي إيه اللي إنت بتقوله ده، يعني إنت اللي بيقول لأ مش، ما يلزمكش؟ لأ ما اقصدش.. بس إحنا لو قدمنا نفسينا حقيقةً، حقيقةً بممارسة دينية متوازنة، مش هيبقى فيه الكلام ده خالص.. اتفضل يا دكتور أسامة.. والله ما هيبقى فيه كدا.</p>

<p>إنما التناقض، و.. والناس مش قادرة تـ.. تجد تفسير لبعض الأمور.. آآ.. أمور الدنيا.. فبتلخبط الولاد والبنات شوية ممكن، بس دي مرحلة وهتنتهي بتقدمهم في السن مع الوقت وكدا، وبعدين ما حدش هينجي هالك ولا هيهلك ناجي، ما حدش إيه؟ هينجي هالك، ولا هيهلك ناجي، اللي ربنا سبحانه وتعالى مقدر له وأذن إن هو ناجي هينجى بفضل من الله سبحانه وتعالى، وهياخد طريق الاستقامة ويعود، لأنه عنده، عنده أسباب ذلك يعني، والعكس.. فأرجو إن إحنا النقطة دي آآ في تعاملنا في إعدادنا ليها نبقى شايفينها.</p>

<blockquote>
<p>يا رب نبقى إحنا كويسين الأول، ونبقى صادقين وأمنا وشرفا ومتقنين لعملنا</p>
</blockquote>

<p>واحد يقول لي إحنا كدا، يعني إنت ممم إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية، خليكو إيه؟ حراس الحرية، حرية الاختيار، كل واحد حر. بس إنت اللي بتتكلم في الموضوع، اضمن نجاتك، اضمن إيه؟ اضمن إيه يا فضيلة الإمام؟ حد يضمن؟ يعني جوهر دينا ما حدش يضمن. ضمان النجاة مش مضمون لحد، إلا من رحم ربي. تشوف أنا بصلي وبصوم، مثلا حد يعني، تقول بس ده من أهل الجنة، الله أعلم.. والعكس تقول ده من أهل ال.. ما لكش دعوة.. ما تخشوش في الحتة دي.. ما تخشوش في الحتة دي. (تصفيق)</p>

<p>ده ملك، وله صاحب، ومسيطر عليه ومهيمن عليه بال.. هيمنة مطلقة، ما فيش ذرة في الوجود اللي إحنا فيه ده بتتحرك إلا بأمره، فماتختلفوش مع بعضكم البعض على موضوعات هي محسومة يعني، اتعاملوا بما يرضي الله مع بعض برفق ورحمة ولطف، ما أمكن يعني.</p>

<p>فـ.. بلاش تخلوا، يعني.. يعني الأفكار المتطرفة دي نتجت عن، في رأيي يعني، الجهل بال.. الجهل آآ.. مش بالدين.. الجهل بيه هو سبحانه، الجهل بيه هو، لو حد فكر فيه هو وعرف عظمته قد إيه، هيعرف إن اللي هو بيعمله ده بعيد قوي قوي عن.. عن العلاقة معاه.</p>

<p>تقدر إنت تبقى، تخش وتقتلني.. بلاش أنا عشان تقول ده إنت الرئيس ممكن يعني نخلص منك ولا حاجة.. أي حد في الشارع، تفجره.. إنت عارف يعني إيه اللي إنت بتعمله ده؟ تقابل ربنا بالدم ده؟</p>

<p>طب أنا هقول الكلام ده ليكو إنتو.. أنا وأنا من أول وأنا كنت وزير، لغاية دلوقتي، معملتش إجراء بفضل من الله سبحانه وتعالى، إجراء، استهدفت بيه دماء أحد، والله يشهد على ذلك. (تصفيق)</p>

<p>يعني هم الل بدأوا يعني.. هم اللي بدأوا.. وافتكروا، وأنا بقول كدا عشان تقولوا وتجيبوا البيانات اللي إحنا طلعناها، البيان بتاع 3 / 7 اقروه، اقروه وشوفوا كان معمول إزاي.. كله آآ.. يعني.. كله لطف، وكله محاولة لل.. للتوافق والإصلاح و.. إن إحنا ندي فرصة لنفسينا تاني لدورة، دورة جديدة، مش دورة جديدة بحد جديد، دورة جديدة للانتخابات والشعب يقولها.. لما نختلف طب.. لما نختلف وخلاص، خلوا الشعب يقول، انتخابات تاني.. ده اللي أنا تقريبا اللي اتقال في 3 / 7.</p>

<p>اتقال فيه ولا قبل منه بيوم أو بساعة: تم القبض على حد؟ لا والله.. لا والله.. طب حد يقول لي: ده كان أخد بالأسباب اللي إنت عملته؟ اللي إنت عملته ده، ما دام إنت 3 / 7 هتطلع تقول اللي هتقوله، يبقى المفروض إنك إنت كنت روحت بقى يعني آآ.. قتلت أو قبضت أو كدا يعني..</p>

<p>أنا  إيه اللي دخلني في الحتة دي؟ اللي دخلني فيها الثقة في الله.. إني عارف المكتوب، ما حدش هيغيره ولا يقدر يعمل فيه حاجة لأن هو موجود، لو كنتو مصدقين، سلطانه وعظمته، فما حدش هيقدر يعمل إلا اللي مكتوب، وأنا موجود كدا بردو ما حدش هيقدر يعمل إلا المكتوب، وما حدش هيقدر يعمل لمصر إلا بالمكتوب (تصفيق)</p>

<p>ما حدش يقدر.. بس إحنا نبقى كويسين، ومن ضمن الكويسين الأخذ بالأسباب. فنرجع تاني للموضوع ده، إحنا ما، ما فيش.. في سينا، هم بدأوا، في القاهرة وفي الجمهورية، هم بدأوا.. مين اللي ضرب النار ومين اللي ولع؟ البلد تسعنا كلنا.. طب كان هيتعمل إجراء؟ والله، والله يشهد على ما.. يعني على كلامي ده، لو كانت الناس سكتت وقالوا طيب اعملوا انتخابات زي ما كنا مقررين، كنا عملنا انتخابات وينزل فيها الله يرحمه الرئيس مرسي، ولو إنتو عايزينه تاني، خلاص بقى اسكتوا.. إنتو طلعتوا ليه، ما إنتو عايزينه، أهو، ما نجحش خلاص يبقى ماء وجهه ما فيش، وماء وجه الناس اللي كانوا موجودين.. لكن ربنا يكفيكو شر آآ شر آآ عمى البصيرة.</p>

<blockquote>
<p>مصر تعتبر هذه الممارسات في دور جوارها خطًا أحمر لن تسمح بتجاوزه</p>
</blockquote>

<p>إن التطرف بوجهه البغيض وأفكاره الهدامة لن يجد في مصر أرضا ولا مأوى، فالوحدة الوطنية هي درعنا الحصين، ويقظة قواتنا المسلحة وشرطتنا ووعينا ووعي شعبنا... هي الحائط الذي تتحطم أمامه كل المؤامرات والدسائس والشائعات المغرضة. ومهما حاول الأعداء زرع سموم الأفكار الهدامة، أو بث الشائعات المضللة، فمحكوم عليه بالعدم والاندثار، وستظل مصر بفضل الله وعونه، عصية على الفتن، منيعة أمام المؤامرات، وماضية في طريقها نحو البناء والرخاء، لا يثنيها عن ذلك كيد الكائدين ولا مكر الماكرين.</p>

<p>بردو.. يعني.. افخروا ببلدكم.. افخروا ببلدكم، إن خلال المدة من 2014 لغاية النهار ده، لم تتورط مصر في مؤامرة أو آآ أوتخريب أو تدمير أو إيذاء أو قتل حد خالص في المنطقة بتاعتنا.. خالص.. يمكن بعض الناس يقولوا السياسة مش كدا، ممكن، لكن آآ ده سبيلنا اللي إحنا واثقين فيه، وعارفين في النهاية إن كل واحد موجود، سلطان على في دولته، ده سلطان زايل، وهيقابل ربنا بكل نقطة دم هو تسبب فيها.. بكل نقطة دم هو تسبب فيها. (تصفيق)</p>

<p>بكل تخريب هو خربه، بكل قتل هو قتله، بكل مستقبل أمم هو ضيعها، بكل أرض حرقت، وكل بيت خرب، فأنا ما كنتش مستعد أعمل كدا عشان آآ عشان حاجة، أي حاجة، حتى بمكاني ده؟ حتى بمكاني ده.. أنا هموت وهقابل ربنا هقول له إيه؟ لا لا لا.. وربنا سبحانه وتعالى يعزنا دايما.. يا رب دايما يعزنا.</p>

<p>ومن خلال احتفالنا اليوم أجدد العهد بشعبنا الأبي بأن الدولة المصرية تمضي بخطى ثابتة مدروسة وبإرادة لا تلين وعزيمة لا تنكسر في الطريق الصحيح نحو المزيد من الإصلاحات الاقتصادية وتعزيز دور القطاع الخاص، وضمان الاستغلال الأمثل لمواردنا وثوراتنا بهدف رفع مستوى معيشة المواطن المصري، وتوفير الحياة الكريمة التي يستحقوها.</p>

<p>إنا نبذل أقصى الجهد لبناء أجيال واعدة، وتأهيل كوادر شابة في مختلف المجالات، ليكونوا القاطرة التي تدفع الدولة إلى آفاق أرحب من التطور والتقدم، وتضع مصر في المكانة المرموقة التي تليق بها بين الأمم.</p>

<p>وهنا بردوه قف قدام نقطة.. لازم تعرفوا إن ال.. المشاكل اللي حصلت قبل في 2010 و 9 و 8، كانت إرهاص ل.. لحالة مصر، حالة مؤسساتها، بمنتهى ال.. الشفافية والأمانة على قد ما بقدر، ده معناه إن مؤسسات الدولة عندنا كانت بعافية، ده كلام مؤدب، ده كلام مؤدب، وبالتالي، لو ما كناش إحنا واخدين بالنا كمسؤولين في الدولة دي على إن إصلاح المؤسسات وتطويرها بهدوء، برفق، بعقل، بخطة، عشان الدولة دي تقوم من مكانها وتتطور وتتقدم، هتتطور بإيه؟ بأبناء و.. شبابها وشاباتها، بسواعدهم، بالعلم، بالمعرفة.</p>

<p>فـ.. بنبذل جهد في هذا المجال بالراحة.. يعني بدءا من وزارة الداخلية دي، كان فيه برنامج لتطوير وزارة الداخلية؟ أيوة يا فندم. طب فيه برنامج لبقية مؤسسات الدولة؟ أيوة يا فندم. اتعمل بهدوء بدون صدام؟ أيوة يا فندم. ومش بقول كدا عشان يعني دي آآ.. يعني.. سيدنا النبي قال: برفق. فأنا كنت مترفق في كل حاجة، عايز أصلح من غير ما، ما أهد، فمش هقعد أقف هنا بقى وأقول آآ كذا ولا شيل كذا ولا اعمل.. لا لا لا لا.. عملنا وعارفين إن المدى الزمني للإصلاح مدى زمني طويل.. عشان تعمل إصلاح في أي مؤسسة، إوعى تفتكر إنك إنت ممكن تعمل الإصلاح ده في سنة ولا خمسة ولا عشرة، لأ، لأنك إنت بتتعامل مع كيان قائم وثقافات وعادات عمل موجودة، وعايز تغيرها بالراحة من غير ما تئذي، كفاية الأذى اللي إحنا فيه.</p>

<p>فمش هتقفل تقول: شيل وزارة الداخلية، شيل لقوات المسلحة، شيل القضاء، شيل الخارجية، شيل مش عارف مين، يلا هات جديد، ما فيش كدا، ما حدش بيعمل كدا.</p>

<p>أنا بس بقول الكلمة دي لينا كلنا لكل مؤسساتنا لأن إحنا فيه برنامج أمين ما أمكن، متطور ما أمكن، فيه جدارة ما أمكن، فيه هدف نبيل قوي قوي إن إحنا نبقى بنطور زي ما قلت كدا مؤسساتنا وبنعمل فيها إصلاح عميق مع آآ رفق ولين وطولة بال مع آآ المؤسسة القائمة، لأن في النهاية عايزين الدولة تبقى ماشية وإحنا بنعمل ده، ما نقفلش ال.. ما نخربش مؤسسة ونقول أصل إحنا عايزين نصلحها.. ما فيش كدا.</p>

<blockquote>
<p>زي ما قلت لك مرة يا محمود، كل قلم اتدفع.. يعني رجالتك دول بيودوك في داهية</p>
</blockquote>

<p>بس أنا طلب من كل مؤسسات الدولة دي إنها تبقى عندها إممم نقد ذاتي أمين، نقد ذاتي أمين، وكل مؤسسة عارفة كويس قوي اللي جواها، كل مؤسسة عارفة كويس قوي اللي جواها، مش محتاجة حد يقول لها، لأن اللي خدم في مؤسسة من وهو شاب عنده 21 سنة ولا 20 سنة لغاية لما بقى عنده 50 شاف كل حاجة، ورصده، فيعني مش محتاج حد يقول لك إنت عايز تطور وتعدل، أنا بقول كلام بردو، بقول تطور وتعدل ما قلتش حاجة تانية، لكن لأ، لازم كلنا، أقول حاجة، أرجع تاني؟ هرجع تاني.</p>

<p>يا جماعة ياللي بتسمعوني كلكم، ياللي موجودين في كل المؤسسات، الناس الكبيرة دي، إحنا هنموت وهنقابل ربنا، وكل واحد فيكو هيتحاسب عن اللي هو كان ماسكه، وزير الخارجية هيتحاسب على ناسه الفترة.. هو فاكر هو جاي يقضي وقت سعيد؟! جات فيه يا بدر؟ خليك بس.. خليك خليك.. جات فيك يا بدر.. لاااا.. (تصفيق) جات فيك يا بدر معلش.. لا إنت مش جاي عشان تقضي وقت سعيد وتقول أنا... لا يا حبيبي إنت وراك مؤسسة لازم تطورها وتحسنها وتزود شفافيتها و.. وشرفها وأمانها و.. وكفائتها وجدارتها.. كلنا مسؤولين.</p>

<p>وأنا لما بقول الكلام ده دلوقتي، بقيم ال إيه؟ الحجة عليكو، أمام مين؟ أمام الناس، وأمام رب الناس. أنا ماليش ذنب، أنا حاولت وبحاول بكل ما أوتيت من قوة، بس بهدوء، في محاولة لإصلاح حالنا ومؤسساتنا.. التعليم، الصحة، الجيش، الشرطة.. لكن ما فيش بيني وبين وزارة الخارجية آآ حاجة يعني، يعني مش حاقد عليك يعني يا وزير الخارجية، إنت.. مش حاقد عليك يعني (يضحك الرئيس) (تصفيق) مش حاقد يعني على الدكتور أسامة وعلى الأزهر يعني، مش ممكن، مش حاقد على القضاء يعني، ليه؟ مش حاقد على الشرطة، ما حدش عمل لي حاجة وأنا صغير منهم يعني (يضحك الرئيس) (تصفيق) ما اتضربتش يعني (يضحك الرئيس).</p>

<p>فـ.. فأقصد أقول.. خلي بالكم، خلي بالكم.. لابن هينفعك، ولا بنت هتنفعك، ما دام بقيت مسؤول.. ما دام بقيت مسؤول.. اللي مش مسؤول، مسؤول عن نفسه، أهو بيصلي ويصوم ويقول يا رب سلم ويعدي، إنما اللي مسؤول عن ناس، لأ، اللي مسؤول عن ناس لأ، وأنا بحاول بقدر ال.. بقدر.. وربنا يعلم ما في نفسي، والمسار، إن وفقت ده فضل من الله، وإن ما وفقتش، ده عدل من الله، أنا اللي مش شاطر، أنا اللي مش عارف، واللي مش عارف، يعمل إيه؟ يعمل إيه يا دكتور؟ اللي مش عارف يعمل إيه يا دكتور أسامة؟ هه.. لا لا لا.. يغادر.. اللي مش عارف يغادر، (تصفيق) مش مش مش صادق، اللي مش عارف يغادر.. اتفضل استريح.. اللي مش عارف المؤسسة بتاعته فيها إيه.. طب عرف.. طب يصلح ولا مايصلحش؟</p>

<p>بالمناسبة، أنا بقول الكلام ده وإحنا بادئين البرنامج ده بقاله 10 سنين.. حد يصدق؟ بس إنت عقبال ما تشوف في شرايين الدولة اللي قوامها دلوقتي 120 مليون تقريبا، مش هتشوفه في يوم وليلة، التحول من التخلف والتراجع إلى التقدم والتحضر، ده بياخد سنوات طويلة جدا، ولو النهار ده، يعني بناخد تجارب دول وبنقراها وبنذكرها كويس، وبنشوف دول مش هقول أسماء، تجد إن فيه دولة، في دول كانت من 70 ، 80 سنة، هو مايصحش أقول الكلام ده، يعني كان ظروفها صعبة.. صعبة جدا.. وأي حد كان يشوف اللي بيحصل ده، يقول: ياااه.. الدول دي هتهلك.. هتروح.. لكن بالفهم وبالإرادة وبالعمل، ربنا سبحانه وتعالى غير حالهم، ودي بالمناسبة سنن ربنا، ما بتحابيش حد، يعني لما بيكون المسلمين بياخدوا بيها يكسبوا، ما ياخدوش بيها إيه، ما يكسبوش، يعني حد مثلا ما يذاكرش ويقول إدعوا لي، طب ماهو.. هتنجح إزاي ما هو ربنا حط قواعد في الدنيا دي للدنيا كلها، عشان الدنيا مش للمؤمنين بس.. إحنا عباد الله مش عبيد الله، في الآخرة عبيد، إنما في الدنيا عباد، فكلنا بناخد من الدنيا زي ما هو بيعطيها لكل الناس عشان هو خلقنا. فـ.. فخدنا بالأسباب، نكسب، ما خدناش، ما نكسبش.</p>

<p>فـ.. أنا بس اللي عايز أقوله، في النقطة بتاعة مؤسسات الدولة دي، إوعوا تفتكروا إن كل إنسان قائم على مؤسسة، من أول أنا، لرئيس الوزارة، لأي وزير مختص، لأي مسؤول بعد كدا، لو النهار ده هو مش واصلة له إن هو والله رجليه ما ها تتحرك من أمام الحق، إلا لما يسأل عن كل صغيرة وكبيرة في عمره اللي اشتغله، عمره كله، ثم بقى آآ إنت كنت وزير إيه؟ وزير الداخلية، زي ما قلت لك مرة يا محمود، كل قلم اتدفع.. يعني رجالتك دول بيودوك في داهية، رجالتك (يضح الرئيس) (تصفيق) رجالتك بيعملوا إيه يا محمود؟ بيحطوك فين؟ فين؟ فين؟ يعني رجالتك دول لما في الأقسام ولا حاجة ولا في الشارع، بيورطوك إنت، اتفضل استريح، أنا بضحك معاك يعني.</p>

<p>فـ.. من فضلكم، يعني.. ده حق بلدنا علينا، وحق شعبنا علينا، وحق آآ المؤسسة اللي إحنا بنمسكها علينا، وحق نفسنا علينا بقى إن إحنا كمان ما نتحاسبش يعني في أكتر من...</p>

<p>وتأهيل كوادر شابة في مختلف المجالات ليكون القاطرة التي تدفع الدولة إلى آفاق أرحب من التطور والتقدم وتضع مصر في المكانة المرموقة التي تليق بها بين الأمم.</p>

<p>وختاما، أتوجه مجددا بالتهنئة لهيئة الشرطة الموقرة، مؤكدا أن مصر ستظل فخورة بما تضطلعون به من دور جوهري في حفظ الأمن والأمان، وصون سيادة القانون، وحماية كل من يعيش على أرضها المباركة.</p>

<p>وفقكم الله، وسدد خطاكم، وكل عام وحضراتكم بخير، ودائما وأبدا، وبالله العظيم، تحيا مصر، تحيا مصر، تحيا مصر، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في مقر أكاديمية الشرطة بالقاهرة الجديدة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي الاحتفال بالذكرى ال 74 لعيد الشرطة المصرية، وذلك بحضور اللواء محمود توفيق، وزير الداخلية، والدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، والإمام الأكبر أحمد الطيب، شيخ الأزهر الشريف، وعدد من الوزراء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41ea1c54fa1de40b91161aa4ee0157d71f8e96e24dee25511f97ab543c44cfbc">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 13:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769340742503548</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بتكلفة 1.6 مليار جنيه.. مصدر: "سيماف" يُصنّع 210 عربات بضائع للقطار السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29841</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1b3c1f8b-5836-42ef-bcec-99f1cc681f5d.jpg.webp?itok=Xje1OqHp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1b3c1f8b-5836-42ef-bcec-99f1cc681f5d.jpg.webp?itok=Xje1OqHp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قال عضو بمجلس إدارة الهيئة القومية للأنفاق إن مصنع عربات السكك الحديدية ومترو الأنفاق/سيماف التابع للهيئة العربية للتصنيع، سيتولى إنتاج 210 عربات نقل بضائع لصالح شبكة القطارات الكهربائية السريعة، بنسبة مكون محلي 90% وتكلفة إجمالية تصل إلى 1.6 مليار جنيه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن الهيئة تتعاون حاليًا مع شركة "سيمنز" الألمانية قائد تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e2091c9-9e7c-4a93-9d2a-8309af197e54" href="https://almanassa.com/news/27143" title='"النقل" تسند تشغيل الخط الأول للقطار السريع لتحالف ألماني مصري مطلع العام المقبل'>تنفيذ</a> الخط الأول من شبكة القطارات بهدف وضع التصميمات النهائية للعربات على أن يتم تسليمها لسيماف خلال أيام.</p>

<p dir="rtl">وتوقع المصدر بدء أعمال التصنيع الفعلية خلال الربع الثاني من العام الجاري ليتم الانتهاء من تصنيع العربات المستهدفة بالكامل خلال عامين، موضحًا أن الشركة الألمانية ستوفر 15 جرارًا مخصصًا للعربات المصنعة محليًا.</p>

<p dir="rtl">وبداية الشهر الجاري، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%81/">تفقد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أعمال تطوير مصنع سيماف، مؤكدًا أن تطوير المصنع يمثل منظومة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر، ويسهم في تعزيز الاقتصاد، وتوفير العملة الصعبة، وفتح مجالات جديدة للتصدير، وبناء كوادر فنية مصرية قادرة على المنافسة إقليميًا ودوليًا.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن تنفيذ المشروع يتطلب التنسيق سيمنز بصفتها المورد الرئيسي لأنظمة الاتصالات، ونظم تشغيل الوحدات المتحركة سواء للركاب أو البضائع، لافتًا إلى أن مصنع سيماف سيوقّع لاحقًا بروتوكول تعاون مع الشركة الألمانية لدعم عملية التصنيع ونقل التكنولوجيا، خاصة تلك المتعلقة بتوافق تكنولوجيات الجر مع العربات.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن توطين تصنيع عربات البضائع محليًا أسهم في توفير نحو ملياري جنيه لصالح الهيئة القومية للأنفاق مقارنة بخيار الاستيراد من الخارج، موضحًا أن سيماف سيكون لاعبًا رئيسيًا في تصنيع قطارات الخط الثاني من شبكة القطارات الكهربائية السريعة خلال المراحل المقبلة.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/30/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1-40-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D9%84/7070894?.com">تشغيل</a> 15 قطارًا سريعًا، و34 قطارًا إقليميًا، و15 قطار بضائع على الخط الأول من الشبكة، الممتد من العين السخنة إلى العلمين الجديدة ثم محافظة مطروح بطول 675 كيلومترًا، ويضم 21 محطة.</p>

<p dir="rtl">وفي عام 2021، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f97a6950-ed73-45c4-8a00-19860d534f4c" href="https://almanassa.com/stories/26129" title='كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟'>وقّعت </a>وزارة النقل اتفاقيتين للحصول على قرضين بإجمالي 2.26 مليار يورو من 18 مؤسسة دولية، إضافة إلى قرض ثالث بقيمة 318 مليون يورو من البنك الإسلامي للتنمية في يناير/كانون الثاني الماضي، لتمويل الوحدات المتحركة بمختلف أنواعها وأنظمة الاتصالات والأعمال الكهروميكانيكية الخاصة بالخط الأول من الشبكة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 13:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769340742503547</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طرامبو يتحدى رامبو.. الدلالات الاستعمارية لاختطاف مادورو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29656</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=0eyaNAnw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=0eyaNAnw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا يمثل اختطاف رئيس فنزويلا نيكولاس مادورو وإخضاعه للمحاكمة سابقةً من نوعها في علاقة الولايات المتحدة بأمريكا الوسطى والجنوبية، إذ سبق وتورطت في اعتقال واختطاف واغتيال رؤساء دول عدة في هذه القارة.</p>

<p>لكن هذه الواقعة تحمل دلالات جديدة، فهي ممارسة استعمارية مباشرة تحدَّث فيها الرئيس الأمريكي صراحةً عن تطلعه إلى التحكم في إنتاج وبيع النفط الفنزويلي، كما تعكس محاولات الولايات المتحدة لاستثمار تفوقها العسكري مباشرةً تعويضًا لتراجعها الاقتصادي أمام الصين. لكن هذه التطلعات تبقى محفوفةً بالكثير من المخاطر بما يشكك في أن تؤتي أكلها.</p>

<h2>ليست المرة الأولى</h2>

<p>تكررت تدخلات الولايات في أمريكا الجنوبية، وشملت عمليات عدة لتغيير أنظمة دولها، ربما آخرها <a href="https://www.justice.gov/archives/opa/pr/juan-orlando-hernandez-former-president-honduras-sentenced-45-years-prison-conspiring">استدعاء</a> رئيس هندوراس السابق بعد خروجه من الحكم للمساءلة في قضية مخدرات وإدانته في 2024.</p>

<p>راجت هذه التدخلات بالأخص في حقبة الحرب الباردة، وأشهرها <a href="https://www.npr.org/2023/09/10/1193755188/chile-coup-50-years-pinochet-kissinger-human-rights-allende">دعم</a> الانقلاب العسكري على رئيس شيلي ذي الميول الماركسية، سلفادور الليندي في السبعينيات، كما أفنت المخابرات الأمريكية <a href="https://www.theguardian.com/world/2016/nov/26/fidel-castro-cia-cigar-assasination-attempts">عقودًا</a> في المحاولات الفاشلة لاغتيال رئيس كوبا، فيدل كاسترو. </p>

<p>وفي الثمانينيات <a href="https://www.cfr.org/expert-brief/maduros-capture-and-international-law-noriega-precedent">أسست</a> الولايات المتحدة لقاعدة اختطاف رئيس ومحاكمته باعتقال رئيس بنما ومساءلته في قضية مخدرات. ما يجعل مثل هذه الممارسات بمثابة ملمح رئيسي لتاريخ أمريكا اللاتينية، التي تراها الولايات المتحدة دائمًا بمثابة فناء خلفي تستعرض فيه قوتها.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0.jpg.webp?itok=sEhWL787" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أسوشيتد برس/أريانا كوبيلوس</aside></div>
<figcaption>أحد مؤيدي الحكومة يحمل مجسمًا لشخصية سوبر بيجوت خلال احتجاج يطالب بالإفراج عن الرئيس نيكولاس مادورو، الذي اختطفته قوات أمريكية، كاراكاس، فنزويلا، 4 يناير 2026</figcaption></figure><h2>فنزويلا ليست العراق</h2>

<p>بالرغم من كل هذا التاريخ الاستعماري في أمريكا اللاتينية، فإن أول ما يقفز إلى الذهن عن التدخلات الأمريكية هو هذا النوع من الأعمال العسكرية المغلفة بشعارات الديمقراطية، التي طبعت التدخلات الأمريكية لعقود، وفي المقدمة <a href="https://www.georgewbushlibrary.gov/research/topic-guides/the-iraq-war">عملية</a> إسقاط الرئيس العراقي صدام حسين.</p>

<p>هذه الدعاية الزائفة تختلف تمامًا في حالة اختطاف مادورو، فترامب تحدث صراحةً عن أن فنزويلا <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/07/trump-says-venezuela-will-turn-over-30-million-to-50-million-barrels-of-oil-to-us">ستسلم</a> الولايات المتحدة من 30 إلى 50 مليون<a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/07/trump-says-venezuela-will-turn-over-30-million-to-50-million-barrels-of-oil-to-us"> </a>برميل نفط لتبيعه الإدارة الأمريكية بأسعار السوق، وتدير العائد تحت إشراف شخصي من ترامب بما يحقق النفع للشعبين الأمريكي والفنزويلي.</p>

<p>لم يخفِ ترامب ولا إدارته أن الغرض من الإطاحة بمادورو هو مد السيادة الأمريكية بشكل مباشر على فنزويلا خاصة فيما يتعلق بالنفاذ إلى قطاع النفط في بلد يصنف صاحب أكبر <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/12/28/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8">احتياطيات </a>نفطية مثبتة في العالم.</p>

<p>يمكننا أن نقرأ خطاب ترامب اليوم عن فنزويلا بوصفه حالةً تشبه الخطاب الاستعماري للدول الأوروبية قبل بضعة قرون، عندما كان البلد الأقوى ينقضُّ على الأضعف لنهب موارده دون الحاجة لتبرير هذا العمل العسكري. ما يريده ترامب اليوم من فنزويلا يشبه تأسيس <a href="https://www.britannica.com/topic/East-India-Company">شركة الهند الشرقية</a> بقرار من البرلمان البريطاني، ومُنحها احتكارًا للتجارة مع الهند في مطلع القرن الـ17.</p>

<h2>النهب الاستعماري الصريح في الهند</h2>

<p>حملت شركة "الهند الشرقية" ملامحَ دولة؛ تمتعت بأسطول بحري خاص وقوة مسلحة علاوة على إدارة بيروقراطية بموظفين بريطانيين، وسرعان ما تمكنت من الاستيلاء على إقليم البنغال (ما يضم بنجلاديش الحالية والبنغال الغربية في الهند) عبر الغزو العسكري، ومارست أدورًا سياديةً كأنها حكومة، وأسست إدارة لجباية الضرائب من الفلاحين.</p>

<p>الأهم من السيادة، أن الشركة لعبت دورها في سلسلة من المعاملات الاقتصادية تحمل طابعًا صريحًا لاستخلاص القيمة، فهي تشتري بأموال الضرائب المواد الخام الهندية وتصدرها لإنجلترا، حيث الثورة الصناعية بصدد الانطلاق، ثم تعود بالمنتجات البريطانية المصنعة لتبيعها في الأسواق الهندية.</p>

<p>بهذه الطريقة خلقت الشركة عجزًا في الميزان التجاري لصالح بريطانيا، إذ يمول الفلاحون الصادرات الهندية بأموال الضرائب، ثم يدفعون مرة أخرى لاستهلاك ما يتم تصديره إليهم من منتجات إنجليزية... ويا حلاوة!!</p>

<h2>استثمار التفوق العسكري</h2>

<p>يعود بنا ترامب، وبالنظام العالمي، إلى تلك الممارسة القائمة على مد سيادة دولة إلى إقليم خارجها لا لشيء إلا للنهب بأشكال متعددة إما عن طريق التبادل غير المتكافئ أو عن طريق وضع اليد بالقوة العسكرية.</p>

<p>بمعزل عن تفاصيل الحالة الفنزويلية، التي لم تستقر بعد، فإن خطاب ترامب عن الاستحواذ على النفط، المجرد من أي دعاية سياسية، يعكس تصوراته عن ضرورة التخلص من القانون الدولي، لا لصالح نظام معدل بل لصالح غياب أي نظام يحول دون استخدام القوة العسكرية أو التهديد بها لتحقيق مكاسب اقتصادية مباشرة كما هو الحال في استخراج البترول الفنزويلي أو <a href="https://www.theguardian.com/world/live/2026/jan/19/donald-trump-greenland-denmark-nobel-nato-europe-live-latest-news-updates">الاستيلاء</a> على جرينلاند لاستخدام الموارد المدفونة فيها مع ذوبان الجليد، وصولًا إلى ما يدور حول <a href="https://www.nbcnews.com/politics/white-house/trumps-latest-western-hemisphere-fixation-canada-rcna254552">تطلعاته</a> بشأن كندا.</p>

<blockquote>
<p>يتطلع ترامب لتطبيق نموذج استعماري قديم معتمدًا على ترسانة هائلة من التسليح</p>
</blockquote>

<p>هذا الهوس التوسعي لا يبرره إلا التفوق العسكري الساحق للولايات المتحدة الذي تحقق عبر ضخ استثمارات حكومية بالغة الضخامة في قطاع الدفاع، والصناعات التكنولوجية المرتبطة به، حتى أصبح أكبر بند في الإنفاق بالموازنة بعد النفقات الإلزامية وخدمة الدين (نحو 15% <a href="https://fiscaldata.treasury.gov/americas-finance-guide/federal-spending/">من إجمالي الإنفاق الفيدرالي</a> في 2024).</p>

<p>مقارنة بالدول الأخرى، بلغ <a href="https://www.statista.com/statistics/262742/countries-with-the-highest-military-spending/?srsltid=AfmBOopPVQEjnC9TBf8dS80avJVT6xheOMRCID-PTssMhrFNLgROkv7I">الإنفاق</a> العسكري الأمريكي في 2024 نحو تريليون دولار بما يساوي تقريبًا الإنفاق العسكري لكل من روسيا والصين وفرنسا وبريطانيا وألمانيا والسعودية والهند واليابان وكوريا الجنوبية مجتمعين.</p>

<p>تفوق الولايات المتحدة العسكري واضح لكل ذي بصر، ويبدو أننا نتجه إلى أن يصبح التفوق العسكري في ظل إدارة ترامب أكبر نقطة تعتمد عليها الولايات المتحدة اليوم لضمان وضعها قوةً مهيمنةً في العالم مع <a href="https://www.visualcapitalist.com/u-s-share-of-global-economy-over-time/">التراجع النسبي</a> في وزن الولايات المتحدة في الاقتصاد العالمي من 40% في 1960 إلى نحو 24% في السنوات الأخيرة (لصالح الصين بالأساس، وشرق وجنوب آسيا بشكل عام).</p>

<h2>ثمن تجاوز القانون الدولي</h2>

<p>لكن الاعتماد المبالغ فيه على القوة العسكرية له مشكلاته هو الآخر، على رأسها أنه ليس محل إجماع لدى المواطن الأمريكي العادي، خاصة مع تجارب الماضي والعجز عن تحويل التفوق العسكري الساحق إلى مكتسبات سياسية في بلدان مثل أفغانستان والعراق، بل حتى مع النجاح الكبير في اعتقال أو اختطاف مادورو يفيد استطلاع أخير لـ<a href="https://www.forbes.com/sites/maryroeloffs/2026/01/05/only-33-of-americans-support-venezuela-attack-that-captured-maduro-poll-finds/?fbclid=IwY2xjawPPUaxleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeQoQOGRAsggPJ8FDHt-LnWwDcS6ZrP94qRsT2rYttbcLGnU1">فوريس</a> بأن ثلث الأمريكيين (33%) فقط يدعمون التدخل الأمريكي في فنزويلا.</p>

<p>هناك قواعد شعبية يمينًا ويسارًا تعارض أي تورط ذي تكلفة بشرية أو اقتصادية خارج الولايات المتحدة، وربما من هنا يمكن فهم خطاب إدارة ترامب الفج حول نهب بترول فنزويلا مسوغًا للتدخل لدى قواعده المتشككة في نجاعته.</p>

<p>يُضاف إلى ذلك أن محاولة تسخير التفوق العسكري بشكل نشط يعني تدمير الأطر القانونية والمؤسسية الدولية التي للمفارقة كانت بالأساس من صنع الولايات المتحدة بعد الحرب العالمية الثانية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bf82aae-6631-4ad4-a45f-d15407652bb5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28978" role="article" about="/stories/28978" data-sanitized-id="node-28978" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28978" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28978" data-ph-capture-attribute-link-title="وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>باختصار، يتطلع ترامب لتطبيق نموذج استعماري قديم، معتمدًا على ترسانة هائلة من التسليح. لكن العبرة ليست بالعمليات العسكرية والقصف، فاستعادة مجد المستعمرين القدامى لن يتحقق إلا إذا نجح فعلًا في خلق ترتيبات تضمن عملية نهب مستمرة وممأسسة مثل التي مارستها "الهند الشرقية".</p>

<p>إذا استطاع فعلًا نهب بترول فنزويلا سيكون قد نجح، لكن سلوكه غير المكترث بالقانون الدولي فقد يتسبب في هدم نظام ما بعد الحرب العالمية الثانية تمامًا. وإذا خرج عفريت الفوضى من القمقم وانهار النظام العالمي، فمن الصعب رؤية عالم يتمتع بالحدود الدنيا من الاستقرار كي تسافر رؤوس الأموال وتحقق عائدًا للمصالح الكبرى، التي للمفارقة يدعي ترامب إنه يمثلها ويعمل على رعايتها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1bbcbbda8ba3a498857054259f6b8c7ebcadcdd573c1bcb5c6593df54291ccd5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769335342569574</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%81-150x150.jpg" alt="الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة " title="الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، بنيران جيش الاحتلال في جباليا وبيت لاهيا شمالي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع تواصل القصف الإسرائيلي على المناطق الشرقية للقطاع، واستمرار نسف مبان وبيوت سكنية شرقي خان يونس جنوبًا، حسبما ذكرت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «القصف الإسرائيلي وإطلاق النار المستمر على بيت لاهيا وجباليا البلد شمالي القطاع، أوقع إصابات في صفوف المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من المقرر أن يصل المبعوثان الأمريكيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، إلى إسرائيل، اليوم، بهدف  إجراء محادثات مع رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، بشأن إعادة فتح معبر رفح وإطلاق عملية إعادة إعمار غزة وفق رؤية الرئيس ترامب و«مجلس السلام»، حسبما قالت صحيفة «يديعوت أحرنوت» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت صحيفة «الجارديان» البريطانية، إن الإمارات تخطط لتمويل بناء «أول مجمع سكني» ضمن تصور «غزة الجديدة»، وفقا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وذلك، في منطقة خاضعة لسيطرة الاحتلال الإسرائيلي على أطراف مدينة رفح المدمرة جنوب القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الرام شمال مدينة القدس، كما أصيب ثلاثة آخرون، بينهم مسن، بعدما اعتدى عليهم مستوطنون على بلدة بيت فوريك شرق نابلس، فيما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجرًا، أبًا فلسطينيًا وثلاثة من أبنائه في بلدة بيت أمر شمال الخليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>3 قتلى بينهم طفلان شمالي القطاع.. والاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، بنيران جيش الاحتلال في جباليا وبيت لاهيا شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/150707"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية، تزامنًا مع تواصل القصف الإسرائيلي على المناطق الشرقية للقطاع، فضلًا عن استمرار نسف مبان وبيوت سكنية شرقي خان يونس جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401209/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «القصف الإسرائيلي وإطلاق النار المستمر على بيت لاهيا وجباليا البلد شمالي القطاع، أوقع إصابات في صفوف المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت المناطق الشرقية لمدينة غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، إلى جانب استهداف متواصل بالرشاشات من الطائرات المروحية الإسرائيلية، وذلك  بالتزامن مع استمرار انقطاع المياه، لليوم الثامن على التوالي، عن أكثر من 85% من مساحة المدينة نتيجة تدمير الاحتلال للبنى التحتية ومصادر المياه واستمرار منع إدخال الوقود إلى القطاع، حسبما قالت </span><a href="https://www.facebook.com/munigaza/posts/pfbid0MJ1QYa99esd2tdeWhXUU2fNooQLQYnJfKaNneTe1tmehxjnmdEMAUPtEo1exgDbUl"><span>بلدية</span></a><span> غزة، مشيرة إلى أن القطاع يعيش واقعًا صحيًا وبيئيًا كارثيًا، إثر استمرار تسرب مياه الصرف الصحي بشبكات المياه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإعلان الأمريكي عن بدء تنفيذ «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawPhfx1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT3lxdGc4bDBGbGdoTkJOc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmvEoi1ZgZL88xx454x4oS9_yxX4WmRg-a0zH2I9THB_NEnrtC6RKp9kdtus_aem_eUvHWs8a7Az-MYpMx_bMUw"><span>المرحلة </span></a><span>الثانية» من خطة السلام التي أطلقها الرئيس دونالد ترامب، يواصل جيش الاحتلال الإسرائيلي انتهاكاته لاتفاق وقف إطلاق النار والتلاعب بـ«الخط الأصفر»، واقتطاع المزيد من مساحة القطاع، إذ بات يسيطر على أكثر من 65% من مساحة القطاع، حسبما </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-65-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر</span></a><span> المتحدث السابق باسم بلدية غزة ومراسل التلفزيون «العربي»، عاصم نبيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن </span><a href="https://x.com/IDF/status/2015054474104942863"><span>جيش</span></a><span> الاحتلال اليوم، أنه قتل فلسطينيين اثنين شمالي القطاع، زاعمًا أنهما مسلحان واجتازا «الخط الأصفر» لزرع عبوة ناسفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، أربعة قتلى، و12 مصابًا، إثر استمرار عدوان الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7250"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و654 قتيلًا، و171 ألفًا و391 مُصابًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مبعوثا ترامب يلتقيان نتنياهو لبحث فتح معبر رفح.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>من المقرر أن يصل المبعوثان الأميركيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، إسرائيل، اليوم، بهدف  إجراء محادثات مع رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، بشأن إعادة فتح معبر رفح وإطلاق عملية إعادة إعمار غزة وفق رؤية الرئيس ترامب و«مجلس السلام»، حسبما قالت </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/bkvyfbw8zl"><span>صحيفة</span></a><span> «يديعوت أحرنوت» الإسرائيلية، مضيفة، أن الإدارة الأمريكية، تضغط على إسرائيل لإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي في غزة، ران جويلي، الذي لا تزال جثته قيد البحث، ويعكس ذلك تحولًا في موقف الإدارة الأمريكية، بعد أن نتنياهو</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/"><span> صرح</span></a><span> في وقت سابق، بأنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثمان جويلي، مؤكدًا أن «واشنطن تدعم موقفه في إبقاء معبر رفح مغلقًا إلى ذلك الحين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع الحديث عن فتح معبر رفح،  كشفت وكالة «رويترز» الإخبارية، نقلًا عن ثلاثة مصادر مطلعة، أن إسرائيل تسعى إلى فرض آلية، تقيد عدد الفلسطينيين </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/RBN6ZBYGAZPRNMHIJZOCWG43VU-2026-01-23/"><span>العائدين إلى غزة </span></a><span>من مصر عبر معبر رفح، لضمان أن يكون عدد الخارجين من القطاع أكبر من الداخلين إليه، مضيفة، أن الطريقة التي تعتزم إسرائيل من خلالها فرض قيود على عدد الداخلين من مصر لم تتضح بعد، وكذلك الأعداد التي ستسمح إسرائيل لها بالدخول أو المغادرة، وهو ما يعكس تمسك إسرائيل بخطط التهجير التي تحدث عنها مسؤولون إسرائيليون في وقت سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «رويترز» عن  مسؤول إسرائيلي، قوله، إن إسرائيل هي التي ستحدد موعد فتح الحدود، ولن  يتمكن الفلسطينيون من مغادرة غزة أو دخولها دون موافقة إسرائيل، مضيفة، أنه ضمن الآلية غير الواضحة بعد لإدارة فتح المعبر، إنشاء نقطة تفتيش عسكرية إسرائيلية داخل القطاع، تخضع جميع الفلسطينيين المغادرين أو العائدين لتفتيش أمني إسرائيلي.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحث وزير الخارجية المصري  بدر عبدالعاطي مع رئيس مجلس غزة التنفيذي، المنبثق عن «مجلس السلام»، نيكولاي ملادينوف، الخطوات المقبلة لتنفيذ باقي استحقاقات «المرحلة الثانية» من خطة ترامب، وعلى رأسها نشر «قوة الاستقرار» الدولية، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، والانسحاب الإسرائيلي من قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/155191/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8"><span>نقلت </span></a><span>قناة «القاهرة الإخبارية». وقال عبد العاطي، إن مصر «تدعم بالكامل مهمة اللجنة الوطنية لإدارة غزة باعتبارها هيئة انتقالية مؤقتة تتولى إدارة الشؤون اليومية لسكان القطاع، تمهيدًا لعودة السلطة الوطنية الفلسطينية لممارسة مهامها ومسؤولياتها كاملة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>اللجنة الوطنية</span></a><span> لإدارة غزة، علي شعث، أعلن في كلمة مسجلة على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، أن معبر رفح سيعاد فتحه في الاتجاهين بين القطاع ومصر، الأسبوع المقبل، موضحًا، أن اللجنة، ستتابع عمل المعبر يوميًا والتنسيق مع الجهات المصرية، بالتزامن، مع إعلان ملادينوف التوصل لاتفاق بشأن الاستعداد لإعادة فتح المعبر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الجارديان»: الإمارات تعتزم تمويل إعمار أول مجمع سكني في «رفح الجديدة» خلف الخط الأصفر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/23/uae-funds-gaza-community"><span>صحيفة </span></a><span>«الجارديان» البريطانية، إن الإمارات تخطط لتمويل بناء «أول مجمع سكني» ضمن تصور «غزة الجديدة»، وفقا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وذلك، في منطقة خاضعة لسيطرة الاحتلال الإسرائيلي على أطراف مدينة رفح المدمرة جنوب القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يُخضع الفلسطينيون المقبولون للعيش في المجمع الإماراتي المخطط، لإجراءات تدقيق أمني وجمع بيانات بيومترية، مقابل الحصول على خدمات أساسية مثل التعليم والرعاية الصحية والمياه، كـ«نموذجًا» لسلسلة مجتمعات سكنية «آمنة بديلة»، تضم أيضًا مناهج تعليمية «غير مرتبطة بحماس»، وتدار آلية الدخول والخروج عبر إجراءات أمنية، دون تحديد الجهة المسؤولة عن تنفيذ هذه الإجراءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تمثل هذه الخطوة، أول استثمار إماراتي في مرحلة ما بعد الحرب، وفقًا للصحيفة، التي أضافت أنه جرى عرض مخططات المشروع على مجموعة من المانحين الأوروبيين خلال زيارة لمركز «التنسيق المدني–العسكري» الذي تقوده الولايات المتحدة في إسرائيل، لافتة إلى أن المخططين العسكريين الإسرائيليين وافقوا على هذه التصورات، وقد تزامن ذلك مع زيارة جاريد كوشنر وستيف ويتكوف وجوش غرونباوم، وهما من أعضاء ومستشاري «مجلس السلام» الذي يترأسه ترامب، إلى أبوظبي، فيما أشارت «الجارديان» إلى أن ملامح المشروع غير الواضح بعد، يعكس تعزيزًا لأنماط السيطرة والقمع بحق الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span> كوشنر</span></a><span> كشف خلال مراسم توقيع ميثاق «مجلس السلام»، ملامح الخطة الأميركية لإعادة الإعمار وإنشاء «غزة الجديدة»، على أن تبدأ أولًا بإنشاء «رفح الجديدة» جنوبي القطاع كمرحلة أولى، حيث بدأت بالفعل أعمال إزالة الركام لإقامة مناطق صناعية وسياحية، إضافة إلى إنشاء 100 ألف وحدة سكنية ومئات المراكز الصحية والتعليمية والمنشآت الثقافية والدينية، حسبما قال، على أن يبدأ العمل بعد الانتهاء من رفح في مدينة خان يونس المجاورة وصولًا إلى مدينة غزة شمالًا، وصولًا إلى تحقيق «غزة الجديدة» التي ستحتوي على صناعات مميزة وفرصًا للاستثمارات، غير أنه شدد على أن  نزع سلاح «حماس»، هو الشرط الوحيد لـ «إطلاق المشروعات التنموية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة 7 فلسطينيين برصاص الاحتلال واعتداءات ومستوطنين.. وتهجير 15 عائلة من شلال العوجا في أريحا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الرام شمال مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-140945"><span>القدس</span></a><span>، كما أصيب ثلاثة آخرون، بينهم مسن، بعدما اعتدى عليهم مستوطنون على بلدة بيت فوريك شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140951"><span>نابلس</span></a><span>، فيما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجرًا، أبًا فلسطينيًا وثلاثة من أبنائه في بلدة بيت أمر شمال الخليل، وفقًا لـ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140926"><span>«وفا»</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هجر مستوطنون إسرائيليون، اليوم، 15 عائلة فلسطينية من تجمع شلال العوجا البدوي شمال مدينة أريحا، ما رفع  إجمالي العائلات التي رحلت من بيوتها في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/94-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%87%D9%8F%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%86-15-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-140930"><span>التجمع </span></a><span>قسرًا إلى 94 عائلة خلال الشهر الجاري، جراء الانتهاكات والاعتداءات المتعمدة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، نقلًا عن منظمة «البيدر» الحقوقية، التي أكدت أن هذه الأفعال الممنهجة تأتي ضمن سياسة إسرائيلية بهدف إجبار التجمعات البدوية على الرحيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المنظمة، أن «سكان التجمع يعيشون يوميًا استفزازًا واعتداءات متواصلة، تعكس استهدافًا متعمدًا للتجمعات البدوية في الأغوار الشمالية، وتهدف إلى خلق بيئة غير صالحة للعيش وفرض واقع استعماري قسري». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5/">الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 19:10:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769277739570843</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التحذيرات مستمرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/982-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80-%D9%A7%D9%A4-%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-YouTube-186_47-e1769271163980-150x150.png" alt="التحذيرات مستمرة" title="التحذيرات مستمرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي تحذيراته من كلفة «الاضطراب وعدم الاستقرار» قبل يوم من ذكرى ثورة 25 يناير وعيد الشرطة، أشار الرئيس إلى وجود «برنامج أمين» لتطوير مؤسسات الدولة وإدخال إصلاحات عميقة فيها دون عرقلة عملها، فيما أشار إلى الخطر المحدق بالشباب الصغير داعيًا مؤسسات الدولة الشرطية والعسكرية لتوجيه الاهتمام بهم، ولافتا إلى أنه كان سابقًا على استراليا في إدراك خطورة التليفونات المحمولة على الأطفال، وضرورة منعهم منها.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>بذكر الإصلاحات المؤسسية، ينتظر القضاة جمعية عمومية في 6 فبراير المقبل لمواجهة قرار الرئاسة بإسناد سلطة تعيين أعضاء الهيئات الاقتصادية وفي مقدمتهم أعضاء النيابة العامة، وهي المواجهة التي أبدى حزب التحالف الشعبي الاشتراكي تضامنه فيها بشكل كامل مع نادي القضاة لمواجهة ما وصفه بـ«تغول السلطة التنفيذية على القضائية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لليوم الثالث، تستمر الحملة الإعلامية الشرسة لمواجهة قرار الحكومة بإلغاء الإعفاء الجمركي لهواتف المصريين بالخارج، وهي الحملة التي انضم إليها أعضاء من مجلس النواب، فيما استنكرت شعبة المحمول التركيز فقط على المصريين بالخارج دون المواطنين في الداخل باعتبارهم أكثر من تحمل تبعات الإصلاح الاقتصادي، مطالبين </span><span> بالاعتراف بأحقية كل مصري في الداخل أو الخارج في الحصول على إعفاء موبايل سنويًا، مطالبين بعدم إغلاق الأجهزة بأثر رجعي، وتخفيض الضريبة المقررة على الهواتف، والسماح للتجار بالاستيراد لضمان عدم احتكار الوكلاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتمسك الحكومة بقرارها لدعم الصناعة المحلية، ولحماية الموارد التي تقدر بـ«المليارات»، نقل موقع «اقتصاد الشرق» عن مسؤول حكومي، تخصيص الحكومة لنحو نصف مليار دولار لمشروع التجلي الأعظم في سانت كاترين، مؤكدًا أن افتتاح المنشآت الفندقية بالمشروع سيتم خلال الربع الأول من العام الجاري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل يوم من الذكرى الـ15 لثورة 25 والذكرى 74 لعيد الشرطة، جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي، ما حذر منه <a href="https://www.youm7.com/story/2020/9/27/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B4%D8%B1%D8%AD-%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4995868">سابقًا</a> <a href="https://www.alqabas.com/article/5907919-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2011/">أكثر</a> من <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1234505-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9">مرة</a>، وهو الاضطراب وعدم الاستقرار، وذلك في حديث مطول من داخل أكاديمية الشرطة، مستحضرًا كلفة ما جرى بعد أحداث 2011 على حاضر الدولة ومستقبلها، قبل أن يتطرق إلى تدهور حالة مؤسسات الدولة خلال سنوات 2008 و2009 و2010، باعتبارها «كانت بعافية، وده كلام مؤدب» على حسب تعبيره، معلنًا في الوقت نفسه عن وجود «برنامج أمين» لتطوير مؤسسات الدولة وإدخال إصلاحات عميقة فيها، دون عرقلة في عملها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح السيسي خطوات خطته للتطوير: «فمش هتقفل وتقول شيل وزارة الداخلية، شيل القوات المسلحة، شيل القضاء، شيل الخارجية ويلا هات جديد، مفيش حد بيعمل كدة»، قبل أن يصفه: «فيه برنامج أمين ما أمكن. متطور ما أمكن. فيه جدارة ما أمكن. فيه هدف أمين أوي أوي أننا نطور مؤسساتنا ونعمل فيها إصلاح عميق، لكن في النهاية عاوزين الدولة تبقى ماشية وإحنا بنعمل ده».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الإصلاحات المؤسسية وإجراء تغييرات عميقة فيها، ينتظر القضاة جميعة عمومية </span><a href="https://www.vetogate.com/5578503"><span>6 فبراير</span></a><span> المقبل، لمواجهة قرار رئيس الجمهورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/"><span>بإسناد</span></a><span> سلطة تعيين أعضاء الهيئات القضائية وفي مقدمتهم أعضاء النيابة العامة إلى الأكاديمية العسكرية بدلًا من دار القضاء العالي، فيما أبدى حزب التحالف الشعبي الاشتراكي تضامنه الكامل مع نادي القضاة، معتبرًا أن القرار الأخير يعد استمرارًا لما وصفه بــ«تغول السلطة التنفيذية على القضائية على مدى سنوات، ما انتهى بإهدار العدالة وتراجع دور السلطة القضائية واستخدامها في انتهاك روح القانون». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانه </span><a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/posts/pfbid08mYQ8ReL92pnQQLXLG4FKCdg1YFcNbBNwYRhvwgVaUsUx8a9iMoSUZfnaxv6Q8ywl"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، استخدم «التحالف»، ملف الحبس الاحتياطي لسجناء الرأي كمثال لإهدار العدالة، مشددًا على حاجة العدالة إلى إصلاح قضائي حقيقي ينطوي على الفصل الكامل بين السلطات، مشددًا على دعمه الكامل لاستقلال القضاء «برفع يد الدولة وتدخلاتها في شؤونه» وطرح ضمانات كافية لتحقيق ذلك، موضحًا أن </span><span>تعزيز استقلال القضاء يتطلب الفصل بين سلطة الاتهام وسلطة التحقيق وضرورة احترام القانون وعلى الأخص فيما يتعلق بالحبس الاحتياطي مدته وضوابطه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل القرار الأخير الخاص بالتعيين، كانت الأكاديمية موكلة بتدريب التعيينات الجديدة في الجهات القضائية فقط، وفي أكتوبر الماضي نشر «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>تقريرًا</span></a><span> يكشف عن تحصيل رسوم إلزامية للتدريب من المتدربين، بلغت 112 ألف جنيه للذكور و120 ألفًا للإناث. وأكد القضاة والقاضيات الجدد وقتها أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية (مجلس الدولة، النيابة العامة، النيابة الإدارية، قضايا الدولة) لم تُصدَر إلا بعد سداد هذه الرسوم التي فرضت لأول مرة العام الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الرئيس السيسي في كلمته اليوم، شدد على ضرورة «تحصين» جيل الشباب الحالي، الذي كان يبلغ سنة أو سنتين فقط وقت أحداث 2011، «علشان الناس تعرف إن فيه تمن كبير أوي بيتدفع مش بس شهداء ومصابين لأ فيه تمن كبير بيتدفع لأي حالة من حالات عدم الاستقرار، أي اضطراب بيحصل في أي دولة تمنه الحاضر والمستقبل»، داعيًا مؤسسات الدولة إلى الأخذ بالأسباب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن ضمن الأخذ بالأسباب بحسب الرئيس،  توجيه الاهتمام داخل مؤسسة الشرطة والقوات المسلحة لفروعها إلى هؤلاء الشباب، لأنه «ميعرفش آثار اللي حصل في 2011. وأنا قولت الكلام ده قبل كدة مرتين وبقوله تاني وإن إحنا ممكن نتيجة الحالة اللي إحنا موجودين فيها مش واخدين بالنا وننسى إن دايمًا يحصنوا شباب وشابات مصر من استخدام التكنولوجيا الحديثة، الذكاء الاصطناعي بيصور مواقف مش موجودة في الأصل الحقيقة، ويبقى النهاردة يتعمل سياق وبيه تؤدي للاضطراب ميعملش ده ويحمي الدولة من هذا الكلام مش بالإجراءات الأمنية أبدًا، الإجراءات اللي بتقوم بيها الدولة ومؤسساتها المختلفة كل في مكانه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ختام كلمته، استدعى الرئيس التجربة الاسترالية في منع الأطفال تحت سن معين من استخدام الهواتف المحمولة، مؤكدًا أنه سبق واقترح هذه السياسة قبل الاستراليين والبريطانيين لكن «هما مبيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفو حد مش من عندنا فنقول يعني ما نعمل زيهم، طيب برضو نعمل زيهم، ده موضوع مهم ندرسه ونشوف تجارب الآخرين»… هل نرى مشروع قانون يحظر استخدام الهواتف للأطفال في مصر؟</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الهواتف المحمولة، وعلى خلفية  القرار الصادر الأربعاء الماضي بإلغاء الإعفاء الاستثنائي الذي يسمح للمسافرين بإدخال هاتف واحد دون رسوم، طالت القرار حملة انتقادات واسعة بين المصريين بالخارج،</span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D8%A5%D8%AD%D9%86%D8%A7_%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%86_%D8%A3%D8%AE%D8%B0%D9%86%D8%A7_%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86%D8%A7"><span> أطلق</span></a><span> بعض المصريون بالخارج دعوات للامتناع عن تحويل العملات الأجنبية إلى البلاد، ما استتبعه ردود أفعال غاضبة من الإعلاميين المقربين من النظام للمطالبة بإلغاء القرار، فيما تمسك المسؤولون بضرورة الخطوة من أجل الصناعة المحلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.elaosboa.com/2637554/"><span>النائب</span></a><span> الإعلامي، مصطفى بكري، في مستهل الحملة الغاضبة، والتي استنكر فيها فرض ضريبة على هواتف المصريين بالخارج «اللي بيدخلو لنا العملة الصعبة» خاصة بعدما ارتفعت تحويلاتهم في العام الماضي، مؤكدًا أن «القرار اللي حصل دا شغل من تحت لتحت من غير إذن الرئيس السيسي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحيته، حاول الإعلامي، أحمد موسى، امتصاص غضب المصريين، مؤكدًا في منشور له على أكس، </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2014350278724550886?s=61"><span>أمس</span></a><span>، أن أجهزة الدولة تعمل على إيجاد حل يستثني المصريين في الخارج والسياح من دفع الرسوم، وذلك رغم تأكيدات «تنظيم الاتصالات» على عدم وجود نية للتراجع عن القرار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع الحملة الإعلامية لمواجهة القرار، انضم عدد من البرلمانيين لحملة الانتقادات كان آخرهم النائب، عبد المنعم إمام، الذي أشار،</span><a href="https://www.facebook.com/abd.emam/posts/pfbid0J4AXpH5VLScayCo7t79bRt36RDSSy6UKVJ6eFP2rBsuPbkt5EzWdZKdozRKp774ul"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، إلى تبعات القرار على السائحين، ناشرًا شكوى من سائح سعودي تعرض لإيقاف هاتفه حتى دفع 48 ألف جنيه ضريبة، متساءلًا: «</span><span>هل تعتقد أن في ذلك انصاف للسائح أو حتى ترحيب به أو حتى تشجيع للسياحة؟!» </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر الانتقادات الإعلامية والبرلمانية للقرار لصالح المصريين بالخارج والسياح، أيدت شعبة المحمول قرار إلغاء الإعفاء في بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، ليس لكونه صحيحًا وإنما لأنه ألغى حالة اللا عدل في تطبيق القرارات بأثر رجعي، مطالبة ب</span><span>تشكيل لجنة مشتركة بين الغرف التجارية وجهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية وجهاز حماية المستهلك لمراجعة أسعار التليفونات المصنعة محليًا ومقارنتها بمثيلاتها في الدول المجاورة لحماية للمواطن المصري من الإستغلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستنكرت الشعبة كذلك ما وصفته بـ«الحملة الإعلامية الموجهة لدعم المصريين في الخارج فقط»، مشددة على </span><span>أن «المصري في الداخل له حقوق وواجبات مثل المغتربين بل أكثر»، باعتبارهم أكثر من تحمل تبعات الإصلاح الاقتصادي وفرض الضرائب التي تمول الموازنة بأكثر من 80% من إيراداتها، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وصعدت الشعبة من انتقاداتها، مطالبة بالاعتراف بأحقية كل مصري في الداخل أو الخارج في الحصول على إعفاء موبايل سنويًا، مطالبة بعدم إغلاق الأجهزة بأثر رجعي، وتخفيض الضريبة المقررة على الهواتف، والسماح للتجار بالاستيراد لضمان عدم احتكار الوكلاء. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/2095047/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1/"><span> كان</span></a><span> نائب وزير المالية للسياسات الضريبية والجمركية، شريف الكيلاني، رد على ذلك في مداخلة تلفزيونية، الثلاثاء الماضي، بأن قيمة الإعفاءات التي مُنحت للهواتف الواردة من الخارج خلال الفترة الماضية «تُقدّر بالمليارات»، في تبرير رسمي لاستمرار العمل بالقرار رغم الجدل المتصاعد حوله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خصصت الحكومة أكثر من 25 مليار جنيه، بما يعادل نحو نصف مليار دولار، لتطوير مشروع التجلي الأعظم في مدينة سانت كاترين، وفقًا لما نقله</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/115459/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-526-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/"><span> موقع</span></a><span> «اقتصاد الشرق» الخميس الماضي، عن مسؤول حكومي، والذي أشار كذلك إلى افتتاح المنشآت الفندقية بالمشروع خلال الربع الأول من العام الجاري، واكتمالها نهائيًا في منتصف العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المسؤول الحكومي الذي لم يفصح عن اسمه،</span><span> أوضح أن الاستثمارات المخصصة للمنشآت الفندقية، والبالغة نحو 12 مليار جنيه، سيجري تمويلها بالكامل من هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، مرجعًا ارتفاع تكلفة البناء إلى الطبيعة الجبلية الوعرة للمنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن مشروع التجلي الأعظم في تغطيتنا السابقة: «التجلي الأعظم» في سانت كاترين..أينما كنتم يدرككم «التطوير» من</span><a href="https://www.madamasr.com/2022/08/24/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B8%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%83/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>واستمرار في الشأن الثقافي، ورغم التحديات الاقتصادية والقيود الرقابية، يظل معرض الكتاب حدثًا هامًا للقارئ والناشر وأي باحث عن المعرفة والثقافة، لهذا لجأ «مدى مصر» إلى مجموعة من الكتاب/ات والمترجمين/ات والمحررين/ات والباحثين والصحفيين/ات لإعداد قائمة ترشيحات لكتب متنوعة ومتوازنة يمكن الحصول عليها من المعرض، يمكن الاطلاع على القائمة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7-5/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/">التحذيرات مستمرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 18:15:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769272340253575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مَن يراقب مَن؟".. مذكرة نيابية تشكو "تضارب المصالح" تحت قبة البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29915</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم عضو مجلس النواب عبد المنعم إمام بمذكرة رسمية إلى رئيس المجلس المستشار هشام بدوي، طالب فيها باتخاذ الإجراءات اللازمة إزاء مشاركة أربعة من أعضاء البرلمان، إلى جانب وكيل المجلس محمد الوحش، في عضوية مجلس أمناء مدينة القاهرة الجديدة، معتبرًا الوضع مخالفة دستورية وقانونية، ويثير تساؤلات حول تضارب الأدوار بين السلطتين التشريعية والتنفيذية.</p>

<p>وطالب إمام في <a href="https://www.facebook.com/share/p/14U28ftZ5Ey/">المذكرة</a> بعرض الأمر على الجهات المختصة داخل مجلس النواب، ووضع ضوابط حاكمة تحول دون تكرار ما وصفه بـ"التداخل غير الدستوري" بين السلطات، بما يضمن استقلال الدور الرقابي للبرلمان.</p>

<p>ويأتي تحرك إمام في وقت تزايد فيه الجدل على السوشيال ميديا بشأن الجمع بين المناصب التشريعية والتنفيذية، خاصة في ظل <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5259846.aspx">شغل</a> رئيس الهيئة البرلمانية لحزب المؤتمر وعضو تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، النائب أحمد عصام، منصب مساعد وزير التموين منذ أغسطس/آب الماضي.</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع النائب أحمد عصام للاستفسار عن موقفه من هذا الجدل المتعلق بالجمع بين الدورين النيابي والتنفيذي، إلا أنه لم يرد على الاتصالات أو الرسائل حتى نشر هذا الخبر.</p>

<p>وفيما يتعلق بعضوية مجلس أمناء القاهرة الجديدة، قال إمام إن الأزمة ترتبط بقواعد دستورية وقانونية واضحة تهدف إلى منع تضارب المصالح وحماية استقلال السلطات، مشددًا على أن أي نظام رقابي سليم يفترض وجود فصل واضح بين من يمارس الرقابة البرلمانية ومن يعمل داخل الجهاز التنفيذي، وهو مبدأ نص عليه الدستور صراحة.</p>

<p>وأشار إمام، الذي يمثل دائرة القاهرة الجديدة، إلى أن المادة الخامسة من الدستور تنص على الفصل بين السلطات والتوازن بينها، كما لفت إلى نصوص اللائحة الداخلية لمجلس النواب التي تحظر الجمع بين العضوية البرلمانية وأي منصب تنفيذي أو مالي يخضع لرقابة المجلس.</p>

<p>واعتبر أن تشكيل مجلس أمناء القاهرة الجديدة على هذا النحو يمثل "انتهاكًا صارخًا" لأحكام الدستور واللائحة الداخلية، بما يمس جوهر استقلال السلطة التشريعية ويقوض دور الرقابة البرلمانية.</p>

<p>وأوضح إمام أن القرار الوزاري الخاص بتشكيل مجلس الأمناء تضمن اختيار أربعة من أعضاء مجلس النواب كممثلين عن المستثمرين، وهم: النائب محمد زكي الوحش، وكيل مجلس النواب، والنائب محمد أمين الدخميسي، والنائب أحمد جابر الشرقاوي، والنائب محمد صبحي عبد القوي الخولي، وجميعهم من حزب الجبهة الوطنية، لافتًا إلى أنه جرى انتخاب الوحش رئيسًا للمجلس، والدخميسي وكيلًا أول، والخولي وكيلًا ثانيًا.</p>

<p>وقال إمام في بيانه إن مجالس أمناء المدن والمجتمعات العمرانية الجديدة تُشكل بقرار من وزير الإسكان، وتمارس اختصاصات تنظيمية ومالية وتشارك في إدارة شؤون المدينة، ما يجعلها جزءًا من المنظومة التنفيذية، وليست كيانات شرفية أو تمثيلية.</p>

<p>وأضاف "نحن أمام نواب أصبح بعضهم جزءًا من جهة تنفيذية، يملكون سلطة مالية تشمل التوقيع والصرف من أموال عامة، ويُفترض خضوعهم للمساءلة حال وجود أي مخالفات مالية، كما أنهم يخضعون إداريًا لموظف عام تابع لوزير بالحكومة يملك عزلهم، ثم يُفترض بهم في الوقت ذاته ممارسة الرقابة على الوزير ومحاسبته تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وتنص المادة الثانية من القرار الوزاري <a href="https://www.almasdar.com/162331#:~:text=%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF,%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%B6%D9%88%D8%A1%20%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87.">رقم 1052 لسنة 2025</a> بشأن تنظيم عمل مجالس الأمناء بالمدن العمرانية الجديدة على أن يشكل المجلس من ممثلين عن السكان بنسبة 60%، و40% عن المستثمرين، كما تحدد شروط الترشح لعضويته. وتوضح المادة 13 اختصاصات هذه المجالس، وفي مقدمتها إعداد خطة موازنة مجلس الأمناء وتحديد أوجه الصرف والإشراف على تنفيذها، واعتمادها من نائبي رئيس هيئة المجتمعات العمرانية لقطاعي التنمية والإنشاءات، والشؤون المالية والإدارية.</p>

<p>كما تشمل اختصاصات المجلس متابعة أداء جهاز المدينة في تنفيذ خطط التنمية، ورفع تقارير إلى الوزير المختص حال وجود أي إخلال أو تقصير، إلى جانب المساهمة في اقتراح سياسات تنموية للمدينة الجديدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da1f1aa-2219-4d7c-94a1-e8c610420093" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29700" role="article" about="/stories/29700" data-sanitized-id="node-29700" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29700" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29700" data-ph-capture-attribute-link-title="هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في المقابل، قال قيادي بحزب الجبهة الوطنية لـ <strong>المنصة</strong>، إن النائب عبد المنعم إمام "جانبه الصواب هذه المرة"، معتبرًا أن عضوية مجالس الأمناء "لا تمثل مخالفة دستورية أو لائحية"، مضيفًا  أن هذه المجالس "ذات طابع استشاري ولا تمارس سلطة تنفيذية".</p>

<p>وبشأن مشاركة ثلاثة من نواب الحزب في مجلس أمناء القاهرة الجديدة، أكد المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحزب لن يتخذ أي إجراء أو يرد رسميًا على ما أثاره إمام، ما لم يتلق إخطارًا من هيئة مكتب مجلس النواب، مشددًا على أن نواب الحزب "لم يرتكبوا أي خطأ، ولن يُطلب منهم الاستقالة من عضوية مجلس الأمناء".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769268736386536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29925</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط إسرائيل لفرض مزيد من التعقيد والتضييق على عمليات دخول وخروج الفلسطينيين من معبر رفح الحدودي مع مصر، عبر إنشاء نقطة تفتيش إضافية تحت اسم "رفح 2"، يتولى جهاز الأمن العام الإسرائيلي "الشاباك" الإشراف عليها، فيما تدير المعبر الرسمي بعثة الاتحاد الأوروبي للمساعدة الحدودية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/kann_news/status/2014404964013994279?s=46">أعلنت</a> هيئة البث الإسرائيلية، أمس الجمعة، أنّ حكومة الاحتلال ستعمل على إنشاء نقطة التفتيش من الجهة الفلسطينية لإجراء عمليات تدقيق لقوائم المغادرين التي ترسلها بعثة الاتحاد الأوروبي، عبر تصوير الوجه وفحص بطاقة الهوية من دون وجود ميداني مباشر داخل المعبر.</p>

<p>وقال مصدر فلسطيني قريب من لجنة التكنوقراط المُشكلة حديثًا لإدارة قطاع غزة، إنه وفق معلومات أولية سينشئ جيش الاحتلال كرڤانات بالقرب من معبر رفح البري من الجانب الفلسطيني، حيث سيسلك الفلسطينيون طريقًا مهده الاحتلال بموازاة الحدود المصرية بطول قرابة 13 كيلومترًا يبدأ من معبر كرم أبو سالم جنوب شرق رفح وصولًا إلى شارع البحر غربًا، ما يسمح للغزيين بالعودة أو الخروج من مناطق تواجدهم غرب القطاع.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong> أن إسرائيل تزيد العراقيل أمام تشغيل معبر رفح البري، بينما تواصل الولايات المتحدة محاولات فرض قراراتها على حكومة الاحتلال للمضي قدمًا في تنفيذ بنود مراحل اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وكان أحد البنود الرئيسية التي لم يتم تنفيذها في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">اتفاق</a> وقف إطلاق النار، الذي توسط فيه ترامب في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، هو إعادة فتح البوابة الرئيسية لغزة إلى العالم للسماح بدخول وخروج الفلسطينيين.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أن الممثل السامي لغزة في مجلس السلام، نيكولاي ملادينوف، أبلغ الوسطاء في مصر رسميًا بفتح معبر رفح البري خلال الأسبوع الحالي، حيث قامت الأخيرة بإبلاغ لجنة إدارة تكنوقراط غزة، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2baf7a59-7dfc-49f8-b542-73100d4bfd12" href="https://almanassa.com/news/29880" title="رئيس لجنة التكنوقراط الفلسطينية يعلن إعادة فتح معبر رفح الأسبوع المقبل">أعلن</a> رئيسها علي شعث خلال كلمته في مؤتمر دافوس قبل يومين عن فتح المعبر بالاتجاهين خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وأضاف المصدر أن حكومة الاحتلال تحاول فرض المزيد من العراقيل حول عمليات التفتيش، خاصة للعائدين إلى القطاع، وإدخال آليات جديدة لم تكن موجودة سابقًا، مضيفًا "القرار يعود للولايات المتحدة الأمريكية، وحتى لو نفذ الاحتلال المرحلة الأولى من تشغيل المعبر، سيتم تداركها لاحقًا بضغوط أمريكية".</p>

<p>وأوضح أن المرحلة الأولى من تشغيل المعبر ستسمح بسفر الحالات الإنسانية مثل الجرحى والمرضى والطلاب الحاصلين على تأشيرات دراسية، فيما يُسمح بعودة الغزيين بعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية.</p>

<p>وأشار إلى أن أكثر من 60 ألف فلسطيني من قطاع غزة متواجدين بالخارج سجلوا بالفعل في السفارة الفلسطينية بالقاهرة أملًا في عودتهم خلال الأسابيع المقبلة.</p>

<p>وشدد المصدر على أن الولايات المتحدة مُصرة على نجاح عمل لجنة التكنوقراط بغزة، ومن المتوقع دخولهم القطاع نهاية الأسبوع الحالي لاستلام مهامهم ومباشرة عملهم في تحسين الأوضاع، ما يُفترض أن ينعكس إيجابيًا على حياة المواطنين وتلقيهم الخدمات الأساسية.</p>

<p>ولا يزال جيش الاحتلال يسيطر على أكثر من 50% من مساحة قطاع غزة، تشمل شمال وشرق وجنوب القطاع، ويفرض سيطرة أمنية مشددة تمنع عودة المواطنين إلى أماكن سكنهم.</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd2ac0ab-96d3-49f8-9e7c-2e150ffb540a" href="https://almanassa.com/news/29752" title="الوسطاء يرحبون بإعلان المرحلة الثانية من اتفاق غزة.. وإسرائيل تصر على عدم فتح معبر رفح">أعلنت</a> واشنطن إطلاق المرحلة الثانية من خطة السلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، دون الحديث عن أي ترتيبات تخص معبر رفح الحدودي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd38c76f-df4d-4b06-b2e3-e1a370aef972" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29800" role="article" about="/stories/29800" data-sanitized-id="node-29800" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29800" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29800" data-ph-capture-attribute-link-title='رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> إسرائيل أنها ستفتح معبر رفح البري في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">نفته</a> القاهرة وقتها.</p>

<p>وقتها <a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0AD4LxEsyQf6etGdefG9ciCSan8dB1LDRjbZn6EbZfRtFJiPSnpf6P8iVukFE9bscl">نقلت</a> الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن. وأكد المصدر وقتها أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام التي تضمنت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف</a> إطلاق النار في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769268736386535</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة وحوار السيسي في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي 21/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29918</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0af354d3-91c6-40e9-aaf6-5e69a7a56160.jpg.webp?itok=NuYVmcQr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0af354d3-91c6-40e9-aaf6-5e69a7a56160.jpg.webp?itok=NuYVmcQr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/q-K-pRglYe4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشارك في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي &amp;quot;دافوس&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة وحوار السيسي في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي، 21 يناير 2026</aside><p><strong>السيسي: </strong>بسم الله الرحمن الرحيم</p>

<p>السيد بورج برانديه،</p>

<p>الرئيس والمدير التنفيذي للمنتدى الاقتصادي العالمي</p>

<p>السيدات والسادة الحضور.</p>

<p>يسعدني في مستهل كلمتي أن أتوجه بخالص الشكر والتقدير إلى السيد بورج برانديه على دعوته الكريمة للمشاركة في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي.</p>

<p>ذلك المحفل البارز الذي يتيح لنا فرصة ثمينة لمناقشة القضايا الدولية والتحديات الراهنة في سبيل تحقيق هدفنا المشترك المتمثل في بناء مستقبل أكثر ازدهارًا وعدالةً للجميع.</p>

<p>إن عالمنا اليوم يواجه تحديات جسيمة أمام مسيرات التنمية، ويشهد تحولات عميقة في أنماط التعاون الدولي إلى جانب تصاعد دور الأدوات.. الأدوات المبتكرة القائمة على التقدم التكنولوجي والتحول الرقمي وتطبيقات الذكاء الاصطناعي، وهو ما يفرض علينا جميعًا ضرورة تضافر الجهود وتعزيز التعاون والعمل المشترك، بما يمكننا من مواكبة هذه التحولات واستثمار فرصها على نحو يحقق الخير والمنفعة لشعوبنا كافة.</p>

<p>وإيمانًا منا بأهمية التعاون، تواصل مصر العمل على بناء شراكات إقليمية ودولية راسخة تستهدف تحقيق المنفعة المشتركة وتعزيز التنمية المستدامة. كما تمضي في تهيئة مناخ أعمال جاذب للقطاع الخاص باعتباره شريكًا أساسيًا في مسيرة التنمية والتقدم والازدهار.</p>

<p>غير أن هذه الجهود تواجه تحديات غير مسبوقة على المستويين الإقليمي والدولي في ظل تصاعد الصراعات الجيوسياسية وتجاوز بعض الأطراف لأسس الشرعية الدولية، الأمر الذي يقوِّض المساعي الرامية على تحقيق النمو الاقتصادي، ويضعف الجهود المبذولة لحفظ السلم والأمن الدوليين، ويحد من فرص العمل المشترك بين الدول.</p>

<p>ولذلك تؤكد مصر أن السبيل الوحيد لتحقيق السلام هو الحوار والتعاون الدولي وإعلاء مبادئ الاحترام المتبادل والتعايش السلمي واحترام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، والالتزام بتسوية النزاعات بالطرق السلمية، وتجنب التصعيد، وتهيئة المناخ للتوصل لحلول مستدامة لمختلف الأزمات، والسعي لتعزيز التكامل والاندماج بين الدول، ومنح أولوية للقضاء على الفقر والجوع، وتحقيق الرخاء المشترك لكافة شعوب العالم، وتعزيز دور مؤسسات الأعمال الوطنية والإقليمية والدولية، وتمكين القطاع الخاص من القيام بدور محوري، في جهود تحقيق التنمية الشاملة.</p>

<p>السيدات والسادة؛</p>

<p>لا تزال القضية الفلسطينية، تتصدر أولويات الاهتمام في منطقة الشرق الأوسط، إذ تمثل جوهر الاستقرار الإقليمي، وركيزة أساسية لتحقيق السلام العادل والشامل.</p>

<p>وفي هذا السياق أود أن أعرب عن تقديري لجهود الرئيس دونالد ترامب والتزامه بوقف الحرب في قطاع غزة وما بذله من مساع لتخفيف المعاناة الإنسانية التي أثقلت كاهل الشعب الفلسطيني الشقيق على مدار أكثر من عامين.</p>

<p>وقد جاء انعقاد قمة شرم الشيخ للسلام في 13 أكتوبر (تشرين الأول) 2025 تتويجًا لجهود مصر بالتنسيق مع شركائها من أجل وقف إطلاق النار وترسيخ دعائم السلام وفتح آفاق جديدة تحمل الأمل في تحقيق الاستقرار الإقليمي، وإطلاق مسار سياسي جاد لتسوية القضية الفلسطينية على نحو عادل وشامل يضمن الحقوق المشروعة للشعب الفلسطيني ويعزز فرص الأمن والتنمية في المنطقة بأسرها.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، أؤكد على ضرورة البناء على مكتسبات قمة شرم الشيخ وتثبيت وقف إطلاق النار وضمان تدفق المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة دون قيود مع الإسراع في عملية إطلاق.. في إطلاق عملية التعافي المبكر وإعادة الإعمار في مختلف مناطق القطاع.</p>

<p>كما أرحب بإعلان الولايات المتحدة بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف الحرب، باعتباره خطوة محورية على طريق تنفيذ خطة السلام وخفض التصعيد في المنطقة، بما يعزز فرص الاستقرار ويفتح آفاقًا جديدة للتعاون والدولي.</p>

<p>وأود أن أؤكد.. وأود أن أجدد التأكيد على أن مصر انطلاقًا من دورها التاريخي الراسخ في دعم القضية الفلسطينية لن تُدِّخر.. لن تدخر جهدًا في مواصلا الانخراط مع جميع الأطراف المعنية سعيًا إلى إيجاد حل عادل وشامل ودائم لهذه القضية، يقوم على أساس حل الدولتين، وقرارات الشرعية الدولية ويكفل إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو (حزيران) 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>على الرغم من تعدد الأزمات الإقليمية والدولية، استطاعت مصر أن تواصل تنفيذ برنامجها الطموح للإصلاح الاقتصادي من خلال حزمة متكاملة من الإجراءات التي استهدفت ضبط السياسات المالية والنقدية للدولة، واستعادة ثقة المستثمرين في السوق المصري، وتطوير البيئة التشريعية المنظمة للاستثمار، فضلاً عن تقديم حوافز جاذبة للمستثمرين.</p>

<p>وقد أولت مصر أولوية خاصة لتعزيز دور القطاع الخاص باعتباره شريكًا رئيسيًا لا غنى عنه في تحقيق النمو والتنمية الاقتصادية فوضعت سقفًا للاستثمارات الحكومية، وأطلقت خطة مدروسة لإدخار الدولة من بعض الاستثمارات العامة بما يفسح المجال أمام القطاع الخاص لتوسيع مساهماته في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>وأثمرت هذه الجهود عن تحسن ملحوظ في مؤشرات الإداء.. الأداء الاقتصادي، وارتفاع معدلات النمو، وزيادة تدفقات الاستثمار الخاص، إلى جانب إشادة واسعة من مؤسسات التمويل الدولية، وعلى رأسها صندوق النقد الدولي، فضلاً عن قيام مؤسسات تصنيف الائتمان العالمية برفع التصنيف الائتماني لمصر.</p>

<p>وأؤكد أن مصر ستواصل مسيرة الإصلاح الاقتصادي وتحقيق التقدم في مسارها التنموي مع المضي قدمًا في تطبيق وثيقة سياسة ملكية الدولة التي تحدد الإطار العام لعمل الشركات الحكومية والمملوكة للدولة وتنفيذ برنامج الطروحات الحكومية وتخارب الدولة بما يعزز مشاركة القطاع الخاص ويضاعف إسهامه في دفع عجلة النمو الاقتصادي.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>يمثل السوق المصري اليوم مجالًا مليئًا بالفرص الاستثمارية في مختلف القطاعات، حيث تحرص الدولة على توفير التسهيلات والحوافز اللازمة لا سيما في مجالات الطاقة الجديدة والمتجددة وصناعة السيارات بما في ذلك السيارات الكهربائية إلى جانب الصناعات الدوائية واللوجيستية وقطاعات الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، خاصة تطبيقات الذكاء الاصطناعي.</p>

<p>وأدعوكم إلى اغتنام هذه الفرص والاستفادة من البنية التحتية المتطورة التي أنجزتها مصر خلال الأعوام الماضية في مجالات الطرق والاتصالات والنقل واللوجيستيات والمناطق الحرة، وعلى وجه الخصوص المنطقة الاقتصادية لقناة السويس التي تمثل منصة استراتيجية للتجارة والاستثمار.</p>

<p>كما أؤكد أن المستثمر الذي يختار العمل في مصر لا يقتصر مكسبه على السوق المحلي الواعد بل يف.. ينفتح أمامه أيضًا أفق أوسع عبر شبكة اتفاقيات التجارة الحرة التي أبرمتها مصر سواء في الإطار الإفريقي أو العربي، بما يتيح له النفاذ إلى أسواق ضخمة قائمة بالفعل، ويضاعف من فرص النمو والتوسع الإقليمي والدولي.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>في الختام أود أن أجدد التأكيد على أن مصر ستواصل دورها الفاعل في ترسيخ دعائم الأمن والاستقرار على المستويين الإقليمي والدولي، والمضي قدمًا في تحقيق التنمية والنمو الاقتصادي، كما تتطلع مصر إلى تعزيز التعاون مع كافة الشركاء من أجل بلوغ هذه الأهداف المنشودة.</p>

<p>ويسعدني أن أرحب بإعلانكم تنظيم جلسة مخصصة للأعمال في مصر خلال العام الجاري تحت رعايتي، وأتطلع إلى مواصلة التنسيق معكم خلال الفترة المقبلة لإنجاح هذا الحدث المهم.</p>

<p>وأغتنم هذه المناسبة لأتمنى لكم التوفيق والنجاح في مختلف فعاليات المنتدى. وشكرًا جزيلاً.</p>

<p>(تصفيق وقت جلوس السيسي على طاولة نقاش إلى جانب بورج برانديه)</p>

<p><strong>بورج</strong><strong> برانديه:</strong> السيد الرئيس.. شكرًا جزيلًا على كلمتك، وأعتقد أن الأحوال الجيوسياسية تمثل الكثير من التحديات ولكن الاقتصاد يأخذ منحنى أفضل بكثير عن المنحنى الجيوسياسي، وإذا نظرنا إلى الثراء في الشرق الأوسط وفي منطقة شمال أفريقيا، كيف ترى من الجانب المصري ما يحدث الآن، وكيف تعتقد أنه يمكننا أن نأخذ خطوات حاسمة أكثر نحو تسوية سلمية لما يحدث الآن؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا بشكرك جدًا على هذا السؤال، وأيضًا اسمحلي أقولك إن.. الإجراءات اللي إحنا عملناها في مصر، سواء كان على مستوى الجيوسياسي زي ما ذكرنا في.. كلمتي اللي أنا تحدثت منها، على إن مصر حاولت خلال، مش بس ال.. السنوات الأخيرة من الأزمة الخاصة بـــ... قطاع غزة، ولكن خلال ال10 سنوات، اللي كنا إحنا مسؤولين فيها عن.. اللي أنا كنت مسؤول فيها عن.. المسؤولية للدولة المصرية، إحنا كنا حريصين على إن مصر تكون عنصر استقرار آآ في المنطقة اللي بتعاني من بعض ال.. يعني الاضطرابات واللي بدأت في 2011.</p>

<p>واا.. وإحنا منسيناش وإحنا بنعمل ده إن يكون عامل الاستقرار لإن إحنا كنا عارفين كويس إن إحنا لا بد إن إحنا نبذل جهود كبيرة جدًا على الصعيد الاقتصادي في مصر لتجهيز الدولة عشان يعني.. تنطلق في هذا المجال لتحقيق أهداف التنمية المستدامة اللي إحنا وضعناها حتى 2030.</p>

<p>وخليني أتكلم هنا، أنا ذكرت في كلمتي إن إحنا عملنا إجراءات كثيرة جدًا تهدف إلى جذب ال.. القطاع الخاص، وا.. تجهيز البنية التحتية آآ في مصر، وده أمر ممكن يتقال عنوان صغير إن.. اتعملت آآآ.. عملنا بنية تحتية مناسبة.</p>

<p>لكن أنا بتصور إن كان من ضمن عناصر البنية التحتية، هو عامل الاستقرار أيضًا، اللي إحنا حرصنا على إنه إحنا يبقى موجود. وهنا أنا عايز أقول للمستثمرين ولرجال الأعمال والمهتمين بـ.. بالاستثمار في مصر، آآ مصر مارست سياسة آآم بترتكز على دعم الاستقرار والحفاظ عليه، مش بس داخل الدولة المصرية، حتى في محيطها الإقليمي والدولي وكان دايمًا آآم  مشاركتها إيجابية في هذا الأمر.. آآآم مش عشان تحافظ على مناخ الاستثمار في مصر، لأ، كهدف من أهداف الدولة المصرية بالحفاظ على آآ أو استعادة الاستقرار اللي.. تعرضت ليه المنطقة خلال السنوات العشرة الماضية.</p>

<p>إذًا، لو أنا اتكلمت عن الجيوسياسي فيما يخص الدور المصري، كان دور إيجابي جدًا جدًا في تحقيق الاستقرار، سواء للدولة المصرية، أو للمنطقة ما أمكن، ويمكن ده تجلى زي منا قلت بردو في أكتوبر 2025 بمؤتمر شرم الشيخ لقضية من أصعب القضايا اللي مرت خلال ال 10 سنين اللي فاتوا، هي قضية الحرب في غزة واللي استمرت تقريبًا سنتين، واللي إحنا بنتمنى إن دورنا الإيجابي ده يتكلل بإن المرحلة التانية اللي تم إطلاقها بوسط الرئيس تنجح و.. و.. وكل الدعم ليها، سواء مننا أو من المجتمع الدولي.</p>

<p>أرجع تاني مرة.. ده شق وأنا شايف إنه مهم جدًا في الحفاظ على آآآ يعني مناخ مناسب للاقتصاد، للاستثمار في مصر.. لكن جوه مصر إحنا عملنا، وأنا يمكن بوسع قوي في إجابة السؤال أو التعليق على الكلام، إحنا بذلنا جهد كبير جدًا جدًا حتى نقوم بتنفيذ بنية أساسية متطورة في مصر، مسيبناش مجال من مجالات البنية الأساسية أو التحتية إلا ما اشتغلنا عليها.</p>

<p>إحنا عندنا آآ شواطئ تمتد على البحر الأحمر والبحر المتوسط، تم إنشاء شبكة مواني متطورة جدًا، وتم ربط هذه شبكة المواني سواء على البحر المتوسط أو البحر الأحمر، بشبكة طرق متقدمة جدًا، وشبكة آآ نقل بالسكة الحديد آآ متقدمة جدًا.. نفس الكلام بالنسبة للمطارات.. نفس الكلام بالنسبة لمجالات الطاقة.</p>

<p>اللي أنا عايز أقوله حتى مجالات التعليم اعتبرناها جزء من أجزاء تطوير التعليم وتحديثه وده إحنا ضاعفنا عدد جامعات.. عدد الجامعات في مصر من أجل تجهيز آآ عمالة لسوق عمل متقدم ومتطور.</p>

<p>ثم إجرءات أخرى إحنا عملناها في مجال البنية التشريعية و.. وإجراءات الإصلاح الاقتصادي اللي شهد عليها صندوق النقد الدولي واللي إحنا يمكن آخر مراجعة اللي تمت من الشهر اللي فات وتأكيد إن مصر يعني بتمشي في الطريق ال.. ال.. الصحيح. ويمكن معدل النمو اللي انا بقوله.. بذكره دلوقتي، كجزء من تقديم مصر لـــ.. لضيوفنا اللي موجودين، إن معدل النمو في الربع الأولاني وصل لـ5.3 ويمكن تكون الحكومة في مصر سعيدة بالمعدل ده، لكن إحنا بنتمنى إن إحنا نحقق معدلات أكتر من كده.</p>

<p>اتكلمت كتير في الموضوع، لكن عايز أقول أنا بحاول أحول إجابتي لصالح اللي إحنا عملناه واللي كتير من الـ.. الحاضرين يمكن يكونوا ما.. ميعرفهوش.. البيئة في مصر جاذبة جدًا بــ.. اتفاقيات تجارة حرة مع المنطقة الأفريقية، مع المنطقة العربية.. عندنا مناطق اقتصادية ذات طبيعة خاصة.. مننساش التطور أو التطوير اللي إحنا عملناه في قناة السويس، حتى نيسر حركة التجارة من الشمال للجنوب.. آآ كل الكلام ده وزي ما قلت (جملة غير واضحة) الخاصة اللي موجودة اللي عايز يعمل مشروع في اللوجيستيات، في طاقة الهيدروجين، في الاتصالات، في مراكز البيانات.. في ال.. الأدوية.. في آآ.. حتى في مجالات زي التعليم والصحة، إحنا مستعدين نقدم له الحوافذ اللازمة لإنجاح استثماراته في مصر. شكرًا جزيلاً (تصفيق).</p>

<p><strong>بورج برانديه: </strong>أشكرك سيدي الرئيس، ربما أن مصر الآن هي تبدأ مع الإصلاحات التي ذكرتها تذهب إلى الواقع الاقتصادي الجديد لأنه في المرة السابقة التي كنت بها هنا تحدث الكثيرون عن الذكاء الاصطناعي والمركبات الحديثة والوتيرة المتسارعة التي تتغير بها الأمور، وانتقلنا نحو التجارة الرقمية، كيف تجهزون مصر لهذا النوع من التغير؟ وما هي التغيرات اللوجيستية التي تقيمونها.. خاصة أن لديكم نسبة كبيرة من السكان الشباب وفي هذا الجيل هناك الكثير من (جملة غير واضحة).</p>

<p><strong>السيسي: </strong>الخطة كانت خطة شاملة لإعداد دولة لـ.. الـ.. مش بس.. يعني.. لجذب المستثمرين، وأيضًا للانطلاق للمستقبل. فأنا المجالات بتاعة الذكاء الاصطناعي، و.. و.. الـ.. الموضوع السيارات الكهربائية ومجالات أخرى كتير أيضًا إحنا بنتحدث عنها.. إحنا اتكلمنا على إن إحنا على سبيل المثال في تجهيز الدولة كـ.. كبنية أساسية اتكلمت عليها سلفًا يعني، بقول تاني، إن إحنا بنـ.. عملنا حوافز للمستثمرين في المجالات الـ .. اللي إحنا بنستهدف إن هي تاخد قوة دفع أكبر، إن إحنا حاولنا يكون لدينا الطاقة اللازمة عشان آآ تنجح هذه الـ.. هذا المسار.</p>

<p>والطاقة اللي أنا بقصدها مش طاقة فقط، طاقة كهربائية مثلًا اللي إحنا ضاعفناها، لكن أنا بتكلم على طاقة إعداد جيل من الشباب في الجامعات المختلفة في علوم الذكاء الاصطناعي والاتصالات والرقمنة تهدف إنه يكون عندنا.. إحنا بالمناسبة لدينا آآ أكتر من آآ .. 30 مليون شاب وشابة، أو ..آآ في التعليم.. 25 في التعليم الأساسي، وتقريبًا 4.5 أو 5 مليون في التعليم الجامعي.</p>

<p>وبالتالي الفرصة عندنا فرصة كبيرة جدًا جدًا، من خلال الاهتمام بإن إحنا نجهز جيل قادر على إن هو يستوعب التكنولوجيا ويشارك فيها، و.. و.. و.. ويبقى لو فيه مجالات آآ بنهدف إن إحنا نبقى نحقق فيها طموح كبير حتى 2030 يبقى الشباب ده قادر على إن هو يشارك ويساهم فيها.</p>

<p>وبالمناسبة، سوق التعهيد في مصر من أفضل الأسواق اللي موجودة أو المشاركات اللي موجودة على مستوى العالم تقريبًا، وإحنا بنطمع إن إحنا ندخل في مجالات أكتر من كده، أكثر تقدمًا وأكثر تخصصًا في هذا المجال. (تصفيق)</p>

<p><strong>بورج برانديه: </strong>لدينا دقائق متبقية... حول منطقة الشرق الأوسط، وسمعنا من السيدة فندرلاين أن مصر ركيزة محورية بين أوروبا وأفريقيا وآسيا. إذا نظرنا إلى التطورات الإقليمية منذ الجلسة السابقة كانت هناك تطورات في لبنان وفي سوريا، تغيرت بوتيرة سريعة نحو اتجاه جديد، لدينا الوضع في السودان وفي اليمن، وأعتقد أنها تحديات، تمثل تحديات كبيرة، وفي ليبيا كذلك، لا أعرف، سأترك لك التوصيف لتذكر الـ.. التوصيف الصحيح لكل من هذه الأوضاع، ولكن ما هو الدور الإقليمي لمصر؟ وكما تعرف أيضًا الرئيس ترامب سيطلق مجلس السلام، أعتقد أنه سيكون هناك (...)</p>

<p><strong>السيسي: </strong>خليني أقولك إن إحنا زي ما قلت برضو في المقدمة اللي أنا حاولت إن أنا أتكلم فيها كتير عن موضوعات مختلفة كشكل من أشكال آآ الحديث عن المنطقة وعن مصر.</p>

<p>خلال 10 سنين، ويمكن دي السياسة المصرية امتداد لسياسية مصرية سابقة، كانت دايمًا مصر بتؤمن بــ.. عدم التدخل في شؤون الدول، وإن هي بتدعم دايمًا إن دول ال.. أي دول، بما فيها دول المنطقة طبعًا إن هي تبقى بتعتمد على المؤسسات والأجهزة الوطنية فقط، في إدارة الدولة. لأن إحنا كان لينا رأي وتصور إن دايمًا لما بيكون فيه مثلاً مليشيات أو جماعات مسلحة موجودة في دول بتؤثر بشكل سلبي، ودي النتيجة اللي إحنا بنشوفها وشايفينها دلوقتي.</p>

<p>فيه دول من غير ما أسمي أسماء عشان ما نعملش آآ يعني ما نعملش آآ...</p>

<p><strong>بورج برانديه:</strong> Please feel free (يضحك)</p>

<p><strong>السيسي: </strong>يعني.. ما هو feel free معاك، لكن أنا عايز أبقى feel free معاهم هم.. لكن خليني أقول.. يعني أنا برى إن الأمور في لبنان بتسير مش بس في طريق جديد، أنا بتكلم إن هي في طريق سليم، هو طريق جديد وسليم، وأتمنى من آآ في لبنان إن هي خلال الفترة دي تجد السبيل لتحقيق آآ الاستقرار الكامل والنمو بالدولة اللبنانية اللي إحنا اتعودنا عليها خلال سنين في بداية شبابي كانت لبنان هي محط أنظار الشرق كله، فأرجو إن هي تعود مرة تانية.</p>

<p>برضو التطورات اللي في سوريا بتؤشر إلى إن الأمور بتسير في اتجاه أتمنى إن هو يستكمل بإن كل أطياف أو آآ أطراف ال.. الدولة السورية تبقى آآ بشكل أو بآخر موجودة داخل آآآ يعني.. هقولها بطريقة تانية، إنه لا يستثنى أحد من الحوار ومن المشاركة السياسية في الدولة السورية.</p>

<p>الدعم اللي موجود مننا لكل الأشقاء في ليبيا، في سوريا، في اليمن، في السودان، في الصومال... لأي دولة في منطقتنا، هي الحرص على الحفاظ على الاستقرار واستعادته، عدم التدخل في شؤون الدول لأن كل دولة لها خصوصياتها وإحنا بنحترم هذا الأمر حتى لا تتعقد الأمور أكثر من اللازم.</p>

<p>إذًا أنا بتكلم على إن الهدف اللي إحنا شايفينه واللي إحنا أعلناه من 2014 وحتى الآن هو استعادة الدولة، استعادة الدولة في ليبيا، استعادة الدولة في السودان، استعادة الدولة في لبنان، استعادة الدولة في سوريا، استعادة الدولة في الصومال، استعادة الدولة.. عشان تنطلق الدولة تحت قيادة وطنية شرعية، تاخد الدولة وتحل المسائل اللي موجودة.</p>

<p>فااا.. مصر دورها، وأنا مش بقول كلام آآ، العالم كله عارف ده كويس.. دور إيجابي جدًا جدًا في محاولة تحقيق الاستقرار في المنطقة المضطربة دية، وخليني أقول خلال السنتين بتوع الحرب بتوع غزة.. إحنا عندنا مرفق زي مرفق قناة السويس، داا.. يعني ممر ملاحي عالمي، بتمر فيه تقريبا 12% من التجارة العالمية، وتأثر بالأحداث اللي تمت في الوقت دوة، ورغم من تأثير ده، إحنا حرصنا على إن إحنا أيضا آآ نتحمل التأثير، إحنا فقدنا ما يقرب من 9 مليار دولار عوايد مباشرة من دخل قناة السويس، نتيجة الأحداث اللي حصلت خلال السنتين اللي.. اللي فاتو اللي هما من أكتوبر 23 وحتى وقف الحرب آآ اللي أعلن في شرم الشيخ، تحملنا ده وما.. كنا طرف آآ إيجابي في عدم التصعيد، رغم الضرر الكبير اللي حصل علينا.</p>

<p>هذا الأمر أيضًا.. يعني في قطاع غزة مصر كان دورها إيجابي جدًا جدًا في المحاولة لإطفاء الاقتتال والحرب اللي موجودة طوال مدة الحرب، إدخال مساعدات آآ محاولة لتخفيف من آثار الحرب وإيقافها، كانت مشاركة إيجابية، وده، وده السياسة المصرية هي سياسة تتسم بالإيجابية والحرص على الاستقرار على المستوى الوطني، على المستوى الإقليمي، على المستوى الدولي. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت كلمة السيسي في قاعة المؤتمرات بمدينة دافوس السويسرية، أعقبها ندوة حاوره فيها بورج برانديه رئيس المنتدى الاقتصادي العالمي، وذلك على هامش فعاليات الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي 2026.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-96113f534af5fb7ad51ee4e76b2fd2d54beae06a12b1d13ccd7872a26e493840">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 16:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769263338034758</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الثورات العربية.. محاولة لتقييم ما جرى</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29842</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/5428856036_ea15c3024a_c.jpg.webp?itok=E1VzfZsP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/5428856036_ea15c3024a_c.jpg.webp?itok=E1VzfZsP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع حلول الذكرى الخامسة عشر لثورة يناير، لا يخلو السجال الدائر حول تقييم الثورات العربية عمومًا من تسرُّعٍ وتجنٍّ في ظلِّ استقطابٍ سياسيٍّ حادٍّ، وخاصة مع التحوّلات التي أحدثتها هذه الثورات؛ حروبًا أهليةً وفوضى في بعض الدول، وعودةً لنظم الحكم القديمة في بعضها الآخر.</p>

<p>في هذا السياق، وجدت ثورة يناير نفسها في مرمى سهامٍ حادةٍ؛ تلوم الثوار على إزاحة نظام مستبد فاسد، وتُحمّلهم مسؤوليةَ إضعافِ الدولة، وتفاقمِ الأزمات الاقتصادية والاجتماعية. ويزيد البعض على هذا فيتهم الثوار بالعمالة أو الانسياق وراء مؤامرات خارجية.</p>

<h2>دفاعًا عن الثورة</h2>

<p>مثل هذا الاتجاه يتغافل عمدًا عن ثلاث مسائل أساسية: الأولى أن الثورة لم تحكم، إنما حكمت القوى المضادة لها، وصار تحت يدها المال وسلطة إصدار القانون والإعلام ووضع الخطط والبرامج. والثانية أن النظم المستبدة التي ثار الناس عليها هي التي جعلت الدولَ هشةً، بفعل استبدادٍ مزمنٍ وفسادٍ مستشرٍ.</p>

<p>أما الثالثة، أن الفوضى التي لحقت بالمجتمعات العربية الثائرة لم تكن بسبب ملايين الناس المنتفضين طلبًا للحرية والعدل الاجتماعي والكرامة والكفاية واستقلال القرار الوطني، لكن بسبب تشبث السلطات المستبدة بكراسي الحكم، وانخراطها في قتال الشعب، مستخدمة في هذا كل أدوات الإكراه المادي التي تمتلكها.</p>

<blockquote>
<p>إسقاط النظام يضعنا على حواف "إسقاط الدولة".. المسألة تحتاج إلى مشرط جراح لا معول فلاح</p>
</blockquote>

<p>وسط هذا الجدل، هناك من تعامل مع الثورة على أنها نموذج واحد يجب أن يتكرر في كل زمان ومكان على غرار ما وقع في التجارب الثورية التي تركت بصمات واضحة وعلامات فارقة في تاريخ البشرية، مثل الثورات <a href="https://www.google.com/search?q=%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9&amp;rlz=1CAMJNG_enEG1161&amp;oq=%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A&amp;gs_lcrp=EgZjaHJvbWUqBwgAEAAYgAQyBwgAEAAYgAQyBggBEEUYOTIHCAIQABiABDIHCAMQABiABDIHCAQQABiABDIICAUQABgWGB4yCAgGEAAYFhgeMggIBxAAGBYYHjIICAgQABgWGB4yCAgJEAAYFhge0gEJMzkyMGowajE1qAIIsAIB8QUlcLnF5fS6nQ&amp;sourceid=chrome&amp;ie=UTF-8">الفرنسية</a> و<a href="https://www.ajnet.me/culture/2023/8/24/%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B1%D8%AB-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">الروسية</a> و<a href="https://marxy.com/?p=1782">الصينية</a> و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/10/5/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9">الإيرانية</a> و<a href="https://www.alarabiya.net/last-page/2021/11/21/%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%B9%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%8A-">المكسيكية</a> وغيرها.</p>

<p>يقيس هؤلاء نجاح الثورة أو فشلها على مدى تطابقها مع هذه الأنماط التي يجري استدعاؤها كلما اندلعت ثورة في أي بقعة من بقاع الأرض.</p>

<p>مثل هذا التصور يغفل أمورًا عدة، منها اختلاف السمات النفسية للمجتمعات، واختلاف التجربة التاريخية، والجينات الحضارية، وطبيعة الشخصية القومية لأمة أو دولة عما عداها. كما يغفل هذا التصور اختلاف الزمان وتطور أساليب المعيشة ووسائل الاتصال.</p>

<p>فما كان يستغرق سنينًا في السابق يمكن أن يتم في بضعة أسابيع حاليًا. والتلاقي على السوشيال ميديا لعب دورًا أسرع في الثورة المصرية مقارنة ب<a href="https://aawsat.com/home/article/3931686/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%8A%D8%AD%D9%8A/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA">أشرطة الكاسيت</a> في الثورة الإيرانية.</p>

<p>أضف إلى ذلك أن تسجيل المواقف والتعبئة للتظاهر والاحتجاج السلمي من خلال فيسبوك وتويتر ويوتيوب أسرع وأمضى من تكبير الإيرانيين فوق أسطح البنايات ليلًا، ليُقوُّي بعضهم بعضًا في وجه نظام الشاه.</p>

<h2>ثمار الاستبداد</h2>

<p>لكن ما يمكن قوله الآن، وبلا مواربة، إن النظم الحاكمة في البلدان العربية لم تكن رخوةً، كما ظن كثيرون. فالدول هي التي ضعفت وتراخت بينما قويت النظم بشكل لافت، وهو أمر ربما يلخصه عنوان كتاب مهم صدر قبل عشرين عامًا للدكتور سامر سليمان عن الحالة المصرية عنوانه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6365323">النظام القوي والدولة الضعيفة</a>.</p>

<p>ويعود هذا الوضع الغريب بالأساس إلى أمور ثلاثة، أولها دمجُ السلطاتِ العربيةِ الحاكمةِ الدولةَ في بنية النظام. فالمؤسسات التي يُفترض أن تعمل لصالح الدولة الراسخة منذ آلاف السنين، على ضفاف النيل وأرض الشام وبلاد اليمن السعيد وفي تونس وليبيا، استأثر بها النظام وسخرها لصالحه، وأعاد إنتاج الظاهرة التي تخلصت منها أوروبا بفعل ثوراتها السياسية والفكرية والمتمثلة في اختزال الدولة في شخص الحاكم، والتي كانت تعبر عنها جملة دالة في التاريخ قالها ملوك كثر وتصرف آخرون على أساسها وإن لم يتفوهوا بها وهي: أنا الدولة.</p>

<p>وحين اندلعت الثورات تحت شعار "الشعب يريد إسقاط النظام"، لم يدرك الثوار في الغالب أن إسقاط النظام يضعنا على حواف "إسقاط الدولة"، وأن المسألة تحتاج إلى مشرط جراح لا معول فلاح، أي قدر كبير من الحذر والحرص والاحترافية في الإجهاز على النظام الحاكم توطئة لبناء نظام جديد، وهذه هي الغاية الأساسية للثورات، التي تمكنها من إنجاز التغيير الجذري المطلوب.</p>

<p>لقد وجد الثوار في ليبيا أنفسهم في مواجهة جيش يقود ألويته الأساسية أبناء رئيس الدولة الذي يريدون إسقاطه، ووجدوا أن مؤسسات البلاد ومقدراتها كلها متصلة بمصالح هذا الرئيس وأهوائه. ووجد ثوار سوريا أنفسهم في مواجهة جيش تغلب عليه الطائفة العلوية، استخدم كل ما لديه من ترسانة لإيذاء الشعب. ولم يأخذ أهل تونس ومصر وقتًا طويلًا حتى أدركوا أن امتداد بصمة زين العابدين بن علي وحسني مبارك أبعد من القشرة الخارجية أو الطابق العلوي في بناء السلطة.</p>

<blockquote>
<p>لا تزال الدولة العربية خارج إطار التحديث والحداثة</p>
</blockquote>

<p>فأجهزة الأمن والبيروقراطية تم تصميمها لخدمة معادلة "الاستقرار والاستمرار" التي لا تعني في معناها النهائي سوى إبقاء الحاكم على عرشه حتى يلقى الله، وبعده قد يرثه ابنه كما كان يخطط مبارك وصالح والقذافي، أو زوجته كما قيل عقب هروب بن علي.</p>

<p>وعملية التوريث التي تمت في سوريا، وكان يجهز لإتمامها في مصر وليبيا واليمن، على الأرجح، هي أحد الدوافع الرئيسية التي أدت إلى دمج الدولة في النظام، حتى يمكن التحكم في كافة المخرجات التي تنتجها التحولات السياسية بما يحقق هذا الهدف المريض.<strong> </strong></p>

<p>أما الأمر الثاني، هو أن نظم الحكم العربية لم تكن عادية، كتلك التي تتعاقب على الدول الديمقراطية. فطول بقاء الرؤساء والملوك والسلاطين في الحكم جعلهم بمرور الزمن يُقيمون شبكةً متينةً حولهم من أصحاب المنافع والمصالح، الذين يربطهم بأهل السلطة حبل سري غليظ.</p>

<p>وهؤلاء شكلوا ما يمكن أن نسميها "زبائنية سياسية" تتشكل من جنرالات الجيوش، وكبار ضباط أجهزة الأمن، وكبار رجال الجهاز البيروقراطي، وأصحاب الحظوة من رجال الأعمال، وكبار الملاك ووجهاء الريف، وبعض المثقفين والإعلاميين المستفيدين من السلطة، والذين يشكلون بوقًا لها. وهؤلاء ليسوا مجرد مجموعات قليلة، إنما تقوم حولهم جموع غفيرة من المنتفعين الصغار الذين يؤمنون إيمانًا جازمًا بأن ما هم فيه من إمكانات ما كان يمكن تحققها لولا شبكة الفساد الواسعة التي تشملهم برعايتها.</p>

<p>وحين تسقط الثورة رأس النظام الحاكم فإن هذه "الزبائنية" تتوارى قليلًا، أو تنحني مؤقتًا للعاصفة، فإن تراخت قوة الدفع الثوري يطلون برؤوسهم من جديد، ويحاولون قدر استطاعتهم إعادة عجلة التاريخ إلى الوراء، وإعادة الأوضاع إلى سابق عهدها مع بعض الإصلاحات الشكلية، إن لزم الأمر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0b9a7005-8259-4322-9ae2-8fae38c75454" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/jan25_0.jpg.webp?itok=o0IdnE3S" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>من مشاهد ثورة 25 يناير</figcaption></figure><p>ويستخدم هؤلاء في محاولتهم تلك ما حازوه من مصادر وروافد القدرة، سواء كانت القوة العددية للطفيليين المرتبطين بهم، أو القوة المادية التي تخلقها ثروات طائلة راكموها من وراء النظام الذي قامت ضده الثورة.</p>

<p>أما الأمر الثالث، أن الدول العربية لا تزال في الغالب خارج إطار التحديث والحداثة. ففي مصر وتونس تمكن الثوار من إسقاط رأسي النظامين الحاكمين بانتفاضتين سلميتين استغرقتا وقتًا قصيرًا قياسًا إلى القدرات البوليسية الفائقة لنظامي مبارك وبن علي.</p>

<p>يعود هذا بالأساس إلى أن كلتا الدولتين تعيشان حالة من التحديث النسبي، الذي حرم النظامين من تعبئة الموارد التقليدية مثلما فعل علي عبد الله صالح ومعمر القذافي وبشار الأسد وحمد بن عيسى. فالأول عَبَّأ القبيلة، والثاني استعان بالمرتزقة عوضًا عن غياب الجيش النظامي الحديث، أما الثالث فاستعمل الطائفة العلوية بقدراتها وهيمنتها على المؤسسة العسكرية إلى جانب مؤسسة حديثة اسمًا وتقليدية مضمونًا ومعنى وهي "حزب البعث". وفي البحرين شهدنا تعبئة الطائفة السنية في مواجهة الانتفاضة التي أخذت في الغالب الأعم شكلًا طائفيًا.</p>

<h2>أسئلة مفتوحة</h2>

<p>وعلاوة على هذه التقليدية التي تم توظيفها في التصدي للثوار، فإن الدول الخمس التي شهدت ثورات ورث ثوارها تركة ثقيلة خلفتها النظم الفاسدة المستبدة، فوقعت هذه الحمولات الزائدة على قوة الدفع الثوري فأدت إلى تباطؤها، وذلك نظرًا لأمرين أساسيين: الأول هو أن قوة الثورة المضادة استغلت هذه التركة في تحميل الثورة مسؤولية الإرباك الأمني والمشكلات الاقتصادية الطارئة والغموض السياسي.</p>

<p>والثاني هو الانطفاء السريع لـ"ثورة التطلعات" التي ولدت في نفوس وعقول الجماهير التي عولت على الثورة في انتشالها من الفقر إلى الغنى ومن المهانة إلى الكرامة.</p>

<p>وهذا الانطفاء لم يتحول إلى فعل محايد إنما صار "ثورة إحباطات"، تؤدي تباعًا إلى انفضاض الناس عن الثورة، وهذا موقف أثر سلبيًا على الثوار من دون شك، لا سيما في ثورات شعبية اعتمدت في نجاحها على ضخامة الحشد، وانخراط قطاعات عريضة من المجتمع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مثل هذا الوضع جعل كثيرين يطالبون بتوصيف سليم للمشهد، أو لما جرى، للوقوف على حقيقة ما إذا كان مجرد دفعة إلى تغيير ما وإصلاح محدود؟ أم هو ثورة شاملة، أي تغيير جذري، قد يتأخر لكن مجيئه ليس مستحيلًا؟ أم أننا كنا أمام انقلابات مقنعة؟ أم أن النظم القديمة قد أعادت إنتاج نفسها بوجوه جديدة، لا أكثر ولا أقل؟</p>

<p>هذه الأسئلة لا تزال مطروحة، وكل ما تم تقديمه من إجابات عنها، حتى الآن، ليس كافيًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-99d6e32181a051d966aab3d15a43ef4d78eb6f68d69cbbaefc71f2835f59a5a9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 16:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769263338034756</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران: الحكومة تدرس مقترحات لإلغاء أو خفض "رسوم الموبايلات"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29919</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس الحكومة إمكانية التراجع عن قرارها بإلغاء الإعفاء الاستثنائي للهواتف المحمولة الواردة من الخارج من الرسوم الجمركية، بعد موجة انتقادات حادة من المصريين العاملين بالخارج، وذلك عبر مجموعة من المقترحات، حسبما قال مصدران مسؤولان بوزارتي المالية والاتصالات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8d0yz0qy5mo">أثار</a> قرار الحكومة بإنهاء الإعفاء الاستثنائي للهواتف المحمولة الواردة من الخارج من الرسوم الجمركية الأسبوع الماضي موجة غضب واسعة بين المصريين خاصة المقيمين في الخارج، خلال أقل من يومين فقط من صدوره.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c3966141-0fef-43d7-ba16-4471a0b0963b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c3966141-0fef-43d7-ba16-4471a0b0963b.jpeg.webp?itok=967IkXQO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من بوست على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>أحد المواطنين معترضًا على قرار الحكومة إلغاء إعفاء الهواتف من الجمارك، 23 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأكد مصدر مطلع على ملف الرسوم الجمركية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الحكومة تدرس إعفاء المغتربين من الرسوم بالكامل، فيما أشار مصدر آخر بوزارة الاتصالات، خلال حديث لـ <strong>المنصة</strong>، إلى مناقشة خيارات تشمل خفض الضريبة إلى 20% أو مد فترة الإعفاء لفترة أطول.</p>

<p>وتعود الأزمة إلى يناير/كانون الثاني الماضي، عندما <a href="https://www.alarabiya.net/technology/in-focus/2024/12/31/%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D9%8A-">بدأت</a> الحكومة تطبيق رسوم جمركية على الموبايلات المستوردة التي تم تشغيلها بداية 2025، بلغت نحو 38.5% من قيمة الجهاز، سواء للاستخدام الشخصي أو التجاري، مع الإبقاء على إعفاء جهاز واحد للاستعمال الشخصي كل ثلاث سنوات.</p>

<p>وعقب ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ffb8181-8531-45c6-b42d-7f4a66105046" href="https://almanassa.com/news/25983" title='رسائل ضريبية مفاجئة تُربك سوق المحمول.. ومصدر بـ"الاتصالات" يقر بالخطأ '>تلقى</a> عدد من المواطنين رسائل تحذيرية بسداد الرسوم، بالتزامن مع وقف تشغيل بعض الأجهزة من جانب الحكومة، ما أثار ارتباكًا واسعًا بين المستخدمين، خاصة أن بعض الرسائل لم تنطبق عليها معايير فرض الرسوم، حسبما أكدت أربعة مصادر باتحاد الغرف التجارية وقتها لـ <strong>المنصة</strong>، حيث أشار مصدر بوزارة الاتصالات حينها إلى أن بعض الرسائل وصلت "بالخطأ".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/26/%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84%D8%A9/7134561">قررت</a> الحكومة إعفاء حاملي جوازات السفر المصرية من الرسوم، فيما حصل حاملو الجوازات الأجنبية على إعفاء مؤقت لمدة ثلاثة أشهر، قبل أن <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7/">يعلن</a> جهاز تنظيم الاتصالات انتهاء فترة الإعفاء اعتبارًا من الأربعاء الماضي، مع استمرار إعفاء هواتف المصريين المقيمين بالخارج والسائحين لمدة 90 يومًا.</p>

<p>وأمس، أوضح المصدر بوزارة المالية أن الحكومة حققت إيرادات تُقدَّر بنحو 10 مليارات جنيه من رسوم الهواتف خلال 2025، لكنها رصدت ردود الفعل الغاضبة للمغتربين، خشية تأثير القرار على تدفقات التحويلات الدولارية التي تمثل دعامة أساسية لموارد النقد الأجنبي.</p>

<p>وحسب بيانات البنك المركزي، <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2026/01/05/08/30/remittances-january-november-2025">بلغت</a> تحويلات المصريين العاملين بالخارج نحو 37.5 مليار دولار في أول 11 شهرًا من 2025، مقابل نحو 26.3 مليار دولار خلال نفس الفترة من 2024، بزيادة 42.5%.</p>

<p>وشدد المصدر بالمالية على أن أي تراجع في تحويلات المغتربين نتيجة هذا القرار سيشكل تحديًا كبيرًا للاقتصاد المصري، في ظل اعتماد الدولة على تلك التدفقات لتغطية فجوة العملة الأجنبية وتمويل الواردات الأساسية، مع استمرار الضغوط على الموارد النقدية بسبب عوامل إقليمية ودولية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="406cae6d-ccfe-47d5-a44d-cd0e4f98d7c2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/406cae6d-ccfe-47d5-a44d-cd0e4f98d7c2.jpeg.webp?itok=jI4KEQK4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من بوست على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>أحد المواطنين معترضًا على قرار الحكومة إلغاء إعفاء الهواتف من الجمارك، 23 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأشار إلى دعوة رئيس الوزراء مصطفى مدبولي لعقد اجتماع طارئ خلال الأسبوع الجاري، لمناقشة ملف الرسوم الجمركية على الهواتف بشكل كامل.</p>

<p>من جهته، قال المصدر بوزارة الاتصالات، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الوزارة تبحث حلولًا تشمل إعفاء الهاتف الثاني للمغترب بشكل كامل، أو تمديد المهلة الزمنية للإعفاء لفترات إضافية، أو تقليل الرسوم إلى 20% فقط، مشيرًا إلى أن تطبيق بعض هذه المقترحات يتطلب التنسيق مع الشركات العالمية، في ظل توجه الدولة لدعم وتوطين صناعة الهواتف محليًا.</p>

<p>ويستمر سريان مهلة إعفاء هواتف المصريين بالخارج لمدة ثلاثة أشهر مقبلة، ما يتيح للحكومة وقتًا كافيًا لدراسة المقترحات واتخاذ القرار الذي يوازن مصالح جميع الأطراف.</p>

<p>على صعيد تشريعي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4181943">تقدّم</a> النائب أحمد حلمي، أمين سر لجنة الاقتراحات والشكاوى بمجلس النواب، أمس، بطلب إحاطة إلى رئيس مجلس الوزراء ووزراء المالية والاتصالات والطيران المدني، حول تداعيات تطبيق منظومة تشغيل الهواتف المحمولة الواردة من الخارج، بعد ما كشف التطبيق العملي لقرار إلغاء الإعفاء الجمركي من إشكاليات.</p>

<p>كما <a href="http://youm7.com/story/2026/1/23/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7/7279110?.com">أعربت</a> النائبة عبير عطا الله، عضوة مجلس النواب عن المصريين العاملين بالخارج، عن تحفظها على فرض رسوم أو أعباء مالية على الهواتف الشخصية للمواطنين العائدين من الخارج، معتبرة أن هذا التوجه قد ينعكس سلبًا على السوق والمستهلك، ولا يحقق الأهداف الاقتصادية المرجوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 14:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769257949619994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معاشات منهوبة باسم القانون: أطفال ذوو الإعاقة ضحايا الولاية في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/pensions/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>الاستغلال القانوني</category>
			<category>المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة</category>
			<category>المحاكم الأسرية</category>
			<category>الولاية على المال</category>
			<category>بطاقة الخدمات المتكاملة</category>
			<category>حقوق الأطفال</category>
			<category>ذوو الإعاقة</category>
			<category>رضوى الشحات</category>
			<category>زهرة حسين</category>
			<category>سيارات المعاقين</category>
			<category>قانون الطفل</category>
			<category>مصر</category>
			<category>معاش تكافل</category>
			<category>معاش كرامة</category>
			<category>وزارة التضامن</category>
			<category>وزارة التضامن الاجتماعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%A7%D8%AA3-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>صُدمت رضوى الشحات (32 عامًا) بتطليق زوجها لها عام 2011، بعد أسبوع من ولادة طفلهما الوحيد </span><span>(ع. ط)،</span><span> الذي وُلد بمتلازمة داون. ورغم تأكيد التحاليل الطبية بالمركز القومي للبحوث خلوهما من الأمراض الوراثية، لم يتحمل الأب مواجهة المجتمع بإعاقة طفله، فهجرهما معًا.</span></p>
<p><span>منذ ذلك الوقت، كرّست رضوى حياتها لرعاية ابنها، وانتقلت إلى الإسكندرية ليلتحق بمدرسة تربية فكرية حديثة، واعتمدت على معاش المطلقات، وأعطت دروسًا خصوصية للأطفال خلال وجود ابنها بالمدرسة، ولاحقًا استخرجت بطاقة الخدمات المتكاملة لذوي الإعاقة، وحصلت على معاش تكافل وكرامة، الذي كان من المفترض أن يصل إلى 850 جنيهاً شهرياً في أبريل 2025.</span></p>
<p><span>لكن الصدمة الكبرى جاءت في أبريل 2025، عندما اكتشفت توقف معاش كرامة الخاص بطفلها، تزامنًا مع  توقف معاشها الشخصي، عقب صدور قانون الضمان الاجتماعي رقم 12 لسنة 2025. وبالاستعلام تبين أن الأب -الذي هجر ابنه منذ 14 عامًا- استغل وصايته القانونية وحصل على سيارة “المعاقين” الخاصة بالابن؛ ما أدى تلقائيًا لإلغاء أحقيته في المعاش.</span></p>
<p><span>تقول رضوى: “عرفت من الشؤون الاجتماعية أن الحصول على السيارة يُلغي معاش كرامة للطفل ومعاش تكافل للأم. وفي المرور أخبروني أن أوراق الأب سليمة، ولا يُشترط حضور الطفل المعاق ما دام له وصي قانوني، لكن يلزم حضوره إذا كان قد وصل إلى سن 21 عاماً”.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14924" data-sanitized-id="attachment_14924" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/1.jpg" alt="" width="795" height="1137" data-sanitized-class="size-full wp-image-14924"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14924" data-sanitized-class="wp-caption-text">استعلام أمني من إدارة المرور في حلوان، يفيد بحصول طه عبد الحكم والد الطفل (ع. ط) على سيارة المعاقين<br>صورة بطاقة الخدمات المتكاملة الخاصة بالطفل (ع. ط)</figcaption></figure>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14936" data-sanitized-id="attachment_14936" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/2.jpg" alt="بطاقة الخدمات المتكاملة الخاصة بالطفل (ع. ط)" width="1065" height="663" data-sanitized-class="size-full wp-image-14936"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14936" data-sanitized-class="wp-caption-text">بطاقة الخدمات المتكاملة الخاصة بالطفل (ع. ط)</figcaption></figure>
<p><span>تتهم الأم والد طفلها باستغلال السيارة للعمل في شركات النقل التشاركي، في حين لا يستفيد الطفل منها.  وتظل الوصاية المالية للأب، مع أنه لا يدفع نفقة ابنه البالغة 1500 جنيه شهريًا إلا بالقوة الجبرية كل ستة أشهر، ما سلب الطفل كل حقوقه.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/child-labor/">“الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات</a></strong></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الإطار القانوني والمأزق</b></h1>
<p><span>بموجب </span><a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-119-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1952-%D8%A8%D8%A5%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>القانون</span></a><span> رقم 119 لسنة 1952، يُعد الأب الولي والوصي الطبيعي على أموال الأبناء حتى بلوغهم سن الرشد، وله حق إدارة أموالهم والتصرف فيها، مع مراعاة الأحكام المقررة في هذا القانون. وهنا تكمن المشكلة، فرغم حصول رضوى على حكم قضائي بالحضانة في القضية 141 لسنة 2023، وقرار بالولاية التعليمية من إدارة العجمي التعليمية بالإسكندرية، يظل الأب هو الوصي المالي قانونًا. </span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14926" data-sanitized-id="attachment_14926" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/4.jpg" alt="" width="846" height="1178" data-sanitized-class="size-full wp-image-14926"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14926" data-sanitized-class="wp-caption-text">قرار الولاية التعليمية من إدارة العجمي التعليمية بالإسكندرية</figcaption></figure>
<p><span>في 16 أبريل 2025، حررت رضوى محضراً إداريًا رقم 2605 لسنة 2025 بقسم شرطة المعصرة ضد طليقها، لكنه حُفظ، كذلك قدمت في اليوم نفسه شكوى رسمية لوزارة التضامن الاجتماعي عبر منظومة الشكاوى الموحدة، تحمل الرقم 9739924، وتلقت ردًا بعد خمسة أيام يفيد بإحالة الشكوى لجهة الاختصاص، من دون نتائج فعلية.</span></p>
<p><span>توجهت إلى مقر الوزارة في أبريل لمحاولة وقف بطاقة الخدمات المتكاملة، لكنّ الموظفين رفضوا بحجة أنها ليست الوصية القانونية، كما قصدت النيابة الحسبية -الهيئة القضائية المسؤولة عن شؤون القُصّر- لكنهم طلبوا منها إثبات دفعها لقيمة السيارة، وهو ما لم يحدث أصلًا.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14928" data-sanitized-id="attachment_14928" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/5.jpg" alt="" width="956" height="2129" data-sanitized-class="size-full wp-image-14928"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14928" data-sanitized-class="wp-caption-text">شكوى رسمية مقدمة من رضوى الشحات، موجهة لوزارة التضامن الاجتماعي عبر منظومة الشكاوى الحكومية الموحدة</figcaption></figure>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CFK9MtyZJs" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/female-prisoners/">نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/female-prisoners/embed/#?secret=OXOIyFKtd3%23?secret=CFK9MtyZJs" data-secret="CFK9MtyZJs" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ظاهرة متكررة</b></h1>
<p><span>كشفت رضوى أن أمهات أخريات، يواجهن المشكلة ذاتها، قد تواصلن معها؛ أزواج باعوا “جوابات” سيارات المعاقين الخاصة بأطفالهم دون علمهن، ما حرم الأطفال من معاشاتهم. لكن معظمهن رفضن تقديم شكاوى خوفاً من المشكلات الزوجية، حتى إن موظفة بالمرور أكدت لها تكرار هذه الشكاوى.</span></p>
<p><span>وبعد ستة أشهر من المتابعة، لا تزال المشكلة قائمة، والأسوأ أن رضوى اكتشفت وجود ثلاث بطاقات خدمات متكاملة باسم ابنها، جميعها سارية، الأولى حتى نهاية 2025، والثانية حتى 2027، استخرجها الأب من دون كشف طبي جديد، واستخدم إحداها للحصول على السيارة، في حين لم يتمكن من استلام الأخريات لعدم امتلاكه </span><a href="https://www.facebook.com/muderiya.caoa/posts/-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%B0%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%B1%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-/902817638697067/"><span>الأوراق الثبوتية</span></a><span>.</span></p>
<p><span>قدمت رضوى شكوى جديدة للإدارة، وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2025، تقدمت ببلاغ على الخط الساخن 16000 (نجدة الطفل) برقم 113727، في محاولة أخيرة لاستعادة حقوق ابنها.</span></p>
<p><span>لم تكن رضوى الشحات وحدها في هذا المأزق، سبقتها زهرة حسين وطفلها </span><span>(خ. أ)</span><span>، سبع سنوات، المصاب باضطراب طيف التوحد. حصلت زهرة على حكم طلاق للضرر بعد ثلاث سنوات من النزاعات القضائية بسبب العنف الزوجي، وقضت لها المحكمة بنفقة ألف و600 جنيه وأجر حضانة 50 جنيهاً فقط؛ مبلغ لا يكفي احتياجات طفل من ذوي الإعاقة يحتاج إلى حفاضات وجلسات تأهيل.</span></p>
<p><span>ورغم أن طليقها يعمل موظفًا في بنك، ويتقاضى راتبًا “كبيراً” ولديه أملاك، على حد قولها، فإنه استغل ولايته القانونية للحصول على سيارة المعاقين باسم (خ. أ)؛ ما أدى لإلغاء معاش كرامة تلقائيًا.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14930" data-sanitized-id="attachment_14930" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/6.jpg" alt="بطاقة الخدمات المتكاملة الخاصة بالطفل (خ. أ) فهمي" width="1359" height="714" data-sanitized-class="size-full wp-image-14930"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14930" data-sanitized-class="wp-caption-text">بطاقة الخدمات المتكاملة الخاصة بالطفل (خ. أ) فهمي</figcaption></figure>
<p><span>وتبيّن أن السيارة تم ترخيصها من إدارة مرور القليوبية، مشيرة إلى أنها تمتلك بيانات سيارة ابنها ورقمها، بل ولديها صورة من مخالفة مرورية مسجلة باسم السيارة في الإسكندرية، رغم أن الطفل لم يغادر محافظة القليوبية في ذلك الوقت، معتبرة ذلك دليلًا على استخدام الأب للسيارة دون وجه حق.</span></p>
<p><span>وتشرح زهرة كيف أن الأب قد استولى تمامًا على حقوق ابنها بالقول: “العربية ملك ابني لا نستفيد بيها، كارت الخدمات المتكاملة مع والده وهو المستفيد منه بشكل كامل، الموضوع مؤذي (مؤذٍ) معنويًا وأيضًا من الناحية المادية لأنه يتم استغلاله في مصالح شخصية”.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14932" data-sanitized-id="attachment_14932" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/7.jpg" alt="البيانات الأساسية للرخصة الحالية للسيارة المملوكة للطفل (خ. أ)" width="900" height="1949" data-sanitized-class="size-full wp-image-14932"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14932" data-sanitized-class="wp-caption-text">البيانات الأساسية للرخصة الحالية للسيارة المملوكة للطفل (خ. أ)</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/children/">رغم انخفاضها عالميًا: لماذا ارتفعت وفيات الأطفال في مصر؟</a></strong></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>محاولات دون جدوى</b></h1>
<p><span>توجهت زهرة للشؤون الاجتماعية والمرور، لكن الرد كان مماثلاً، الأب هو الوصي القانوني والأوراق سليمة، ونُصحت باستخراج بدل فاقد للبطاقة، لكن ذلك لن يعيد المعاش.</span></p>
<p><span>بعد تحرير بلاغ بفقدان البطاقة، حصلت على بدل فاقد في 23 يوليو 2025، لكن الأب احتفظ بالبطاقة الأصلية ويستخدمها بشكل غير قانوني. وفي نوفمبر 2025، قدمت بلاغًا للخط الساخن 16000 برقم 114205 بشأن استيلاء الأب على حقوق ابنها.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14934" data-sanitized-id="attachment_14934" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/8.jpg" alt="" width="867" height="1866" data-sanitized-class="size-full wp-image-14934"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14934" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة مخالفة مرورية صادرة للسيارة المملوكة للطفل (خ، أ)</figcaption></figure>
<p><span>في ظل هذا الإطار القانوني، تحولت بطاقة الخدمات المتكاملة من أداة دعم مخصصة للأطفال من ذوي الإعاقة إلى وسيلة يستغلها بعض الآباء، للحصول على سيارات معفاة من الجمارك باسم أطفالهم، مستغلين ولايتهم القانونية على أموالهم، دون أن تعود أي منفعة فعلية على الطفل نفسه؛ فبمجرد استخراج السيارة، يُحرم الطفل تلقائيًا من معاش “كرامة” والخدمات المرتبطة به، وتُستخدم السيارة لأغراض شخصية أو تجارية.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/child-marriage-in-egypt/">زواج القاصرات في مصر: أطفال بلا نسب وقوانين بحاجة للتعديل</a></strong></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الإطار الأوسع</b></h1>
<blockquote><p>وفقاً ل<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85%D9%85/%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85%D9%85/">لإحصاءات</a> الرسمية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في ديسمبر 2023، فإن نسبة الأفراد من ذوي الإعاقة بلغت 11.0 في المئة من إجمالي تعداد السكان. توفر وزارة التضامن معاشات شهرية ضمن برنامج تكافل وكرامة، لكن الحصول عليها <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7604418#goog_rewarded">يشترط</a> عدم امتلاك سيارات، وعدم وجود معاش تأميني أو معاش سابق من التضامن الاجتماعي، وألا يتجاوز عمر المتقدم 18 عامًا.</p></blockquote>
<p>ارتفع عدد المستفيدين من برنامج الدعم النقدي “تكافل وكرامة” في عام 2025 إلى 4.7 مليون أسرة مستفيدة مقارنة بـ1.7 مليون أسرة عام 2015، بإجمالي 8.1 مليون أسرة مستفيدة منذ إطلاقه عام 2015، وفق <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82%D9%87%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-/1432874345549648/">مجلس</a> الوزراء، لكنّ ثغرات النظام تسمح بحرمان الأطفال من حقوقهم عبر استغلال الآباء لوصايتهم القانونية.</p>
<p>وتتضمن <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7050796">مميزات</a> كارت الخدمات المتكاملة لذوي الإعاقة، في مصر مزايا تعليمية لذوي الاعاقة مثل: الدمج في المدارس والجامعات والإعفاء من المصروفات الدراسية، ومزايا صحية كالكشف المجاني في المستشفيات، بالإضافة إلى مزايا اقتصادية مثل: إمكانية الجمع بين معاشين، وتخفيضات في المواصلات، والإعفاء من الجمارك على السيارات المجهزة والأجهزة التعويضية، وتسهيل فرص العمل المستقبلية لهم؛ إذ تخصص الدولة نسبة خمسة في المئة من الوظائف “للمعاقين”.</p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:  <a href="https://zawia3.com/mothers/">الأمهات المعيلات: قوانين على الورق وأعباء حقيقية في سوق العمل</a></strong><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأب ولي طبيعي في القانون</b></h1>
<p><span>يؤكد المحامي أحمد مصيلحي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=jh5TkxQ3vQY"><span>رئيس شبكة الدفاع عن الأطفال </span></a><span>، أن الأب هو الولي الطبيعي على الطفل، وفق الشرع والقانون المصري، ولا تسقط ولايته إلا بوفاته، أو صدور حكم قضائي بسقوط الولاية عنه، إذا أضر بحقوق الأبناء بدرجة تتعلق بحقوقهم المالية كاستغلالهم اقتصاديًا، أو إذا فقد الأب أهليته بالجنون أو الفسق، وتتولى النيابة تعيين البديل تحت إشرافها.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن الأطفال من ذوي الإعاقة يتساوون مع نظرائهم الطبيعيين في الحقوق، وإن كانوا يحتاجون إلى قدر أعلى من الحماية، مُبينًا أن هناك مادة من قانون العقوبات أضيفت إلى قانون الطفل، تخص جريمة الاستغلال الاقتصادي للطفل، وتصل عقوبتها للسجن خمس سنوات، وتُضاعف حال كان مرتكبها أحد القائمين عليه، وهي المادة “291 مكرر” من قانون العقوبات.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قانون قديم لا يواكب الواقع</b></h1>
<p><span>يوضح المحامي مالك عدلي، </span><a href="https://www.facebook.com/ecesr/videos/-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A/2624386344581848/"><span>مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية</span></a><span>، أن الولي تكون له “ولاية طبيعية” على الطفل بحكم القانون المصري والشريعة، وتكون للأب غالبًا، أما الوصي فيُعين بقرار قضائي لإدارة أموال القاصر، بينما الحاضن، وغالباً ما تكون الأم، فيختص برعاية الطفل ماديًا ومعنويًا دون أن تكون له ولاية على المال.</span></p>
<p><span>ويرى أن قانون الولاية على المال بصيغته الحالية غير متناسب مع الواقع الاجتماعي، لكونه لا يتضمن أسبابًا كافية أو مرنة لسقوط ولاية الأب، سوى في حالات محددة جدًا، كأن يكون الأب محجورًا عليه أو سفيهًا أو فاقد الأهلية، لكنه لا يتعامل مع حالات الإضرار المتعمد بالأبناء أو استغلالهم مالياً، ولا يتيح للأم الحاضنة الحصول على الولاية المالية على أطفالها في وجود الأب، وإنما يتيح لها الوصاية عبر إجراءات معقدة يتعذر على غالبية الأمهات القيام بها.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن استغلال الآباء للأطفال من ذوي الإعاقة، عبر سيارات المعاقين، اعتداء مالي واقتصادي يستلزم تدخلًت تشريعيًا مستشهدًا بتجربة “الولاية التعليمية” كمثال لإمكانية سحب بعض أنواع الولاية دون مساس بمبدأ الولاية الطبيعية.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>موقف المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة</b></h1>
<p><span>تشرح دكتورة إيمان كريم، المشرفة العامة على المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة، أن بطاقة الخدمات المتكاملة تخضع لضوابط قانونية واضحة، و</span><span>أن الخدمات موجهة بالأساس للطفل، لكن إدارتها تتم قانونًا عبر الولي القانوني، مثل: الحصول على السيارة المجهزة أو المعاش المخصص، </span><span>وأن </span><span>الولاية على الطفل تبقى للأب ما لم يصدر حكم قضائي بنقلها، حتى لو كانت الأم هي الحاضنة الفعلية.</span></p>
<p><span>ووفقاً للمادة (20) من </span><a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-119-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1952-%D8%A8%D8%A5%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>القانون</span></a><span> “إذا أصبحت أموال القاصر في خطر بسبب سوء تصرف الولي أو لأي سبب آخر فللمحكمة أن تسلب ولايته أو تحدّ منها”. وبناء على ذلك، تنصح دكتورة إيمان الأمهات المتضررات بتقديم شكوى للجمارك ضد الأب، ثم تقديم تظلم للوزارة لإعادة المعاش بعد حصول الدولة على مستحقاتها.</span></p>
<blockquote><p>يستفيد 1,2 مليون شخص من ذوي الإعاقة، من الدعم النقدي “كرامة” بتكلفة إجمالية 10,2 مليار جنيه سنويًا، وتم إصدار 1,3 مليون بطاقة خدمات متكاملة للأشخاص ذوي الإعاقة، وهناك 200 بطاقة قيد المراجعة والطباعة، وهناك 600 ألف مواطن من ذوي الإعاقة استفادوا من خدمات الرعاية والتأهيل والأجهزة التعويضية في 163 مؤسسة و86 مركز تأهيل ومركز علاج طبيعي بتكلفة تقديرية 550 مليون جنيه، وفقًا لـ<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-2014-2024%D8%A7%D9%84%D8%AA/966377578865996/">بيان</a> وزارة التضامن الاجتماعي، في 30 يونيو 2024.</p></blockquote>
<p><span>يرى أحمد حنفي، استشاري حماية الطفل، أن القوانين واضحة ومنصفة، ولا يعتقد أن قانون الولاية يحتاج إلى تغيير بقدر تفعيله بدقة وتيسير إجراءاته، إلا أن الإشكاليات الأساسية تكمن في آليات التنفيذ داخل الجهات المعنية، فقواعد البيانات لا تُحدّث بشكل تلقائي في وزارة التضامن الاجتماعي عند وقوع الطلاق أو انتقال الحضانة.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن قيام بعض الآباء بسحب سيارات الأطفال ذوي الإعاقة، أو إصدار بدل فاقد لكارت الخدمات المتكاملة دون علم الحاضن، يعد مخالفًا للقانون، وأن المجلس القومي للأمومة والطفولة يمكنه أن يتدخل من خلال الوحدة القانونية لخط نجدة الطفل (16000) لحل مثل هذه النزاعات، إذا قامت الحاضن بتقديم بلاغ رسمي، ليقوم المجلس بمتابعة الإجراءات القانونية حتى استعادة الحقوق.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/women-journalist/">بعد الحمل أو الولادة… صحفيات يُضطّهدهن بيدِ نساء</a></strong></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>رد وزارة التضامن الاجتماعي</b></h1>
<p><span>يؤكد خليل محمد خليل، </span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/28-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%A6%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3/1049395500559791/"><span>رئيس الإدارة المركزية لشؤون الأشخاص ذوي الإعاقة بوزارة التضامن الاجتماعي</span></a><span>، أن الإدارة ترصد حالات إساءة الاستخدام عبر منظومة الشكاوى والمتابعة الميدانية، وتتخذ الإجراءات اللازمة بالتنسيق مع الجهات المختصة، لكنّه يشير إلى أن الجهات القضائية هي من تختص بالفصل في النزاعات، ويقتصر دور الإدارة على تنفيذ الأحكام والقرارات الرسمية.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن الإدارة المركزية لديها </span><a href="https://rdis.moss.gov.eg/EDR/OnlineRegistration/OnlineHome"><span>منظومة</span></a><span> إلكترونية متكاملة، يتم من خلالها تسجيل بيانات المتقدمين والمستفيدين كافة من بطاقة الخدمات المتكاملة، وتتضمن المنظومة بيانات تفصيلية مستمدة من استمارة البيانات الأساسية التي يتم استيفاؤها قبل إجراء التقييم الوظيفي، بما يتيح استخراج الإحصائيات الدقيقة وفق عدة متغيرات.</span></p>
<blockquote><p><span>رغم مليارات الجنيهات المنفقة سنويًا على دعم ذوي الإعاقة، يبقى أطفال مثل (ع. ط) و(خ، أ) محرومين من الدعم المخصص لهم، بسبب قانون الولاية الذي يضع الأمهات الحاضنات بين خيارين؛ الحرمان من الدعم أو اللجوء لمسارات التقاضي طويلة الأمد، التي تتطلب موارد مالية غير متاحة لهن.</span></p></blockquote>
<p><span>وحتى يعترف المُشرّع بالحاجة إلى تعديل تشريعي يمنح القائم الفعلي بالرعاية حق إدارة شؤون الطفل من ذوي الإعاقة، ستبقى أمهات مثل رضوى وزهرة عالقات بين أروقة المحاكم، فيما يُحرم أطفالهن من حقوقهم رغم كونهم الفئة الأضعف والأكثر احتياجًت.</span></p>
<p> </p>
<hr>
<p><span><br>
<em><strong>أُنجز هذا التحقيق بتعاون صحفي مشترك بين زاوية ثالثة و<a href="https://arij.net/who-are-we/">إعلاميون من أجل صحافة استقصائية عربية (أريج) </a></strong></em></span></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:09:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769257949619990</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال لقائه دونالد ترامب على هامش منتدى دافوس 21/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29917</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/abb94b33-7bd9-4d81-a26f-6a3ab678e5ad.jpg.webp?itok=EjV5t5Rw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/abb94b33-7bd9-4d81-a26f-6a3ab678e5ad.jpg.webp?itok=EjV5t5Rw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي خلال لقائه دونالد ترامب على هامش منتدى دافوس 21 يناير 2026</aside><p>(...) بشكرك على هذه المقابلة وأنا أهنيك على عام كامل من الإنجازات تحقق في فترة ولايتك التانية.</p>

<p>اسمح لي فخامة الرئيس إني أشكرك أيضًا على كل ما حققته فيما يخص ملف من أصعب الملفات في المنطقة النهاردا وهو ملف غزة.</p>

<p>وأنا قلتلك فخامة الرئيس وبأكد ده تاني قدام زملاءنا وقدام الصحافة، لولا فخامة الرئيس ترامب لم يكن أبدًا هيتم إيقاف الحرب في غزة.</p>

<p>وبطلب من فخامة الرئيس الاستمرار في رعايته لهذا الملف حتى يتحقق الخطة كاملة كما أعلنتم فخامة الرئيس.. argue .. argue</p>

<p>لقد أعلنتم المرحلة التانية فخامة الرئيس ومهم جدًا إن إحنا نتحرك فيها بالإيجابية الكاملة وإحنا ستجدوا منا كل ما يمكن عمله من أجل إنجاح هذه الخطة.</p>

<p>فخامة الرئيس المجلس إحنا يسعدنا إن إحنا نبقى موجودين فيه وإن إحنا نبذل جهد فيما يخص هذا الملف وأي ملف آخر يؤدي إلى السلام في منطقتنا والعالم.</p>

<p>مش هنسى أيضًا فخامة الرئيس إن أنا أشكرك على دعمك لينا في قضية وجودية، قضية ملف.. اااه سد النهضة والمياه.</p>

<p>وأيضًا أنا بسجل مرة أخرى أمام الصحافة إن فخامة الرئيس يهتم بهذا الملف في.. منذ ولايته الأولى، وحرص على إن هو يقدم الجهد اللازم للوصول إلى اتفاق فيما يخص هذا السد.</p>

<p>فخامة الرئيس كل التقدير والاحترام لفخامتك.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">جاءت الكلمة في مدينة دافوس السويسرية حيث التقى الرئيس عبد الفتاح السيسي بنظيره الأمريكي دونالد ترامب، على هامش فعاليات المنتدى الاقتصادي العالمي 2026.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-175f16681558229e5d1bdfd4409a79ea6df2643c751aa5858ffbe6ffa3221cc6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769252537540321</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية التركي: إسرائيل تتحين الفرصة لضرب طهران.. ومسؤول إيراني يحذر من "حرب شاملة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29920</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b7c48f4-9ce7-4321-b989-142d8b6f8c20.jpeg.webp?itok=Z8KvoBZi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b7c48f4-9ce7-4321-b989-142d8b6f8c20.jpeg.webp?itok=Z8KvoBZi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر وزير الخارجية التركي هاكان فيدان من مؤشرات على أن إسرائيل لا تزال تبحث عن فرصة لشن هجوم على إيران، في وقت تتصاعد التوترات الإقليمية بالتزامن مع حشد عسكري أمريكي متزايد في الشرق الأوسط، فيما قال مسؤول إيراني "كبير" لم تسمه رويترز إن طهران ستتعامل مع أي هجوم على أنه "حرب شاملة".</p>

<p>وقال فيدان، في <a href="https://www.reuters.com/ar/middle-east/4B5764OHHVGCNNHJ6MKNAEK5DI-2026-01-23/">لقاء</a> تلفزيوني، أمس الجمعة، "يحدوني الأمل في أن يجدوا مسارًا مختلفًا، لكن الحقيقة هي أن إسرائيل، على وجه الخصوص، تبحث عن فرصة لضرب إيران"، مضيفًا أن مثل هذا الهجوم قد يفتح الباب أمام تداعيات أمنية واسعة تتجاوز حدود الطرفين.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/LYYHVUZPZRNBZGITRXNEOQI5MI-2026-01-24/">نقلت</a> رويترز عن مسؤول إيراني "كبير" لم تسمه أن بلاده ستتعامل مع أي هجوم عليها باعتباره "حربًا شاملة"، مشيرًا إلى حديث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن أن "القوة الضاربة في طريقها إلى الشرق الأوسط".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1848314-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%9F">قال</a> ترامب للصحفيين على متن الطائرة الرئاسية Air Force One في طريق عودته إلى الولايات المتحدة بعد لقائه قادة من حول العالم في دافوس بسويسرا "لدينا عدد كبير من السفن التي تتحرك في ذلك الاتجاه، تحسبًا لأي طارئ.. لا أرغب في حدوث أي شيء، لكننا نراقبهم عن كثب".</p>

<p>وأوضح المسؤول لرويترز أن "نأمل ألا يكون الحشد العسكري هدفه مواجهة حقيقية، لكن جيشنا مستعد لأسوأ السيناريوهات، ولهذا السبب فإن كل شيء في حالة تأهب قصوى في إيران".</p>

<p>وأضاف "هذه المرة سنتعامل مع أي هجوم، سواء كان محدودًا أو شاملًا أو ضربة دقيقة أو استهدافًا عسكريًا مباشرًا، أيا كان المسمى الذي يطلقونه عليه، على أنه حرب شاملة ضدنا، وسنرد عليه بأقوى طريقة ممكنة لحسم هذا الأمر".</p>

<p>وشدد المسؤول الإيراني على أن "أي انتهاك أمريكي لسيادة إيران وسلامة أراضيها سيُقابل بالرد"، دون تحديد طبيعة هذا الرد، معتبرًا أن "أي بلد يتعرض لتهديد عسكري مستمر من الولايات المتحدة لا خيار أمامه سوى استخدام كل ما لديه من موارد للدفاع عن نفسه، ومحاولة استعادة التوازن ضد أي جهة تجرؤ على مهاجمته".</p>

<p>وفي سياق متصل، نقلت وسائل إعلام إيرانية عن نائب قائد القوة البحرية في الحرس الثوري قوله إن "أي هجوم على إيران غير وارد"، معتبرًا أن حديث ترامب عن "هجوم خاطف" مجرد وهم، ومؤكدًا أن بلاده تمتلك "سيطرة ذكية وكاملة على مضيق هرمز".</p>

<p>وفي موازاة ذلك، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1848305-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-2026-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA">أصدرت</a> وزارة الدفاع الأمريكية استراتيجية الدفاع الوطني لعام 2026، التي شددت على أن واشنطن ستواصل سياسة "السلام من خلال القوة"، لكنها لن تنخرط في "حروب لا نهاية لها أو تغيير أنظمة"، داعية الحلفاء إلى تحمل مسؤولية أكبر عن أمنهم.</p>

<p>وأكدت الوثيقة أنه "لن يُسمح لإيران بالحصول على سلاح نووي"، مشيرة إلى أن طهران، رغم ما وصفته بـ"الانتكاسات الشديدة"، تسعى لإعادة بناء قدراتها العسكرية التقليدية، كما لفتت إلى تراجع قوة وكلائها مع احتمالات سعيهم لإعادة تنظيم بنيتهم التحتية.</p>

<p>وبشأن إسرائيل، اعتبرت الاستراتيجية الأمريكية أن هناك "فرصة لتمكينها بشكل أكبر من الدفاع عن نفسها وتعزيز المصالح المشتركة لتأمين السلام في الشرق الأوسط"، في وقت يرى مراقبون أن تلاقي هذه المواقف مع التصعيد الميداني قد يرفع منسوب المخاطر في المنطقة خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53473da2-4af1-43e0-a6be-2f29f929c6cd" href="https://almanassa.com/news/29683" title='اتهامات إيرانية لواشنطن بـ"تسليح المتظاهرين".. وترامب يلوِّح بتحرك "في غاية القوة"'>تصاعدت</a> حدة التوتر بين الولايات المتحدة الأمريكية وإيران على وقع احتجاجات في الداخل الإيراني، وسط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>اتهامات</a> مباشرة من طهران لواشنطن بالتدخل وتحويل التظاهرات إلى صراع مسلح، في مقابل تلويح أمريكي بخيارات "في غاية القوة" ضد النظام الإيراني.</p>

<p>ويأتي التصعيد، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وشاركت فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769252537540320</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاليفورنيا تخالف قرار ترامب بالانسحاب من "الصحة العالمية" وتنضم لشبكة تابعة للمنظمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29916</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتقدت ولاية كاليفورنيا قرار إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب المتعلق بانسحاب الولايات المتحدة من منظمة الصحة العالمية، وأعلنت أمس الجمعة، أنها ستصبح أول ولاية أمريكية تنضم إلى شبكة الاستجابة العالمية لتفشي الأمراض التابعة للمنظمة.</p>

<p>وأمس الأول الخميس، أكملت الولايات المتحدة انسحابها الرسمي من المنظمة بعد عام من إعلان ترامب إنهاء التزام واشنطن الذي استمر 78 عامًا مع الوكالة الأممية، في خطوة أثارت تحذيرات واسعة من تداعياتها على الصحة العامة في الداخل الأمريكي وعلى المستوى العالمي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/SOJFDQDMAZJOHMA2NHXVTWIGHM-2026-01-23/">وصف</a> حاكم كاليفورنيا، جافين نيوسوم، قرار الانسحاب الأمريكي بأنه "متهور"، محذرًا من أنه سيُلحق الضرر بملايين الأشخاص.</p>

<p>وقال في بيان "لن تتحمل كاليفورنيا تبعات الفوضى التي سيحدثها هذا القرار، سنواصل تعزيز شراكاتنا العالمية، وسنظل في طليعة التأهب للصحة العامة، بما في ذلك عبر عضويتنا في شبكة الإنذار والاستجابة التابعة لمنظمة الصحة العالمية".</p>

<p>وتضم الشبكة أكثر من 360 مؤسسة فنية، وتعمل على الاستجابة لحالات الطوارئ الصحية عبر نشر خبراء وموارد في الدول المتضررة، وكانت فاعلة خلال أزمات كبرى، من بينها جائحة كوفيد-19.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122164072160723345&amp;id=61571700369424&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=gDC388N2OqMf0HDU#">بررت</a> إدارة ترامب قرارها بما وصفته بـ"إخفاقات" منظمة الصحة العالمية في إدارة جائحة كوفيد-19، مشيرة إلى أن الانسحاب جاء نتيجة تقييم طويل لأداء المنظمة خلال الأزمة الصحية الأكبر في العقود الأخيرة.</p>

<p>وبموجب أمر تنفيذي وقّعه ترامب في اليوم الأول من ولايته الرئاسية الجديدة عام 2025، دخل قرار الانسحاب حيز التنفيذ، فيما قالت وزارتا الصحة والخارجية الأمريكيتان، في بيان مشترك، إن تعامل الولايات المتحدة مع المنظمة سيكون "في نطاق محدود" يقتصر على الجوانب الفنية اللازمة لاستكمال إجراءات الانسحاب.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/32JW4BB2ZJPG5LAR2YYVHTSFQM-2026-01-22/">نقلت</a> رويترز عن مسؤول صحي حكومي أمريكي لم تسمه، قوله إن واشنطن "لا تخطط للمشاركة بصفة مراقب، ولا تعتزم الانضمام مجددًا"، مؤكدًا أن الولايات المتحدة ستعمل مستقبلًا بشكل مباشر مع الدول الأخرى، بدلًا من التعاون عبر منظمة دولية، في مجالات مراقبة الأمراض وأولويات الصحة العامة.</p>

<p>وفي جنيف، قال شهود عيان لرويترز إن العلم الأمريكي أُزيل من أمام مقر منظمة الصحة العالمية، في إشارة رمزية لاكتمال الانسحاب، الذي يأتي ضمن سلسلة خطوات اتخذتها واشنطن خلال الأسابيع الماضية للانسحاب من منظمات أممية أخرى، وسط مخاوف من أن يسهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">مجلس</a> السلام الذي أنشأه ترامب مؤخرًا في تقويض منظومة الأمم المتحدة.</p>

<p>وأثار الانسحاب جدلًا قانونيًا وماليًا، إذ ينص القانون الأمريكي على ضرورة توجيه إخطار قبل عام من الانسحاب، وسداد جميع الرسوم المستحقة، التي تُقدّر بنحو 260 مليون دولار. غير أن مسؤولًا في وزارة الخارجية الأمريكية نفى وجود نص قانوني يُلزم واشنطن بسداد أي مبالغ قبل المغادرة.</p>

<p>في المقابل، أكدت منظمة الصحة العالمية أن الولايات المتحدة لم تسدد اشتراكاتها عن عامي 2024 و2025، مشيرة إلى أن الدول الأعضاء ستناقش في اجتماع المجلس التنفيذي الشهر المقبل كيفية التعامل مع انسحاب أكبر ممول للمنظمة.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة تساهم بنحو 18% من إجمالي تمويل المنظمة، ما تسبب انسحابها في أزمة حادة بميزانيتها، دفعتها إلى تقليص فريق الإدارة بنحو النصف، والتخطيط للاستغناء عن نحو ربع العاملين بحلول منتصف العام الجاري.</p>

<p>ورغم ذلك، قالت المنظمة إنها واصلت تبادل المعلومات مع الولايات المتحدة خلال العام الماضي، دون وضوح بشأن مستقبل هذا التعاون بعد الانسحاب الكامل.</p>

<p>وعلى مدار العام الماضي، حث خبراء الصحة العالمية إدارة ترامب على إعادة النظر في القرار. و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=22012026&amp;id=e740ae63-7013-4ea5-b4ea-299896053d2b">قال</a> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، في مؤتمر صحفي سابق هذا الشهر، "آمل أن تعيد الولايات المتحدة النظر وتعود إلى منظمة الصحة العالمية.. الانسحاب خسارة للولايات المتحدة وخسارة لبقية العالم".</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/23/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9">اعتبر</a> خبير قانون الصحة العامة بجامعة جورج تاون، لورانس جوستن، أن الخطوة ستُضعف الاستجابة العالمية لتفشي الأمراض الجديدة، وتُقيّد قدرة العلماء وشركات الأدوية الأمريكية على تطوير لقاحات وأدوية، واصفًا القرار بأنه "أسوأ قرار رئاسي" شهده في حياته.</p>

<p>ويقر مسؤولون في إدارة ترامب بأن بعض القضايا لا تزال عالقة، من بينها فقدان الوصول إلى بيانات صحية من دول أخرى، كانت تتيح لواشنطن إنذارًا مبكرًا بشأن أي أوبئة محتملة.</p>

<p>وأوائل الشهر الجاري، قال ترامب إن الولايات المتحدة <a href="https://www.reuters.com/ar/world/4VRAFI63GNPZXEVFBKNM2BACTU-2026-01-07/">ستنسحب</a> من عشرات المنظمات الدولية والهيئات التابعة للأمم المتحدة، بما في ذلك معاهدة مناخية رئيسية وهيئة تابعة للأمم المتحدة تعنى بتعزيز المساواة بين الجنسين وتمكين المرأة، لأنها "تتعارض مع المصالح الوطنية الأمريكية".</p>

<p>وتعكس خطوات ترامب توجهاته تجاه مؤسسات الأمم المتحدة، إذ شكك مرارًا في جدوى الهيئات الدولية وتكلفتها ومساءلتها ويرى أنها لا تخدم عادة مصالح الولايات المتحدة، في وقت أعلن فيه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>تشكيل</a> ما سماه "مجلس السلام العالمي" الذي قال إن هدفه "إدارة النزاعات الدولية ومنع الحروب عبر مسارات بديلة للأمم المتحدة، تقوم على التفاوض المباشر، والصفقات السياسية، والضغط الاقتصادي، بدل الآليات متعددة الأطراف التقليدية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769252537540319</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_Vjuo8W4AE3IFCcc-150x150.jpg" alt="وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة" title="وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل رضيع من عائلة نازحة، نتيجة البرد القارس في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، قبل إصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، في حين جددت قوات الاحتلال الإسرائيلي خروقات وقف إطلاق النار، عبر استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار المكثف، على مناطق متفرقة من شرقي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، رفض بلاده الانضمام إلى مجلس السلام، مشيرًا إلى اتساق القرار مع النظام المتعدد الأطراف، ومنظومة الأمم المتحدة، والقانون الدولي، في حين سحب الرئيس ترامب، الدعوة الموجهة إلى كندا للانضمام إلى المجلس، وذلك عقب تصريحات رئيس وزراء كندا، مارك كارني، التي انتقد فيها الهيمنة الأمريكية و«تقويض النظام العالمي القائم على القواعد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بجروح خطيرة، اليوم، عقب إطلاق الاحتلال الإسرائيلي النار عليه قرب بلدة مادما، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف من الوصول إلى المصاب، قبل نقله إلى جهة غير معلومة. وأمس، أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال خلال اقتحامها بلدة دورا، جنوب مدينة الخليل، في جنوبي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع رؤساء الأحزاب العربية الأربعة في إسرائيل، تعهدًا حمل عنوان «قائمة مشتركة الآن»، ينص على خوض انتخابات الكنيست الإسرائيلي المقبلة بقائمة موحدة مشتركة، وذلك إثر ضغط شعبي عقب مظاهرة كبرى نددت بانتشار الجريمة وتواطؤ الشرطة الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b> وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر سقوط الضحايا من أطفال غزة نتيجة البرد القارس، اليوم، بعد وفاة رضيع داخل خيمة عائلته النازحة في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/PalinfoAr/status/2014626101700522475"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، ما رفع حصيلة ضحايا البرد من الأطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، إلى 11 قتيلًا، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140850"><span>بيانات</span></a><span> سابقة لوزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية، في حي الشجاعية، شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/350947"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، </span><a href="https://safa.ps/post/401154/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87"><span>مُشيرة</span></a><span> إلى تجديد قوات الاحتلال الإسرائيلي، خروقات وقف إطلاق النار، عبر إطلاق النار المكثف والقصف المدفعي، على مناطق مختلفة من شرقي القطاع، ولا سيما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220695"><span>إطلاق</span></a><span> مسيرات الاحتلال النار تجاه منازل المواطنين في مخيم جباليا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/2014368798191607869"><span>زعمت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، أمس، أن قوات الاحتلال دمرت نفقًا هجوميًا للمقاومة، بطول كيلومتر، قرب الحدود بين القطاع وإسرائيل، ويضم ثلاث غرف إقامة ووسائل قتالية، لافتة إلى أن قوات الاحتلال حددت موقع النفق خلال الأسابيع الأخيرة في مناطق «الخط الأصفر» التي تسيطر عليها، في حين استخدم النفق في وقت سابق، لوصول عناصر المقاومة إلى السياج الفاصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أكدت حركة حماس، أمس، التزامها باتفاق وقف إطلاق النار، في وقت يواصل فيه الاحتلال انتهاك بنود الاتفاق، في محاولةٍ لتعطيله وعرقلة عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، خلافًا لما أُعلن عنه من ترتيبات وضمانات أمريكية، وطالبت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/401143/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، مجلس السلام، بالاضطلاع بمسؤولياته لوقف خروقات الاحتلال، وإلزامه باستحقاقات الاتفاق، وفي مقدمتها إدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء، وبدء الإغاثة والإعمار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«لم يشمل السلطة الفلسطينية».. إسبانيا ترفض الانضمام إلى مجلس السلام.. وترامب يسحب دعوة كندا </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5232801-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، رفض بلاده الانضمام إلى مجلس السلام، مشيرًا إلى اتساق القرار مع النظام الدولي متعدد الأطراف، ومنظومة الأمم المتحدة، والقانون الدولي. وأشار سانشيز إلى أن المجلس، الذي يترأسه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لم يشمل السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال رئيس المجلس الأوروبي، اليوم، إن الاتحاد الأوروبي مستعد للعمل مع الولايات المتحدة، من أجل تنفيذ خطة سلام شاملة في غزة، كاشفًا في الوقت نفسه عن وجود شكوك جدية لدى قادة الاتحاد بشأن عدد من بنود ميثاق مجلس السلام، المتعلقة بنطاق عمل المجلس وحوكمته ومدى توافقه مع ميثاق الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/2026/01/22/europeans-say-they-can-work-with-trumps-board-of-peace-if-it-focuses-on-gaza/"><span>إعلان</span></a><span> منسقة السياسة الخارجية في الاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، أن القادة الأوروبيين قد ينضمون إلى «مجلس ‌السلام»، ‌إذا اقتصر نطاق تركيزه على غزة، وفقًا لقرار مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/Paltodaytv/status/2014468667711299911"><span>قال</span></a><span> المقرر الأممي المعني بالنظام الدولي، جورج كاتروجالوس، أمس، إن حق الفلسطينيين في تقرير مصيرهم لم يُدرج ضمن مبادئ مجلس السلام، لافتًا إلى استمرار احتلال إسرائيل لأكثر من نصف مساحة غزة، في حين لم تتوقف خروقاتها لاتفاق وقف إطلاق النار، فضلًا عن مواصلة عرقلة دخول المساعدات الإنسانية لسكان القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، أعلن الرئيس ترامب، عبر منصة تروث سوشيال، أمس، سحب الدعوة الموجهة إلى كندا للانضمام إلى المجلس، وذلك عقب </span><a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/23/trump-withdrawing-invitation-for-canadian-pm-to-join-his-board-of-peace"><span>تصريحات</span></a><span> رئيس وزراء كندا، مارك كارني، على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، والتي انتقد فيها الهيمنة الأمريكية و«تقويض النظام العالمي القائم على القواعد»، فضلًا عن فرض التعريفات الجمركية الباهظة، محذرًا قادة العالم من انقسام عالمي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>وقّع</span></a><span> في «دافوس»، أمس، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، بعد تأكيده أن المجلس، الذي دخل ميثاقه حيز التنفيذ، سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة، حسبما قال خلال مراسم التوقيع. ويحدد ميثاق المجلس دوره في إعادة الاستقرار بغزة، فضلًا عن «توليه مهمة حل النزاعات المسلحة وتعزيز الاستقرار على مستوى العالم»، على أن يكون ترامب أول رئيس له بصلاحيات واسعة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بجروح خطيرة، اليوم، عقب إطلاق الاحتلال الإسرائيلي النار عليه قرب بلدة مادما، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف من الوصول إليه، قبل نقله إلى جهة غير معلومة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/23/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140908"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». وأمس، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-140880"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال خلال اقتحامها بلدة دورا، جنوب مدينة الخليل، في جنوبي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-48-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-140878"><span>وقع</span></a><span> رؤساء الأحزاب العربية في إسرائيل، تعهدًا بخوض انتخابات الكنيست الإسرائيلي المقبلة بقائمة موحدة مشتركة، وذلك إثر ضغط شعبي عقب مظاهرة كبرى نددت بانتشار الجريمة وتواطؤ الشرطة الإسرائيلية، في حين وقع على التعهد الذي حمل عنوان «قائمة مشتركة الآن» كل من: رئيس حزب التجمع الوطني الديمقراطي، سامي أبو شحادة، ورئيس الجبهة الديمقراطية للسلام والمساواة، أيمن عودة، ورئيس الحركة العربية للتغيير، أحمد الطيبي، ورئيس القائمة الموحدة، منصور عباس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A5/">وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:44:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769187741993423</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7/</link>
						<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية" title="تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في تطور يمثل انعكاسًا لصراعات جيوسياسية وحروب وكالة في البحر الأحمر وبحر العرب ومنطقة القرن الإفريقي، وفي أعقاب توترات سعودية-إماراتية في اليمن، واعتراف إسرائيلي بأرض الصومال، </span><a href="https://sonna.so/en/diplomatic-delegations-arrive-in-las-anod-for-inauguration-of-northeastern-state-leadership/?utm_source=chatgpt.com"><span>شهد</span></a><span> إقليم شمال شرقي الصومال، في 17 يناير الجاري، وصول سفراء كل من: السودان ومصر والسعودية وتركيا إلى مدينة لاسعانود، لحضور مراسم تنصيب قيادة الولاية، رفقة قيادات الحكومة الفيدرالية الصومالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر سودانية وصومالية لـ«مدى مصر» إن هذا الحضور الدبلوماسي مثل إشارة واضحة إلى دعم هذه الدول لوحدة الصومال وسيادته، وفي الوقت نفسه رسالة رفض توجهات التدخل الإماراتي في الشؤون الصومالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ملف سد النهضة الإثيوبي، ومع </span><a href="https://www.facebook.com/100064887872565/posts/1324344373071813/?rdid=04zTbIfxjcPrs44u#"><span>ترحيب </span></a><span>رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بشأن تقاسم مياه النيل، في ظل تصاعد التوترات بمنطقة القرن الإفريقي، أفادت مصادر سودانية لـ«مدى مصر» بأن الخرطوم تسعى إلى توظيف المبادرة الأمريكية لتسوية ملفات أمنية مع أديس أبابا، لا سيما ما يتعلق بالتحشيد العسكري على جانبي الحدود، وضمان عدم تدخل إثيوبيا في الصراع السوداني عبر دعم قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المصادر إلى أن التقاطع السوداني-المصري في التعامل مع دعوة ترامب يعد امتدادًا طبيعيًا لتقارب أوسع بين البلدين، قائم على إدراك مشترك لطبيعة التهديدات القادمة من الشرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تطور متسارع للعلاقات بين الخرطوم والرياض، أعاد رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، تشكيل مجلس التنسيق </span><span>الاستراتيجي بين السودان والسعودية. </span><span>وقال مصدر مقرب من السفارة السعودية في السودان لـ«مدى مصر» إن المجلس لا يمثل مجرد آلية تعاون ثنائي، بل إطارًا مؤسسيًا دائمًا يربط السودان بالمحور السعودي-المصري، مضيفًا أن البرهان الذي يدير دولة في حالة حرب، يدرك أن شرعيته الإقليمية لا تُبنى فقط على الاعتراف الدولي، وإنما على الانخراط في منظومة أمن إقليمي تقودها الرياض وتنسق معها القاهرة.</span><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، وفي تمدد جديد للصراع في السودان إلى خارج حدوده الغربية، حذّرت إنجمينا الأطراف السودانية من رد حاسم، عقب مقتل سبعة جنود تشاديين خلال توغل لقوات الدعم السريع داخل الأراضي التشادية هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد ولايات كردفان مواجهات عنيفة وتبادلًا للسيطرة، حيث تجددت المعارك في مناطق مختلفة. وحاول الجيش السوداني في جنوب الإقليم التقدم نحو منطقة هبيلا، في مسعى لفك الحصار عن مدينة الدلنج، بينما ردت «الدعم السريع» بشن هجمات قوية على دفاعات الجيش في شمال كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السودان ومصر والسعودية وتركيا في مواجهة النفوذ الإماراتي في الصومال </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390598" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/386284949.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/386284949.jpg" alt="" width="2048" height="1158" data-sanitized-class="wp-image-390598 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مراسم تنصيب قيادة إقليم شمال شرق الصومال، بحضور سفراء السودان ومصر والسعودية وتركيا، 17 يناير. المصدر: الموقع الإخباري الصومالي «بوابة إفريقيا»</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع توسع التحالف الإقليمي الذي يضم السودان والسعودية ومصر وتركيا، إلى ما وراء حدود السودان وجيرانه المباشرين، انضم الصومال إلى هذا المحور، في محاولة منسقة لمواجهة النفوذ الإماراتي في البحر الأحمر ومنطقة القرن الإفريقي، وفقًا لدبلوماسيين صوماليين وسودانيين، ومصدر استخباراتي سوداني سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هذا السياق، </span><a href="https://sonna.so/en/diplomatic-delegations-arrive-in-las-anod-for-inauguration-of-northeastern-state-leadership/?utm_source=chatgpt.com"><span>شهد </span></a><span>إقليم شمال شرقي الصومال، في 17 يناير الجاري، وصول سفراء كل من: السودان ومصر والسعودية وتركيا إلى لاسعانود، لحضور مراسم تنصيب قيادة شمال شرق الصومال في صحبة قيادة الحكومة الفيدرالية الصومالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة الخارجية الصومالية الفيدرالية لـ«مدى مصر» إن هذا الحضور الدبلوماسي حمل إشارة واضحة على دعم هذه الدول لوحدة الصومال وسيادته، وفي الوقت نفسه مثل رسالة اعتراض على توجهات التدخل الإماراتي في الشؤون الصومالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن التقارب بين السودان ومصر والسعودية مثل فرصة جيدة للحكومة الصومالية لمواجهة النفوذ الإماراتي، موضحًا أنه رغم أن الهدف الأساسي لهذا التحالف يتمثل في منع انهيار الدولة السودانية، فإنه يسعى أيضًا إلى منع انتقال الفوضى، ومواجهة النفوذ الإماراتي في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، ما فتح نافذة أمام مقديشيو للبحث عن مصالحها ضمن هذا المحور.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390600" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768315964022.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768315964022.jpg" alt="" width="1242" height="681" data-sanitized-class="wp-image-390600 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، في خطاب وطني يعلن فيه إلغاء الحكومة الفيدرالية الصومالية جميع الاتفاقيات الموقعة مع دولة الإمارات، 13 يناير. المصدر: وكالة الأنباء الوطنية الصومالية «سونا»</p></div>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة الفيدرالية الصومالية </span><a href="https://sonna.so/en/president-hassan-sheikh-mohamud-explains-decision-to-annul-agreements-with-the-united-arab-emirates/"><span>ألغت</span></a><span>، الأسبوع الماضي، جميع الاتفاقيات الموقعة مع دولة الإمارات، في خطوة اعتبرتها مقديشو دفاعًا عن سيادتها.</span> <span>وقال الرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، في خطاب ألقاه في 13 يناير الجاري، إن الإمارات لم تتصرف كدولة واحدة مستقلة في تعاملاتها مع الصومال، مضيفًا «وقد حثثناها مرارًا وتكرارًا على معاملة الصومال كدولة واحدة، والكف عن اتباع النهج السري المتمثل في التواصل عبر قنوات متعددة، والقيام بأنشطة داخل بلادنا دون علم الحكومة الفيدرالية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن هذا القرار لم يؤثر على علاقات «أرض الصومال» مع الإمارات، التي تدير قاعدة انطلاقًا من بوصاصو، رُبطت بعمليات نقل أسلحة إلى «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع يناير الجاري، نقلت أبو ظبي رئيس المجلس الانتقالي الجنوبي اليمني المدعوم منها، والعضو السابق في مجلس القيادة الرئاسي، عيداروس الزبيدي، من أرض الصومال إلى مقديشو، ثم إلى الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق نفسه، أجرى السودان والصومال محادثات على المستوى الوزاري، خلال الشهر الجاري، قدمت خلالها الحكومة السودانية ضمانات لمقديشيو بشأن خطوتها المرتقبة بقطع العلاقات مع الإمارات، حسبما أفاد أربعة دبلوماسيين، اثنان من وزارة الخارجية في كل بلد، لـ«مدى مصر». وبحسب المصادر، أبلغ المسؤولون السودانيون نظراءهم الصوماليين أن السعودية ومصر وتركيا ستقف إلى جانب مقديشو إذا أقدمت على الخطوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجانب الصومالي أبدى تخوفه، من أن تضعه هذه الخطوة في خلاف تام مع الإمارات، لا سيما في ظل العلاقات الاستراتيجية التي تربط أبو ظبي بكل من مصر وتركيا، ما جعل الحصول على ضمانات قوية أمرًا ضروريًا. ودفع ذلك السودان إلى المطالبة بها، من بينها التعاون الاقتصادي البديل الذي يمكن أن تقدمه الرياض إذا انسحب الصومال من الاتفاقيات مع الإمارات، وفقًا لأحد الدبلوماسيين الصوماليين.</span><span><br>
</span><span>مصدر أمني رفيع سابق بالمخابرات السودانية قال لـ«مدى مصر» إن التقارب الثلاثي بين السودان والسعودية ومصر لا يمكن قراءته باعتباره حدثًا بوروتوكوليًا أو تنسيقًا ظرفيًا، بل هو نتاج تحول بنيوي في تموضع السودان الإقليمي، ومحاولة من الرياض والقاهرة لإعادة صياغة معادلة النفوذ في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، موضحًا أن زيارة الوفد السوداني-المصري-السعودي-التركي إلى لاسعانود، جاءت كترجمة عملية لهذا التقارب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق</span><b>، </b><span>قال مصدر دبلوماسي في سفارة السودان بأنقرة لـ«مدى مصر» إن تنسيق المحور السوداني-المصري-السعودي–التركي، لم يعد مقتصرًا على الملف الصومالي فقط، بل يمتد إلى سلسلة من المباحثات والسياسات الإقليمية سواء المحايدة أو المعارضة لسياسات الإمارات في المنطقة، خاصة في ملفات القرن الإفريقي وسد النهضة الإثيوبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال مصدر دبلوماسي سوداني رفيع لـ«مدى مصر» إن مصر والسعودية تركزان على منع أي نفوذ يمكن أن يهدد الأمن المائي السوداني-المصري المشترك أو يعزز قدرة أديس أبابا على التمادي في ملف السد دون اتفاق ملزم، وهو ما يمثل أحد مصادر التوتر المستمر مع الإمارات بحكم علاقاتها مع إثيوبيا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يرحب بجهود ترامب تجاه سد النهضة لتسوية ملفات أمنية مع إثيوبيا </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390602" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/fb-img-1769021406432.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/fb-img-1769021406432.jpg" alt="" width="1600" height="1148" data-sanitized-class="wp-image-390602 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، يتناقشان حول الشؤون الإقليمية ومنها سد النهضة الإثيوبي في المنتدى الاقتصادي العالمي، دافوس، 21 يناير. المصدر: «PBS NewsHour» على يوتيوب</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/100064887872565/posts/1324344373071813/?rdid=04zTbIfxjcPrs44u#"><span>رحب</span></a><span> رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإعادة إحياء جهود الوساطة بين مصر وإثيوبيا حول تقاسم مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان ترامب بعث رسالة إلى الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أعلن فيها استعداده للتوسط في الخلاف القائم بين مصر وإثيوبيا حول سد النهضة، كما أُرسلت الرسالة نفسها إلى البرهان، والرئيس الإثيوبي أتسكي سيلاسي، ضمن قادة إقليميين آخرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي رفيع بوزارة الخارجية السودانية، ومسؤول في اللجنة الفنية المعنية بملف سد النهضة داخل الوزارة لـ«مدى مصر»، إن الحكومة السودانية تعاملت مع دعوة ترامب الأخيرة لاستئناف الوساطة في ملف مياه النيل وسد النهضة، بوصفها تطورًا سياسيًا يتقاطع مباشرة مع معادلات أمنية قائمة على حدودها الشرقية مع إثيوبيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى المصدر أن مؤشرات التحشيد العسكري في المناطق الحدودية تضفي على المبادرة الأمريكية بُعدًا يتجاوز التفاوض الفني، ليشمل احتواء احتمالات التصعيد من جانب إثيوبيا، عبر دعم أطراف مسلحة أو شن هجمات على الحدود السودانية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>وأبدى</span></a><span> مسؤولون سودانيون قلقًا متزايدًا إزاء الأوضاع على الحدود الجنوبية الشرقية مع إثيوبيا، بالتزامن مع تقدم أعمال إنشاء قاعدة عسكرية كبيرة في إقليم بني شنقول-قمز الإثيوبي، مصحوبة بنشر مكثف للقوات والأسلحة، وفق ما أكده مصدر بالمخابرات السودانية في بورتسودان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر استشاري بمجلس السيادة الانتقالي لـ«مدى مصر» إن هذا الواقع دفع السودان إلى إعادة تعريف ملف سد النهضة باعتباره قضية أمن قومي مركبة، مشيرًا إلى أنها قضية تتداخل فيها المياه بالحدود، والدبلوماسية بالانتشار العسكري، مؤكدًا أن الخرطوم لا تريد أي تصعيد مع أديس أبابا فيما يخص سد النهضة أو الحدود، لكنها في الوقت ذاته لن تسمح بأن تدعم أديس أبابا قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بأن التقاطع السوداني-المصري في التعامل مع دعوة ترامب يمثل امتدادًا طبيعيًا لتقارب أوسع بين البلدين، قائم على إدراك مشترك لطبيعة التهديدات القادمة من الشرق، لافتًا إلى أن الحكومة السودانية التي تمر بمرحلة إعادة تموضع داخلي بعد الحرب، باتت أكثر ميلًا إلى تنسيق مواقفها الإقليمية مع القاهرة، خاصة في الملفات التي تمس السيادة والأمن الاستراتيجي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قال مصدر إعلامي في أديس أبابا لـ«مدى مصر» إن التوتر الحدودي منح الخرطوم حافزًا إضافيًا لدعم أي مسار تفاوضي دولي يمكن أن يفرض قيودًا سياسية على السلوك الإثيوبي، سواء فيما يتعلق بإدارة السد أو بضبط الإيقاع العسكري في المناطق المتنازع عليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن السودان يدرك أن استمرار التحشيد المتبادل يستهلك موارد الدولة في مرحلة شديدة الهشاشة، ويهدد مسار استعادة السيطرة الإدارية والأمنية في الداخل، خصوصًا مع بدء عودة الحكومة الاتحادية إلى الخرطوم وإعادة تشغيل مؤسسات الدولة من العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال مصدر في سفارة السودان بأديس أبابا لـ«مدى مصر» إن الحكومة السودانية قدمت لنظيرتها الإثيوبية توضيحًا بأن دعمها جاء ضمن خطاب يقوم على الدعوة إلى الحلول السلمية واحترام القانون الدولي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الحكومة السودانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>تجنبت </span></a><span>أي تصعيد مع الحكومة الإثيوبية في ما يخص سد النهضة، إذ تفادت الإشارة إلى السد عند تعليقها على الفيضانات التي حدثت، في نهاية سبتمبر الماضي، بالتزامن مع افتتاح السد رسميًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يعيد تشكيل مجلس التنسيق </b><b>الاستراتيجي بين السودان والسعودية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390604" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg" alt="" width="1080" height="772" data-sanitized-class="wp-image-390604 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان مع ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في الرياض، 15 ديسمبر 2025. المصدر: حساب البرهان على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/SudanNewsAgency/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1/920797973635242/"><span>أصدر</span></a><span> رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، قرارًا يقضي بإعادة تشكيل المجلس الأعلى للتعاون والتنسيق الاستراتيجي بين السودان والسعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة السودان للأنباء «سونا» إن هذا القرار يأتي بناءً على ما تم الاتفاق عليه خلال لقاء البرهان بولي العهد السعودي، محمد بن سلمان ورئيس مجلس الوزراء، مشيرة إلى أن ذلك يأتي في إطار سعي البلدين لتعزيز العلاقات الثنائية والارتقاء بها إلى آفاق استراتيجية تشمل المجالات كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مقرب من السفارة السعودية في السودان قال لـ«مدى مصر» إن المجلس لا يمثل مجرد آلية تعاون ثنائي، وإنما إطار مؤسسي دائم يربط السودان بالمحور السعودي-المصري، موضحًا أن البرهان الذي يدير دولة في حالة حرب، يدرك أن شرعيته الإقليمية لا تُبنى فقط على الاعتراف الدولي، بل على الانخراط في منظومة أمن إقليمي تقودها الرياض وتنسق معها القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، فإن المجلس الاستراتيجي جاء ليؤدي وظائف متداخلة أولها توفير مظلة سياسية واقتصادية وأمنية للسودان في مرحلة إعادة الإعمار، والتي تشمل المواني، والبحر الأحمر، والاستثمار. وهو الأهم، وأيضًا ربط السودان عمليًا بالأجندة الإقليمية السعودية-المصرية في ملفات القرن الإفريقي، والصومال، وإثيوبيا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الدعم السريع تتوغل داخل الحدود التشادية وإنجمينا تطلق التحذير الأخير</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390608" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00047.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00047.jpg" alt="" width="640" height="360" data-sanitized-class="wp-image-390608 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الجيش السوداني والقوة المشتركة يسيطران على منطقة أبو سروج بولاية غرب دارفور، 21 يناير. المصدر: القناة الموالية للجيش «زول اغبش» على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تمدد جديد للصراع السوداني خارج حدوده الغربية، حذرت السلطات التشادية من رد حاسم، وذلك عقب مقتل سبعة جنود تشاديين، حيث أكدت ثلاثة مصادر عسكرية تشادية مقتل الجنود السبعة في اشتباكات عقب هجوم شنته قوات الدعم السريع، داخل الأراضي التشادية هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن مجموعة مسلحة عبرت الحدود من داخل السودان وهاجمت مواقع للجيش التشادي، ما أسفر عن سقوط قتلى في صفوفه، في حادثة وصفت بأنها خرق مباشر للسيادة التشادية وتصعيد غير مسبوق في مسار الحرب السودانية خارج حدودها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد سقوط مدينة الفاشر، في أكتوبر الماضي، انتقلت المواجهات العسكرية بين الجيش السوداني وحلفائه من جهة، وقوات الدعم السريع من جهة أخرى، في ولاية شمال دارفور إلى المناطق الحدودية مع تشاد، حيث توجد آخر معاقل الحكومة المركزية في الإقليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86-%D8%AF/"><span>الجيش السوداني</span></a><span> اتهم، في مطلع يناير الجاري، قوات الدعم السريع بمهاجمة الجيش التشادي داخل مدينة الطينة، مؤكدًا أن الهجوم يأتي في سياق توسع عمليات «الدعم السريع» على طول الشريط الحدودي الغربي، خاصة في مناطق شمال دارفور المتاخمة لتشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التطور في وقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تشهد</span></a><span> فيه المنطقة توترًا متصاعدًا نتيجة تحركات عسكرية متزامنة لـ«الدعم السريع» داخل دارفور وعلى الحدود، في محاولة لإحكام السيطرة على نقاط العبور والمعابر الحيوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن الهجوم على الحدود التشادية مع تصاعد الاعتداءات التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تشنها</span></a><span> قوات الدعم السريع على مناطق دار زغاوة في شمال دارفور، لا سيما محيط الطينة وكرنوي وأمبرو والمناطق الريفية المحيطة بها، ما أسفر عن سقوط قتلى، ونزوح واسع للسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بالقوة المشتركة أوضح لـ«مدى مصر» إن استهداف هذه القرى والمناطق يحمل طابعًا قبليًا واضحًا، مشيرًا إلى أن الهجمات أثارت استياء قيادات الزغاوة في تشاد، التي ينتمي إليها الرئيس محمد إدريس ديبي، وعدد من كبار قادة الجيش التشادي، وتمتد جغرافيًا واجتماعيًا عبر الحدود بين السودان وتشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وصف مصدر في قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر» تحركاتهم بأنها عسكرية بحتة، وتندرج ضمن مساعٍ أوسع لإحكام السيطرة على كامل الحدود الغربية للسودان، من دارفور حتى المثلث الحدودي مع ليبيا وتشاد، معتبرًا أن المواجهات العسكرية مع الجانب التشادي وقعت «عن طريق الخطأ». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت قوات الدعم السريع، في </span><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/Chadian-forces"><span>بيان</span></a><span>، إن الاشتباكات التي وقعت مع الجيش التشادي كانت غير مقصودة، معربة عن بالغ أسفها واحترامها الكامل لسيادة تشاد وحدودها المعترف بها دوليًا. وأضاف البيان أن ما جرى ناتج عن خطأ غير متعمد في أثناء عمليات ميدانية، دون علم مسبق بالحدود، نظرًا لتشابه طبيعة الأراضي والمناطق الحدودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات على خلفية معارك عنيفة، يومي الثلاثاء والأربعاء الماضيين، في مناطق جرجيرة ومستورة على الحدود السودانية-التشادية بين الجيش والقوة المشتركة للحركات المسلحة من جهة، و«الدعم السريع» والمليشيات المتحالفة معها من جهة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/TaybaSD/posts/%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%81%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85/1294965515994371/"><span>أعلنت</span></a><span> القوة المشتركة للحركات المسلحة، في 13 يناير الجاري، استرداد بلدة جرجيرة والقرى المجاورة لها، عقب عملية عسكرية نوعية استهدفت دفاعات «الدعم السريع». وذكرت في بيان، أنها كبدت «الدعم السريع» خسائر فادحة في الأرواح والعتاد، تمثلت في الاستيلاء على 20 عربة قتالية بكامل عتادها، وتدمير 15 عربة أخرى تدميرًا كاملًا، إلى جانب أسر بعض عناصرها. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390610" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615823219_122182139288450573_5466210145903538575_nc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615823219_122182139288450573_5466210145903538575_nc.jpg" alt="" width="960" height="611" data-sanitized-class="wp-image-390610 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">معاناة المواطنين في ولاية شمال دارفور. المصدر: غرفة طوارئ الطينة على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>إنسانيًا، </span><a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02S9sjV2NhJYg3h7mZGuXyCb2FKzZjuvx7sURsGLGjjPRqbXFSv8fWoLP7bDTztXFrl&amp;id=61563517197718&amp;mibextid=Nif5oz"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة طوارئ الطينة، بولاية شمال دارفور، مقتل أكثر من 103 أشخاص، وإصابة 99، معظمهم من النساء والأطفال، جراء الهجمات التي شنتها «الدعم السريع» على مناطق واسعة بالمحلية الحدودية مع تشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الغرفة في بيان صدر السبت الماضي، إلى أن هذه الهجمات تسببت، إلى جانب مقتل وإصابة مدنيين، في نهب ممتلكاتهم ومواشيهم، وحرق القرى، ونزوح أكثر من 18 ألف أسرة على الحدود، حيث يعيشون في العراء نتيجة الاعتداءات المتكررة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن المدنيين في الطينة ومحيطها في مناطق قدير وساسا وأندور وجرجيرة وهجو ومستورة وخزان باسو وعدد من القرى المجاورة، يعيشون حالة من الرعب والتوتر، بعد تعرض مناطقهم لهجمات واستهداف بالمسيرات الاستراتيجية والهجمات برية. وأوضح أن الهجمات بالمسيرات التي نفذتها «الدعم السريع» في الفترة ما بين 22 ديسمبر 2025 و16 يناير 2026، استهدفت الأماكن العامة والمؤسسات في المنطقة، ما أدى إلى تعطيل معظمها واستمرار العمل جزئيًا في بعضها الآخر.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مواجهات طاحنة في ولايات كردفان وتبادل للسيطرة</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="360" height="640" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390692-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86_HD.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86_HD.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/المسيرات-تستهدف-تجمعات-الجنجويد-في-عيال-بخيت-بغرب-كردفان_HD.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>اشتعلت المواجهات مجددًا في مناطق مختلفة بولايات كردفان، التي تمثل حلقة وصل بين شرق وغرب السودان، حيث حاول الجيش السوداني في جنوب الإقليم التقدم نحو منطقة هبيلا، في محاولة لفك الحصار عن مدينة الدلنج، بينما ردت قوات الدعم السريع بشن هجمات قوية على دفاعات الجيش في شمال كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في الجيش لـ«مدى مصر» إن القرى القريبة من منطقة هبيلا شرق مدينة الدلنج بولاية جنوب كردفان شهدت، في 12 يناير الجاري، اشتباكات عنيفة بين الجيش وقوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية بقيادة عبد العزيز الحلو، في إطار محاولة الجيش السيطرة على المنطقة والتقدم نحو فك الحصار عن مدينة الدلنج، ثاني أكبر مدن جنوب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت الحركة الشعبية-شمال في </span><a href="https://splmn.net/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-splm-n-37/"><span>بيان،</span></a><span> إنها تسيطر مع قوات الدعم السريع على مدينة هبيلا، وتُحكم قبضتها على جميع المداخل المؤدية إلى المدينة منذ ما يقارب عامين دون أي اختراق يذكر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما أفاد مصدر محلي من أعيان الدلنج لـ«مدى مصر» باستهدف مسيرة تتبع لـ«الدعم السريع» سوق المدينة، ما أسفر عن مقتل وإصابة عدد من المدنيين، بينما </span><a href="https://x.com/SDN154/status/2012540373839597992?s=20"><span>أعلنت</span></a><span> شبكة أطباء السودان أن عدد ضحايا الهجوم وصل إلى سبعة أشخاص، بينهم ثلاثة أطفال وامرأتان، وإصابة 32، أغلبهم في حالة خطيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور شمال الدلنج على الطريق القومي، تمكنت قوات الجيش، الجمعة الماضي، من اقتحام منطقة البريكة موسى، شرق الحمادي، ضمن خطة تهدف إلى فرض السيطرة على المنطقة والتقدم نحو مدينة الدبيبات وفك الحصار عن الدلنج، حسبما أفاد مصدر عسكري لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شهدت ولاية شمال كردفان معارك طاحنة، الأحد الماضي، تبادل خلالها الجيش و«الدعم السريع» السيطرة على منطقة الدانكوج شمال الأبيض عاصمة الولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر عسكري ثانٍ تحدث لـ«مدى مصر»، فإن «الدعم السريع» اجتاحت الدانكوج بعد تدمير دفاعات الجيش المتقدمة، قبل أن تستعيد قوات الجيش السيطرة عليها بعد ساعات، وتطارد «الدعم السريع» حتى تخوم مدينة بارا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد الدانكوج نقطة محورية في العمليات العسكرية بشمال كردفان، وخط تأمين متقدم لمدينتي الأبيض وبارا، وسبق أن شهدت سيناريو مشابهًا، 23 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور عملياتي آخر، أفاد المصدر العسكري باندلاع مواجهات قوية، الاثنين الماضي، بين لواء النخبة الأول التابع لجهاز المخابرات العامة وقوات الدعم السريع في منطقتي كوبري وادي الحوت وعد سدر بالقرب من رهيد النوبة، على بُعد نحو 109 كيلومترات من مدينة أم درمان، غربي العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن «الدعم السريع» تلقت هزيمة قاسية، وتكبدت خسائر فادحة في الأرواح والعتاد، مع مشاركة فعالة للطيران الحربي، إلى جانب القوات على الأرض، وساهم في مطاردة قوات الدعم السريع وتدمير عدد كبير من العربات في مناطق أم سيالة وأم قرفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط سابق في الجيش قال لـ«مدى مصر»، إن الهجمات التي شنتها «الدعم السريع» على رهيد النوبة لا تهدف إلى محاولة اختراق دفاعات الجيش والتقدم نحو مدينة أم درمان حسبما أعلن بعض قادتها، لكنها تأتي في سياق إرباك خطة الجيش ومنعه من التقدم، بما يؤمن قوات «الدعم السريع» في مناطق أم سيالة وأم قرفة وجبرة الشيخ وبارا وحتى منطقة سودري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت الضابط السابق إلى أن «الدعم السريع» اتبعت في هذه المرحلة من المعركة استراتيجية دفاعية، حيث نشرت قوات كبيرة على طول المناطق من أم سيالة شمالًا ومرورًا بغرب الأبيض وحتى منطقة الدبيات وهبيلا وبابنوسة في الجنوب والجنوب الغربي، لمنع الجيش من التقدم نحو إقليم دارفور، موضحًا أن البلدات والقرى الصغيرة على طول هذا الخط تشهد تجمعات كبيرة لقوات وآليات «الدعم السريع» مع خطوط إمداد مفتوحة وقدرة على المناورة والالتفاف، ما صعب على الجيش مهمة التقدم نحو دارفور واستعادة بارا وفك الحصار عن مدينتي الدلنج وكادوقلي. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فولكر تورك يلتقي بوفد «الدعم السريع» في نيروبي وسط استياء حكومي </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390612" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768750864108-780x470-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768750864108-780x470-1.jpg" alt="" width="780" height="470" data-sanitized-class="wp-image-390612 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، خلال مؤتمر صحفي في ختام زيارته للسودان، مطار بورتسودان، 18 يناير. المصدر: موقع «Sudan Events»</p></div>
<p dir="rtl"><span>سياسيًا، قال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء إن لقاء مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، مع قيادات من قوات الدعم السريع، في العاصمة الكينية نيروبي، أثار استياء بعض الأطراف الحكومية، خصوصًا الحركات المسلحة المتحالفة مع الجيش السودان. فيما قال مصدر مطّلع في مستشارية «الدعم السريع» القانونية إن اجتماع نيروبي عُقد برئاسة المستشار القانوني، محمد المختار النور، ورئيس الهيئة الوطنية للوصول الإنساني، عز الدين الصافي، والمستشار الباشا طبيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أنه خلال اللقاء، قدمت قيادات «الدعم السريع» شرحًا للمفوض السامي حول ما قالت إنها إجراءات وتدابير اتخذتها قواتها في مدينة الفاشر لمحاسبة مرتكبي الجرائم، وإنهاء حالة الإفلات من العقاب داخل مناطق سيطرتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، فقد أكدت قيادات «الدعم السريع» على أهمية قيام المفوض السامي لحقوق الإنسان، إلى جانب الخبير المستقل المعني بحالة حقوق الإنسان في السودان، رضوان نويصر، بزيارة ميدانية إلى دارفور وكردفان للاطلاع على الأوضاع الإنسانية والأمنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تورك</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144056"><span> زار</span></a><span> السودان، بين يومي 14-18 يناير الجاري، حيث عقد لقاءً مع وزيري الخارجية والعدل في مدينة بورتسودان، قبل أن يغادر إلى الولاية الشمالية ليلتقي بالنازحين من الفاشر في معسكر العفاض بمحلية الدبة، ليغادرها إلى العاصمة الكينية نيروبي ويلتقي بوفد قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه اللقاءات في وقت تشهد فيه دارفور تصعيدًا عسكريًا واسعًا، وتزايدًا في أعداد الضحايا والنازحين، إلى جانب اتساع رقعة الاشتباكات في كردفان، ما يضاعف من حجم الأزمة الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعكس زيارة تورك ولقاء نيروبي تعقيد المقاربة الأممية للأزمة السودانية، التي تجمع بين توثيق الانتهاكات، والضغط من أجل حماية المدنيين، والتواصل مع جميع الأطراف المنخرطة في النزاع، رغم الجدل الذي يثيره هذا النهج داخل السودان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7/">تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 23 Jan 2026 15:40:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769176941112141</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
