<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 05:15:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 02:15:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل ستدخل البرلمان بتنسيق من الأجهزة؟ مع أحمد الشرقاوي (موسم 3 - حلقة 4)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=RM_F4X5pqwc</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/RM_F4X5pqwc?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل ستدخل البرلمان بتنسيق من الأجهزة؟ مع أحمد الشرقاوي (موسم 3 - حلقة 4)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 20:00:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761156128315266</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تبادل جثتي أسيرين إسرائيليين ورفات 30 فلسطينيًا .. ومقبرة جماعية لمجهولي الهوية في دير البلح </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-30-%D9%81%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/571140900_122141556434931777_2058300890513202138_n-150x150.jpeg" alt="تبادل جثتي أسيرين إسرائيليين ورفات 30 فلسطينيًا .. ومقبرة جماعية لمجهولي الهوية في دير البلح " title="تبادل جثتي أسيرين إسرائيليين ورفات 30 فلسطينيًا .. ومقبرة جماعية لمجهولي الهوية في دير البلح " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة رفات 30 قتيلًا فلسطينيًا كانت محتجزة لدى سلطات الاحتلال الإسرائيلي، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس، بعد ساعات من إعلان الجيش الإسرائيلي التعرف على هوية جثماني أسيرين استلمهما، أمس، من كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، أربعة مصابين وخمسة قتلى، أحدهم قُتل نتيجة استهداف إسرائيلي مباشر، فيما سقط البقية قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، اليوم، إن نزع سلاح حركة حماس لضمان ألا تشكل تهديدًا لإسرائيل، وإعادة إعمار غزة لتحسين حياة سكانها، مهمة بالغة الصعوبة، مجددًا تفاؤله بنجاح اتفاق وقف إطلاق النار، الذي يعتقد أنه سيساهم في بناء مستقبل أفضل للشرق الأوسط ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا تزال الإمدادات الغذائية إلى قطاع غزة أقل بكثير من احتياج سكان القطاع اليومي، حسبما قالت المتحدثة باسم برنامج الغذاء العالمي، عبير عطيفة، أمس، في حين لا تزال «الاستجابة الإنسانية» أقل من المستوى المطلوب، حسبما قال المتحدث باسم منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، ريكاردو بيريس، داعيًا لإعادة فتح جميع معابر القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ajMubasher/428143"><span>قالت</span></a><span> محكمة العدل الدولية، اليوم، إن على إسرائيل تسهيل برامج المساعدات الأممية ومنها برامج وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في غزة، وذلك خلال تقديم المحكمة رأيها الاستشاري بشأن التزامات إسرائيل تجاه الأمم المتحدة ومنظمات الإغاثة في قطاع غزة والضفة الغربية، وبشأن الحصار الإسرائيلي على دخول المساعدات للقطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني نتيجة غارة شنتها مُسيّرة إسرائيلية، اليوم، مُستهدفة دراجة نارية في بلدة عين قانا، في جنوبي البلاد، في حين زعم بيان للجيش الإسرائيلي، أن القتيل المستهدف كان قائد فصيلة قوة الرضوان التابعة لتنظيم حزب الله في «عين قانا»، وعمل على نقل أسلحة إلى لبنان وتنفيذ «هجمات إرهابية ضد دولة إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تبادل رفات 30 فلسطينيًا وجثتي أسيرين إسرائيليين.. ومقبرة جماعية لمجهولي الهوية في دير البلح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت قطاع غزة رفات 30 قتيلًا فلسطينيًا كانت محتجزة لدى سلطات الاحتلال الإسرائيلي، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس حسبما قال، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210244"><span>بيان</span></a><span> لمجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، مُضيفًا أن «لجنة الجثامين في غزة»، تسلمت 195 جثمانًا، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولي، وظهرت على بعضها علامات التنكيل والضرب وتكبيل الأيدي وتعصيب الأعين، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7096"><span>بحسب</span></a><span> وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجرى التعرف على 57 جثمانًا فلسطينيًا، من بين الجثث التي سلمها الاحتلال بعد وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/434248"><span>قالت</span></a><span> «صحة غزة»؛ فيما </span><a href="https://t.me/safaps/336087"><span>قال</span></a><span> مدير عام الوزارة، منير البرش، اليوم، إن الفرق الصحية سحبت عينات من 54 جثمانًا مجهول الهوية من المقرر </span><a href="https://t.me/muthanapress84/245475"><span>دفنها</span></a><span> في مقبرة جماعية في دير البلح، في وسط القطاع، لإجراء فحوصات وتحقيقات لاحقة، ذلك أن معظمها تعرض للحرق والتعذيب والإعدام رميًا بالرصاص، في حين ستبقى أخرى في انتظار تعرف المزيد من الأهالي عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرّف ذوو القتلى على جثامين أقاربهم عبر المشاهدات الشخصية، الذين </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7091"><span>نشرت</span></a><span> «الصحة في غزة»، صورًا لآثار التعذيب التي ظهرت عليها، في ظل انعدام وجود مختبرات وأجهزة للكشف عن الهوية، بعد وصول جثث القتلى الفلسطينيين دون قائمة بأسمائهم، في حين جرد الاحتلال بعضها من ملابسها، وبدت عليها إصابات بأعيرة نارية في الصدر والرأس، وفق </span><a href="https://t.me/QudsN/628791"><span>إعلان</span></a><span> سابق للوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، تستمر عمليات البحث عن جثامين أسرى إسرائيليين في جنوبي القطاع، وسط نقص حاد في معدات رفع الأنقاض التي يمنع الاحتلال إدخالها، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259937"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام، اليوم، بعد ساعات من </span><a href="https://x.com/IDF/status/1980848922521108572"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، التعرف على هوية جثماني أسيرين استلمهما، أمس، من كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، عبر «الصليب الأحمر»، و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5200035-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> إن أحدهما قُتل في هجوم السابع من أكتوبر 2023 ضد المستوطنات الإسرائيلية المحيطة بالقطاع، فيما سقط الآخر بعد ظهوره على قيد الحياة في العام ذاته، ضمن مقطع مصور نشرته «حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> «القسام» التزامها بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا في حوزتها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، مؤكدة أنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، أربعة مصابين، وخمسة قتلى، أحدهم قُتل نتيجة استهداف إسرائيلي مباشر، فيما سقط البقية قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7097"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مضيفة أن حصيلة ضحايا عدوان الاحتلال منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و234 قتيلًا، و170 ألفًا و373 مُصابًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال الإمدادات الغذائية إلى قطاع غزة أقل بكثير من احتياج سكان القطاع اليومي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134326"><span>قالت</span></a><span> المتحدثة باسم برنامج الغذاء العالمي، عبير عطيفة، أمس، مُضيفة أن متوسط ما يصل القطاع يوميًا منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار، بلغ نحو 750 طنًا من المواد الغذائية، في مقابل احتياجات القطاع التي تبلغ نحو ألفي طن، في حين لا تزال «الاستجابة الإنسانية» في القطاع المنكوب، أقل من المستوى المطلوب، حسبما قال المتحدث باسم منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، ريكاردو بيريس، داعيًا لإعادة فتح جميع معابر القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«العدل الدولية»: «أونروا» لم تنتهك مبدأ الحياد.. وعلى إسرائيل تسهيل برامج المساعدات الأممية في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ajMubasher/428143"><span>قالت</span></a><span> محكمة العدل الدولية، اليوم، إن على إسرائيل تسهيل برامج المساعدات الأممية ومنها برامج وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في غزة، وذلك خلال تقديم المحكمة رأيها الاستشاري بشأن التزامات إسرائيل تجاه الأمم المتحدة ومنظمات الإغاثة في قطاع غزة والضفة الغربية، وبشأن الحصار الإسرائيلي على دخول المساعدات للقطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفادت المحكمة أن إسرائيل لم تضمن حصول سكان القطاع المحاصر، على المستلزمات الأساسية، وأنها ملزمة بالسماح بجهود الإغاثة التي تنفذها الأمم المتحدة في الأراضي الفلسطينية، مُضيفة أن «أونروا»، جزء أساسي من البنية التحتية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وقدمت الاحتياجات الأساسية لسكان غزة، فيما أكدت المحكمة أن الوكالة الأممية لم تنتهك مبدأ الحياد كما لم تمارس التمييز في توزيعها للمساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المحكمة الدولية تلقت طلبًا من الجمعية العامة للأمم المتحدة، في أواخر العام الماضي، لإبداء الرأي الاستشاري، بعد إقرار كنيست الاحتلال قوانينًا تحظر أنشطة وكالة «أونروا» في إسرائيل، فضلًا عن منع اتصال الحكومة الإسرائيلية بالوكالة، وفي شهر أبريل الماضي، اتهم محامو الأمم المتحدة إسرائيل، بانتهاك القانون الدولي، عبر منع دخول المساعدات الإنسانية في إلى غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أحكام سابقة، </span><a href="https://www.madamasr.com/ar/2024/03/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%85/"><span>أمرت</span></a><span> المحكمة الدولية إسرائيل، بمنع أعمال الإبادة الجماعية ضد الفلسطينيين والسماح بتدفق المساعدات إلى غزة، في مارس 2024، بدفع من جنوب إفريقيا التي طالبت المحكمة باتخاذ تدابير إضافية لمنع إسرائيل من ارتكاب المزيد من جرائم الإبادة الجماعية ضد الفلسطينيين بالقطاع؛ في حين لم تصل الأحكام الصادرة إلى حد الأمر بوقف العمليات العسكرية الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتبرت المحكمة الجنائية الدولية، سياسات إسرائيل الاستيطانية في الأراضي الفلسطينية انتهاكًا للقانون الدولي، خلال جلسة لإصدار رأي استشاري غير ملزم، في يوليو من العام الماضي، قبل إصدارها في نوفمبر من العام ذاته، مذكرات اعتقال بحق رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، ووزير دفاعه السابق، يوآف جالانت، متهمة الاثنين باستخدام «التجويع كأسلوب حرب» من خلال تقييد المساعدات الإنسانية واستهداف المدنيين عمدًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فانس: نزع سلاح «حماس» مهمة صعبة.. ولا مهلة زمنية أمام الحركة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.theguardian.com/world/live/2025/oct/22/israel-gaza-ceasefire-jd-vance-netanyahu-hamas-hostages-middle-east-latest-news-updates"><span>قال</span></a><span> نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، اليوم، إن نزع سلاح حركة حماس لضمان ألا تشكل تهديدًا لإسرائيل، وإعادة إعمار غزة لتحسين حياة سكانها، مهمة بالغة الصعوبة، مجددًا تفاؤله بنجاح اتفاق وقف إطلاق النار، الذي يعتقد أنه سيساهم في بناء مستقبل أفضل للشرق الأوسط ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف فانس، أن قوة أمنية دولية ستُشكل للحفاظ على السلام في غزة، بعد الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، لافتًا إلى أن اتفاق وقف إطلاق النار برعاية أمريكية، قد يمهد الطريق لتحالفات أوسع في الشرق الأوسط، بما في ذلك تفعيل اتفاقيات التطبيع بين إسرائيل والدول العربية في عام 2020.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419886/%D9%81%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%87%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%80%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%87%D8%A7"><span>تصريحات</span></a><span> لفانس، الذي وصل إسرائيل، أمس، قال فيها إن واشنطن لم تحدد بعد مهلة لـ«حماس» لتسليم سلاحها بموجب ما نصّ عليه الاتفاق، محذرًا الحركة من «أمور سيئة للغاية» ستحدث «في حال لم تلتزم»، مؤكدًا أن دور واشنطن سيقتصر على تقديم «تنسيق مفيد» في تطبيق الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قالت وزارة الدفاع البريطانية إنها أرسلت فرقة من ضباط التخطيط العسكري إلى إسرائيل، للانضمام إلى قوة مهام بقيادة الولايات المتحدة لدعم جهود الاستقرار في غزة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/uk-deploys-small-number-of-military-officers-to-israel-following-us-request/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، مُضيفًا أن قوة الاستقرار الأمريكية لم يُتفق بعد على تشكيلها ودورها ووضعها القانوني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان فانس، وصل، أمس، إلى إسرائيل، في زيارة تهدف لضمان استمرار اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، وسط مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من احتمال سعي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى تفكيك الاتفاق، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/10/21/world/middleeast/jd-vance-israel-gaza-ceasefire.html"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» الأمريكية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني نتيجة غارة شنتها مُسيّرة إسرائيلية، اليوم، مُستهدفة دراجة نارية في بلدة عين قانا، في جنوبي البلاد، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/22/%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية. في حين قال </span><a href="https://x.com/IDF/status/1980921253939568978"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، إن القتيل المستهدف، قائد فصيلة قوة الرضوان التابعة لتنظيم حزب الله في «عين قانا»، وعمل على نقل أسلحة إلى لبنان وتنفيذ «هجمات إرهابية ضد دولة إسرائيل».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-30-%D9%81%D9%84/">تبادل جثتي أسيرين إسرائيليين ورفات 30 فلسطينيًا .. ومقبرة جماعية لمجهولي الهوية في دير البلح </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 19:10:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761150754641074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يكرر تذكير أوروبا بدور مصر في منع الهجرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>هجرة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-150x150.jpg" alt="السيسي يكرر تذكير أوروبا بدور مصر في منع الهجرة" title="السيسي يكرر تذكير أوروبا بدور مصر في منع الهجرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في النشرة اليوم: </strong></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>السيسي يعيد التأكيد على دور مصر في منع الهجرة.. والاتحاد الأوروبي: مستعدون لدعم إعادة إعمار غزة</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي: كل الاقتصاديين في الغرف المغلقة نصحوا بزيادة سعر الوقود.. ووجهنا بمراقبة الأسواق</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة توافق على مد فترة تلقي الطلبات ضمن مبادرة دعم القطاع السياحي</span></li>
<li aria-level="1"><span>«تنمية الزمالك» تنتقد تطوير «المسلة»: طمس ملامحها التاريخية وحوّلها لـ«منتجع تجاري ضخم»</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/16cCUFLKBG/"><span>قال </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، إن أوروبا لم تتأثر بشكل كبير بأزمة الهجرة غير المنظمة، بفضل الجهود المصرية في منع انطلاق قوارب الهجرة منذ عام 2016، في وقت تستضيف فيه مصر نحو عشرة ملايين أجنبي نزحوا إليها من دول تعاني من الأزمات وعدم الاستقرار، مؤكدًا أن معالجة جذور الظاهرة تكمن في استقرار الدول المصدّرة للمهاجرين، بحسب المتحدث الرسمي باسم رئاسة الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكرار الرئيس لخطابه المعتاد عن دور مصر في حماية أوروبا من الهجرة غير المنظمة جاء خلال لقائه بممثلة الاتحاد الأوروبي للشؤون الخارجية والسياسة الأمنية، كايا كالاس، في العاصمة البلجيكية بروكسل، على هامش </span><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/meetings/international-summit/2025/10/22/"><span>القمة </span></a><span>المصرية الأوروبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في بعثة الاتحاد في مصر، أكد لـ«مدى مصر»، أن القمة ستشهد توقيع مذكرة التفاهم الخاصة بأربعة مليارات يورو، هي الجزء الثاني من حزمة المساعدات الأوروبية لمصر، بموجب اتفاقهما العام الماضي. كان مصدر مطلع على </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qAFQNI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExelI2UkRoRnBIU0ZzV0NyMgEeTVjp9ghIgqY50OMWPOwoGjL1_MWiZb1u7hV_5wJKyaUOW0MXlizEdMwnshE_aem_ulmr0qNy5Z-xJ_FK3S9hMw&amp;h=AT0rgPQ9eTdBZKMy7Yi0LhNUSxZwCz6xTvm7sNupEwmdXunIUjYlBIDFUNLDsK3U-bXmvmmU25GlVAxbTEA0rH7kEJo5SR3BWGOgwc6UQUFejKCrLXHFuvPyTxrJdUnSzDDfSWPPk0ySwQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0cx9AoWJRGEbiHtjhBK7m_1FJL9N-xwFns9ZrBWv2c3pk9qyNxxBkGcIsTmAoRcs5SD0I-2KPNAG-IUANB-5LSZRSJLDT487pyHpJILSZPGs7PuVsCKo7YbleJ5X1RCowBkOiQKPHT8rqexhCyrQYbxKKCcaL4u-ubkDHP-Ws1MLYlOE4lGVOhLuwb3NG8G5hCBsd8Q_Cck0gIoKlX60YO2g"><span>المفاوضات </span></a><span>في بروكسل قال لـ«مدى مصر»، أمس، إن الطرفان سيوقعان المذكرة التي تمهد لبدء صرف دفعات من الجزء الثاني من الحزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال لقاء اليوم، شدد السيسي كذلك على أهمية التعاون بين مصر والاتحاد الأوروبي في تثبيت الهدنة في غزة، وإعادة إعمارها، وأعربت كلاس عن استعداد الاتحاد الأوروبي لدعم جهود إعادة إعمار غزة، والمشاركة في المؤتمر الذي تستضيفه مصر في نوفمبر المقبل، بشأن الإعمار والتعافي. وأكدت كالاس التزام الاتحاد بالمشاركة في تنفيذ اتفاق شرم الشيخ وخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مشددة على أهمية تثبيت وقف إطلاق النار في القطاع والحفاظ على وحدة السلطة الفلسطينية، إلى جانب دعم الاستقرار في السودان وليبيا، فيما تناول اللقاء عددًا من الملفات الإقليمية، من بينها قضايا المياه والأمن في البحر الأحمر والقرن الإفريقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب أعضاء بالبرلمان الأوروبي، أمس، رئيسة المفوضية الأوروبية بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر بشكل مباشر مع السيسي خلال القمة التي تُعقد للمرة الأولى بين الجانبين، ضمن مسار شراكة استراتيجية أُطلقت رسميًا في القاهرة في مارس 2024، وتشمل ملفات التعاون السياسي والاقتصادي والأمني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع إعلان ترفيع العلاقات بينهما إلى «شراكة استراتيجية»، سبق وتعهد الاتحاد الأوروبي، العام الماضي، بتقديم حزمة مساعدات لمصر بقيمة 7.4 مليار يورو حتى عام 2027، تضمنت تخصيص خمسة مليارات يورو كمساندة مالية للاقتصاد الكلي في صورة قروض مشروطة، صُرف مليار يورو منها بالفعل في بداية العام الجاري كدعم طارئ، و1.8 مليار يورو استثمارات، بالإضافة إلى 600 مليون يورو منح، منها 200 مليون يورو موجهة لشؤون تتعلق بالهجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من سريان اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، تداولت قنوات فلسطينية على «تليجرام» مقاطع إعدام ثمانية أشخاص ميدانيًا على يد مسلحين يحملون شارات «حماس»، في ما وُصف بأنه انتقام من متهمين بالتعاون مع إسرائيل خلال الحرب، أبدى الرئيس الأمريكي دونالد ترامب «تفهمه» له، في تصريح اعتُبر تبريرًا ضمنيًا للعنف، بينما أبدت مصادر من داخل قطاع غزة قلقها إزاء الطبيعة غير القانونية لعنف «حماس»، فيما وصفته مصادر أخرى بأنه ضروري لمواجهة «خطة التقسيم» الإسرائيلية، بجانب كونه مؤشر على أن «حماس» لن تُطرد من القطاع بسهولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مزيد من التفاصيل في تقريرنا المنشور قبل قليل، والذي تحدثنا فيه مع مصادر أمنية من مختلف الانتماءات الفلسطينية، ومسؤولين من «حماس»، وأفراد من عائلات بارزة، وشهود عيان من القطاع، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawNlvWNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFqaTRRY1c5RFIwZGdxWG1OAR60Zee0c1pB15u3y6PT_7CiAWtDYprUsjY1TpZtVxe8D77l6hZc-D4LsLpGgw_aem_Fht3UwDLjSbDVVwtWR_2sw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دافع رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، عن قرار زيادة أسعار الوقود، الأسبوع الماضي، مؤكدًا أن كل الاقتصاديين في الغرف المغلقة نصحوا باتخاذه بشكله الذي تم عليه، ضمن محاولات الحكومة لتسريع مواجهة التضخم، بدلًا من زيادة القيمة نفسها على أكثر من مرة، مؤكدًا أنه بالزيادة الأخيرة وصلت أسعار الوقود لنقطة توازن نسبي يمكن آلية التسعير التلقائي من العمل، بالزيادة أو النقصان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1314609580144890"><span>مؤتمره </span></a><span>الأسبوعي عقب اجتماع الحكومة، أكد مدبولي أنه أصدر تعليمات لمجلس المحافظين، بألا تكون زيادات أسعار الوقود مبررًا لأي زيادات في أسعار السلع خلال الفترة المقبلة دون توافق، مع توجيههم لمتابعة الأسواق بشكل يومي، بالتعاون مع الغرف التجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات مدبولي نقلت توجيهًا ثانيًا منه للمحافظين، بالاستعداد لموسم الأمطار،  وتنفيذ ما يلزم من أعمال صيانة وتجهيزات، تجنبًا للخسائر أو أي تأثر لأنشطة المواطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما التوجيه الأخير من رئيس الحكومة للمحافظين فكان بالحيادية في العملية الانتخابية، وضمان قدرة المواطن على الإدلاء بصوته وممارسة حقوقه، مع التأكيد على تنظيم عمليات الدعاية بكل حيادية للمرشحين من كل الانتماءات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0yEmvtnDS5a2WNtD25us6h4aeffiD4HXnyQjMBkFQHcC1CQrGs23MBbUHrRyuLeBBl"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء، اليوم، على مد فترة تلقي الطلبات ضمن مبادرة دعم القطاع السياحي، لمدة ستة أشهر إضافية بعد انتهاء المهلة الحالية في 20 أكتوبر 2025، ومد فترة سحب القرض التي تنتهي في 30 يونيو 2025، مع منح مهلة جديدة لاستخراج رخص التشغيل حتى 31 ديسمبر 2027. وهو ما قال بيان الحكومة إنه استجابة لطلبات عدد متزايد من الشركات الراغبة في الاستفادة من المبادرة الحكومية، ولتشجيع الاستثمار في بناء الغرف الفندقية وزيادة الطاقة الاستيعابية للقطاع بحسب المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/MOF.Egypt/posts/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AF/982629513894412/"><span>أطلقت </span></a><span>الحكومة في أكتوبر 2024 مبادرة تمويلية بقيمة 50 مليار جنيه لدعم الشركات العاملة في السياحة، بفائدة متناقصة تبلغ 12%، على أن يكون الحد الأقصى لتمويل العميل الواحد مليار جنيه، وملياري جنيه للأطراف المرتبطة، مع التزام الشركات المستفيدة ببيع 40% من إيراداتها من العملات الأجنبية للبنوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ونقل موقع «الشرق» عن مصادر أن قيمة الطلبات المقدمة ضمن المبادرة </span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/80605/%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%83%D8%AB%D9%8A%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D8%B5%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9/"><span>تجاوزت</span></a><span> 200 مليار جنيه حتى مايو 2024، أي أربعة أضعاف المخصصات الأصلية، بإجمالي تمويلات بلغ 40 مليار جنيه حصل عليها نحو 140 مستثمرًا، وأن وزارة السياحة تسعى إلى التفاوض مع الحكومة لزيادة المخصصات المالية للمبادرة أو إطلاق نسخة جديدة منها، بعد الإقبال الكبير من المستثمرين، خاصة في ظل تحسن مؤشرات الحركة السياحية خلال العامين الأخيرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%83%D9%85/?fbclid=IwY2xjawNlsbdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZczl6S0NETGNRWHY1bmhsAR63w-XVPIXbJgaibLqzWmTLG_dc6m3IOjKrcWuueUdc46cWNoc_YF16HwoSkQ_aem_zWAXmGLv_nUpU87maAC93g"><span>استقبلت </span></a><span>مصر نحو 15 مليون سائح خلال الأشهر التسعة الأولى من العام الجاري، بزيادة قدرها 21% مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي، وبلغت الأعداد 8.7 مليون في النصف الأول من العام، و12.8 مليون بنهاية أغسطس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AK7n1frPp/"><span>أعربت </span></a><span>جمعية تنمية الزمالك، أمس، عن استيائها مما وصفته بـ«التغيير الجذري» الذي طال حديقة المسلة التراثية، بعد عملية تطوير، قالت إنها تجاوزت الطابع الأثري للحديقة، وحولتها إلى «منتجع تجاري ضخم»، يضم مقاهي ومطاعم وملاعب رياضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الجمعية، التي قالت إن المشروع أثّر سلبًا على هوية الحديقة، وأدى إلى طمس ملامحها التاريخية، أوضحت أنه انتهك أيضًا اشتراطات الحفاظ على المناطق التراثية الصادرة عن الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، بما يشمل البناء على مساحات تفوق كثيرًا نسبة الـ2% المسموح بها في الحدائق التراثية، وإزالة أشجار ونباتات أصلية كانت جزءًا من تخطيط الحديقة القديم، إضافة إلى تقليص المساحات الخضراء واستبدالها ببلاط وأسمنت، وزراعة أنواع دخيلة لا تتناسب مع البيئة الأصلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الجمعية أشار إلى أن الأعمال طمست المسارات القديمة والآثار الفرعونية داخل الحديقة، ما حوّلها من متنفس عام مفتوح في قلب المدينة إلى مشروع استثماري مغلق. ولفتت الجمعية إلى إنها طالبت منذ سبتمبر 2024 بوقف المشروع وإعادة دراسته بمشاركة المتخصصين والخبراء والمجتمع المدني، والالتزام بقرارات المجلس الأعلى للتخطيط العمراني دون استجابة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أبدت الجمعية مخاوفها من تكرار المشهد نفسه في حديقة الزهرية، التي سُلّمت مؤخرًا لشركة العين، جددت مناشدتها لرئيس الجمهورية بالتدخل «لوقف تحويل حدائق الزمالك التراثية إلى مشاريع تجارية»، مؤكدة أن كل متر أخضر يُستبدل بالإسمنت «خسارة لا تُعوض للمدينة وللأجيال القادمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawNlf2RleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE3blg0Y3F1WUpndkp5OUp6AR78eWU9FhA7kxp7hy7fmlATN4J5OPf1FIWuFygM4o4VldnylIaA7TfdbvdKuA_aem_vAQXTQDH0dGUBXT317M5GA"><span>افتتحت</span></a><span> الأسبوع الماضي حديقة المسلة بعد الانتهاء من خطة تطويرها ضمن مشروع تحويل القاهرة إلى «متحف مفتوح»، بالتعاون بين محافظة القاهرة وصندوق «تحيا مصر» والجهاز القومي للتنسيق الحضاري، وذلك بعد شهور من اعتبار جمعية تنمية الزمالك أن مخطط التطوير يعد «اعتداءً» على الحديقة، بأعمال «تهدف لإنشاء سلسلة مطاعم ومقاهي بالحديقة وتحويلها إلى ملتقى تجاري»، ما ردت عليه الحكومة حينها بأن الأعمال تتم بموافقة الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، ووفقًا للدليل الإرشادي لتطوير الحدائق التراثية، وبإشراف خبراء في مجالات الزراعة والترميم والآثار، وأنها تستهدف تطويرها ورفع كفاءتها والمنطقة المحيطة بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في افتتاحية فيلم «تناغمات فيركمايستر»، يقدّم المخرج صورة مكثفة عن الخلق والنظام الكوني من قلب حانة صغيرة في بلدة مجرية؛ حيث يحوّل شاب يُدعى فالوسكا لحظة سُكر جماعي إلى عرضٍ كوني، يشرح فيه دوران الأرض حول الشمس مستخدمًا أجساد السكارى كرموزٍ للخلود والنظام وسط الفوضى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مزيد من التأمل في أدب وسينما الفائز بجائزة نوبل 2025، في تقرير محمد صبحي  المنشور على «مدى مصر» بعنوان: «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D9%8E%D9%84%D8%A7%D9%83%D9%8C-%D9%8A%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D9%88-%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%87%D9%88%D8%B1/"><span>مَلاكٌ يعبر العالم.. عن لاسلو كراسناهوركاي وسينماه</span></a><span>»</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86/">السيسي يكرر تذكير أوروبا بدور مصر في منع الهجرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 18:10:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761150754641073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تثبت فائدة التمويل العقاري عند 3 و8% في الإعلانات الأولى لـ"سكن لكل المصريين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27956</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الوزراء، اليوم، على تثبيت سعر الفائدة عند 3 و8% لطلبات التمويل العقاري للمواطنين محدودي ومتوسطي الدخل ضمن إعلانات المبادرة الرئاسية سكن لكل المصريين 1 و2 و3 وذلك "حرصًا على تقديم التيسيرات اللازمة لهم للحصول على مسكن ملائم".</p>

<p>ومنتصف الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1418fd3-3d31-47a7-beca-25dffe7ca503" href="https://almanassa.com/news/27806" title="الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل">رفعت</a> الحكومة أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل من 3 و8% متناقصة إلى 8 و12% متناقصة على الترتيب.</p>

<p>وأشار <a href="https://www.facebook.com/share/p/19i6M3Z77h/">بيان</a> مجلس الوزراء، اليوم، إلى استمرار العمل بسعر الفائدة 3% لمحدودي الدخل و8% لمتوسطي الدخل في الإعلانات الأولى للمبادرة الرئاسية على أن تكون الفائدة لمدة 30 عامًا متناقصة سنويًا.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/july/13-july-20_21_ar.pdf">أطلق</a> في 2021 مبادرة جديدة للتمويل العقاري الميسر بقيمة 100 مليار جنيه، بسعر عائد متناقص 3% وفترة سداد تصل إلى 30 عامًا، ضمن سلسلة من المبادرات أعلن عنها خلال السنوات الماضية التي شهدت ميلًا نحو التشديد النقدي لمواجهة الضغوط التضخمية.</p>

<p>لكن منذ 2022 تم <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/12/26/2345952/%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-3-">نقل</a> مسؤولية دعم فروق الفائدة في 5 مبادرات للتمويل الميسر، من ضمنهم التمويل العقاري، إلى جهات حكومية، بعد أن أوصى صندوق النقد بتوقف البنك المركزي عن دعم النشاط التمويلي.</p>

<p>يُذكر أن المركزي كان <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2014/3/9/190162/">أطلق</a> أول مبادرة للتمويل العقاري في فبراير/شباط 2014 بقيمة 10 مليارات جنيه لصالح محدودي ومتوسطي الدخل، بفائدة متناقصة بلغت 7% لمحدودي الدخل و8% لمتوسطي الدخل، لتمويل شراء الوحدات السكنية ضمن مشروعات المجتمعات العمرانية الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 18:02:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761145336107350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودانيات في القاهرة.. حماية مؤقتة من مشرط الختان</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=9h0ZYTGM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=9h0ZYTGM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أنا الآن في الثالثة والخمسين من عمري، وما زالت آثاره تلازمني" تقولها مسنةٌ سودانيةٌ مشيرةً إلى تشويه الأعضاء التناسلية، إذ لا تزال ممارسة ختان الإناث متجذرةً بعمق في السودان كأحد أشكال العنف القائم على النوع الاجتماعي.</p>

<p>وفقًا <a href="https://www.unicef.org/sudan/media/531/file/Multiple-Indicator-Cluster-Survey-Summary-Report-2014.pdf">للمسح العنقودي</a> متعدد المؤشرات لعام 2014<strong> </strong>فإن 86.6% من النساء اللاتي تتراوح أعمارهن بين 15 و49 سنة خضعن لختان الإناث، بينما خضعت 66.3% من الفتيات اللاتي تقل أعمارهن عن 14 سنة لهذه الممارسة.</p>

<p>ورغم مغادرة آلاف السودانيات بلدهن على أثر الحرب المشتعلة منذ أبريل/نيسان 2023، فإن هذه الممارسة لم تتركهن وإن وفرت فرصًا ومجالًا أكبر للتخلي عنها، وهو ما أثبتته <a href="https://equalitynow.org/resource/reports/female-genital-mutilation-amongst-sudanese-migrants-in-greater-cairo-perceptions-and-trends/">دراسة</a> أعدّتها <a href="https://equalitynow.org/">Equality Now</a>/المساواة الآن بالتعاون مع مؤسسة <a href="https://tadwein.org/">تدوين</a> لدراسات النوع الاجتماعي بعنوان "تشويه الأعضاء التناسلية للإناث بين المهاجرين السودانيين في القاهرة الكبرى: التصورات والاتجاهات".</p>

<p>كما توثق الدراسة لانتشار الظاهرة، وتكشف الشروخ العميقة والخفية التي تخلّفها عبر الأجيال، والحدود، والمعتقدات، فإنها تبين أيضًا أثرًا إيجابيًّا للنزوح فيما يتعلق بممارسة الختان على النساء السودنيات.</p>

<blockquote>
<p>هذه لحظة نادرة لا تتكرر إلا مرة واحدة في كل جيل لإعادة تشكيل الأعراف الاجتماعية</p>
</blockquote>

<p>تقدّر الأمم المتحدة أن أكثر من <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/6/3/more-than-four-million-people-have-fled-sudan-amid-war-un-says">أربعة ملايين شخص</a> فرّوا من السودان منذ اندلاع الحرب الأهلية المدمّرة في عام 2023، إلى جانب نحو 10.5 مليون نازح داخليًا. ويواجه غالبية المتأثرين من النساء والأطفال أخطارًا مضاعفة، ليس فقط بسبب العنف الناتج عن الصراع، بل أيضًا نتيجة انهيار شبكات الحماية الاجتماعية وتدهور نظم الرعاية الصحية.</p>

<p>يعيد الصراع والنزوح تشكيل الظروف التي يُنظر من خلالها إلى التقاليد الضارة مثل تشويه الأعضاء التناسلية للإناث والمعروف بختان الإناث، سواء من حيث قبولها أو التشكيك فيها، أو إعادة ترسيخها بين المجتمعات النازحة وفي أوضاع العودة الهشّة.</p>

<p>وتُعدّ هذه لحظةً نادرةً لا تتكرر كثيرًا لإعادة تشكيل الأعراف الاجتماعية، لأن فترات عدم الاستقرار تحمل في طياتها فرصًا كما تحمل مخاطر. ففي حين قد تؤدي الأزمات إلى تفاقم الممارسات الضارة، فإنها تفتح أيضًا المجال لمواجهتها، مما يوفّر إمكانية حقيقية لتغيير مسار واحد من أكثر انتهاكات حقوق الإنسان انتشارًا، الذي لا يزال يُمارس على ملايين الفتيات حول العالم.</p>

<h2>الهجرة تقوّض الأساس</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="92d0df95-dc51-4219-96c4-a97716468401" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/artboard-1-31.png.webp?itok=_Zwdp3eR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة، 2024</aside></div>
<figcaption>قانون اللاجئين</figcaption></figure><p>أظهرت دراسة Equality Now على منطقة القاهرة الكبرى أن النزوح زعزع الأسس التي كانت تدعم ختان الإناث للسودانيات؛ إذ تفكّكت الشبكات الاجتماعية، وتراجعت سطوة النساء الأكبر سنًا اللواتي كنّ يومًا ما من أقوى المروّجات للممارسة.</p>

<p>المثير أن كثيرًا منهن أصبحن الآن من أبرز المعارضات لها، كما يظهر من قول إحدى النساء اللاتي اعتمدت عليهن الدراسة، "كنت أؤمن بها من قبل. أما الآن، فلن أسمح لحفيدتي أن تمرّ بما مررت به".</p>

<p>لم تعد العديد من المشاركات، وخصوصًا الشابات والمثقفات، ينظرن إلى ختان الإناث باعتباره طقسًا ضروريًا للبلوغ، بل خيانة؛ جُرح لا مبرر له، محاط بأساطير الطهارة والطاعة.</p>

<p>اللافت أن الأزواج تحدثوا أيضًا عن الأضرار التي تسبَّب بها ختان الإناث لزيجاتهم، من تقويض للثقة إلى تدمير للعلاقة الحميمة.</p>

<p>إضافة إلى تغير كثير من الأفكار السائدة، فإن المقابلات المعمّقة مع المشاركات في الدراسة كشفت كيف أعاد النزوح ترتيب الأولويات. فعندما تكافح الأسر من أجل تأمين الغذاء والسكن والرعاية الصحية والتعليم، يصبح من الصعب تخصيص موارد من أجل الحفاظ على تقاليد مثل ختان الإناث.</p>

<p>عامل مهم آخر هو وجود <a href="https://manshurat.org/node/20421">قوانين صارمة</a> في مصر ضد ختان الإناث، وهو ما يشكّل رادعًا قويًا لأولئك الذين يخشون الملاحقة القانونية على قلتهم.</p>

<p>لكن الدراسة تشير بالمقابل إلى نقص واسع النطاق في وعي المهاجرين السودانيين بالتشريعات المصرية التي تجرّم الختان، ما يثير القلق بشأن المساءلة، خصوصًا إذا أُخضعت الفتيات لهذه الممارسة دون معرفة بالعواقب القانونية المترتبة عليها.</p>

<p>وتحذر من أنه دون توعية قانونية موجّهة، تصبح العائلات عرضة للتجريم بدلًا من الحصول على الدعم، ما يشير إلى الحاجة الملحّة إلى حملات توعوية سهلة الوصول وحساسة ثقافيًا لتعريف مجتمعات اللاجئين بالقوانين المحلية.</p>

<h2>العائدات في خطر</h2>

<p>إذا أثبت النزوح قدرته على تعطيل مثل هذه الممارسات، فإن الواقع القاسي في السودان يهدد هذا التقدّم الهش نحو التخلي عن ختان الإناث. فالحرب دمّرت البنية التحتية الصحية في البلاد، وأعادت التقدّم في مجال المساواة بين الجنسين الذي استغرق عقودًا إلى الوراء.</p>

<blockquote>
<p>الختان لا يؤذي الأجساد فقط، بل يُدمّر العلاقات ويقوّض الثقة ويهدر الاستقلالية</p>
</blockquote>

<p>يعاني السودان من إطار قانوني متذبذب وهش فيما يتعلق بختان الإناث. فرغم تعديل القانون الجنائي عام 2020 لتجريم هذه الممارسة على المستوى الوطني، لا يزال تنفيذ القانون ضعيفًا وغير فعّال.</p>

<p>وفي مناطق النزاع، حيث انهارت أنظمة العدالة الرسمية، غالبًا ما تحلّ الهياكل التقليدية محلها، وهي المساحات غير الرسمية التي ازدهرت فيها ممارسة ختان الإناث تاريخيًا.</p>

<p>لذا يتجسد الخطر الحقيقي في العائدات اللواتي سيتجدن الأعراف القديمة بانتظارهن. ومن دون توفير دعم يراعي السياق الثقافي ويركّز على احتياجات الناجيات، إلى جانب فتح باب الحوار المجتمعي، قد تشعر كثيرات بأن عليهن الامتثال من جديد، ما يعني عودة انتشار ختان الإناث حتى بين من أدركن خطورته وبدأن في رفضه ومعارضته خلال فترة النزوح.</p>

<h2>لحظة فاصلة </h2>

<p>يشير <a href="https://egypt.unfpa.org/ar/topics/%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%A7%D8%AB">مصطلح</a> تشويه الأعضاء التناسلية للإناث إلى جميع الإجراءات التي تنطوي على الإزالة الجزئية أو الكلية للأعضاء التناسلية للإناث<strong> </strong>الخارجية، أو إصابة أخرى للأعضاء التناسلية للإناث<strong> </strong>لأسباب ثقافية أو أسباب غير طبية أخرى.</p>

<blockquote>
<p>ختان الإناث ليس إرثًا ثقافيًا ينبغي الحفاظ عليه، ولا أذى "أخف" يمكن تجاهله في الأزمات</p>
</blockquote>

<p>وتوفّر الدراسة لمحة عن الاتجاهات نحو ختان الإناث في أوساط الجاليات السودانية في الخارج، وتكشف عن حقائق طال إخفاؤها في السودان مثل أن ختان الإناث لا علاقة له بالدين، وليس ضروريًا، ولا يعد ممارسةً بريئةً. إنه لا يؤذي الأجساد فقط، بل يُدمّر العلاقات ويقوّض الثقة ويهدر الاستقلالية.</p>

<p>وأنواع الختان حسب صندوق الأمم المتحدة للسكان هي:</p>

<p><strong>قطع البظر:</strong> إزالة البظر جزئيًا أو كليًا (والبظر هو جزء صغير وحساس وناعظ من الأعضاء التناسلية الأنثوية)، وفي حالات نادرة جدًا، تُستئصل القلفة فقط (وهي الطية الجلدية التي تحيط بالبظر).</p>

<p><strong>الاستئصال: </strong>استئصال البظر والشفرين الصغيرين كليًا أو جزئيًا، مع استئصال الشفرين الكبيرين أو بدونه (الشفرين هي الطية الجلدية الخارجية بالمهبل).</p>

<p><strong>الختان التخييطي:</strong> تضييق الفوهة المهبلية من خلال عمل سداد غطائي. ويُشكل السداد عن طريق قطع وإعادة وضع الشفرين الداخلي أو الخارجي، مع استئصال البظر أو عدم استئصاله.</p>

<p>ولا تزال هناك مفاهيم خاطئة منتشرة على نطاق واسع تُصوّر أن النوع الأول من ختان الإناث (القطع الطفيف) غير ضار أو ضروري، وهو ما يعزّز الأسطورة الخطيرة بأن بعض أشكال الختان مقبولة وأقل ضررًا.</p>

<p>ورغم أن النوع الثالث يُعتبر الأخطر، فإن الأضرار الجسدية والنفسية الحقيقية الناتجة عن النوعين الأول والثاني غالبًا ما يُقلّل من شأنها بسبب المعتقدات الثقافية والدينية، وذلك لتبرير استمرار هذه الممارسة.</p>

<p> </p>

<p>يضاف إلى ذلك الانتشار المتزايد "لتطبيب" الختان، أي ممارسته على يد مختصين صحيين، مما يخلق شعورًا زائفًا بالأمان، ويُرسّخ الاعتقاد الخاطئ بأن بعض أشكاله "آمنة".</p>

<h2>الطريق إلى الأمام</h2>

<p>تضع الدراسة عددًًا من الخطط فيما يتعلق بإعادة دمج العائدين السودانيين بما يتضمن معالجةً صريحةً لقضية ختان الإناث، من خلال آليات حماية للفتيات، ودعم نفسي اجتماعي للناجيات، وتوعية مجتمعية تستهدف المؤثرين، خصوصًا من النساء الأكبر سنًا القادرات على تغيير الأعراف من الداخل.</p>

<p>كما توصي الهيئات الإقليمية والجهات المانحة بأن تضمن عدم تجميد أو تجاهل جهود مكافحة ختان الإناث خلال فترات الصراع أو ما بعدها.</p>

<p>وتؤكد على أنه ينبغي التعامل مع ختان الإناث بنفس الجدية التي تُمنح للأشكال الأخرى للعنف القائم على النوع الاجتماعي، بما في ذلك دمجه في حملات التوعية والحوار المجتمعي وآليات المساءلة، حتى ضمن الاستجابات الإنسانية الطارئة.</p>

<p>كما يجب دعم منظمات المجتمع المدني النسوية السودانية، سواء في المنفى أو داخل السودان، فهي رغم قلة تمويلها وتعرضها للمخاطر، تتمتع بقدرة فريدة على مخاطبة مختلف الأجيال والبيئات، وتمثل الجسر بين المقاومة في الخارج والإصلاح في الداخل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5174a25-f7fb-4a23-898d-6e226d248bf9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27228" role="article" about="/stories/27228" data-sanitized-id="node-27228" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27228" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27228" data-ph-capture-attribute-link-title="كابوس ممتد.. ختان الإناث يطارد المتزوجات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كابوس ممتد.. ختان الإناث يطارد المتزوجات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ختان الإناث ليس إرثًا ثقافيًا ينبغي الحفاظ عليه، ولا أذى "أخف" يمكن تجاهله في الأزمات. إنه انتهاك صارخ لحق الفتاة في سلامة جسدها وصحتها وكرامتها. وهذه الحقوق لا تختفي مع النزوح، ولا تُعلّق في الحرب، ويجب ألا تُنسى عند وضع سياسات العودة وإعادة الاندماج.</p>

<p>هذا ما يفرض تفكيك منظومة الختان ككل، سواء كان ذلك ما يعرف بـ"القطع الأخف" أو ما يطلق عليه "السُنة" أو جرى "تطبيبه". كل شكل من أشكال الختان هو انتهاك، وفكرة أن الضرر يمكن تبريره، إذا كان الألم أقل، خرافة خطيرة تدعم استمرار هذه الممارسة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2a15d59a652d0845228f52e42577f41b88d7ad24710d880c4ca41c5cb8229154">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 18:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761145336107345</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مبادرات مجتمعية للعلاج النفسي.. طوق نجاة في سوق مأزوم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26520</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/cartoon.png.webp?itok=kJdYqzgd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/cartoon.png.webp?itok=kJdYqzgd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>نجت جميلة محمد، الطالبة في كلية الفنون الجميلة، من حادث سير تعرضت له عام 2019 لكنها سقطت في هوة اكتئاب وحزن شديدين، "الحياة بقت سودا في عينيا. في الظاهر شكلي طبيعي وبضحك، لكني من جوا منهارة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بعد فترة من التردد، استجابت لاقتراح أختها وقررت الذهاب لطبيب نفسي، "رحت لأول دكتور، كان بيسمعني وقال إن اللي عندي <a href="https://www.msdmanuals.com/ar/home/%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%91%D9%8E%D9%81%D8%B3%D9%8A%D9%91%D9%8E%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8F-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%8F-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8E%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AF%D9%91%D9%8E%D8%A9/%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8F-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8-posttraumatic-stress-disorder-ptsd">اضطراب ما بعد الصدمة</a>، وشرح لي إنه طبيعي بعد أي حادثة".</p>

<p>بدا توصيف الطبيب حينها منطقيًا إلا أنه لم يساعد جميلة في الخروج من حالتها، فقررت الذهاب لطبيبٍ آخرَ لكن "التجربة كانت محبطة أكتر، ما سمعنيش كتير، واكتفى بكتابة روشتة مليانة أدوية غالية جدًا، غير إن كشفه أصلًا كان غالي"؛ هنا وجدت جميلة نفسها في مأزق.</p>

<p>خاضت مريم عبد السلام، 22 عامًا، تجربةً مختلفةً عن جميلة، فهي قررت من البداية اللجوء للمستشفيات الحكومية، لا العيادات الخاصة، وكانت واحدةً من بين آلاف يتوافدون على مستشفى الدمرداش طلبًا للعلاج النفسي، لكنها توقفت عن الذهاب إليه لطول ساعات الانتظار.</p>

<p>لا تنكر مريم، التي تعمل منظمة رحلات في شركة سياحة كورية، وجود لحظات من الاهتمام تركت أثرًا إيجابيًا في نفسها، مثلما حدث مع أول طبيبة قابلتها واستمعت إليها باهتمام شديد، لكن هذا لم يتكرر مع الطبيبة الثانية التي لم تستمع بما يكفي، واكتفت بكتابة دواء مهدئ.</p>

<p>"لم أحب فكرة الانتظار الطويل والزحام الشديد، كنت أضطر للجلوس ساعات حتى أدخل، وأحيانًا لا تستغرق الجلسة إلا دقائق قليلة، فشعرت أن التجربة لا تناسبني"، تقول لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<blockquote>
<p>نحو ربع المصريين يعانون أعراضًا نفسية وأكثر من 7% مصابون باضطرابات</p>
</blockquote>

<p>تجربتا جميلة ومريم تعكسان مأزقًا يواجهه آلاف المرضى الذين يعانون بين التكلفة المرتفعة للأطباء النفسيين، وزحام واكتظاظ المستشفيات الحكومية التي رفعت أسعارها هي الأخرى لتزيد مأساة من يلجؤون إليها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c22be399-6acf-405c-b65b-8d407e0b2436" href="https://almanassa.com/news/26076" title="بنسب وصلت لـ330%.. زيادة أسعار خدمات مستشفيات الصحة النفسية">أصدرت</a> وزارة الصحة مطلع 2025 القرار رقم 220، برفع أسعار العلاج في مستشفيات الصحة النفسية ومراكز علاج الإدمان، ليصل الكشف الطبي في بعض الحالات إلى 200 جنيه، بينما تراوحت تكلفة الإقامة اليومية بين 150 و550 جنيهًا.</p>

<p>تعكس الأرقام الرسمية أيضًا حجم الفجوة؛ فحسب <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/4/18/1327782/%D9%86%D9%86%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202018%D8%B4%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86">المسح القومي للصحة النفسية</a> عام 2017، يعاني نحو ربع المصريين أعراضًا نفسية، وأكثر من 7% مصابون باضطرابات واضحة، وفي ظل الضغط الكبير المستشفيات الحكومية والتكلفة المرتفعة للجوء للأطباء، فإن الكثيرين تحفزوا لبدائل؛ من هنا، ظهرت مبادرات بعضها مجتمعية، والأخرى حكومية.</p>

<h2>الحاجة أمُّ المبادرة</h2>

<p>قبل أن تفقد جميلة الأمل بخطوة، ترجّتها أختها أن تخوض محاولة أخيرة للعلاج، باللجوء لمبادرة سمعت عنها مؤخرًا، وهي مؤسسة <a href="https://www.facebook.com/tadwaysupport/">تداوي</a> التي تقدم خدمات دعم نفسي بالمجان. "لقيت فيها مساحة أوسع من مجرد روشتة دواء. والعلاج مش مجرد جلسة، ده بيئة وبيت بيستقبلك ويحتويك من أول جلسة اتكلمت كتير وعبرت عن نفسي وحسيت براحة"، تتذكر الطالبة تجربتها في أول مرة لجأت فيها لإحدى المبادرات المجتمعية. </p>

<blockquote>
<p>التحدي الأكبر أمام المبادرات يبقى في محدودية التمويل وضعف الموارد البشرية</p>
</blockquote>

<p>نشأت "تداوي" نفسها من رحم المأساة، فمؤسستها داليا سلّام، وجدت نفسها أمام معركة مزدوجة؛ فابنتاها تعانيان من <a href="https://www.mayoclinic.org/ar/diseases-conditions/adhd/symptoms-causes/syc-20350889">اضطراب فرط الحركة</a>، وتكاليف العلاج باهظة، "كنت أشعر أنني وحدي، لا أملك ثمن العلاج ولا أستطيع حرمان ابنتيّ منه، لكني فكرت.. ماذا عن آلاف الأسر التي لا تملك حتى الحد الأدنى؟"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>هكذا وُلدت فكرة تداوي كأول مؤسسة خيرية تقدم دعمًا نفسيًا مجانيًا، أُشهرت عام 2021 برقم 7122 وفقًا لقانون العمل الأهلي. اتخذت مقرًا بسيطًا في منطقة الدقي لا يشبه عيادة طبية بقدر ما يشبه بيتًا عائليًا؛ ابتسامة عند الباب، مطبخ صغير يشترك فيه الجميع، وأريكة يتبادل فوقها القادمون قصصهم الثقيلة.</p>

<p>حسب أحدث البيانات الخاصة بالمؤسسة فإنها استقبلت 2500 حالة، بينها 1800 مجانية، فيما بلغ إجمالي الجلسات العلاجية المقدمة نحو 7800 جلسة بمعدل 182 جلسة شهريًا.</p>

<p>ورغم أن أنشطة المؤسسة تتركز في القاهرة الكبرى، فإن نطاق عملها امتد أيضًا إلى محافظة البحر الأحمر من خلال فعاليات توعوية ومجتمعية مثل <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5949367">ماراثون الدراجات</a> للأطفال من ذوي فرط الحركة وتشتت الانتباه في الغردقة.</p>

<p>في المساحة نفسها، تتحرك مبادرة <a href="https://www.facebook.com/muanathsalem/">مؤنث سالم</a>، التي انطلقت لخدمة الصحفيات والنساء العاملات؛ "المبادرة تقدم جلسات فردية وجماعية، وتعتمد على شبكة من أطباء متعاونين تتحمل تكلفتهم بدلًا عن المستفيدين"، تقول مؤسستها أسماء فتحي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتلفت إلى أن مثل هذه المبادرات تواجه تحديات، ويبقى التحدي الأكبر محدودية التمويل وضعف الموارد البشرية، وهو ما يجعلهم يركزون على الفئات الأكثر عرضة للخطر.</p>

<h2>مبادرات حكومية عن بعد</h2>

<p>في ظل الضغط على المستشفيات والمؤسسات العلاجية، أطلقت الحكومة مبادرات وحلولًا لمواكبة الطلب المتزايد على العلاج النفسي، وتعاونت وزارتا التضامن والصحة في مبادرة بعنوان <a href="https://www.100millionseha.eg/happiness/about">صحتك سعادة</a>، أُطلقت أواخر 2024، لتقديم دعم شامل للصحة النفسية عبر مراكز الرعاية الأولية، بالإضافة إلى تقديم خدمات عن بُعد عبر المنصة الإلكترونية والخط الساخن 16328.</p>

<blockquote>
<p>قدمت المنصة الإلكترونية أكثر من 12 ألف جلسة علاجية افتراضية خلال أقل من عام</p>
</blockquote>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1127719716205908&amp;set=a.113299807647909">بيان </a>لوزارة التضامن، فإن إجمالي الحالات التي استفادت من المبادرة منذ انطلاقها في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 بلغ 5 آلاف و223 حالة تلقت العلاج في وحدات خفض الضرر، كما بلغ عدد حالات التحسن ممن أتموا برنامجهم العلاجي ضمن المبادرة 2401 حالة.</p>

<p>وكما تؤكد الدكتورة منى خليفة، مديرة وحدة المبادرات الرئاسية بوزارة الصحة والسكان لـ <strong>المنصة</strong> فإن المبادرة لا تقتصر على العيادات والمستشفيات، بل تمتد إلى خدمات علاجية واستشارية عن بُعد.</p>

<p dir="rtl">وحسب<a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02DrfTqwqD14dqmtNrvmCokAZzHwgLNs4hiXfJMTPJD9h2kCoWj4pnbGSamjPGs8pnl?rdid=vzB77ihK03buTG6A#"> آخر </a>إحصاءات المنصة الإلكترونية للصحة النفسية وعلاج الإدمان فإنها استقبلت أكثر من 110 آلاف زيارة، وقدمت أكثر من 12846 جلسة علاجية افتراضية، أغلبها للإناث والشباب.</p>

<p>وتتعاون مؤسسات أهلية مع جهات حكومية ضمن مبادرات أخرى، من بينها مبادرة <a href="https://www.facebook.com/Fahim.Foundation/">فاهم</a> التي تعمل مع وزارة التضامن لتقديم جلسات دعم نفسي وأنشطة توعية لأسر دور الرعاية، فضلًا عن <a href="https://eha.gov.eg/ar/news/protocol-with-the-fahim-foundation/">بروتوكولات</a> تعاون مع مؤسسات طبية مثل <a href="https://badranfoundation.com/?lang=ar">مؤسسة بدران</a>، وتمول هذه الجهود جزئيًا من ميزانية وزارة التضامن التي تجاوزت<a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/news-details.aspx?nid=4030"> 53 مليار جنيه</a> في 2025/2026.</p>

<p>ورغم ما تقدمه هذه المباردات فإنها تظل غير كافية لتغطية الفجوة بين الباحثين عن العلاج النفسي والمؤسسات العلاجية، ولا يرى الدكتور إبراهيم مجدي حسين، استشاري الطب النفسي بمستشفى الدمرداش، أن المشكلة الأساسية في غياب الخدمة بقدر ما هي في ضعف الوعي المجتمعي.</p>

<p>"لدينا 26 مستشفى تابعة للأمانة العامة للصحة النفسية، تقدم خدمات بأسعار رمزية. الجامعات أيضًا لديها عيادات تبدأ من 30 أو 40 جنيهًا فقط، وحتى الأدوية باهظة الثمن مثل بخاخات علاج الاكتئاب أو الحقن الممتدة تُصرف أحيانًا مجانًا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "الناس محتاجة تعرف عن الخدمات، وتتجاوز خوفها من زيارة الطبيب النفسي".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0912fe2a-7c6c-4b17-ac34-6486ede12dfe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4614" role="article" about="/stories/4614" data-sanitized-id="node-4614" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4614" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4614" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء "العلاج بالأحضان": المواثيق الغائبة في علاقة الطبيب النفسي بمرضاه' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء "العلاج بالأحضان": المواثيق الغائبة في علاقة الطبيب النفسي بمرضاه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن مشكلة مريم لم تكن في وعيها بوجود خدمات مدعومة من الدولة بقدر استيائها من انخفاض جودتها، وهو ما اضطرها للتردد على عيادة نفسية خاصة، وإن تحملت في سبيل ذلك تكلفة مرتفعة تصل إلى 400 أو 500 جنيه للجلسة الواحدة، لكنها تناسب أوقات عملها، ولا تضطر للانتظار طويلًا حتى تقابل طبيبها.</p>

<p>وفي حين وجدت جميلة ضالتها في المبادرات المجتمعية التي وفرت لها "العلاج الإنساني، بصوا لي كإنسانة مش مجرد حالة عايزين يخلصوا منها"، فإن آلاف المرضى المحتاجين للعلاج النفسي ينتظرون من يمد لهم يد العون.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-db6e1a887203a32718064e54b3310910f80662d0c4fc25a1c1ebf853fa250eed">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 18:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761145336107344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطوير الإعلام.. أم تطوير أدوات الملاحقة؟</title>
			<link>https://zawia3.com/media/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>إيمان عوف</category>
			<category>المجلس الأعلى للإعلام</category>
			<category>تطوير الإعلام</category>
			<category>حبس الصحفيين</category>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>حرية الصحافة</category>
			<category>حرية تداول المعلومات</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صفاء الكوربيجي</category>
			<category>عصام كامل</category>
			<category>قانون 180 لسنة 2018</category>
			<category>قضايا النشر</category>
			<category>محمد طاهر</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>هشام فؤاد</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في الوقت الذي تكثّف فيه مؤسسات إعلامية مصرية جهودها لوضع خريطة لتطوير المنظومة الإعلامية، تنفيذًا </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/"><span>لتوجيهات</span></a><span> رئاسية، تتكرر في المقابل وقائع ملاحقة الصحفيين والقبض عليهم، لتكشف عن مفارقة صارخة بين الخطاب الرسمي والواقع.</span></p>
<p><span>خلال الأسابيع الماضية، أُلقي</span><a href="https://ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/19398"><span> القبض</span></a><span> على الصحفية صفاء الكرابيجي على خلفية منشورات عبر مواقع التواصل الاجتماعي، بينما واجه الصحفي محمد طاهر بجريدة الأخبار المسائي، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/?locale=ar_AR"><span>التوقيف</span></a><span>، صباح السبت الماضي،  قبل أن يُفرج عنه لاحقًا بكفالة، إثر </span><a href="https://www.alaraby.co.uk/entertainment_media/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D9%8A%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86?amp"><span>البلاغ</span></a><span> المقدم ضده من معاون وزير السياحة والآثار أحمد خميس، والذي حمل رقم 7629 لسنة 2025 جنح العبور، في واقعتين أعادتا إلى الواجهة الأسئلة حول حدود حرية التعبير وأمان المهنة في مصر، في لحظة يُفترض أنها لحظة “إصلاح إعلامي شامل”.</span></p>
<p><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1219266200234924&amp;set=a.146644910830397"><span>نفت</span></a><span> وزارة السياحة والآثار عبر صفحتها الرسمية على موقع “فيسبوك” تقديم أي بلاغ ضد أحد الصحفيين، مؤكدة أن هذه الادعاءات، بحسب وصفها، لا أساس لها من الصحة، وأنه لم يتخذ الوزير أو الوزارة أي إجراءات قانونية ضد أي صحفي. جاء ذلك، تعقيبًا على </span><a href="https://eojm.org/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D8%B6%D8%AF-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7/"><span>البيان</span></a><span> الذي أصدره نقيب الصحفيين بشأن القبض على الصحفي محمد طاهر، والذي أشار إلى أن الواقعة جاءت على خلفية بلاغ قدّمه وزير السياحة والآثار.</span></p>
<p><span>لاحقًا، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid029NS7TdXQ7poK4qFkoydMmU7FL4YHLWXK42szA9t49Dwnnp1eAJcLWTvJk32h7ducl?locale=ar_AR"><span>أوضح</span></a><span> نقيب الصحفيين أنه تلقى اتصالًا هاتفيًا من الدكتور شريف فتحي، وزير السياحة والآثار، أكد فيه أنه لم يتقدم بأي بلاغ، وأنه سيتقدم غدًا بشكوى إلى نقابة الصحفيين ضد من زجّ باسمه في البلاغ، مشددًا على أنه يرفض التعامل مع الصحفيين عبر البلاغات. وأضاف النقيب أنه أكد للوزير رفض النقابة للطريقة التي تم التعامل بها مع الزميل محمد طاهر، فيما أوضح الوزير أنه ليس مسؤولًا عن تلك الواقعة.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه، </span><a href="https://daaarb.com/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%AC%D9%89-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF/"><span>جدّدت</span></a><span> نيابة أمن الدولة العليا، في الثالث عشر من أكتوبر الجاري، حبس الصحفية صفاء الكوربيجي لمدة 15 يومًا على ذمة التحقيقات. وكانت قوات الأمن قد ألقت القبض على الكوربيجي في 6 أكتوبر، قبل أن تُحال إلى نيابة أمن الدولة العليا التي وجّهت إليها تهمتي “الانضمام إلى جماعة إرهابية” و”نشر أخبار كاذبة”.  و</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=10161726576652681&amp;set=a.10152912033367681"><span>بحسب</span></a><span> إيمان عوف، مقررة لجنتي الحريات والمرأة بنقابة الصحفيين، فإن الكوربيجي سبق أن حُبست على ذمّة التهم نفسها لمدة تقارب عامين. </span></p>
<blockquote><p>وخلال الخمسة أشهر الماضية، تم التحقيق مع ما يزيد عن 12 صحفي، بعضهم تحقيقات في النيابة وأخرى استدعاء لجهات أخرى- بحسب ما ذكرته مقررة لجنة الحريات لزاوية ثالثة.</p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>النشر</b></h1>
<p><span>تسرد إيمان عوف، مقرّرة لجنة الحريات بمجلس نقابة الصحفيين، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، تفاصيل ما تعرّض له الصحفي محمد طاهر. موضحة أن طاهر كان أول من نشر خبر سرقة الأسرة الفرعونية، بعد حصوله على المعلومة من مصادره في 9 سبتمبر الماضي. وبعد يوم واحد من النشر، تقدّمت وزارة السياحة والآثار في 13 سبتمبر ببلاغ للتحقيق في الواقعة، أعقبه قرار من النيابة بحبس الموظفة المسؤولة وعدد من المتورطين، وهو ما يؤكد صحة المعلومات التي نشرها الصحفي وأنها لم تكن مغلوطة أو كاذبة.</span></p>
<p><span>وتضيف عوف أن طاهر نشر في الشهر نفسه، عقب خبر الأسورة، مادة جديدة تناولت سرقة لوحة أثرية تُعرف باسم “لوحة الفصول الأربعة” من أحد المتاحف، وهي واقعة تعود إلى نحو أربعة أشهر سابقة، ما دفع الوزارة إلى تقديم بلاغ جديد وفتح تحقيق في الحادثة.</span></p>
<p><span>تستطرد مقررة لجنة الحريات أن الصحفي فوجئ باستدعائه من قِبل مباحث الإنترنت لمحادثة ودية، لكنه اكتشف أن الأمر تحوّل إلى تحقيق رسمي، حيث تم التحفظ على هاتفه المحمول دون إذن من النيابة، واحتُجز لأكثر من أربع ساعات قبل إحالته إلى نيابة العبور. ولم تُخطر النقابة سواء بالاستدعاء أو بالتحقيق مع الصحفي، وهو ما اعتبرته عوف مخالفة واضحة للقانون وتوجيهات النائب العام التي تشترط حضور النقيب أو من ينوب عنه في قضايا النشر. </span></p>
<p><span>وقدمت مقررة لجنة الحريات ثلاثة طلبات للنيابة: بطلان التحقيق لعدم إخطار النقابة، الاعتراض على التحفظ على الهاتف لما يشكله من تهديد لمصادر الصحفي، الاعتراض على فرض الكفالة المالية في قضايا النشر، إذ يفترض أن يتم الإفراج بضمان النقابة فقط. </span></p>
<p><span>وخلال التحقيقات، واجهت النيابة الزميل طاهر بما يقارب تسعة منشورات كان قد نشرها عبر صفحته على “فيسبوك” تناولت جميعها وقائع فساد ومشكلات إدارية داخل وزارة السياحة والآثار. وعقب التحقيقات قررت النيابة إخلاء سبيله بكفالة قدرها 2000 جنيه، ما يعني استمرار القضية- بحسب ما ذكر مقررة لجنة الحريات.</span></p>
<blockquote><p>وترى عوف أن أزمة الكفالات في قضايا النشر تفاقمت خلال الأشهر الأخيرة، حيث تراوحت مبالغ الكفالة بين 2000 و10 آلاف جنيه، ما يعد تطورًا جديدًا وخطيرًا، حيث أنه لا كفالة مالية في قضايا النشر. ووفقًا للمبدأ المستقر، قضايا النشر يُفترض أن يُخلى سبيل الصحفي فيها بضمان نقابة الصحفيين، مع الالتزام بالحضور للتحقيق في أي وقت يُطلب منه ذلك، دون الحاجة إلى دفع كفالة مالية. مشيرة  إلى أن التحفّظ على هاتف الصحفي محمد طاهر واعتباره حرزًا في القضية يُعد تطوّرًا خطيرًا وغير مسبوق في التعامل مع الصحفيين، لما يمثّله من تهديد لسلامة وأمن مصادرهم، مؤكدة أن هذا الإجراء لم يكن مطبقًا في السابق في قضايا النشر أو التحقيقات الصحفية.</p></blockquote>
<p><span>يذكر أنه في أغسطس الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9-30-%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/1182950160543486/"><span>قررت</span></a><span> نيابة أمن الدولة، إخلاء سبيل لينا عطا الله رئيس تحرير موقع “مدى مصر”  بكفالة 30 ألف جنيه على ذمة القضية رقم 6182 لسنة 2025 حصر أمن دولة، بعد التحقيق معها وتوجيه اتهامات تتعلق بــ” تهمة نشر أخبار كاذبة وإدارة موقع بدون ترخيص” على خلفية تقرير عن الأوضاع داخل سجن بدر 3 منشور بموقع “مدى مصر”.</span></p>
<p><span> وفي مايو أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل الإعلامية والصحفية رشا قنديل بعد التحقيق معها في القضية رقم 4196 لسنة 2025 حصر أمن الدولة، حيث واجهتها النيابة بعدد 31 بلاغ قدموا ضدها من عدد من المواطنين من محافظات مختلفة، ومهن مختلفة، وصياغات بلاغات متشابهة، وتحمل ذات المقالات، كما واجهتها النيابة بعدد من مقالاتها وتحقيقاتها الصحفية، بحسب ما </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%AF-%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%82%D9%86%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%82%D9%86%D8%AF%D9%8A/3719364691542195/"><span>ذكره </span></a><span>المحامي الحقوقي خالد علي.</span></p>
<p><span>وتنتقد مقررة لجنة الحريات تصريحات وزير الآثار بشأن الواقعة، ووصفتها بـ”الكارثية”، مؤكدة أن تبرؤ الوزير من تقديم البلاغ لا يعفيه من المسؤولية السياسية والأخلاقية، متسائلة:  “هل من الطبيعي أن يتقدّم موظف في الوزارة ببلاغ ضد صحفي دون علم الوزير؟ وهل يُعقل أن يُحال الصحفي للتحقيق بينما لا يُفتح تحقيق مع الموظف المتورط في واقعة فساد؟”</span></p>
<p><span>وتشير عوف إلى أن الوزير الحالي سبق أن اتخذ إجراءات مماثلة ضد صحفيين ومبدعين، بينهم أحد المبدعين الشباب الذي أُوقف بسبب استخدامه تقنيات الذكاء الاصطناعي في عمل فني يتناول الترويج لافتتاح المتحف المصري، معتبرة أن الوزارة تُظهر نزعة عدائية تجاه الشفافية وتداول المعلومات، في وقت تتكرر فيه وقائع السرقة والإهمال داخل المتاحف والمخازن الأثرية.</span></p>
<p><span>تؤكد عوف في حديثها: “أن الصحفي محمد طاهر يمارس عمله منذ أكثر من 15 عامًا في تغطية ملف الآثار، وما يكتبه هو تنبيه للمسؤولين وليس تشهيرًا بأحد. لكن يبدو أن تنبيه المسؤولين بات يقابَل بالملاحقة لا بالاستجابة وكان أولى بالوزارة أن تلاحق الفاسدين إذا كان لديها من وقت فراغ بدلًا من ملاحقة الصحفيين والمبدعين”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/other-opinion/"><b> الرئيس يدعو إلى “حرية الرأي”… والمسؤولون يردّون: لا مجال للنقد</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ستة عشر صحفيًا قيد الحبس الاحتياطي<br>
</b></h1>
<p><span>ظلت </span><a href="https://eipr.org/press/2024/02/%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%87%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%87%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%AC%D8%B1%D9%85%D8%A9%E2%80%A6-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-60-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D9%88%D8%A7"><span>الكوربيجي</span></a><span> لمدة عامين قيد الحبس الاحتياطي، خلال الفترة بين أبريل 2022 وفبراير 2024 على خلفية احتجاجات  العاملين في مبنى الإذاعة والتلفزيون  “ماسبيرو” ضد إدارة الهيئة الوطنية للإعلام ، حيث أُدرجت ضمن القضية رقم 441 لسنة 2022، قبل أن تُفرج عنها في أبريل 2024 ضمن قائمة ضمت 60 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا سياسية.</span></p>
<p><span>تقول إيمان عوف  مقررة لجنتي الحريات والمرأة بنقابة الصحفيين في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، إن القبض على الكوربيجي مثّل “صدمة كبيرة للجماعة الصحفية”، خاصة أنها كانت قد قضت ما يقارب العامين في الحبس الاحتياطي قبل الإفراج عنها دون صدور حكم قضائي ضدها. </span></p>
<p><span>تشير عوف إلى الحالة الصحية للكوربيجي إذ تعاني من إعاقة حركية ناتجة عن إصابتها بشلل الأطفال، إلى جانب حالة نفسية غير المستقرة نتيجة فترة احتجازها السابقة. وتتابع:””كنا نأمل أن يُراعى هذا البعد الإنساني وألا تتكرر تجربة احتجازها، خصوصًا في ظل تصريحات رئيس الجمهورية حول تطوير الإعلام وفتح المجال أمام حرية التعبير”.</span></p>
<p><span>وتضيف:”إلى جانب ما حدث مع صفاء ف</span><b>وجئنا خلال الأيام الماضية بإحالة معظم الصحفيين المحبوسين احتياطيًا – وعددهم 16 صحفيًا – إلى المحاكمات</b><span>، ولم يعد قيد الحبس الاحتياطي الآن سوى صفاء الكوربيجي التي أُلقي القبض عليها منذ أقل من إسبوعين”.</span></p>
<blockquote><p>ووفقًا لآخر إحصاءات النقابة، يبلغ عدد الصحفيين المحبوسين 24 صحفيًا، من بينهم أربعة تم الحكم عليهم بالفعل وأربعة قيد المحاكمة، فيما تمّت إحالة الباقين إلى المحاكمات بعد فترات طويلة من الحبس الاحتياطي.</p></blockquote>
<p><span>وتؤكد عوف على أهمية تفعيل بدائل الحبس الاحتياطي المنصوص عليها في تعديلات قانون الإجراءات الجنائية التي طالب بها رئيس الجمهورية نفسه، مشيرة إلى أن من بين هذه البدائل ضمان النقابات المهنية لأعضائها، بما يخفف المعاناة الإنسانية والاقتصادية عنهم وعن أسرهم، ويحفظ في الوقت ذاته حق الدولة في المتابعة القانونية.</span></p>
<p><span>خلال التحقيق مع الصحفية صفاء الكوربيجي واجهتها نيابة أمن الدولة بعدد من التدوّينات المنشورة على صفحتها في فيسبوك، من بينها منشور تناول أزمة شاليهات عجيبة بمحافظة مرسى مطروح، التي بدأت الحكومة المصرية في إزالتها بحجة التطوير واستثمار المنطقة، وفق ما أوضحت إيمان عوف، مقررة لجنتي الحريات والمرأة في نقابة الصحفيين.</span></p>
<p><span>في يناير 2025، </span><a href="https://zawia3.com/agiba-chalets/"><span>شهدت </span></a><span>محافظة مرسى مطروح حالة من الجدل ، خصوصًا بين ملاك شاليهات منطقة “عجيبة”، عقب تداول أنباء عن خطط لإزالة الشاليهات بدعوى التطوير واستثمار المنطقة.</span></p>
<p><span>وجاءت نداءات المتضررين واضحة، مطالبةً بإصدار توضيح رسمي من محافظة مطروح أو أي جهة حكومية ذات صلة لشرح خلفيات القرار وتبديد ما وصفوه بـ”الضبابية المحيطة بالموقف”، معتبرين أن غياب التواصل الرسمي يفتح الباب أمام الشائعات ويزيد من المخاوف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/agiba-chalets/"><b>شاليهات عجيبة: اشتريناها ثلاث مرات من الحكومة.. واليوم نواجه الإزالة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الملاحقة والمحاكمة ضد في زمن التطوير</b></h1>
<p><span> يعتبر هشام فؤاد الكاتب الصحفي والنقابي أن ما يحدث في مشهد تطوير الإعلام هندسة للمشهد الإعلامي على غرار ما يحدث في الانتخابات النيابية. فبحسب تعبيرة أن الأجهزة السيادية هي من تقرر عبر وسائل متعددة من ينجح، بل وتختار بعض المعارضين وتستبعد آخرين، ليظهر لنا مشهد يبدو وكأن هناك انتخابات وبرلمان ونواب، بينما الواقع يشير إلى أن السلطة الحاكمة هي من تمسك بزمام الأمور.</span></p>
<p><span>وعلى مستوى الإعلام، نرى شيئًا مشابهًا: فجأة تُصدر توجيهات من السلطة لتحرير الإعلام، وعلى الفور تقوم الحكومة بتشكيل لجان، وينبثق عنها لجان للإصلاح، ومن أجل تجميل المشهد يُسمح لبعض الأصوات المعارضة بالظهور والعودة. لكن هل يعني هذا إصلاحًا حقيقيًا؟ بالطبع لا، لأسباب عدة: أولها أن  الصحافة يجب أن تكون مستقلة، ويتوجب عليها أن تتولى بنفسها اقتراح خطة الإصلاح دون تدخل حكومي- بحسب فؤاد.</span></p>
<p><span>يضيف القيادي النقابي أن الإصلاح الحقيقي واضح، وهناك توصيات المؤتمرات العامة للصحفيين التي تلخص عملية الإصلاح في عنصرين أساسيين لا غنى عنهما: حرية الصحافة والصحفيين، وتحرير الصحفيين من الخوف على مستقبلهم عبر ضمان التعيين والأجر الكريم.</span></p>
<p><span>ويرى فؤاد أن عدم الاستماع إلى هذه المطالب، سيكون نتيجته استمرار حبس الصحفيين سنوات خلف القضبان بسبب آرائهم، واستمرار تجاهل تعيين المؤقتين في المؤسسات، بل وربما التخلص تدريجيًا من المؤسسات الصحفية الحكومية.</span></p>
<p><span>يختم فؤاد حديثه بالتأكيد على ضرورة أن تُشكّل الجماعة الصحفية مجموعات ضغط فاعلة للمطالبة بأكبر قدر ممكن من المكاسب للصحافة والصحفيين، مشيرًا إلى أنّ تحقيق أي تغيير حقيقي يتطلب ضغطًا جماعيًا من داخل المهنة نفسها. ويعبّر القيادي النقابي عن شكوكه في وجود إرادة حقيقية للتخلّص من نظرية “الرأي الواحد”، مؤكدًا أن التحدي الأكبر يتمثل في أن يعود الإعلام إلى جمهوره، لا أن يبقى مجرد بوق للسلطة.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، ترى إيمان عوف أن تطوير الإعلام لا يمكن أن يتحقق في ظل استمرار حبس الصحفيين، وأن هناك ضرورة التوقف الفوري عن اعتقال الصحفيين بسبب آرائهم، والسماح بوجود رأي ورأي آخر داخل المجال العام. موضحة، أن النقابة طالبت مرارًا بالإفراج عن الصحفيين المحبوسين احتياطيًا بضمان النقابة، بحيث تلتزم الأخيرة بحضورهم جلسات التحقيق كلما طُلب ذلك، معتبرة أن هذا الإجراء “يمكن أن يكون بديلًا عادلًا وإنسانيًا عن الحبس الاحتياطي”.</span></p>
<blockquote><p>نص<a href="https://manshurat.org/node/14675"> الدستور المصري</a> على حرية الصحافة وحرية الرأي والتعبير، إذ نصت المادة (65) على أن “حرية الفكر والرأي مكفولة. ولكل إنسان حق التعبير عن رأيه بالقول أو بالكتابة أو بالتصوير أو غير ذلك من وسائل التعبير والنشر.” كذلك، نصت المادة (70) على أن “حرية الصحافة والطباعة والنشر الورقي والمرئي والمسموع والإلكتروني مكفولة، وللمصريين من أشخاص طبيعية أو اعتبارية عامة أو خاصة حق ملكية وإصدار الصحف، وإنشاء وسائل الإعلام المرئية والمسموعة ووسائط الإعلام الرقمي.”</p></blockquote>
<p><span>وبحسب  المادة (71) من الدستور “يحظر بأي وجه فرض رقابة على الصحف ووسائل الإعلام المصرية أو مصادرتها أو وقفها أو إغلاقها، ويجوز استثناء فرض رقابة محددة عليها في زمن الحرب أو التعبئة العامة. ولا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية.”</span></p>
<p><span>ورغم النصوص الدستورية التي كفالة الحق في تداول المعلومات وحرية النشر،لكن في حقيقة الأمر وعلى أرض الواقع لم يُصدر البرلمان المصري، قانون حرية تداول المعلومات رغم المطالبات لتفعيل الحق في الحصول على المعلومات وفقًا </span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-68-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2014/"><span>للمادة</span></a><span> 68، فيما تستمر القيود القانونية والإدارية على الصحافة المستقلة والنشر الإلكتروني، ما يجعل حرية تداول المعلومات في مصر حقًا دستوريًا معطلًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/media-development/"><b>تطوير الإعلام في مصر: فرصة لإصلاح حقيقي أم تكرار لسيناريو “الحوار الوطني”؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صورة مصغرة لواقع الإعلام في مصر</b></h1>
<p><span>رصد </span><a href="https://rc-rl.org/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84/"><span>تقرير</span></a><span> حديث للمركز الإقليمي للحقوق والحريات حالة حرية الصحافة والإعلام في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، موثقًا استمرار الانتهاكات بحق الصحفيين والمؤسسات الإعلامية، إلى جانب تفاقم التحديات الاقتصادية والمهنية التي تُقوّض بيئة العمل الصحفي.</span></p>
<p><span>وجاءت التجاوزات القانونية والأمنية في الصدارة، حيث استمر الحبس الاحتياطي لعدد من الصحفيين البارزين على ذمة قضايا نشر مثل الصحفيين سيد صابر وخالد ممدوح ورسام الكاريكتير أشرف عمر ، مع تجديد حبسهم لفترات طويلة دون محاكمة عادلة. كما وثّق التقرير استدعاءات جديدة لعدد من الصحفيين، بينهم رشا قنديل ولينا عطا الله، على خلفية مواد صحفية منشورة.</span></p>
<p><span>في المقابل، شهدت الفترة نفسها بعض الإفراجات المحدودة، أبرزها إخلاء سبيل الصحفي أحمد سراج.  فقد أفرجت الأجهزة الأمنية بوزارة الداخلية عنه بعد أيام من صدور قرار نيابة أمن الدولة العليا بإخلاء سبيله على ذمة القضية رقم 7 لسنة 2025، ضمن قائمة شملت نحو 50 شخصًا، من بينهم المحامي نصر الدين حامد عبد المقصود المحتجز منذ سبتمبر 2021.</span></p>
<p><span>وكانت قوات الأمن قد ألقت القبض على سراج في 16 يناير الماضي على خلفية حوار صحفي مصوّر أجراه مع ندى مغيث، زوجة رسام الكاريكاتير المعتقل أشرف عمر، ووجهت له النيابة اتهامات بـ”الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، واستخدام موقع للترويج لأفكار إرهابية”.</span></p>
<p><span>في السياق، يقول مصطفى شوقي، الباحث في حرية الصحافة والإعلام بمؤسسة حرية الفكر والتعبير، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، إن تشكيل لجنة لتطوير الأداء الإعلامي يمثل “خطوة غير مفهومة ومثيرة للقلق”، معتبرًا أنها افتئات واضح على صلاحيات الهيئات الدستورية المنظمة للإعلام، وهي المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، والهيئة الوطنية للصحافة، والهيئة الوطنية للإعلام.</span></p>
<p><span>ويرى شوقي أن وجود هذه اللجنة يعكس ارتباكًا في إدارة ملف الإعلام داخل الدولة، مضيفًا:”إما أن تكون هذه المؤسسات غير قادرة على أداء دورها بسبب مشكلات في صلاحياتها أو استقلاليتها أو طريقة تشكيلها، وفي هذه الحالة يجب إعادة النظر في تشكيلها، أو أن هناك رغبة في تجاوزها عبر لجان موازية تتدخل في مهامها وصلاحياتها، وهو ما يثير علامات استفهام حول الهدف الحقيقي من اللجنة الجديدة.” مشيرًا إلى أنه لا معنى للحديث عن تطوير الإعلام في ظل احتكار السوق الإعلامي، موضحًا أن تفكيك هذا الاحتكار هو الخطوة الأولى نحو تحرير الإعلام وتمكينه من أداء دوره المهني والرقابي باستقلالية.</span></p>
<p><span>ويشير الباحث الحقوقي إلى أن هناك عشرات المواقع الصحفية والإعلامية في مصر لم تحصل حتى الآن على تراخيص مزاولة النشاط بسبب ما وصفه بـ”التعيينات الإدارية والأمنية المستمرة”، معتبرًا أن ذلك يُفقد أي حديث عن الإصلاح الإعلامي جديته ومصداقيته.</span></p>
<p><span>ويختتم شوقي في حديثه:”لا يمكن الحديث عن تطوير الصحافة والإعلام بينما لا يزال هناك صحفي واحد محبوس بسبب عمله أو آرائه. ولو أرادت اللجنة أن تترك أثرًا حقيقيًا يُذكر في التاريخ، فليكن هذا الأثر هو أن تساعد نقابة الصحفيين على أن تصبح مصر بلا صحفي واحد خلف القضبان”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صحافة يعني حرية واستقلال</b></h1>
<p><span>احتلت مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال عام 2024، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا مسجونًا، حسب </span><a href="https://cpj.org/special-reports/in-record-year-china-israel-and-myanmar-are-worlds-leading-jailers-of-journalists/"><span>التقرير</span></a><span> الصادر في يناير الماضي، عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ.</span></p>
<p><span>وجاءت  مصر في التقرير ضمن أكبر عشر دول في العالم سجنًا للصحفيين في 2024. ومن بين الـ17 الذين رصدهم التقرير، أرجعت CPJ اعتقال 7 صحفيين في مصر بسبب الأزمة الاقتصادية، اثنان منهم على الأقل “انتقدا السياسات الاقتصادية للحكومة” حسب التقرير.</span></p>
<p><span>من جهته يقول الكاتب الصحفي عصام كامل، رئيس تحرير جريدة فيتو وعضو اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، إن الجماعة الصحفية والإعلامية في مصر “تواجه منذ سنوات طويلة العقوبات السالبة للحريات في قضايا النشر، وتكافح من أجل مناخ يتيح حرية العمل الصحفي والإعلامي”.</span></p>
<p><span>ويضيف الكاتب الصحفي:”لا يمكن النظر إلى حرية الصحافة باعتبارها منحة أو هبة من أحد، فالإعلامي ليس فوق المجتمع، لكنه يؤدي مهمة مقدسة تتمثل في نقل المعلومة الدقيقة إلى القارئ الذي يمثل الهدف والغاية”. مشيرًا إلى أن تحقيق إعلام مهني ومؤثر يتطلب وجود قوانين تضمن حرية تداول المعلومات، إذ “لا يمكن للصحفي أن يقدم معلومة دقيقة في ظل غياب تشريعات تُلزم الجهات الرسمية بالرد على أسئلته”.</span></p>
<p><span>وينتقد كامل استمرار وجود مواد قانونية مقيّدة لعمل الصحفيين، مثل </span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-12-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84/"><span>المادة 12 </span></a><span>في القانون 180 لسن 2018 التي “تحظر على الصحفي تصوير أي حدث دون الحصول على تصريح مسبق”، متسائلًا: “هل يمكن للصحفي أن يعرف مسبقًا أن هناك عمارة ستنهار بعد يومين فينتظر ليحصل على تصريح؟! مثل هذه المواد غير منطقية وتعرقل عمل الصحافة في تغطية الحوادث الطارئة.”</span></p>
<p><span>يشدد رئيس تحرير فيتو على ضرورة استقلال الهيئات الإعلامية، مثل المجلس الأعلى للإعلام والهيئة الوطنية للصحافة والهيئة الوطنية للإعلام، عن الحكومة حتى تؤدي أدوارها الرقابية والمهنية بكفاءة.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن نقابة الصحفيين تعمل منذ عام تقريبًا على مشروع متكامل يشمل قانونًا لحرية تداول المعلومات، وتعديلات على القوانين المنظمة للهيئات الإعلامية، إضافة إلى إلغاء المواد السالبة للحرية في جميع التشريعات المتعلقة بالصحافة والإعلام.</span></p>
<p><span>ويعتبر رئيس تحرير فيتو أن “القبض على أي صحفي أو صحفية في هذا التوقيت يتناقض تمامًا مع ما أعلنته القيادة السياسية من رغبة في وجود إعلام قوي ومؤثر قادر على الوصول إلى الجمهور المحلي والإقليمي”، مؤكدًا أن “الإصلاح الإعلامي الحقيقي لا يمكن أن يتحقق في ظل استمرار هذه الممارسات”.</span></p>
<p><span>في</span><a href="https://zawia3.com/media-development/"><span> تقرير </span></a><span>أعدته زاوية ثالثة في وقت سابق بعنوان “تطوير الإعلام في مصر: فرصة لإصلاح حقيقي أم تكرار لسيناريو “الحوار الوطني”؟” تواصلنا مع عدد من القيادات الصحافية، كما رصدنا بعض المطالب والإجراءات المقترحة، لإعداد روشتة متكاملة لتطوير الصحافة والإعلام في مصر. جاءت على رأس هذه المطالب تعزيز حرية الصحافة وإطلاق حرية الصحفيين المحبوسين والتوقف عن الملاحقة الأمنية لهم في قضايا النشر،  بالإضافة إلى تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين، تطوير المحتوى الإعلامي، دعم المؤسسات القومية والخاصة، ومواكبة التحولات الرقمية والتكنولوجية الحديثة، بما يضمن إعلامًا مهنيًا مؤثرًا ومستدامًا.</span></p>
<p><span>في النهاية، يأتي الحديث عن “تطوير الإعلام” في مصر محاطًا بعلامات استفهام تتزايد يومًا، في ظل ممارسات أمنية تلحق بالصحفيين لا تنتهي وفي ظل استمرار قوانين مقيدة للعمل الصحفي. وبينما تتحدث الدولة عن الإصلاح وحرية الرأي، تتزايد الوقائع التي تعكس تناقضًا بين الخطاب والممارسة على أرض الواقع.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 17:03:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761145336107342</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"هدف مشروع".. حميدتي يهدد باستهداف أي مطار أو طائرة تنطلق من "دولة مجاورة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27954</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حمل قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، المعروف بـ"حميدتي"، تنظيم الإخوان تبعات الحرب المستمرة في السودان منذ منتصف أبريل/نيسان 2023، متعهدًا بتخليص الشعب السوداني منهم، في وقت تعرض مطار الخرطوم لهجوم بطائرات مسيّرة هو الثاني منذ أمس بينما كان يجري الاستعداد لإعادة تشغيله بعد توقف دام أكثر من عامين.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828831-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">توعد</a> حميدتي، في خطاب مساء أمس الثلاثاء، باستهداف أي مطار تنطلق منه طائرة أو مسيرة تهاجم المدنيين في دارفور وكردفان، و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/22/hemeti-sudan-war-egypt-airport">قال</a> إنه يريد أن يوجه "رسالة مهمة جدًا، إحنا سكتنا كتير... أي طيارة تقوم من أي مطار من دولة مجاورة، أي طيارة تسقط، تضرب، تقتل، أي مسيّرة بتقوم من أي مطار، بالنسبة لنا هدف مشروع". </p>

<p>وأضاف "لو ما متأكدين ما هنقول الكلام ده... أي طيارة تقوم من أي مطار، المطار ده بالنسبة لنا هدف مشروع".</p>

<p>وطالب حميدتي بتشكيل لجنة دولية للتحقيق في كافة الانتهاكات التي ارتكبت منذ اندلاع الحرب في السودان، وقال إن "عناصر النظام السابق اختاروا الحرب والدماء وعليهم تحمل التبعات".</p>

<p>واعتبر قائد قوات الدعم السريع الهجوم الذي نفذه الجيش بطائرة مسيرة يوم السبت وأدى إلى مقتل زعيم قبيلة المجانين في كردفان و17 من قيادات وأفراد القبيلة "خطأ كبيرًا"، وقال إن الجيش سيدفع ثمنه.</p>

<p>لم يشر حميدتي إلى مصر في خطابه الأخير، لكنه قال في خطاب آخر مطلع يونيو/حزيران الماضي "الدعم المصري، الدعم مستمر، 8 طائرات جابوها المصريين نزلت 2 وين وواحدة وين و5 وين كلها نحن نعلمه حتى تاريخ نزولها نعلمه، لكن الحمد لله، كل الكلام هذا والطيران هذا راح في دقائق، ضربة جاءتهم شواظ من نار ومصيبة جاءتهم من ناحية ما ربنا جابها".</p>

<p>وسبق أن وجه حميدتي اتهامات إلى مصر بدعم الجيش السوداني، وهو ما نفته القاهرة مرارًا.</p>

<p>وجاء خطاب حميدتي بعد ساعات من هجوم مسيرات استهدف مواقع عسكرية ومخازن إمداد للجيش في مدن الدمازين وسنار جنوب غرب العاصمة الخرطوم وكسلا في شرق البلاد إضافة إلى مناطق في النيل الأبيض، وسط أنباء غير مؤكدة عن مقتل 250 فردًا في معسكر تجنيد بمدينة سنار.</p>

<p>وبعد توقف دام أكثر من عامين، كان يجري الاستعداد لإعادة تشغيل مطار الخرطوم. لكنه <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A/a-74452689">تعرض</a> لهجوم بطائرات مسيّرة هو الثاني منذ أمس. وبينما تتصاعد ألسنة اللهب والدخان منه، دعت الإمارات إلى وقف إطلاق النار وانتقال مدني للسلطة.</p>

<p>من جهته، أكد رئيس مجلس السيادة السوداني عبد الفتاح البرهان أن الحكومة عازمة على "القضاء على التمرد ومنع أي ميليشيات أو مرتزقة من التأثير على مستقبل السودان"، مشددًا على أن السلام في البلاد يجب أن يُبنى على أسس وطنية راسخة.</p>

<p>وقال البرهان في تصريحات الثلاثاء، من مطار الخرطوم الدولي بعد قصف استهدفه "قريبًا لن يستطيع أي أحد تهديد السودان"، مؤكدًا أن "القوات المتمردة لن تنال من الشعب شيئًا"، وأضاف "أكتوبر/تشرين الأول دومًا أخضر على الشعب السوداني، وكل اعتداء فيه سيرتد على المعتدين".</p>

https://x.com/TSC_SUDAN/status/1980684523340710082?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1980684523340710082%7Ctwgr%5E9453893a8e191ce7b3ed31c881067d7a7399316b%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.ajnet.me%2Fnews%2F2025%2F10%2F21%2Fd8a7d984d8a8d8b1d987d8a7d986-d98ad8b2d988d8b1-d985d8b7d8a7d8b1-d8a7d984d8aed8b1d8b7d988d985-d8a8d8b9d8af

<p>وأحكم الجيش السوداني سيطرته على الخرطوم في مايو/أيار الماضي، بعد هجوم مضاد مكّنه من طرد قوات الدعم السريع منها، ومنذ ذلك الحين عاد للمدينة أكثر من 800 ألف شخص.</p>

<p>ويتواجه الجيش السوداني بقيادة عبد الفتاح البرهان مع قوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو في نزاع دامٍ اندلع في أبريل 2023، وأسفر عن مقتل عشرات الآلاف وتهجير نحو 12 مليون شخص، في ما وصفته الأمم المتحدة بـ"أسوأ أزمة إنسانية في العالم".</p>

<p>من جهته، أكد مكتب مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان أن أعداد القتلى المدنيين في السودان ارتفعت بشكل كبير خلال النصف الأول من العام، مشيرًا إلى أن العنف يتخذ طابعًا عرقيًا متزايدًا. فوفق <a href="https://www.reuters.com/world/africa/significant-rise-civilian-killings-sudan-conflict-this-year-says-un-human-rights-2025-09-19/">تقرير حديث</a>، قُتل ما لا يقل عن 3384 مدنيًا بين يناير/كانون الثاني ويونيو/حزيران الماضيين، معظمهم في إقليم دارفور. ويعادل هذا الرقم ما يقرب من 80% من إجمالي الخسائر البشرية الموثقة بين المدنيين في السودان العام الماضي.</p>

<p>ونهاية أكتوبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>حمّلت</a> بعثة الأمم المتحدة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان، قوات الدعم السريع، مسؤولية ارتكاب عنف جنسي على نطاق واسع و"بدرجة مهولة"، في أثناء تقدمها في المناطق التي تسيطر عليها، بما في ذلك "الاغتصاب الجماعي، والخطف والاحتجاز ضمن ظروف ترقى للاستعباد الجنسي".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>أصدرت</a> هيومن رايتس ووتش تقريرًا اتهمت فيه قوات الدعم السريع والميليشيات المتحالفة معها بارتكاب انتهاكات جسيمة ضد المدنيين في ولاية جنوب كردفان خلال الفترة من ديسمبر/كانون الأول 2023 إلى مارس/آذار 2024، موثقة جرائم تشمل القتل والاغتصاب والاختطاف ونهب المنازل وتدميرها.</p>

<p dir="rtl">وحضت المنظمة الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي على اتخاذ إجراءات عاجلة لحماية المدنيين في السودان، بما في ذلك نشر بعثة مراقبة دولية لتوثيق الانتهاكات ووقف استهداف المدنيين.</p>

<p>ويتركز القتال حاليًا بمدينة <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/16/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-2">الفاشر</a>، آخر معاقل الجيش في إقليم دارفور، والتي تهدف قوات الدعم السريع إلى أن تكون قاعدة لحكومة موازية شكلتها خلال الصيف.</p>

<p>وقُتل الشهر الماضي أكثر من 75 شخصًا في قصف بمسيّرة في مدينة الفاشر كبرى مدن إقليم دارفور، واتهمت وقتها السلطات المحلية قوات الدعم السريع بارتكاب الهجوم. </p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، <a href="https://www.sudanakhbar.com/1692919">تصاعدت</a> التحذيرات من وقوع "مجازر جماعية" إذا ما سقطت الفاشر، وقالت لجان مقاومة الفاشر إن المدنيين "يواجهون الموت في كل زاوية"، متهمة السلطة المركزية بالتقاعس عن حماية السكان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 16:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761139934806246</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زوجة الكاتب هاني صبحي بعد القبض عليه فجرًا: أخذوه وقالوا خمس دقايق ولا زال مختفيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27952</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت ميري نعيم، زوجة الكاتب والروائي هاني صبحي، إن زوجها مختفٍ منذ أن ألقى ثلاثة أشخاص يرتدون ملابس مدنية القبض عليه من منزلهما في منطقة المرج بالقاهرة، فجر اليوم، دون إبداء أسباب أو الكشف عن هويتهم.</p>

<p>وقال صبحي في بوست على حسابه بفيسبوك، حوالي الساعة الثانية من صباح اليوم "بيتقبض عليا في قسم المرج"، لكن البوست جرى حذفه لاحقًا وأُغلق هاتفه، كما لم تستطع أسرته التوصل إلى أي معلومات عن مكان احتجازه أو أسباب القبض عليه، حسب زوجته التي قالت "معملش حاجة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="55809929-a9b6-4838-bd55-4b800694988a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/55809929-a9b6-4838-bd55-4b800694988a.jpg.webp?itok=EiyKsQHJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فيسبوك</aside></div>
<figcaption>سكرين شوت من بوست هاني صبحي الذي يعلن فيه القبض عليه قبل حذفه</figcaption></figure><p>وروت ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong>، تفاصيل القبض على زوجها قائلة "أخذوه حوالي الساعة 2 بعد منتصف الليل، كانوا ثلاثة أشخاص بزي مدني، طرقوا الباب وقالوا إنهم محتاجينه خمس دقايق تحت البيت"، موضحة أنه عندما سألهم "حضرتك محتاج إيه مننا؟"، أجابوه بأنهم فقط "يريدونه في الأسفل". وأضافت "أخذوه في عربية ومشيوا، ومن وقتها وهاتفه مغلق ولا نعرف عنه شيئًا".</p>

<p>وأشارت إلى أن القوة الأمنية يبدو أنها كانت تراقبه، حيث ألقت القبض عليه بعد عودته للمنزل بساعة واحدة.</p>

<p>وأضافت أنهم طلبوا هاتفه عند باب الشقة، ورغم رفضها في البداية إلا أن زوجها سلّمه لهم، وقالت إن أحد أفراد القوة طلب منها عدم إحداث ضوضاء "حتى لا يستيقظ أطفالهم".</p>

<p>وأكدت ميري نعيم أنها قضت يومها في رحلة بحث مضنية عن زوجها، دون جدوى، وقالت "ذهبت إلى قسم شرطة المرج، وفضلت هناك 3 ساعات حتى تم ترحيل المحتجزين، ولم يكن بينهم"، ثم اتجهت لنيابة مصر الجديدة و"لم أجده أيضًا".</p>

<p>وناشدت زوجة الكاتب السلطات والمنظمات الحقوقية مساعدتها في الكشف عن مكان زوجها والاطمئنان عليه، قائلة "كل اللي عايزينه نعرف مكانه فين، ويطمنوني عليه".</p>

<p>وهاني صبحي هو كاتب وراوئي مصري، صدرت له في أواخر العام الماضي المجموعة القصصية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2810052611/%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD/2811101187">روح الروح</a>" التي تناولت في نصوص منها حرب الإبادة الأخيرة على قطاع غزة متسائلًا "من الذي لا يحب فلسطين، وهل في فلسطين شيء لا يُعشق؟"، كما صدرت له في عام 2020 رواية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2785509379/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%87%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%A8%D8%B1%D8%A7/2786557955">على قهوة في شبرا</a>"، والتي تدور أحداثها داخل حي شبرا العريق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 16:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761139934806245</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران: تأجيل معرض "نبيو" للذهب لأول مرة بسبب اضطرابات الأسعار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27948</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a335b0d-05e5-4d4a-a731-109f05823f3b.jpg.webp?itok=DmYZyQLs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a335b0d-05e5-4d4a-a731-109f05823f3b.jpg.webp?itok=DmYZyQLs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت شعبة الذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية تأجيل معرض "نبيو" الدولي لأول مرة منذ انطلاقه في 2020، على أن يعقد في يونيو/حزيران 2026 بدلًا من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل بسبب الاضطرابات السعرية الحادة التي تشهدها أسواق الذهب العالمية والمحلية، حسبما أكد مصدران بالاتحاد لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5283120.aspx">وكان</a> من المقرر أن يعقد معرض "نبيو" نسخته الخامسة لعام 2025 خلال الفترة من 23 إلى 25 نوفمبر المقبل بمركز مصر للمعارض الدولية بالقاهرة الجديدة، بتنظيم من الشعبة العامة للذهب والمجوهرات بالاتحاد العام للغرف التجارية بالتعاون مع شركة Vision Fairs.</p>

<p>و<a href="https://sa.investing.com/news/commodities-news/article-3029315">شهدت</a> أسعار الذهب العالمية تراجعًا ملحوظًا خلال أمس واليوم بأكثر من 8% ليصل إلى 4,013 دولار بعدما حقق  قمة تاريخية عند نحو 4,381 دولار للأوقية أمس الأول.</p>

<p>وفي السوق المحلية، تراجع سعر جرام الذهب عيار 21 الأكثر تداولًا بين المصريين بأكثر من 400 جنيه خلال يوم واحد، حيث هبط من 5915 جنيهًا إلى 5500 جنيه حتى ظهر اليوم الأربعاء.</p>

<p>وأوضح نائب رئيس شعبة الذهب بالاتحاد العام للغرف التجارية لطفي منيب أن قرار تأجيل معرض الذهب جاء بعد دراسة دقيقة لأوضاع السوق الحالية وتقييم مدى ملاءمة التوقيت لإقامة حدث بهذا الحجم.</p>

<p>وأضاف أن المعرض في الأساس مخصص لعرض المشغولات الذهبية وليس الذهب الخام أو السبائك، أي أنه يهدف إلى عرض التصميمات الجديدة والموديلات المختلفة أمام التجار وأصحاب المحال وليس التعامل في خام الذهب أو الاستثمارات المباشرة في السبائك.</p>

<p>وأوضح منيب أن السوق يشهد حاليًا اضطرابًا سعريًا شديدًا وركودًا في مبيعات المشغولات، نتيجة الارتفاع الكبير في أسعار الذهب خلال الفترة الأخيرة إذ اتجه أغلب المستهلكين إلى شراء السبائك كملاذ آمن بدلاً من المشغولات الذهبية ذات المصنعية المرتفعة.</p>

<p>وقال "الفترة اللي فاتت الناس بعدت عن شراء المشغولات والمجوهرات وزاد الإقبال على السبايك وده بيخلي إقامة معرض متخصص في المشغولات في الوقت ده مش مجدي من الناحية التجارية".</p>

<p>وأوضح أن القرار جاء حفاظًا على مصلحة الشركات العارضة والسوق، خاصة أن الوضع الحالي لا يسمح بعقد صفقات تجارية حقيقية، مضيفًا "لا يمكن عقد صفقات أو تحديد أسعار ثابتة في ظل سوق متقلب حتى الاتفاق بين الشركات والمحلات غير ممكن في مثل تلك الظروف".</p>

<p>من جهته، أكد عضو شعبة الذهب بغرفة القاهرة التجارية عمرو المغربي أن إقامة المعرض يتطلب أجواء مستقرة تسمح بالتعاقدات والصفقات بين الشركات والمحال وهو غير متوفر حاليًا مع التذبذب الشديد في الأسعار.</p>

<p>وأوضح أن استقرار السوق شرط أساسي لنجاح أي فعاليات أو معارض خاصة بالمشغولات الذهبية، مشيرًا إلى أن المصلحة العامة تقتضي التريث حتى تتضح الرؤية الاقتصادية بشكل أكبر خلال الأشهر المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن السوق المحلية تعيش حالة من الحذر والترقب، وأصبح المتعاملين أكثر حذرًا في الشراء أو البيع خوفًا من التحركات السعرية العنيفة خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وقال إن "التجارب السابقة أثبتت أن الذهب لما يوصل لمستوى سعري معين وبعدين يتراجع، بيعود لنفس المستوى مرة تانية أو بيعديه"، مؤكدًا أن التوقيت يظل غير محدد في ظل التغيرات الاقتصادية والسياسية المستمرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 16:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761139934806244</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جائزة نوبل لـ"سلام القوة" الغربي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27848</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c9900562-dbdf-4715-a9db-2ab5f1107c3f.png.webp?itok=OV13BKrp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c9900562-dbdf-4715-a9db-2ab5f1107c3f.png.webp?itok=OV13BKrp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">هذا الشهر، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251010-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%88">فازت</a> زعيمة المعارضة الفنزويلية ماريا كورينا ماتشادو، اليمينية المؤيدة للتدخل العسكري الأمريكي في بلادها من أجل "الديمقراطية"، بنوبل للسلام، بعد أن وصفتها لجنة الجائزة بأنّها "بطلة سلام شجاعة ومخلصة"، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cvgr2yxv1eeo">أشادت</a> بها لإبقاء "شعلة الديمقراطية متقدة في ظلام متصاعد".</p>

<p dir="rtl">لكن فوز ماتشادو بالجائزة واجه <a href="https://www.cairo24.com/2297054">انتقادات لاذعة</a> بالنظر إلى تحالفها مع متطرفين من أمثال بنيامين نتنياهو وجايير بولسونارو ودونالد ترامب، الذي طُرح اسمه أيضًا للفوز بنوبل، ما يضعنا أمام سؤال أعمق عن مفهوم "السلام" الذي تتبنّاه الجائزة ولجنتها.</p>

<p dir="rtl">خلال عقدين، تحوّلت فنزويلا من اشتراكية شعبوية في عهد <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/4/28/%D9%87%D9%88%D8%BA%D9%88-%D8%B4%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%B2">هوجو تشافيز</a> إلى استبداد عميق تحت حكم <a href="https://www.bbc.com/arabic/world-45073451">نيكولاس مادورو</a>، مع <a href="https://www.unhcr.org/ar/emergencies/venezuela-situation">انهيار</a> اقتصادي ونزوح جماعي، وقمع شديد. هنا <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/7/5/%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA#:~:text=%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%8C%20%D8%A8%D8%AF%D8%A3%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9%20%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9%20%D8%A3%D9%86%D8%AD%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF%20%D8%A8%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7%20%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D9%85%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%88">برزت</a> ماتشادو واحدةً من أبرز خصوم النظام، وكسبت تأييدًا شعبيًّا في <a href="https://futureuae.com/ar-AE/Mainpage/Item/9506/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9">الانتخابات</a> المتنازع على نتائجها عام 2024، حين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cze5zz606e9o">رفضت</a> المعارضة الاعتراف بهزيمة مرشحها إدموندو جونزاليس، لتواجه حملةَ قمع جديدةً اضطرت معها ماتشادو إلى الاختباء. وظلّت تدعو إلى زيادة الضغوط الدولية، مؤمنةً بأن التهديد الجاد بالقوة العسكرية وحده ما سيُعيد الديمقراطية إلى بلادها.</p>

<p dir="rtl">تبنّت ماتشادو مواقف أقرب إلى <a href="https://www.eremnews.com/news/world/gf9gl9l">استدعاء الحرب</a> لبلادها منها إلى السلام؛ فقد دعمت العقوبات التي فاقمت الوضع الإنساني، و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/17/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-2">أيدت</a> الحشد البحري الذي أمر به ترامب في الكاريبي قبالة السواحل الفنزويلية. إلى جانب ذلك، هي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/10/%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%88">حليفة</a> لنتنياهو الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206d2daa-44d0-42f5-8287-c04120d63471" href="https://almanassa.com/news/20721" title="المحكمة الجنائية الدولية تصدر أوامر اعتقال بحق نتنياهو وجالانت">تلاحقه</a> المحكمة الجنائية الدولية، وتعَّهدت <a href="https://www.youtube.com/shorts/pgH3-qmpsG0">بنقل</a> سفارة بلادها إلى القدس في تحدٍّ للقانون الدولي ولقرارات مجلس الأمن، وإنكارٍ لحقوق الفلسطينيين؛ مواقف تنسجم مباشرة مع خطاب اليمين الغربي ومصالحه.</p>

<p dir="rtl">تقديرًا لما سمته "دعمه الحاسم لقضيتنا"، <a href="https://x.com/MariaCorinaYA/status/1976642376119549990">أهدت</a> ماريا الجائزة إلى ترامب المتهم بإشعال الحروب والعنصرية ودعم العنف الاستعماري الذي <a href="https://arabic.rt.com/world/1719336-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D8%B9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-8-%D8%AD%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%84%D9%85-%D8%A3%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%B0%D9%84%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9/">ادّعى</a> مرارًا أنه يستحق نوبل للسلام لأنه "أنهى ثماني حروب" و"أنقذ ملايين الأرواح"، لكنَّ سجله المفعم بدبلوماسية القسوة و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">الترحيل</a> الجماعي و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/2/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%85">وصم</a> المهاجرين و<a href="https://www.instagram.com/reel/DPv4veJE4Kk/">دعم</a> الأنظمة الاستعمارية و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143354">الإبادية</a> يكشف أن ما يُعرَف بـ"السلام" بالنسبة له ما هو إلا <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/a-74154073">شرعنة للقوة</a>؛ فـ"الاتفاقيات" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">أُعلنت</a> في الشرق الأوسط <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/a-74154073">شرّعت</a> الفصل العنصري والإبادة.</p>

<p dir="rtl">يفتح فوز ماتشادو، مع ترويج ترامب لنفسه، نافذةً على تعريف مقلق للسلام؛ حيث لا تمييز بين القوة والفضيلة، وبين الهيمنة والدبلوماسية، لتصبح جائزة نوبل، التي كان مفترضًا بها أن تُكرّم من يتحدُّون الظلم بتحقيق سلام العدل، مرآةً لتصور الغرب عن السلام، وطريقته في مكافأة من يتبنّون هذا التصور.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>من يخبرنا عن السلام؟</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="43285ada-b699-446d-b6d2-7a47d5ae2386" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/25706028852_876f25a602_c.jpg.webp?itok=cQOGgn-W" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: manhhai، فليكر</aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية من حرب فيتنام                                                                                                                   </figcaption></figure><p dir="rtl">بالنظر إلى تكوينها، ليس مفاجئًا أن تحكم مركزية الغرب طريقة لجنة جائزة نوبل في النظر إلى العالم، حيث <a href="https://www.lesemeurs.com/Article.aspx?ID=18733#:~:text=">القيم الغربية</a> هي ما تحدّد في النهاية ما يُعد سلامًا. يحدث ذلك والغرب نفسه كثيرًا ما كان مهندس الاضطرابات التي تدّعي الجائزة تصحيحها.</p>

<p dir="rtl">تأسست <a href="https://www.ajnet.me/culture/longform/2025/10/9/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B2-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025">جائزة نوبل للسلام</a> عام 1895 بموجب وصية الصناعي السويدي ألفريد نوبل، مخترع الديناميت، بمنح الشخص أو المؤسسة التي قامت بـ"الأعظم أو الأفضل عمل من أجل الأخوّة بين الأمم، أو من أجل إلغاء أو تقليص جيوش دائمة، أو من أجل عقد ونشر مؤتمرات السلم"، جائزته للسلام.</p>

<p dir="rtl">على خلاف الجوائز العلمية التي تُمنَح في ستوكهولم، <a href="https://www.independentarabia.com/node/633698/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%B1-120-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-10-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9#:~:text=">تُدار</a> جائزة السلام من قِبَل لجنة يُعيّنها البرلمان النرويجي، باعتبار أن نوبل اختار النرويج بسبب حيادها السياسي في ذلك الحين، ورأى أنها مناسبة لتحمُّل أمانة قيم الجائزة.</p>

<p dir="rtl">تتألف <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/9/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D9%84%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84#:~:text=">اللجنة</a> عادةً من خمسة أعضاء؛ يراجعون الترشيحات، ويُكلِّفون بإجراء بحوث تمهيديّة، ويضعون القائمة النهائية. وغالبًا ما يختارهم البرلمان من السياسيين المتقاعدين بدل أن يكونوا <a href="https://www.telegraph.co.uk/news/2025/10/09/inside-nobel-peace-prize-judging/#:~:text=Nominations%20for%20the%20prize%20can%20be%20made%20by%20elected%20politicians%20from%20around%20the%20world%2C%20university%20professors%2C%20members%20of%20certain%20international%20bodies%20and%20former%20laureates%2C%20and%20must%20be%20submitted%20by%20January%2031%2C%20though%20the%20committee%20can%20add%20new%20names%20at%20its%20first%20meeting">خبراء</a> دوليين أو دعاة سلام. بعبارة أخرى؛ من يحدّد معنى السلام خمسة من النخبة السياسية النرويجية، بينما تظل أصوات مناطق الصراع والجنوب العالمي غائبة إلى حد كبير.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.un.org/ar/about-us/nobel-peace-prize">تغلف</a> اللجنة السلام الذي تنشده بمفردات مثل الأخوّة والتسامح والثقة، وبناء مؤسسات تتيح للناس العيش بعيدًا عن الخوف والحاجة، وتتبنى <a href="https://westafricaweekly.com/the-nobel-peace-prize-a-weapon-of-western-hegemony/?utm_source=chatgpt.com#:~:text=Since%20its%20inception,in%20humanitarian%20rhetoric">تعريفًا محددًا</a> له هو ذلك المتجذر في الفكر الغربي، ويعكس في جوهره مفاهيم الدبلوماسية الأوروبية في القرن التاسع عشر، حيث "السلام" هو تحقيق الاستقرار بين الدول ذات السيادة، لا العدالة للشعوب الواقعة تحت الاستعمار.</p>

<p dir="rtl">هذا الفهم يتجاهل العنف البنيوي والاستعماري، و<a href="https://westafricaweekly.com/the-nobel-peace-prize-a-weapon-of-western-hegemony/">يُصوِّر</a> السلام فقط كتعاونٍ بين الأمم، دون النظر إليه كهدفٍ نهائي لمعركة التحرّر من الهيمنة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لطالما عبّرت اللجنة عن قيم التحيّز إلى الغرب وتبنّت النظرة المركزية الأوروبية للعالم</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في <a href="https://www.prif.org/fileadmin/Daten/Publikationen/Prif_Working_Papers/PRIF_WP_57.pdf">الأوساط الأكاديمية</a>، بات الباحثون يتحدثون عن انقسام بين فكرة <a href="https://kassioun.org/economic/item/55519-29279">السلام الليبرالي</a> و"السلامات المتعددة"؛ الأول يقوم على الديمقراطية والأسواق والمؤسسات، والثاني على القيم المحلية والثقافية والروحية. وجائزة نوبل تلتزم إلى حد كبير بمفهوم "السلام الليبرالي"، محوّلة إياه إلى ما يشبه سلعة حضارية، أو منتجًا أخلاقيًا غربيًا يقدم إلى "آخرين".</p>

<p dir="rtl">تكرس الجائزة بذلك تعريفًا ضيقًا لـ"النظام الصالح"، يصبح فيه السلام مرادفًا للتغريب.</p>

<p dir="rtl">ورغم ادعاءات الحياد، و<a href="https://www.telegraph.co.uk/news/2025/10/09/inside-nobel-peace-prize-judging/#:~:text=But%20he%20insists%20that%20when%20the%20committee%20meets%20behind%20closed%20doors%2C%20its%20members%20disregard%20all%20such%20campaigns%2C%20lay%20aside%20their%20political%20affiliations%2C%20ignore%20media%20speculation%20and%20consider%20each%20nominee%20purely%20on%20merit">رفض</a> رئيس اللجنة هذا العام يورجن واتني فريدنس أن تكون الضغوط أو الانتماءات الحزبية أو التكهنات الإعلامية من مقاييس الاختيار، مؤكدًا أن الأعضاء يُبعدون تلك العوامل عند اتخاذ قرارهم، فإن تاريخ نوبل يقول غير ذلك.</p>

<p dir="rtl">لطالما عبّرت اللجنة عن قيم <a href="https://althawrah.ye/archives/1065487">التحيّز إلى الغرب</a>، وتبنّت النظرة المركزية الأوروبية للعالم، بمنحها الجائزة لغربيين في الغالب، أو لمن يتوافَقون مع سرديات السلام والتقدّم الغربية في بقية الحالات.</p>

<h2 dir="rtl">دبلوماسيون وقتلة</h2>

<p dir="rtl">كرمّت الجائزة، بالطبع، شخصيات عملت بجدّ لصالح السلام، من <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/14/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86-%D9%84%D9%88%D8%AB%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%86%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/6740934">مارتن لوثر كينج</a> إلى<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2017/4/12/%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D8%BA%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85"> مالالا يوسفزاي</a>. لكن في كثير الحالات، مُنحت إلى من تضارب عملهم مع جوهر السلام.</p>

<p dir="rtl">من بين أكثر الفائزين إثارة للجدل<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1657282-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-50-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84"> </a><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="430a6201-79e2-4fcd-b7ff-118eddaa9703" href="https://almanassa.com/stories/15038" title="قرن كيسنجر.. سياسة وتاريخ وجرائم حرب">هنري كيسنجر</a>، مستشار الأمن القومي الأمريكي الأسبق ولاحقًا وزير الخارجية، الذي نال الجائزة عام 1973 لجهوده في إبرام اتفاقيات باريس لإنهاء حرب فيتنام.</p>

<p dir="rtl">صُوّرت الاتفاقية إنجازًا دبلوماسيًّا، لكنها جاءت عبر رجل قاد ونفّذ حملات قصف في كمبوديا ولاوس، و<a href="https://www.alarabiya.net/politics/2023/12/08/%D9%87%D9%86%D8%B1%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AC%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84">تبنّى سياسات</a> قتلت عددًا هائلًا من المدنيين، وأطالت أمد الحرب بدلًا من إنهائها، دون أن <a href="https://www.ajnet.me/politics/2004/10/3/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D9%86%D8%B1%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AC%D8%B1">تلاحقه</a> يد العدالة.</p>

<p dir="rtl">تبرز جائزة 1973 مثالًا مركزيًّا على خلط اللجنة بين الاستعراضات الدبلوماسية وجوهر السلام، ويظهر دورها أداة قوة ناعمة في خدمة الولايات المتحدة وحلفائها، بعد أن أعادت تقديم المعتدي باعتباره صانع سلام وقائدًا أخلاقيًا، وعزّزت سرديته في الحرب الباردة، وكافأت القوة باعتبارها مبادرة إنسانية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="030e28a9-2088-4c62-995c-b9e085fec4e7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/1200px-Flickr_-_Government_Press_Office_%28GPO%29_-_THE_NOBEL_PEACE_PRIZE_LAUREATES_FOR_1994_IN_OSLO..jpg.webp?itok=e61XOAMa" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيميديا</aside></div>
<figcaption>كافأت لجنة نوبل مُتهمين اثنين بارتكاب جرائم حرب على تأسيس شكل من أشكال الحكم ما بعد الاستعمار</figcaption></figure><p dir="rtl">مثال صارخ آخر جاء في 1993، حين شاهد العالم رئيس الوزراء الإسرائيلي إسحاق رابين ورئيس منظمة التحرير الفلسطينية ياسر عرفات وهما يتصافحان في حديقة البيت الأبيض بعد توقيع <a href="https://www.dw.com/ar/30-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B3%D9%84%D9%88-%D8%AD%D9%84%D9%85-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82/a-66792417">اتفاقية أوسلو</a> بحضور الرئيس الأمريكي بيل كلينتون. تلك اللحظة، التي جُسِّدت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=T8wMEOUdGOE">رمزًا لمصالحة</a> يُفترض أن تُمهّد الطريق للسلام بعد عقود من الصراع، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20241004-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%8F%D9%86%D8%AD%D8%AA-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7">منحت</a> عام 1994 الجائزة لعرفات ورابين ووزير خارجيته وقتها شيمون بيريز، "لجهودهم في خلق السلام في الشرق الأوسط".</p>

<p dir="rtl">لكن هذه الجهود <a href="https://orientxxi.info/magazine/article6738">كرِّست</a> في الواقع استراتيجية لإدارة الاحتلال بدل إنهائه. لم تكن أوسلو أكثر من صيغة تسوية منحت الفلسطينيين حكمًا ذاتيًا محدودًا دون السيطرة على الحدود أو الأمن أو الموارد.</p>

<p dir="rtl">نظام في جوهره ليس إلا شكلًا من أشكال الحكم ما بعد الاستعمار رأت لجنة نوبل أن عليها مكافأة مؤسسيه؛ فمنحت ياسر عرفات الذي اعتُبر لعقودٍ "إرهابيًا" صك الاعتراف والقبول الغربي. وبيّضت سُمعة كلٍّ من رابين أحد مهندسي تهجير الفلسطينيين في 1948 و<a href="https://alresalah.ps/post/24899/23-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B8%D8%A7%D9%85#:~:text=">كاسر عظامهم</a> خلال الانتفاضة الأولى، وبيريز <a href="https://www.ajnet.me/news/2016/10/9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%87%D8%A7">أبو القوة النووية</a> الإسرائيلية. في وقتٍ لاحق، سيعطي بيريز الضوء الأخضر <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2017/4/17/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D8%A7-21-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8#:~:text=">لمجزرة قانا </a>عام 1996 في لبنان. أما الولايات المتحدة، فقد عززت الجائزة بصورة غير مباشرة دورها كوسيط كريم.</p>

<p dir="rtl">أخيرًا، في 2012، ذهبت الجائزة إلى <a href="https://www.bbc.com/arabic/scienceandtech/2012/10/121012_nobel_eu">الاتحاد الأوروبي</a> تقديرًا "لتعزيز السلام والمصالحة". القرار قوبل <a href="https://ecss.com.eg/11476/#:~:text=">بانتقادات</a> واسعة باعتباره احتفاءً ذاتيًا أُعطي للكتلة التي تستورد الأسلحة، وتفرض <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/a-16439461">إجراءات</a> تقشف مزعزعة في جنوب أوروبا، وتتّخذ مواقف قاسية تجاه اللاجئين.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>ما لا تراه أعين النرويجيين</strong></h2>

<p dir="rtl">مثلما تخبرنا قائمة الفائزين بالجائزة عن انحيازات الجائزة، فإن التغافل عمن لم تَرَهم لجنة نوبل يشي بما هو أكثر؛ من دعاة اللاعنف والعدالة في التاريخ إلى من لا تتوافق أفكارهم مع التصورات الغربية عن العالم ومفاهيمه، في تذكير مستمر بأن الجائزة مجرد <a href="https://arabiansforum.net/archives/82168#:~:text=">أداة دبلوماسية</a> لا مقياسًا حقيقيًا للشجاعة الأخلاقية.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://researchcentre.trtworld.com/publications/analysis/from-accolade-to-instrument-how-politics-hijacked-the-nobel-peace-prize/#:~:text=However%2C%20no%20omission%20looms%20larger%20than%20that%20of%20Mahatma%20Gandhi.%20Despite%20multiple%20nominations%20and%20his%20profound%20influence%20on%20nonviolent%20resistance%2C%20Gandhi%20was%20never%20awarded%20the%20Nobel%20Peace%20Prize">أشهر</a> هذه الإغفالات كان <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/12/23/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7-%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%8A">المهاتما غاندي</a>. فرغم ترشيحه خمس مرات، لم ينَل زعيم <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c1dnk06n6q0o#:~:text=">حركة الاستقلال</a> الهندية السلمية الجائزة أبدًا. التحيّز الاستعماري وعدم ارتياح اللجنة للحركات المناوئة للاستعمار لعبا دورًا بارزًا. كان تحدّيه للإمبراطوريات الغربية خيارًا سياسيًا غير مريح للجائزة التي نشأت من داخل مؤسسات تلك الإمبراطوريات. كانت فلسفته في المقاومة أكثر راديكالية مما يمكن لذهنية النرويجيين الخمسة تصوّره في منتصف القرن العشرين.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بنمط متكرر تجاهلت لجنة نوبل عبر تاريخها الحركات المناهضة للاستعمار وحقوق الشعوب الأصلية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">نجد هذا النمط يتكرر مع دول الجنوب العالمي. قادة مناهضون للاستعمار مثل<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2023/1/1/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B0"> أميلاكار كابرال</a>،<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/1/22/%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%88%D9%85%D9%88%D9%85%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D9%88"> باتريس لومومبا</a>، و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/21/%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%86%D8%B2-%D9%81%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%84">فرانز فانون</a>، ممن قدَّموا في ربطهم التحرر بالكرامة والعدالة مفهومًا للسلام أكثر اتساقًا مع جوهره من قادة إمبرياليين سعت نوبل إلى تنظيف سجل جرائمهم، تم تهميشهم أو إسكاتهم قبل أن يعترف بهم النظام العالمي، لا وهم في ذروة تأثيرهم.</p>

<p dir="rtl">بنمط متكرر، تجاهلت لجنة نوبل عبر تاريخها الحركات المناهضة للاستعمار وحقوق الشعوب الأصلية في إفريقيا وأمريكا اللاتينية والشرق الأوسط. لم تكافئ إلا دبلوماسية ما بعد الصراع عندما يمنح الغرب قبوله، بدل تكريم حركات التحرر في بداية رحلة بحثها عن سلام العدل والحرية والكرامة مثلما حدث مع عرفات.</p>

<p dir="rtl">يرتبط إذن مفهوم لجنة نوبل عن "السلام" بهيراركيات الاستراتيجية والأخلاقية الغربية ارتباطًا راسخًا، <a href="https://www.datovazurnalistika.cz/uzasna-historie-nobelovy-ceny-v-mapach-a-grafech/?utm_source=chatgpt.com">تكشفه</a> نظرة أعمق على قائمة الفائزين. بين 1901 و2025، <a href="https://www.nobelprize.org/prizes/lists/all-nobel-peace-prizes/all/">مُنحت</a> الجائزة 106 مرات إلى 143 فائزًا (112 فردًا و31 منظمة). <a href="https://stats.areppim.com/stats/stats_nobelxpeacexnation.htm">أغلب</a> الفائزين جاءوا من أوروبا وأمريكا الشمالية؛ الولايات المتحدة وحدها تمثل نحو 20%، وأوروبا نحو 45%. في المقابل، آسيا وإفريقيا وأمريكا الجنوبية معًا لم تحصل إلا على أقل من 30%. السلام المُعترف به هنا هو ما جرت صياغته على نحو تقبله القيم الأخلاقية الغربية، التي يحتل الاستعمار والهيمنة مكانةً مركزيةً فيها.</p>

<p dir="rtl">وحتى عندما يأتي الفائزون من<a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/10/10/complete-list-of-nobel-peace-prize-winners-1901?"> الجنوب العالمي</a>، غالبًا ما يُجسِّدون ما قد نسميه معارضة مقبولة للغرب؛ أي مواقفَ أخلاقية جذابة لكنها آمنةٌ سياسيًّا من المنظور الغربي. شخصيات مثل <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%8A/t-19081849">شيرين عبادي</a> (2003)،<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2017/7/5/%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%B4%D9%8A%D8%A7%D9%88%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%A6%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D9%89"> ليو شياوبو</a> (2010)، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/world-50014705">آبي أحمد</a> (2019) تحدَّت استبدادًا غير غربي، لكنهم نادرًا ما تحدّوا الإمبريالية الغربية.</p>

<p dir="rtl">أعمالهم، إذا صيغت بلغة الفردانية الليبرالية والنسخة الكونية من حقوق الإنسان، تصطف بسهولة داخل <a href="https://arabiansforum.net/archives/82168">سردية</a> التقدُّم الغربية، ما يرسخُ قراءةَ الجنوبِ العالميِ ضمن قواعد السلام الغربية التي لا تعتبر المقاومة الجذرية للإمبريالية شكلًا من أشكال الحرية، كما ينبغي النظر إليها في العصر الحديث.</p>

<p dir="rtl">عملية ترشيح الفائزين وفق معايير غربية تتضمن صراعًا بدورها؛ مع تضخيم الأصوات التي تخدم جدولَ أعمالٍ عالميًا معيّنًا، واستبعاد تلك التي تقاوم بما يُضعف الجائزة مكانتها الأخلاقية بترسيخ صورتها كاحتفاء لا بالسلام، بل بالسلطة.</p>

<p dir="rtl">مثلًا؛ طالب كثيرون بمنح بالجائزة <a href="https://www.codepink.org/gazaprize">للصحفيين الفلسطينيين</a> الذين يوثقون جرائم الإبادة والاحتلال، لكن لا حركة أو فردًا تحدَّوا علنًا الأسلحة الأمريكية والعنف الذي يُمارس بها نال الجائزة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e5f7e2-6065-4251-9a57-0cabab13879a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14830" role="article" about="/stories/14830" data-sanitized-id="node-14830" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14830" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14830" data-ph-capture-attribute-link-title='".Hanna K".. الوجه الإنساني لفلسطين' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>".Hanna K".. الوجه الإنساني لفلسطين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">مع قبول ماريا كورينا ماتشادو الجائزة هذا العام، والترويج لشخصيات مثل ترامب لنيلها في المستقبل، بات من الضروري إعادة السؤال عن ماهية جائزة نوبل للسلام، والنظر إليها باعتبارها مرآة للتراتُبية العالمية، لتكريم سلام القوة، لا سلام العدل والحرية.</p>

<p dir="rtl">فالسلام ليس اختراع الغرب، ولم يكن يومًا كذلك، ولا يمكن وصفه أو إدارته أو منحه وفق ما تقتضيه المصالح السياسية الغربية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e12294577ce69767b2432093b570e0dcb99ffa724ecae0b4d809cb909f7ee04a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761139934806234</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"ملامحهم مشوهة جراء التعذيب".. دفن 54 جثة تسلمتها غزة من الاحتلال الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27950</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ae77a173-20e8-413d-b796-c3a0cb2c5dd5.png.webp?itok=XlK9fxuM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ae77a173-20e8-413d-b796-c3a0cb2c5dd5.png.webp?itok=XlK9fxuM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شيع مئات المواطنين في قطاع غزة، اليوم الأربعاء، 54 قتيلًا تسلمتهم وزارة الصحة الفلسطينية في غزة عبر اللجنة الدولية للصليب الأحمر من سلطات الاحتلال الإسرائيلي، بعد تعذّر التعرف عليهم "بسبب طمس ملامحهم جراء التعذيب"، حسب المركز الفلسطيني للإعلام.</p>

<p>و<a href="https://www.palinfo.com/news/2025/10/22/979174">قال</a> مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة إسماعيل الثوابتة إن الحكومة تشرف على عملية دفن 54 قتيلًا احتجزهم الاحتلال "خلال حرب الإبادة وأعاد جثامينهم وعليها آثار تعذيب وحشي وإعدامات ميدانية وتصفية جسدية".</p>

<p>وأشار الثوابتة إلى أن الفحوص الرسمية للجثامين أظهرت آثار شنق وحبال على أعناق عدد منهم، وإطلاق نار مباشر من مسافات قريبة، ما يؤكد تنفيذ إعدامات ميدانية متعمدة.</p>

https://x.com/PalinfoAr/status/1980934947520249865

<p>وأمس الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0w2Zcv5o81om2id2q6SiaZWvi7Erw7i6prUtmt7DQMgaAYoAyvmtodBH1AcfMvpx4l">أعلنت</a> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، استلام 15 جثة محتجزة لدى الاحتلال غير معروفة الهوية، ليصبح إجمالي الجثث المستلمة من الاحتلال 165 جثة.</p>

<p>وحسب الوزارة، ارتفعت حصيلة العدوان الإسرائيلي على غزة إلى 68229 قتيلًا و170369 إصابة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>ومنذ دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ قتل جيش الاحتلال 87 شخصًا، إضافة إلى 311 إصابة، فضلًا عن انتشال 432 جثة، حسب وزارة الصحة.</p>

<p>وكان مدير المركز الفلسطيني للمفقودين والمختفين قسريًا أحمد مسعود، <a href="https://palinfo.com/news/2025/10/22/979170/?_gl=1*14tx14d*_ga*NzEyMzQzNDk1LjE3NDQxMTUyNTM.*_ga_9G7CRCMT85*czE3NjExMzA5OTIkbzI0JGcwJHQxNzYxMTMwOTkyJGo2MCRsMCRoMjAwNzY0MzkzOQ..">قال</a> إن التقديرات الأولية تشير إلى أن نحو 6 آلاف فلسطيني من قطاع غزة في عداد المفقودين والمختفين قسريًا منذ اندلاع العدوان، في ظل ظروف ميدانية وأمنية معقدة تعيق عمليات التوثيق والبحث.</p>

<p>وأضاف أن غالبية المفقودين من فئة الشباب، ما يفاقم الأبعاد الإنسانية والاجتماعية لهذه القضية في مجتمع يعاني أصلًا من آثار الإبادة والحصار، حسبما قال.</p>

<p>وكانت الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/20/mutilated-bodies-palestinians-held-notorious-israeli-jail-gaza-officials">أشارت</a> أول أمس إلى الجثث المشوهة التي تعيدها إسرائيل لأسرى فلسطينيين بعد احتجازهم، وقد بدت عليها علامات تعذيب وتنكيل شديدين، وقالت إنها امتنعت عن نشر صور تلك الجثث لبشاعتها، موضحة أن من بينها جثة لرجل قتل خنقًا برباط حول عنقه، في حين تسلمت سلطات غزة 135 جثة مشوهة كانت محتجزة في مركز "سدي تيمان" العسكري بصحراء النقب.</p>

<p>وحسب الجارديان فإن منظمات حقوقية طالبت بتحقيق دولي في عمليات القتل الممنهجة داخل هذا المركز.</p>

<p>وأشارت إلى أن الوثائق تؤكد تعرض المعتقلين لظروف احتجاز وحشية، شملت تقييد الأيدي، وتغطية الأعين، وربطهم بأسرة مستشفيات، وإجبارهم على ارتداء الحفاضات، وهي التفاصيل التي أكدتها صور وشهادات سبق و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/may/23/whistleblowers-allege-widespread-abuses-at-israeli-detention-camp-sde-teiman">نشرتها</a> الجارديان العام الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 15:02:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761134532871911</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لعبة المصائر.. رواية لم يكتبها صنع الله إبراهيم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27841</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/38b0f756-2250-4cd8-a935-8780d48e18c7.png.webp?itok=Ct3z7BW2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/38b0f756-2250-4cd8-a935-8780d48e18c7.png.webp?itok=Ct3z7BW2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أول من نبهني إلى غيرة جيل الستينيات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="652a7df9-36c8-4be5-a3f1-11275ab3b4fe" href="https://almanassa.com/stories/27586" title="عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية">صنع الله إبراهيم</a> كان رجاء النقّاش. كنت طالبًا في كلية الإعلام، أريد معرفة من جذبتني أعمالهم. انصرفتُ عن البعض؛ لتناقض السلوك مع الكتابة التي وثّقَت علاقتي بآخرين. وتبنّيتُ مظلوميات البعض من غياب النقد.</p>

<p>عبد الحكيم قاسم الوحيد الذي امتدح النقاد. في بيته، قال لي إنهم شموس الحياة الأدبية، وأشاد بعبد المحسن طه بدر ورجاء النقّاش الذي قابلته بوصفي كاتب قصة قصيرة، وحدَّثته عن غضب أدباء الستينيات من النقاد، فاستشهد بصنع الله المترفع، المخلص لمشروعه، ومن ثمار دأبه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/8863965">كتاب</a> محمود أمين العالم "ثلاثية الرفض والهزيمة". قال النقاش إن حفاوة النقاد بصنع الله جعلتهم يحقدون عليه، وهو لا ينافسهم في شيء، كدت أقول "لا يراهم".</p>

<p>نجح الأوغاد. في زمنٍ يُخرج أسوأ ما في النفوس حاصروا صنع الله بالصمت؛ لأنه قال "لا" قبل <a href="https://www.ajnet.me/culture/2003/10/23/%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A9">صفعة</a> جائزة ملتقى القاهرة للرواية. رفض الاحتفال بالغزو الفرنسي لمصر. الرافضون آلمهم الاحتفال بغزاة قتلوا نحو ثلاثمائة ألف مصري، ونهبوا ما استطاعوا حمْله من الآثار، حين أجبرتهم المقاومة على الرحيل.</p>

<h2>لغة خلفها غليان مكبوت</h2>

<p>كانت وزراة الثقافة قررت، عام 1997، تشكيل لجنة لإعداد احتفالية كبرى، بمناسبة مرور مائتَي عام على قدوم نابليون. من المساخر أن يتحمس الوزير فاروق حسني، متشجعًا بمثقِّفيه ومثقَّفيه وراغبي الانضمام إلى الحظيرة، للاحتفال بالغزو، بحجة متهافتة تسوّغه باقتران المطبعة بالمدفع. وتغافل حرْص الغزاة على أخذ أدوات تحديث جاءوا بها لتأسيس مشروع استعماري يشمل فلسطين أيضًا، لولا بسالة المقاومة.</p>

<p>من دون أبناء جيله، امتاز صنع الله إبراهيم بثلاث صفات؛ حضور قوي جاذب للعين وللكاميرا، وهذه هبة إلهية. وتطوير الشكل الإبداعي بقفزات وحلول فنية تتسم بالجسارة. وحيوية الاستجابة لعواصف التحولات، بأعمال أعتبرها شهادة إبداعية وتأريخًا جماليًّا لنحو مائتَي سنة.</p>

<blockquote>
<p>الاهتمام بأعمال صنع الله الأولى وإهمال الأخيرة يعكس الفرح بالتجريب الإبداعي</p>
</blockquote>

<p>في رأسه قادوس يطحن أسئلةً وأساطيرَ وأباطيلَ وحقائقَ ومعلوماتٍ وقصاصاتٍ وصراعاتٍ وانكساراتٍ وأمنياتٍ وقراءاتٍ ومشاهداتٍ. في ثلاثين عامًا (1966 - 1997) نشر 6 روايات. وفي عشرين عامًا (2000 - 2020) نشر تسعًا، منها رواية <a href="https://www.hindawi.org/books/46380372/">67</a> التي صدرت عام 2017، وكتبها عام 1968. كما نشر في العشرين سنةً الأخيرة كتابين مهمين <a href="https://www.hindawi.org/books/94207318/">يوميات الواحات</a> 2005، و<a href="https://www.hindawi.org/books/85047963/">النيل مآسي</a> 2016.</p>

<p>المقارنة بين الاهتمام بأعماله الأولى وإهمال الأخيرة يعكس الفرح بالتجريب الإبداعي في سياق عمومي ينشد التغيير، وانطفاء أملٍ شجعه على نشر "67"؛ بعد انكسار ثورة 25 يناير التي "أسفرت، رغم فشلها في تحقيق أهدافها، عن نتيجة فورية وهي اتساع مساحة التعبير بشكل غير مسبوق"، كما كتب في مقدمة الرواية.</p>

<p>ثم تغيَّر الخطاب من "اتساع مساحة التعبير" إلى ضيق المعتقلات، ففي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1250570">تسلمه</a> "جائزة الشعب" عام 2018 حيَّا ذكرى الثورة "المجيدة"، وتمنى لو شاركه سعادته بالجائزة "مَن يتواجدون الآن خلف القضبان".</p>

<p>من أعماله المظلومة كتابا "النيل مآسي" و"يوميات الواحات". الأول رحلة استكشافية لمنابع النيل، عام 1994. كان مشروع سيناريو فيلم تسجيلي. في الرحلة لا ينسى الكاتب انتماءه والْتزامه. هل يعي الجيل الجديد دلالة اصطلاح "الالتزام" في الأدب؟ على سبيل المثال، يرصد التحول من صيد الفيلة إلى صيد البشر. لصناعة كرات لعبة البلياردو، تحتم إسقاط أضخم الحيوانات. ناباه ينتجان ثماني أو عشر كرات.</p>

<p>قضت الدراما أن عدوى الصيد تصيب الإنسان، باكتشاف تاجر لئيم للخرز الزجاجي للمقايضة، "<em>وقدم للسوداني السعيد خمسَ حبات كبيرة مقابل الناب الواحد</em>". نفد العاج فقايض بالبشر. وبين عامَي 1840 و1860 بيع 60 ألف رجل سنويًّا، فضلًا عمن تساقطوا موتى في الطريق. "<em>وتم كل ذلك بمباركة الكنيسة الأوروبية، وورثة الثورة الفرنسية. في السودان نفسه كانت الأديرة القبطية تعيش على إعداد الخصيان؛ ليلتحقوا بخدمة أثرياء المسلمين</em>".</p>

<p>كان "<em>الصبية السود يوسدون الرمال، ثم يتم خصيهم بضربة سكين، ويوقف النزيف الناشئ بالحديد المصهور. هكذا جُرِّدت القارة 'المظلمة' من قوة العمل التي كانت كفيلة بتنميتها</em>".</p>

<p>يكتب بإيقاع روائي ينأى عن الجمل الإنشائية الاستنكارية. خلف التبريد المراوغ للغة غليان مكبوت. وفي "يوميات الواحات" حياد ينتظر كاتبًا يصوغ رواية لم يكتبها صنع الله. الهوامش تمثل نصف الكتاب، وتكاد تكون كتابًا مستقلًا يمد الخيوط إلى نهاياتها، من معتقل الواحات إلى القاهرة وباريس وغيرهما، متتبعًا مصائر رجال اختلف فيهم الرأي. وهنا أتوقف أمام مصريين أطاحتهم رياح التغيير، فانقلبوا إلى المعسكر الآخر.</p>

<h2>تحولات الرفاق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1d5e8a49-76f0-4202-bdaf-5e622425ca3c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sonallah.png.webp?itok=0PnVUxvC" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>الروائي صنع الله إبراهيم</figcaption></figure><p>في عام 1954 كان صنع الله طالبًا في كلية الحقوق بجامعة القاهرة، انتقل من التظاهر إلى الفعل المنظم بالانضمام إلى الحركة الديمقراطية للتحرر الوطني "حدتو".</p>

<p>وفي عام 1956 انتقل من العمل السري إلى الجماهيري، وهي "عملية شاقة للغاية بسبب شخصيتي الانطوائية". واستطاع إقامة علاقة جيدة مع فلاحين في بولاق الدكرور، ومع الضابطين فتح الله رفعت وجمال الليثي الذي أسرّ إليه بأن حلم حياته أن يحول قصص أرسين لوبين إلى أفلام. هو نفسه الليثي، من ضابط في هيئة التحرير إلى منتج سينمائي، بدأ بمشاركة رمسيس نجيب في الإنتاج، "<em>مقابل تسهيل تصوير ثلاثية إسماعيل ياسين</em>"، في الجيش والأسطول والطيران.</p>

<p>ثم في عام 1956، كتب صنع الله في مجلة "الهدف" عرضًا لكتاب "ثورة الجزائر" لعلي الشلقاني. في الهوامش يذكر انقسام حركة حدتو تنظيميًا عام 1948، إلى مجموعة هنري كورييل، وتيار آخر من رموزه لطيفة الزيات وإنجي أفلاطون وعلي الشلقاني "<em>الذي صار في الثمانينيات والتسعينيات من نجوم التطبيع مع إسرائيل وتولى مكتبه للمحاماة الدفاع عن مصالح الشركات الاحتكارية العالمية</em>".</p>

<p>في الكتاب يرد اسم لطفي الخولي مرة واحدة، بخروجه من المعتقل عام 1961. الخولي تولى، في عهد جمال عبد الناصر، رئاسة تحرير مجلة <a href="https://search.mandumah.com/Record/389402">الطليعة</a>. ثم استهوته "مدرسة السادات السياسية". وفي نهاية 1996 <a href="https://www.palestine-studies.org/sites/default/files/mdf-articles/8463.pdf">أسس</a> مع الشلقاني وآخرين جمعية القاهرة للسلام، المعروفة بجماعة كوبنهاجن.</p>

<p>وفي رثاء الشلقاني، كتب عبد المنعم سعيد في المصري اليوم في يونيو/حزيران 2007، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2133088">مقالًا</a> عنوانه "علي الشلقاني: معنى أن تكون تقدميًّا!". لا أفهم دلالة علامة التعجب. ولا أجد نسخة من كتاب الشلقاني، ولا تتيح الإنترنت إلا الغلاف، لعله تواطؤ إلكتروني يمحو التاريخ الماركسي لرجل انتهى على الضفة الأخرى.</p>

<p>أما عبد الستار الطويلة، فيرد اسمه مرة واحدة. أسس "وكالة أنباء السجن" (واس) التي تجمع أخبارًا من عدة مصادر، ثم تذيعها في ردهات العنابر. بخلاف التعذيب، كاد الطويلة يموت في الطريق إلى السجن، وخرج عام 1964. وبدا أنه غفر لعبد الناصر. ثم أيّد سياسات السادات، ودافع عن "السلام" مع إسرائيل، ورأى أنه كشف "أزمة اليسار المصري".</p>

<p>ولصلاح حافظ، زميل يوسف إدريس في كلية الطب، قصة. انضم كلاهما إلى حدتو عام 1951. كان صلاح يكتب مقالًا أسبوعيًّا عنوانه "انتصار الحياة"، في مجلة روزاليوسف. وفي عام 1954 دعاه صنع الله إبراهيم إلى ندوة نظمها طلاب كلية الحقوق، وتوثقت علاقته به. زاره في بيته، وتعرف إلى زوجته الممثلة الشابة هدى زكي، ابنة الممثل أنور زكي.</p>

<p>نجح مصطفى وعلي أمين في ضم صلاح إلى "أخبار اليوم"؛ ليصوغ موضوعاتها بأسلوبه الشائق "<em>دون ذكر اسمه</em>". بدأ "<em>بمبلغ ضخم</em>" قدره 60 جنيهًا شهريًّا. وقُبض عليه في حملة شملت القيادة السرية للتنظيم، ونشرت صحيفة الجمهورية خبرًا عنوانه "القبض على طالب الطب الذي يشتغل بالصحافة". وحُكم عليه بعشر سنوات قضاها كاملة.</p>

<p>في السجن أخرج عروضًا تنتمي إلى خيال الظل في طرقة العنبر، واختار صنع الله مساعدًا له. وقدم مسرحيات مصرية وعالمية. ووافقت إدارة السجن على أن يبني مسرحًا في حوش السجن. وكتب في السجن قصصًا ومسرحية "الخبز" وروايتَي "الترحيلة" و"المتمردون" التي حولها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5f874f2-26bc-4253-9676-c337db8eb1e7" href="https://almanassa.com/stories/12148" title='المثقف هاربًا من السلطة.. بين "المخدوعون" و"رمال من ذهب"'>توفيق صالح</a> إلى فيلم عرض عام 1968. أُفرج عن صلاح حافظ عام 1963. والتحق بأخبار اليوم، وأثارت إحدى قصصه التساؤلات، عن تلاميذ مدرسة يعاقبهم الناظر القاسي، ويتبين لهم أنه "يهدف إلى مصلحتهم!".</p>

<p>يسجل صنع الله دور زوجة صلاح في دعمه نفسيًّا. انتظمت رسائلها حتى اللحظة الأخيرة، وتبدأ بعبارة "زوجي العظيم". وعقب الخروج "<em>تعرض لهزة نفسية عنيفة، المدة التي فصلت بينهما جسديًّا خلقت مشاكل كثيرة عسيرة الحل</em>"، فانغمس في العمل. يمكن قراءة هذه الحالة في ضوء مصير مشابه وثقه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df361929-fc7e-4372-9a9d-fc35fe426db5" href="https://almanassa.com/author/42" title="بسام مرتضى">بسام مرتضى</a> في فيلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbc752a9-01e4-4d4e-b857-2747754f2e5f" href="https://almanassa.com/news/20743" title='أهداها مخرجه لكل "السينمائيين المستقلين".. "أبو زعبل 89" يحصد ثلاث جوائز في مهرجان القاهرة'>أبو زعبل 89</a>.</p>

<p>من الشيوعية إلى دعم سياسات السادات، تحولٌ عاصف لصلاح حافظ الذي تولى رئاسة تحرير روزاليوسف بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1280fd4b-c98a-46be-a5fe-5973c8f5ba85" href="https://almanassa.com/stories/15795" title="يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة">انتفاضة الخبز</a>، يناير 1977. ثم اشترك في تأسيس صحيفة "الأهالي"، وتولى رئاسة مجلس التحرير، وانسحب بعد العدد الأول، في فبراير 1978؛ بسبب معارضة حزب التجمع زيارة السادات للقدس. قال إن الرئيس يتصل به يوميًّا؛ فلا يستطيع أن يكون "<em>ذا وجهين، فقد توازنه تمامًا وتولى الإشراف على تحرير المجلة النسائية التي أصدرتها من روما سميرة خاشقجي، شقيقة تاجر السلاح السعودي الشهير وأحد مهندسي الخطط الأمريكية للمنطقة العربية</em>".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="499cbb8e-179e-462a-9bcd-3c35eb378571" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26944" role="article" about="/stories/26944" data-sanitized-id="node-26944" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26944" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26944" data-ph-capture-attribute-link-title="تأملات في كتابة صنع الله إبراهيم" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تأملات في كتابة صنع الله إبراهيم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم يكتب صنع الله إبراهيم سيرته، وإن أشار إلى التغير المتسارع في شخصيته، بسبب تراكم خبرات منها التعذيب "<em>والاحتكاك المباشر برجال كانوا بالنسبة إليّ في مصاف الأبطال، ثم تبيَّنتُ أنهم بشر مثلي لهم عيوبهم</em>".</p>

<p> كما لم يكتب رواية التحولات. لعبة المصائر تنتظر كاتبًا بارعًا في التحليل النفسي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-81c6a2bec0822f99f95076b0641452359780e1ee2e3c29917e58ad754c7b959d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761134532871906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": رفع صادرات الغاز إلى ثلاث شحنات شهريًا بداية من الشهر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27930</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع على ملف الغاز بوزارة البترول إن الشركة القابضة للغاز الطبيعي/إيجاس اتفقت مع شركات إنتاج الغاز الأجنبية العاملة في مصر على زيادة عدد شحنات الغاز المسال المصدرة إلى الخارج إلى ثلاث شحنات شهريًا، في خطوة تهدف إلى تحفيز الشركات الأجنبية على التوسع في أعمال التنقيب والإنتاج.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن التوسع في اتفاقات التصدير جرى بالتنسيق مع شركات الاستخراج، مع انضمام شركتي "إيني" الإيطالية و"بي بي" البريطانية إلى قائمة الشركاء المساهمين في التصدير، على أن يبدأ تنفيذ الاتفاق من الشهر المقبل ويستمر حتى نهاية مارس/آذار المقبل، قبل ارتفاع الطلب المحلي مع حلول الصيف.</p>

<p>وأشار إلى أن "إيجاس" ناقشت مع الشركاء الأجانب زيادة حصص صادرات الغاز المسال لتعويض جانب من مستحقاتهم، وتشجيعهم على زيادة استثماراتهم خلال السنوات المقبلة لاستمرار تنمية الحقول والآبار الإنتاجية.</p>

<p>وكانت وزارة البترول <a href="https://m2.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86/7156606">أعلنت</a> مطلع الشهر الحالي عن تصدير شحنة من الغاز إلى إيطاليا عبر مصنع إدكو للإسالة، فيما ذكرت وكالة بلومبرج أن الحكومة <a href="https://asharqbusiness.com/power/101878/%D8%B4%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-10-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-2026/">اتفقت</a> مع شركات الاستخراج على تصدير شحنَتين شهريًا بالتعاون مع شركتي "شل" و"بتروناس" خلال الأشهر الخمسة المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/10/14/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3">تراجعت</a> صادرات مصر من الغاز الطبيعي منذ عام 2023 مع زيادة الاستهلاك المحلي، لكن مع <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">مواجهة</a> البلاد عجز متزايد في ميزان التجارة البترولية بلغ نحو 14 مليار دولار في العام المالي 2024/2025، اتجهت لتعزيز الصادرات في محاولة لتقليص الفجوة.</p>

<p>وبحسب المصدر، ستتراوح حمولات الشحنات المصدَّرة عبر مصنع إدكو للإسالة بين 130 و155 ألف متر مكعب من الغاز المسال لكل شحنة، وهي كميات توفر "هامش ربح جيد للشركاء الذين تُباع لصالحهم الشحنات".</p>

<p>و<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6108079">تسعى</a> مصر لترسيخ موقعها كمركز إقليمي لتجارة وتصدير الغاز الطبيعي، اعتمادًا على <a href="https://www.youm7.com/story/2021/7/17/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-56-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%AF%D9%83%D9%88-%D9%88%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D9%86%D8%B0/5393053">مصنعي</a> الإسالة في إدكو ودمياط، مع التوسع في استقبال الغاز من دول الجوار وتسييله لإعادة تصديره للأسواق الأوروبية.</p>

<p>وقال المصدر إن القرار بزيادة عدد الشحنات جاء بعد تراجع استهلاك الغاز محليًا خلال الربع الأخير من العام الجاري إلى نحو 6.4 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل 6.9 مليار قدم مكعب خلال الربع الثالث من 2025.</p>

<p>وأضاف أن لدى مصر "فرصة كبيرة لتعزيز صادراتها إلى أوروبا" في ظل توجه الاتحاد الأوروبي لتقليص اعتماده على <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20251020-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A">الغاز الروسي</a> تدريجيًا حتى التوقف الكامل عن استيراده بحلول نهاية 2027، مردفًا "خلال العامين المقبلين يمكن لمصر إبرام عقود تصدير طويلة الأمد إذا نجحت في مضاعفة الإنتاج أو استغلال فائض غاز دول الجوار".</p>

<p>وحسب المصدر، تستهدف وزارة البترول <a href="https://asharqbusiness.com/power/102783/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3/">رفع</a> إنتاج الغاز المحلي إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027، مقارنة بنحو 4.2 مليار قدم مكعب حاليًا، وهو ما يغطي نحو 65% من احتياجات القطاعات المختلفة، مشيرًا إلى أن الوزارة تعتزم طرح مناطق جديدة للبحث والاستكشاف لتعزيز الاحتياطيات القابلة للاستخراج.</p>

<p>وعاش قطاع النفط تحولات درامية خلال العقد الأخير، خصوصًا في إنتاج الغاز الطبيعي الذي انتعش بعد اكتشاف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e52c6a0f-d10d-43a9-995d-047b3073facb" href="https://almanassa.com/news/19965" title="لزيادة إنتاج الغاز.. وزير البترول: حفر آبار جديدة في حقل ظُهر قريبًا">حقل ظهر</a> حتى وصل إلى مرحلة الاكتفاء الذاتي في 2018، ثم بدأ الإنتاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72bc72be-08ab-40b4-b95a-b1a89767aee7" href="https://almanassa.com/news/13365" title="رسميًا.. وزارة البترول تُعلن تراجع إنتاج حقل ظهر ">يتراجع</a> منذ 2023.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 12:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761125527997733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27942</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/445b68fb-08b3-4565-a6d8-6ebe3e0c0f93.jpeg.webp?itok=fpcmUiB4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/445b68fb-08b3-4565-a6d8-6ebe3e0c0f93.jpeg.webp?itok=fpcmUiB4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرسلت بريطانيا ضابطًا عسكريًا رفيع المستوى وعددًا محدودًا من الجنود إلى إسرائيل للمساعدة في الجهود الدولية الرامية إلى مراقبة وقف إطلاق النار في غزة، بناء على طلب من الولايات المتحدة، في وقت تسلمت إسرائيل جثتي محتجزين إضافيين من غزة مساء أمس الثلاثاء.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828650-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">كشف</a> وزير الدفاع البريطاني جون هيلي عن هذا الانتشار بعد أقل من أسبوع من تصريح وزيرة الخارجية إيفيت كوبر بأن المملكة المتحدة "لا تخطط لإرسال جنود"، على أن يتولى الضابط البريطاني منصب نائب قائد في مركز التنسيق المدني العسكري الذي تقوده الولايات المتحدة.</p>

<p>ووصف هيلي اتفاق وقف إطلاق النار الذي توسط فيه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بأنه "فرصة للسلام طويل الأمد".</p>

<p>وأكدت وزارة الدفاع البريطانية أن الانتشار لن يشمل العمل داخل قطاع غزة، تمامًا كما أن القوات الأمريكية، التي قد يصل عددها إلى 200 جندي، لن تدخل القطاع أيضًا، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828661-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86">أعلنت</a> إسرائيل، مساء أمس الثلاثاء، أنها تسلمت من اللجنة الدولية للصليب الأحمر جثتي محتجزين من غزة، في إطار اتفاق وقف إطلاق النار المبرم بوساطة مصرية أمريكية قطرية تركية.</p>

<p>وجاء في <a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1980721189526929708">بيان</a> أصدره مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "تسلمت إسرائيل عبر الصليب الأحمر، نعشي اثنين من الرهائن الذين قتلوا، وتسلمهم الجيش والشاباك (جهاز الأمن الداخلي) داخل قطاع غزة".</p>

<p>وأشار البيان إلى أنه سيتم نقل الجثتين إلى إسرائيل لإجراء فحوص التعرف إلى هويتهما.</p>

<p>وفي بيان آخر، قال مكتب نتنياهو "يتعين على منظمة حماس الإرهابية الوفاء بالتزاماتها تجاه الوسطاء وإعادتهم (جثث المحتجزين) كجزء من تنفيذ الاتفاق. لن نتنازل عن هذا الأمر ولن ندخر جهدًا حتى نعيد جميع الرهائن المتوفين، كل واحد منهم".</p>

<p>ومع تسليم الجثتين إلى إسرائيل تكون حماس سلمت 15 جثة منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ.</p>

<p>ولا تزال هناك جثث لمحتجزين في غزة، إذ تشير حماس إلى صعوبات في إخراجهم من القطاع المدمر بعد عامين من العدوان.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 11:02:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761120130175636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27941</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، الرئيس دونالد ترامب "تعزيز" معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة، وفقًا لخطاب حصل عليه موقع أكسيوس، في وقت أكد ترامب أن حلفاء بلاده مستعدون لإرسال قوات إلى قطاع غزة لـ"تأديب" حماس "في حال واصلت التصرف بسوء، في انتهاك لاتفاقها معنا".</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">أبلغ</a> القادة العرب والمسلمين قبل عدة أسابيع أنه لن يسمح لإسرائيل بضم أجزاء من الضفة الغربية، إلا أن ذلك لم يكن جزءًا من خطته للسلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، بوساطة مصرية وأمريكية وتركية وقطرية.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/21/trump-gaza-peace-west-bank-annex-democrats-letter">قال</a> أعضاء بمجلس الشيوخ، لم يسمهم أكسيوس، لترامب إنه سيكون من الجيد إعادة التأكيد على هذا الموقف الآن بعد دخول وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ.</p>

<p>وكان السيناتور جون فيترمان الديمقراطي الوحيد الذي لم يوقع على الخطاب، والذي جاء فيه "نكتب للتعبير عن دعمنا لتعليقاتكم المعارضة لأي جهود تبذلها حكومة إسرائيل لضم أراضٍ في الضفة الغربية، وحث إدارتكم على تعزيز الخطوات اللازمة للحفاظ على جدوى حل الدولتين".</p>

<p>وأضافوا "بما أن خطتك لغزة لا تتناول الضفة الغربية، فمن الضروري أن تعزز إدارتك تعليقاتك وتؤكد معارضتها للضم".</p>

<p>"في هذه اللحظة، من الضروري أن ترفض الولايات المتحدة التدابير التي من شأنها أن تقوض جدوى التوصل إلى حل تفاوضي للصراع الإسرائيلي الفلسطيني"، حسب الخطاب.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، ونص على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115412289768445562">أكد</a> ترامب، أمس الثلاثاء، أن حلفاء بلاده مستعدون لإرسال قوات إلى قطاع غزة لـ"تأديب" حماس "في حال واصلت التصرف بسوء، في انتهاك لاتفاقها معنا" المبرم بناء على اقتراح تقدم به.</p>

<p>وكتب على تروث سوشيال "العديد من حلفائنا العظام في الشرق الأوسط ومناطق محيطة بالشرق الأوسط، أبلغوني علنًا وبقوة، بحماسة كبيرة، بأنهم سيرحبون بناء على طلبي، بالذهاب الى غزة مع قوة شديدة لتقويم حماس في حال واصلت حماس التصرف بسوء، في انتهاك لاتفاقها معنا".</p>

<p>وأشار إلى أنه أبلغ إسرائيل وحلفاء واشنطن الإقليميين بأن "الوقت لم يحن بعد" لمواجهة جديدة مع حماس.</p>

<p>وقال "لا يزال هناك أمل بأن تفعل حماس ما يجب فعله. إذا لم يقوموا بذلك، فإن نهاية حماس ستكون سريعة وقوية وقاسية".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 09:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761114733874537</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مجلس الدولة" يعيد مرشح حزب الدستور للانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27940</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/adc8052a-46f0-443c-9789-5d3c8693ac45_0.jpg.webp?itok=JNRocsYl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/adc8052a-46f0-443c-9789-5d3c8693ac45_0.jpg.webp?itok=JNRocsYl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألغى مجلس الدولة بالمنصورة، أمس الثلاثاء، قرار الهيئة الوطنية للانتخابات، الذي صدر سابقًا باستبعاد الدكتور أحمد الشربيني مرشح حزب الدستور والطريق الحر تحت زعم أنه ما زال على قوة الاحتياط بالجيش، وقرر إدارج اسمه ضمن كشوف المرشحين، حسبما <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0JtGtYe247tpXb5KWngwwKoe2x1D3n9FBwbpY1ivAdJLMWDnubbc7At3M35Sd4UfHl">قال</a> على فيسبوك المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>.</p>

<p>وكان الشربيني فوجىء باستبعاد اسمه من الكشوف الأولية للمرشحين على المقاعد الفردية للدائرة الثالثة بمحافظة الدقهلية من جانب لجنة الانتخابات، التي تلقت منه كل الأوراق والمستندات المطلوبة في الموعد القانوني المخصص لتلقي طلبات الترشح.</p>

<p>وتقدم بطعن رسمي السبت الماضى أمام محكمة مجلس الدولة بالمنصورة وتبين أن السبب هو أنه مقيد على قوة الاحتياط بعد أداء الخدمة العسكرية. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid02BNk6TBEgMEpf3gSnHqR3C8SQLEJCgCRoq3tQXteMZpvz9eoS5Ln7UGG27bPgMMkzl">أكد</a> الشربيني، في بيان نشره حزب الدستور أمس الثلاثاء، أنه كان على ثقة تامة من سلامة موقفه القانوني وفي قضاة مجلس الدولة "في رفع هذا الظلم، ليس في حقه فقط بل في حق ملايين الشباب ممن أدوا الخدمة العسكرية ويتم حرمانهم باعتبار أنهم لم ينهوا بعد فترة الاحتياط والتي تصل إلى 9 سنوات".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid02pMjr7mz8TVsxgtzyBEFvhneBgHm3798xsjQ9fhbKEH431aDgNgTxLTP9UnJYaUZLl">اعتبر</a> حزب الدستور وتحالف الطريق الحر، في بيان السبت الماضي، أن قرار استبعاد مرشحهما من الكشوف الأولية للمرشحين عن دائرة "الستاموني، بلقاس، جمصة" يمثل "توسعًا غير قانوني في التفسير"، مشددين على سلامة موقفه القانوني الكامل.</p>

<p>وأشار فريق الدفاع عن المرشح إلى أن هذا السبب لا يستند إلى أي نص دستوري أو قانوني، مؤكدين أن الشربيني أدى خدمته العسكرية كاملة وتمت إحالته إلى قوة الاحتياط وفق الإجراءات القانونية المعتادة، مما يعني أنه استوفى شرط الترشح المنصوص عليه صراحة في الدستور.</p>

<p>وأضاف البيان أن المادة القانونية واضحة في اشتراط أن يكون المتقدم "قد أدى الخدمة العسكرية أو أُعفي منها قانونًا"، دون أن تمتد لتشمل انتهاء فترة الاحتياط، وهو ما يجعل التفسير الذي تبنته اللجنة توسعًا غير قانوني ومخالفًا لروح النصوص التشريعية، وفق البيان.</p>

<p>ومن بين المستبعدين لأسباب مشابهة رغم تقدمه في دورات سابقة للترشح وفوزه بمقعد في مجلس النواب النائب السابق هيثم الحريري، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54fb5a7b-0a22-403a-8516-91a948828a0f" href="https://almanassa.com/news/27929" title='هيثم الحريري يطعن بـ"الإدارية العليا" على استبعاده من انتخابات البرلمان.. والمحكمة تحسم موقفه غدًا'>أقام</a> أمس طعنًا أمام المحكمة الإدارية العليا، طالب فيه بإلغاء الحكم الصادر عن محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية والذي أيد قرار استبعاده.</p>

<p>وطالب الحريري في طعنه بإحالة القضية إلى "دائرة توحيد المبادئ" لحسم الجدل القضائي حول أحقية "المستثنين" من الخدمة العسكرية في الترشح للانتخابات.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 09:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761114733874536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المشهد القبيح</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27870</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7e2bd492-db5c-48df-bbab-20bdeea02895.png.webp?itok=IE7LRUOk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7e2bd492-db5c-48df-bbab-20bdeea02895.png.webp?itok=IE7LRUOk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>إنه نموذج الرجل الثرثار بامتياز. لا يخجل من إشهار جهله وصفاقته. يتباهى بتجاوز آداب السلوك والحديث. يتقمص شخصية الأراجوز الذي يرفض النزول من على خشبة المسرح ولو للحظة، متحولًا إلى ماكينة هائلة لضخ أقذر ما يمكن أن يقوله أو يفعله البشر، مُجسدًا أسوأ النماذج التي عرفناها في قصص الرعب، المتخيلة أو التاريخية. يعيد إحياءها على مسرح الحياة الواقعية، ليقول للجميع، للعالم، إن الوحش الذي كانوا يخيفوننا به صغارًا، حاضرٌ في الحياة الحقيقية.</p>

<p>وكأنه خارج من غابة ليدخل أخرى، جائعًا، مُطلقًا أكثر شهواته بدائية للافتراس والقتل، عبر امتلاكه، كفرد، أي سلطة نتخيل وجودها، منتقمًا من عالم كامل، محاولًا معاقبة الجميع، مستخدمًا أسلحة الضوضاء والتهديد والضربات المتتالية، والتصريحات والقرارات المتضاربة، ليُغرق كل الممتنعين عن الاصطفاف وراءه في الفوضى. فلا يتمكنون ولو من التقاط أنفاسهم للتفكير في كيفية مواجهته، أو تحجيم شروره، أو إيقاف طمعه، وطمع شريحة المغامرين العقاريين التي يمثلها، بالتهام العالم.</p>

<p>في شرم الشيخ، وبعبارات مبعثرة، تفتقد لأي منطق ينظمها، أراد ترامب امتداح الحكم المصري، الرئيس السيسي تحديدًا. فلم يجد من آيات المديح سوى <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1827128-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D8%B4%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%86%D8%9F">القول</a> بأن لا جريمة هنا، فالحكم المصري يقضي على الجريمة قبل أن تحدث.</p>

<h2>أطفال فلسطين وقوارب فنزويلا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=htHG6s6z" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار، إكس</aside></div>
<figcaption>بعض زعماء العالم المشاركين في مراسم توقيع اتفاقية السلام في غزة، شرم الشيخ، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>يستطيع المتابعون لأحوال شرقنا، ولممارسات الإدارة الترامبية في العالم، أن يروا هذا المديح من ثلاث زوايا مختلفة؛ أولها أن ملف حقوق الإنسان المصري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="895f8add-936a-4480-bc93-234a1ab5876b" href="https://almanassa.com/news/14445" title="8 منظمات توثق انتهاكات حقوق الإنسان قبل مراجعة ملف التعذيب بمصر في الأمم المتحدة">شديد الثقل</a> منذ 2013. وأكتفي هنا بتعبير "شديد الثقل" تجنبًا للمساءلة أو للعقاب. ورغم أن لمجتمعنا حظه الوافر من الجرائم؛ فما يثير إعجاب ترامب على الأغلب أن الحكم المصري يحقق جانبًا من منهجه في حكم الولايات المتحدة؛ القضاء على المعارضة، وعلى أي طرف لا يقبل الانسحاق أمام النظام الحاكم.</p>

<p>قبل ساعات قليلة من هذا التصريح المعجب بالحاكم المصري في شرم الشيخ، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b40047-5dd8-41e9-a991-24d09dc809c8" href="https://almanassa.com/stories/27830" title="هل باع ترامب الهواء للعرب؟">تفاخر</a> الحاكم الأمريكي في الكنيست الإسرائيلي، بـ"شطارة" نتنياهو في القتل بالسلاح الأمريكي. وحجة القتل معروفة منذ 1948، وليس منذ السابع من أكتوبر، حتى وإن كان الضحايا أطفالًا؛ إنهم "إرهابيون فلسطينيون".</p>

<p>إنها الزاوية الثانية لرؤية مديحه للحكم المصري، التي تستدعي الزاوية الثالثة؛ استمراره في <a href="https://tariqnews.dz/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/">التباهي</a> بعمليات القتل العمد في البحر الكاريبي، بقصف قوارب فنزويلية، بحجة أنها تُستخدم في تهريب المخدرات. فيذيع على جمهور مصفقيه فيديوهات تفجيرها بالصواريخ وقتل من عليها، دون حاجة لتقديم أي دليل على أنها قوارب لتهريب المخدرات، أو بذل أي جهد في ملاحقتها والقبض على طواقمها والتحقيق معهم لإثبات تورطهم في جريمة التهريب.</p>

<p>ترامب، ومجموعة السفهاء من مساعديه، لا يكتفون بأن يقرروا منفردين هوية المتهم، ونوع التهمة، والعقاب المستحق، وكيفية تنفيذه، "للقضاء على الجريمة قبل أن تقع". بل إنهم، ومن جديد، ومن دون تحقيق أو أدلة، يؤكدون أن المسؤول المباشر عن هذا التهريب هو الحكومة الفنزويلية، لذا ينبغي <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/18/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D9%88%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">إنهاء وجودها</a>. تتسع دائرة الاتهام، لتطال الرئيس المنتخب لكولومبيا، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cly63yd8608o">واصفينه</a> بأنه تاجر مخدرات.</p>

<p>لا تتوقف الصفاقة هنا، فيعترف الحاكم الأمريكي بعد عودته لواشنطن من منتجع شرم الشيخ، ورغم هوسه بجائزة نوبل للسلام، ولأول مرة في تاريخ التدخلات والاعتداءات الأمريكية على شعوب وبلدان العالم بأنه <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24l3eell8go">أصدر أوامره</a> لوكالة المخابرات المركزية الأمريكية لتنفيذ عمليات اعتداء على فنزويلا من داخل البلد، وأن تُنهي وجود حاكمها، نيكولاس مادورو. وهو الاعتراف الجديد تمامًا، الذي تجنب كل الرؤساء الأمريكيين السابقين التفوّه به، وهم ينفذون اعتداءاتهم السابقة على بلدان أمريكا اللاتينية وإفريقيا وآسيا، وفي كل الانقلابات العسكرية التي دبروها ومولوها.</p>

<p>أثارت تصريحات ترامب الدهشة والفزع، فكيف يتباهى رئيس أقوى بلد في العالم، الذي تم تسويقه خلال أكثر من قرن باعتباره نموذج الديمقراطية الغربية الأكثر عراقة ورسوخًا، بعمليات إجرامية وانقلابية، بعد أن كانت تحدث في الخفاء ضد الأنظمة التي لا تُرضيهم!</p>

<p>لا مبرر للدهشة الآن، سوى أن يكون المندهشون جهلة تمامًا، لا يعرفون تاريخ الولايات المتحدة وحكامها وأجهزتها، ولا يتابعون ما يحدث في عالمنا من إبادة طيلة عامين، دون أي عقاب لممارسيها.</p>

<p>أو أن يكون المندهشون من السياسيين والدبلوماسيين والمراقبين ممن انتهت صلاحيتهم، فلم ينتبهوا إلى أن هناك عالمًا جديدًا تمامًا يُخلق منذ 7 أكتوبر، منذ لحظة التحريض العالمي لإسرائيل على القصاص، ودعم المؤسسات والحكومات لعملية القصاص الإجرامي تلك، ومن قبل أن تتحول لعملية إبادة.</p>

<h2>مولد شرم الشيخ</h2>

<p>شاهدنا خلال العامين الأخيرين مشاهد دالةً على أننا نعيش لحظة تحول مرعبة في تاريخ البشر. حيث ينهار النظام القديم تمامًا، ليتأسس على أنقاضه ما يمكن تسميته بـ"نظام اللانظام الفاشي". عالم يحكمه أمثال ترامب ونتنياهو وبوتين، يتكاثرون في هيئات بملامح مختلفة وبأحجام أصغر؛ ميلوني في إيطاليا، ميلاي في الأرجنتين، أوربان في المجر، وغيرهم. بل إن مشهد شرم الشيخ نفسه من ضمن هذه المشاهد الدالة على لحظة التحول المرعبة.</p>

<blockquote>
<p>ما كان مثيرًا للدهشة حقيقة هو أن يحتفي مصريون وعرب بمشهد مولد شرم الشيخ</p>
</blockquote>

<p>بالإمكان فهم احتفاء مصريين، وربما بعض العرب، بحفاظ مصر على حضور حماس في مفاوضات شرم الشيخ السابقة على التوقيع على اتفاقية وقف إطلاق النار، المسماة كذبًا باتفاقية السلام. والاحتفاء بأن إخراج المشهد حدث دون أن تضطر حماس للخروج أمام الجميع رافعة الراية البيضاء. بالإمكان تفهم ذاك الاحتفاء برغم الصعوبة الناتجة عن غياب معلومات واضحة وموثقة تبين هذا الدور المصري الإيجابي. فيما عدا ما يخص نقطة واحدة؛ رفض مصر لتفريغ قطاع غزة وتهجير الشعب الفلسطيني، لتهديده الأمن القومي المصري بالدرجة الأولى، قبل أن يكون مراعاة للمصلحة الفلسطينية.</p>

<p>لكن، ما كان مثيرًا للدهشة حقيقة هو أن يحتفي مصريون وعرب بمشهد مولد شرم الشيخ، الضام لعدد واسع من الكومبارس متعددي الجنسيات، المتحلقين حول بطل وحيد، أراجوز وحيد، يداه ملوثتان بالدم، يتحدث عن السلام في العبارة نفسها التي يهدد فيها الفلسطينيين بالجحيم وبالقتل، إن لم ينسحقوا أمامه وأمام حليفته إسرائيل. يهددهم بالقتل إن لو يوافقوا صاغرين على هلاوسه، التي تبدأ بالاحتلال الدولي لغزة، تحت إشرافه ومجرم حرب آخر؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a>، وتنتهي بأن تصبح غزة ملهى ليليًا لأغنياء العالم.</p>

<p>إنه المشهد القبيح والمجنون بامتياز؛ مشهد احتفالي في سيناء المصرية، فوق الدم الفلسطيني، في غياب الشعب الفلسطيني، وبتقدير لبطل/قاتل آخر غائب، قاد واحدة من أبشع عمليات الإبادة في التاريخ الحديث. لكنه حاضر رمزيًا داخل ملابس النجم، الـone man show، الواقف على المسرح فيما يحيط به الكومبارس، موزِّعًا عليهم التهاني، أو التوبيخ، أو الإهانات، إن أراد.</p>

<p>لم ينتبه البعض لتجاهل الواقفين على خشبة الاستعراض شعبًا اسمه الشعب الفلسطيني، يجهلونه تمامًا، يحذفونه من اللغة، لا ينطقون اسمه. وإن حضر في المولد فيحضر بضمير الغائب مُهددًا بالقتل وبعودة الإبادة والجحيم. لكن هؤلاء البعض، غير المنتبهين لتغييب الشعب الفلسطيني، انتبهوا لغياب النساء عن المشهد، وحضور امرأة واحدة، تركوها عند طرف الصورة الاحتفالية، مهمشة، كي لا يراها أحد في هذا المشهد الذكوري بامتياز، الذي يحتل مركزه رجل العقارات المهووس بالقوة وبالجنس مدفوع الأجر، ترامب.</p>

<p>إنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7545c3e-e2f0-4721-9e4d-b6c17a034997" href="https://almanassa.com/stories/27781" title="جورجيا ميلوني.. فاشية جميلة في عالم للرجال">جورجيا ميلوني</a>، رئيسة وزراء إيطاليا. فرحوا بوجودها المهمش، صنعوا الإيفيهات عن حوارها مع إردوغان، وتناسوا أنها عدوة اللاجئين والمهاجرين، وعدوة الفقراء من شعبها، ومن أهم حلفاء إسرائيل في العالم. وتناسوا الأهم، أنها تعبر عن أفكار الفاشية بوضوح، ومن دون خجل، ولم تتراجع أبدًا عما قالته سابقًا بأن موسوليني، سفاح أوروبا وسفاح شعبها، مثلها الأعلى.</p>

<p>كلمة الفاشية في هذا السياق ليست مبالغة، أو سُبة. بل تعريف دقيق للعالم الذي بدأنا نرى ملامحه منذ مساء السابع من أكتوبر، اليوم الأول الذي قتلت فيه إسرائيل الشخص الأول في غزة، ولم يحتج أصحاب السلطة. وبعد هذا التاريخ بعامين، يضطرون لوقف الإبادة، مستعيدين الضوضاء والأضواء المبهرة كأسلحة أساسية، لنغرق جميعًا في إحساس عميق بالهشاشة، وقلة الحيلة، وعدم الجدوى، وبأننا مهزومون دائمًا وأبدًا. وبأنهم -من بدأوا الإبادة- بمفردهم يوقفونها حين يريدون.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27305" role="article" about="/stories/27305" data-sanitized-id="node-27305" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27305" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27305" data-ph-capture-attribute-link-title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما ستصبح "صورة العائلة" في شرم الشيخ بعد أعوام رمزًا لزمن الفاشية؛ زمن خضوع العالم لحكم البربرية والقتلة، في غياب أي شرائع أو قوانين. إنه مشهد إيقاف الإبادة بصورتها الأكثر بشاعة مؤقتًا، سامحين بقتل الفلسطينيين إن لم يسيروا، وبالملّي، على هذا الطريق الضيق الذي يرسمه لهم القتلة، والمهاويس، والمفترض محاكمتهم بسبب جرائمهم ضد الإنسانية.</p>

<p>لا احتفال هنا، إنه الدم. دم الفلسطينيين، ودم شعوب أخرى ستدفع ثمن ألَّا يواجه أحد من ضيوف شرم الشيخ، أو غيرهم، القتلة، ليخبروهم بأنهم قتلة، وبأنهم يرفضون هذا المشهد القبيح.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f72cff096d5b808c3459a336f12b127b2a3a65b610db9f7c9ca924b8c50ba851">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 22 Oct 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761114733874533</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي في بروكسل.. وبرلمانيون أوربيون يطالبون بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أجور</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>القطاع الخاص</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المفوضية العليا لحقوق الإنسان</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حزب التحالف الشعبي الاشتراكي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>قانون العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/565928596_1374125914076133_6380384363336145232_n-150x150.jpg" alt="السيسي في بروكسل.. وبرلمانيون أوربيون يطالبون بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر" title="السيسي في بروكسل.. وبرلمانيون أوربيون يطالبون بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>السيسي يشارك في أول قمة بين الاتحاد الأوروبي ومصر</span></li>
<li aria-level="1"><span>بعد المطالبة بزيادة الأجور.. </span><span>«</span><span>العمل</span><span>»</span><span> تتوعد نقابة العاملين بالقطاع الخاص بـ</span><span>«</span><span>إجراءات قانونية</span><span>»</span><span> </span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة تمد مهلة التصالح في مخالفات البناء ستة أشهر جديدة</span></li>
<li aria-level="1"><span>رفض طعن محمد عبد الحليم وقبول طعن أحمد الشربيني على استبعادهما من </span><span>«</span><span>البرلمانية</span><span>»</span></li>
<li aria-level="1"><span>مفوضية حقوق الإنسان توصي بإصلاحات في مجالات العدالة الجنائية والإنفاق الاجتماعي</span></li>
<li aria-level="1"><span>«</span><span>إيلات</span><span>»</span><span> يطالب بتدخل أمريكي مصري لوقف الخسائر التي يتكبدها من هجمات الحوثيين</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>غادر الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، إلى العاصمة البلجيكية بروكسل، لترؤس وفد مصر في القمة المصرية الأوروبية غدًا، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14M8tUxKhsz/"><span>أعلنت</span></a><span> رئاسة الجمهورية. وتأتي القمة، التي تُعقد للمرة الأولى بين الجانبين، ضمن مسار شراكة استراتيجية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3W0OXK8%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExYTdmUkNJM2dmZmg5Vk1vdgEeFOl6y3RJvmyFpIlR3xt31bmD-bxspT15yA8BIJTQVaMhJdNscmrvhCIqfMY_aem_LuvTMAg6G6aAyy96MaFdKw&amp;h=AT3zo_6ei3OZYfKdntBkUb_Od0GqDyZq-77wAt-2Lb6gYPuVlcjpfupU21gx4tt0s1-SZqcMYLolwuyQRqyjl8Xa0PIxjVEXAyzgj9LMkuoxGwEfY_5Q-CKYoTgK1NgiTSM1HGKAkdzlUQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2ZSTs3TpOnaatU3SCvCF0ALiBw3LW_lt61g6YBMpRhy9TLIIi5w8h0SiR7DDGpML1maS7asJ-dZdSkAtSl0u2AK3Viu2jDXutGYeSKL-Q9cif1GrgGcuMxSjOjbBWenIUo_vPM796Ix4omzTj0QAGgTVpV15lB-o4TgHrEnFj_KJT47-yI8NcaMzORINCH2bmvjeZaX4oEUBzXiiSI-Ups"><span>أُطلقت</span></a><span> رسميًا في القاهرة في مارس 2024، وتشمل ملفات التعاون السياسي والاقتصادي والأمني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الزيارة التي من المقرر أن </span><a href="https://north-africa-middle-east-gulf.ec.europa.eu/document/download/c08e4cb1-9c97-4b19-9110-da1aa7c4c4d1_en?filename=EU-Egypt%20high%20level%20event%2022.10.2025_draft%20agenda.pdf"><span>يُجري</span></a><span> السيسي خلالها لقاءات مع كبار مسؤولي الاتحاد الأوروبي وعدد من القادة الأوروبيين، إلى جانب لقاء مع ملك بلجيكا تشمل بحث ملفات اقتصادية ومحورية تتعلق بالاستثمار والهجرة غير النظامية، وتتضمن منتدى اقتصاديًا موسعًا حول فرص الاستثمار في مصر، بمشاركة ممثلين عن شركات أوروبية وقيادات قطاع الأعمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر مطلع على المفاوضات في بروكسل، من المنتظر أن يوقّع السيسي خلال زيارته على مذكرة التفاهم التي تمهد لبدء صرف دفعات من الشريحة الثانية من حزمة المساعدات المالية المقدمة من الاتحاد الأوروبي بموجب اتفاق العام الماضي، والتي تبلغ قيمتها أربعة مليارات يورو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/ar/2024/03/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/7-4-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8/"><span>تعهد</span></a><span> الاتحاد الأوروبي، العام الماضي، بتقديم حزمة مساعدات بقيمة 7.4 مليار يورو من القروض والمنح والاستثمارات حتى عام 2027، بموجب «الشراكة الاستراتيجية»، وتضمنت الحزمة تخصيص خمسة مليارات يورو كمساندة مالية للاقتصاد الكلي في صورة قروض مشروطة صُرف منها مليار بالفعل في بداية العام الجاري كدعم طارئ، و1.8 مليار يورو استثمارات، و600 مليون يورو كمنح من ضمنها 200 مليون يورو موجهة لشؤون تتعلق بالهجرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال رئيس المجلس الأوروبي، أنطونيو كوستا، إن القمة تمثل «فرصة لتعزيز الشراكة والتعاون في مواجهة التحديات المشتركة»، مشيرًا إلى تقدير الاتحاد الأوروبي لدور مصر في استقرار الشرق الأوسط ووساطتها في حرب غزة. وسيشارك في القمة، إلى جانب كوستا، رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، لمناقشة ملفات تشمل التجارة والطاقة والهجرة والأمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، </span><a href="https://x.com/tineke_strik/status/1980269976201339251?s=46"><span>وجّه</span></a><span> أعضاء بالبرلمان الأوروبي رسالة إلى رئيسة المفوضية الأوروبية، ورئيس المجلس الأوروبي، مطالبين بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر بشكل مباشر مع الرئيس عبد الفتاح السيسي، خلال القمة، محذرين من استمرار وجود «انتهاكات واسعة في البلاد» رغم التزامات القاهرة بموجب اتفاق الشراكة المالية الكلية مع الاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرسالة التي أكدت أن السلطات المصرية لم تُظهر تقدمًا ملموسًا في احترام سيادة القانون أو ضمان الحقوق الأساسية، أشارت أيضًا إلى أن اعتقالات المعارضين واستمرار محاكمات المدنيين أمام القضاء العسكري، وتقييد المجتمع المدني، تتناقض مع الشروط المنصوص عليها لصرف المساعدات الأوروبية المقدّرة بـ7.4 مليار يورو. ودعا النواب القمة المرتقبة إلى وضع معايير واضحة ومُلزمة لتحسين أوضاع حقوق الإنسان، كشرط لاستمرار التعاون المالي بين الجانبين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين رأى المجلس الأوروبي للعلاقات الخارجية أن القمة تمثل اعترافًا بأهمية الدور الإقليمي لمصر، خصوصًا في جهودها للتوسط في وقف إطلاق النار في غزة، أكد كذلك أنها تأتي بدوافع اقتصادية وأمنية، من بينها القلق الأوروبي من تداعيات الأوضاع الاقتصادية المصرية على الاستقرار والهجرة، إلى جانب طموح أوروبا في الاستفادة من موقع مصر كمصدر محتمل للطاقة الخضراء والهيدروجين. وفي ملاحظات اطلع عليها «مدى مصر»، حذّر المجلس من أن تعميق التعاون يجب أن يكون مشروطًا بإصلاحات اقتصادية حقيقية تقلل من هيمنة الجيش على الاقتصاد، وإلا فإن الدعم الأوروبي قد يفاقم الأزمة بدلًا من حلها، داعيًا في الوقت نفسه إلى اتباع نهج تدريجي في تعزيز حقوق الإنسان يربط التنمية بالإصلاح السياسي والحقوقي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أن </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=6XTffH0uVBM"><span>أعلن</span></a><span> شعبان خليفة، والذي يصف نفسه بـ«رئيس نقابة العاملين بالقطاع الخاص»، عبر فضائية صدى البلد، مطالبته المجلس القومي للأجور بالنظر في الأجور وزيادة الحد الأدنى للأجور ليصل إلى تسعة آلاف جنيه لتتماشى مع ارتفاع الأسعار، </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02D9HsUFHxFLvk4nBv9HPDvsuKwMYed9qirPzdaPV2w33o2NE8QqZkaDg2GKaGraVQl&amp;id=100064535599158"><span>قالت</span></a><span> وزارة القوى العاملة، أمس، إن ما نُشر حول ذلك غير صحيح، مضيفة أن النقابة المذكورة «كيان غير شرعي» وليس له أي وجود أو صفة رسمية، مؤكدة أنها ستتخذ الإجراءات القانونية ضد من يروج لهذا المسمى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يتعلق بملف الأجور، شدّد وزير العمل محمد جبران، على أن تحديد الحد الأدنى للأجور من اختصاص المجلس القومي للأجور الذي يضم وزراء وممثّلين عن النقابات وأرباب العمل واتحاد الصناعات والغرف التجارية، وأن أي زيادات «لا تصدر بشكل عشوائي»، بل «بعد دراسات وتوافق جماعي بين الأطراف»، مشيرًا إلى أن الاجتماع المقبل للمجلس سيبحث ملف الحد الأدنى والعلاوة الدورية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=6XTffH0uVBM"><span>أوضح</span></a><span> خليفة أن نقابته مشهرة برقم 1880/2 بتاريخ 12/11/2011 وأنها تتولى الدفاع عن منتسبيها وامتيازاتهم والمطالبة بحقوق العاملين بالقطاع الخاص، أكد أيضًا أن 21 ألف عامل منخرط تحت لوائها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شعبان قال أيضًا إن زيادة الوقود بنسبة 10-13% أدت إلى زيادة من 20 إلى 30% في الخدمات الأخرى. وأكد أن عددًا من المنشآت القطاع الخاص لا يلتزم بتطبيق الحد الأدنى للأجور مطالبًا المجلس القومي للأجور بالانعقاد بشكل عاجل للنظر في تداعيات زيادة الأسعار، ورفع الحد الأدنى للأجور تنفيذًا لأحكام المادة (102) من قانون العمل رقم 14 لسنة 2025، التي تختص بوضع الحد الأدنى لأجور العاملين في كل القطاعات على المستوى القومي، مع مراعاة احتياجات العمال وعائلاتهم وتكاليف المعيشة وتغيراتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNkPPVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhN2ZSQ0kzZ2ZmaDlWTW92AR7ukD7EqACMYIG12oZKqsOkk5T-iudP7tAGCdZTdcR_uEeFfP_Qsf7nB1s4iQ_aem_xbLYa5NWQawqNA5RH0HzOQ"><span>قرر</span></a><span> المجلس القومي للأجور، في فبراير، رفع الحد الأدنى لأجور العاملين في القطاع الخاص بنسبة 17% ليصل إلى سبعة آلاف جنيه، إلى جانب إقرار علاوة سنوية بنسبة 3% من الأجر التأميني بحد أدنى 250 جنيهًا. كما أقر المجلس أيضًا للمرة الأولى حدًا أدنى للأجر في العمل المؤقت قدره 28 جنيهًا في الساعة، فيما سبق أن أضاف مصدر لـ«مدى مصر» أن الزيادة لا تشمل حصة صاحب العمل في التأمينات، لكنها تتضمن المزايا العينية مثل النقل، موضحًا أن القرار صدر بتوافق عام رغم تحفظ بعض ممثلي اتحاد الغرف التجارية الذين طالبوا بزيادة أقل، مع استمرار إمكانية استثناء المنشآت المتعثرة من التطبيق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كشفت مصادر قضائية لـ«مدى مصر»، اليوم، أن حكم المحكمة الإدارية العليا بتأييد استبعاد الحاصلين على استثناءٍ من الخدمة العسكرية من الترشح للانتخابات، صدر في يوليو الماضي برئاسة أحمد عبود، رئيس مجلس الدولة السابق، بعد أكثر من أسبوعين على إحالته إلى التقاعد، ما يثير شبهاتٍ ببطلان الحكم، بحسب عضوٍ سابقٍ في الهيئة العليا للانتخابات. وتزامن ذلك مع توسّعٍ غير مسبوق من الهيئة الوطنية للانتخابات في استبعاد مرشحين من «النواب» و«الشيوخ» لأسباب تتعلق بالخدمة العسكرية، بينهم مرشحو حزب النور محمد شكري وصابر رفاعي والسيد خليفة، ومرشح التحالف الشعبي الاشتراكي هيثم الحريري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور اليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%86/"><span>هنا </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.elbalad.news/6737933"><span>نشرت</span></a><span> الجريدة الرسمية، الأحد، قرار رئيس الوزراء مصطفى مدبولي رقم 3766 لسنة 2025، بمد فترة تقديم طلبات التصالح في بعض مخالفات البناء لمدة ستة أشهر إضافية، تبدأ من 5 نوفمبر المقبل وحتى 5 مايو 2026. ويأتي القرار بعد موافقة مجلس الوزراء في اجتماعه الأخير، استجابةً لمطالبات بمهلة إضافية لاستكمال إجراءات التقديم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بيان الحكومة أن التمديد يأتي في إطار ما وصفته الدولة بسعيها لتحقيق التوازن بين متطلبات التنمية العمرانية وتخفيف الأعباء على المواطنين الراغبين في تقنين أوضاعهم القانونية، في ظل الإقبال المتزايد على طلبات التصالح خلال الأشهر الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء قد أصدر العام الماضي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/ar/2024/06/11/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC/?fbclid=IwY2xjawNkToBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFc0lhcEZYNlMyaFhuQVl2AR6BIDDCv5W60Wq5HDNtX2cRAKEetGKVNv_weMuQRj3eheMl3Rc9mbn5_OQlFQ_aem_PDUcyg3BEjZG_iRUN2V2kg"><span>قرارًا</span></a><span> بتعديل اللائحة التنفيذية لقانون التصالح في مخالفات البناء، أضاف بموجبه بندًا جديدًا إلى المستندات المطلوبة من مقدم الطلب، يتضمن «إقرارًا بالمسؤولية عن الأضرار التي قد تنشأ عن عدم مطابقة المبنى لاشتراطات الحماية المدنية»، ما ألغى الحاجة لتفتيش مباني المخالفات من قبل جهات الحماية المدنية قبل التصالح، بما يشكل «تجاوزًا واضحًا لمعايير السلامة» بحسب مصدر في نقابة المهندسين حينها، اعتبر أن «الحكومة تسعى لتسريع إجراءات التصالح مدفوعةً برغبتها في زيادة الإيرادات». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122133852818942522&amp;set=a.122105299136942522"><span>رفضت </span></a><span>محكمة مجلس الدولة بالمنصورة، اليوم، طعن مرشح حزب التحالف الشعبي الاشتراكي عن دائرة المنصورة في انتخابات مجلس النواب، محمد عبد الحليم، على قرار استبعاده من الانتخابات البرلمانية، </span><span>حسبما </span><span>قال على فيسبوك، مضيفًا أنه سيتوجه غدًا إلى المحكمة الإدارية العليا، وأنه سيواصل سعيه للمشاركة في الانتخابات باعتباره حق دستوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد الحليم، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawNkV0tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHcmJoV3gwenVjNGxUZ05mAR6x4UKZOwlt2eQ7fTu7N1R8kPmq_8SXKX0SVM8R0wSC-peNJjrdg-gLlqtU8A_aem_c50PDCHSM9F9aRQMDdJrKQ"><span>استبُعد </span></a><span>من القوائم الأولية بدعوى «تعاطيه المُسكرات والمخدرات»، كان قد توجّه على إثر ذلك إلى معامل وزارة الصحة نفسها التي أخذت منه العينة قبل أسبوع، مطالبًا بإجراء تحقيق جديد دون الإفصاح عن كونه مرشحًا. وقد أظهرت نتيجة التحليل الجديدة من المعمل ذاته عدم تعاطيه المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال المحامي خالد علي إن محكمة القضاء الإداري </span><a href="https://www.facebook.com/100004061017976/posts/3910406322438030/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>قبلت</span></a><span> اليوم الطعن المقدم من مرشح حزب الدستور، أحمد الشربيني، الذي استبعدته «الوطنية للانتخابات» بدعوى أنه لا يزال على قوة الاحتياط في الجيش بعد تأديته الخدمة العسكرية، وهي الحالة التي أكد أنها إجراء روتيني لا يحول دون مباشرته حقوقه المدنية والسياسية. كما تنظر محكمة القضاء الإداري، اليوم وغدًا، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/10/21/2876593/%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%87-%D8%BA%D8%AF-%D8%A7-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1-"><span>طعونًا</span></a><span> مماثلة من المرشحين في انتخابات مجلس النواب 2025، بعد غلق باب الترشح رسميًا الأسبوع الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأيام الماضية، تلقت المحكمة نحو 40 طعنًا في عدد من المحافظات، أبرزها القاهرة والجيزة، تتعلق بقرارات استبعاد أو تعديل صفات بعض المرشحين، وسط جلسات عاجلة للفصل فيها قبل انتهاء المهلة المحددة من الهيئة الوطنية للانتخابات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B6%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84?fbclid=IwY2xjawNkWqJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHcmJoV3gwenVjNGxUZ05mAR4OxIh2-P1VYAYDNEpH2OUkQ0s9IVokkq0IwcFZGz-xh1fePGmQhLOitU_8Xg_aem_e2R5cuzdN_aSNOFRn1W_Ew"><span>رحّبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بمذكرة المفوضية السامية لحقوق الإنسان التابعة للأمم المتحدة، الصادرة عقب تبني </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1027936932708156&amp;set=a.604065545095299&amp;type=3"><span>مُخرجات</span></a><span> الاستعراض الدوري الشامل لملف مصر الحقوقي، والذي تلقت فيه الحكومة المصرية توصيات من 137 دولة بإصلاحات في مجالات العدالة الجنائية والمجال العام والإنفاق الاجتماعي وحقوق النساء. وأشارت المفوضية في تحليل مرفق بالمذكرة إلى أن مصر قبلت تنفيذ 265 توصية من أصل 343 تلقتها، بمعدل قبول أقل من مراجعة عام 2019 بنحو 10%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المفوضية أكدت في مذكرتها على ضرورة تعديل تعريف جريمة التعذيب بما يتوافق مع اتفاقية مناهضة التعذيب الدولية، ومراجعة قوانين مكافحة الإرهاب بما يتسق مع المعايير الدولية، وإنهاء ممارسات الاختفاء القسري والتعذيب وسوء المعاملة. كما دعت إلى تقليص تطبيق عقوبة الإعدام لتقتصر على </span><span>«</span><span>أشد الجرائم خطورة</span><span>»</span><span>، مع التحرك التدريجي نحو الإلغاء الكامل. وكررت المفوضية مطالبتها للحكومة بإعادة النظر كليًا في مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، مؤكدة أن التعديلات الأخيرة التي أقرها البرلمان تجاهلت جوهر الضمانات الدستورية للحق في الدفاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما أشادت المذكرة بالإفراج عن بعض المحتجزين ورفع أسماء من قوائم الإرهاب، شددت على أن هذه التحسينات التي وصفتها بـ</span><span>«</span><span>الجزئية</span><span>»</span><span> لا تغيّر واقع الاستخدام الواسع لتهم الإرهاب ضد المدافعين عن حقوق الإنسان والصحفيين. كما دعت المفوضية إلى إصدار قانون شامل يجرّم جميع أشكال العنف ضد النساء، وزيادة الإنفاق على قطاعات الصحة والتعليم والحماية الاجتماعية. وختمت المبادرة المصرية بيانها بالدعوة إلى إعداد خطة تنفيذية واضحة ومُعلنة لتطبيق توصيات المراجعة ضمن جدول زمني محدد، لضمان أن لا تظل تلك الاستعراضات مجرد مناسبات شكلية تُقدّم فيها الحكومة صورة تجميلية لواقع حقوق الإنسان في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1027936932708156&amp;set=a.604065545095299&amp;type=3"><span>تقرير </span></a><span>الاستعراض الدوري الشامل لسجل حقوق الإنسان في مصر، الذي تم اعتماده في فبراير، سبق أن أبرز القلق الدولي من تفشي «التعذيب المنهجي» وتقاعس الدولة عن التحقيق في وقائع التعذيب ومحاسبة مرتكبيه، وذلك خلال العديد من المداخلات التي طالبت مصر بالانضمام إلى البرتوكول الاختياري الملحق باتفاقية الأمم المتحدة لمناهضة التعذيب. فضلًا عن تقديم 25 للحكومة توصية تدعو إلى وقف ملاحقة الحقوقيين والصحفيين والمحامين وضمان حرية عمل المجتمع المدني، و29 توصية متعلقة بعقوبة الإعدام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت إدارة ميناء إيلات الإسرائيلي إنها طلبت تدخلًا أمريكيًا ومصريًا لوقف الخسائر التي يتكبدها الميناء، جراء استمرار الهجمات الحوثية على السفن المارة عبر البحر الأحمر، والتي أثّرت على حركة الملاحة في قناة السويس، </span><a href="https://www.ynetnews.com/business/article/syknly70ge"><span>بحسب</span></a><span> موقع يديعوت أحرونوت الإسرائيلي. ورغم الإعلان عن وقف إطلاق النار في غزة، لم تُستأنف العمليات في الميناء المطل على البحر الأحمر، مع استمرار الحوثيين في استهداف السفن التجارية. ورغم تأكيد الجماعة اليمنية أنها لن تستهدف إسرائيل ما دام اتفاق الهدنة مع حركة حماس قائمًا، فإنها لم توقف الهجمات على السفن المتجهة شمالًا عبر قناة السويس، ما أدى إلى تراجع كبير في حركة الشحن وإيرادات الميناء.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/">السيسي في بروكسل.. وبرلمانيون أوربيون يطالبون بطرح ملف حقوق الإنسان في مصر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 18:46:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761066133013053</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D9%81%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-21-at-4.39.43-PM-150x150.png" alt="فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية" title="فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 13 قتيلًا، منهم ستة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن إصابة ثمانية، نتيجة عدوان الاحتلال الإسرائيلي على القطاع، فيما تستمر «حرب الإبادة بحق المرضى» عن طريق غلق المعابر ومنع إدخال المستلزمات الطبية، حسبما قال مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، مؤكدًا أن استمرار الإغلاق، «يهدد بارتفاع عدد الشهداء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، إلى إسرائيل، اليوم، في زيارة تهدف لضمان استمرار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، وسط مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من احتمال سعي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى تفكيك الاتفاق، في حين أكد رئيس حركة حماس في غزة، خليل الحية، تمسك حركته بالاتفاق وتنفيذ بنوده بشكل كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفرج جيش الاحتلال، اليوم، عن 15 جثمانًا جديدًا، ليرتفع إجمالي الجثامين المفرج عنها إلى 165، حسبما أفاد بيان لوزارة الصحة في غزة، بعد يوم من تسليم كتائب القسام، جثة أسير إسرائيلي جرى استخراجها، حسبما أفاد بيان للكتائب عبر قناتها على تيليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل الاحتلال الإسرائيلي سياسة الخنق والتجويع والابتزاز الإنساني، بحق مليوني إنسان في غزة، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مؤكدًا، أن شاحنات المساعدات والبضائع التي دخلت القطاع منذ بدء وقف إطلاق النار، يقتصر عددها على 986 شاحنة فقط، من أصل ستة آلاف و600 شاحنة، كان من المفترض دخولها حتى مساء أمس، حسبما نص اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة شبان فلسطينيين خلال اقتحام مدينة البيرة، كما هاجم مستوطنون إسرائيليون فلسطينيين كانوا يعملون في قطف الزيتون، في بلدة ترمسعيا، شمالي مدينة رام الله، وفي جنوبي مدينة الخليل، أحرقوا ثلاثة خيام غير مأهولة في منطقة وادي الجوايا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مستشفيات القطاع تستقبل 13 قتيلًا خلال 24 ساعة.. وإغلاق المعابر يمنع إجلاء آلاف المرضى والجرحى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 13 قتيلًا، منهم ستة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن إصابة ثمانية، نتيجة عدوان الاحتلال الإسرائيلي على القطاع في خرق لوقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7094"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و229 قتيلًا، و170 ألفًا و369 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان فلسطينيان قتلا، أمس، إثر قصف إسرائيلي استهدفهما في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134254"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك قبل إصابة آخر، نتيجة استهدافه بمسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل الاحتلال «حرب الإبادة بحق المرضى» من خلال إغلاق المعابر ومنع إدخال المستلزمات الطبية، حسبما قال مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، أمس، مؤكدًا أن استمرار الإغلاق «يهدد بارتفاع عدد الشهداء»، إذ سُجلت «حالات وفاة بين مرضى الكلى والأمراض المزمنة نتيجة منع الاحتلال إدخال المعدات الطبية، ومنع خروج المرضى لتلقي العلاج خارج القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أبو سلمية في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209973"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية، أن «الشفاء» يضم نحو ألفي مريض يعانون من حالات بتر، وأكثر من خمسة آلاف مصاب بمرض السرطان، بحاجة إلى علاج خارجي، لافتًا إلى أن أكثر من ثلاثة آلاف مريض فقدوا البصر، فضلًا عن أكثر من ألف فقدوا السمع، ويحتاجون إلى تدخلات جراحية عاجلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، قالت المتحدثة باسم جمعية </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lyAujA7e9-g&amp;t=46s"><span>الهلال</span></a><span> الأحمر الفلسطيني، نبال فرسخ، أمس، إن 42 ألف شخص في القطاع المنكوب، يعانون من إصابات غيرت مجرى حياتهم، وإن نحو 22 ألف مريض وجريح في القطاع بحاجة إلى إجلاء طبي، من بينهم ثلاثة آلاف و800 طفل على الأقل، فيما تعمل المستشفيات «بشكل جزئي ووسط ظروف إنسانية صعبة». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل.. والحية: ملتزمون باتفاق وقف إطلاق النار  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، إلى إسرائيل، اليوم، في زيارة تهدف لضمان استمرار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، وسط مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من احتمال سعي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى تفكيك الاتفاق، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/10/21/world/middleeast/jd-vance-israel-gaza-ceasefire.html"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه حركة حماس، صعوبة بالغة في استخراج جثامين الأسرى الإسرائيليين في غزة، حسبما قال لقناة «القاهرة» الإخبارية، رئيس الحركة في القطاع، خليل الحية، أمس، مُضيفًا أن حركته «جادة ومستمرة في تنفيذ المهمة»، وتعتزم تنفيذ اتفاق وقف الحرب بشكل كامل واتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أعرب الحية عن اطمئنان حركته لما سمعته من الوسطاء، والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول انتهاء الحرب في القطاع المحاصر، قالت «نيويورك تايمز» إن فانس، الذي سيلتقي نتنياهو، انضم إلى كل من المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس، جاريد كوشنر، لتكثيف الجهود الأمريكية لضمان التزام جميع الأطراف ببنود الاتفاق، فيما حمل الأخيران، كوشنر وويتكوف، رسالة مباشرة من الرئيس ترامب إلى نتنياهو، تطالبه بالحفاظ على الاتفاق وعدم إفشاله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء في رسالة ترامب أن واشنطن «معنية بالوصول إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار»، وإن أكدت على أن «الدفاع عن النفس مقبول»، إلا أن «المخاطرة بوقف إطلاق النار غير مقبولة»، وفق الصحيفة، وذلك بعد وقت قصير من مزاعم إسرائيلية بخرق «حماس» للاتفاق في مدينة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AC%D9%86/"><span>رفح</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب، استبعد مسؤولية «حماس» عن خرق اتفاق وقف إطلاق النار في رفح، مشيرًا في تصريحات أدلى بها من البيت الأبيض، أمس، إلى ضرورة منح الاتفاق فرصة، مؤكدًا: «عقدنا اتفاقًا مع حماس بأنهم سيكونون مطيعين، وسيحسنون التصرف، وسيكونون لطفاء»، غير أنه هدد بالقضاء على الحركة في حال عدم الالتزام. وقال إن إسرائيل يمكن أن تفعل ذلك في غضون دقيقتين، بأمرٍ منه، وفق ما ذكر موقع «تايمز أوف إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/21/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D9%8A%D9%86"><span>أدان</span></a><span> أمير قطر، تميم بن حمد آل ثاني، الخرق الإسرائيلي المستمر لوقف إطلاق النار في غزة، مُضيفًا «أنه من المؤسف أن تكون الشرعية الدولية عاجزة، عن فرض احترامها حين يتعلق الأمر بمأساة الفلسطينيين»، كما أشار إلى  ضرورة أن «يوفر المجتمع الدولي الحماية للشعب الفلسطيني وضمان عدم إفلات مرتكبي الإبادة من المحاسبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعقد وفد «حماس» القيادي اجتماعات مع مسؤولين مصريين وقطريين في القاهرة، كشفت مصادر إسرائيلية، اليوم، عن وصول رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، إلى إسرائيل اليوم، للقاء نتنياهو وويتكوف، إلى جانب مسؤولين إسرائيليين آخرين، حسبما </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>أفادت</span></a><span> قناة«i24» الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، زار وفد أمني إسرائيلي القاهرة، أمس، لمناقشة «المرحلة التالية من اتفاق وقف إطلاق النار»، حسبما ذكرت وسائل إعلام إسرائيلية، موضحة أن الوفد ضم ممثلين عن الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، وسوف يناقش خطط إعادة إعمار القطاع، وفقًا لما ذكرته </span><a href="https://asharq.com/sub-live/politics/46703/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>صحيفة</span></a><span> «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية.. جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سلم جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عن 15 جثمانًا جديدًا، ليرتفع إجمالي الجثامين المسلمة إلى 165، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7094"><span>بيان </span></a><span>لوزارة الصحة في غزة، فيما قال مدير عام الوزارة، منير البرش، إنه جرى التعرف على هوية 31 جثمانًا فقط، من بين جميع الجثث المسلمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البرش أضاف في تصريحات صحفية، أن </span><a href="https://t.me/almamlakatvbreaking/30917"><span>الجثامين</span></a><span> التي سلمها الاحتلال، «تكون محشوة بالقطن والقماش بعد سرقة الأعضاء الحيوية مثل الكلى والكبد»، كما طالب اللجنة الدولية للصليب الأحمر، بأن «تكون أكثر فاعلية وتزود الوزارة بالإمكانيات اللازمة، وقوائم بأسماء الشهداء عند تسليم الجثامين، إلى جانب الكشف الفوري عن مصير المفقودين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أعلنت، أمس، تسليم جثة أسير إسرائيلي جرى استخراجها، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4620"><span>بيان</span></a><span> للكتائب عبر قناتها على تيليجرام، فيما أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي أن الجثة تعود لضابط الصف، تال حايمي، الذي قُتل في هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية للقطاع، في السابع من أكتوبر 2023، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5199643-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%8A"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>89 شاحنة من أصل 600 تدخل غزة يوميًا.. و«الإعلامي الحكومي»: سياسة الخنق والتجويع مستمرة</b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><span>واصل الاحتلال الإسرائيلي سياسة الخنق والتجويع والابتزاز الإنساني، بحق مليوني إنسان في غزة، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3941"><span>بيان</span></a><span> أن شاحنات المساعدات والبضائع التي دخلت القطاع منذ بدء وقف إطلاق النار، يقتصر عددها على 986 شاحنة فقط، من أصل ستة آلاف و600 شاحنة، كان من المفترض دخولها حتى مساء أمس، حسبما نص اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن أصل 600 شاحنة يفترض دخولها القطاع يوميًا، لا يتجاوز متوسط عدد الشاحنات التي تدخل بالفعل، أكثر من 89 شاحنة، حسبما أوضح بيان «الإعلامي الحكومي»، مُضيفًا أن الشاحنات التي سمح بدخولها، تضمنت 14 شاحنة غاز طهي، و28 تحتوي على وقود السولار، مخصصة لتشغيل المخابز والمولدات والمستشفيات، في ظل النقص الحاد الذي يعاني منه القطاع بعد أشهر من الحصار والتدمير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفق البيان، هذه الكميات المحدودة لا تغطي الحد الأدنى من الاحتياجات الإنسانية والمعيشية، فيما القطاع بحاجة إلى «تدفق عاجل ومنتظم لما لا يقل عن 600 شاحنة مساعدات يوميًا، تشمل المواد الغذائية والطبية والإغاثية ووقود التشغيل وغاز الطهي، لضمان الحد الأدنى من مقومات الحياة». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 4 فلسطينيين في البيرة.. والمستوطنون يحرقون خيامًا جنوب الخليل ويهاجمون قاطفي الزيتون في رام الله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة شبان فلسطينيين خلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134271"><span>اقتحام </span></a><span>مدينة البيرة، كما هاجم مستوطنون إسرائيليون فلسطينيين كانوا يعملون في قطف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134279"><span>الزيتون</span></a><span>، في بلدة ترمسعيا، شمالي مدينة رام الله، وفي جنوبي مدينة الخليل، أحرقوا ثلاثة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134277"><span>خيام</span></a><span> غير مأهولة في منطقة وادي الجوايا، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذ المستوطنون نحو 71 اعتداءً ضد الأهالي في الضفة الغربية، خلال الفترة ما بين السابع من أكتوبر الجاري، و13 من الشهر ذاته، وهو الموسم الذي يشهد تصاعدًا في اعتداءات المستوطنين وجيش الاحتلال على الفلسطينيين بهدف تكبّيدهم خسائر مادية وزيادة معاناتهم، وفق لـ«وفا». فيما بلغت اعتداءات المستوطنين منذ السابع من أكتوبر 2023، نحو سبعة آلاف و154 اعتداءً بحق الفلسطينيين وممتلكاتهم في الضفة، ما أسفر عن مقتل 33 فلسطينيًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D9%81%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA/">فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 17:43:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761060732949113</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
