<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 15:40:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 10 Jan 2026 13:40:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>ألف يوم حرب في السودان.. الأمم المتحدة تحذر: 9.3 مليون شخص ما زالوا نازحين و21 مليون مهددون بالجوع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29647</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/s_0.png.webp?itok=XMg6QWtm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/s_0.png.webp?itok=XMg6QWtm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية/OCHA بوقف فوري للأعمال العدائية في السودان واتخاذ خطوات حقيقية نحو سلام دائم، وتسهيل وصول المساعدات عبر خطوط النزاع وحماية المدنيين، بمن فيهم عمال الإغاثة ودعم الشبكات المحلية والمنظمات التي تقودها النساء والشركاء الوطنيين.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144008?_gl=1*1nipip*_ga*MTY1MzI3NDQ5Ni4xNzY3ODc3OTIy*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NjgwMjkxNzUkbzIkZzAkdDE3NjgwMjkxNzUkajYwJGwwJGgw">قال</a> المكتب الأممي في بيان أمس الجمعة، بمناسبة مرور ألف يوم على الحرب التي اندلعت في أبريل/نيسان 2023، إنها أدت إلى أكبر أزمة جوع وحالة نزوح طارئة في العالم، مبينًا أن المدنيين يواصلون دفع ثمن حرب لم يختاروها.</p>

<p>واستشهد المكتب بأحدث بيانات للأمم المتحدة والتي تشير إلى أن 9.3 مليون شخص لا يزالون نازحين بسبب النزاع، وفرار أكثر من 4.3 مليون شخص عبر الحدود، مما يفرض ضغطًا هائلًا على الدول المجاورة، مبينًا أن أكثر من 21 مليون شخص يعانون انعدام الأمن الغذائي الحاد في جميع أنحاء السودان.</p>

<p>وأشار إلى معاناة العائدين إلى العاصمة الخرطوم بعد فترة نزوح تحديات ومخاطر جمة لا تزال تواجه المدنيين هناك، بما في ذلك خطر الذخائر غير المنفجرة. </p>

<p>وقال المتحدث باسم المكتب يانس لاركيه للصحفيين في جنيف، أمس، إن الاشتباكات لا تزال مستمرة على جبهات متعددة في كردفان، مع حصار يقيّد وصول الغذاء والخدمات الطبية إلى مدينة كادقلي عاصمة جنوب كردفان، كما تتواصل الهجمات الجوية بالطائرات المسيرة والصواريخ في دارفور، ما يزيد الوضع تعقيدًا ويهدد المدنيين والبنية التحتية.</p>

<p>ولفتت الأمم المتحدة إلى أن الأطفال يواجهون أخطارًا كبيرة، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc48c794-a769-4fae-a73c-4d4e6311b6e7" href="https://almanassa.com/news/28259" title="المعارك تتصاعد في كردفان.. ومقتل 40 شخصًا في هجوم دامٍ على عزاء في الأُبيض">قُتل</a> ثمانية أطفال في هجوم على مدينة الأبيض شمال كردفان، فيما نزح ما يقرب من 5 آلاف طفل يوميًا منذ بداية النزاع، حسب يونيسف.</p>

<p>وأشارت إلى أن نحو 12 مليون شخص معظمهم من النساء والفتيات يتعرضون لمخاطر العنف والاعتداءات الجنسية المتفشية.</p>

<p>ووفق تصريح للمتحدث باسم يونيسف ريكاردو بيريس نقله بيان الأمم المتحدة، فإن ملايين الأطفال معرضون أيضًا لخطر الاغتصاب، بمن فيهم الرضع.</p>

<p>وأشار المكتب الأممي إلى أن نقص التمويل أثر على عمل المنظمات الإنسانية، حيث تم تمويل 36% فقط من المبلغ المطلوب البالغ 4.2 مليار دولار العام الماضي. وبسبب ذلك، يركز برنامج الاستجابة لعام 2026 على دعم نحو 20 مليون شخص من بين نحو 34 مليون محتاج، بتكلفة تقديرية 2.9 مليار دولار.</p>

<p>وحسب التقرير الأممي، أوضحت المنظمة الدولية للهجرة أن نحو ثلث الشعب السوداني نزح خلال الصراع، أي أكثر من 15 مليون شخص، بينهم 11.58 مليون نازح داخليًا وحوالي 4 ملايين فرّوا عبر الحدود، مع استمرار الأحداث المسببة للنزوح بمعدل خمسة أسبوعيًا نتيجة الصراعات والكوارث الطبيعية.</p>

<p>وقالت المديرة العامة للمنظمة إيمي بوب "خلف كل رقم من أرقام النزوح عائلة تكافح لحماية أطفالها والحفاظ على كرامتها والبقاء على قيد الحياة. يجب أن يقابل شجاعة الشعب السوداني تحرك دولي مستدام يحمي المدنيين ويدعم الأسر النازحة ويهيئ الظروف للسلام، حتى يتمكن الناس من العودة بأمان وإعادة بناء حياتهم".</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة رئيس مجلس السيادة في السودان عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>ولم يُشر بيان الأمم المتحدة إلى مسؤولية أحد طرفي النزاع في السودان عما تضمنه التقرير، لكن منظمات حقوقية عدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>اتهمت</a> الدعم السريع في وقت سابق بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="60ee2949-d667-4f2d-a763-41899cd1a26c" href="https://almanassa.com/news/21213" title='"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" باغتصاب قاصرات'>اتهمتها</a> منظمة هيومن رايتس ووتش بارتكاب أعمال عنف جنسي واسعة النطاق ضد قاصرات جنوب البلاد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2518a10f-3f83-446b-bc3b-a4e8bed4b604" href="https://almanassa.com/news/21583" title='أمريكا تتهم "الدعم السريع" بإبادة جماعية في السودان.. وتفرض عقوبات على حميدتي'>اعتبرت</a> الولايات المتحدة الأمريكية أن قوات الدعم السريع ارتكبت إبادة جماعية في إقليم دارفور في السودان، قبل أن تفرض عقوبات على قائدها محمد حمدان دقلو المعروف بـ"حميدتي".</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>حمّلت </a>بعثة الأمم المتحدة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان، قوات الدعم السريع، مسؤولية ارتكاب عنف جنسي على نطاق واسع و"بدرجة مهولة"، في أثناء تقدمها في المناطق التي تسيطر عليها، بما في ذلك "الاغتصاب الجماعي، والخطف والاحتجاز ضمن ظروف ترقى للاستعباد الجنسي".</p>

<p>وقالت البعثة في <a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2024/10/sudan-un-fact-finding-mission-documents-large-scale-sexual-violence-and">تقريرها </a>إن معظم حالات الاغتصاب والعنف الجنسي ارتكبتها قوات الدعم السريع، بالتحديد في ولايات الخرطوم الكبرى ودارفور والجزيرة، كجزء من نمط يهدف إلى "إرهاب ومعاقبة مدنيين بسبب صلاتهم المفترضة مع الطرف الآخر"، وإلى قمع أي معارضة لتقدمها.</p>

<p>ومنتصف ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73ec6bf2-ca13-450d-af18-e01c3d098763" href="https://almanassa.com/news/29081" title='"الدعم السريع" تهاجم مقر الأمم المتحدة بجنوب كردفان'>شنت</a> قوات الدعم السريع هجومًا بالمسيَّرات على مدينة كادوقلي، استهدف مقرًا للأمم المتحدة، مما أدى إلى مقتل ستة جنود بنغال على الأقل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768050144939023</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معركة تقليم الأظافر.. "تحالف دعم الشرعية" السعودي يتهم ضباطًا إماراتيين بتهريب الزبيدي إلى أبو ظبي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29632</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن الخلاف الإماراتي السعودي حول جنوب اليمن لا يذهب إلى مسار تهدئة قريبة، إذ <a href="https://www.spa.gov.sa/N2484012">اتهم</a> المتحدث باسم قوات تحالف دعم الشرعية في اليمن تركي المالكي ضباطًا إماراتيين بترتيب تهريب رئيس المجلس الانتقالي الجنوبي عيدروس الزبيدي، ونقله عبر الصومال إلى مطار الريف العسكري في أبوظبي.</p>

<p>يأتي هذا التطور بعد  نحو ثلاثة أيام من إبلاغ التحالف للزبيدي بضرورة القدوم إلى السعودية خلال 48 ساعة، "للجلوس مع رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني رشاد العليمي لبحث أسباب التصعيد التي أدت إلى هجوم من قبل قوات تابعة للمجلس الانتقالي على محافظتي حضرموت والمهرة".</p>

<p>وفي يوم 4 يناير/كانون الثاني، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BTONU3BHVVK25IZNWNKQIAOGVA-2026-01-03/">رحب</a> المجلس الانتقالي بما وصفه "المبادرة السعودية"، معتبرًا أنها تمثل "فرصة حقيقية لحوار جاد يحمي مستقبل الجنوب ويصون أمنه واستقراره ويضمن تحقيق تطلعات شعب الجنوب"، وأعلن أنه سيأتي إلى السعودية يوم 6 يناير.</p>

<p>إلا أن هذه الموافقة لم تكن إلا "مجرد مناورة" حسب مراقبون، إذ اختفى الزبيدي في الموعد الذي كان مقررًا أن يتوجه فيه على رأس وفد المجلس الانتقالي إلى مطار عدن ومنه إلى السعودية، وفي <a href="https://x.com/CJFCSpox/status/2008727786891210898/photo/1">بيان</a> للتحالف الذي تقوده السعودية يوم 7 يناير، أكد أن الوفد غادر عدن بدون الزبيدي، الذي اختفى في مكان غير معلوم، تاركًا أعضاء وقيادات المجلس الانتقالي دون أي تفاصيل عنه.</p>

<h2>تفاصيل الهروب</h2>

<p>بعد نحو 24 ساعة من هذا البيان، <a href="https://www.spa.gov.sa/">أصدر</a> التحالف بيانًا آخر كشف فيه تفاصيل عملية هروب الزبيدي، وقال المتحدث باسم التحالف إنه توفرت معلومات استخبارية أن الزبيدي وآخرون هربوا ليلًا عبر ميناء عدن باتجاه إقليم أرض الصومال بعد منتصف الليل يوم 7 يناير، وقاموا بإغلاق نظام التعريف ووصلوا إلى ميناء بربرة في حوالي الساعة (12:00) ظهرًا.</p>

<p>وأضاف المالكي أن "عيدروس اتصل بضابط يكنى أبو سعيد اتضح أنه اللواء عوض سعيد مصلح الأحبابي قائد العمليات المشتركة الإماراتية، وأبلغه  أنهم وصلوا، وكان في انتظارهم طائرة من نوع إليوشن (إي ال - 76) الرحلة رقم (9102 - MZB)". </p>

<p>وتابع المتحدث باسم التحالف أن الطائرة أقلعت وعلى متنها الزبيدي "دون تحديد جهة المغادرة" تحت إشراف ضباط إماراتيين، ثم هبطت في مطار مقديشو، وانتظرت في المطار لمدة ساعة قبل أن "تغادر باتجاه الخليج العربي مرورًا ببحر العرب دون تحديد جهة الوصول، وتم إغلاق نظام التعريف فوق خليج عُمان، وإعادة تشغيله قبل الهبوط بعشر دقائق في مطار (الريف) العسكري في أبوظبي". </p>

<p>ولفت التحالف إلى أن هذه الطائرة من النوع الذي يستخدم باستمرار في مناطق الصراع وعلى مسارات دول ليبيا، وإثيوبيا، والصومال.</p>

<p>وقبل بيان التحالف <a href="https://x.com/Abdulkhaleq_UAE/status/2008952484417687772">كتب</a> الأكاديمي الإماراتي عبد الله عبد الخالق بوست على إكس، أشاد فيه بعدم توجه الزبيدي إلى السعودية "لأنه أدرك الدرس من محنة سعد الحريري رئيس وزراء لبنان الذي تم احتجازه عنوة وأجبر على تقديم استقالته في رسالة متلفزة سنة 2017. لا يلدغ المؤمن من جحر ضب مرتين".</p>

<h2>لا تعليق</h2>

<p>ورغم مرور نحو 10 ساعات على إعلان التحالف، لم يصدر أي تعليق من خارجتي السعودية والإمارات، بل ولم تنشر وسائل الإعلام الإماراتية بيان التحالف، ورغم ذلك بدأت معركة السوشيال ميديا بين حسابات من البلدين.</p>

<p>وبدأت ما يمكن وصفه بمعركة "تقليم الأظافر" بين السعودية والإمارات، الثلاثاء قبل الماضي، عندما أعلن التحالف العربي بقيادة السعودية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> ضربات جوية استهدفت شحنة أسلحة قال إنها متجهة من الإمارات إلى المجلس الانتقالي، وهو ما نفته أبوظبي، وأسفرت الضربات عن مقتل نحو 20 عنصرًا من القوات الانفصالية، وفق مصادر التحالف.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0029e5d4-9b27-49ab-b5ac-a45a1d9a0076" href="https://almanassa.com/news/29456" title='بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"'>قررت</a> الإمارات سحب قواتها المتبقية من اليمن، بعد دعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة، وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها".</p>

<p>وجاء التحرك السعودي الذي وصف بـ"الحازم" بهدف حماية مصالح الرياض، بحسب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%AD/a-75413827">تحليل</a> كريستيان كوتس أولريخسن، الزميل المتخصص في شؤون الشرق الأوسط في معهد بيكر للسياسات العامة بجامعة رايس، موضحًا أنه "ربما كانت هذه إحدى المرات الأولى التي تواجه فيها الإمارات رد فعل قوي بسبب دعمها لجماعات في بعض الدول". </p>

<p>ولفت إلى عدم وجود رغبة حقيقية لدى الطرفان في قطيعة دائمة، مرجحاً أن "يضاعف السعوديون والإماراتيون تمسكهم بمساراتهم السياسية المنفصلة".</p>

<p>وتدخلت السعودية والإمارات في اليمن لأول مرة منذ أكثر من 10 سنوات بعد أن سيطر الحوثيون على العاصمة صنعاء في عام 2014.</p>

<p>وانضمت الإمارات إلى التحالف المدعوم من السعودية في العام التالي لدعم الحكومة المعترف بها دوليًا. وانضم المجلس الانتقالي الجنوبي، الذي تأسس في عام 2017 بدعم إماراتي، إلى التحالف الحكومي.</p>

<p>وكان لسنوات جزءًا من الحكومة التي تسيطر على جنوب وشرق اليمن وتدعمها دول الخليج.</p>

<p>لكن قوات المجلس الانتقالي الجنوبي، التي أعلنت مؤخرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>عزمها</a> إجراء استفتاء على الاستقلال، سيطرت فجأة الشهر الماضي على مساحات واسعة من الأراضي، مما أدى إلى تغير موازين القوى ووضع السعودية والإمارات في مواجهة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768050144939022</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش السوري يعلن انتهاء تمشيط حي الشيخ مقصود في حلب.. و"قسد": ما زلنا نقاوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24d733fb-0ffc-41ea-ac68-e5b83c6c0e03.jpeg.webp?itok=cpWJxu_U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24d733fb-0ffc-41ea-ac68-e5b83c6c0e03.jpeg.webp?itok=cpWJxu_U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش السوري، اليوم السبت، انتهاء عمليات تمشيط حي الشيخ مقصود في مدينة حلب، في خطوة تشير إلى <a href="https://x.com/Sy_Defense/status/2009790156002243036/photo/1">انتزاع</a> السيطرة على المنطقة من المقاتلين الأكراد بالقوة بعد رفضهم مغادرته وفقًا لاتفاق يقضي بوقف إطلاق النار الذي استمر لأيام.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a href="https://www.al-monitor.com/originals/2026/01/deadly-clashes-resume-syrias-aleppo-between-government-kurdish-forces">اندلعت</a> اشتباكات بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية/قسد في حيي الشيخ مقصود والأشرفية، ما أسفر عن <a href="https://www.syriahr.com/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7-2/790827/?fbclid=IwY2xjawPPBWlleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeXwidflsrEG4KReLrpurR-SfUfS_l-u74-5LGYOTlfa6IcDmCJADP3DvIl_4_aem_1LVCW-iv_JVTkIt8h-pAQw">مقتل </a>62 شخصًا بينهم 25 من الجيش، وإصابة 115 آخرين جميعهم من الأطفال والنساء، حسب المرصد السوري لحقوق الإنسان.</p>

<p>وأمس الجمعة، رحبت الولايات المتحدة وقوى عالمية أخرى ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4grd6jn42po">اتفاق</a> لوقف إطلاق النار، لكن القوات الكردية رفضت مغادرة حي الشيخ مقصود، وهو آخر معاقلها في حلب، ما دفع الجيش السوري لشن عملية برية لطردهم.</p>

<p>ورُغم إعلانه <a href="https://sana.sy/locals/2370652/">انتهاء</a> التمشيط، دعا الجيش السوري المواطنين للبقاء في منازلهم بسبب "اختباء عناصر تنظيم قسد وتنظيم PKK (حزب العمال الكردستاني) الإرهابي بينهم"، ودعاهم للإبلاغ عن "هؤلاء العناصر" وأماكن تواجدهم.</p>

<p>وفي وقت سابق، قال مصدر عسكري لم تسمه وكالة الأنباء السورية/سانا إن قسد تركت آليات مفخخة في شوارع الحي. وأكدت الوكالة نفسها أن قوات الأمن الداخلي <a href="https://sana.sy/governorates/2370731/">بدأت</a> دخول حي الشيخ مقصود بحلب، لاستكمال عمليات تأمين الحي.</p>

<p>وأشار الجيش السوري إلى تفكيك عشرات الألغام التي زرعتها قسد وحزب العمال الكردستاني في شوارع الحي، فيما يُستكمل ترتيب دخول قوى الأمن الداخلي.</p>

<p>في المقابل، نقلت رويترز <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GXSXQVP7LFPCJPINISWBVWLUUM-2026-01-10/">نفي</a> قسد سيطرة الجيش السوري على الحي، وذكرت أن "بيانًا مكتوبًا من القوات الكردية نفى سيطرة الحكومة على حي الشيخ مقصود وأنها لا تزال تقاوم".</p>

<p>ونقل موقع العربية عن ثلاثة مصادر أمنية سورية لم يسمها، اليوم السبت، أن بعض المقاتلين الأكراد بما في ذلك بعض من قادتهم ⁠وأفراد عائلاتهم <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2026/01/10/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%B4%D8%B7-90-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D8%A8">نُقلوا</a> سرًا من حلب خلال الليل إلى شمال شرق سوريا.</p>

<p>وذكرت رويترز أن نحو 300 مقاتل كردي اختاروا البقاء في حي الشيخ مقصود للقتال.</p>

<p>فيما <a href="https://sana.sy/governorates/2370643/">شدد</a> الجيش السوري على أن الخيار الوحيد المتبقي أمام العناصر المسلحة بحي الشيخ مقصود، هو تسليم أنفسهم وسلاحهم فورًا لأقرب نقطة عسكرية مقابل ضمان حياتهم وسلامتهم الشخصية.</p>

<p>وفي سياق إعادة الاستقرار، أعلن محافظ حلب عن <a href="https://sana.sy/locals/2370681/">تنظيم</a> عودة آمنة للنازحين إلى الشيخ مقصود والأشرفية لاحقًا، مشددًا على استمرار حظر التجوال حتى إشعار آخر، مع التركيز على تثبيت الأمن وإعادة الحياة إلى الحيين.</p>

<p>ويعد حي الشيخ مقصود آخر معاقل القوات الكردية في حلب، وسيطرة الجيش عليه ستنهي وجود الأكراد فيه منذ اندلاع الحرب السورية عام 2011، رغم استمرار القوات الكردية في السيطرة على أجزاء واسعة من شمال شرق سوريا، حيث تدير منطقة شبه مستقلة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-reaches-deal-integrate-sdf-within-state-institutions-presidency-says-2025-03-10/">تسيطر </a>قوات سوريا الديمقراطية التي يُشكل المقاتلون الأكراد عمودها الفقري على معظم المناطق الغنية بالنفط في شمال شرق سوريا، وتلقى دعمًا من الولايات المتحدة، حسب رويترز.</p>

<p>ولا يوجد دليل على من بدأ المواجهة الأخيرة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>تقول</a> الحكومة السورية إن الاشتباكات اندلعت بعد تعرض مواقع تابعة للجيش وقوى الأمن لهجمات صاروخية وقصف بطائرات مسيّرة انطلقت من حيي الشيخ مقصود والأشرفية الخاضعين لسيطرة قسد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d62f07ae-4aed-462d-9d5c-1f0113565dbc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28968" role="article" about="/stories/28968" data-sanitized-id="node-28968" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28968" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28968" data-ph-capture-attribute-link-title="عام على سقوط الأسد| خريطة جديدة للشرق الأوسط من بوابة دمشق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عام على سقوط الأسد| خريطة جديدة للشرق الأوسط من بوابة دمشق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>فيما <a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2026/01/07/syria-declares-kurdish-positions-in-aleppo-neighbourhoods-legitimate-military-targets/">تتهم</a> قسد الحكومة ببدء التصعيد عبر قصف الأحياء ذات الغالبية الكردية بالمدفعية والدبابات، وتحمّل دمشق "المسؤولية الكاملة" عن تفجر المواجهات وما تبعها من سقوط ضحايا ونزوح واسع.</p>

<p>لكن السياق الأوسع والواضح أن التصعيد الميداني يأتي بعد فشل اتفاق وُقع في مارس/آذار الماضي، كان يقضي ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>دمج</a> كل المؤسسات المدنية والعسكرية التابعة للإدارة الذاتية الكردية في إطار الدولة السورية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 13:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768044740911070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تراجع 6 أشهر.. معدل التضخم يعاود الارتفاع في ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29645</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عاود معدل التضـخم السنوي للارتفاع ليصل إلى 10.3% خلال ديسمبر/كانون الأول 2025، وفقًا ل<a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3361">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، التي أظهرت أيضًا ارتفاعًا طفيفًا في التضخم الشهري بنسبة 0.1% عن شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>وهذا الارتفاع الأول لمعدل التضخم السنوي بعد أن سجل انخفاضًا متتاليًا لستة أشهر كان آخرها نوفمبر الماضي الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>وصل</a> خلاله إلى 10%، بعد أن كان عند <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">مستوى</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>وحدّت انخفاضات أسعار بعض السلع من ارتفاع أكبر في معدل التضخم، إذ انخفضت مجموعة اللحوم والدواجن بنسبة 1.1%، ومجموعة الألبان والجبن والبيض بـ1.2%، ومجموعة الفاكهة بـ1%، ومجموعة الخضروات بـ2%، ومجموعة الكهرباء والغاز ومواد الوقود الأخرى بـ1.6%، وفق بيان المركزى للتعبئة العامة والإحصاء اليوم السبت.</p>

<p>في نوفمبر الماضي، <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/04/1926797">اعتبر</a> وزير المالية أحمد كجوك أن مستويات التضخم "جيدة". وقال في تصريحات على هامش منتدى القاهرة الثاني إنها تقدم "صورة مستقرة"، مشددًا على ضرورة منح أهمية أكبر لمعدلات التوظيف وليس بيانات التضخم فقط.</p>

<p>في ضوء انحسار التضخم، اتخذ البنك المركزي المصري مسارًا نقديًا تيسيريًا منذ أبريل/نيسان الماضي، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd84b607-8033-472d-a0dd-4f6860095eaa" href="https://almanassa.com/news/29353" title='"المركزي" ينهي العام بخفض خامس للفائدة بنسبة 1%'>خفّض</a> أسعار الفائدة خمس مرات بمعدل تراكمي 6.25%، كان آخرها في ديسمبر الماضي.</p>

<p>وفي تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f62110a2-d97a-4c49-ab4f-8e56d9088781" href="https://almanassa.com/news/29392" title="محللون يتوقعون تراجع أسعار الفائدة 4 إلى 6% خلال 2026">توقّع</a> محللون ماليون اتجاه البنك المركزي لمزيد من خفض أسعار الفائدة خلال العام المقبل بنسبة تصل إلى 6%، بدعم من انحسار معدلات التضخم واستقرار سعر الصرف وتحسن أوضاع النقد الأجنبي داخل السوق و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-25-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2025">اتجاه</a> مماثل من الفيدرالي الأمريكي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 13:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768044740911069</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال احتفالية عيد الميلاد المجيد 6/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29634</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/8af73808-5838-434d-95c7-b4006395144d_0.jpg.webp?itok=mSd2ot4O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/8af73808-5838-434d-95c7-b4006395144d_0.jpg.webp?itok=mSd2ot4O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mKKJU-lr_dI?rel=0&amp;start=1611" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشارك باحتفالية عيد الميلاد المجيد بكاتدرائية ميلاد المسيح بالعاصمة الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي خلال احتفالية عيد الميلاد المجيد، 6 يناير 2026</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،
آآآ طب ممكن نقعد بقى عشان أنا هقولكوا كل سنة وإنتو طيبين، و ويعني.. فمش عايز أعمل إزعاج لكم أكتر من كدا.. اتفضلوا استريحوا.. اتفضلوا استريحوا لو سمحتوا.. اتفضلوا، اتفضلوا..</p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحقيقة، خلوني أبدأ كلامي بإن أنا أحمد ربنا على إن إحنا إن شاء الله منذ عام 2015.. 2015.. وإحنا بنيجي نحتفل مع بعضنا بالعيد، بهني قداسة البابا، وبهني الكنيسة، وبهني كل المواطنين، أهلنا المسيحيين والمصريين، وكل الناس اللي في العالم.. كل سنة وإنتوا طيبين، وعيد سعيد علينا كلنا، وربنا يحفظنا، ويجعل دايمًا أيامنا كلها أعياد وأفراح، اللهم آمين. (تصفيق)</p>

<p>كنت بقول إن إحنا.. في 2015 كان أول مرة أتشرف بالزيارة دية، وأحتفل وأشوف.. المحبة اللي بينا.. المحبة اللي بينا، وعـ.. وفي الفترة من 2015 للنهاردا، حصل حاجات كتير.. حصل حاجات كتير وأحداث كتير.. وأيام صعبة كتير، لكن آآ كل مرة أنا بقول الكلام دوة، إن إحنا بنقول إن كل ما يكون شعب مصر، كلنا مع بعض، بنحب بعض، بنخاف على بعض، بنحترم بعض.. بنحترم بعض.. (تصفيق)</p>

<p>ومنسمحش مش هقول لحد، ما نسمحش لأنفسنا أبدًا إن إحنا علاقتنا كشعب مصر بلا أي تمييز تفضل علاقة طيبة، ونحافظ عليها ونطورها ونعززها، هو ده الرصيد اللي إحنا لازم نخلي بالنا منه ونحافظ عليه، ومنديش فرصة لحد أبدًا إنه يتدخل بينا.. مش عايز أقول بينا، لا لا.. مفيش بينا، مفيش إنتوا وإحنا، مفيش إنتوا وإحنا، فيه إحنا، إحنا كلنا، واحد. (تصفيق)</p>

<p>فا.. كل مرة أقولكوا الكلمة دية عشان آآ.. مرة تانية بقولكوا إن قداسة البابا له تقدير خاص في نفسي، واحترام شديد جدًا لشخصه العظيم، وليكوا كلكوا، وربنا يحفظكوا.. وربنا يحفظكوا، ويحفظ بلدنا، و..عمع.. مش عايز آخد الوقت بتاع قداسة البابا من بدري ويعني حرام عليكوا يعني.. فا.. عام سعيد، عام سعيد.. عام سعيد عليكوا، وعلينا كلنا، وعلى الدنيا كلها، ونقول يا رب إن العام ده، ونقول يا رب إن 2026 يبقى عام.. بفضل الله أفضل علينا وعلى كل الدنيا.</p>

<p>وبقول للمصريين، إوعوا تقلقوا أبدًا، إوعوا تقلقوا أبدًا، بس بشرط، خليكوا دايمًا مع بعض، خليكوا دايمًا مع بعض، وإوعى حد يحاول أبدًا يخلينا أبدًا نختلف أو حتى نإذي نفسنا وبلدنا، دي وصيتي ليكم، لينا كلنا، لينا كلنا، أي مشكلة بفضل الله سبحانه وتعالى... (تصفيق) أي مشكلة بفضل الله سبحانه وتعالى بتتحل، بس تفضل مصر.. بخير وسلام، وشعبها بخير وسلام.</p>

<p>مرة تانية، مش عايز أطول عليكم، كل عام وإنتم بخير وسلام وسعادة (تصفيق وهتافات) وقداسة البابا بخير وسلام وسعادة، وإحنا.. بنبقى فرحانين أوي وإحنا موجودين معاكم، وربنا يفرحكوا دايمًا، ويفرح مصر، ويفرح الدنيا كلها، اللهم آمين. كل سنة وإنتوا طيبين.. كل سنة وإنتوا طيبين، متشكر جدًا. (تصفيق وهتافات)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في القاهرة، بكاتدرائية ميلاد المسيح بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث شارك الرئيس عبد الفتاح السيسي في الاحتفال بعيد الميلاد المجيد، وذلك بحضور قداسة البابا تواضروس الثاني بابا الإسكندرية وبطريرك الكرازة المرقسية، ولفيف من أحبار الكنيسة، وجموع المصلين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fa82c78b85c560043147a9db77f5c445435b80290eaf19df4484d688ea4757e0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 12:02:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768039344761308</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أرقام رشوان وفهم نيفين.. محاولة تجميل البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29606</link>
						<dc:creator>عمار علي حسن</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=uVb_0__o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=uVb_0__o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رغم ما شابها من خروقاتٍ وانتهاكاتٍ دفعت رئيس الجمهورية <a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fppA3c8hqD49JbX4YzWumA1SkFLjUasATkSKSswgaK3khc2zLrM5ND1tudVdrWe3l">للدعوة</a> لضرورة أن تعكس الانتخابات الجارية موقف الشعب ورأيه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6c04b685-82ec-4abd-b3e1-f76469507af0" href="https://almanassa.com/news/29536" title='ختام "الانتخابات البرلمانية".. اشتباكات بالعمرانية وحشد للناخبين في بولاق'>انتهت</a> الانتخابات البرلمانية لإنتاج "مجلس نواب" بدأ أعضاؤه يتسابقون على مبناه <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/4/2919301/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-4-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA">لاستخراج</a> كارنيهات عضويتهم، تاركين مصير هذا البرلمان لـ"التقدير السياسي" و"الظروف الطارئة" و"يد المحكمة الدستورية العليا"، وإن لم يكن كل هذا فـ"حكم التاريخ".</p>

<p>دون شك، من له مصلحة في بقاء البرلمان راح يشكل خط دفاع عنه؛ <a href="https://www.instagram.com/p/DR4blfYiFg4/">ألقي</a><strong> </strong>القبض على مؤيدي مرشحين مستقلين على المقاعد الفردية وبعض منتقدي الانتخابات على السوشيال ميديا، انبرت أقلام <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/8/%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%B2%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86/7259582">تدافع</a> عنه تحت زعم أن كل الانتخابات في العالم يشوبها تقصير أو نقص أو خروج على القواعد.</p>

<p>لكن اللافت في رحلة الدفاع عن البرلمان خلال الأيام الأخيرة، ما <a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/?locale=ar_AR">نشره</a> الأستاذ ضياء رشوان رئيس الهيئة المصرية العامة للاستعلامات في صفحته على فيسبوك، وما <a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%AF-%D9%86%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D9%82%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84/2421919561603744/">دافعت</a> به النائبة نيفين إسكندر عضوة تنسيقية الأحزاب عن نتائج الانتخابات في مناظرتها مع الكاتب الصحفي مجدي الجلاد على قناة إم بي سي ضمن برنامج "الحكاية" الذي يقدمه الإعلامي عمرو أديب.</p>

<h2>خداع الإحصاءات</h2>

<p>بالأرقام التي أوردها، والتي أسندها لـ"دراسة إحصائية" أعدتها إحدى الوحدات البحثية المتخصصة بالهيئة العامة للاستعلامات، تحدث رشوان عما وصفه بـ"دلالات رقمية مهمة قد تعطي مؤشرات أولية حول أداء المجلس الجديد"، ويبين أنها جاءت على النحو التالي:</p>

<p>أولًا، حصلت 8 أحزاب معارضة على 53 مقعدًا، بما يقارب 10% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، نصف هذه الأحزاب المعارضة منتمية للحركة المدنية الديمقراطية بـ32 مقعدًا، يمثلون 60% من إجمالي مقاعد أحزاب المعارضة، وتوزعت على النحو التالي: 11 للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، ومثلها لحزب العدل، و9 مقاعد لحزب الإصلاح والتنمية، ومثلها لحزب الوفد، و6 مقاعد لحزب النور، و5 للتجمع، ومقعد واحد لحزب المحافظين، ومثله لحزب الوعي.</p>

<p>ثانيًا، يبلغ إجمالي المقاعد التي خسرتها أحزاب "القائمة الوطنية من أجل مصر" في الانتخابات الفردية لصالح المستقلين 82 مقعدًا، وفيما يبلغ عدد مقاعد المستقلين 105، بنسبة تزيد عن 18% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، فإن إجمالي مقاعد أحزاب المعارضة والمستقلين 158 مقعدًا يمثلون 28% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، بالتالي يكون مجلس النواب الجديد يضم 15 حزبًا سياسيًا، منهم 8 أحزاب من المعارضة و7 أحزاب من المؤيدة.</p>

<p>ما أورده رشوان هنا عن الدراسة الإحصائية يدخل في باب "الدعاية السياسية" أكثر منه في باب "العلم الاجتماعي" أو "الحقيقة"، فهذه الأرقام لا تعبر عن الواقع إلا إذا أجابت على بعض الأسئلة.</p>

<blockquote>
<p>التجربة البرلمانية بيّنت أن منتمين لأحزاب المعارضة سارعوا لقبول ما تريده السلطة</p>
</blockquote>

<p>من هذه الأسئلة؛ هل الأحزاب التي أوردت الدراسة عدد مقاعدها في البرلمان تمثل معارضة حقيقية أم شكلية؟</p>

<p>إذا كانت معارضة بالفعل، فما الذي يضمن أن الداخلين لمجلس النواب من أعضاء هذه الأحزاب هم أصحاب المواقف واضحة المعارضة؟</p>

<p>هل من بينهم الذين يدل تاريخهم السياسي على تنسيق ما مع السلطة السياسية، سواء الراهنة أم السابقة؟ هل اختارهم رؤساء الأحزاب نفسها لدخول القائمة أو الترشح الفردي أم لا؟</p>

<p>هل كل من أراد دخولها من هذه الأحزاب نال ما أراد؟</p>

<p>ما مواصفات من تم قبوله وتمريره؟</p>

<p>حتى لو كان هؤلاء يمثلون معارضة حقيقية فما الذي يضمن استمرار ولائهم لهذه الأحزاب في ظل تجربة برلمانية طويلة بينت أن منتمين لأحزاب المعارضة سارعوا لقبول ما تريده السلطة التنفيذية أسرع من المنتمين لما تسمى أحزاب الموالاة؟</p>

<p>حتى لو كانوا معارضين ملتزمين، فكيف تكون لديهم قدرة على تغيير السياسات العامة وتعديلها، أو تفعيل الرقابة والتشريع، والأغلبية المكيانيكية بل الكاسحة في يد أحزاب الموالاة؟</p>

<p>ما علاقة كل هذا بقدرة أجهزة السلطة على اختراق الأحزاب السياسية الموجودة، بما فيها من تحمل لافتات معارضة، وعناية ورعاية بعض أعضائها البارزين على حساب آخرين، وهو ما صار أشبه بتقليد سياسي في العقود الأخيرة؟</p>

<p>الحقيقة التي لا مواربة فيها أنه دون طرح هذه الأسئلة، وتقديم إجابات شافية عليها، لن يكون هناك أي معنى للأرقام التي طرحها رشوان، وستفتقد الدلالات التي أراد أن يحدثنا عنها، وتوهمنا الدراسة بها. إنها حالة طالما حذر منها داريل هوف في كتاب صدر سنة 1954 بعنوان <a href="https://www.aseeralkotb.com/en/books/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%83%D8%B0%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA?srsltid=AfmBOoql0X2SQAM3qww1KnRaGwyksJtJaRRBT-r8NVeER5hvrAIESAav">كيف تكذب بالإحصاء</a> How to Lie with Statistics.</p>

<h2>نموذج نواب المستقبل</h2>

<p>المشهد الثاني أطلت خلاله نيفين إسكندر بقولها "السياسة في العالم كله إما تُحكُم أو تتتحبس". ما المعين الذي نهلت منه عبارتها؟ لا أظن أنه مما درسته في دبلومة السياسات بجامعة أسيوط بعد دراستها الصيدلة، ولا يمكن أن تكون تجربتها في حزب المحافظين المعارض قبل أن تدلف منه إلى تنسيقية الأحزاب، فهل هذا نتاج ما تعلمته في الأخيرة.</p>

<p>إذا كان الأمر كذلك، فأي مستقبل ينتظر السياسة في هذا البلد إذا تحولت عند جيلٍ من الساسة الجدد<strong> </strong>من "فن الممكن" و"فن إدارة الخلاف والاختلاف" و"المساحة الاجتماعية لممارسة تعدد الآراء حول المصالح العامة" إلى معادلة صفرية يقف على طرفيها القصر والسجن؟</p>

<blockquote>
<p>أرقام رشوان وفهم نيفين لا يمكن النظر إليهما إلا كونهما محاولة لتجميل انتخابات</p>
</blockquote>

<p>إنها عبارة كابوسية متشائمة غارقة في القمع والتقييد، تخاصم الحرية بل تعتبرها عدوًا، مع كُفرٍ بالتعددية واعتبارها جريمة تودي بأصحابها إلى الزنازين الضيقة المظلمة.</p>

<p>أخطر ما قالته نيفين أن "السياسة في العالم كله"، ولو خصصت فصارت عبارتها "السياسة كما تدل عليها تجربتي، وكما أفهموني إياها في السنوات الأخيرة" أو "كما فهمتها أنا، وقد أكون خاطئة"، لكان من الممكن قبولها، وقد يصفق لها البعض، لكنها لم تفعل، ويالها من كارثة، ويا ويل كل المهتمين بـ"الشأن العام" في هذا البلد، ويا للخطر الذي يحدق بالبلد نفسه، إذا كان هذا هو "تعريف السياسة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4dc12d4-bbad-4150-9d2f-9bdd31ab658c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23405" role="article" about="/stories/23405" data-sanitized-id="node-23405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23405" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23405" data-ph-capture-attribute-link-title="برلمان 2025.. انتخابات جديدة بأدوات قديمة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>برلمان 2025.. انتخابات جديدة بأدوات قديمة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أرقام رشوان وفهم نيفين لا يمكن النظر إليهما، مع الاختلاف النسبي في الطرح والقيمة، إلا باعتبارهما محاولةً لتجميل انتخابات يرى كثيرون أنها <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B9-%D8%B0%D9%84%D9%83-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%86/1184840467094766/">الأسوأ</a> في التاريخ النيابي المصري، وإذا تخفف البعض حيالها في التوصيف الغاضب المتشائم سيرونها تشبه نظيرتها التي جرت <a href="https://cihrs.org/%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2010/">عام 2010</a>.</p>

<p>هذه ليست كل محاولات التجميل، ربما كانت أبرزها، أو الأقرب إلى التبرير بالحيلة مقابل تبريرات أخرى أكثر فجاجة، أو حتى عدم الاعتناء بالتبرير لدى من يتوهمون أن شرعيتهم لا تحتاج إلى موقف الشعب ورأيه، أو لا يرون للناس أي دور في وصولهم إلى مقاعد مجلسي النواب والشيوخ.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1282b9a7ba495acff3365e71135a620ad37e9c733ac46f4cbb1774d4ff910047">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:45:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768034708389519</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-1193-%D8%AE%D8%B1%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G9bTOyfXAAEKM2-c-150x150.jpg" alt="«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار" title="«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 1193 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 484 فلسطينيًا، وإصابة 1206، منذ سريان الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم،  بعد يوم من سلسلة غارات إسرائيلية في شمالي القطاع وجنوبه، استهدفت منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن استهداف خيام ومراكز إيواء نازحين، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فاقمت الأحوال الجوية والمنخفض الجوي الذي يتأثر به قطاع غزة، معاناة مواطني القطاع، اليوم، حسبما قالت وكالة «وفا»، مُضيفة أن طفلًا أصيب في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، نتيجة سقوط جدار عليه بسبب الرياح القوية المصاحبة للمنخفض الجوي، كما غمرت مياه الأمطار خيامًا تؤوي نازحين في مناطق منخفضة، فيما اقتلعت الرياح خيامًا أخرى، ما اضطر العائلات النازحة للخروج إلى العراء، وسط طقس بارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في رام الله، نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، المرشح لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، اليوم، لبحث سبل تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وقرار مجلس الأمن 2803، في ظل قرب إعلان تشكيل «مجلس السلام»، برئاسة ترامب وهيئته التنفيذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أطلقت قوات الاحتلال الرصاص، اليوم، صوب مزارعين شرق مدينة رام الله، تزامنًا مع إضرام مستوطنين النار في خمس سيارات فلسطينية، في شمالي مدينة نابلس، بعد يوم من إصابة خمسة بالضرب والاختناق في مدينة البيرة. وفي فلسطين المحتلة، قُتل شابان فلسطينيان، اليوم، أحدهما برصاص جندي إسرائيلي في بلدة دالية الكرمل، شمالي البلاد، والآخر برصاص شرطة الاحتلال في مدينة حيفا، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار.. ومستشفيات القطاع تستقبل 14 قتيلًا خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 1193 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 484 فلسطينيًا، وإصابة 1206، منذ سريان الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3986"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن أشكال الخروقات تعدّدت بين جرائم إطلاق النار المباشر ضد المدنيين، وتوغل الآليات العسكرية داخل المناطق السكنية، فضلًا عن اعتقال وقصف واستهداف المواطنين، ونسف منازلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7217"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا و17 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و409 قتلى، و171 ألفًا و304 مُصابين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاحتلال شن سلسلة غارات في شمالي القطاع وجنوبه، أمس، استهدفت منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن استهداف خيام ومراكز إيواء نازحين، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/6-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140100"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بزعم الرد على إطلاق قذيفة صاروخية من القطاع باتجاه إسرائيل، بحسب ما ذكر </span><a href="https://t.me/idfofficial/16247"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، عقب غارات أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالبت حركة حماس، الوسطاء الضامنين لاتفاق وقف إطلاق النار، أمس، بالضغط على إسرائيل لوقف انتهاكاتها، وإلزامها ببنود الاتفاق بما يشمل إدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، و</span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/08/988467/"><span>قالت</span></a><span> الحركة في بيان، إن  قصف الاحتلال المتواصل، وسقوط قتلى بينهم أطفال، «تصعيد إجرامي خطير، وانتهاك صارخ لاتفاق وقف إطلاق النار بنية خلط الأوراق، والتنصل من التزامات الاتفاق، وتعطيل الانتقال إلى المرحلة الثانية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>منخفض جوي يفاقم معاناة نازحي غزة.. وإصابة طفل في «بيت لاهيا» نتيجة سقوط جدار بسبب الرياح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>فاقمت الأحوال الجوية والمنخفض الجوي الذي يتأثر به قطاع غزة، معاناة مواطني القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-140119"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن طفلًا أصيب في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، نتيجة سقوط جدار عليه بسبب الرياح القوية المصاحبة للمنخفض الجوي، كما غمرت مياه الأمطار خيامًا تؤوي نازحين في مناطق منخفضة، فيما اقتلعت الرياح خيامًا أخرى، ما اضطر العائلات النازحة للخروج إلى العراء، وسط طقس بارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجد العائلات نفسها عاجزة عن تأمين أي وسيلة للتدفئة في ظل انخفاض درجات الحرارة ليلًا، وغياب الوقود عن القطاع المنكوب، فيما يلجأ المواطنون إلى السكن في مبان متصدعة آيلة للسقوط لانعدام الخيارات، بعد تدمير جيش الاحتلال معظم المباني، واستمراره في منع إدخال البيوت المتنقلة ومواد البناء والإعمار، بحسب «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كان متضررًا ومقصوفًا سابقًا، ما أسفر عن مقتل العشرات، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، الذي سبق وحذر من تفاقم الأزمة الإنسانية في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مدير «مجلس السلام» في رام الله لبحث الانتقال للمرحلة الثانية من اتفاق غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81-%D8%B3%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-140114"><span>اجتمع</span></a><span> في رام الله، نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، المرشح لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، اليوم، لبحث سبل تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وقرار مجلس الأمن 2803، في ظل قرب إعلان تشكيل «مجلس السلام»، برئاسة ترامب وهيئته التنفيذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد الشيخ على أهمية الانسحاب الإسرائيلي من غزة خلال اجتماعه مع ملادينوف، في إطار تنفيذ المرحلة الثانية من خطة ترامب، التي تشمل نهاية حكم حركة حماس وتسليم سلاحها، أكد على أهمية الربط السياسي والإداري والقانوني بين المؤسسات الفلسطينية في قطاع غزة والسلطة الفلسطينية في الضفة الغربية، فضلًا عن بحث الاجتماع دور لجنة غزة الإدارية، وقوات الشرطة والأمن الفلسطيني في تولي مهامها، وربطها مع السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب اختار ملادينوف لتولي منصب المدير التنفيذي لمجلس السلام في غزة، حسبما أعلن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5227758-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD"><span>بيان</span></a><span> لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، عقب لقاء جمعهما في إسرائيل، وقال إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤولان أمريكيان </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders"><span>أفادا</span></a><span> لموقع «أكسيوس»، قبل أيام، أن الرئيس ترامب، سيعلن الأسبوع المقبل عن تشكيل مجلس السلام في غزة، برئاسته وعضوية 15 من قادة العالم، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، على أن يتولى المجلس الإشراف على تشكيل حكومة فلسطينية، وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%B5%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140111"><span>أطلقت</span></a><span> قوات الاحتلال الرصاص، اليوم، صوب مزارعين فلسطينيين بين قريتي المغير وأبو فلاح، شرق مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، تزامنًا مع </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140106"><span>إضرام</span></a><span> مستوطنين النار في خمس سيارات فلسطينية، في شمالي مدينة نابلس، شمالي الضفة، بعد يوم من </span><a href="https://safa.ps/post/400252/5-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A9"><span>إصابة</span></a><span> خمسة فلسطينيين، بينهم ثلاثة أطفال، في مدينة البيرة، في وسط الضفة، نتيجة الضرب المبرح، وبالاختناق نتيجة استنشاق الغاز السام، الذي أطلقته قوات الاحتلال خلال اقتحامها المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الاعتداءات الإسرائيلية في الضفة، قُتل شابان فلسطينيان في الداخل الفلسطيني المحتل، اليوم، أحدهما برصاص جندي إسرائيلي في بلدة دالية الكرمل، شمالي البلاد، والآخر برصاص شرطة الاحتلال في مدينة حيفا، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/09/988527/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-1193-%D8%AE%D8%B1%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8B%D8%A7/">«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 09 Jan 2026 17:02:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767974561003886</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-10-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00025c-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»" title="الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل 10 فلسطينيين، بينهم خمسة أطفال برصاص وقصف الاحتلال الإسرائيلي في شمالي قطاع غزة وجنوبه، مساء أمس، واليوم، والذي استهدف منزلًا مأهولًا، ومدرسة إيواء، وخيام نازحين، حسبما ذكرت وسائل إعلام فلسطينية، في حين أدى نقص الوقود وإغلاق الطرق، إلى عرقلة الاستجابة الإنسانية في القطاع المحاصر، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدانت نقابة الصحفيين الفلسطينيين، استمرار قوات الاحتلال الإسرائيلي في منع دخول الصحفيين الأجانب إلى غزة للعام الثالث، وقالت إن ذلك يأتي بقرار من حكومة الاحتلال وتأييد أعلى محكمة لديها، والتي تراجعت في آخر جلسة لها العام الماضي، عن قرارها السابق بطلب تقديم خطة واضحة لدخول الصحافة الأجنبية إلى غزة، وأيدت طلب الحكومة الإسرائيلية بشأن استمرار المنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، انتظارها تشكيل «لجنة المستقلين لإدارة غزة»، بما يشمل جميع المجالات، والتي وافقت الحركة والفصائل الفلسطينية على تشكيلها، في حين أفاد مسؤولان أمريكيان لموقع «أكسيوس»، أن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، سيعلن عن تشكيل مجلس السلام في غزة الأسبوع المقبل، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرت انتهاكات القوات الإسرائيلية والمستوطنين في الضفة الغربية، اليوم، مستهدفة صحفيين ومواطنين وممتلكاتٍ فلسطينية، ما أسفر عن الاستيلاء على مزيد من الأراضي، ووقوع إصابات بالاختناق والرصاص ونتيجة هجوم بزجاجات المولوتوف الحارقة، وذلك بعد يوم من إصابة طفل بالرصاص في جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني إثر غارة من مسيرة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة بنعفول، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي البلاد، حسبما ذكرت وسائل إعلامية لبنانية، تزامنًا مع بيان للجيش الإسرائيلي، قال إنه ردًا على انتهاكات تنظيم حزب الله المستمرة لتفاهمات وقف إطلاق النار، استهدف عضوًا من التنظيم، في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. و«أوتشا»: نقص الوقود وإغلاق الطرق يعرقلان الاستجابة الإنسانية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت طفلة فلسطينية في غرب مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، برصاص الجيش الإسرائيلي الذي أصاب أيضًا طفلًا في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-140057"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140040"><span>مقتل</span></a><span> فلسطينيين جراء قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في حي التفاح، شرق المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق اليوم، أسفر حادثي قصف إسرائيلي منفصلين، استهدفا </span><a href="https://t.me/Palsawacom/149775"><span>خيمتي</span></a><span> نازحين في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، عن مقتل أربعة فلسطينيين بينهم أطفال، حسبما ذكرت «وفا»، كما قُتل فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي المدينة، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219109"><span>وفق</span></a><span> إذاعة الأقصى، قبل </span><a href="https://t.me/Palsawacom/149769"><span>الإعلان</span></a><span> عن مقتل آخر، نتيجة قصف الاحتلال مدرسة إيواء نازحين، في «جباليا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AJPalestine/146224"><span>أعلنت</span></a><span> مصادر طبية من مستشفيات القطاع، اليوم، مقتل ثمانية فلسطينيين، بينهم خمسة أطفال، نتيجة عدوان الاحتلال منذ صباح اليوم، في وقت </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219108"><span>تواصل</span></a><span> فيه القوات الإسرائيلية القصف المدفعي وإطلاق النار في مناطق متفرقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى </span><a href="https://t.me/idfofficial/16242"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، اليوم، رصده إطلاق قذيقة من مدينة غزة باتجاه الأراضي المحتلة، غير أنها سقطت قرب مستشفى داخل القطاع، قبل أن يقصف موقع إطلاقها، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/idfofficial/16241"><span>إعلانه</span></a><span> قصف عنصر بارز في حركة حماس، ردًا على ما قال إنه إطلاق نار نفذه مسلحون من الحركة، استهدف منطقة تتمركز فيها قوات الاحتلال في شمالي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7216"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال اليومين الماضيين، أربعة قتلى، بينهم ثلاثة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فيما قُتل الرابع نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، الذي أسفر كذلك عن إصابة سبعة بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و395 قتيلًا، و171 ألفًا و287 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبمناسبة اليوم العالمي للإعاقة، الذي يصادف اليوم، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/280975"><span>قالت </span></a><span>«صحة غزة»، إن أوضاعًا صادمة تعصف بجرحى القطاع مبتوري الأطراف، الذين وصل عددهم إلى نحو ستة آلاف حالة بتر، ربعهم من الأطفال، وهم بحالة إلى برامج تأهيل عاجلة وطويلة الأمد، فضلًا عن الحاجة الملحة لخدمات الدعم النفسي والاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر القيود الإسرائيلية المفروضة على سكان القطاع، أدى نقص الوقود وإغلاق الطرق إلى عرقلة الاستجابة الإنسانية بشكل كبير في القطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400208/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D9%8A%D8%A4%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span>، أمس، مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، مُضيفًا أن القيود المستمرة والازدحام والفجوات في التخزين، تسهم في زيادة التكاليف وتأخير وصول المساعدات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت نقابة الصحفيين الفلسطينيين، اليوم، استمرار قوات الاحتلال الإسرائيلي في منع دخول الصحفيين الأجانب إلى غزة للعام الثالث، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140087"><span>قالت</span></a><span> إن ذلك يأتي بقرار من حكومة الاحتلال وتأييد أعلى محكمة لديها، والتي تراجعت في آخر جلسة لها العام الماضي، عن قرارها السابق بتقديم خطة واضحة لدخول الصحافة الأجنبية إلى غزة، وأيدت طلب الحكومة الإسرائيلية بشأن استمرار المنع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: ننتظر لجنة غزة الإدارية.. و«أكسيوس»: ترامب يعلن تشكيل «مجلس السلام» الأسبوع المقبل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة حماس، اليوم، أنها بانتظار تشكيل لجنة المستقلين لإدارة قطاع غزة في مختلف المجالات، وهي اللجنة التي وافقت الحركة والفصائل الفلسطينية على تشكيلها، حسبما </span><a href="https://t.me/hazzemq/235"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، الذي أضاف أنها قررت مسبقًا عدم المشاركة في ترتيبات الأوضاع الإدارية للقطاع المنكوب، وستعمل على «تسهيل عملية التسليم وعمل اللجنة».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، إن القاهرة تتحرك في جميع الاتجاهات لضمان تنفيذ استحقاقات «المرحلة الثانية» من خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، بعد «الانتهاء من المرحلة الأولى بما في ذلك إدخال المساعدات الإنسانية بالكمية المطلوبة ودون عوائق»، مؤكدًا، خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1DKgcUwueh/"><span>مؤتمر</span></a><span> صحفي مع منسقة السياسة الخارجية بالاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، ضرورة فتح معبر رفح بالاتجاهين، وتسريع نشر قوة الاستقرار الدولية في القطاع، للمساهمة في مراقبة وقف إطلاق النار، مجددًا رفض مصر لأي محاولات تستهدف تكريس انفصال غزة عن الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders"><span>أفاد</span></a><span> مسؤولان أمريكيان لموقع «أكسيوس»، أمس، أن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، سيعلن الأسبوع المقبل عن تشكيل مجلس السلام في غزة، برئاسته وعضوية 15 من قادة العالم، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، على أن يتولى المجلس الإشراف على تشكيل حكومة فلسطينية، وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين الدول المتوقع انضمامها إلى المجلس، المملكة المتحدة وألمانيا وفرنسا وإيطاليا والسعودية وقطر ومصر وتركيا، بحسب الموقع، الذي أضاف أن ممثل «مجلس السلام» على الأرض، هو المبعوث السابق للأمم المتحدة إلى الشرق الأوسط، نيكولاي ملادينوف، الذي يزور إسرائيل هذا الأسبوع، للقاء رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، قبل الإعلان الأمريكي المرتقب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/8/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، استعداد بلاده لإرسال جنود ضمن قوات حفظ السلام في فلسطين، مُضيفًا أنه سيقترح هذه الخطوة على البرلمان، عند توافر الفرصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نتنياهو وافق خلال لقائه ترامب في فلوريدا، الأسبوع الماضي، على الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار مع «حماس»، مقابل تعهد أمريكي بالسماح لإسرائيل بشن هجوم عسكري ضد الحركة، إذا «فشلت في الوفاء بالاتفاق، ولم تبدأ في نزع سلاحها»، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/31/netanyahu-trump-iran-strikes-2026"><span>نقل</span></a><span> «أكسيوس» آنذاك عن مسؤولين أمريكيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء لقاء ترامب ونتنياهو عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/"><span>اجتماع</span></a><span> الوسطاء الضامنين لاتفاق وقف إطلاق النار في مدينة ميامي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، وبحث «المرحلة الثانية» من اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، غير أن ترامب لم يعلن عقب الاجتماع عن أي مستجد بخصوص المرحلة المنتظر الانتقال لها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يحتجز صحفيين في رام الله ويستهدف آخرين بقنابل الغاز في نابلس.. وتهجير 20 عائلة فلسطينية في أريحا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب صحفيون فلسطينيون بالاختناق، اليوم، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال قنابل الغاز السام في أثناء هدم منزلين في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140062"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-140064"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قوات الاحتلال في مدينة رام الله، وسط الضفة، احتجزت عددًا من الصحفيين الفلسطينيين والأجانب، في قرية كفر نعمة، غربي المدينة، خلال تواجدهم للاطلاع على انتهاكات الاحتلال واعتداءات المستوطنين المتكررة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت نابلس هجومًا من المستوطنين بزجاجات المولوتوف الحارقة، اليوم، استهدف مصنعًا للألبان وسيارات مواطنين، في شمالي المدينة، ما أسفر عن إصابة فلسطينيين، أحدهما بجروح </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219129"><span>خطيرة</span></a><span>، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219128"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-140-%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%AF%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-140059"><span>استولت</span></a><span> قوات الاحتلال على قرابة 140 دونمًا جديدة من أراضي قرية الفندقومية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، اليوم، لتضاف إلى قرار الاستيلاء على 311 دونمًا سابقة، ما يرفع عدد الأراضي المستولى عليها في القرية إلى نحو 450 دونمًا، بينما نصب مستوطنون غرفًا متنقلة بين أراضي القرية، وقرية برقة المجاورة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب عمليات الهدم والاستيلاء على الأراضي في شمالي الضفة، اضطرت نحو 20 عائلة فلسطينية للرحيل قسرًا من الجهة الشمالية لتجمع شلال العوجا البدوي شمال مدينة أريحا، في شرقي الضفة، نتيجة تصاعد هجمات المستوطنين وما رافقها من اعتداءات وتهديدات مباشرة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/20-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%84-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-140063"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، التي أشارت إلى أن العائلات المهجّرة اضطرت إلى مغادرة مساكنها ومصادر رزقها خوفًا على سلامتها، في ظل غياب أي حماية، واستمرار سياسة الضغط والترهيب الهادفة إلى تفريغ المنطقة من سكانها الأصليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة القدس المحتلة، أخطرت بلدية الاحتلال بهدم جزء من مدرسة ورياض أطفال داخل البلدة القديمة، أمس، حسبما قال </span><a href="https://palsawa.com/post/434303/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لمحافظة القدس، أضاف أن البلدية أمهلت إدارة المدرسة أسبوعًا لهدم الجزء العلوي من المدرسة، وإلا ستهدمه هي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب طفل برصاص الاحتلال في قرية بيتا، جنوبي نابلس، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434299/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُشيرة إلى أن طواقم الإسعاف نقلت الطفل المصاب إلى المستشفى لتلقي العلاج، تزامنًا مع إطلاق قوات الاحتلال قنابل الغاز والصوت خلال اقتحامها القرية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، إثر غارة من مسيرة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة بنعفول، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي البلاد، حسبما ذكرت </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386114/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D8%A7---%D8%A8%D9%86%D8%B9%D9%81%D9%88%D9%84"><span>وسائل</span></a><span> إعلامية لبنانية، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/idfofficial/16243"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، قال إنه ردًا على انتهاكات تنظيم حزب الله المستمرة لتفاهمات وقف إطلاق النار، استهدف عضوًا من التنظيم، في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-10-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/">الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 19:23:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767895342646668</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القمار الإلكتروني.. اصطياد عابر للحدود</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/40d62b11-a79d-41f9-9601-cf47aac0e92f.png.webp?itok=M1XyEQae" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/40d62b11-a79d-41f9-9601-cf47aac0e92f.png.webp?itok=M1XyEQae" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في ليلةٍ خريفيةٍ عام 2024، استلقى آدم على فراشه بعد عناء يوم عمل طويل في البنك، أمسك بموبايله ليتسلّى قليلًا قبل النوم بلعبةٍ استهوته في تطبيق مراهنات شهير وجد إعلانه على السوشيال ميديا؛ دفع 20 جنيهًا وجلس يراقب طائرةً صغيرةً تُحلِّق لدقائق ثم تنفجر، وتمنحه ربحًا. لكنْ يومًا تلو آخر تمددت دقائق التسلية هذه إلى ساعات، وأصبحت هذه اللعبة البسيطة عالمًا موازيًا يطارد فيه المصرفيُّ البالغ من العمر 29 عامًا لحظاتٍ نادرةً من المكسب؛ يحاول بها تعويض خسائر تتضاعف يوميًا.<em>(*)</em></p>

<p>في هذه اللعبة، يضع اللاعبون مبلغَ الرهان وطالما ظلَّت الطائرة تحلِّق فإن أموالهم تزداد وتتضاعف، وحين تنفجر الطائرة يحتفظ من انسحبوا من الرهان قبل انفجارها بمكاسبهم، ويخسر من استمروا المبلغَ الذي وضعوه في البداية. لا يمكن توقع خوارزمية اللعبة لاستنتاج مدة تحليق الطائرة، ما يجعل كل جولةٍ أقربَ لسباقٍ مع الوقت، تزداد فيه مشاعر الترقّب وضخُّ الأدرينالين، وتخلق وهمًا بأن الربح محتملٌ دائمًا والخسارة مجرد "سوء حظ مؤقت".</p>

<p>تطبيق 1xbet الذي برز على نطاق واسع خلال العامين الأخيرين، رغم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3262155?.com">حظره</a> رسميًا في مصر عام 2024، يضم أكثر من 30 لعبةَ مراهنات، من بينها الطائرةُ الأكثر إغواءً، فصعودها يمنح اللاعب إحساسًا بالسيطرة؛ كأن القرار والأمر بيده، كما يقول مالك الذي أدمن اللعبة لخمسة أشهر عام 2024، واستسلم لإغواءِ مراقبة تحليق الطائرة، متأرجحًا بين الاستمرار لمزيد من المكاسب أم الانسحاب قبيل الانفجار؛ "لازم أنسحب قبل ما الطيارة تقع علشان أكسب، لكن كل ما اتأخرت في الانسحاب هكسب أكتر".<em>(*)</em></p>

<p>بدأ إدمان موظف المبيعات ذو الـ24 عامًا بوقتٍ قليل كل يوم، ومثله مثل آدم سرعان ما وجد نفسه في رمالٍ متحركةٍ كلما حاول الخروج غرق أكثر. دورة مغلقة من المحاولات المستمرة لتعويض خسائر اللعب، ليكتشف في النهاية أن "اللعبة الأبسط" كانت في الواقع "الفخ الأخطر"، كمل يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>كيف تتحرك الأموال؟</h2>

<p>بجوار منزل آدم، في حلوان بجنوب القاهرة، يوجد ميني ماركت يعلَّق لافتةً مكتوبٌ عليها "شحن وتحويل رصيد فون وألعاب"؛ مع بداية تعرفه على هذا العالم، سأل صاحب الكُشك "حضرتك بتشحن ألعاب؟ قال آه، فسألته على اللعبة بتاعتي. سكت ثواني وسألني عايز تحول كام؟ قلتله 300 جنيه، فمسك تليفونه وبدأ يكتب كأنه بيبعت رسالة لحد تاني، وبعدين أخد مني 320 جنيه وبعد دقيقتين قال لي التحويل تم"، وبالفعل وجد آدم في رصيده باللعبة 276 جنيهًا، أنفقها عشرينًا تلو أخرى.</p>

<p>مع تورّط آدم في اللعب، ارتفعت رهاناته تدريجيًا حتى بلغت ألفي جنيه في المحاولة الواحدة. وفي كل مرة كان يذهب إلى الميني ماركت بمبالغ تتضاعف مع الوقت لإرسالها إلى صاحب الرقم المجهول، الذي يُحوِّلها بطريقة ما إلى رصيدٍ في لعبة محظورة، مقابل عمولة تزيد من أرباحه كلما ازدادت شراهة اللاعبين.</p>

<blockquote>
<p>في الأشهر الماضية اجتاح تطبيقُ مراهناتٍ جديدٌ مملوكٌ لشركة تركية سوقَ المراهنات المحلية والعربية والدولية</p>
</blockquote>

<p>لم يتساءل آدم عن الرحلة التي تقطعها أمواله منذ خروجها من محفظته حتى تستقر رصيدًا في حسابه باللعبة؛ لكنَّ كريمَ فعل.<em>(*)</em></p>

<p>في صيف 2023، دخل الموظف الحكومي البالغ من العمر 34 سنةً رهانه الأول بـ50 جنيهًا تضاعفت خلال ساعات إلى 1200. لعب أسبوعًا حقق فيه مكاسب كبيرة ومُني بخسائر أقل، ثم طلب من صديقه الذي رشَّح له اللعبة، وكان مسؤولًا عن تحويل مكاسبه في اللعبة إلى أموال نقدية، الانضمام إلى فريق الوسطاء.</p>

<p>"كنت شايف إن المكسب في الوساطة أقل من اللعب ومحتاج تواصل دائم مرهق مع العملا، لكن ميزته إنه مكسب مضمون، خصوصًا لما شفت عملا كتير بيخسروا فلوسهم وبييجوا لي أشحن لهم كل يوم أو بيشتكوا من ضياع رصيدهم، وساعتها كنت بابلغ صديقي وهو بيتصرف معاهم"، يقول كريم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>في البداية، كان كريم وسيطًا قليل الأهمية؛ يستقبل النقود على محفظته الإلكترونية ويعيد تحويلها إلى محفظة وسيط آخر مستقطعًا منها عمولته 5%. ظل على هذا النحو ثلاثة أشهر حقق خلالها مكاسب وصلت إلى 40 ألف جنيه، حيث تداول نحو مليون جنيه، إلى أن اتصل به الوسيط وطلب لقاءه "نزلت جري أشوف حصل إيه، لقيته بيعرض عليا أمسك مكانه واكسب 10% على كل تحويل! طبعًا مكدّبتش خبر".</p>

<p>قضى كريم نحو أسبوع يتعلّم كيفية شراء العملات الرقمية المشفرّة USDT في الدارك وِب للحيلولة دون تتبع بياناته، ثم إعادة إرسالها للتطبيق عبر حسابات تدعم تحويلات العملات المشفرة في نظام "موبي كاش"، وهو مصطلح غير رسمي متداول بين شبكات الوسطاء عن استخدام المحافظ الإلكترونية والعملات الرقمية لتحويل الأموال إلى منصات المراهنات المحظورة بعيدًا عن النظام المصرفي التقليدي.</p>

<p>و<a href="https://www.investopedia.com/terms/t/tether-usdt.asp#:~:text=%D8%AA%D9%8F%D8%B9%D8%AF%D9%91%20%D8%AA%D9%8A%D8%AB%D8%B1%20(USDT)%20%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A9,%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A.">USDT</a> هي عملةٌ رقميةٌ مستقرةٌ، تُستخدم وسيطًا رئيسيًّا للتداول والتحويل في سوق العملات المشفّرة، أطلقتها شركة Tether لمحاكاة الدولار الأمريكي رقميًا، و<a href="https://sa.investing.com/crypto/tether#:~:text=Tether%20USDt%20-%20%D8%AA%D9%8A%D8%AB%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86.">يعادل</a> كل رمز منها نحو دولار واحد. وهي مُستخدمة على نطاق واسع في التداولات الرقمية وتحويلات الأموال خارج النظام المصرفي التقليدي.<strong><em> </em></strong></p>

<p>أما Tether Limited، فهي شركة <a href="https://cryptoslate.com/companies/tether/">تأسست</a> عام 2014 في جزر العذراء البريطانية ثم هونج كونج، قبل أن تعلن في السنوات الأخيرة عن مقرٍّ لها في السلفادور.</p>

<p>بعد تدريبه، أتقن كريم دوره، "وصّلني صديقي بزملاء في نفس المجال. كنا تلاتة في البداية، ومع الوقت بقينا ستة وأوقات نزلنا تاني لأربعة أو خمسة، لما حد بيقرر يوقف". توزعت الأدوار على أفراد الفريق، واحدٌ يستقبل مكالمات العملاء ويُحوّلها مُحصلًا عمولة 10%، وآخر يُحوِّل أرباح الفائزين مستقطعًا نسبة تبلغ في المتوسط 20% لكن تزيد أحيانًا إلى 50%.</p>

<p>كريم، كان دوره الأساسي "تحويل الأموال اللي بيجمعها الفريق لعملات مُشفَّرة، وبعدين تحويلها للتطبيق بره مصر، بعمولة 10%. وده اللي كان بيعمله صديقي قبل ما يسيب الشغلانة". كان الدور مناسبًا لكريم، يشتري الـUSDT عبر وسطاء يملكون حسابات في منصات لتداول تلك العملة عالميًا مقابل حصولهم على نسبة، وبعد الاستلام "بنحولها لحسابات اللعبة، كل مجموعة مستخدمين ليهم حساب لوحدهم، وكمان حساب كل لاعب بيتغير كل فترة، علشان يصعّبوا عمليات التتبع".</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eaa41729-dc93-453b-8439-df68f3070f60" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/eaa41729-dc93-453b-8439-df68f3070f60.jpg.webp?itok=sZPDEVVg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>سرعان ما يجد اللاعب نفسه في رمال متحركة كلما حاول النجاة منها غرق أكثر</figcaption></figure><p>يقول "كنت باتفق مع العميل على تحويل مبلغ إضافي، 10% عمولة ثابتة غير النسبة العادية"، كما كان يستفيد من خدمة الإيداع السريع التي توفر عمولةً متغيرةً؛ إذ ترتفع حسب الوضع الاقتصادي للعميل ومدى استعجاله على إعادة شحن رصيده، "أحيانًا كنت باطلب 15 أو 20% زيادة لو العميل مستعجل، والناس كانت بتدفع من غير ما تفاصل".</p>

<p>عادةً، تستقر الأموال التي يُحولها المستخدمون مباشرة في حساباتهم، كما كان يحدث مع آدم ومالك، لكنَّ مجموعة كريم كانت أحيانًا تُماطل في التحويل لتحصيل العمولة الإضافية. </p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع أربعة أشخاص يروجون لأنفسهم على فيسبوك باعتبارهم وكلاء معتمدين لشحن عدد من ألعاب المراهنات، أجمعوا على إمكانية تحويل الأموال إلى رصيد في أيّ لعبة خلال أقل من 10 دقائق، وذكر ثلاثة منهم أنهم لن يستقطعوا أي عمولات، فيما طلب الرابع 8%.</p>

<p>وأرسل أحد الوسطاء الأربعة لـ <strong>المنصة</strong> سكرين شوت لعملية تحويل مالي وصلت إلى حسابه على منظومة تسمى <a href="https://teamcash.net/">TeamCash</a>، أظهر البحث العكسي عن الصورة أنها تعود لموقع إلكتروني بالاسم نفسه يتيح خدمات التحويل بين الحسابات المالية المختلفة إلكترونيًا، ويدير صفحته الموثقة على فيسبوك ثلاثة أشخاص موجودون في صربيا.</p>

<p>يتيح TeamCash لوكلاء ألعاب المراهنات استقبال أموال اللاعبين وإيداعها في حساباتهم، بجانب عمليات سحب الرصيد من تلك المنصات وتحويله إلى أموال، ويرصد عمولات متفاوتة تذهب لصالح الوكلاء مقابل كل معاملة، تتراوح بين 3 إلى 10% على الإيداعات و2% على السحوبات. ويعمل الموقع في 102 دولة ويضم 17 ألف وكيل حول العالم.</p>

<h2>الفخ المزدوج</h2>

<p>في الأشهر الماضية، اجتاح تطبيقُ مراهناتٍ جديدٌ مملوكٌ لشركة تركية تسمى<strong> </strong>Joker Game سوقَ المراهنات المحلية والعربية والدولية، بعدما نجح في استقطاب أكثر من 5 ملايين مستخدم في 100 يوم فقط، في واحدة من أسرع موجات انتشار تطبيقات القمار الإلكتروني، حسب البيانات التي راجعتها <strong>المنصة</strong> على متجر جوجل.<em>(**)</em></p>

<p>اعتمد التطبيق على توليد شعور بالإثارة وإمكانية الربح السريع، مستندًا إلى واجهة مبهرة وحملات ترويجية مكثفة تستهدف الفئات الأصغر سنًا على السوشيال ميديا، خاصة وأن إعلان التطبيق على متجر جوجل يوضح أنه مناسب للأطفال الذين تزيد أعمارهم عن ثلاث سنوات، رغم أنهم غير مؤهلين <a href="https://egyls.com/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9/">قانونًا</a> لإنفاق نقود في لعبة، ولا للموافقة على سياسة الخصوصية التي يُقر كل مستخدم بالموافقة عليها، وتتضمن السماح للتطبيق بجمع وتخزين ونقل ومشاركة بيانات المستخدم الشخصية مع أطراف ثالثة غير محددة الهوية.</p>

<blockquote>
<p>عدم خضوع المعاملات المالية لمحافظ شركات الاتصالات لقيود المعاملات البنكية يُمثل ثغرةً كبيرةً</p>
</blockquote>

<p>تشمل البيانات التي يحتفظ بها التطبيق "معلومات الجهاز ومعرّفات الهاتف وعنوان الـIP وسلوك اللاعب داخل اللعبة وأنماط استخدامه"، بل ويحتفظ بحق "دمج هذه البيانات" مع معلومات يحصل عليها من شركاء آخرين، لا يوضح هوياتهم أو أغراض الاستخدام.</p>

<p>حسب السياسة، يحتفظ التطبيق بحق نقل بيانات المستخدم إلى أي دولة يوجد فيها مطورو التطبيق أو البنى التحتية الخاصة به، بالتالي قد تخضع بيانات المستخدم لقوانين دول ومناطق أخرى لا توفر أي حماية حقيقية. كما تتنصل السياسة نفسها صراحةً من ضمان حماية البيانات، في إقرارٍ مباشرٍ بأن المستخدم يتحمل المخاطر وحده.</p>

<p>هذه البنود تجعل التطبيق أشبه بـ"الفخ المزدوج" بين المراهنة المالية من جهة، واستغلال البيانات من جهة أخرى، بحسب توصيف خبير أمن المعلومات الدكتور وليد حجاج، لـ <strong>المنصة</strong> فالمستخدم الذي يخسر أمواله داخل اللعبة يخسر أيضًا خصوصيته، وتصبح معلوماته متوفرة لكيانات تسويقية أخرى تُعيد استهدافه بإعلانات مراهنات أكثر عدوانية، بناءً على نقاط ضعفه وسلوك إنفاقه داخل اللعبة الأولى، و"بهذا الشكل يتحول التطبيق من مجرد منصة مراهنة إلى أداة مراقبة رقمية تجمع معلومات يمكن استخدامها لدفع اللاعب نحو المزيد من الإدمان، بينما تهدد أمنه الرقمي، أو تعرض بياناته للمتاجرة عبر أطراف ثالثة غير خاضعة لأي رقابة".</p>

<p>ومن واقع خبرته في العمل على قضايا مشابهة، يؤكد اللواء محمود الرشيدي، مساعد وزير الداخلية الأسبق لأمن المعلومات، في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن "كثيرًا من تطبيقات المراهنات والاحتيال الرقمي مُصممة ومُدارة بواسطة مجموعات وعصابات دولية خارج مصر، وبتعتمد على وسطاء محليين" يُسهّلون تحريك الأموال لصالح جهات في الخارج، ويتم ضبط بعض من هؤلاء الوسطاء عبر تتبع المحافظ الإلكترونية وحركة الأموال المشبوهة بينهم.</p>

<p>في أكتوبر/تشرين الأول 2024، ألقت هيئة الرقابة الإدارية بالاشتراك مع قطاع الأمن الوطني بوزارة الداخلية، <a href="https://aca.gov.eg/News/5332.aspx">القبض</a> على تشكيل عصابي منظم في عدة محافظات تخصص في استخدام محافظ مالية في مراهنات غير مشروعة، وتيسير سبل الدفع بشكل إلكتروني وإضعاف فرص تعقب المعاملات المالية الخاصة بالمراهنين، من خلال استخدام محافظ بأسماء وهمية وعملات مشفرة، يتم تحويلها في صورة عملات أجنبية.</p>

<p>يشير المسؤول الأمني السابق إلى أن عدم خضوع المعاملات المالية التي تجري عبر المحافظ الإلكترونية الخاصة بشركات الاتصالات لنفس القيود البنكية يمثل ثغرةً كبيرةً تستغلها الشبكات الإجرامية، كما يضاعف تحويل الأموال إلى عملات مشفرة قبل إرسالها إلى حسابات التطبيق في الخارج من صعوبة التتبع "لأنها عملة غير رسمية وغير قابلة للاسترداد أو التتبع بسهولة".</p>

<h2>خط النهايات السيئة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="45678cf7-c636-4678-9e45-db86e7c679fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/45678cf7-c636-4678-9e45-db86e7c679fa.jpg.webp?itok=KFycAdbK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: pix4free</aside></div>
<figcaption>ما زالت ألعاب المراهنات تستقطب آلاف الضحايا في براثنها</figcaption></figure><p>ورث آدم 1.3 مليون جنيه عن أبيه، وكان يُدَّخر نحو ربع مليون جنيه من سنوات عمله، أهدرها كلها على اللعبة، مُضافًا إليها مليون آخر استدانه من عائلته وأصدقاء طفولته وصولًا إلى زملائه في العمل، بينما كانت زوجته هي من تتحمل مصروفات البيت شهرًا تلو آخر "أهملت ابني، ومابقيتش مهتم أسعد شريكة حياتي، مكنتش شايف غير الطيارة".</p>

<p>تضررت سمعة الشاب إلى أن هدده بعض الدائنين بالملاحقة القضائية، فحملت زوجته طفلهما وذهبت إلى منزل أهلها بعدما ضاقت عليها الدنيا، بالأخص عندما ذهب عدد من الدائنين إلى عمه مطالبين بأموالهم.</p>

<p>"لقيت عمي بيخبط على باب البيت ودخل بيسألني إيه اللي حصل، وبعد محاولات إنكار بدأ يتعصب وحلف انه مش هينزل من البيت إلا بعد ما أحكيله كل حاجة. بعد ما حكيتله طلع عارف كل حاجة من الدائنين وخد مني الموبايل ومفاتيح البيت واداني موبايل صغير مفيهوش نت"؛ حاول العم إنقاذ ابن شقيقه من الكارثة التي حلت على رأسه.</p>

<p>"جاب أكل كتير وفضل بايت معايا 5 أيام، بيناوب عليا هو وابنه، ومسابونيش لحظة لوحدي. كلمني عن بيتي اللي اتدمر ووعدني اني لو بطلت لعب هيرجعلي مراتي ويساعدني في إنهاء ديوني"؛ وهذ ما حدث بالفعل حيث أعاد إلى زملائه أموالهم وسدد وصولات الأمانة.</p>

<p>نجا آدم أخيرًا من إدمانه وعاد إلى حياته وأسرته الصغيرة، وكذلك فعل مالك الذي طرده والده من البيت بعدما تسبب في كوارث، والفضل يعود إلى الأم "قلبت عليا الدنيا لما أبويا طردني من البيت، وكلمت كل أصحابي لحد ما وصلتلي بعد يومين من خلال واحد منهم وأقنعتني أرجع".</p>

<p>حبس الأب مالك في البيت لمدة أسبوعين وسحب منه "أي وسيلة تواصل مع العالم"، لكن ذلك لم يساعده في التعافي "أول ما كان والدي بيروح شغله كنت باخد موبايل والدتي وألعب منه، بس لما خلصت الرصيد المجاني اللي باخده في أول اللعب اللي كان حوالي 200 جنيه مبقتش عارف أشحن وأكمل". بعدها ساعدته والدته على التعامل مع أعراض الانسحاب حتى تبددت.</p>

<p>لكن إذا كان آدم ومالك نجحا في التعافي والتخلص من ذلك الإدمان، فإن الآلاف غيرهما ما زالوا ضحايا يوميّين لهذه الألعاب. ورغم عدم وجود إحصاءات رسمية توثق عدد المتورطين في فخ المقامرة، فإن بيانات MedSPAD تؤكد تفشي الظاهرة في مصر بين الطلاب بالذات، إذ تشير نتائج <a href="https://rm.coe.int/medspad-regional-report-5-focus-on-adolescent-substance-use-and-risk-b/48802904de">التقرير الإقليمي الخامس</a> لها إلى أن حوالي 16.5% من الطلاب أقروا بمشاركتهم في ألعاب مقامرة أو مراهنات عامة خلال العام السابق، بينما بلغت نسبة أولئك الذين قامروا عبر الإنترنت 11.7%.</p>

<p>في تصريحات تليفزيونية أدلى بها في سبتمبر/أيلول 2024، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yucRmSOJH0o&amp;t=1s">ذكر</a> اللواء الرشيدي أن هناك 4.5 مليون مصري من مختلف المراحل العمرية، نحو 90% منهم من الشباب، ينخرطون في ألعاب القمار.</p>

<p>لكنَّ الباحثة شيماء عبد الصبور، مدرس مساعد القانون الجنائي في المركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية، توضح لـ <strong>المنصة</strong> أن أخطر ما وثقته خلال عملها الميداني على دراسة تطبيقية حول المراهنات الإلكترونية لم تُنشر بعد، أن الظاهرة لم تعد مقتصرة على المراهقين والشباب كما كان يُعتقد، بل امتدت إلى بالغين من فئات عمرية مختلفة.</p>

<p>تشرح أن هذه التطبيقات تنتشر غالبًا عن طريق التحايل، مثل تجنب استخدام كلمة "مراهنات" واستبدالها بعبارات جذابة مثل "اربح الآن" و"اكسب الآن"، إلى جانب منح أول رصيد مجانًا، مستهدفة إغراء المستخدمين وإضفاء مظهر شرعي على نشاط محظور.</p>

<p>تشير الباحثة كذلك إلى أن دراسة المركز الحكومي البحثي التابع لوزارة التضامن الاجتماعي، التي وصلت مراحلها النهائية، توثق "قصصًا صادمة"، من بينها انتحار طالب جامعي استنزف 400 ألف جنيه من بطاقة والده الائتمانية.</p>

<p>ووفقًا لبيانات جمعتها <strong>المنصة</strong> من أخبار الحوادث المنشورة<strong> </strong>في موقعي اليوم السابع ومصراوي بين سبتمبر 2024 ويوليو/تموز 2025، وقعت 12 جريمة وجنحة<strong> </strong>بسبب المراهنات؛ تتضمن خمس جنح سرقة وأربع جنح نصب وثلاث جرائم قتل، كما تسببت في حالات انتحار وطلاق وتغيّب عن المنزل.</p>

<p>ترى شيماء عبد الصبور أن غياب إطار قانوني ينظم الظاهرة يفاقم المشكلة، فبخلاف قرار حظر مواقع وتطبيقات القمار "لا يوجد قانون واضح يضبط هذه التطبيقات، ولا رقابة على الإعلانات الرياضية أو الكروية التي تروّج لها باعتبارها منصات ربح سريع"، لافتة إلى أن بعض التطبيقات تستغل تراخيص أنشطة أخرى للحصول على غطاء زائف يوهم المستخدمين بأنها مرخّصة من جهات رسمية.</p>

<h2>أسرع من القانون</h2>

<p>يقدّم وليد حجاج تفسيرًا تقنيًا لوصول منصات القمار الإلكتروني إلى المستخدمين رغم الحظر القانوني والرقابة، وذلك باعتمادها على تطبيقات خارج المتجر الرسمي لجوجل أو أبل، أو باستخدام أسماء نطاقات متغيرة باستمرار.</p>

<p>"بالشكل ده إذا حُجب موقع يظهر آخر باسم جديد ولكن بنفس المحتوى"، يلفت وليد إلى أنه غالبًا ما تُستضاف هذه المواقع على خوادم في دول متعددة ما يصعّب السيطرة عليها. ويشير الخبير التقني إلى أنه كثيرًا ما يُروّج لهذه التطبيقات في المجموعات المغلقة على السوشيال ميديا، خاصة تليجرام، أو عبر رسائل مباشرة تصل للمستخدمين تتضمن رابط تحميل ومعه أحيانًا تعليمات لاستخدام أدوات تجاوز الحجب مثل VPN. بهذه الطريقة، لا يحتاج المستخدم للبحث عن اللعبة؛ لأنها تصل إليه مباشرة عبر مساحات يثق بها.</p>

<p>ويحذر حجاج من أن القمار الإلكتروني منظومة معقدة تجمع بين الاستغلال النفسي والمخاطر التقنية والقانونية والمالية؛ "أي موقع يعد المستخدم بربح سريع بلا مجهود غالبًا يفتح الباب أمام خسارة المال والبيانات والاستقرار النفسي في الوقت نفسه".</p>

<h2>وباء صامت</h2>

<p>"لم يعد الأمر يتطلب تذكرة سفر أو ارتداء بدلة للدخول إلى صالات القمار، ففي عصرنا الرقمي تحول الكازينو من مكان مادي معزول إلى تطبيق صغير يرافق المستخدمين في جيوبهم"، تقول استشارية علم النفس الرقمي دكتورة نيفين حسني لـ <strong>المنصة</strong> أن التقدم التكنولوجي فتح الباب واسعًا أمام أزمات نفسية واجتماعية تعصف بالأفراد والأسر في صمت.</p>

<p>تشير مستشارة علم النفس السلوكي الحاصلة على زمالة الكلية الملكية البريطانية إلى أن هذه الشركات والتطبيقات تلاحق المستخدم عبر إعلانات موجهة تعتمد على بياناته الشخصية، وتغريه بمكافآت التسجيل والعروض القصيرة التي تعزز وهم "الربح القريب".</p>

<p>وتؤكد أن الخطر يتفاقم مع تلاشي الحدود بين اللعب والترفيه من جهة، والقمار من جهة أخرى، إذ تظهر الإعلانات كجزء من المحتوى الترفيهي على السوشيال ميديا، ما يسهل الاستدراج الشباب، كما يعتمد تصميم هذه التطبيقات على السرعة والإشعارات المستمرة، وهي آليات تعزز الإدمان وتجعل التوقف أمرًا شديد الصعوبة.</p>

<p>من جانبها، تربط أستاذة العلوم السياسية بمركز البحوث الاجتماعية الدكتورة رويدا رومان، انتشار المراهنات الإلكترونية في مصر بالتغيّرات الاجتماعية والاقتصادية الأوسع، وتُلقي بجزء من المشكلة على عاتق "الفجوة الرقمية بين شرائح المجتمع"، لكنها تُحذّر، في حديثها مع <strong>المنصة، </strong>من المبالغة في اختزال الظاهرة في عامل واحد، مؤكدة أن الدوافع متعددة ومعقدة، وتحتاج لمزيد من التأمل والدراسة.</p>

<h2>مواجهة الطوفان</h2>

<p>بعد سنة كاملة من التورط في فخ المراهنات، واجه كريم ناقوس الخطر الأول عندما أخبره صديقه الذي أدخله إلى هذا العالم أنه سيغادر مصر إلى إحدى الدول العربية دون إبداء أي أسباب مقنعة. "بعدها بـ3 أيام كلمني على تليجرام قال لي إن زميله اتقبض عليه وبيتحقق معاه دلوقتي بسبب اللعبة".</p>

<blockquote>
<p>التعافي ممكن رغم قتامة المشهد</p>
</blockquote>

<p>"اترعبت وبدأت أكلم كل أفراد المجموعة على جروب تليجرام عشان أطمن إن محدش فيهم اتقبض عليه، لقيتهم شغالين عادي"، وخلال تلك الفترة، توقف عن استقبال مكالمات العملاء.</p>

<p>لكن ما حدث بعدها بعشرين يومًا لم يكن في الحسبان؛ اكتشف أن أخاه الأصغر البالغ من العمر 15 سنة سرق قطعة ذهبية من مصوغات والدتهما لتحويل قيمتها إلى لعبة مراهنات، ما جعله يشعر "بذنب بيتقّل صدري". بسبب هذه الصدمة "قررت التوبة، وبعدت. حاولت أصلح اللي ينفع يتصلح. اتبرعت بكل اللي كسبته من اللعبة، مليون و250 ألف جنيه لمؤسسة خيرية، وبدأت مع أخويا رحلة علاجه من الإدمان".</p>

<p>هذه الذروة الدرامية التي واجهها الموظف الحكومي قلما تتكرر، ولا يمكن التعويل عليها لمواجهة هذه الظاهرة المتفاقمة. ويشدد اللواء الرشيدي على أن المواجهة الفاعلة تبدأ ببرفع وعي الشباب بالاستخدام الآمن للإنترنت، وهو ما يتطلب تعاونًا بين أجهزة حكومية مختلفة. "المواجهة الأمنية وحدها لا تكفي، المواجهة محتاجة تعاون من وزارة الاتصالات في الرصد والحجب، ووزارة الداخلية في ضبط الوسطاء، والأهم تعاون دولي واسع لضبط المتورطين بالخارج".</p>

<p>تتفق شيماء عبد الصبور مع أهمية التنسيق المشترك بين الاتصالات والداخلية، لكنها تضيف إليه دورًا للبنك المركزي في رصد وتتبع التحويلات المشبوهة، وأهمية تنظيم حملات توعية مجتمعية واسعة تسلّط الضوء على مخاطر المراهنات النفسية والمالية، وتقدم المساعدة لضحاياها.</p>

<p>وتدعو نيفين حسني إلى النظر للمراهنات باعتبارها قضية صحة عامة لا بد من تضافر جهود الدولة والمجتمع لعلاج ضحاياها وتقديم المساعدة اللازمة لهم، مع وضع برامج لحماية الأطفال وغيرهم من الفئات الأكثر تعرضًا للخطر، مؤكدة على أن التعافي من ألعاب المراهنات ممكن رغم قتامة المشهد، وذلك عبر برامج علاجية فعالة تبدأ بالاعتراف بوجود مشكلة وإجراء تقييم نفسي ومالي شامل، ثم خوض رحلة علاج سلوكي معرفي.</p>

<h2>التجربة الأسترالية</h2>

<p>في أغسطس/آب 2023، أطلقت الحكومة الأسترالية <a href="https://www.betstop.gov.au/about/?.com">مبادرة</a> BetStop، وهو سجل وطني للاستبعاد الذاتي من المراهنات الإلكترونية، يوفر للأستراليين البالغين فرصة حظر أنفسهم من الوصول إلى جميع خدمات المراهنة المرخصة بشكلٍ مؤقتٍ أو دائم، بعد عملية تسجيل تستغرق حوالي خمس دقائق فقط، مع إمكانية إشراك أفراد العائلة أو الأصدقاء لدعم الشخص في رحلته.</p>

<p>يُلزِم انضمامُ أي شخص للمبادرة مزودي خدمات المراهنات بإغلاق حساباته لديها وعدم السماح له بفتح غيرها، وإعادة رصيده غير المستخدم، وبالامتناع عن استهدافه بأي إعلانات. وتتيح المبادرة للمستخدمين اختيار مدة الاستبعاد ابتداءً من ثلاثة أشهر وانتهاءً بمدى الحياة. يمكن للمستخدم بعد نهاية الفترة المؤقتة تمديدها أو لا، لكن لا يمكن تقليص المدة التي تم اختيارها بالفعل دون إجراءات رسمية واستشارة مختص.</p>

<p><a href="https://www.acma.gov.au/publications/2025-07/report/betstop-national-self-exclusion-register-statistics-q4-2024-2025?.com">تمكنت</a> المبادرة من جذب نحو 45 ألف شخص خلال أقل من عامين، تحديدًا في الفترة بين أغسطس 2023 ونهاية يونيو/حزيران 2025، طلب 39% منهم استبعاده من المراهنات مدى الحياة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae941f27-8fff-456e-af9e-262e7b30b72a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22517" role="article" about="/stories/22517" data-sanitized-id="node-22517" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22517" data-ph-capture-attribute-link-title='"مستريحون" كل العصور: البونزي لا يموت' data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مستريحون" كل العصور: البونزي لا يموت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مواجهة هذا الطوفان الرقمي تتطلب أولًا الاعتراف بتفاقمه، ثم محاولة فهم آليات عمله، ورصد حجم انتشاره وأنماطه ومعدلات تسارعه وقياس أثره، ليس فقط على الفرد وإنما المجتمع أيضًا. يستحق آدم، ومالك، وحتى كريم، وعشرات الآلاف غيرهم، الدعم من مجتمعهم أثناء خوضهم رحلة التعافي الطويلة من إدمان القمار. أما مجتمعهم، فيستحق من دولته تقديم أدوات المعرفة ثم مواجهة هذه الجريمة المنظمة والحماية من أثرها، الذي يهدد أمن المجتمع وسلامته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(**) وثّقت <strong>المنصة</strong> المعلومات الواردة في تطبيقات المراهانات على متجر جوجل، لكنها تتحفظ على نشر روابطها</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9b2e7d450eb32fce6288d6cb25547b20fad648a6ba7adb68df0ca52a4253967f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 18:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767889935580471</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا شموسية إلا للرجال.. صوت المحافظين يسكت النساء في الكنيسة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28486</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c06e121f-39a9-4fa8-b73f-3a962260e44f.png.webp?itok=LqHUye1v" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c06e121f-39a9-4fa8-b73f-3a962260e44f.png.webp?itok=LqHUye1v" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">ردود فعلٍ أكثرُها <a href="https://www.facebook.com/share/p/1D7tsnJCX3/">غاضبةٌ </a>تداولها مسيحيون أرثوذكس على فيسبوك إثر انتشار <a href="https://www.facebook.com/reel/1553413329345520/?__cft__%5B0%5D=AZVY_WrIFJDMis8D371p2P8xe4kWvwo8YkOihW-1e6Flr4cWQqiGWS2wqTVSrFYn7acnjtf0THq5zZjoia1eNCu_-eqv2psqVG2S0RDjiH2kfuSjRHAbXstAY4KseDTlLvGYMA6IBdCi6n5nhxruqn34XtQNI3R4lLT91GfgrSNZCw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مقطع</a> فيديو وصور للأنبا بولس، أسقف مونتريال وشرق كندا، وهو يرسم شماسات نساء داخل الكنيسة.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://st-takla.org/books/anba-metaos/deacons-and-deaconesses/rank-of-a-deacon.html">شماس</a> كلمة سريانية تعني خادم، وتنحصر تقليديًا في معاونة الكاهن أو الأسقف في أداء الخدمات الدينية، وحصرتها الكنيسة الأرثوذكسية<strong> </strong>عقودًا طويلة في الرجال، ما يفسر حالة الغضب من جانب التيار المحافظ، الذي اعتبر ما فعله الأسقف <a href="https://st-takla.org/Coptic-Faith-Creed-Dogma/Coptic-Rite-n-Ritual-Taks-Al-Kanisa/Dictionary-of-Coptic-Ritual-Terms/9-Coptic-Terminology_Heh-Waw-Yeh/Hortooky-Mohartek__heretic.html">هرطقة </a>واضحة، أو كما وصفوا المشهد بـ <a href="https://www.facebook.com/groups/566730417574267/?multi_permalinks=1937650813815547&amp;hoisted_section_header_type=recently_seen&amp;__cft__%5B0%5D=AZUXx0q6nBSvjKC76HLcji309mJh6s0aYGAz0R6-rvJB2k_mDurfe9EyNQPOUt3TVBU8Y3V2fOYXQDquohFIdBt6ryfa1s3PWRHJxTEcqPwICoB4r02X80y1RIYSM_WLVYxG4rquLBCqp6i2kpVqLGRs0hn-9jn5qiK8RGoxQrOD0g&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بشاير الوحدة</a> في إشارة إلى أنه نتاج محاولات التقرب من الطوائف الأخرى. </p>

<p dir="rtl">تصاعدت حدة المعارضة على صفحات التيار المحافظ، خصوصًا المرتبطة برابطة <a href="https://www.facebook.com/groups/437972147981093">حماة الإيمان</a>، وتصدَّر الهجوم صفحة دياكون ديسقورس وهو مؤسس التيار الذي تبنى نشر فيديو الأنبا بولس، و<a href="https://www.facebook.com/reel/819568243992149/?__cft__%5B0%5D=AZWtSHPAvugaaF89620x2pXRUGmv7EtL0Fn0lsjXUDmV9rDom_eDSTtSI-FawN-U6hde7Wyce1zbhGUIuUMx_sCBXPX4MarE3tXD4q0iZmGIUkmaShKj_ww6ndFuwvPriSny0J1ASqxfjuXFHqxerLjNEPiuHxFe7p6_EPxKt9M0YV7mYxUPbe1VPZkU7uYN1r-n8g_MXFQI0a7fJ38sbddl&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">طالب</a> بمحاكمة الأسقف كنسيًا بدعوى ارتكابه مخالفات طقسية وعقائدية. ومقابل هذا الزخم المتشدد، ظهرت أصوات أخرى احتفت بصور الفتيات، وتداولت صورًا لشماسات من كنائس مختلفة.</p>

<p dir="rtl">هذا الجدل الذي امتد <a href="https://www.facebook.com/MaghaghaDiocese/videos/1376454183814291">لأروقة </a>الكنيسة دفع الأنبا بولس لإصدار بيان <a href="https://www.facebook.com/eccopts/posts/pfbid0xKvzymtbf7bk7ptv2puWbn4ZZ5iJuW1nKRRg99AbQuUrm1ENVpyySWYPARfG9YPnl?__cft__%5B0%5D=AZUp_6Cze3MYVFeJtGH0wcnAo6JWZ24WOqyGT4WkrDQjcCVT4MGCD7UXkyUffjKPR2XPnD6AF6ZTiDyg--hnHxk-j6omrTElkUTBzyHMGCLXxmryMmP4zgB5MHqB9NnaIK-ClIrb4OAuuhEZqvizCAUDO0daLqe6WWm7__ekv6RdvtiSIr23JBvQfupdL1FU398&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">اعتذار</a> قال فيه "أعتذر عن صدور كلمة شماسة مني"، ثم عاد وأصدر <a href="https://www.facebook.com/eccopts/posts/pfbid02d59Yx556iZXKjfXgAYUc92C2Ghiz7ZWABKbukppcYRT1WoRASdBB9s11Ho9cTGjJl?__cft__%5B0%5D=AZXpHMnGouOWyGBpq4lFHz2NBa_OshfS_-NIzF8UODeA6G76m6wgz6G6ugVzifodY_inttm2xtzXKYTZ7GguIbWVMklauUNfrwLfEMOKJ1FowtwDJlHf_JZDHFeFZQwDLY3gtHZ2R03GPQvpN8wLBmipxSqy6E8Q1KNAdfTBt21668aXeQHqO-4eqZZc_6JkjNU&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بيانًا</a> برر فيه ما جاء بالفيديو وقال إنه حوى جزءًا من المشهد وليس كله، وأن النساء غير مسموح لهن بالخدمة في الهيكل أو أي قراءة <a href="https://st-takla.org/Coptic-Faith-Creed-Dogma/Coptic-Rite-n-Ritual-Taks-Al-Kanisa/Dictionary-of-Coptic-Ritual-Terms/7-Coptic-Terminology_Kaf-Kaaf-Laam/Litorgia__Liturgy.html">ليتورجية</a> (الصلوات العلنية والطقوس والتسابيح) وأن دورهن محصور في مساعدة المرضى ونظافة الكنيسة وترتيل الألحان لتشجيعهن.</p>

<p dir="rtl">وهي خطوة تضاف إلى سلسلة من التراجعات عن توجهات إصلاحية أو تجديدية، تحت ضغط من التيار المحافظ.</p>

<p dir="rtl">ويمثل الأنبا أغاثون، أسقف مغاغة والعدوة، أبرز أقطاب التيار المحافظ في الكنيسة، وهو التيار الذي يعود ولاؤه إلى البابا شنودة الثالث مقابل تيار إصلاحي يمثله البابا تواضروس الذي أعلن في بداية توليه منصبه أنه يهدف لترتيب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d096f923-4cef-4e12-85a2-2233a3d65e02" href="https://almanassa.com/stories/3916" title="جذور أزمة الكنيسة: ملامح الصراع بين الحرس القديم وطموح البابا">البيت من الداخل</a>.</p>

<h2 dir="rtl">الشماسات.. دور نسائي عبر العصور</h2>

<p dir="rtl">أعاد مشهد رسامة الفتيات شماسات الجدل حول دور النساء داخل الكنيسة؛ من ناحية تبرأ تيار واسع من وجود شماسات بالأساس، وإنما الشموسية مقصورة على الرجال، وهو رأي انطلق من ربطهم بين الشموسية والكهنوت <a href="https://www.fides.org/ar/news/71424">المقصور </a>على الرجال.</p>

<p dir="rtl">ويتجاهل هذا الفريق أن لفظ "شماسة" ورد في عدة مصادر، في مقدمتها الكتاب المقدس الذي أشار إلى <a href="https://st-takla.org/Saints/Coptic-Orthodox-Saints-Biography/Coptic-Saints-Story_1311.html">فيبي</a> أشهر شماسة ذُكرت في رسالة بولس الرسول إلى أهل رومية، ووُصفت أنها <a href="https://www.imkifissias.gr/index.php/orthodoksia/keimena/kaini-diathiki/3912-epistoli-pavlou-pros-romaious">diakonos</a>، وهي ما يُطلق على من يقوم بخدمة الشماسية سواء كان ذكرًا أم أنثى، كما ذُكرت الشماسة <a href="https://st-takla.org/books/fr-tadros-malaty/chrysostom/olympias.html">أولمبياس</a> التي رُسِمت شماسةً في سن صغيرة على يد القديس نكتاريوس، وأسست بيتًا للعذارى والأرامل المكرسات لله.</p>

<p dir="rtl">كما نصت <a href="https://coptic-treasures.com/book/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D9%82%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B5/">الدسقولية </a>(تعاليم الرسل) على "إقامة شماسات نسوة مختارات قديسات لأجل خدمة النساء، لأنك لا تقدر أن ترسل شماسًا إلى بيوت النساء غير المؤمنات، ولأنك تحتاج إلى الشماسات النساء في أمور كثيرة منها دهن الميرون للمرأة التي تتعمد، والشماسة المرأة لتكن جليلة عندكم، لا تقل شيئًا من الكلام ولا تصنع شيئًا إلا بأمر الشماس"، وهذا التاريخ حتى وإن كان مقصورًا على أدوار محدودة فهو ينفي الادعاء بأن خدمة الشموسية كانت مقصورة على الرجال.</p>

<p dir="rtl">فيما <a href="https://www.facebook.com/MaryMalakSadek.Official/posts/pfbid026NUidH37Amjpp7UMpAyawo9mWibtfJwAMtZM9BDHcNLr4EtbRGjGD9N5A4JKzoNel?__cft__%5B0%5D=AZWukgoPkbpYWULZ9v50tVmb9mWpDpIZw4ZHBsAYGfkLhHuKn1F-_3YyoUHG0nmxSsI7Ni2XwOmQheni9iK6OmCz8rBS8RRQk4kOX1ifAfcsi8pbyUx0T02X6tot8PZv3lWjvvtf4Mzc5sj58de7ZWPb7ETktDkwqwA7zJQGYwQMBFfLlvsWtsPM3yLudkHYSYI&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">تبنى</a><strong> </strong>فريق آخر داخل التيار المحافظ الاعتراف بوجود شماسات، لكن بشروط محددة تتعلق بالعمر وطبيعة الخدمة، فرأوا أن الرسامة لا تكون لفتيات صغيرات بل لنساء وصلن لسن الشيخوخة، أي سن انقطاع الدورة الشهرية.</p>

<p dir="rtl">واستند هذا الفريق إلى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=79EtFYPxkL8">مقطع</a> للبابا شنودة الثالث يتحدث فيه عن<strong> </strong>رسامته لشماسات عام 1981،<strong> </strong>مشيرًا إلى أنه اشترط ألا يقل عمر الشماسة عن 60 عامًا. وأصدر في جلسة المجمع المقدس في 22 مايو/أيار 2010 <a href="https://www.chjoy.com/vb/showthread.php?t=551800">قرارًا</a> بمنع إلباس البنات الصغيرات أو الفتيات أو الشابات زيًا خاصًا فى صلوات القداسات، أو أن يقفن على هيئة خورس في مقدمة النساء لترتيل الألحان في عموم الصلوات الليتورجية. </p>

<p dir="rtl">ظلت فكرة أدوار الشماسات محل جدل في الكنائس الشرقية لارتباطها بالسياقات الثقافية والاجتماعية، فنجد الكنيسة الأرثوذوكسية السريانية (المشتركة مع الكنيسة الأرثوذوكسية القبطية في الإيمان) <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0w7GrcMViXCwv2bTByjkUXs6g9Qwf2nzUG1kfHBUGsTkxaKFWztvt5AM3rCP8dDkkl&amp;id=100064907378031&amp;__cft__%5B0%5D=AZXuY7iBv8IHxI3l3-DaM5FKtzgRtEiD9MPWcnkeMwdYS5B3Eky_KxPY_inxji5OBURZcbj9TTY4cNmZhxffqcpTSFH6NaJjPSQkToaXkoxwu-v7vhndHFlIfqw_fVJWGc_vi5OUQqpdStMl0STM9DwBlrQnfnIAvybabuIcie34RXcYW9DvnOEE4w5f7foOLZ4&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">تداوم</a> على رسم الشماسات في أعمار مختلفة.</p>



<p dir="rtl">نجد ما دوَّنه <a href="https://dss-syriacpatriarchate.org/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9/%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A/">مار يوحنا ابن قوروسوس</a> في القرن السادس الميلادي عن جملة من الضوابط التي تحكم خدمة الشماسات داخل الكنيسة، إذ لا يُسمح لهن <a href="https://st-takla.org/books/fr-tadros-malaty/jesus-eucharist/believers-communion.html">بمناولة</a> الصبي الذي يبلغ خمس سنوات فأكثر، كما يوضح ابن قوروسوس أن الشماسات يُرفض دخولهن المذبح إلا في حالة وجود قسيس دون شماس. أما ما يخص المناولة والقرابين، فسمح للشماسة بسكب الخمر أو الماء في الكأس لكن بإذن صريح من الأسقف فقط. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>التبعية والنجاسة والإقصاء</strong></h2>

<p dir="rtl">لطالما كانت مناقشة إشكاليات مثل الطهارة والنجاسة وتبعية المرأة للرجل مثار خلاف على امتداد تاريخ الكنيسة، وهي السبب الأول في حرمان المرأة من أدوار الخدمة والتعاليم أسوة بالرجال.</p>

<p dir="rtl">نشأ توتر طويل بين نموذجين متناقضين لمكانة المرأة، بين الحديث عن <a href="https://www.franciscanmedia.org/st-anthony-messenger/jesus-extraordinary-treatment-of-women/">رؤية </a>المسيح المنفتحة للنساء، إذ صادقهن وتحدث إليهن مباشرة، وظهر أولًا لمريم المجدلية بعد القيامة، ولم ينهر نازفة الدم حين لمسته، وبين تعاليم بولس الرسول التي <a href="https://st-takla.org/Bibles/BibleSearch/showVerses.php?book=59&amp;chapter=5&amp;vmin=22&amp;vmax=22">أخضعت </a>النساء لرجالهن وطلبت منهن <a href="https://st-takla.org/Bibles/BibleSearch/showVerses.php?book=56&amp;chapter=14&amp;vmin=34">الصمت </a>داخل الكنيسة.</p>

<p dir="rtl">وزاد الأمر تعقيدًا ما قدمه عدد من الآباء الأولين من تفاسير تُحمِّل المرأة مسؤولية الخطيئة الأولى، وتعيد سرد قصة الخلق بما يعزز تبعيتها للرجل. هذا الميراث راكمَ صورة ذهنية واسعة التأثير أقصت النساء من ممارسة التعليم الكنسي والخدمة، وحصرتهن داخل أسئلة ضيقة مثل متى يُسمح لهن بدخول الهيكل؟ وهل يحق لهن مشاركة الرجال في بعض الأدوار؟</p>

<p dir="rtl">تشير <a href="https://www.pharosjot.com/uploads/7/1/6/3/7163688/article_52_vol_101__2020__ufh.pdf">دراسة </a>بعنوان "تهميش واستبعاد النساء" إلى أن المؤسسة الكنسية اعتمدت طويلًا على قراءات انتقائية للنصوص الكتابية لتبرير استبعاد النساء من السلطة، مثل الاستشهاد باختيار المسيح تلاميذه من الرجال فقط، أو بتعاليم بولس.</p>

<p dir="rtl">هذه التفسيرات أصبحت عبر القرون أساسًا لإخضاع النساء داخل البنية الكنسية. ومع ذلك، تُظهر قراءات للعهد الجديد حضور النساء قائدات شاركن فعليًا في تشكيل الهوية المسيحية الأولى، ما يكشف أن تاريخ النساء في المسيحية أوسع بكثير مما سمحت به المؤسسة لاحقًا. لكن رغم هذا، لا تزال كنائس كثيرة تقاوم أي خطوة باتجاه المساواة الكاملة، في ظل بنية ذكورية متجذرة أكثر من كونها قضية لاهوتية.</p>

<p>والحقيقة أن الأمر يتجاوز مسائل التعليم والحرمان من تولي المناصب الكنسية إلى ممارسات أبرزها تصوير الزواج هيكلًا هرميًا يتربع فيه الرجل على القمة بينما تقبع المرأة أسفل السلم. وهذا التصور جزءٌ من منظومة كاملة كرست تبعية المرأة ومحت قصص مساهماتها في نشر الإيمان. فضلًا عن تأثر عدد من رجال الدين بالفكر اليهودي في التعامل مع المرأة ومكانتها.</p>

<p dir="rtl">إلى جانب هذا التراكم التاريخي الطويل، يحمل الواقع المعاصر للمرأة في الكنيسة القبطية الأرثوذكسية ميراثًا ثقيلًا ترك أثرًا بالغًا في وعي الأجيال الحالية، حيث ترسخت أنماط شبه فاشية تقوم على منطق المنح والمنع، وتُقاس أي خطوة إصلاحية تجاههن بمسطرة الانحراف العقائدي أو الهرطقة أو التشبه بالطوائف الأخرى.</p>

<p dir="rtl">وأرسى البابا شنودة الثالث هذه التعاليم المتأثرة باليهودية، فنسمعه في إحدى <a href="https://www.google.com/search?q=%D8%B1%D8%A3%D9%8A+%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7+%D8%B4%D9%86%D9%88%D8%AF%D8%A9+%D8%B9%D9%86+%D9%85%D9%86%D8%B9+%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%A6%D8%B6+%D9%85%D9%86+%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84&amp;sca_esv=a8d30f993b93fd1a&amp;sxsrf=AE3TifNDftPm5ILMT_K3aw4c6wDMpBOQ2w%3A1763298217823&amp;ei=qcsZadb8MYaIkdUPudKuyAQ&amp;ved=0ahUKEwiW9Z_f3faQAxUGRKQEHTmpC0kQ4dUDCBE&amp;uact=5&amp;oq=%D8%B1%D8%A3%D9%8A+%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7+%D8%B4%D9%86%D9%88%D8%AF%D8%A9+%D8%B9%D9%86+%D9%85%D9%86%D8%B9+%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%A6%D8%B6+%D9%85%D9%86+%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiWNix2KPZiiDYp9mE2KjYp9io2Kcg2LTZhtmI2K_YqSDYudmGINmF2YbYuSDYp9mE2YXYsdij2Kkg2KfZhNit2KfYpti2INmF2YYg2KfZhNiq2YbYp9mI2YQyBRAAGO8FMgUQABjvBTIFEAAY7wUyBRAAGO8FMgUQABjvBUiamQFQ4wdYipYBcAF4AZABApgB2hCgAb2HAaoBFTAuMTIuMTkuOC4wLjIuMy4wLjEuMbgBA8gBAPgBAZgCLKACrnqoAhLCAgcQIxgnGOoCwgINECMY8AUYJxjJAhjqAsICExAAGIAEGEMYtAIYigUY6gLYAQHCAhYQLhiABBhDGLQCGMgDGIoFGOoC2AEBwgIcEC4YgAQY0QMYQxi0AhjHARjIAxiKBRjqAtgBAcICChAjGIAEGCcYigXCAgsQABiABBixAxiDAcICCBAuGIAEGLEDwgIIEAAYgAQYsQPCAgUQABiABMICCxAuGIAEGLEDGNQCwgIFEC4YgATCAgsQLhiABBixAxiDAcICGhAuGIAEGLEDGNQCGJcFGNwEGN4EGOAE2AEBwgIJEC4YgAQYChgLwgIPEC4YgAQYxwEYChgLGK8BwgIJEAAYgAQYChgLwgIYEC4YgAQYChgLGJcFGNwEGN4EGOAE2AEBwgIGEAAYFhgewgIFECEYoAHCAgQQIRgVwgIFECEYnwXCAgcQIRigARgKmAMM8QU40DUB65Hg2boGBggBEAEYAZIHEjEuOS4yMS44LjEuMS4xLjEuMaAH7YkCsgcSMC45LjIxLjguMS4xLjEuMS4xuAehesIHCTMuMjQuMTYuMcgHew&amp;sclient=gws-wiz-serp#fpstate=ive&amp;vld=cid:fc89d793,vid:wOCqBMb70bs,st:0">عظاته</a> يقول "أوعوا تروحوا بدم الحيض وتتقدموا للمناولة، ده المرأة اللي في فترة الحيض بيمنعوها من دخول الكنيسة، فإذا فُرض ودخلناها تروح كمان على الهيكل وتتناول؟ ده بطلوا ده واسمعوا ده!.شوفوا، نحن نكرم المرأة لكن إكرامها إننا لا نتملقها أو نخدعها ونقولها تعالي بدمك اتناولي".</p>

<p dir="rtl">كما استقبل أحد الأسئلة والتي وردت إجابتها في<a href="https://coptic-treasures.com/book/years-with-questions-of-people-pope-shenouda-04/"> كتاب</a> "سنوات مع أسئلة الناس" عن الموضوع نفسه وأجاب أن الدورة الشهرية تذكِّر بالخطيئة الأولى للنساء.</p>

<p dir="rtl">لذلك، وعلى مدى أكثر من أربعين عامًا، لم يقتصر ترسيخ هذا التعليم على البطريرك بصفته رأسًا للكنيسة ومعلمًا وقائدًا روحيًا تمتع بكاريزما متفردة وشعبية جارفة، بل تبناه أيضًا معظم أفراد الإكليروس (رجال الدين) الذين تشبعوا بالرؤية نفسها.</p>



<p dir="rtl">وانتقلت هذه النظرة بدورها إلى المؤمنين الذين تعاملوا مع هذه التعاليم باعتبارها مسطرة الإيمان القويم. وفي المقابل، لا يكاد يُسمع صوت التيار الإصلاحي الذي كثيرًا ما يفضل الانسحاب أمام هذا الميراث الثقيل، خصوصًا في قضايا مثل وضع المرأة والوحدة مع الكنائس الأخرى، الأمر الذي جعل عملية الإصلاح المرتقبة منذ تولي البابا تواضروس سدة الكرسي المرقسي ربما تكون مستحيلة.</p>

<h2><strong>الإصلاح.. للخلف در</strong></h2>

<p dir="rtl">لم تكن حادثة اعتذار الأنبا بولس استثنائية، إذ يمكن تتبع سلسلة من المواقف التي تراجعت عنها المؤسسة الكنسية الرسمية فور ارتفاع صوت التيار المحافظ أو اعتراضه، لا سيما فيما يتعلق بالنساء. فكل محاولة إصلاحية حتى وإن جاءت خجولة تواجه ضغطًا عنيفًا من الأصوات المتشددة، سرعان ما يدفع الكنيسة إلى التراجع.</p>

<p dir="rtl">على سبيل المثال، يمكن الإشارة إلى حادثتين وقعتا عامي 2020 و2021، الأولى حين اعتذر الأنبا إسحق، أسقف طما وتوابعها، عن السماح <a href="https://www.youm7.com/story/2020/11/5/10-%D9%81%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A9/4935023">للمكرسات</a><strong> </strong>بدخول الهيكل، والمشاركة في دورة القيامة. <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1970704">وكتب</a> "أقدم اعتذاري الشديد للبابا والمطارنة والأساقفة عن التصرف الذي بدر مني دون تدقيق، وكنت أقصد به أن أُفرح قلب المكرسات بالقيامة. أخطأت، ولن أكررها، حفاظًا على سلامة الطقوس. أرجو أن تسامحوني وتغفروا لي".</p>

<p dir="rtl">أما الحادثة الثانية، فكانت <a href="https://masr360.net/2021/12/03/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B0%D8%B1%D8%AA-%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9/">اعتذار </a>الراهبة أرسانيا عن قراءتها السنكسار (كتاب سير القديسين) في أحد بيوت الخلوة أثناء القداس؛ "بعتذر عن إللي عملتُه؛ هو خطأ غير مقصود". </p>

<p dir="rtl">وفي فبراير/شباط 2023 ألغي حفل الموسيقار هاني شنودة الذي كان مقررًا إقامته على مسرح الأنبا رويس بالكاتدرائية المرقسية بالعباسية في القاهرة، بسبب <a href="https://www.ahram-canada.com/213915/">اعتراضات</a> واسعة عبر السوشيال ميديا من التيار المحافظ وتيار حماة الإيمان الذين اعتبروا أن مكان الحفل لا يتناسب مع هذا النوع من العروض.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2023، التزمت الكنيسة الصمت في مواجهة الجدل الذي دار لأيام على السوشيال ميديا بين الفريقين المحافظ والإصلاحي حول عودة <a href="https://manassa.news/stories/11482">الأنبا متياس</a> لاجتماعات المجمع المقدس بعدما جرى تداول صور له مع أعضاء المجمع بعد حوالي 18 سنة من استقالته من منصبه أسقفًا للمحلة الكبرى عام 2005، حيث تم إقصاؤه بشكل تعسفي من قبل البابا شنودة الثالث. واكتفت الكنيسة بتسريب الخبر على واحدة من صفحات الكهنة المؤثرين حتى لا تُعلن صراحة خطوات المصالحة مع المُبعدين سابقًا. </p>

<p dir="rtl">أما البابا تواضروس الثاني نفسه فحاول حل الكوارث المتراكمة في ملف الأحوال الشخصية للمسيحيين، تحديدًا أسباب الطلاق من خلال توسيعها، ثم تغيرت تصريحاته بسبب الهجوم المتواصل. ففي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Wptp68PJYWA">أحد </a>اللقاءات الصحفية قال "لا طلاق إلا لعلة الزنا مقولة كتبها البابا شنودة"، ثم سرعان ما تراجع عن هذا التصريح، وتمسك بموقف البابا شنودة في قَصر الطلاق على الزنا وتغيير الدين، ولم يظهر عمومًا حتى الآن قانون الأحوال الشخصية الذي يتم الترويج له منذ 11 عامًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4ae54548d06c6285ccdf227dd20327dd304bc30605aefb3d5fc01f03c4418836">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 18:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767889935580470</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القمار الإلكتروني.. اصطياد عابر للحدود</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/40d62b11-a79d-41f9-9601-cf47aac0e92f.png.webp?itok=0zkg2cof" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/40d62b11-a79d-41f9-9601-cf47aac0e92f.png.webp?itok=0zkg2cof" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في ليلةٍ خريفيةٍ عام 2024، استلقى آدم على فراشه بعد عناء يوم عمل طويل في البنك، أمسك بموبايله ليتسلّى قليلًا قبل النوم بلعبةٍ استهوته في تطبيق مراهنات شهير وجد إعلانه على السوشيال ميديا؛ دفع 20 جنيهًا وجلس يراقب طائرةً صغيرةً تُحلِّق لدقائق ثم تنفجر، وتمنحه ربحًا. لكنْ يومًا تلو آخر تمددت دقائق التسلية هذه إلى ساعات، وأصبحت هذه اللعبة البسيطة عالمًا موازيًا يطارد فيه المصرفيُّ البالغ من العمر 29 عامًا لحظاتٍ نادرةً من المكسب؛ يحاول بها تعويض خسائر تتضاعف يوميًا.<em>(*)</em></p>

<p>في هذه اللعبة، يضع اللاعبون مبلغَ الرهان وطالما ظلَّت الطائرة تحلِّق فإن أموالهم تزداد وتتضاعف، وحين تنفجر الطائرة يحتفظ من انسحبوا من الرهان قبل انفجارها بمكاسبهم، ويخسر من استمروا المبلغَ الذي وضعوه في البداية. لا يمكن توقع خوارزمية اللعبة لاستنتاج مدة تحليق الطائرة، ما يجعل كل جولةٍ أقربَ لسباقٍ مع الوقت، تزداد فيه مشاعر الترقّب وضخُّ الأدرينالين، وتخلق وهمًا بأن الربح محتملٌ دائمًا والخسارة مجرد "سوء حظ مؤقت".</p>

<p>تطبيق 1xbet الذي برز على نطاق واسع خلال العامين الأخيرين، رغم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3262155?.com">حظره</a> رسميًا في مصر عام 2024، يضم أكثر من 30 لعبةَ مراهنات، من بينها الطائرةُ الأكثر إغواءً، فصعودها يمنح اللاعب إحساسًا بالسيطرة؛ كأن القرار والأمر بيده، كما يقول مالك الذي أدمن اللعبة لخمسة أشهر عام 2024، واستسلم لإغواءِ مراقبة تحليق الطائرة، متأرجحًا بين الاستمرار لمزيد من المكاسب أم الانسحاب قبيل الانفجار؛ "لازم أنسحب قبل ما الطيارة تقع علشان أكسب، لكن كل ما اتأخرت في الانسحاب هكسب أكتر".<em>(*)</em></p>

<p>بدأ إدمان موظف المبيعات ذو الـ24 عامًا بوقتٍ قليل كل يوم، ومثله مثل آدم سرعان ما وجد نفسه في رمالٍ متحركةٍ كلما حاول الخروج غرق أكثر. دورة مغلقة من المحاولات المستمرة لتعويض خسائر اللعب، ليكتشف في النهاية أن "اللعبة الأبسط" كانت في الواقع "الفخ الأخطر"، كمل يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>كيف تتحرك الأموال؟</h2>

<p>بجوار منزل آدم، في حلوان بجنوب القاهرة، يوجد ميني ماركت يعلَّق لافتةً مكتوبٌ عليها "شحن وتحويل رصيد فون وألعاب"؛ مع بداية تعرفه على هذا العالم، سأل صاحب الكُشك "حضرتك بتشحن ألعاب؟ قال آه، فسألته على اللعبة بتاعتي. سكت ثواني وسألني عايز تحول كام؟ قلتله 300 جنيه، فمسك تليفونه وبدأ يكتب كأنه بيبعت رسالة لحد تاني، وبعدين أخد مني 320 جنيه وبعد دقيقتين قال لي التحويل تم"، وبالفعل وجد آدم في رصيده باللعبة 276 جنيهًا، أنفقها عشرينًا تلو أخرى.</p>

<p>مع تورّط آدم في اللعب، ارتفعت رهاناته تدريجيًا حتى بلغت ألفي جنيه في المحاولة الواحدة. وفي كل مرة كان يذهب إلى الميني ماركت بمبالغ تتضاعف مع الوقت لإرسالها إلى صاحب الرقم المجهول، الذي يُحوِّلها بطريقة ما إلى رصيدٍ في لعبة محظورة، مقابل عمولة تزيد من أرباحه كلما ازدادت شراهة اللاعبين.</p>

<blockquote>
<p>في الأشهر الماضية اجتاح تطبيقُ مراهناتٍ جديدٌ مملوكٌ لشركة تركية سوقَ المراهنات المحلية والعربية والدولية</p>
</blockquote>

<p>لم يتساءل آدم عن الرحلة التي تقطعها أمواله منذ خروجها من محفظته حتى تستقر رصيدًا في حسابه باللعبة؛ لكنَّ كريمَ فعل.<em>(*)</em></p>

<p>في صيف 2023، دخل الموظف الحكومي البالغ من العمر 34 سنةً رهانه الأول بـ50 جنيهًا تضاعفت خلال ساعات إلى 1200. لعب أسبوعًا حقق فيه مكاسب كبيرة ومُني بخسائر أقل، ثم طلب من صديقه الذي رشَّح له اللعبة، وكان مسؤولًا عن تحويل مكاسبه في اللعبة إلى أموال نقدية، الانضمام إلى فريق الوسطاء.</p>

<p>"كنت شايف إن المكسب في الوساطة أقل من اللعب ومحتاج تواصل دائم مرهق مع العملا، لكن ميزته إنه مكسب مضمون، خصوصًا لما شفت عملا كتير بيخسروا فلوسهم وبييجوا لي أشحن لهم كل يوم أو بيشتكوا من ضياع رصيدهم، وساعتها كنت بابلغ صديقي وهو بيتصرف معاهم"، يقول كريم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>في البداية، كان كريم وسيطًا قليل الأهمية؛ يستقبل النقود على محفظته الإلكترونية ويعيد تحويلها إلى محفظة وسيط آخر مستقطعًا منها عمولته 5%. ظل على هذا النحو ثلاثة أشهر حقق خلالها مكاسب وصلت إلى 40 ألف جنيه، حيث تداول نحو مليون جنيه، إلى أن اتصل به الوسيط وطلب لقاءه "نزلت جري أشوف حصل إيه، لقيته بيعرض عليا أمسك مكانه واكسب 10% على كل تحويل! طبعًا مكدّبتش خبر".</p>

<p>قضى كريم نحو أسبوع يتعلّم كيفية شراء العملات الرقمية المشفرّة USDT في الدارك وِب للحيلولة دون تتبع بياناته، ثم إعادة إرسالها للتطبيق عبر حسابات تدعم تحويلات العملات المشفرة في نظام "موبي كاش"، وهو مصطلح غير رسمي متداول بين شبكات الوسطاء عن استخدام المحافظ الإلكترونية والعملات الرقمية لتحويل الأموال إلى منصات المراهنات المحظورة بعيدًا عن النظام المصرفي التقليدي.</p>

<p>و<a href="https://www.investopedia.com/terms/t/tether-usdt.asp#:~:text=%D8%AA%D9%8F%D8%B9%D8%AF%D9%91%20%D8%AA%D9%8A%D8%AB%D8%B1%20(USDT)%20%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A9,%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A.">USDT</a> هي عملةٌ رقميةٌ مستقرةٌ، تُستخدم وسيطًا رئيسيًّا للتداول والتحويل في سوق العملات المشفّرة، أطلقتها شركة Tether لمحاكاة الدولار الأمريكي رقميًا، و<a href="https://sa.investing.com/crypto/tether#:~:text=Tether%20USDt%20-%20%D8%AA%D9%8A%D8%AB%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86.">يعادل</a> كل رمز منها نحو دولار واحد. وهي مُستخدمة على نطاق واسع في التداولات الرقمية وتحويلات الأموال خارج النظام المصرفي التقليدي.<strong><em> </em></strong></p>

<p>أما Tether Limited، فهي شركة <a href="https://cryptoslate.com/companies/tether/">تأسست</a> عام 2014 في جزر العذراء البريطانية ثم هونج كونج، قبل أن تعلن في السنوات الأخيرة عن مقرٍّ لها في السلفادور.</p>

<p>بعد تدريبه، أتقن كريم دوره، "وصّلني صديقي بزملاء في نفس المجال. كنا تلاتة في البداية، ومع الوقت بقينا ستة وأوقات نزلنا تاني لأربعة أو خمسة، لما حد بيقرر يوقف". توزعت الأدوار على أفراد الفريق، واحدٌ يستقبل مكالمات العملاء ويُحوّلها مُحصلًا عمولة 10%، وآخر يُحوِّل أرباح الفائزين مستقطعًا نسبة تبلغ في المتوسط 20% لكن تزيد أحيانًا إلى 50%.</p>

<p>كريم، كان دوره الأساسي "تحويل الأموال اللي بيجمعها الفريق لعملات مُشفَّرة، وبعدين تحويلها للتطبيق بره مصر، بعمولة 10%. وده اللي كان بيعمله صديقي قبل ما يسيب الشغلانة". كان الدور مناسبًا لكريم، يشتري الـUSDT عبر وسطاء يملكون حسابات في منصات لتداول تلك العملة عالميًا مقابل حصولهم على نسبة، وبعد الاستلام "بنحولها لحسابات اللعبة، كل مجموعة مستخدمين ليهم حساب لوحدهم، وكمان حساب كل لاعب بيتغير كل فترة، علشان يصعّبوا عمليات التتبع".</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eaa41729-dc93-453b-8439-df68f3070f60" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/eaa41729-dc93-453b-8439-df68f3070f60.jpg.webp?itok=sZPDEVVg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>سرعان ما يجد اللاعب نفسه في رمال متحركة كلما حاول النجاة منها غرق أكثر</figcaption></figure><p>يقول "كنت باتفق مع العميل على تحويل مبلغ إضافي، 10% عمولة ثابتة غير النسبة العادية"، كما كان يستفيد من خدمة الإيداع السريع التي توفر عمولةً متغيرةً؛ إذ ترتفع حسب الوضع الاقتصادي للعميل ومدى استعجاله على إعادة شحن رصيده، "أحيانًا كنت باطلب 15 أو 20% زيادة لو العميل مستعجل، والناس كانت بتدفع من غير ما تفاصل".</p>

<p>عادةً، تستقر الأموال التي يُحولها المستخدمون مباشرة في حساباتهم، كما كان يحدث مع آدم ومالك، لكنَّ مجموعة كريم كانت أحيانًا تُماطل في التحويل لتحصيل العمولة الإضافية. </p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع أربعة أشخاص يروجون لأنفسهم على فيسبوك باعتبارهم وكلاء معتمدين لشحن عدد من ألعاب المراهنات، أجمعوا على إمكانية تحويل الأموال إلى رصيد في أيّ لعبة خلال أقل من 10 دقائق، وذكر ثلاثة منهم أنهم لن يستقطعوا أي عمولات، فيما طلب الرابع 8%.</p>

<p>وأرسل أحد الوسطاء الأربعة لـ <strong>المنصة</strong> سكرين شوت لعملية تحويل مالي وصلت إلى حسابه على منظومة تسمى <a href="https://teamcash.net/">TeamCash</a>، أظهر البحث العكسي عن الصورة أنها تعود لموقع إلكتروني بالاسم نفسه يتيح خدمات التحويل بين الحسابات المالية المختلفة إلكترونيًا، ويدير صفحته الموثقة على فيسبوك ثلاثة أشخاص موجودون في صربيا.</p>

<p>يتيح TeamCash لوكلاء ألعاب المراهنات استقبال أموال اللاعبين وإيداعها في حساباتهم، بجانب عمليات سحب الرصيد من تلك المنصات وتحويله إلى أموال، ويرصد عمولات متفاوتة تذهب لصالح الوكلاء مقابل كل معاملة، تتراوح بين 3 إلى 10% على الإيداعات و2% على السحوبات. ويعمل الموقع في 102 دولة ويضم 17 ألف وكيل حول العالم.</p>

<h2>الفخ المزدوج</h2>

<p>في الأشهر الماضية، اجتاح تطبيقُ مراهناتٍ جديدٌ مملوكٌ لشركة تركية تسمى<strong> </strong>Joker Game سوقَ المراهنات المحلية والعربية والدولية، بعدما نجح في استقطاب أكثر من 5 ملايين مستخدم في 100 يوم فقط، في واحدة من أسرع موجات انتشار تطبيقات القمار الإلكتروني، حسب البيانات التي راجعتها <strong>المنصة</strong> على متجر جوجل.<em>(**)</em></p>

<p>اعتمد التطبيق على توليد شعور بالإثارة وإمكانية الربح السريع، مستندًا إلى واجهة مبهرة وحملات ترويجية مكثفة تستهدف الفئات الأصغر سنًا على السوشيال ميديا، خاصة وأن إعلان التطبيق على متجر جوجل يوضح أنه مناسب للأطفال الذين تزيد أعمارهم عن ثلاث سنوات، رغم أنهم غير مؤهلين <a href="https://egyls.com/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9/">قانونًا</a> لإنفاق نقود في لعبة، ولا للموافقة على سياسة الخصوصية التي يُقر كل مستخدم بالموافقة عليها، وتتضمن السماح للتطبيق بجمع وتخزين ونقل ومشاركة بيانات المستخدم الشخصية مع أطراف ثالثة غير محددة الهوية.</p>

<blockquote>
<p>عدم خضوع المعاملات المالية لمحافظ شركات الاتصالات لقيود المعاملات البنكية يُمثل ثغرةً كبيرةً</p>
</blockquote>

<p>تشمل البيانات التي يحتفظ بها التطبيق "معلومات الجهاز ومعرّفات الهاتف وعنوان الـIP وسلوك اللاعب داخل اللعبة وأنماط استخدامه"، بل ويحتفظ بحق "دمج هذه البيانات" مع معلومات يحصل عليها من شركاء آخرين، لا يوضح هوياتهم أو أغراض الاستخدام.</p>

<p>حسب السياسة، يحتفظ التطبيق بحق نقل بيانات المستخدم إلى أي دولة يوجد فيها مطورو التطبيق أو البنى التحتية الخاصة به، بالتالي قد تخضع بيانات المستخدم لقوانين دول ومناطق أخرى لا توفر أي حماية حقيقية. كما تتنصل السياسة نفسها صراحةً من ضمان حماية البيانات، في إقرارٍ مباشرٍ بأن المستخدم يتحمل المخاطر وحده.</p>

<p>هذه البنود تجعل التطبيق أشبه بـ"الفخ المزدوج" بين المراهنة المالية من جهة، واستغلال البيانات من جهة أخرى، بحسب توصيف خبير أمن المعلومات الدكتور وليد حجاج، لـ <strong>المنصة</strong> فالمستخدم الذي يخسر أمواله داخل اللعبة يخسر أيضًا خصوصيته، وتصبح معلوماته متوفرة لكيانات تسويقية أخرى تُعيد استهدافه بإعلانات مراهنات أكثر عدوانية، بناءً على نقاط ضعفه وسلوك إنفاقه داخل اللعبة الأولى، و"بهذا الشكل يتحول التطبيق من مجرد منصة مراهنة إلى أداة مراقبة رقمية تجمع معلومات يمكن استخدامها لدفع اللاعب نحو المزيد من الإدمان، بينما تهدد أمنه الرقمي، أو تعرض بياناته للمتاجرة عبر أطراف ثالثة غير خاضعة لأي رقابة".</p>

<p>ومن واقع خبرته في العمل على قضايا مشابهة، يؤكد اللواء محمود الرشيدي، مساعد وزير الداخلية الأسبق لأمن المعلومات، في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن "كثيرًا من تطبيقات المراهنات والاحتيال الرقمي مُصممة ومُدارة بواسطة مجموعات وعصابات دولية خارج مصر، وبتعتمد على وسطاء محليين" يُسهّلون تحريك الأموال لصالح جهات في الخارج، ويتم ضبط بعض من هؤلاء الوسطاء عبر تتبع المحافظ الإلكترونية وحركة الأموال المشبوهة بينهم.</p>

<p>في أكتوبر/تشرين الأول 2024، ألقت هيئة الرقابة الإدارية بالاشتراك مع قطاع الأمن الوطني بوزارة الداخلية، <a href="https://aca.gov.eg/News/5332.aspx">القبض</a> على تشكيل عصابي منظم في عدة محافظات تخصص في استخدام محافظ مالية في مراهنات غير مشروعة، وتيسير سبل الدفع بشكل إلكتروني وإضعاف فرص تعقب المعاملات المالية الخاصة بالمراهنين، من خلال استخدام محافظ بأسماء وهمية وعملات مشفرة، يتم تحويلها في صورة عملات أجنبية.</p>

<p>يشير المسؤول الأمني السابق إلى أن عدم خضوع المعاملات المالية التي تجري عبر المحافظ الإلكترونية الخاصة بشركات الاتصالات لنفس القيود البنكية يمثل ثغرةً كبيرةً تستغلها الشبكات الإجرامية، كما يضاعف تحويل الأموال إلى عملات مشفرة قبل إرسالها إلى حسابات التطبيق في الخارج من صعوبة التتبع "لأنها عملة غير رسمية وغير قابلة للاسترداد أو التتبع بسهولة".</p>

<h2>خط النهايات السيئة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="45678cf7-c636-4678-9e45-db86e7c679fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/45678cf7-c636-4678-9e45-db86e7c679fa.jpg.webp?itok=KFycAdbK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: pix4free</aside></div>
<figcaption>ما زالت ألعاب المراهنات تستقطب آلاف الضحايا في براثنها</figcaption></figure><p>ورث آدم 1.3 مليون جنيه عن أبيه، وكان يُدَّخر نحو ربع مليون جنيه من سنوات عمله، أهدرها كلها على اللعبة، مُضافًا إليها مليون آخر استدانه من عائلته وأصدقاء طفولته وصولًا إلى زملائه في العمل، بينما كانت زوجته هي من تتحمل مصروفات البيت شهرًا تلو آخر "أهملت ابني، ومابقيتش مهتم أسعد شريكة حياتي، مكنتش شايف غير الطيارة".</p>

<p>تضررت سمعة الشاب إلى أن هدده بعض الدائنين بالملاحقة القضائية، فحملت زوجته طفلهما وذهبت إلى منزل أهلها بعدما ضاقت عليها الدنيا، بالأخص عندما ذهب عدد من الدائنين إلى عمه مطالبين بأموالهم.</p>

<p>"لقيت عمي بيخبط على باب البيت ودخل بيسألني إيه اللي حصل، وبعد محاولات إنكار بدأ يتعصب وحلف انه مش هينزل من البيت إلا بعد ما أحكيله كل حاجة. بعد ما حكيتله طلع عارف كل حاجة من الدائنين وخد مني الموبايل ومفاتيح البيت واداني موبايل صغير مفيهوش نت"؛ حاول العم إنقاذ ابن شقيقه من الكارثة التي حلت على رأسه.</p>

<p>"جاب أكل كتير وفضل بايت معايا 5 أيام، بيناوب عليا هو وابنه، ومسابونيش لحظة لوحدي. كلمني عن بيتي اللي اتدمر ووعدني اني لو بطلت لعب هيرجعلي مراتي ويساعدني في إنهاء ديوني"؛ وهذ ما حدث بالفعل حيث أعاد إلى زملائه أموالهم وسدد وصولات الأمانة.</p>

<p>نجا آدم أخيرًا من إدمانه وعاد إلى حياته وأسرته الصغيرة، وكذلك فعل مالك الذي طرده والده من البيت بعدما تسبب في كوارث، والفضل يعود إلى الأم "قلبت عليا الدنيا لما أبويا طردني من البيت، وكلمت كل أصحابي لحد ما وصلتلي بعد يومين من خلال واحد منهم وأقنعتني أرجع".</p>

<p>حبس الأب مالك في البيت لمدة أسبوعين وسحب منه "أي وسيلة تواصل مع العالم"، لكن ذلك لم يساعده في التعافي "أول ما كان والدي بيروح شغله كنت باخد موبايل والدتي وألعب منه، بس لما خلصت الرصيد المجاني اللي باخده في أول اللعب اللي كان حوالي 200 جنيه مبقتش عارف أشحن وأكمل". بعدها ساعدته والدته على التعامل مع أعراض الانسحاب حتى تبددت.</p>

<p>لكن إذا كان آدم ومالك نجحا في التعافي والتخلص من ذلك الإدمان، فإن الآلاف غيرهما ما زالوا ضحايا يوميّين لهذه الألعاب. ورغم عدم وجود إحصاءات رسمية توثق عدد المتورطين في فخ المقامرة، فإن بيانات MedSPAD تؤكد تفشي الظاهرة في مصر بين الطلاب بالذات، إذ تشير نتائج <a href="https://rm.coe.int/medspad-regional-report-5-focus-on-adolescent-substance-use-and-risk-b/48802904de">التقرير الإقليمي الخامس</a> لها إلى أن حوالي 16.5% من الطلاب أقروا بمشاركتهم في ألعاب مقامرة أو مراهنات عامة خلال العام السابق، بينما بلغت نسبة أولئك الذين قامروا عبر الإنترنت 11.7%.</p>

<p>في تصريحات تليفزيونية أدلى بها في سبتمبر/أيلول 2024، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yucRmSOJH0o&amp;t=1s">ذكر</a> اللواء الرشيدي أن هناك 4.5 مليون مصري من مختلف المراحل العمرية، نحو 90% منهم من الشباب، ينخرطون في ألعاب القمار.</p>

<p>لكنَّ الباحثة شيماء عبد الصبور، مدرس مساعد القانون الجنائي في المركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية، توضح لـ <strong>المنصة</strong> أن أخطر ما وثقته خلال عملها الميداني على دراسة تطبيقية حول المراهنات الإلكترونية لم تُنشر بعد، أن الظاهرة لم تعد مقتصرة على المراهقين والشباب كما كان يُعتقد، بل امتدت إلى بالغين من فئات عمرية مختلفة.</p>

<p>تشرح أن هذه التطبيقات تنتشر غالبًا عن طريق التحايل، مثل تجنب استخدام كلمة "مراهنات" واستبدالها بعبارات جذابة مثل "اربح الآن" و"اكسب الآن"، إلى جانب منح أول رصيد مجانًا، مستهدفة إغراء المستخدمين وإضفاء مظهر شرعي على نشاط محظور.</p>

<p>تشير الباحثة كذلك إلى أن دراسة المركز الحكومي البحثي التابع لوزارة التضامن الاجتماعي، التي وصلت مراحلها النهائية، توثق "قصصًا صادمة"، من بينها انتحار طالب جامعي استنزف 400 ألف جنيه من بطاقة والده الائتمانية.</p>

<p>ووفقًا لبيانات جمعتها <strong>المنصة</strong> من أخبار الحوادث المنشورة<strong> </strong>في موقعي اليوم السابع ومصراوي بين سبتمبر 2024 ويوليو/تموز 2025، وقعت 12 جريمة وجنحة<strong> </strong>بسبب المراهنات؛ تتضمن خمس جنح سرقة وأربع جنح نصب وثلاث جرائم قتل، كما تسببت في حالات انتحار وطلاق وتغيّب عن المنزل.</p>

<p>ترى شيماء عبد الصبور أن غياب إطار قانوني ينظم الظاهرة يفاقم المشكلة، فبخلاف قرار حظر مواقع وتطبيقات القمار "لا يوجد قانون واضح يضبط هذه التطبيقات، ولا رقابة على الإعلانات الرياضية أو الكروية التي تروّج لها باعتبارها منصات ربح سريع"، لافتة إلى أن بعض التطبيقات تستغل تراخيص أنشطة أخرى للحصول على غطاء زائف يوهم المستخدمين بأنها مرخّصة من جهات رسمية.</p>

<h2>أسرع من القانون</h2>

<p>يقدّم وليد حجاج تفسيرًا تقنيًا لوصول منصات القمار الإلكتروني إلى المستخدمين رغم الحظر القانوني والرقابة، وذلك باعتمادها على تطبيقات خارج المتجر الرسمي لجوجل أو أبل، أو باستخدام أسماء نطاقات متغيرة باستمرار.</p>

<p>"بالشكل ده إذا حُجب موقع يظهر آخر باسم جديد ولكن بنفس المحتوى"، يلفت وليد إلى أنه غالبًا ما تُستضاف هذه المواقع على خوادم في دول متعددة ما يصعّب السيطرة عليها. ويشير الخبير التقني إلى أنه كثيرًا ما يُروّج لهذه التطبيقات في المجموعات المغلقة على السوشيال ميديا، خاصة تليجرام، أو عبر رسائل مباشرة تصل للمستخدمين تتضمن رابط تحميل ومعه أحيانًا تعليمات لاستخدام أدوات تجاوز الحجب مثل VPN. بهذه الطريقة، لا يحتاج المستخدم للبحث عن اللعبة؛ لأنها تصل إليه مباشرة عبر مساحات يثق بها.</p>

<p>ويحذر حجاج من أن القمار الإلكتروني منظومة معقدة تجمع بين الاستغلال النفسي والمخاطر التقنية والقانونية والمالية؛ "أي موقع يعد المستخدم بربح سريع بلا مجهود غالبًا يفتح الباب أمام خسارة المال والبيانات والاستقرار النفسي في الوقت نفسه".</p>

<h2>وباء صامت</h2>

<p>"لم يعد الأمر يتطلب تذكرة سفر أو ارتداء بدلة للدخول إلى صالات القمار، ففي عصرنا الرقمي تحول الكازينو من مكان مادي معزول إلى تطبيق صغير يرافق المستخدمين في جيوبهم"، تقول استشارية علم النفس الرقمي دكتورة نيفين حسني لـ <strong>المنصة</strong> أن التقدم التكنولوجي فتح الباب واسعًا أمام أزمات نفسية واجتماعية تعصف بالأفراد والأسر في صمت.</p>

<p>تشير مستشارة علم النفس السلوكي الحاصلة على زمالة الكلية الملكية البريطانية إلى أن هذه الشركات والتطبيقات تلاحق المستخدم عبر إعلانات موجهة تعتمد على بياناته الشخصية، وتغريه بمكافآت التسجيل والعروض القصيرة التي تعزز وهم "الربح القريب".</p>

<p>وتؤكد أن الخطر يتفاقم مع تلاشي الحدود بين اللعب والترفيه من جهة، والقمار من جهة أخرى، إذ تظهر الإعلانات كجزء من المحتوى الترفيهي على السوشيال ميديا، ما يسهل الاستدراج الشباب، كما يعتمد تصميم هذه التطبيقات على السرعة والإشعارات المستمرة، وهي آليات تعزز الإدمان وتجعل التوقف أمرًا شديد الصعوبة.</p>

<p>من جانبها، تربط أستاذة العلوم السياسية بمركز البحوث الاجتماعية الدكتورة رويدا رومان، انتشار المراهنات الإلكترونية في مصر بالتغيّرات الاجتماعية والاقتصادية الأوسع، وتُلقي بجزء من المشكلة على عاتق "الفجوة الرقمية بين شرائح المجتمع"، لكنها تُحذّر، في حديثها مع <strong>المنصة، </strong>من المبالغة في اختزال الظاهرة في عامل واحد، مؤكدة أن الدوافع متعددة ومعقدة، وتحتاج لمزيد من التأمل والدراسة.</p>

<h2>مواجهة الطوفان</h2>

<p>بعد سنة كاملة من التورط في فخ المراهنات، واجه كريم ناقوس الخطر الأول عندما أخبره صديقه الذي أدخله إلى هذا العالم أنه سيغادر مصر إلى إحدى الدول العربية دون إبداء أي أسباب مقنعة. "بعدها بـ3 أيام كلمني على تليجرام قال لي إن زميله اتقبض عليه وبيتحقق معاه دلوقتي بسبب اللعبة".</p>

<blockquote>
<p>التعافي ممكن رغم قتامة المشهد</p>
</blockquote>

<p>"اترعبت وبدأت أكلم كل أفراد المجموعة على جروب تليجرام عشان أطمن إن محدش فيهم اتقبض عليه، لقيتهم شغالين عادي"، وخلال تلك الفترة، توقف عن استقبال مكالمات العملاء.</p>

<p>لكن ما حدث بعدها بعشرين يومًا لم يكن في الحسبان؛ اكتشف أن أخاه الأصغر البالغ من العمر 15 سنة سرق قطعة ذهبية من مصوغات والدتهما لتحويل قيمتها إلى لعبة مراهنات، ما جعله يشعر "بذنب بيتقّل صدري". بسبب هذه الصدمة "قررت التوبة، وبعدت. حاولت أصلح اللي ينفع يتصلح. اتبرعت بكل اللي كسبته من اللعبة، مليون و250 ألف جنيه لمؤسسة خيرية، وبدأت مع أخويا رحلة علاجه من الإدمان".</p>

<p>هذه الذروة الدرامية التي واجهها الموظف الحكومي قلما تتكرر، ولا يمكن التعويل عليها لمواجهة هذه الظاهرة المتفاقمة. ويشدد اللواء الرشيدي على أن المواجهة الفاعلة تبدأ ببرفع وعي الشباب بالاستخدام الآمن للإنترنت، وهو ما يتطلب تعاونًا بين أجهزة حكومية مختلفة. "المواجهة الأمنية وحدها لا تكفي، المواجهة محتاجة تعاون من وزارة الاتصالات في الرصد والحجب، ووزارة الداخلية في ضبط الوسطاء، والأهم تعاون دولي واسع لضبط المتورطين بالخارج".</p>

<p>تتفق شيماء عبد الصبور مع أهمية التنسيق المشترك بين الاتصالات والداخلية، لكنها تضيف إليه دورًا للبنك المركزي في رصد وتتبع التحويلات المشبوهة، وأهمية تنظيم حملات توعية مجتمعية واسعة تسلّط الضوء على مخاطر المراهنات النفسية والمالية، وتقدم المساعدة لضحاياها.</p>

<p>وتدعو نيفين حسني إلى النظر للمراهنات باعتبارها قضية صحة عامة لا بد من تضافر جهود الدولة والمجتمع لعلاج ضحاياها وتقديم المساعدة اللازمة لهم، مع وضع برامج لحماية الأطفال وغيرهم من الفئات الأكثر تعرضًا للخطر، مؤكدة على أن التعافي من ألعاب المراهنات ممكن رغم قتامة المشهد، وذلك عبر برامج علاجية فعالة تبدأ بالاعتراف بوجود مشكلة وإجراء تقييم نفسي ومالي شامل، ثم خوض رحلة علاج سلوكي معرفي.</p>

<h2>التجربة الأسترالية</h2>

<p>في أغسطس/آب 2023، أطلقت الحكومة الأسترالية <a href="https://www.betstop.gov.au/about/?.com">مبادرة</a> BetStop، وهو سجل وطني للاستبعاد الذاتي من المراهنات الإلكترونية، يوفر للأستراليين البالغين فرصة حظر أنفسهم من الوصول إلى جميع خدمات المراهنة المرخصة بشكلٍ مؤقتٍ أو دائم، بعد عملية تسجيل تستغرق حوالي خمس دقائق فقط، مع إمكانية إشراك أفراد العائلة أو الأصدقاء لدعم الشخص في رحلته.</p>

<p>يُلزِم انضمامُ أي شخص للمبادرة مزودي خدمات المراهنات بإغلاق حساباته لديها وعدم السماح له بفتح غيرها، وإعادة رصيده غير المستخدم، وبالامتناع عن استهدافه بأي إعلانات. وتتيح المبادرة للمستخدمين اختيار مدة الاستبعاد ابتداءً من ثلاثة أشهر وانتهاءً بمدى الحياة. يمكن للمستخدم بعد نهاية الفترة المؤقتة تمديدها أو لا، لكن لا يمكن تقليص المدة التي تم اختيارها بالفعل دون إجراءات رسمية واستشارة مختص.</p>

<p><a href="https://www.acma.gov.au/publications/2025-07/report/betstop-national-self-exclusion-register-statistics-q4-2024-2025?.com">تمكنت</a> المبادرة من جذب نحو 45 ألف شخص خلال أقل من عامين، تحديدًا في الفترة بين أغسطس 2023 ونهاية يونيو/حزيران 2025، طلب 39% منهم استبعاده من المراهنات مدى الحياة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae941f27-8fff-456e-af9e-262e7b30b72a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22517" role="article" about="/stories/22517" data-sanitized-id="node-22517" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22517" data-ph-capture-attribute-link-title='"مستريحون" كل العصور: البونزي لا يموت' data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مستريحون" كل العصور: البونزي لا يموت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مواجهة هذا الطوفان الرقمي تتطلب أولًا الاعتراف بتفاقمه، ثم محاولة فهم آليات عمله، ورصد حجم انتشاره وأنماطه ومعدلات تسارعه وقياس أثره، ليس فقط على الفرد وإنما المجتمع أيضًا. يستحق آدم، ومالك، وحتى كريم، وعشرات الآلاف غيرهم، الدعم من مجتمعهم أثناء خوضهم رحلة التعافي الطويلة من إدمان القمار. أما مجتمعهم، فيستحق من دولته تقديم أدوات المعرفة ثم مواجهة هذه الجريمة المنظمة والحماية من أثرها، الذي يهدد أمن المجتمع وسلامته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(**) وثّقت <strong>المنصة</strong> المعلومات الواردة في تطبيقات المراهانات على متجر جوجل، لكنها تتحفظ على نشر روابطها</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9b2e7d450eb32fce6288d6cb25547b20fad648a6ba7adb68df0ca52a4253967f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معركة تقليم الأظافر.. "تحالف دعم الشرعية" السعودي يتهم ضباطًا إمارتيين بتهريب الزبيدي إلى أبو ظبي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29632</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن الخلاف الإماراتي السعودي حول جنوب اليمن لا يذهب إلى مسار تهدئة قريبة، إذ <a href="https://www.spa.gov.sa/N2484012">اتهم</a> المتحدث باسم قوات تحالف دعم الشرعية في اليمن تركي المالكي ضباطًا إماراتيين بترتيب تهريب رئيس المجلس الانتقالي الجنوبي عيدروس الزبيدي، ونقله عبر الصومال إلى مطار الريف العسكري في أبوظبي.</p>

<p>يأتي هذا التطور بعد  نحو ثلاثة أيام من إبلاغ التحالف للزبيدي بضرورة القدوم إلى السعودية خلال 48 ساعة، "للجلوس مع رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني رشاد العليمي لبحث أسباب التصعيد التي أدت إلى هجوم من قبل قوات تابعة للمجلس الانتقالي على محافظتي حضرموت والمهرة".</p>

<p>وفي يوم 4 يناير/كانون الثاني، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BTONU3BHVVK25IZNWNKQIAOGVA-2026-01-03/">رحب</a> المجلس الانتقالي بما وصفه "المبادرة السعودية"، معتبرًا أنها تمثل "فرصة حقيقية لحوار جاد يحمي مستقبل الجنوب ويصون أمنه واستقراره ويضمن تحقيق تطلعات شعب الجنوب"، وأعلن أنه سيأتي إلى السعودية يوم 6 يناير.</p>

<p>إلا أن هذه الموافقة لم تكن إلا "مجرد مناورة" حسب مراقبون، إذ اختفى الزبيدي في الموعد الذي كان مقررًا أن يتوجه فيه على رأس وفد المجلس الانتقالي إلى مطار عدن ومنه إلى السعودية، وفي <a href="https://x.com/CJFCSpox/status/2008727786891210898/photo/1">بيان</a> للتحالف الذي تقوده السعودية يوم 7 يناير، أكد أن الوفد غادر عدن بدون الزبيدي، الذي اختفى في مكان غير معلوم، تاركًا أعضاء وقيادات المجلس الانتقالي دون أي تفاصيل عنه.</p>

<h2>تفاصيل الهروب</h2>

<p>بعد نحو 24 ساعة من هذا البيان، <a href="https://www.spa.gov.sa/">أصدر</a> التحالف بيانًا آخر كشف فيه تفاصيل عملية هروب الزبيدي، وقال المتحدث باسم التحالف إنه توفرت معلومات استخبارية أن الزبيدي وآخرون هربوا ليلًا عبر ميناء عدن باتجاه إقليم أرض الصومال بعد منتصف الليل يوم 7 يناير، وقاموا بإغلاق نظام التعريف ووصلوا إلى ميناء بربرة في حوالي الساعة (12:00) ظهرًا.</p>

<p>وأضاف المالكي أن "عيدروس اتصل بضابط يكنى أبو سعيد اتضح أنه اللواء عوض سعيد مصلح الأحبابي قائد العمليات المشتركة الإماراتية، وأبلغه  أنهم وصلوا، وكان في انتظارهم طائرة من نوع إليوشن (إي ال - 76) الرحلة رقم (9102 - MZB)". </p>

<p>وتابع المتحدث باسم التحالف أن الطائرة أقلعت وعلى متنها الزبيدي "دون تحديد جهة المغادرة" تحت إشراف ضباط إماراتيين، ثم هبطت في مطار مقديشو، وانتظرت في المطار لمدة ساعة قبل أن "تغادر باتجاه الخليج العربي مرورًا ببحر العرب دون تحديد جهة الوصول، وتم إغلاق نظام التعريف فوق خليج عُمان، وإعادة تشغيله قبل الهبوط بعشر دقائق في مطار (الريف) العسكري في أبوظبي". </p>

<p>ولفت التحالف إلى أن هذه الطائرة من النوع الذي يستخدم باستمرار في مناطق الصراع وعلى مسارات دول ليبيا، وإثيوبيا، والصومال.</p>

<p>وقبل بيان التحالف <a href="https://x.com/Abdulkhaleq_UAE/status/2008952484417687772">كتب</a> الأكاديمي الإماراتي عبد الله عبد الخالق بوست على إكس، أشاد فيه بعدم توجه الزبيدي إلى السعودية "لأنه أدرك الدرس من محنة سعد الحريري رئيس وزراء لبنان الذي تم احتجازه عنوة وأجبر على تقديم استقالته في رسالة متلفزة سنة 2017. لا يلدغ المؤمن من جحر ضب مرتين".</p>

<h2>لا تعليق</h2>

<p>ورغم مرور نحو 10 ساعات على إعلان التحالف، لم يصدر أي تعليق من خارجتي السعودية والإمارات، بل ولم تنشر وسائل الإعلام الإماراتية بيان التحالف، ورغم ذلك بدأت معركة السوشيال ميديا بين حسابات من البلدين.</p>

<p>وبدأت ما يمكن وصفه بمعركة "تقليم الأظافر" بين السعودية والإمارات، الثلاثاء قبل الماضي، عندما أعلن التحالف العربي بقيادة السعودية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> ضربات جوية استهدفت شحنة أسلحة قال إنها متجهة من الإمارات إلى المجلس الانتقالي، وهو ما نفته أبوظبي، وأسفرت الضربات عن مقتل نحو 20 عنصرًا من القوات الانفصالية، وفق مصادر التحالف.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0029e5d4-9b27-49ab-b5ac-a45a1d9a0076" href="https://almanassa.com/news/29456" title='بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"'>قررت</a> الإمارات سحب قواتها المتبقية من اليمن، بعد دعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة، وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها".</p>

<p>وجاء التحرك السعودي الذي وصف بـ"الحازم" بهدف حماية مصالح الرياض، بحسب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%AD/a-75413827">تحليل</a> كريستيان كوتس أولريخسن، الزميل المتخصص في شؤون الشرق الأوسط في معهد بيكر للسياسات العامة بجامعة رايس، موضحًا أنه "ربما كانت هذه إحدى المرات الأولى التي تواجه فيها الإمارات رد فعل قوي بسبب دعمها لجماعات في بعض الدول". </p>

<p>ولفت إلى عدم وجود رغبة حقيقية لدى الطرفان في قطيعة دائمة، مرجحاً أن "يضاعف السعوديون والإماراتيون تمسكهم بمساراتهم السياسية المنفصلة".</p>

<p>وتدخلت السعودية والإمارات في اليمن لأول مرة منذ أكثر من 10 سنوات بعد أن سيطر الحوثيون على العاصمة صنعاء في عام 2014.</p>

<p>وانضمت الإمارات إلى التحالف المدعوم من السعودية في العام التالي لدعم الحكومة المعترف بها دوليًا. وانضم المجلس الانتقالي الجنوبي، الذي تأسس في عام 2017 بدعم إماراتي، إلى التحالف الحكومي.</p>

<p>وكان لسنوات جزءًا من الحكومة التي تسيطر على جنوب وشرق اليمن وتدعمها دول الخليج.</p>

<p>لكن قوات المجلس الانتقالي الجنوبي، التي أعلنت مؤخرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>عزمها</a> إجراء استفتاء على الاستقلال، سيطرت فجأة الشهر الماضي على مساحات واسعة من الأراضي، مما أدى إلى تغير موازين القوى ووضع السعودية والإمارات في مواجهة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تيار الأمل" يُثمِّن تحركات الدولة.. والطنطاوي: ليست "إشادة" بسلطة لا تستحق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29633</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/59b7d071-84d9-4837-ae7e-4482ab8d8679.jpg.webp?itok=TxbhBT1l" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/59b7d071-84d9-4837-ae7e-4482ab8d8679.jpg.webp?itok=TxbhBT1l" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أبدى حزب تيار الأمل "تحت التأسيس" اهتمامه البالغ بما وصفه بـ"التطورات الأخيرة في أداء أجهزة الدولة المصرية على الصعيدين الإقليمي والاقتصادي"، موضحًا رصده "تحركات تعكس ملامح نهج جديد أكثر التزامًا بالثوابت الوطنية"، معتبرًا أنها "بداية ضرورية لتصحيح المسار وحماية مقدرات الشعب المصري".</p>

<p>و"تيار الأمل" هو حزب سياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03f0b5e6-8df0-450c-9b1f-81c246088036" href="https://almanassa.com/news/14240" title='الطنطاوي يبدأ إجراءات تأسيس"تيار الأمل".. ويدعم السلطة في "الحفاظ على الوطن" '>أعلن</a> المعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a>، بدء إجراءات تأسيسه، في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76f56eac-d008-49e5-94eb-84bddc6865ef" href="https://almanassa.com/node/13919" title='"الطنطاوي" ينهي حملته الانتخابية ويبدأ مشروعًا لـ"الإنقاذ الوطني"'>إعلانه</a> الخروج من سباق الانتخابات الرئاسية الأخيرة، لعدم تمكنهم من استكمال عدد التوكيلات المطلوبة للترشح، في أكتوبر/تشرين الأول 2023، ليكون الحزب مظلة قانونية له ولأعضاء حملته الانتخابية.</p>

<p dir="rtl">وقال الحزب في <a href="https://www.facebook.com/tayarelamal/posts/pfbid02Mui5gSy5KxMDmCXxxuaqZGqvXTxVR8FV39wHevYCUKoWdf24tZMjGFUGSqgCkPVhl">بيان</a> اليوم، إنه يقدر إصرار الموقف المصري على فتح معبر رفح وفقًا لمرجعيات اتفاقية 2005، ورفض الرضوخ للاشتراطات الإسرائيلية.</p>

<p>ولفت البيان إلى ما وصفه بموقف الحزب الاستباقي والثابت الذي أعلنه في بيان له في 14 أكتوبر 2023، والذي طالب فيه الطنطاوي بفرض السيادة المصرية الكاملة والناجزة على المعبر، واعتبر الحزب أن التزام الدولة بهذا المسار اليوم "إقرار بصحة الرؤية الوطنية التي طالما نادينا بها".</p>

<p>وعلى الصعيد الاقتصادي، ثمَّن الحزب قرار الحكومة <a href="https://www.independentarabia.com/node/639761/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA">رفض</a> بيع حصتها في شركة الإسكندرية للحاويات، مؤكدًا أنها خطوة مهمة نحو حماية الأمن القومي الاقتصادي "فالمواني هي ركائز السيادة التي لا يجوز التفريط فيها، ولا التفريط في أصول الدولة الاستراتيجية تحت ضغوط الديون التي أغرقتنا فيها السلطة الحالية".</p>

<p>كما أعرب الحزب عن متابعته باهتمام بالغ لما ستسفر عنه المباحثات المصرية السعودية الجارية حول ملفات اليمن والسودان، مشددًا على أن عودة مصر لممارسة دورها القيادي في هذه الملفات الحيوية أمر ضروري لحماية الأمن القومي المصري وتأمين العمق الاستراتيجي وحماية البحر الأحمر من التدخلات الخارجية.</p>

<p dir="rtl">واختتم "تيار الأمل" بيانه بالتأكيد على أن الأمن القومي لا ينفصل عن الإصلاح الداخلي، مطالبًا بضرورة الإفراج الفوري عن كافة سجناء الرأي، وفتح المجال العام، وبدء عملية إصلاح سياسي شامل، واحترام الدستور وعدم تعديله لتمديد فترات الرئاسة، وعقد مؤتمر اقتصادي وطني لتحقيق العدالة الاجتماعية ومعالجة أزمة الدين العام، لضمان ظهير شعبي قوي يدعم تحركات الدولة الخارجية.</p>

<p dir="rtl">وتابع "ننتظر اكتمال هذه الخطوات لتسفر عن مواقف تليق بحجم مصر ومكانتها، بعد سنوات أثقلت فيها القروض والديون والحصار الأمني كاهل القرار الوطني".</p>

<p dir="rtl">ولا يعتبر المعارض السياسي أحمد الطنطاوي، وكيل مؤسسي الحزب، أن ذلك البيان يتبنى موقفًا مغايرًا منهم تجاه السلطة التي يرى أنها "سلطة لا تستحق منا الإشادة بشكل واضح وصريح"، مضيفًا "ما ينفعش أنت ترتكب كوارث ومصايب وتيجي تعمل حاجة صح تنتظر مني الإشادة! لا".</p>

<p dir="rtl">وأكمل في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> "إنما أنا لما أشوف إن أنت عايز توقف المصايب دي لأن اللي جاي أخطر، فده لا يعد إشادة"، معتبرًا أن <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2891713574365265">تصريحات</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي السابقة عن خفض الدين لنسب غير مسبوقة، والتي أصدر بشأنها <a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7/1272751528373075/">استدراكًا</a> فيما بعد "كلام مخيف."</p>

<p dir="rtl">واعتبر الطنطاوي أن ذلك البيان يعكس طبيعة حزبه "اللي هي بتتكلم عن إن المعارضة مش معاندة، وإحنا مش هنبقى سعداء لما السلطة دي تستمر في الأخطاء الكارثية اللي بترتكبها لأن هي هتمشي والوطن اللي هيفضل يدفع تمن الأخطاء دي، فلو إحنا شايفين ملامح نهج جديد أكثر التزامًا بالثوابت الوطنية هنقولهم ماشي، يا ريت تستمروا على ده"، مشددًا على أن البيان "مش شيك على بياض".</p>

<p dir="rtl">وعن الطبيعة القانونية لحزبه الآن، قال الطنطاوي إنه لا يزال حزب تحت التأسيس "لأن السلطة ما زالت تمنع أنصارنا من تحرير التوكيلات اللازمة للحزب، وبتمنعنا أيضًا حتى من تأجير مقر للحزب، في وقت تفتح فيه ذراعيها لأحزاب أخرى معلوم خلفيتها".</p>

<p>ونهاية مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8421c3b9-ab7a-4170-8ac8-712f85ef5641" href="https://almanassa.com/news/24528" title="محروم من مباشرة حقوقه السياسية.. الإفراج عن الطنطاوي بعد انتهاء مدة عقوبته">أفرجت</a> مصلحة السجون بوزارة الداخلية عن الطنطاوي بعد انتهاء مدة العقوبة الموقعة عليه في قضية التوكيلات الشعبية، على خلفية سعيه للترشح في انتخابات الرئاسة.</p>

<p> وكان <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/2/8/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%85%D9%86">الطنطاوي</a> عضوًا مؤسسًا بحزب الكرامة، وشغل عضوية مجلس النواب في الفترة من 2015 إلى 2020، وخسر مقعده في مجلس النواب عام 2020، وعاد إلى الواجهة في مارس/آذار 2023، حين أعلن نيته الترشح للانتخابات الرئاسية لعام 2024، قبل أن ينسحب لعدم تمكنه من جمع التوكيلات اللازمة لترشحه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021069</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقابل التنازل عن شكاوى ضد الشركة.. "أكاي للملابس" تعوِّض 4 عاملات عن الفصل التعسفي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29630</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71fd2e84-a245-4b17-aade-c96b7c506a39.jpg.webp?itok=Rgv_80kI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71fd2e84-a245-4b17-aade-c96b7c506a39.jpg.webp?itok=Rgv_80kI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصلت أمس، أربع عاملات فُصلن تعسفيًا، ضمن تسع عاملات أنهت شركة أكاي للملابس الجاهزة عقودهن مطلع العام الجاري، إلى اتفاق مع إدارة الشركة يقضي بصرف مستحقاتهن المالية المتأخرة والتعويض عن فصلهن، مقابل التنازل عن الشكاوى المقدمة ضد الشركة بمكتب العمل، وهو الاتفاق الذي وصفته إحداهن بأنه "مُرضٍ".</p>

<p>وقالت العاملة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إن تمسكهن بحقوقهن رغم ما تعرضن له من تهديدات وضغوط، إضافة لتضامن مؤسسات حقوقية معهن، و"فضح" ممارسات الشركة ضدهن في الإعلام وعلى السوشيال ميديا هو ما أجبر الشركة على إعطائهن حقوقهن، "الإتش آر قالنا انتوا فضحتونا في كل حته".</p>

<p>فيما <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid06i4FmXtg2gXhNji7VJRKsKRaCc7qMmCLFnthvqYuHLV1UQR3WQiA64cJxtW5ZueSl">اعتبرت </a>المفوضية المصرية للحقوق والحريات أن التسوية التي تمت لا تسقط الانتهاكات الموثقة ضد العاملات، ولا تنهي الحاجة إلى المساءلة القانونية والإدارية بشأن وقائع الفصل التعسفي والتمييز والتهديد والإكراه الاقتصادي.</p>

<p>وكانت شركة أكاي، الواقعة بالمنطقة الاستثمارية في محافظة بورسعيد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d655c08-aa10-4ce1-9b71-7a21a0665056" href="https://almanassa.com/news/29524" title='بعد فصل 9 عاملات بـ"أكاي للملابس" تعسفيًا.. "الخدمات النقابية" تتهم وزارة العمل بالتقاعس'>فصلت</a> تسع عاملات تعسفيًا بعد سنوات من العمل، رغم توقيعهن عقودًا جديدة تبدأ في 1 يناير/كانون الثاني 2026، عقب انتهاء عقودهن السنوية في 31 ديسمبر/كانون الأول 2025.</p>

<p>وأوضحت العاملة أن 5 من زميلاتها المفصولات، لا تتجاوز مدة خدمتهن عامين، توصلن قبل ثلاثة أيام إلى تسوية منفصلة مع الإدارة، تضمنت صرف مبلغ مالي مقابل تقديم استقالاتهن، وهو ما رفضته هي وثلاث عاملات أخريات باعتباره "لا يساوي ربع حقوقهن"، نظرًا لتراوُح مدة خدمتهن بين ثلاث وخمس سنوات، قبل التوصل إلى اتفاق جديد، أمس الأربعاء، وصفته بأنه "عادل ولا يهدر الحقوق".</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid08HMfECVMzEgXQyYvPeujKtukXqPrWycAQSAGH5x7S95hit4oGM7FQe7VudjZ5weSl">وثقت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات "عددًا من الانتهاكات تنطوي على تمييز شديد على أساس النوع"، ضد عاملات أكاي، من بينها "فصل عاملة بسبب حملها، في انتهاك صريح لقانون العمل رقم 14 لسنة 2025 الذي يحظر فصل العاملة أو اتخاذ أي إجراء عقابي ضدها بسبب الحمل أو الوضع".</p>

<p>وأشارت المفوضية إلى تعرض العاملات في المصنع لضغوط مستمرة وإجبار على العمل لساعات إضافية ممتدة حتى الساعة التاسعة مساءً بشكل يومي، وليس في إطار ظرف طارئ أو استثنائي كما يجيز القانون.</p>

<p>وأكدت المفوضية أن "هذا النمط المتكرر من الانتهاكات يكشف عن معاقبة العاملات بسبب كونهن أمهات أو حوامل، واستخدام التزاماتهن الأسرية كذريعة للضغط والفصل، بما يشكل تمييزًا قائمًا على الأمومة بالمخالفة الصريحة للقانون والمعايير الدولية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29631</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجددت الاشتباكات بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية "قسد" في مدينة حلب شمالي البلاد، اليوم الخميس، وسط تصعيد عسكري متبادل شمل قصفًا مدفعيًا واستخدام طائرات مسيّرة، وإنذارات بإخلاء أحياء ذات غالبية كردية، في وقت دعت فيه الأمم المتحدة إلى خفض فوري للتصعيد وحماية المدنيين.</p>

<p>ونقلت وكالة الأنباء السورية الرسمية "سانا" عن مصدر عسكري قوله إن الجيش السوري بدأ "قصفًا عنيفًا ومركزًا" على مواقع "قسد" داخل حيي الشيخ مقصود والأشرفية، مشيرة إلى أن "قسد" <a href="https://sana.sy/locals/2369276/">استهدفت</a> حي الميدان بقذائف المدفعية والهاون، كما أفاد مراسل قناة العربية <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2026/01/08/%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%25D%5B%E2%80%A6%5D8%B6%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%82%D8%B3%D8%AF">باستخدام</a> مسيّرات في استهداف قوى الأمن الداخلي ووزارة الدفاع.</p>

<p>و<a href="https://www.al-monitor.com/originals/2026/01/deadly-clashes-resume-syrias-aleppo-between-government-kurdish-forces?utm_source=chatgpt.com">اندلعت</a> الاشتباكات بين الجانبين الثلاثاء الماضي، في أعنف مواجهات تشهدها حلب منذ أشهر، أسفرت حتى الآن عن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1844934-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%84%D8%A8-%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1">سقوط</a> 17 قتيلًا بينهم 16 مدنيًا، حسب سكاي نيوز عربية.</p>

<p>ولا يوجد دليل على من بدأ المواجهة الأخيرة، إذ تقول الحكومة السورية إن الاشتباكات اندلعت بعد تعرض مواقع تابعة للجيش وقوى الأمن لهجمات صاروخية وقصف بطائرات مسيّرة انطلقت من حيي الشيخ مقصود والأشرفية الخاضعين لسيطرة قسد.</p>

<p>فيما <a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2026/01/07/syria-declares-kurdish-positions-in-aleppo-neighbourhoods-legitimate-military-targets/">تتهم</a> قسد الحكومة ببدء التصعيد عبر قصف الأحياء ذات الغالبية الكردية بالمدفعية والدبابات، وتحمّل دمشق "المسؤولية الكاملة" عن تفجر المواجهات وما تبعها من سقوط ضحايا ونزوح واسع.</p>

<p>لكن السياق الأوسع والواضح أن التصعيد الميداني يأتي بعد فشل اتفاق وُقع في مارس/آذار الماضي، كان يقضي ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>دمج</a> كافة المؤسسات المدنية والعسكرية التابعة للإدارة الذاتية الكردية في إطار الدولة السورية.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم الخميس، <a href="https://sana.sy/locals/2369325/">منحت</a> السلطات السورية المدنيين في حيي الشيخ مقصود والأشرفية مهلة لمغادرة منازلهم عبر ممرات إنسانية، تمهيدًا لاستئناف العمليات، محذّرة من بدء "عمليات استهداف مركزة" بعد انتهاء المهلة بنصف ساعة.</p>

<p>وأعلنت محافظة حلب فتح ممرين إنسانيين، فيما نشر الجيش خرائط تُظهر مواقع طُلب إخلاؤها تمهيدًا للهجوم، وحسب مصادر محلية غادر آلاف المدنيين الحيين، أمس، عبر تلك الممرات.</p>

<p>وقالت مديرية الشؤون الاجتماعية في سوريا إن أكثر من 45 ألف شخص نزحوا من مدينة حلب منذ الثلاثاء، اتجه معظمهم نحو الشمال الغربي إلى منطقة عفرين.</p>

<p>وعلى وقع التصعيد، واصلت حلب إغلاق المدارس والجامعات والمؤسسات، مع استمرار تعليق الرحلات في مطارها الدولي، كما تعطلت حركة المصانع في المنطقة الصناعية، وأُغلق طريق سريع يؤدي إلى تركيا، وشُلّت حركة المرور على محاور رئيسية داخل المدينة.</p>

<p>أمميًا، <a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1143998">أعربت</a> الأمم المتحدة عن قلقها إزاء التطورات في حيّي الأشرفية والشيخ مقصود، مؤكدة سقوط ضحايا مدنيين.</p>

<p>وقال المتحدث باسم الأمين العام ستيفان دوجاريك، في بيان أمس الأربعاء، إن على جميع الأطراف "التزامًا واضحًا بموجب القانون الإنساني الدولي بحماية المدنيين والبنية التحتية المدنية"، داعيًا إلى تهدئة فورية وممارسة أقصى درجات ضبط النفس واستئناف المفاوضات بهدف التنفيذ الكامل لاتفاق مارس.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1844910-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%94%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB-%D8%AD%D9%84%D8%A8">أعلنت</a> تركيا اليوم استعدادها لدعم الجيش السوري إذا طلبت دمشق ذلك، مؤكدة أن عملية حلب "نُفذت بالكامل بواسطة الجيش السوري" دون مشاركة تركية مباشرة.</p>

<p>وقال مسؤول عسكري تركي لسكاي نيوز عربية إن بلاده "تدعم معركة سوريا في مواجهة المنظمات الإرهابية"، وفق تصنيف أنقرة لـ"قسد".</p>

<p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-reaches-deal-integrate-sdf-within-state-institutions-presidency-says-2025-03-10/">وتسيطر </a>قوات سوريا الديمقراطية التي يُشكل المقاتلون الأكراد عمودها الفقري على معظم المناطق الغنية بالنفط في شمال شرق سوريا، وتلقى دعمًا من الولايات المتحدة، حسب رويترز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021067</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيقاف صحفي و6 عمال في "أخبار اليوم" على خلفية وقفة احتجاجية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29625</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقف رئيس مجلس إدارة مؤسسة أخبار اليوم إسلام عفيفي، الصحفي حسام الدين محمد علي، وشهرته حسام الكاشف، وستة من عمال مطابع المؤسسة عن العمل لمدة شهرين، لحين الانتهاء من التحقيق معهم على خلفية وقفة احتجاجية نظمها عمال المطابع الأحد الماضي، ونشر عنها الكاشف <a href="https://www.facebook.com/hosam.mohamed11/posts/pfbid037wG3rTpWJZ743YhNLMKyVD52eCuL8hMQx2NZxxadjKrEYRhmEpKcR1TAWJ2uTMTDl">تدوينة</a> على صفحته الشخصية في فيسبوك.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="862d5df3-ebb2-4f19-98b2-229730e60e98" href="https://almanassa.com/news/29575" title="للمطالبة بالأجر الإضافي.. وقفة احتجاجية وإضراب جزئي لعمال مطابع أخبار اليوم">نظّم</a> عمال مطابع مؤسسة أخبار اليوم وقفة احتجاجية أمام مبنى المؤسسة بشارع الصحافة، تزامنًا مع إضراب جزئي عن العمل للمطالبة بصرف مستحقات مالية متأخرة وتحديد موعد صرف الأرباح عن العام الماضي 2025.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="173faa40-b952-4ff8-b54b-3c7d27c52cb1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/173faa40-b952-4ff8-b54b-3c7d27c52cb1.jpg.webp?itok=NXCwIDBN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حسام الكاشف بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من قرار إيقاف حسام الكاشف عن العمل</figcaption></figure><p>وقال الكاشف لـ <strong>المنصة</strong> إن القرار صدر بعد يومين فقط من الوقفة الاحتجاجية، رغم أنه لم يشارك فيها، مبينًا أنه فقط نشر بوست على فيسبوك حول تكرار الوقفات نتيجة إهدار حقوق العمال.</p>

<p>وأضاف الكاشف أنه سيتوجه للقاء نقيب الصحفيين خالد البلشي، لمناقشة القرار التعسفي واتخاذ الإجراءات المناسبة للتظلم منه.</p>

<p>في السياق، أكد أحد العمال الستة الموقوفين أنهم لم يحتجوا سوى للمطالبة بحقوقهم المشروعة ووضع جدول زمني لصرف الأرباح عن العام الماضي، مشيرًا إلى أن تنظيم الوقفة جاء بعد مناشدات عديدة لمسؤولي المؤسسة لم يستجب لها، معتبرًا أن الوقفة كانت بشكل "حضاري ومُنظم".</p>

<p>وأضاف العامل لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أنه وزوملائه المفصولين ينسقون مع اللجنة النقابية للرد على قرار الإيقاف ولم يتخذوا بعد أي إجراء رسمي للتظلم.</p>

<p>وتشير مصادر عمالية وصحفية تحدثت لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن عمال المؤسسة يعانون تدني الرواتب التي لا تتجاوز أربعة آلاف جنيه، وأن المؤسسة تتحايل على تطبيق الحد الأدنى للأجور باحتساب الأجر الإضافي والبدلات ضمن الحد الأدنى.</p>

<p>وأشارت المصادر إلى أن مؤسسة أخبار اليوم توقفت عن تغطية تكاليف العلاج الشهري لأصحاب الأمراض المزمنة، كما كان معمولًا سابقًا، بينما استمر صرف العلاج لبعض العاملين من ذوي "الحظوة" والمقربين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021066</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: ترامب سيُعلن إنشاء "مجلس السلام" بشأن غزة الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29627</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7.jpeg.webp?itok=vmU0ZJiw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02d405bb-f5cf-49fd-ba7a-4db0c8c70ff7.jpeg.webp?itok=vmU0ZJiw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يُعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إنشاء "مجلس السلام" الذي سيُسند إليه مهمة الإشراف على إعادة إعمار قطاع غزة، الأسبوع المقبل، حسبما نقل موقع أكسيوس عن مسؤولين أمريكيين ومصادر مطلعة على الخطة لم يسمها.</p>

<p>ونهاية أيلول/سبتمبر الماضي، أعلن ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> لـ"وقف الحرب الإسرائيلية على غزة وإقرار السلام في الشرق الأوسط" تكونت من 20 بندًا بينها إنشاء هيئة دولية تحت مسمى "مجلس السلام" يضم شخصيات دولية، قال وقتها إن من بينها رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>آنذاك قال ترامب إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الخطة</a> حظيت بدعم دول عربية وإسلامية إلى جانب مشاركة أوروبية في المفاوضات، وبالفعل بدأ تنفيذ بعض بنودها في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي بدخول المرحلة الأول من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ.</p>

<p>وحسب أكسيوس، فإن <a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders">إنشاء</a> "مجلس السلام" يعتبر بداية المرحلة الثانية من اتفاق غزة، وسيرأسه ترامب بنفسه مع توجيه دعوات إلى دول رئيسية للمشاركة في المجلس الذي سيشرف على عمل اللجنة الإدارية التي ستدير غزة وستضم عناصر تكنوقراط فلسطينيين.</p>

<p>ووفق الموقع الأمريكي فإن ممثل المجلس على الأرض سيكون المبعوث الأممي السابق إلى الشرق الأوسط، نيكولاي ملادينوف، بعد <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/65101-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">اعتراضات</a> من عدة دول عربية وإسلامية على اختيار توني بلير.</p>

<p>ويزور ملادينوف إسرائيل هذا الأسبوع للقاء رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ومسؤولين آخرين، تمهيدًا لإعلان ترامب المرتقب، حسب أكسيوس.</p>

<p>وقبل نحو أسبوع، كشفت صحيفة "يسرائيل هيوم" عن أن ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">أبلغ</a> نتنياهو خلال لقائهما في فلوريدا قبل أيام بأنه سيعلن منتصف يناير/كانون الثاني الجاري، عن كيان مدني لإدارة شؤون قطاع غزة ومنح حركة حماس مُهلة شهرين لنزع السلاح.</p>

<p>وفي وقت سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d02e37a4-96e7-4a25-9d00-405c7314d048" href="https://almanassa.com/news/28927" title="خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء">أعلن</a> رئيس حركة حماس في قطاع غزة ورئيس وفدها المفاوض خليل الحية، أن الحركة منفتحة لدراسة أي مقترحات بشأن السلاح، لكن بشرط أن تحافظ على أن "المقاومة وسلاحها حق كفلته القوانين الدولية".</p>

<p>والثلاثاء الماضي، كشف مصدر حكومي فلسطيني لـ <strong>المنصة</strong>، عن تحركات مصرية حاليًا لانتزاع موافقة رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس على تكليف وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان، برئاسة اللجنة الإدارية لقطاع غزة.</p>

<p>وقال المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، إن ترشيح أبو رمضان يحظى بموافقة فصائل المقاومة في القطاع وعلى رأسها حركة حماس.</p>

<p>وحسب المصدر، يرفض أبو مازن الصيغة المطروحة للجنة إدارة غزة بداعي أنها تعزز الانفصال بين غزة والضفة، ويدعو لأن تخضع إدارة القطاع بالكامل للحكومة الفلسطينية.</p>

<p>و<a href="https://manhom.com/%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D8%A7%D8%AC%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/">أبو رمضان</a>، طبيب عيون فلسطيني درس في جامعة عين شمس بالقاهرة، وشغل سابقًا منصب رئيس بلدية غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل بدء مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق لحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تسليم</a> حماس الجثة الأخيرة لديها للضابط الإسرائيلي ران جفيلي، الذي لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليه.</p>

<p>وقال مصدر في المقاومة لـ <strong>المنصة</strong>، الثلاثاء الماضي، إن عمليات البحث عن جثة المحتجز الأخير توقفت قبل أسابيع بعد عدة محاولات للعثور على جثمانه في حي الزيتون جنوب شرق غزة دون نتائج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021065</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فتى صموت أصبح صوت المقاومة.. أبو عبيدة "الأيقونة الملثم"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26967</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2fa66aa8-9d5e-444c-a4b8-442435643abf.png.webp?itok=kS9UUSsC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2fa66aa8-9d5e-444c-a4b8-442435643abf.png.webp?itok=kS9UUSsC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في سبتمبر/أيلول 2004، <a href="https://nesan.net/?id=327853">عاد</a> الشاب هادئ الطباع<strong> </strong>من خطوط المواجهة في شمال قطاع غزة، حيث كانت المقاومة تخوض قتالًا عنيفًا مع جيش الاحتلال الإسرائيلي في معركة<a href="https://felesteen.news/post/118422/%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B7%D9%85-%D9%87%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"> أيام الغضب</a>. وقبل أن ينفض عن سترته العسكرية غبار الميدان استدعاه قادته في كتائب عز الدين القسام لمهمة مختلفة؛ قراءة بيانٍ باسم الذراع السياسية لحركة حماس في مؤتمر صحفي.</p>

<p>الشاب الذي كان في العشرين من عمره، رغم ظهوره <a href="https://www.ajnet.me/politics/2024/1/7/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B8%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AB%D9%85">قبل ذلك</a> في إصدارات مرئية جرى تعريفه فيها بـ"قائد في كتائب القسام"، ترسخ حضوره هذه المرة في الوعي العام.</p>

<p>جلس خلف طاولة مزدحمة بالميكروفونات والسلاح؛ وجهه مخفي تحت لثام أسود وعِصابة خضراء. قرأ البيان بصوتٍ ثابتٍ وأجاب عن أسئلة الصحفيين، ثم غادر المنصة كمن أدى مهمة عابرة. لكنَّ هذه الدقائق القليلة غيّرت حياتَه إلى الأبد، وصنعت منه "أبو عبيدة" الناطق باسم كتائب القسام وصوت المقاومة الفلسطينية ووجهها الملثم.</p>

<p>لم يكن اللثام يخفي وجه أبو عبيدة فقط وإنما شخصيته التي ظلت مجهولة حتى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc3ef5d3-ba48-4aab-a6a7-cf5033268e1e" href="https://almanassa.com/news/29427" title="بينهم أبو عبيدة.. كتائب القسام تعلن مقتل 5 من قادتها">إعلان</a> كتائب القسام في 29 ديسمبر/ كانون الأول الماضي، مقتله رفقة زوجته وأولاده في قصف إسرائيلي، كاشفةً عن اسمه الحقيقي، حذيفة سمير عبد الله الكحلوت/ أبو إبراهيم.</p>

<p>في سنوات ظهوره الأولى، تنوّعت ألوان لثام أبو عبيدة بين الحطّة الخضراء والسوداء والحمراء، إلى أن جاء عام 2006، وناقش مع قادته ضرورة الاستقرار على لون. ولأن القائد القسامي وائل نصار، الذي <a href="https://www.ajnet.me/news/2004/5/30/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A3%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%86">قتلته إسرائيل</a> قبلها بعامين، ظهر عبر قناة الجزيرة ملثمًا بالأحمر؛ تقرر تثبَّيت هذا اللون ليصبح السمة البصرية الدائمة للناطق باسم الجناح العسكري.</p>

<h2>فلسطينيًا بامتياز</h2>

<p>كان حذيفة فلسطينيًا نموذجًا، حياته تتواشج مع قصة فلسطين؛ طفل ولد عام 1984 لأسرة هُجرت من قرية نِعليا إلى مخيم جباليا شمال قطاع غزة بعد <a href="https://palqura.com/ar/article/394/%D9%86%D9%90%D8%B9%D9%90%D9%84%D9%92%D9%8A%D9%8E%D8%A7">النكبة</a>، تلقى تعليمه الأساسي في مدارس وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (أونروا).</p>

<p> كأغلب أبناء بلده المحتل كان عليه الانضمام إلى تيار مقاوم، فانخرط مبكرًا في الكتلة الإسلامية، الذراع الطلابية لحركة حماس، مع اندلاع الانتفاضة الفلسطينية الثانية عام 2000، لكن هذا لم يعطله عن دراسته وأنهى دراسة الثانوية العامة بتفوق عام 2002.</p>

<p>بدأ دراسة الهندسة قبل أن يتحوّل إلى الدراسات الشرعية في كلية أصول الدين بالجامعة الإسلامية بغزة، ونال فيها درجة الماجستير من قسم العقيدة عام 2013، عن رسالته "الأرض المقدسة بين اليهودية والمسيحية والإسلام".</p>

<p>"بعيدًا عن الميدان، كان يميل إلى الدراسة المنظمة، متفوقًا في مساره الأكاديمي، قطع شوطًا في الدراسات العليا قبل أن تجذبه المهمات الثقيلة إلى مسار آخر"، يتحدث شقيقه عبد الله الكحلوت لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يغالب عبد الله ألمه، ويحاول السيطرة على دموعه وهو يحكي؛ "كان حضوره أقل من أثره؛ يمر سريعًا ويختفي طويلًا، ويترك فراغًا أكبر من زمن الغياب، فمع تطور دوره تقلّصت اللقاءات وازدادت المسافات، حتى صار الشوق إليه أقرب إلى انتظار مؤجل".</p>

<h2>ميلاد الأيقونة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="27419fc7-2dc1-45da-9ac8-ffc5c4f1962a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/27419fc7-2dc1-45da-9ac8-ffc5c4f1962a.jpeg.webp?itok=8bhplcH_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مولدة بالذكاء الاصطناعي</aside></div>
<figcaption>صورة رمزية للمتحدث باسم كتائب القسام أبو عبيدة</figcaption></figure><p>مع بزوغ شمس اليوم التالي لعملية طوفان الأقصى، ظهر الملثم ليعلن باسم كتائب القسام ما اعتبره بداية فصل جديد في تاريخ المقاومة؛ <a href="https://husna.fm/%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89">خطاب</a> قصير صاعق حمل رسائل سياسية وعسكرية في آن واحد.</p>

<p>في تلك اللحظة، ومع الحماسة الشعبية التي رافقت أيام الطوفان الأولى، تحوّل أبو عبيدة من متحدث عسكري إلى أيقونة جماهيرية، خاصة للأجيال الجديدة، باعتباره الصوت الذي دشّن شرارة واحدة من أعنف المواجهات في تاريخ الصراع مع الاحتلال.</p>

<p>لكنه كان معروفًا قبل ذلك بسنوات لدى أجيال أخرى، فهو الملثم الذي أعلن في يونيو/حزيران 2006 نجاح المقاومة في تنفيذ <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19102011&amp;id=82acd076-9587-45df-bffc-75238449489a">عملية</a> "الوهم المُتبدد"، التي نتج عنها قتل جنديَّيْن إسرائيليين، وجرح اثنين آخرين. بالإضافة إلى أسْرِ الجندي جلعاد شاليط، الذي أفرج عنه عام 2011، بعد <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2011/10/111017_shalit_1000_to_one">صفقة</a> مع إسرائيل أفرج بموجبها عن أكثر من ألف أسير فلسطيني.</p>

<p>تأصلت الصورة الأيقونية في حرب <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/12/27/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D8%B4%D9%84">الرصاص المصبوب</a> على غزة في 2009، ثم في حرب <a href="https://www.ajnet.me/opinions/2012/11/18/%D8%B9%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AD-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84">عامود السحاب</a> عام 2012، ومعركة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/7/7/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2014">العصف المأكول</a> عام 2014، التي خرج فيه أبوعبيدة بلثامه <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bDIxcAWIYgQ">يعلن</a> عن أسر الجندي شاؤول آرون.</p>

<p>وبينما كان العالم يحاول استيعاب صدمة الهجوم غير المسبوق، صباح السابع من أكتوبر، بدا أن أبو عبيدة الذي كان يفضل الصمت في حياته العادية على الكلام الكثير، حسب وصف شقيقه عبد الله؛ "منذ صغره مال إلى العزلة الهادئة"، هو من يضبط إيقاع المعركة، فخطابه الأول لم يكن مجرد بيان عسكري، بل إعلان بأن المقاومة باتت لاعبًا حاضرًا في الوعي الإقليمي والدولي. وبهذا الحضور الإعلامي المكثف أصبح كل ظهور له بمثابة مؤشر لاتجاهات المعركة ورسائلها مانحًا كلماته وزنًا يوازي وقع صواريخ المقاومة.</p>

<p>ارتبط ظهور الملثم عادةً باللحظات الحاسمة مثل <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4632176/1/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7">إعلان</a> عملية نوعية، أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b07abd9c-4368-45f0-8092-79b3f5be1e66" href="https://almanassa.com/news/21338" title='"أبو عبيدة" يحذر جيش الاحتلال من خطورة توغله البري على حياة المحتجزين الإسرائيليين'>تهديد</a> للاحتلال، أو تثبيت معادلة ردع جديدة، ليتحوّل كل خطابٍ له إلى حدث سياسي وإعلامي ينتظره الفلسطينيون والعرب كما ينتظرون حدثًا كبيرًا، ليظهر بلغةٍ تجمع بين الصرامة والهدوء، وتحمل الرسائل العسكرية إلى جانب السياسية؛ عبارات قصيرة مدججة بالدلالات، تُشهر سلاحًا نفسيًا يوازي سلاح الميدان، لا يتحدث فردًا بل بصوت الجماعة؛ يمثل المقاتلين والشعب الفلسطيني معًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/iCDEihEszCg?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة أبو عبيدة الناطق العسكري باسم كتائب القسام" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">أبو عبيدة، الناطق باسم كتائب عز الدين القسام، يعلن في 16 أكتوبر 2023 عدد المحتجزين الإسرائيليين لدى المقاومة</aside><h2>لثامٌ يجوب العالم</h2>

<p>اللثام الذي يخفي وجهه، و<a href="https://www.ajnet.me/news/2023/10/16/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%81%D9%8A-%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84">محاولات</a> منصات السوشيال ميديا الواسعة لتقييد وصول أي منشورات عنه، لم يمنعا صورة أبو عبيدة من أن تصبح أيقونةً بصريةً مطبوعةً على <a href="https://today.lorientlejour.com/article/1362943/abou-obeida-palestinian-refugees-new-resistance-icon-in-lebanon.html?utm_source=chatgpt.com">جداريات</a> شوارع وأزقة الدول العربية، متصدرًا أيضًا ملايين المنشورات الرقمية، بل إن الغموض المحيط بشخصيته أضاف إلى رمزيته ما جعله يبسط نفوذَه رغم اللثام، ويصبح الحاضر الغائب في مشهد ما بعد 7 أكتوبر.</p>

<p>تخطى تأثير حذيفة حدود فلسطين ليصل إلى الإقليم والعالم، إذ أصبحت كلماته تُترجم وتتناقلها وسائل الإعلام <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hamas-armed-wing-al-qassam-brigades-calls-escalation-across-all-fronts-2024-04-23/">الدولية</a>، كما ارتقى شعبيًا ليكون شخصية استثنائية ترمز إلى المقاومة المستمرة رغم كل التحديات ووجهًا لا يُنسى في الذاكرة الفلسطينية والعربية وصوتًا يختصر قصة مقاومة تحاول الصمود.</p>

<p>كلماته دائمًا ما تؤدي رسالة مزدوجة؛ تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b07abd9c-4368-45f0-8092-79b3f5be1e66" href="https://almanassa.com/news/21338" title='"أبو عبيدة" يحذر جيش الاحتلال من خطورة توغله البري على حياة المحتجزين الإسرائيليين'>تهديدًا</a> صارمًا للاحتلال ووعدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ab7c0fe8-a165-41a0-80b7-ac7937b8cb42" href="https://almanassa.com/news/18364" title='"أبو عبيدة" يستعرض قدرات حماس رغم مرور 9 أشهر من الحرب: جندنا آلاف المقاتلين'>مطمئنًا</a> لشعبه، يستخدم لغةً محملة بالتهديد والوعيد للاحتلال، لكنها الوقت ذاته تستحضر معاناة الأسرى والشهداء لتؤكد على أن المقاومة ليست مجرد مواجهة عسكرية بل معركة وجود وهوية.</p>

<p>هذه القدرة على الإلقاء والخطابة واختيار الألفاظ ونطقها لم تكن وليدة الصدفة، فالطفل حذيفة أتم حفظ القرآن مبكرًا "وتشرّب لغته وإيقاعه، وهو ما ظهر في عباراته المقتضبة المحسوبة في خطاباته"، حسب شقيقه عبد الله، بالإضافة إلى سمات شخصية تمتع بها كونه كان شخصًا "حاضر الذهن وسريع البديهة ولديه ذكاء وفطنة تمكنه من التعامل في مختلف المواقف".</p>

<p> لم ير حذيفة فلسطين معزولة عن الأمة العربية والإسلامية، مؤمنًا بأن "ما يحدث في بلاده ما هو إلا اختبار لفكرة الأمة ذاتها، ويرى أن خطوط الإسناد أوسع من حدود الخرائط، وأن العجز ليس في الإمكانات بقدر ما هو في الإرادة"، بحسب عبدالله.</p>

<p>في أحد خطاباته، وجه أبو عبيدة حديثه للأنظمة العربية والإسلامية المتقاعسة عن نصرة غزة "لا نطالبكم بأن تحركوا جيوشكم... لا سمح الله"، كأنه يقول إن تحرك جيوشكم أو نصرتكم لفلسطين أمر "مستبعد جدًا"، حتى أن حدوثه سيكون "كارثة لا يتمنى أحد وقوعها".</p>

<p>تحولت العبارة إلى "سلاح لغوي" يحمل قدرًا من السخرية المريرة، ورسالة  لاذعة ضد ما <a href="https://www.syria.tv/%D8%BA%D8%B2%D9%91%D8%A9%E2%80%A6-%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%87%D9%8A%D9%86">يعتبره</a> البعض تخاذلًا عربيًّا. وبعد الخطاب انتشرت جملة "لا سمح الله" كالنار في الهشيم؛ <a href="https://www.alaraby.com/news/%D9%84%D8%A7-%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84?utm_source=chatgpt.com">تداولتها</a> الشعوب العربية وتصدرت تريندات السوشيال ميديا على <a href="https://x.com/rdooan/status/1718308184278884765">إكس</a> و<a href="https://www.alquds.co.uk/%D9%84%D8%A7-%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%AA%D9%8F%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5/?utm_source=chatgpt.com">فيسبوك</a> وغيرهما، بل تجاوزت الحد ليتداولها مشاهير عرب مثل محمد أبو تريكة عندما <a href="https://www.ajnet.me/sport/2024/11/4/mohammed-aboutrika-gaza">قال</a> في تصريحات تليفزيونية لمن وصفهم بجماعة "لا سمح الله"، "المتغطي بالأمريكان والصهاينة عريان"، قبل أن يحثهم على البقاء على الحياد من دون مساعدة الولايات المتحدة الأمريكية وإسرائيل.</p>

<p>"وإنّه لجهاد.. نصرٌ أو استشهاد" عبارة تجاوزت هي الأخرى كونها جملة ختامية في خطابات المتحدث باسم القسام، لتصبح شعارًا جامعًا يتردد على ألسنة الملايين، مطبوعًا في وجدان الفلسطينيين والعرب وعدًا منه بالثبات ورسالة أمل باستمرار المقاومة حتى دحر الاحتلال.</p>

<h2>الاغتيال الرابع</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="54985996-8db6-4755-89c8-33ca2faa3e65" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2024-01-15-7.22.16-am.png.webp?itok=pgAgM06b" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">لقطة من كلمة المتحدث باسم كتائب القسام أبو عبيدة</aside></div>
<figcaption>كلمة المتحدث باسم كتائب القسام أبو عبيدة في اليوم الـ100 للعدوان الإسرائيلي على غزة، 14 يناير 2024</figcaption></figure><p>منذ <a href="https://seraj.tv/post/31638/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A3%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%25">انطلاق</a> عملية طوفان الأقصى حتى الآن، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3540051">تداولت </a>جهات رسمية ووسائل إعلام  إسرائيلية، في 4 مناسبات، أنباء اغتيال أبو عبيدة؛ إذ أعلنت قناة كان العبرية في نوفمبر/تشرين الثاني 2023 استهداف "قيادي مركزي في حركة حماس" عبر غارة دقيقة على حي الرمال، زاعمة أن المواقع التي قصفت هي أماكن وجود أبو عبيدة، فيما التزمت حماس حينها الصمت دون نفي أو تأكيد.</p>

<p>وفي أغسطس/آب 2024، نشر موقع i24 العبري تقريرًا يُرجح اغتيال أبو عبيدة في غارة إسرائيلية، مستندًا إلى غيابه منذ اليوم الـ300 من الحرب، بعد أن أطلَّ ببيانين عسكريين في ذكرى مرور <a href="https://www.youtube.com/watch?v=SgSHIwECK_s">100</a> و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qORX7o4MkJE">200</a> يوم على الحرب. وزاد من التكهنات غياب أي نشاط للمقاومة في ذلك اليوم بجانب عدم ظهوره بعد إعلان الاحتلال اغتيال محمد الضيف.</p>

<p>وفي مايو/أيار 2025، ذهبت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية إلى أبعد من ذلك، مشيرة إلى أن جيش الاحتلال "يتحقق من اغتيال" أبو عبيدة عقب القصف العنيف الذي استهدف المستشفى الأوروبي في خانيونس بزعم وجود نفق تابع لحماس أسفله، لكن سرعان ما كذّب أبو عبيدة تلك المزاعم بخروج علني عبر بيان عسكري <a href="https://www.facebook.com/share/p/1c9KYRjZDN/">بارك</a> فيه عملية إطلاق النار البطولية قرب بلدة بروقين غرب سلفيت.</p>

<p>وبنهاية أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13921549-52dc-4d91-9072-fdb4874abd53" href="https://almanassa.com/news/26772" title="إسرائيل تقتل الصحفية إسلام عابد.. وتعلن اغتيال أبو عبيدة دون تأكيد أو نفي حماس">أعلن</a> جيش الاحتلال استهداف شقة سكنية بثلاثة صواريخ داخل حي الرمال، واغتيال الناطق باسم كتائب القسام، وأكد في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1962151370691051644?s=46">بيان</a> على إكس أن حذيفة الكحلوت هو الاسم الرسمي لأبو عبيدة، قبل <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/29/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%87-%D9%8A%D8%B7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF">تعلن</a> حركة حماس، أن الرجل الذي عرفه العالم باسم أبو عبيدة هو حذيفة الكحلوت، الاسم الذي ظل لسنوات خارج الضوء، بينما ظل الصوت في واجهته.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58ce30c7-18c1-4279-9c11-d8f46c082cfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18862" role="article" about="/stories/18862" data-sanitized-id="node-18862" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18862" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18862" data-ph-capture-attribute-link-title="يحيى السنوار.. القائد الحاسم القابض على شوك القرنفل" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يحيى السنوار.. القائد الحاسم القابض على شوك القرنفل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"لو كانت الاغتيالات نصرًا لانتهت المقاومة ضد الاحتلال منذ اغتيال الشيخ عز الدين القسام في أحراش يعبد في جنين قبل تسعين عامًا"؛ هذه العبارة قالها أبو عبيدة في أول <a href="https://husna.fm/%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89/%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-7-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1">خطاب</a> له بعد محاولة الاحتلال الفاشلة لاغتياله، في الذكرى السنوية الأولى لمعركة طوفان الأقصى، ليعمق من فكرة بذل الأرواح فداءً للأوطان، ويجدد التأكيد على أن مقولة "إنّه لجهاد.. نصرٌ أو استشهاد" هي في موضع الاختبار على الدوام.</p>

<p>كما جلس فتى ملثم في سبتمبر 2004 خلف طاولة مزدحمة بالميكروفونات، ظهر اليوم ملثم آخر ليكمل الجملة ذاتها ويقرأ البيان نفسه، ويؤكد أن ما بدا في تلك اللحظة الأولى كان في الحقيقة ولادة لفكرة قررت أن تبقى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cecb4805f8a551e3653bfeb9d9e6243523cf7275a4d4b0a16210920a938c9aa8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاقة إسرائيل باختطاف مادورو.. ومستقبل موجة الغضب العمالي في مصر| نيوزروم المنصة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=iEBB8mCM3hk</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/iEBB8mCM3hk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">علاقة إسرائيل باختطاف مادورو.. ومستقبل موجة الغضب العمالي في مصر| نيوزروم المنصة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 16:57:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021061</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يحيى فكري لـ”زاوية ثالثة”:دار المرايا تُقصى من معرض الكتاب للعام الثاني دون تفسير رسمي</title>
			<link>https://zawia3.com/yehia-fikry/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد دومة</category>
			<category>دار المرايا</category>
			<category>معرض القاهرة للكتاب</category>
			<category>معرض الكتاب</category>
			<category>يحي فكري</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>للعام الثاني على التوالي، </span><a href="https://www.facebook.com/ElMaraya.Publisher/posts/pfbid02C1haDzSXydagHDrQU4XSsXmKvDoD1kCaGKHueJqnsweY58Va8pLsYmKUa7pdavqXl"><span>تجد </span></a><span>دار “المرايا” للنشر نفسها خارج أسوار معرض القاهرة الدولي للكتاب، دون إخطار رسمي، أو قرار مكتوب، أو حتى تفسير واضح يبرر هذا الإقصاء. حساب مغلق على موقع هيئة الكتاب، طلبات لا يُرد عليها، وغياب تام لأي قنوات تواصل فعالة، في مشهد يعكس نمطًا متكررًا من المنع غير المعلن، الذي يطارد دور النشر المستقلة في مصر.</span></p>
<p><span>في هذا الحوار، يفتح المهندس يحيى فكري، المدير التنفيذي للدار ملف المنع المتكرر من المعرض، مستعرضًا تفاصيل ما جرى هذا العام والعام الماضي، ومحاولات الوساطة التي قوبلت بالصمت، والأسئلة المفتوحة حول الأسباب الحقيقية وراء هذا الإقصاء. بالإضافة إلى ذلك، يتطرق الحوار إلى التداعيات الاقتصادية والثقافية للمنع، واستراتيجيات الدار للبقاء والاستمرار، في ظل أزمة خانقة تعصف بصناعة النشر المستقلة، وتضييق متزايد على المجال الثقافي، يضع مستقبل دور نشر كاملة على المحك.</span></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/PVLmWbEeapg?si=Z4bZqndNU2-yz5vW" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p><b> ما تفاصيل منع دار المرايا من المشاركة في معرض الكتاب هذا العام؟</b><b></b></p>
<p> </p>
<p><span>التفاصيل هي نفسها التي أعلناها في البيان الصادر عن الدار. هناك موقع إلكتروني تابع لهيئة الكتاب، ولكل دار نشر حساب خاص به، عند فتح باب الاشتراك في المعرض، تُسجل المشاركات إلكترونيًا دون أي تدخل مباشر.</span></p>
<p><span>ما حدث هذا العام، عندما فُتح باب الاشتراك، دخلنا على حساب دار المرايا، فوجدناه مغلقًا، ولم نتمكن من التسجيل. لم يكن هناك أي وسيلة للتسجيل سوى التسجيل الإلكتروني، ولا توجد طريقة بديلة. ومع اقتراب نهاية فترة التسجيل، اتفق اتحاد الناشرين مع هيئة الكتاب على مد فترة التسجيل أسبوعًا أو عشرة أيام. في هذه الحالة فقط، اشترطت الهيئة أن يتم التقديم عبر طلبات مكتوبة، وليس من خلال التسجيل الإلكتروني.</span></p>
<p><span>في أثناء ذلك، قدمنا طلب مكتوب بالفعل، وسلمناه إلى إدارة المعرض، وانتظرنا الرد. لكن لم يصلنا أي رد رسمي، لا بالموافقة ولا بالرفض. بعد ذلك، تم تحديد موعد القرعة، لأن هناك قرعة تُجرى بين دور النشر لتحديد أماكن العرض داخل قاعات المعرض، وهذه القرعة تُعقد داخل اتحاد الناشرين. وتم الإعلان عن موعد القرعة، ولم نُدعَ إليها. في هذه اللحظة فهمنا أنه لا توجد أي إمكانية لمشاركتنا في المعرض، وأن المنع كان قائمًا من الأساس، بدءًا من غلق حسابنا على موقع الاشتراك ومنعنا من التسجيل من الأصل.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="mcG879j4FK" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/elmaraya/">منع ومصادرة وقضايا ضريبية.. كيف تستهدف السلطات المصرية دار نشر المرايا؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“منع ومصادرة وقضايا ضريبية.. كيف تستهدف السلطات المصرية دار نشر المرايا؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/elmaraya/embed/#?secret=fUcIl1sdec%23?secret=mcG879j4FK" data-secret="mcG879j4FK" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b>هل طالبتم بتوضيح الأسباب بشكل رسمي؟</b><b><br>
</b><span> تواصلنا مع اتحاد الناشرين ليتوسط بيننا وبين هيئة الكتاب، في محاولة لمعرفة الأسباب. لم يخبرنا أحد بأي أسباب، ولم يقدم لنا أي تفسير. وكأننا نتعامل مع جدار مُصمت تمامًا. اتحاد الناشرين، مشكورًا، تواصل مع الهيئة مرة واثنتين، وأبلغنا أنه في انتظار رد منها، وحتى وقت صدور البيان لم يصل أي رد، وهذه هي كل المعلومات والتفاصيل المتاحة لدينا عن الواقعة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هل منع المرايا العام الماضي كانت بنفس الطريقة؟</b><b><br>
</b><span> لا، السنة الماضية كان الوضع مشابهًا، لكن بتفاصيل مختلفة. في العام الماضي كان حسابنا على موقع هيئة الكتاب مفتوحًا، وقدمنا طلب الاشتراك بالفعل. وبعد انتهاء فترة التقديم، من المفترض أن تصدر أذون سداد لدور النشر لسداد رسوم الاشتراك، لكن لم يصدر لنا إذن السداد.</span><b> وقد </b><span> بدأنا في التحرك والتواصل لمعرفة السبب، لكن لم يصلنا أي رد من أي جهة، لا تفسير ولا توضيح ولا رد رسمي من أي نوع.</span></p>
<p><span>خلال تلك الفترة، تواصلنا مع أطراف عديدة، من بينها اتحاد الناشرين وأصدقاء كُثُر لدار المرايا، في محاولة للتوسط مع الهيئة، فقط لنفهم ما المشكلة. كنا نطلب منهم أن يخبرونا إن كنا ارتكبنا أخطاء أو مخالفات، وما هي هذه المخالفات، حتى نتمكن من تصحيحها. قلنا بوضوح:” أخبرونا بالمشكلة وسنقوم بحلها”.</span></p>
<p><span>لكن للأسف. كل من تواصلنا معهم في العام الماضي حاولوا، مشكورين، التواصل مع الهيئة والبحث عن ردود، لكن لم يصل أي رد حتى انتهى المعرض، ووجدنا أنفسنا غير مشاركين فيه، دون أي تفسير رسمي.</span></p>
<p><span> نفس السيناريو تقريبًا تكرر في المرتين، مع تعديل طفيف، وهو أن باب الاشتراك هذا العام كان مغلقًا من الأصل. لم نكن قادرين على الاشتراك نهائيًا. وأنا هذا العام قررت ألا نتواصل إلا مع اتحاد الناشرين فقط، لأن الموضوع لم يعد بحاجة إلى وسطاء آخرين. هناك جهة رسمية تمثلنا، وهي اتحاد الناشرين، باعتباره نقابة الناشرين والمسؤول عن هذه الترتيبات مع هيئة الكتاب. قلنا لهم ببساطة: “أخبرونا ما المشكلة، لكن دون رد حتى الآن”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>وكيف تفسرون ما يحدث؟ بما أن الأسباب غير معلنة وغير واضحة؟ </b></p>
<p><span>في الحقيقة لا أملك أي تفسير، ولا حتى القدرة على التخمين بشأن أسباب هذا المنع أو دوافعه. هم لا يتركون لنا أي مساحة لفهم لماذا يحدث هذا. نحن طلبنا منهم بشكل ودي جدًا، وأبدينا استعدادنا الكامل لفهم أي مشكلة وحلها. قلنا بوضوح إننا مستعدون لحل أي مشكلة سيخبروننا بها، لكن لم يرسل لنا أحد أي رد من أي نوع. وبالتالي نحن ممنوعون، دون أن نفهم لماذا مُنعنا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هل يمكن الربط بين المنع وطبيعة توجه الدار أو إصداراتها؟</b></p>
<p><b><br>
</b><span> ليس لدي أي تفسير، خصوصًا أن هناك دور نشر أخرى شبيهة بنا، ولها توجهات قريبة أو مشابهة لتوجهات دار المرايا، وهي موجودة وتشارك في المعرض بشكل طبيعي. فإذا قيل إن المشكلة في توجهات المرايا، فهناك دور أخرى لها توجهات قريبة ولم يحدث لها شيء. وإذا قيل إن المشكلة في نوعية الكتب التي نصدرها، فهناك كتب مشابهة تصدر وتباع ولم تواجه أي إجراءات. فلماذا نحن تحديدًا؟ ولماذا في هذا التوقيت؟ لا أملك أي تفسير.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="TgvN1QhWRg" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/culture/">إغلاق 120 مكتبة وبيت ثقافة في مصر.. سياسة الانكماش الثقافي تكتسب طابعًا رسميًا</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إغلاق 120 مكتبة وبيت ثقافة في مصر.. سياسة الانكماش الثقافي تكتسب طابعًا رسميًا” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/culture/embed/#?secret=2qhmZ4ZgiK%23?secret=TgvN1QhWRg" data-secret="TgvN1QhWRg" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b><br>
تردد حديث عن أن السبب هو طباعة ديوان كيرلي للناشط السياسي أحمد دومة، وخصوصًا أنه أعقب مداهمة لمقر دار النشر قبل المنع في المرة الأولى، ما تعليقك؟</b><b><br>
</b><span> نحن لم نطبع ديوان “كيرلي” العام الماضي، هذا الديوان طُبع في عام 2021، خلال وجود دومة في السجن  تواصل معنا شقيقه، وطلب نشر الديوان لدينا. وحين اطلعت عليه وجدته ديوانًا عاطفيًا، يضم أشعار غزل وأفكارًا وجدانية، ولا يحتوي على أي مضمون يمكن أن يثير الجدل أو الإشكال.</span></p>
<p><span>وبطبيعة الحال، نحن كدار نشر، قبل طباعة أي ديوان أو كتاب، نلتزم بالإجراءات القانونية كاملة، حيث نتوجه إلى دار الكتب والمطبوعات المصرية للحصول على رقم الإيداع. ويشمل الطلب غلاف الكتاب، وفهرسه، وملخصًا لمحتواه، وبطاقة وبيانات الكاتب، وتفاصيل أخرى عديدة. هذه الطلبات لا تمر على موظف واحد فقط، بل تُراجع من جهات متعددة، بينها جهات إدارية وأخرى أمنية، تقوم بفحص المحتوى قبل منح رقم الإيداع.</span></p>
<p><span>هذا أمر معلوم ومعلن، وغالبًا ما يُبلغنا موظفو الهيئة بأن الطلب ما زال قيد المراجعة لدى جهة معينة. في حالتنا، قدمنا الطلب، وحصلنا بالفعل على رقم الإيداع، أي الموافقة الرسمية على إصدار الكتاب، وعلى هذا الأساس قمنا بطباعته.</span></p>
<p><span>وكان ذلك تزامنًا مع معرض القاهرة الدولي للكتاب 2021. شاركنا في المعرض، ثم طُلب منا من أطراف داخل الهيئة والمعرض عدم عرض الديوان. استجبنا فورًا لهذا الطلب، وقمنا بسحب الديوان من العرض تمامًا. واحتفظنا بالنسخ داخل مقر الدار، ولم نقم بتوزيعه على أي مكتبات. كان البيع مقتصرًا فقط على حالات فردية، مثل أصدقاء الشاعر أو معارفه الذين يأتون مباشرة إلى مقر الدار، كما سلمنا عددًا من النسخ لشقيقه.</span></p>
<p> </p>
<p><b>وماذا عن حفل التوقيع الذي أُثيرت حوله أزمة لاحقًا؟</b><b><br>
</b><span> في العام الماضي، وبعد خروج الشاعر أحمد دومة من السجن، رغب في إقامة حفل توقيع للديوان. وهذا حقه الطبيعي، ولم أرَ في الأمر أي إشكال. هو في الأساس لم يطلب إقامة الحفل في مقر دار المرايا، بل اتفق مع مكان آخر، ودعا شعراء كبارًا للحضور، ثم أبلغني بموعد الحفل. أخبرته حينها أنني مسافر في هذا التوقيت، لكنه أمر لا يمثل أي مشكلة بالنسبة لي.</span></p>
<p><span>لم يكن لدي أي تصور أن هذا الأمر سيثير كل هذا القلق. أثناء سفري، فوجئت بوجود حالة قلق شديدة، واتهامات، وبلاغ مقدم إلى النائب العام يتهم الديوان بازدراء الأديان. تواصلت معه فورًا وطلبت إلغاء حفل التوقيع، وبالفعل تم إلغاؤه. كما طلبت من الزملاء في مقر الدار التوقف تمامًا عن بيع الديوان لأي شخص يأتي لشرائه، وهو ما تم تنفيذه.</span></p>
<p><span>بعد عودتي من السفر، وقعت المداهمة التي أشرتي إليها. تم خلالها التحفظ على جميع نسخ الديوان الموجودة لدينا بنسبة 100%، بالإضافة إلى مقتنيات أخرى، وفقًا لما ورد في البيان الذي أصدرناه آنذاك. ومنذ ذلك الحين انتهى الأمر تمامًا.</span></p>
<p><span>أؤكد هنا أن الديوان طُبع في عام 2021 بعد الحصول على رقم إيداع رسمي من دار الكتب والمطبوعات المصرية، وبعد موافقة جميع الجهات المعنية التي تراجع هذه الطلبات. وعندما طُلب منا سحب الديوان، استجبنا. وعندما أُثير قلق بشأن حفل التوقيع، قمنا بإلغائه. واليوم لا توجد لدينا أي نسخة من الديوان.</span></p>
<p><span>لذلك، لا أرى منطقيًا أن يكون هذا الديوان هو سبب منع دار المرايا من المشاركة في معرض القاهرة للكتاب، إذ لا يعقل أن تُمنع دار نشر بسبب كتاب غير موجود لديها، وقد التزمت بكافة التعليمات والطلبات المتعلقة به.</span></p>
<p> </p>
<p><b>ما الآثار التي تترتب على منع المرايا من المشاركة في المعرض؟</b><b><br>
</b></p>
<p><span>منع دار المرايا، أو أي دار نشر، من المشاركة في معرض القاهرة الدولي للكتاب له تأثيرات سلبية جسيمة. هذا المعرض هو أهم سوق للكتاب في العالم العربي، ويشارك فيه ملايين الزوار، ويوفر جمهورًا واسعًا وفرص بيع حقيقية.</span></p>
<p><span>وفي ظل الأزمة الاقتصادية الراهنة، أصبح الكتاب من أقل السلع التي يُقبل المواطنون على شرائها، لأن هناك أولويات معيشية أكثر إلحاحًا. كما أن سوق التوزيع التقليدي عبر المكتبات محدود جدًا، ولا يغطي تكاليف الإنتاج. وبالنسبة لنا، ولعدد كبير من دور النشر، يُعد معرض القاهرة للكتاب المنفذ الرئيسي الذي يتيح تغطية تكاليف الطباعة والإنتاج والاستمرار في العمل.</span></p>
<p><span>دار “المرايا” تأسست في عام 2016، وشاركت بانتظام في معرض القاهرة للكتاب منذ عام 2017 وحتى عام 2024. وخلال هذه السنوات، كانت مبيعات الكتب في معظمها لا تغطي تكاليف الإنتاج، وهو أمر طبيعي في التراكم التدريجي لأي دار نشر. لكن في عام 2024، وللمرة الأولى، نجحت مبيعات الكتب في تغطية تكاليف الإنتاج، وهو تطور طبيعي بعد سنوات من العمل والتراكم. وقد جاءت نحو 60% أو أكثر من هذه المبيعات من خلال المشاركة في معرض القاهرة للكتاب.</span></p>
<p><span>في عام 2025، وبسبب عدم مشاركتنا في المعرض، شهدت مبيعاتنا انخفاضًا حادًا، وهو ما انعكس بشكل مباشر وملموس على قدراتنا المالية. لم يكن هذا التأثير عارضًا أو يمكن استيعابه بسهولة، بل كان تأثيرًا حقيقيًا على استقرار الدار. وبالتالي، فإن الغياب عن معرض القاهرة للكتاب يُعد مؤثرًا بدرجة كبيرة، ويؤثر بشكل مباشر على قدرة دار النشر على تغطية تكاليف إنتاج الكتب، وعلى الاستمرار للمواسم المقبلة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>ما هي خططكم البديلة بعد المنع من المشاركة في معرض الكتاب؟</b></p>
<p><span>لم يصبح أمامنا سوى بديل واحد تعاملنا من خلاله مع هذا الوضع، وهو ما قمنا به العام الماضي وسنكرره هذا العام؛ إذ قررنا تنظيم معرض للكتاب داخل مقر دار المرايا، يكون مفتوحًا طوال أيام معرض القاهرة الدولي للكتاب، وبنفس ساعات العمل الرسمية للمعرض.</span></p>
<p><span>خلال هذه الفترة، نفتح مقر الدار أمام الجمهور، ونطلق حملة دعائية واسعة لدعوة القرّاء للاطلاع على إصداراتنا الجديدة وشرائها. وبالتوازي مع المعرض، ننظم بشكل منتظم فعاليات ثقافية داخل مقر “المرايا”، تشمل ندوات، وحفلات توقيع، وأمسيات فنية، وهو نشاط مستمر نقوم به طوال العام.</span></p>
<p><span>لكن في العام الماضي، وفي سياق المعرض الموازي، كثّفنا هذه الفعاليات بشكل ملحوظ، حيث نظمنا عددًا كبيرًا من الندوات وحفلات التوقيع والأمسيات الفنية المصاحبة للمعرض، وكان الهدف الأساسي منها جذب الجمهور وتشجيعه على زيارة الدار، والاطلاع على الإصدارات المعروضة وشرائها.</span></p>
<p><span>وسنكرر التجربة نفسها هذا العام، سنقيم معرضًا للكتاب خلال نفس أيام معرض القاهرة الدولي للكتاب وبنفس ساعات العمل، مع إطلاق حملة دعائية كبيرة لدعوة جمهورنا وأصدقائنا وقرّائنا لزيارة الدار، والتعرف على الإصدارات الجديدة وشرائها.  وإلى جانب عرض الكتب، سننظم فعاليات متنوعة تشمل ندوات ثقافية، وأمسيات فنية، وحفلات توقيع لإصدارات الدار.</span></p>
<p><span>هذه التجربة، بصراحة، كانت ناجحة بشكل ملموس في العام الماضي، وحققت للمرايا مكاسب أدبية ومعنوية واضحة، تمثلت في التفاف قطاع واسع من المثقفين المصريين حول الدار، كما ساعدت في تعويض جزء من الخسائر المالية، وإن لم تعوضها بالكامل.</span></p>
<p><span>فمعرض القاهرة الدولي للكتاب له طبيعة مختلفة؛ إذ يستقطب جمهورًا واسعًا لا يعرف دور النشر بالضرورة، ويكتشفها بالصدفة. فقد يأتي طالب ماجستير في الاقتصاد بجامعة عين شمس، على سبيل المثال، فيصادف كتبًا في الاقتصاد ضمن إصداراتنا، فيبدأ بشرائها، ثم يوصي بها أصدقاءه، ويتكوّن بذلك جمهور جديد. وينطبق الأمر نفسه على كتب التاريخ، والعلوم الاجتماعية، والعلوم الإنسانية، والأدب، وغيرها.</span></p>
<p><span>هذا النوع من الجمهور، القادم من محافظات مختلفة ومن خلفيات متنوعة، لا يمكن الوصول إليه بالقدر نفسه من خلال المعرض الموازي، إذ إن جمهور المعرض الموازي في الغالب يكون من الأصدقاء والقراء والمثقفين والمتضامنين، أي من الجمهور الأصلي القريب من الدار. وهو جمهور مهم بلا شك، ويساهم في تعويض جزء من الخسائر، لكنه لا يعوضها بالكامل.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="n0AwDRldyz" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/douma/">أحمد دومة عن ديوانه “كيرلي”.. كتبته في السجن فرارًا من الهزيمة أو الانفجار</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أحمد دومة عن ديوانه “كيرلي”.. كتبته في السجن فرارًا من الهزيمة أو الانفجار” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/douma/embed/#?secret=wBCjvSE0QC%23?secret=n0AwDRldyz" data-secret="n0AwDRldyz" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p>بشكل عام ما هي الصعوبات والتحديات التي تواجهها دور النشر المستقلة في مصر؟</p>
<p><span>بالنسبة للصعوبات والمعوقات التي تواجه دور النشر في مصر، فمن الصعب حصرها بشكل عام، لكن يمكنني الحديث عن تجربة “دار المرايا” تحديدًا.  أولى هذه الصعوبات هي الإجراءات الإدارية المتعنتة، وعلى رأسها المنع من المشاركة في معرض القاهرة الدولي للكتاب، فضلًا عن المداهمات التي تتعرض لها الدار من قبل مباحث المصنفات الفنية، في وقائع نراها غير مبررة، وتتسبب في إرباك العمل وتعطيله.</span></p>
<p><span>كذلك، نواجه تضييقًا مستمرًا بأشكال مختلفة، من بينها رفض إصدار بعض الكتب، أو إيقاف مشروعات نشر، مثل توقف إصدار “كتاب المرايا غير الدوري”، وهي كلها إجراءات تضييقية متكررة.</span></p>
<p><span>وهناك أيضًا صعوبات تتعلق بالمبيعات ومنافذ التوزيع. خلال العام الماضي، ودون ذكر أسماء، رفضت بعض المكتبات الكبرى أو المؤثرة توزيع كتبنا بعد منعنا من المشاركة في المعرض، بدافع الخوف أو تجنب المشكلات.  صحيح أن هذا لم يكن موقفًا عامًا من كل المكتبات، فنحن ما زلنا نوزع في عدد كبير منها، لكن امتناع بعض المنافذ عن التعامل معنا شكّل عائقًا إضافيًا أمام وصول كتبنا إلى القرّاء.</span></p>
<p><span>وعمومًا، فإن مبيعات الكتب بشكل عام أصبحت محدودة للغاية، وهو ما يمثل صعوبة مشتركة تواجه معظم دور النشر، إذ لم تعد هذه المبيعات توازي تكاليف الإنتاج.  إلى جانب ذلك، هناك أزمة من نوع آخر، تتمثل في الارتفاع الهائل لتكاليف الإنتاج نتيجة زيادة أسعار الورق والطباعة. فأسعار الورق، على سبيل المثال، تضاعفت أكثر من عشر مرات خلال السنوات الثلاث الماضية، وهو ما يحمّل دور النشر أعباء مالية ضخمة.</span></p>
<p><span>هذا الوضع يفرض علينا، كدور نشر، رفع أسعار الكتب بشكل اضطراري، لا رغبةً منا، لكن في المقابل تتراجع القدرة الشرائية للجمهور، ما يؤدي إلى انخفاض المبيعات. وهنا ندخل في حلقة مفرغة: تكلفة إنتاج مرتفعة، وأسعار كتب أعلى، وجمهور أقل قدرة على الشراء، ومبيعات تتراجع باستمرار. وهي معادلة شديدة القسوة على صناعة النشر. وبالتالي، نحن أمام مجموعة متداخلة من الصعوبات: صعوبات إدارية، وصعوبات تسويقية، وارتفاع غير مسبوق في تكاليف الإنتاج، وكلها أزمات متراكبة في السياق نفسه.</span></p>
<p><span>بالطبع، هناك حلول ممكنة، لكنها تتطلب توجهات سياسية واضحة؛ من بينها دعم صناعة الورق محليًا، بما يسمح بتقليل تكلفة الإنتاج، وبالتالي إتاحة كتب بأسعار أقل. كذلك، تخفيف الإجراءات الإدارية والتعقيدات البيروقراطية التي تعرقل عمل دور النشر دون مبرر حقيقي.</span></p>
<p><span>أما عن مستقبل دور النشر في ظل هذه المعوقات، فهو سؤال يصعب الإجابة عنه؛ لأن هناك عوامل عديدة تتحكم فيه، ومعظمها خارج إرادتنا. لا يمكنني الحديث بشكل عام، لكن يمكنني التحدث عن وضع “دار المرايا” تحديدًا، لأنني ملم بتفاصيله.</span></p>
<p><span>في عام 2025، تسبب منعنا من المشاركة في معرض القاهرة الدولي للكتاب في خسائر مالية كبيرة، واضطررنا إلى السحب من رأس المال الأساسي للدار حتى نتمكن من الاستمرار في دفع الرواتب، ومواصلة إنتاج كتب جديدة، حتى لا نتوقف عن العمل. لكن هذا الوضع لا يمكن الاستمرار فيه طويلًا؛ فإمكاناتنا المالية محدودة، ولا يمكننا تحمّل هذه الخسائر لسنوات قادمة.</span></p>
<p><span>إذا استمرت هذه المعوقات، فإن مستقبل “دار المرايا” قد يكون مهددًا بعدم الاستمرار. نحن نأمل ألا نصل إلى هذا السيناريو، ونبذل أقصى جهدنا لتجنبه، لكنه يظل احتمالًا قائمًا في ظل الضغوط المالية المتزايدة.</span></p>
<p><span>وإلى جانب ذلك، هناك ضغوط مستمرة من الجهات الإدارية، ومن مصلحة الضرائب على سبيل المثال. فعلى الرغم من أن بيع الكتب معفى قانونًا من ضريبة القيمة المضافة، لكننا نُطالَب في نفس الوقت بدفع ضرائب قيمة إضافية تقدر في بعض الأحيان إلى ملايين الجنيهات، وهو ما يفترض—لو كان صحيحًا—أننا نحقق مبيعات بعشرات الملايين، وهو أمر غير واقعي بالمرة.</span></p>
<p><span>هذه الضغوط المستمرة تضعنا أمام التزامات مالية تفوق قدرتنا الفعلية، في ظل تراجع المبيعات وارتفاع التكاليف. وبالتالي يظل السؤال مطروحًا: إلى متى يمكننا الاستمرار؟ لا أملك إجابة قاطعة، لكن المؤكد أنه إذا استمر الوضع على ما هو عليه، فلن تكون «المرايا» قادرة على مواصلة العمل.</span></p>
<p><span>أما باقي دور النشر، فلا أستطيع التنبؤ بمصيرها، لكن من الواضح أن الأزمة الاقتصادية في مصر تُعوق جميع الأنشطة الخاصة والمستقلة، وهو أمر بات جليًا للجميع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>يُعلن رسميًا أن الدولة تواجه التطرف والإرهاب، وفي الوقت نفسه تُمارس ضغوط متزايدة على كتاب ودور نشر ومؤسسات ثقافية تقدمية وديمقراطية، هل تراه تناقضًا؟</b></p>
<p><span>نعم، هذا التناقض واضح، لكنه في تقديري لا يمكن فهمه إلا في سياق أوسع يتعلق بالسياسات العامة للدولة وتوجهاتها، وهو سياق يتجاوز نطاق هذا الحوار في هذه اللحظة.</span></p>
<p><span>المؤكد أن السياسات الثقافية في مصر باتت تمارس تضييقات واضحة وممنهجة على إنتاج الثقافة، في مختلف مجالاتها ومظاهرها. فإنتاج الأفلام أو المسلسلات أو الكتب، أو حتى المحتوى الرقمي على الإنترنت، جميعه يواجه قيودًا متكررة ومتراكمة، تصل في بعض الأحيان إلى المصادرة، أو الحبس، أو الإحالة إلى المحاكم بسبب محتوى مكتوب أو مسموع أو مرئي.</span></p>
<p><span>هذه القيود والتضييقات تتناقض بطبيعتها مع أي سياسة تُعلن تبنّيها لقيم التحرر الفكري والإبداع، أو لمواجهة التشدد والتطرف. فمن غير المنطقي محاربة التطرف من جهة، وفي الوقت نفسه تقييد مساحات التعبير الحر والإنتاج الثقافي المستقل. غير أن هذا التناقض لا يمكن فصله عن منظومة أوسع، تتجاوز حدود السياسات الثقافية وحدها، وتمتد إلى الإطار العام لإدارة المجال العام في البلاد.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 16:21:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767884555021058</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
