<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 20:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 18:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مصادر عمالية: «عمومية السكر» وافقت على قرارات «التموين».. والاحتجاجات مستمرة حتى تحقيق المطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>السكر</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-13-at-6.06.03-PM-e1768321212940-150x150.jpeg" alt="مصادر عمالية: «عمومية السكر» وافقت على قرارات «التموين».. والاحتجاجات مستمرة حتى تحقيق المطالب" title="مصادر عمالية: «عمومية السكر» وافقت على قرارات «التموين».. والاحتجاجات مستمرة حتى تحقيق المطالب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتهت الجمعية العمومية لشركة السكر والصناعات التكاملية، اليوم، بالموافقة على حزمة القرارات المالية التي أعلنتها وزارة التموين، الثلاثاء الماضي، ورفضها العمال المحتجون، حسبما قال ثلاثة مصادر عمالية لـ«مدى مصر»، مؤكدين استمرار الاحتجاجات حتى تحقيق مطالبهم، وعلى رأسها تطبيق الحد الأدنى للأجور، وزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، وعودة تبعية الشركة إلى وزارة الاستثمار بدلًا من «التموين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت وزارة التموين قد أعلنت، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/"><span>بيان</span></a><span>، أن مجلس إدارة الشركة وافق على زيادة نسبة الأرباح والحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 45</span><span>، وزيادة بدل الوجبة بمقدار 500 جنيه، بالإضافة إلى رفع الحافز بنسبة 25% من الراتب الأساسي، وتقديم الخدمات العلاجية بالمركز الطبي بالحوامدية لجميع العاملين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تُعلِن إدارة الشركة قرارات الجمعية بشكل رسمي حتى وقت النشر، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawPV5kNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFDWDFMRGE0YWkwYlM4V1Ntc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmA675XFsSD4AYFHx_1sTpgFleafdH8ord-vxUdV4ibEBk59QgTit0jHrcYE_aem_x0qGnnm1fbfKbROwEmK7Ww"><span>يواصل</span></a><span> عمال مصنعي نجع حمادي ودشنا بقنا، إضرابهم عن العمل، فيما نظّم عمال مصنع المعدات بالجيزة، على مدار اليوم، عددًا من الوقفات الاحتجاجية، بحسب مصادر من المحتجين في المصانع الثلاثة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت الموجة الحالية من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPPrgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1cnpZM2VyanVVeGF4VjI5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjaSxg_RJc6oSX9Yt-Eq1TGcIwVat5T7TN6fQdpX4ScOLaq1bkdfaYfN_1SA_aem_1d5i2CF9aHh6blRWyWOw0Q"><span>احتجاجات</span></a> <span>عمال ال</span><span>شركة، السبت الماضي، بإضرابات متزامنة في أربعة مصانع بمجمع الحوامدية بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف أرباح العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض عقدها في ديسمبر الماضي، بحسب العمال، لتقوم الإدارة بإعلان موعد انعقاد </span><span>«الجمعية»</span><span>، الخميس، ما أدى إلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawPRpDhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSTTZ0eEZQUjZXMFhHc1k0c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHq-AqdfyRQQoMYYrXtdpWuBlMmiglU3SJrRopVa5I9l0XHqKZME-Ti16DTH2_aem_9iFVJVQC3QeW49aXNbZjBA"><span>تراجع</span></a><span> الاحتجاجات في بعض الفروع، ثم تصاعدها بانضمام </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/?fbclid=IwY2xjawPTQQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFwZTJGeVpPRE9hOVpGd0dHc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHglHwHp6BmA5veQ92N6iOf7JYlpeAv17eA7w75x4Ueit70MmdlbscDUK0O7g_aem_PNeyHaXtK9FvShTZKOy11g"><span>مصانع</span></a><span> أخرى بالجيزة،</span><span> لتكثيف الضغط </span><span>بالتزامن مع اجتماع مجلس الإدارة مع وزير التموين قبل يومين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMzwB1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFicmt4UndNa21RV0ZiNFJKAR7HC9w-SNNW80-8xg0QvlLs-Oin5y1N9fRziQSj3Nan80_ps4fPDsjvWzo3bQ_aem_1mnGtaqIdJU9AZA8kNwHSQ"><span>رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء «الأمن الوطني» لعدد من العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى خلفية الاحتجاجات، فصلت إدارة الشركة بالجيزة ثلاثة عمال، في سبتمبر الماضي، حسبما قال أحد المفصولين لـ«مدى مصر»، فيما شهد مصنع كوم امبو بأسوان، في نوفمبر الماضي، محاولة انتحار أحد العمال بإلقاء نفسه من أعلى أحد مراجل الشركة، بعدما نَقَله رئيس الشركة تعسفيًا عقب زيارته للمصنع، بسبب سؤال العامل له عن موعد تنفيذ المطالب، حسبما قال العامل وزملائه وقتها لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>آلت تبعية </span><span>الشركة لـ«التموين» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>2014</span></a><span> بعد ضم القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، و</span><span>بحسب </span><a href="https://almalnews.com/2093818/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%C2%BB-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB/"><span>تصريحات</span></a><span> إعلامية للرئيس التنفيذي للشركة، صلاح فتحي، تستهدف </span><span>«السكر»</span><span> تحقيق 55 مليار جنيه إيرادات إجمالية خلال العام المالي القادم، </span><span>«بمعدل نمو 25% عن العام الحالي»، لكن هذه الإيرادات تتآكل بفعل</span><span> فروق الأسعار بين تكلفة الإنتاج </span><span>(35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا)، حسبما قال مصدر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>مسؤول</span></a><span> بالشركة، في وقت سابق لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89/">مصادر عمالية: «عمومية السكر» وافقت على قرارات «التموين».. والاحتجاجات مستمرة حتى تحقيق المطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:48:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768498340154364</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستقبل جماعة الإخوان المسلمين في عالم اجتثاث المقاومة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29733</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/930465f8-5d36-42f0-873d-2b6e1a2301e1.png.webp?itok=2ykQEeAC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/930465f8-5d36-42f0-873d-2b6e1a2301e1.png.webp?itok=2ykQEeAC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">يمثل <a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/sb0357">القرار الأمريكي</a> الأخير بتصنيف فرعي جماعة الإخوان المسلمين في مصر ولبنان ضمن قائمة المنظمات الإرهابية الأجنبية (FTO)، وفرع الجماعة في الأردن "منظمة إرهابية عالمية مصنفة بشكل خاص (SDGT)"، تحولًا نوعيًا في السياسة الأمريكية، يتجاوز العقوبات المالية التقليدية على هياكل الجماعة التنظيمية؛ إلى تبني "رؤية استئصالية" لأيديولوجياتها التي تعتبر واشنطن وتل أبيب أنها تُوفِّر بيئة حاضنة لمشروع المقاومة في المنطقة؛ في تماهٍ كلِّي مع رؤية محور "الاعتدال العربي".</p>

<p dir="rtl">وعملت الإمارات والسعودية ومصر لسنوات على بناء سردية تربط جماعة الإخوان بالإرهاب، وتدمجها في سلة واحدة مع تنظيمات مثل القاعدة وداعش، في مسار يتوَّجه القرار الأمريكي اليوم، مانحًا إسرائيل والأنظمة العربية غطاءً دوليًا لقمع أي نشاط للجماعة باعتباره "مكافحةً للإرهاب" لا قمعًا للمعارضة السياسية.</p>

<p dir="rtl">المدخل القانوني للسردية الأمريكية في هذا القرار هو "الدعم المادي"، فالإدارة الأمريكية تعتبر أن فروع الإخوان هذه شريان مالي لحركة حماس، التي تُعرِّفها واشنطن "أيديولوجيًا وهيكليًا" -وفق تقييم وزارة الخزانة لعام 2024- بأنها فرعٌ انشقَّ عن جماعة الإخوان المسلمين في أواخر الثمانينيات. هذا التعريف الذي يبدو تاريخيًا هو الأساس الذي صُنِّفت بناء عليه فروع الجماعة في دول الطوق المحيطة بإسرائيل تحديدًا؛ الأردن، مصر، لبنان، "منظمات إرهابية".</p>

<p dir="rtl">يرتكز القرار إذن على رغبة أمريكية-إسرائيلية في تجفيف البيئة التي تمد حماس بالدعم اللوجستي والمالي في أي مواجهة مقبلة، وقطع الطريق على أي محاولات لترميم قدرات المقاومة عبر هذه الفروع، استنادًا إلى الاتهام الحالي بأن الجماعة الأم لا تزال توفر الغطاء والموارد لفرعها المتمثل في حماس.</p>

<h2 dir="rtl">جدل في المنظومة الأمريكية </h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1XCRBAO0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي على إكس</aside></div>
<figcaption>ترامب ونتنياهو في الكنيست الإسرائيلي، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">ينطلق القرار الأمريكي من <a href="https://www.inss.org.il/publication/muqawama/">سردية أمنية</a> إسرائيلية قدمها معهد دراسات الأمن القومي الإسرائيلي بعد 7 أكتوبر، تقول إن"حماس ليست مجرد حركة قومية فلسطينية، بل هي جزء لا يتجزأ من شبكة الإخوان المسلمين الإقليمية" التي ترى في إسرائيل "عدوًا وجوديًا". ووفقًا لهذه الرؤية؛ فإن الخطر لا يقتصر على القدرات العسكرية، بل يشمل "المحضن الفكري" الذي توفره الجماعة الأم.</p>

<p dir="rtl">ويخلص التقدير الإسرائيلي إلى أن تَضرُّرَ شرعية حماس إقليميًا بعد 7 أكتوبر، يوفر فرصة يجب على إسرائيل اقتناصها لتعزيز تحالفاتها عبر "دعم الدول العربية في قمع فروع الإخوان المسلمين" كما حدث في مصر والأردن وتونس، باعتبار أن الجماعة تمثل "تهديدًا مشتركًا أكبر من الجيوش التقليدية"، ويجب تفكيكها لضرب جذور المقاومة لا فروعها فقط.</p>

<p dir="rtl">وتذهب تقديرات المعهد الإسرائيلي إلى أن "انهيار شرعية" حماس بالنسبة لبعض الأنظمة العربية يمثل "فرصة ذهبية" لإسرائيل لتعميق تحالفاتها الإقليمية بهدف استئصال الإخوان كليًا. وهو ما يصب مباشرة في مصلحة الأمن القومي الإسرائيلي من خلال هندسة بيئة إقليمية خالية من القوى التي تتبنى رفض وجود الدولة العبرية.</p>

<p dir="rtl">وفي<a href="https://www.washingtoninstitute.org/policy-analysis/more-effective-approach-countering-muslim-brotherhood"> تحليل</a> نشره معهد واشنطن لسياسة الشرق الأدنى التابع لإيباك، يجادل الباحثان مايكل يكوبسون وماثيو ليفيت بضرورة تبني واشنطن استراتيجية ترتكز على الروابط التاريخية العميقة بين حماس وجماعة الإخوان، تُصنِّف الكيانات الإخوانية الممولة لحماس "إرهابيين عالميين"، بالتوازي مع إدراج الفروع المنخرطة في العنف، مثل "الجماعة الإسلامية" في لبنان، ضمن قوائم المنظمات الإرهابية الأجنبية.</p>

<p dir="rtl">لكنَّ هذه السردية ليست محل توافق في الأوساط الأكاديمية والسياسية الأمريكية. فمثلًا ينفي مارك لينش، أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية بجامعة جورج واشنطن، وجود أي دليل قوي أو جديد يثبت أن الإخوان المسلمين منظمة إرهابية. ويصف في<a href="https://foreignpolicy.com/2025/12/10/trump-muslim-brotherhood-israel-egypt-saudi-arabia-palestine-democracy/?utm_content=gifting&amp;tpcc=gifting_article&amp;gifting_article=dHJ1bXAtbXVzbGltLWJyb3RoZXJob29kLWlzcmFlbC1lZ3lwdC1zYXVkaS1hcmFiaWEtcGFsZXN0aW5lLWRlbW9jcmFjeQ%3D%3D&amp;pid=PNIYhDtljsxa8z0&amp;ref=abuaardvarkghost.ghost.io"> مقال تحليلي</a> نُشر له في Foreign Policy عقب إعداد هذا القرار في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، الأدلةَ التي استندت إليها إدارة ترامب بأنها "ضئيلة" وتمثّل "خطابًا تحريضيًا" من قادة الجماعة بعد 7 أكتوبر 2023، دون تقديم مبررات حقيقية.</p>

<p dir="rtl">ويشير لينش أن الدفع بهذا التصنيف هو "فكرة سيئة" روّج لها لسنوات اليمين الأمريكي وحلفاؤه في الشرق الأوسط، وخاصة الإمارات ومصر وإسرائيل، ورفضتها إدارات سابقة منها إدارة بوش الابن لأنها غير دقيقة وستقوض الديمقراطية.</p>

<h2 dir="rtl">أصداء القرار على أذرع الجماعة..</h2>

<p dir="rtl">لن يؤثر القرار الأمريكي على واقع جماعة الإخوان داخل مصر، إلا بمدِّ غطاءٍ دوليٍّ لموقف الدولة من الجماعة التي حظرتها القاهرة منذ 2013 واعتقلت معظم قياداتها وكوادرها وصادرت أموالهم. لذا رحبت الخارجية المصرية بالقرار فور صدوره، واعتبرت في <a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/StatementsAndWordsOfTheMinisterOfForeignAffairs/4042">بيانها</a> أنه "يعكس خطورة هذه الجماعة وأيديولوجيتها المتطرفة، وما تمثله من تهديد مباشر للأمن والاستقرار الإقليمي والدولي".</p>

<p dir="rtl">أما في الأردن، فَعَكَس تصنيف واشنطن للجماعة "منظمة إرهابية عالمية مصنفة بشكل خاص" (SDGT) دون إدراجها كمنظمة إرهابية أجنبية (FTO) مقاربة أمريكية تركز على "الدور الوظيفي" للفرع كشريان مالي ولوجستي لحماس، بدلاً من كونه تهديدًا عسكريًا مباشرًا كما في الحالة اللبنانية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">في المشهد الخليجي يتفاوت صدى القرار الأمريكي بين احتفاء استراتيجي وتكيف براجماتي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يبدو هذا التصنيف أقل وطأة قانونيًا، لكنه رغم ذلك يحمل تداعيات وجودية للجماعة. وهو يهدف إلى تجفيف بنيتها التحتية المالية وشلّ شبكاتها الخيرية والاجتماعية، كما يمنح النظام الأردني الذي يدير علاقة معقدة ومتوترة مع الجماعة غطاءً دوليًا وذريعة قانونية لتسريع وتيرة "الخنق السياسي" وتفكيك ما تبقى من مؤسساتها ونقاباتها، مُنهيًا بذلك أي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eae55620-b2ac-47b5-bcfd-d32e177afac4" href="https://almanassa.com/stories/23533" title="حماس والإخوان والأردن.. جسد الجماعة الذي مزقته أعباء السياسة">هامش للمناورة</a> كانت تتيحه سياسة "غض الطرف" عن أنشطة الدعم والإسناد لغزة.</p>

<p dir="rtl">لكن في الحالة اللبنانية، اتخذت الإدارة الأمريكية المنحى الأكثر تشددًا بوضع "الجماعة الإسلامية" في القائمتين معًا. وهو الإجراء القانوني الأخطر الذي يضع الجماعة وأمينها العام محمد فوزي طقوش في نفس الخانة العقابية لحزب الله، متجاوزًا الفوارق الهيكلية والعسكرية الهائلة بين الطرفين.</p>

<p dir="rtl">ويعكس هذا القرار رغبة أمريكية في فرض "الردع الشامل" بعد انخراط "قوات الفجر"، الجناح العسكري للجماعة، في عمليات قتالية ضد الجيش الإسرائيلي على الحدود، حيث تسعى واشنطن عبر هذا التصنيف المزدوج إلى وأد أي محاولة لإحياء العمل المسلح السني، وحصار الجماعة سياسيًا وماليًا عبر معاملتها كتهديد عسكري مباشر لا يختلف في تصنيفه عن الفصائل المدعومة إيرانيًا.</p>

<h2 dir="rtl">.. وعلى تركيا والخليج</h2>

<p dir="rtl">ورغم أن القرار لم يشمل تركيا، القاعدة الأساسية لقيادات الجماعة في الخارج؛ فمن المرجّح أن يشكّل تهديدًا وجوديًا للإخوان هناك، حيث يمنح أطرافًا إقليمية ودولية أدوات ضغط إضافية على الرئيس التركي. ويأتي ذلك في سياق تحولات لافتة تشهدها السياسة التركية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2d03add-3420-4542-bf6d-1705be04645a" href="https://almanassa.com/stories/4835" title="ترحيب حذر وهجوم حاد: كيف استقبل الإعلام المصري اتفاق المصالحة مع قطر؟">قمة العُلا</a> عام 2021، ومع انطلاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6899277-8162-4865-9610-754a4fd1a0d2" href="https://almanassa.com/stories/10194" title="الكل قد تعب وحان وقت التصالح">مسار التقارب</a> مع القاهرة، حيث بدأت أنقرة في اتخاذ خطوات فعلية تهدف إلى احتواء الهواجس المصرية، تمثلت في خفض حدة الخطاب الإعلامي للجماعة، وإغلاق عدد من منصاتها، إلى جانب تشديد شروط الإقامة على بعض أعضائها.</p>

<p dir="rtl">تعكس هذه الإجراءات لتكيّف تركيا مع مناخ إقليمي جديد يقوم على تفاهمات مشتركة أكثر صرامة، تَقلُّص هامش حركة الجماعة كأحد متطلبات الاندماج في النظام الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">في المشهد الخليجي، يتفاوت صدى القرار الأمريكي بين احتفاء استراتيجي وتكيف براجماتي. تصدّرت الإمارات مشهد المرحبين، معتبرةً القرار تتويجًا لجهودها الدبلوماسية والاستخباراتية الممتدة في واشنطن وأوروبا، حيث <a href="https://www.alestiklal.net/en/article/smear-for-hire-how-the-uae-funds-anti-muslim-campaigns-across-europe">قادت </a>أبوظبي حملات ضغط عبر تمويل شركات استخبارات خاصة وشبكات علاقات عامة لربط جماعة الإخوان بالتطرف العنيف، وتحصد اليوم ثمار انتصار روايتها الأمنية.</p>

<p dir="rtl">أما السعودية، فيُمثل القرار دعمًا دوليًا لمسارها الذي يقوده ولي العهد محمد بن سلمان، والمستند إلى "أمننة" ملف الإخوان باعتبارهم "جذرًا للتطرف"، بهدف تفكيك إرث "الصحوة" وإعادة تشكيل المجال الديني والاجتماعي بما يخدم مشاريع التحديث. يوفر التصنيف الأمريكي شرعيةً إضافية لسياسات "الاجتثاث" الناعم لأي نفوذ أيديولوجي متبقٍ للجماعة.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، يبدو التأثير المباشر على قطر محدودًا من الناحية الهيكلية، لغياب تنظيم رسمي للجماعة على أراضيها. إلا أن القرار يعزز مسار "التباعد الهادئ" الذي انتهجته الدوحة منذ قمة العُلا، حيث قامت بإبعاد عدد من قيادات الجماعة وتقييد أنشطتهم الإعلامية، وذلك في إطار استراتيجية التكيف مع الضغوط الإقليمية والحفاظ على التهدئة مع الرياض والقاهرة.</p>

<h2 dir="rtl">مستقبل الجماعة في العالم الجديد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_JAZG6DR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">متداولة على إكس</aside></div>
<figcaption>قيادات حركتي حماس والجهاد الإسلامي بالقاهرة، 14 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">يمر الشرق الأوسط بلحظة "إعادة تأسيس" تقودها هيمنة إسرائيلية بغطاء أمريكي، تهدف إلى فرض واقع جيوسياسي جديد. وفي هذا السياق لا يُقرأ القرار الأمريكي كإجراء عقابي معزول، بل كجزء من استراتيجية شاملة لتجفيف المنابع الفكرية والاجتماعية لأي حالة مقاومة أو ممانعة في المنطقة.</p>

<p dir="rtl">ويتقاطع هذا الضغط الخارجي مع استخدام أنظمة عربية "فزاعة الإخوان" لإحكام قبضتها الأمنية على المجال العام واجتثاث الأصوات المعارضة عمومًا، وأمام هذه التحديات الوجودية وحالة "الانقسام التنظيمي" التي تعاني منها الجماعة، تتحدد مسارات المستقبل في ثلاثة سيناريوهات رئيسية:</p>

<h3 dir="rtl">سيناريو التآكل الذاتي والتشظي</h3>

<p dir="rtl">هذا السيناريو هو الامتداد الطبيعي للوضع الراهن، الذي تواجه فيه الجماعة مأزقًا بنيويًا يفاقمه الضغط الأمني.</p>

<p dir="rtl">يتميز هذا السيناريو بتعدد الرؤوس والولاءات واستمرار وتعمّق الحالة المصرية كنموذج، حيث لا ينقسم التنظيم عموديًا فحسب بل يتفتت إلى جبهات متناحرة تفتقد للمركزية القيادية والرؤية الموحدة، وصولاً إلى "الموت السريري" ودخول الجماعة في مرحلة الشيخوخة المستعصية.</p>

<p dir="rtl">ويرى أستاذ العلوم السياسي خليل العناني في كتابه <a href="https://www.academia.edu/107316804/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86_%D9%81%D9%8A_%D9%85%D8%B5%D8%B1_%D8%B4%D9%8A%D8%AE%D9%88%D8%AE%D8%A9_%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%B9_%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84">الإخوان المسلمون في مصر: شيخوخة تصارع الزمن</a> أن الجماعة في هذه المرحلة تفقد قدرتها على التجديد أو التأثير وتتحول إلى مجموعات منغلقة تعيش على إرث الماضي دون فاعلية في الحاضر، مما يُسهِّل عزلها وتصفية وجودها الاجتماعي والسياسي ببطء.</p>

<h3 dir="rtl">سيناريو التحوّر الهيكلي والتموضع القُطري</h3>

<p dir="rtl">أما هذا السيناريو؛ فيُمثل محاولةً للنجاة عبر "جراحة استئصالية" للعلاقة بين التنظيم والفكرة، مُستلهمًا نماذج التكيف السياسي، مثل العدالة والتنمية في المغرب والحزب الإسلامي في العراق أو حتى التحولات البراجماتية لهيئة تحرير الشام في سوريا.</p>

<p dir="rtl">ويتضمن هذا المسار تفكيك "الأممية"، وحل الارتباط التنظيمي بين الفروع، وإنهاء وجود "التنظيم الدولي" لصالح كيانات وطنية بحتة تعمل وفق محددات الأمن القومي لكل دولة. بالإضافة إلى الفصل الوظيفي التام بين "الدعوي" و"الحزبي"، حيث قد يختفي اسم "الإخوان" لصالح لافتات سياسية مدنية بمرجعية محافظة تتخلص من أعباء الإرث التنظيمي وتهم الإرهاب.</p>

<h3 dir="rtl">سيناريو الراديكالية الانشقاقية</h3>

<p dir="rtl">يعد هذا السيناريو "الناتج العرضي" لانسداد الأفق السياسي واشتداد الضغط الأمني. ويتمثل في رد الفعل العنيف نتيجة للتغوّل الإسرائيلي-الأمريكي وغياب أي قنوات للتعبير السلمي، مما قد يؤدي لانشقاق مجموعات شبابية رافضة لجمود القيادة، واتجاهها نحو العسكرة أو العمل السري العنيف.</p>

<p dir="rtl">في هذا السيناريو تظهر كيانات جديدة أكثر راديكالية لا ترتبط تنظيميًا بالإخوان ولكن تخرج من عباءتها الفكرية لمواجهة ما تعتبره تهديدًا وجوديًا للأمة الإسلامية، مما يعيد إنتاج دورات العنف ويمنح النظام الدولي مبررات جديدة للتدخل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eae55620-b2ac-47b5-bcfd-d32e177afac4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23533" role="article" about="/stories/23533" data-sanitized-id="node-23533" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23533" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23533" data-ph-capture-attribute-link-title="حماس والإخوان والأردن.. جسد الجماعة الذي مزقته أعباء السياسة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حماس والإخوان والأردن.. جسد الجماعة الذي مزقته أعباء السياسة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<h2 dir="rtl">ضرورة المراجعة الوجودية</h2>

<p dir="rtl">يُلقي الخلط المتعمد في القرار الأمريكي بين "الإخوان" كتيار سياسي و"حماس" كحركة تحرر وطني و"التنظيمات الجهادية" من جهة ثالثة، بالكرة في ملعب جماعة الإخوان المسلمين، فلم يعد التمسك بالشكل التنظيمي التقليدي الهرمي أو السري مجديًا في عصر المكاشفة الرقمية والهيمنة الأمنية.</p>

<p dir="rtl">ولعل الدرس المستفاد من تحولات تيارات أخرى هو أن الجمود يعني الفناء. لذا فإن المراجعة العميقة لتموضع الجماعة وربما اتخاذ قرار شجاع بحل التنظيم بشكله الحالي، قد يكون المخرج الوحيد ليس لإنقاذ الأفراد فحسب، بل لتحرير "الفكرة" من سجن "التنظيم"، ورفع الغطاء عن السياسات القمعية التي تتغذى على وجود هذا "البعبع" السياسي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-53b2049f7711db5d778071ea68a4c969e14201300e3e3a91ce17000e9a6ca4a9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768492941689417</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف حجبت مصر ديسكورد قبل أن تعيده مرة أخرى للحياة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29703</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a80b6f62-0877-42d9-8c2f-5712162b079a.png.webp?itok=VrJKe5gn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a80b6f62-0877-42d9-8c2f-5712162b079a.png.webp?itok=VrJKe5gn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768492941689415</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس لجنة إدارة غزة لـ المنصة: سنعمل خلال المرحلة الأولى خارج مناطق سيطرة الاحتلال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29759</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f679d5cd-07b9-4a26-95cc-56d65f467d88.jpg.webp?itok=xiuaKs8x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f679d5cd-07b9-4a26-95cc-56d65f467d88.jpg.webp?itok=xiuaKs8x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف علي شعث المُكلف برئاسة لجنة إدارة غزة المشكلة حديثًا في إطار الانتقال للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، أن اجتماع اللجنة المقرر عقده خلال الساعات المقبلة في القاهرة سيحدد خطوط وآليات عملها وصلاحياتها بالتنسيق مع مجلس السلام الدولي، في وقت أكد فيه قيادي بارز في حماس أن الحركة ترفض نزع السلاح وطرحت مقاربات بشأن المسألة والإدارة الأمريكية منفتحة عليها. </p>

<p>وقال شعث لـ <strong>المنصة</strong>، إن عمل اللجنة سينقسم إلى عدة مراحل، تبدأ بالمنطقة الواقعة خارج الخط الأصفر، أي نحو 46% من مساحة القطاع، بعيدًا عن المناطق التي يسيطر عليها جيش الاحتلال الإسرائيلي، على أن تركز المرحلة الأولى على عمليات الإغاثة العاجلة وتوفير مساكن بديلة متنقلة كحل عاجل.</p>

<p>وشدد على أن اللجنة لن تتدخل في الأمور السياسية المتعلقة بالعلاقة مع إسرائيل، موضحًا أن هذا الملف سيبقى من اختصاص مجلس السلام الدولي.</p>

<p>وأشار إلى أن القوة الشرطية الفلسطينية التي ستتشكل لاحقًا ستكون مسؤولة فقط عن ضبط الأمن الداخلي في نطاق عملها.</p>

<p>وحول الإطار الزمني للمرحلة المؤقتة، أفاد شعث بأن هناك رؤية للتركيز على إعادة تأهيل القطاع والتهيئة لعملية إعادة الإعمار خلال مدة ثلاث سنوات.</p>

<p>ووصل شعث إلى القاهرة قادمًا من رام الله بعد أن سمحت سلطات الاحتلال له بالسفر، برفقة عدد من الأعضاء الذين شملهم الاختيار ضمن لجنة التكنوقراط لإدارة قطاع غزة.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="319f9874-1515-4f80-8dc3-4aa41145d73b" href="https://almanassa.com/news/29653" title="وفد رفيع من حماس يصل القاهرة لحسم تشكيل لجنة إدارة غزة">وصل</a> وفد رفيع المستوى من قيادات حركة حماس برئاسة خليل الحية وعضوية خالد مشعل وحسام بدران وزاهر جبارين، إلى القاهرة لإجراء مشاورات حول تشكيل لجنة إدارة غزة وسبل الانتقال إلى المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار.</p>

<p>من جهة أخرى، أكد عاكف المصري المفوض العام للهيئة العليا لشؤون العشائر لـ <strong>المنصة</strong>، اختيار حسين المغني (أبو سلمان) رئيس الهيئة ضمن اللجنة التي لم يُكشف بشكل كامل عن تشكيلها، معتبرًا ذلك خطوة إيجابية لضمان شرعية اجتماعية وعشائرية للجنة، مشددًا على أهمية البعد القبلي في إدارة شؤون الحياة اليومية بالقطاع.</p>

<p>ويتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9fd482a9-c1a9-42e7-910d-17a6930cc20f" href="https://almanassa.com/news/29716" title='"الفيتو الإسرائيلي" يُغيّر تشكيل لجنة إدارة غزة في الساعات الأخيرة قبيل اجتماعات القاهرة'>تشكيل</a> لجنة إدارة غزة حسب مصادر <strong>المنصة</strong>، كلاً من عمر شمالي (ملف الاتصالات)، عبد الكريم عاشور (الزراعة)، عائد ياغي (الصحة)، عائد أبو رمضان (التجارة والاقتصاد)، جبر الداعور (التعليم)، بشير الريس (الشؤون المالية)، علي برهوم (المياه والبلديات)، هناء ترزي (الشؤون الاجتماعية وشؤون المرأة)، أسامة السعداوي (الأراضي والإسكان)، عدنان أبو وردة (القضاء)، حسين المغني (شؤون العشائر)، وسامي نسمان (الداخلية وشؤون الأمن).</p>

<p>ومن المقرر إقامة خمسة مقرات للجنة في مناطق مختلفة من غزة، على أن يعقد أول اجتماع لها في القاهرة، يليه اجتماع مع رئيس الهيئة التنفيذية لمجلس السلام الدولي، نيكولاي ميلادنوف.</p>

<h2>حماس ترفض نزع السلاح</h2>

<p>وفي المقابل، نفى قيادي بارز في حركة حماس، ضمن وفد الحركة بالقاهرة، ما تناولته بعض التقارير الصحفية الدولية بشأن موافقة الحركة سرًا على نزع سلاح المقاومة في غزة.</p>

<p>وأوضح القيادي لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن هذا الملف ليس به أسرار بالنسبة لحماس، مردفًا "تواصلنا مع الوسطاء بشكل واضح وتحدثنا معهم في هذا الملف، وكان الحديث واضحًا بأن الحركة مع مقاربة عادلة تحفظ الحق الشرعي في المقاومة طالما بقي الاحتلال موجودًا".</p>

<p>وأوضح أن هناك مسميات كثيرة استخدمت في هذا الإطار ضمن المداولات مع الوسطاء، ومنها "سحب السلاح" أو " تجميده" أو "تخزينه"، وجميعها أفكار تحظى بدعم الوسطاء، وتم إبلاغ الحركة مؤخرًا بأن أمريكا منفتحة على مناقشتها، وهي تتضمن في مجملها عدم استخدام السلاح مع وجود ضمانات ذلك وليس نزعه.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/4LZZNJBDABP6PACB3TEMZERDPU-2026-01-14/">نقلت</a> رويترز عن مسؤولين أمريكيين نية واشنطن الانخراط في مباحثات مع حركة حماس حول نزع السلاح وعملية العفو المحتملة، بينما ذكر موقع أكسيوس أن حماس <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1846373-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أبدت</a> استعدادها لقبول الخطة الأمربكية بشكل تدريجي، تشمل تدمير البنية التحتية العسكرية وسحب الأسلحة الثقيلة والصواريخ ووضعها في أماكن آمنة تمنع استخدامها ضد إسرائيل.</p>

<p>وفي السياق ذاته، قال قيادي فصائلي مشارك باجتماعات القاهرة، إن هناك رؤية مصرية بشان ملف السلاح، تتفق معها الفصائل، رافضًا في الوقت ذاته الحديث عن تفاصيل تلك الرؤية.</p>

<p>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، سلّمت المقاومة 47 محتجزًا إسرائيليًا لديها وتبقت جثة واحدة، كما أفرجت سلطات الاحتلال عن نحو ألفي فلسطيني معتقلين، بينما ترفض فتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول وخروج المواطنين وإنفاذ المساعدات، ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21bb10f1-2f51-4fe5-a7b1-859bd0cb6658" href="https://almanassa.com/news/29341" title="إسرائيل تقتل فلسطينيًا وتصيب أربعة في استهداف مدنيين شمال قطاع غزة">تنفيذ</a> عمليات قصف في مناطق متفرقة من القطاع مستهدفًا المنازل والمخيمات. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768492941689414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أمريكا.. الأرجنتين تصنف فروع "الإخوان" في مصر والأردن ولبنان منظمات إرهابية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29755</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدرجت الحكومة الأرجنتينية فروع تنظيم الإخوان المسلمين في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمتها للمنظمات "الإرهابية"، وذلك عقب قرار مماثل اتخذته الولايات المتحدة الثلاثاء الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1846466-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%AC%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D9%88%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أوضحت</a> الحكومة الأرجنتينية، أمس الأربعاء، أن قرارها استند إلى "تقارير رسمية تُثبت وجود أنشطة غير مشروعة ذات طابع عابر للحدود تشمل أعمالًا إرهابية ودعوات علنية للتطرف العنيف، فضلًا عن صلات مع منظمات إرهابية أخرى وتأثيرها المحتمل على جمهورية الأرجنتين".</p>

<p>وأكدت أن "هذا الإجراء يعزز آليات منع الإرهاب والكشف المبكر عنه ومعاقبة مموليه، بحيث لا يتمكن أعضاء تنظيم الإخوان وحلفائهم من الإفلات من العقاب".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5833337-478e-44c1-a1d8-a23a94b8361f" href="https://almanassa.com/news/29718" title='"تصنيف الإخوان منظمات إرهابية".. ترحيب عربي بقرار واشنطن والجماعة تتوعد بالطعن القانوني'>أدرجت</a> الولايات المتحدة فروع جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمة "الإرهابيين العالميين المصنّفين بشكل خاص/SDGT"، وبينما رحبت دول عربية بالقرار، قال أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، إنه قد يؤدي إلى توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى منها قطر وتركيا.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1846332-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A7">يعقد</a> البرلمان الفرنسي جلسة مفصلية عبر لجنة الشؤون الخارجية لمناقشة مشروع قرار يهدف إلى إدراج الإخوان على القائمة الأوروبية للمنظمات الإرهابية، استنادًا إلى تقرير لوزارة الداخلية الفرنسية سلط الضوء على الهيكل المالي والتنظيمي للإخوان وشبكات نفوذهم داخل أوروبا، وسط نقاش سياسي وأمني واسع بشأن تداعيات القرار المحتمل على المستوى الأوروبي.</p>

<p>وكانت فرنسا اعتبرت أن بلجيكا "<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2026/01/15/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%85%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">اخترقت</a> من قبل تنظيم الإخوان"، فيما شددت رئيسة جهاز الاستخبارات البلجيكية على أن بلادها "ليست ممرًا لنشاطات الإخوان"، وقالت في حديث للإذاعة البلجيكية، اليوم الخميس "نعترض على كشف فرنسا حول اختراق الإخوان بلجيكا".</p>

<p>وتأسست جماعة الإخوان المسلمين في مصر عام 1928، وتم حظرها <a href="https://manshurat.org/node/1301">بحكم</a> قضائي في عام 2013، فيما أعلن الأردن <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6de9jjjp7o">حظر</a> جماعة الإخوان في أبريل/نيسان الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768492941689413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المجتمع خارج أولويات الحكومة.. لماذا تأخرت تعديلات قانون الأحوال الشخصية؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/personal-status-law/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة العدالة الأسرية في المجتمع المصري</category>
			<category>الأسرة المصرية</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الجدل بين الأزهر والحكومة حول قانون الأسرة</category>
			<category>الحضانة</category>
			<category>الطلاق</category>
			<category>العدالة الاجتماعية والتشريعات في مصر</category>
			<category>العنف الأسري</category>
			<category>النفقة</category>
			<category>تأثير القانون الحالي على النساء والفتيات</category>
			<category>تأخر تعديل قانون الأحوال الشخصية في مصر</category>
			<category>حقوق المرأة</category>
			<category>حقوق النساء والأطفال في قانون الأسرة</category>
			<category>ضعف الحماية القانونية للنساء</category>
			<category>قانون الأحوال الشخصية</category>
			<category>مؤسسة قضايا المرأة</category>
			<category>مشروع قانون الأحوال الشخصية الجديد 2025</category>
			<category>مصر</category>
			<category>معاناة الأسر أمام محاكم الأسرة المصرية</category>
			<category>مقترح قانون أسرة أكثر عدالة في مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>مرّ أكثر من مئة عام على صدور</span><a href="https://manshurat.org/node/879"><span> أول تشريع</span></a><span> للأحوال الشخصية في مصر، وهو ما دفع حقوقيين وحقوقيات، مؤخرًا، للمطالبة بإصدار قانون حديث يواكب التحولات الاجتماعية والاقتصادية المتسارعة. وبالرغم من الإعلان عن حزمة مقترحات لتعديل القانون خلال الفترة الماضية، لا يزال هذا الملف معلقًا بلا حسم، خاصة مع انتهاء مدة البرلمان، وترقب انعقاد دورة جديدة للمجلس المنتخب، فيما تسيطر حالة من عدم الشفافية بشأن القانون من جانب الحكومة، ما يصفه مراقبون بأنه انعكاسًا لأولويات سياسية وهروبًا مستمرًا من مواجهة مجتمعية جرى تأجيلها عمدًا.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، طالبت حملة “افتحوا أبواب العدالة”، التي أطلقتها مؤسسة قضايا المرأة المصرية، في </span><a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02c6GvcbEZQnuZ73db9FE4iQNNPAxB8zewLuRaZvZWfEqVXZfhbPijCoyQZ5Z6pMYcl"><span>بيانها</span></a><span> الصادر قبل أيام (نهاية ديسمبر الماضي) بوضع حد لحالة الجمود التي تحكم ملف قانون الأحوال الشخصية، مؤكدة أن التشريع القائم لا يضمن حماية الأسرة بقدر ما يُدير صراعاتها، ولا يصون حقوق الأطفال، بل يتركهم رهائن لنزاعات قضائية طويلة الأمد، بينما يُقنّن عدم المساواة ويُعيد إنتاج أنماط متعددة من العنف داخل البيوت وأروقة المحاكم.</span></p>
<blockquote><p>وشهدت المنظومة القانونية للأحوال الشخصية في مصر تطورًا تدريجيًا على مدار أكثر من قرن، بدءًا من <a href="https://manshurat.org/node/879">القانون</a> رقم 25 لسنة 1920، الذي مثل أول محاولة لتقنين مسائل الأسرة وإرساء قواعد محددة للزواج والنفقة والحضانة، مرورًا بالقوانين المعدلة والمتتابعة، مثل <a href="https://manshurat.org/node/12369">قانون</a> رقم 25 لسنة 1929 الذي وسّع بعض الأحكام المتعلقة بالطلاق والنفقة، و<a href="https://manshurat.org/node/12494">قانون</a> رقم 77 لسنة 1943 الذي عالج قضايا المواريث وبعض الحقوق الأسرية، ثم <a href="https://manshurat.org/node/39556">قانون</a> رقم 119 لسنة 1952 الذي  ينظم أحكام الولاية على المال، فضلًا عن <a href="https://manshurat.org/node/12372">قانون</a> رقم 100 لسنة 1985 الخاص بتعديل بعض أحكام قوانين الأحوال الشخصية، وقد تزامن هذا التطور مع الدساتير المصرية، بدءًا من <a href="https://manshurat.org/node/1688">دستور 1971</a> ووصولًا إلى<a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> دستور 2014</a> المعدل سنة 2019، الذي نص على المساواة بين الرجل والمرأة وأهمية حماية الأسرة.</p></blockquote>
<p><span>في يناير الماضي وبعد مرور نحو ثلاث سنوات من تشكيل اللجنة،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/1/%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82/6831321"><span> أعلن</span></a><span> المستشار عبد الرحمن محمد، رئيس لجنة إعداد مشروع قانون الأحوال الشخصية الجديد، الانتهاء من صياغة كافة مواد القانون، الذي تم تقسيمه إلى ثلاثة أقسام رئيسية: الولاية على النفس، والولاية على المال، والإجراءات المنظمة للمسائل الشخصية. </span></p>
<p><span>بالرغم من ذلك، لم يُعرض مشروع القانون على البرلمان الذي انتهت مدته الدستورية، ولم يُعطَ أولوية لإنهاء الإجراءات التشريعية الخاصة به، لينتهي به المطاف في انتظار دور البرلمان القادم. ويأتي ذلك على الرغم من المطالبات الحقوقية المتكررة بأهمية إقرار قانون للأحوال الشخصية يواكب التحولات الاجتماعية والاقتصادية في مصر، ويضمن العدالة والمساواة لجميع أفراد الأسرة، خصوصًا النساء والأطفال.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/woman-2/"><b>العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
نحو تشريع أكثر عدالة</b></h1>
<p><span>بحسب الحملة التي أطلقتها مؤسسة </span><a href="https://www.facebook.com/cewla.eg"><span>قضايا المرأة</span></a><span>، تتحمل النساء العبء الأكبر لهذا التأخير؛ سنوات مُهدَرة في التقاضي، فقدان متزايد للأمان الاقتصادي، وأشكال من الابتزاز القانوني تُمارَس تحت شعار “الحفاظ على الأسرة”. يحدث ذلك رغم وجود مشروعات قوانين بديلة جاهزة، في مقدمتها </span><a href="https://drive.google.com/file/d/15R40uXEM6kVSydREWfq6Wuu-x_MXw28y/view?usp=drive_link"><span>مقترح </span></a><span>“قانون أسرة أكثر عدالة” الذي أعدّته مؤسسة قضايا المرأة المصرية، ورغم صدور قرار رئاسي في يونيو 2022 بتشكيل لجنة لإعداد قانون جديد خلال أربعة أشهر.</span></p>
<p><span>يتضمن </span><a href="https://drive.google.com/file/d/15R40uXEM6kVSydREWfq6Wuu-x_MXw28y/view"><span>مشروع</span></a><span> القانون المقترح من مؤسسة قضايا المرأة المصرية، حزمة من التعديلات الجوهرية مقارنة بالتشريع القائم. من أبرزها إقرار حق الأم التي تعرضت لاغتصاب في إثبات نسب الطفل إلى أبيه، ووضع تنظيم جديد للطلاق يقضي بأن يتم عبر المحكمة بدلًا من وقوعه بإرادة منفردة، مع النص على تعويض الزوجة في حال الطلاق بما يحدّ من الأضرار الاقتصادية المترتبة عليه.</span></p>
<p><span>كذلك ينص المشروع على منح الطرف غير الحاضن حق استضافة الطفل بصورة منتظمة، بما يضمن استمرار العلاقة الأسرية دون الإخلال بمصلحة الطفل الفضلى. ويقترح أيضًا إلزام عقد الزواج بتضمين شروط إضافية يتوافق عليها الطرفان، من بينها تنظيم الشراكة المالية وتقسيم الثروة في حال الطلاق.</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بالحضانة، يضع المشروع الأم في المرتبة الأولى، ويجعل الأب في المرتبة الثانية، ويُقر بحق الأم في الاحتفاظ بحضانة أطفالها في حال زواجها مرة أخرى. ويمتد هذا الحق ليشمل الأم المسيحية المتزوجة من رجل مسلم، أسوة بالأم المسلمة، بما يحقق قدرًا أكبر من المساواة بين الأمهات. وفي الوقت نفسه، لا يحظر المشروع تعدد الزوجات لكنه يضع له ضوابط، كما يمنع المقترح زواج القاصرات بشكل قاطع.</span></p>
<blockquote><p>من جهتها تقول سهام علي، المديرة التنفيذية لمؤسسة قضايا المرأة المصرية، إن تأخر صدور قانون جديد للأحوال الشخصية لا يمكن فصله عن ترتيب الأولويات التشريعية في مصر، معتبرة أن قضايا النساء والأسرة لا تحظى بالاهتمام الكافي مقارنة بملفات أخرى، مثل قوانين الاستثمار والضرائب، وهو ما حدث أيضًا في مشروع قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة.</p></blockquote>
<p><span>وتشير في حديثها لـ”زاوية ثالثة” إلى أنه رغم دعوة رئيس الجمهورية في عام 2022 إلى إعداد قانون أحوال شخصية أكثر عدالة، وتكليف وزارة العدل بتشكيل لجنة لإنجاز مسودة خلال أربعة أشهر، فإن “ما يقرب من أربع سنوات مرت دون إعلان أي نتائج أو طرح مشروع قانون للنقاش العام”.</span><b> وتأمل </b><span>أن يكون هناك إرادة تشريعية لمناقشة المقترح بجدية- تقول سهام.</span></p>
<p><b>و</b><span>ترى المديرة التنفيذية لمؤسسة قضايا المرأة  أن الحاجة لإقرار قانون جديد للأحوال الشخصية في مصر ملحّة ومرتبطة بالواقع الاجتماعي المتغير، حيث أن القانون الحالي تعود جذوره إلى عشرينيات القرن الماضي، وتعرض لتعديلات متفرقة وغير جذرية عبر العقود. وخلال أكثر من مئة عام، تغيّرت الأوضاع الاجتماعية والاقتصادية والثقافية، وتغيّرت أدوار النساء والرجال، وتغيرت احتياجات الأطفال، بينما ظل الإطار القانوني عاجزًا عن مواكبة ذلك. مضيفة أن ربط قانون الأحوال الشخصية بالشريعة الإسلامية بشكل جامد “غير دقيق”، وتوضح أن “الفقه الإسلامي نفسه أكثر تطورًا ومرونة من كثير من النصوص المطبقة حاليًا”.</span></p>
<p><span>في المقابل ترى سهام  أن القانون، رغم منحه الزوجة أسبابًا للتطليق، يضع شروطًا شبه تعجيزية لإثباتها:” فعلى سبيل المثال في حالات الضرب أو الهجر أو حتى مشكلات العلاقة الخاصة، يُطلب من المرأة شهود، وهو أمر غير واقعي. ومع غياب القدرة على الإثبات، تجد كثير من النساء أنفسهن مضطرات للاستمرار في علاقات عنيفة، لأن الخلع يعني التنازل عن الحقوق المالية، وهو خيار لا تتحمله كثيرات اقتصاديًا”.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، تشدد سهام على أن القضية ليست “قانونًا للنساء فقط”، موضحة أن “القانون الحالي يُقصي الأب أحيانًا بشكل غير عادل، وترتيب الحضانة قد يضع الأب في المرتبة الثانية عشرة أو الرابعة عشرة، بعد قريبات بعيدات، وهو ما يخلق احتقانًا شديدًا داخل الأسرة، كذلك نظام الرؤية الحالي، القائم على ثلاث ساعات في مكان عام، لا يسمح ببناء علاقة حقيقية بين الطفل والطرف غير الحاضن”.</span> <span>لافتة إلى أن المشكلة لا تتوقف عند النصوص، بل تمتد إلى التنفيذ:”كثير من الأحكام الخاصة بالنفقة أو المسكن لا تُنفذ بفعالية. بعض الأزواج يُخفون دخولهم الحقيقية، أو يتصرفون في مسكن الزوجية للإضرار بالأم وأطفالها. فتبدو الحقوق موجودة على الورق، لكنها عمليًا صعبة المنال”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن قانون عمره أكثر من مئة عام لا يمكنه الاستجابة لمتطلبات أسرة مصرية تتغير باستمرار. استمرار العمل به هو تجاهل للواقع الاجتماعي والاقتصادي، وتأجيل غير مبرر لتحقيق العدالة داخل الأسرة.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>لماذا لم يصدر القانون المعدل؟ </b></h1>
<p><span>في يونيو 2022، أصدر المستشار عمر مروان وزير العدل، </span><a href="https://mediadr.sis.gov.eg/handle/123456789/3965"><span>قرارًا وزاري</span></a><span>، بتشكيل اللجنة القضائية القانونية المختصة في قضايا ومحاكم الأسرة، لإعداد مشروع قانون الأحوال الشخصية، وفقا لتوجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسى.</span></p>
<p><span>وكان من المقرر أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/1/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85/6831349"><span>تنتهي </span></a><span>اللجنة من إعداد مسودة التعديلات في 5 أكتوبر 2022، إلا أن الفترة المحددة امتدت إلى أن تم الانتهاء من المشروع كاملًا. وفي يناير 2025، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/1/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85/6831349"><span>أعلن</span></a><span> رئيس اللجنة الانتهاء من صياغة القانون الجديد، الذي يضم (355) مادة موزعة على ثلاثة أقسام رئيسية: (175) مادة تخص الولاية على النفس، و(89) مادة للولاية على المال، و(91) مادة تتعلق بالإجراءات وآلية تنفيذها، بالإضافة إلى (60) مادة مشتركة بين المسلمين والمسيحيين، تتناول مسائل إجرائية وتنظيمية فقط مثل الرؤية والاستزارة والنفقة، دون المساس بالأحكام الشرعية- وفقًا لما أعلنه رئيس اللجنة، كذلك يشمل المشروع تعديل عقود الزواج لكلا الديانتين المسلمة والمسيحية، ومن ثم قدم مشروع القانون إلى وزارة العدل.</span></p>
<p><span>في 20 مارس 2025، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/3/20/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9/6122155"><span>أعلن</span></a><span> وزير العدل خلال احتفالية المرأة المصرية تسلم كافة التعديلات، وأنه جارٍ إعادة ضبط مشروع القانون وصياغته القانونية النهائية، بالإضافة إلى إعداد مشروع مستقل لصندوق رعاية الأسرة المصرية مكوّن من (13) مادة.</span></p>
<p><span>من جهتها أصدرت مؤسسة الإنسان والمدينة للأبحاث الاجتماعية – وهي مؤسسة مصرية مستقلة- </span><a href="https://www.hcsr-eg.org/%D9%85%D8%B9%D8%B6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88/"><span>ورقة بعنوان</span></a><span> “معضلات قانون الأحوال الشخصية في مصر .. واقع يُكرِّس التمييز ويُهمش حقوق النساء والأطفال”، أوضحت خلالها أنه رغم أن البنود الأساسية المقترحة لمشروع قانون الأحوال الشخصية الجديد تضمنت تعديلات على الولاية على النفس والمال والطلاق والرؤية والنفقة، وكذلك قوانين الأحوال الشخصية للمسيحيين، إلا أنها لم تتطرق إلى بنود حيوية مثل حق المسكن الآمن للنساء والأطفال وقوانين مكافحة العنف الأسري.</span></p>
<p><span>وأشارت الورقة إلى أن التجارب القضائية توضح أن إلغاء المادة التي تُلزم الزوج بتوفير مسكن للمطلقة الحاضنة من قبل المحكمة الدستورية، أدى إلى فقدان حماية قانونية فعّالة للمطلقة وأطفالها، إذ يُقتصر حق الأم على أجر مسكن مؤقت، ويضطر العديد من النساء للجوء إلى رفع دعاوى تمكين، وغالبًا ما يواجهن رفض الأزواج للامتثال لأحكام المحكمة، أحيانًا إلى حد تدمير المسكن بالكامل.</span></p>
<p><span>وأوضحت المؤسسة في </span><a href="https://www.hcsr-eg.org/%D9%85%D8%B9%D8%B6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88/"><span>ورقتها</span></a><b> أن</b><span> مشكلة المسكن الآمن تتفاقم بسبب قلة مراكز </span><a href="https://www.facebook.com/womenshelters/?locale=ar_AR"><span>استضافة النساء </span></a><span>والأطفال، إذ يبلغ عددها 8 مراكز فقط في 8 محافظات من أصل 27، مع</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5766337"><span> شروط </span></a><span>إقامة صارمة مثل إثبات التعرض للعنف، وتوفير أوراق الزواج أو الطلاق، ودفع رسوم الإقامة حسب الدخل. كما يُمنع الأطفال الذكور فوق 12 سنة من الإقامة مع الأم، ما يزيد من صعوبة تأمين بيئة آمنة بعد الطلاق، ويجبر بعض النساء على البقاء في علاقات عنيفة بسبب غياب بديل مأمون، وهو ما يجعل قضية المسكن الآمن واحدة من أبرز الثغرات القانونية والاجتماعية التي لم يعالجها القانون الحالي.</span><b><br>
</b><span>وتشير الإحصاءات المحلية والدولية إلى تفاقم العنف ضد النساء، حيث أظهرت </span><a href="https://www.who.int/ar/news/item/28-05-1447-lifetime-toll--840-million-women-faced-partner-or-sexual-violence"><span>تقارير</span></a><span> الأمم المتحدة وموقع بروموندو أن نسبة الرجال الذين يرون أن العنف ضد الزوجة مبرر تتراوح بين 53.4% و90%. ويرى مراقبون أن القانون يتسامح في بعض الحالات التي تتعرض فيها الزوجة للعنف بزعم “الضرب التأديبي”، ويتيح القانون للزوج رفع دعاوى زنا أو التنازل عنها، ما يفتح الباب أمام الابتزاز والتلاعب -بحسب الورقة.</span></p>
<p><span>وأشارت الورقة أيضًا إلى أن </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/2/5/2366209/"><span>الإحصاءات </span></a><span>الرسمية كشفت أن نحو 89.5% من قضايا العنف المنزلي مقدمة من الزوجات ضد الأزواج، بينما بلغ عدد جرائم العنف ضد الفتيات والنساء 1195 جريمة عام 2024، ما يعكس الحاجة الملحة لإصلاحات قانونية تحمي النساء والأطفال.</span></p>
<p><span>وأكدت الورقة في الختام على أن مواد  قانون الأحوال الشخصية تكشف عن  ثغرات قانونية التي ما زالت تحول دون تحقيق المساواة الكاملة بين الجنسين؛ إذ يحد القانون من حقوقهن القانونية والاجتماعية ويكرّس تبعيتهن للذكور.</span></p>
<blockquote><p>ورأت الورقة لتحقيق المساواة في الحقوق والمسؤوليات بين الجنسين، من الضروري إجراء إصلاحات قانونية شاملة تضمن الحماية القانونية الكاملة للنساء وأطفالهن في كافة الظروف، وتقتضي بمراجعة شاملة لقوانين الأحوال الشخصية لجميع المواطنين، بغض النظر عن الدين، استنادًا إلى مبدأ المواطنة والمساواة أمام القانون، بموجب الدستور المصري لعام 2014 الذي يمنح المحكمة الدستورية العليا صلاحية مراجعة مدى توافق القوانين مع الشريعة، دون تدخل المؤسسات الدينية. مع مراعاة الاعتراف بحقوق أتباع الديانات والطوائف الأخرى وإتاحة تنظيم شؤونهم الشخصية عبر قانون مدني مُوّحد للأحوال الشخصية يحترم حرية العقيدة ويحد من التضارب في الأحكام، ويراعي تنوع المجتمع المصري ويكفل العدالة لجميع أفراده.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/womens-legislation/"><b> ثغرات قانونية تتيح تخفيف الأحكام على رجال قتلوا زوجاتهم </b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مواجهة مؤجلة</b></h1>
<p><span>في السياق ترى آية منير، المديرة التنفيذية لمبادرة سوبر وومن، أن تأخير إصدار قانون جديد للأحوال الشخصية في مصر</span> <span>لا يبدو على قائمة أولويات الدولة حاليًا، معللة بذلك انتهاء البرلمان من دورته دون وضع القانون ضمن أولوياته. </span></p>
<p><span> وذكرت  آية في حديثها لــ”زاوية ثالثة: أن المقترحات التي ناقشها المجلس القومي للمرأة وشوهدت عبر خطط الأزهر تضمنت إلغاء الطلاق الشفوي والغيابي وتعديل قوانين النفقة، إلا أن هذه الإصلاحات غالبًا ما تكون جزئية ولا تمس المشروع الكامل للقانون، كما أن الدولة تسعى لموازنة الإصلاح بين صورة الدولة المدنية ورضا الشارع وخطاب ديني محدد.</span></p>
<p><span>وترى أية أن قانون الأحوال الشخصية وتعديلاته المتعددة ثقل كامل الدولة اقتصاديًا، حيث أن النساء اللواتي يتعرضن للتمييز الاقتصادي بسبب الميراث أو الحرمان من التعليم والعمل يعتمدن على الدولة للحصول على دعم مثل برامج “حياة كريمة”، مؤكدة أن </span><b>حل </b><span>جذور المشكلة الاقتصادية للنساء من خلال توفير فرص عمل وتعليم وتأهيل ونفقة عادلة من شأنه تخفيف العبء على الدولة وضمان حياة كريمة للأطفال، بدلًا عن سياسة السجن التي لا تنفع كثيرًا في حال تعثر دفع النفقة من قبل الأزواج.</span></p>
<p><span>وتلفت آية إلى أن إجراءات التقاضي في الأحوال الشخصية تشكل عبئًا كبيرًا على النساء، مشيرة إلى طول مدة التقاضي في قضايا الطلاق والنفقة التي قد تستمر لسنة ونصف، إضافة إلى تعدد القضايا المتعلقة بنفس الزوج، وهو ما يضاعف العبء على المرأة ويؤدي إلى استغلال النظام القضائي من قبل بعض الأزواج. كما أوضحت أن القانون الحالي يترك تقدير النفقة والطلاق للسلطة القضائية دون حماية واضحة للنساء، مما يزيد من احتمالات التعرض للظلم والعنف المنزلي.</span></p>
<p><span>تتفق إلهام عيداروس، الناشطة النسوية ووكيل مؤسسي حزب العيش والحرية -تحت التأسيس-، مع أية منير في أن القضايا الاجتماعية، وعلى رأسها إصلاح قوانين الأحوال الشخصية، ليست من أولويات الدولة. </span></p>
<p><span>وتؤكد في حديثها لـ”زاوية ثالثة” أن الدولة غير حاسمة في مواجهة أي أعباء مالية أو إدارية جديدة قد تنتج عن إصلاحات شاملة في القانون، مما يضعف فرصة تحقيق العدالة بين الجنسين. وتشيرإلى أن التعديلات المرتقبة في قانون الأحوال الشخصية غالبًا ما تستجيب لمطالب الرجال فقط، خصوصًا فيما يتعلق بالرؤية والحضانة، بينما تبقى مسألة الولاية والحقوق الاقتصادية للمرأة غير معالجة بشكل جذري.</span></p>
<p><span>وتضيف أن هناك حاجة لأن يُعامل القانون النساء من منظور حقوقهن وكرامتهن، وليس فقط وفق مظالم محددة للرجال، مشيرة إلى أن بعض التعديلات المقترحة قد تتعارض مع المبادئ الشرعية نفسها، مثل الحضانة التي تنحاز أحيانًا للأب على حساب الأم.</span></p>
<p><span>في السياق، تلفت عيداروس إلى أن نظام الاستضافة للأمهات والأطفال يعاني من قصور كبير، حيث لا تتحمل الدولة مسؤوليات واضحة لضمان الحماية أو متابعة الحالات، وهو ما يزيد من العبء على الأسر، كذلك تشير إلى أن الإجراءات القضائية المعقدة والطويلة في الأحوال الشخصية تزيد من صعوبة حصول النساء على حقوقهن المادية والأسرية، بينما تُركت قضايا مثل النفقة والولاية لتقدير القاضي دون حماية واضحة، مما يزيد من عدم المساواة ويضع النساء في وضع هش أمام القانون.</span></p>
<p><span>أما عمرو محمد – المحامي والحقوقي في مؤسسة تدوين لدراسات النوع الاجتماعي-، فيرى أن تأخر القانون يمثل مواجهة يتجنبها الدولة مع المؤسسات الدينية، التي تُعد الراعي الرسمي لقوانين الأحوال الشخصية في مصر، إذ تميل هذه المؤسسات إلى تثبيت بعض التشريعات الراسخة وعدم تعديلها لتواكب العصر. مشيرًا إلى أن القانون الحالي، الصادر منذ عام 1920، لم يعد صالحًا للتطبيق العملي في ظل التغيرات الاجتماعية والاقتصادية الحديثة.</span></p>
<p><span>ويذكر الحقوقي في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن تأجيل مناقشة قوانين هامة مثل قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، الذي قُدم منذ أكثر من ثلاث سنوات إلى البرلمان، يعكس خشية الدولة من مواجهة محتملة مع المجتمع والمؤسسات الدينية، رغم تزايد حالات العنف ضد النساء في المجتمع المصري.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>وتيرة العنف في تزايد مستمر</b></h1>
<p><span>يرى خبراء حقوقيون أن القصور في القانون الحالي للأحوال الشخصية يسهم بشكل مباشر في استمرار العنف الأسري، سواء كان نفسيًا أو اقتصاديًا، نتيجة الإجراءات القضائية المعقدة والثغرات المتعلقة بالطلاق والولاية على المال والنفقة.</span></p>
<p><span>توضح آية منير أن إصلاح هذه القوانين بشكل شامل، مع تبسيط إجراءات التقاضي، وضمان نفقة عادلة، وتوفير فرص اقتصادية للنساء، سيكون خطوة أساسية للحد من العنف الأسري، وتحقيق حماية قانونية واجتماعية للمرأة والأطفال.</span></p>
<p><span>من جهتها، ترى إلهام عيداروس أن العنف ضد النساء في مصر لا يمكن ربطه بشكل مباشرة بالقوانين فقط، بل يرتبط بالضغوط الاقتصادية والتوجهات الثقافية والاجتماعية السائدة. وتؤكد أن الأب الحنون لا يمارس العنف بسبب الرؤية أو النفقة، بينما يرتبط العنف غالبًا بالشخصيات العدوانية أو رفض النساء للضوابط التقليدية. وتضيف أن تحسين الوضع القانوني والاقتصادي للنساء وتبسيط إجراءات التقاضي يمكن أن يسهم في تقليل النزاعات الأسرية، لكنه لا يعالج كامل الأسباب الاجتماعية والثقافية للعنف.</span></p>
<p><span>فيما يؤكد عمرو محمد، المحامي والحقوقي أن تأخر إصدار قانون الأحوال الشخصية يزيد من الضغوط الاقتصادية والاجتماعية على النساء، ويجعل التقاضي تجربة طويلة وشاقة. ويضيف أن قضايا الأسرة يجب أن تعالج من خلال” الشباك الواحد” وهو مقترح حقوقي بحيث تكون القضية الواحدة شاملة لجميع الحقوق، بدلًا من تكثيف الإجراءات وتعدد الدعاوى القضائية التي تجبر النساء على قضاء سنوات في المحاكم للحصول على حقوقهن، أو الحصول على أحكام يصعب تنفيذها. ويصف هذا الوضع بأنه شكل من أشكال العنف الاقتصادي، حيث غالبًا ما تصدر الأحكام بعد عامين أو أكثر، وفي ظل ظروف اقتصادية صعبة لا تستطيع المرأة تنفيذها.</span></p>
<p><span>ويستشهد محمد بمثال على ذلك في قضايا النفقة، إذ تضطر كثير من النساء للجوء إلى بنك ناصر لصرف مستحقاتهن، وغالبًا لا يتمكنّ من الحصول على أكثر من 500 جنيه شهريًا، وهو مبلغ ضئيل جدًا مقارنة بارتفاع الأسعار وتكاليف المعيشة. وحتى أحكام الحبس لا تُنفذ في بعض الحالات، إذ يمكن للمدانين الهروب خارج البلاد دون تنفيذ الأحكام المتعلقة بالنفقة.</span></p>
<p><span>يرى الحقوقيين والحقوقيات أن القانون الحالي لم يعد قادرًا على مجاراة التحولات الاجتماعية والاقتصادية والثقافية، بينما مشاريع القوانين البديلة، مثل “قانون أسرة أكثر عدالة”، ما تزال عالقة.</span></p>
<p><span>ويشير الخبراء الحقوقيون إلى أن الإصلاح الشامل للقانون، إلى جانب تبسيط إجراءات التقاضي وتوفير حماية اقتصادية وقانونية فعّالة للنساء والأطفال، يعد خطوة أساسية للحد من النزاعات الأسرية وتحقيق العدالة الاجتماعية. وفي ظل استمرار الجمود المؤسسي، يظل ملف قانون الأحوال الشخصية اختبارًا حقيقيًا لقدرة الدولة على الموازنة بين الالتزامات القانونية وحماية حقوق المواطنين، وبين الضغوط الاجتماعية والدينية، وهو اختبار لن يُنجح إلا بإرادة تشريعية وسياسية جادة.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 17:48:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768492941689411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"واحد اتنين فلوسنا راحت فين".. عمال السكر يواصلون احتجاجاتهم لليوم السادس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29760</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c87471c9-c010-4913-8783-e3b2c1b70faf.jpg.webp?itok=ipNcqf0g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c87471c9-c010-4913-8783-e3b2c1b70faf.jpg.webp?itok=ipNcqf0g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية احتجاجاتهم في 9 مصانع تابعة للشركة، لليوم السادس على التوالي، مطالبين بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية، فيما لم ترد أي أنباء عن اجتماع الجمعية العمومية لشركة السكر، الذي من المفترض انعقاده اليوم، وفق عدد من العمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ونظم العمال مسيرات جابت المصانع، وظهروا في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يرددون هتافات منها "واحد اتنين.. فلوسنا راحت فين"، و"ارحل ارحل يا صلاح.. خلي العمال ترتاح"، مطالبين بإقالة صلاح فتحي الرئيس التنفيذي لشركة السكر والصناعات التكاملية.</p>

<p>ووفق شهادات عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإنهم عانوا من تعسف فتحي ضدهم ومعاقبته لهم على مشاركاتهم في احتجاجات سابقة للمطالبة بتحسين أوضاعهم المالية.</p>

<p>ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5108d5c8-de9d-45e1-88bb-1b017072682d" href="https://almanassa.com/news/28697" title='زملاؤه أنقذوه.. محاولة انتحار عامل بسكر كوم أمبو بعد نقله تعسفيًا إلى "الحوامدية"'>حاول</a> عامل بشركة سكر كوم أمبو بمحافظة أسوان الانتحار، بعد نقله تعسفيًا بقرار من فتحي إلى مجمع سكر الحوامدية بمحافظة الجيزة، لأن العامل سأل عن سبب عدم تنفيذ وعده بزيادة الرواتب، فيما تمكن زملاؤه من إنقاذه قبل أن يلقي بنفسه من أعلى إحدى مراجل الشركة.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bcef9564-1d0c-45ae-9eb6-a50edada4427" href="https://almanassa.com/news/29444" title='أحدهم حاول الانتحار.. إلغاء قرار نقل 6 عمال "تعسفيًا" من سكر إدفو وكوم أمبو'>نقل </a>فتحي تعسفيًا 5 آخرين بمصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بمحافظة أسوان إلى مجمع سكر الحوامدية بالجيزة، واتخذ قرارات بتسريح أكثر من 40 عاملًا من العمال المؤقتين بمصنع الخشب الحبيبي التابع لسكر كوم أمبو، الشهر الماضي، على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل في سبتمبر/أيلول من العام الماضي.</p>

<p>وقال ثلاثة من العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن عمال الصيانة توقفوا تمامًا في مصانع دشنا ونجع حمادي بقنا وإدفو بأسوان عن أعمال الصيانة استعدادًا لموسم الإنتاج الذي سيبدأ في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني الجاري.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f5ed777-4408-4931-8c80-763f0e9c964d" href="https://almanassa.com/news/29704" title="الاحتجاجات مستمرة.. عمال السكر يرفضون قرارات وزير التموين">رفض</a> عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، المعتصمين <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1268376922056865&amp;id=100066537065610&amp;rdid=TtHa4URuUVHVFRww#">قرارات </a>وزير التموين بزيادة الأرباح السنوية إلى 45 شهرًا بدلًا من 42، وزيادة بدل الوجبة من 1000 إلى 1500 جنيه، وزيادة الحافز بنسبة 25%، وأعلنوا مواصلة احتجاجاتهم حتى تنفيذ كافة مطالبهم.</p>

<p>واندلعت في العاشر من يناير الجاري موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس والكمياويات، والتقطير، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين.</p>

<p>وقال عامل آخر لـ <strong>المنصة</strong> إنه لم يصل للعمال أي أنباء عن اجتماع الجمعية العمومية لشركة السكر، الذي من المفترض انعقاده اليوم، حسب ما أعلنته شركة السكر والصناعات التكميلية، والقابضة للصناعات الغذائية، وهو ما يتم التكتم عليه لدرجة أن العمال غير متأكدين من انعقاده من الأساس.</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل هاتفيًا مع رئيس نقابة العاملين بشركة السكر والصناعات التكاملية خضر سعيد لسؤاله حول اجتماع الجمعية العمومية، لكنه لم يرد حتى موعد النشر.</p>

<p>وعقب اندلاع الاحتجاجات السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02tfYkiXj8qFUNvpzT3NQJfW7QP54PQ2mC2U4L1VMrHkXqBPuQ22hE6nFvqzo2wj65l&amp;id=61559358453402">أعلنت </a>الصفحة الرسمية لشركة السكر والصناعات التكاملية على فيسبوك أنه تقرر انعقاد الجمعية العمومية للشركة يومى السبت والأحد 17 و18 يناير الجاري، لكنها عادت مساء أمس وأعلنت <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ffztoMhJvZ6Zo2dTDS44Mik76PkhxKKWy1LatHnJd4W3i68GUeJtxxvaqbHsDaXtl&amp;id=61559358453402">تبكير </a>موعد الجمعية العمومية للخميس 15 يناير الموافق اليوم.</p>

<p>وتشمل مطالب العمال المعتصمين تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018.</p>

<p>كما يطالب المحتجون بتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصى.</p>

<p>وتكتسب الاحتجاجات في هذا التوقيت أهمية كبيرة حيث تأتي مع اقتراب موسم الإنتاج والذي يبدأ في النصف الثاني من يناير من كل عام، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255">حققت </a>شركة السكر والصناعات التكاملية، العام الماضي 2025 إيرادات بلغت 44 مليار جنيه، مقارنة بـ33 مليار جنيه عام 2024، ومن المتوقع بحسب الرئيس التنفيذي للشركة أن تصل الإيرادات إلى 50 مليار جنيه العام المقبل.</p>

<p>ومع ذلك يدعي رئيس الشركة ورئيس القابضة للصناعات الغذائية أن مصانعهم لا تحقق مكاسب وأن تلك الإيرادات بفضل مصانع سكر البنجر، حسب تصريحات ثلاثة مصادر عمالية بعدد من مصانع سكر القصب لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، مؤكدين أنه ادعاء غير صحيح لأنه منذ أن <a href="https://manshurat.org/node/9910">آلت </a>تبعية القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها، إلى وزارة التموين عام 2014 "تسطو وزارة التموين على إنتاجهم" بسعر 12 جنيهًا فقط للكيلو، وهو ما يبدد أرباح مصانعهم الحقيقية.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768487535970939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>3 آلاف جنيه زيادة في أسعار طن الحديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29745</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفعت شركات الحديد المتكامل أسعار حديد التسليح بقيم تتراوح بين ألفي و3 آلاف جنيه للطن خلال الأيام الأخيرة؛ بهدف زيادة أرباحها، حسبما قال رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح الزيني أن سعر الطن للمستهلك وصل إلى ما بين 37 و38.5 ألف جنيه، مقارنة بنحو 33 إلى 35 ألف جنيه أمس، بعد أن أعلنت شركات حديد عز وبشاي والسويس للصلب والمراكبي والمصريين والجيوشي للصلب زيادة أسعار منتجاتها اليوم.</p>

<p>ويأتي هذا الارتفاع وسط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="79abe0ef-8c86-4db3-8c80-859d030c7afe" href="https://almanassa.com/news/29437" title="صُناع: توقف شبه كامل لمصانع الدرفلة بسبب نقص خام الحديد محليًا">توقف</a> شبه كامل لمصانع الدرفلة عن الإنتاج؛ نتيجة تراجع توريد "البليت" من المصانع المتكاملة خلال الشهرين الماضيين، وارتفاع تكاليف استيراده بعد فرض الحكومة رسوم إغراق على وارداته من الخارج.</p>

<p>وقال ثلاثة مصادر بمصانع الدرفلة، في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوضع الحالي يعكس نوعًا من الاحتكار من جانب المصانع المتكاملة، دون وجود تدخل فعّال لتنظيم السوق.</p>

<p>و‏في سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://m.youm7.com/story/2025/9/11/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9/7118571">فرضت</a> وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، رسوم إغراق مؤقتة بنسبة 16.2% على واردات البليت لمدة 200 يوم.</p>

<p>وتعد درفلة الحديد عملية صناعية أساسية لتشكيل المعدن الخام وتحويله إلى منتجات نهائية كالحديد المسلح والشرائح.</p>

<p>ومن جهته، أكد رئيس شركة العشري للصلب أيمن العشري أن الزيادات الأخيرة غير مرتبطة بأسعار مدخلات الإنتاج المستقرة حاليًا، مشيرًا إلى أن المصانع المتكاملة تمتلك مخزونًا جيدًا من خام البليت يمكنها من التحكم في أسعار المنتج النهائي بالسوق المحلية.</p>

<p>وأضاف العشري لـ <strong>المنصة</strong> أن مصانع الدرفلة لا تمتلك أي مخزون من البليت، ما جعلها متوقفة عن الإنتاج بالكامل، وهو ما يخرجها من معادلة تحديد الأسعار.</p>

<p>وأكد أن استمرار توقف مصانع الدرفلة يقلص المعروض، ويفتح الباب أمام ممارسات احتكارية تؤثر على استقرار الأسعار، مطالبًا الجهات الحكومية بالتدخل لضمان توفير البليت وتشغيل المصانع المتوقفة وتحقيق منافسة عادلة.</p>

<p>كانت شركات الحديد في السوق المحلية، وعلى رأسها حديد عز والسويس للصلب والمصريين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36d3b8af-fbad-4167-a7b2-e2de3be781db" href="https://almanassa.com/news/28501" title='"عز" تخفض سعر طن الحديد 4000 جنيه لمواجهة الركود'>أعلنت</a> في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي عن خفض أسعار حديد التسليح بنحو 4 آلاف جنيه للطن، مع تطبيق التخفيض بأثر رجعي على الكميات المباعة منذ بداية الشهر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768487535970938</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أمريكا.. الأرجنتين تصنف فروع الإخوان في مصر والأردن ولبنان منظمات إرهابية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29755</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدرجت الحكومة الأرجنتينية فروع تنظيم الإخوان في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمتها للمنظمات "الإرهابية"، وذلك عقب قرار مماثل اتخذته الولايات المتحدة الثلاثاء الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1846466-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%AC%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D9%88%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أوضحت</a> الحكومة الأرجنتينية، أمس الأربعاء، أن قرارها استند إلى "تقارير رسمية تُثبت وجود أنشطة غير مشروعة ذات طابع عابر للحدود تشمل أعمالًا إرهابية ودعوات علنية للتطرف العنيف، فضلًا عن صلات مع منظمات إرهابية أخرى وتأثيرها المحتمل على جمهورية الأرجنتين".</p>

<p>وأكدت أن "هذا الإجراء يعزز آليات منع الإرهاب والكشف المبكر عنه ومعاقبة مموليه، بحيث لا يتمكن أعضاء تنظيم الإخوان وحلفائهم من الإفلات من العقاب".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5833337-478e-44c1-a1d8-a23a94b8361f" href="https://almanassa.com/news/29718" title='"تصنيف الإخوان منظمات إرهابية".. ترحيب عربي بقرار واشنطن والجماعة تتوعد بالطعن القانوني'>أدرجت</a> الولايات المتحدة فروع جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمة "الإرهابيين العالميين المصنّفين بشكل خاص/SDGT"، وبينما رحبت دول عربية بالقرار، قال أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، إنه قد يؤدي إلى توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى منها قطر وتركيا.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1846332-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A7">يعقد</a> البرلمان الفرنسي جلسة مفصلية عبر لجنة الشؤون الخارجية لمناقشة مشروع قرار يهدف إلى إدراج الإخوان على القائمة الأوروبية للمنظمات الإرهابية، استنادًا إلى تقرير لوزارة الداخلية الفرنسية سلط الضوء على الهيكل المالي والتنظيمي للإخوان وشبكات نفوذهم داخل أوروبا، وسط نقاش سياسي وأمني واسع بشأن تداعيات القرار المحتمل على المستوى الأوروبي.</p>

<p>وكانت فرنسا اعتبرت أن بلجيكا "<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2026/01/15/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%85%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">اخترقت</a> من قبل تنظيم الإخوان"، فيما شددت رئيسة جهاز الاستخبارات البلجيكية على أن بلادها "ليست ممرًا لنشاطات الإخوان"، وقالت في حديث للإذاعة البلجيكية، اليوم الخميس "نعترض على كشف فرنسا حول اختراق الإخوان بلجيكا".</p>

<p>وتأسست جماعة الإخوان المسلمين في مصر عام 1928، وتم حظرها <a href="https://manshurat.org/node/1301">بحكم</a> قضائي في عام 2013، فيما أعلن الأردن <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6de9jjjp7o">حظر</a> جماعة الإخوان في أبريل/نيسان الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768482139568419</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الوسطاء يرحبون بإعلان المرحلة الثانية من اتفاق غزة.. وإسرائيل تصر على عدم فتح معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29752</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm9heoexiaawuup.jpeg.webp?itok=NByf59SG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm9heoexiaawuup.jpeg.webp?itok=NByf59SG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجاهل مبعوث الرئيس الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، في إعلانه أمس الأربعاء عن إطلاق المرحلة الثانية من خطة السلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، الحديث عن أي ترتيبات تخص معبر رفح الحدودي، في وقت أكد إعلام عبري أن حكومة رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو تصر على عدم فتح المعبر قبل تسليم الجثمان الإسرائيلي الأخير.</p>

<p>و<a href="https://x.com/sepeacemissions/status/2011478211075391845?s=46">كتب</a> ويتكوف، مساء أمس الأربعاء على إكس "اليوم، نيابة عن الرئيس (دونالد) ترامب، نعلن إطلاق المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">خطة</a> الرئيس المكونة من 20 نقطة لإنهاء الصراع في غزة (التي بدأ تنفيذها في أكتوبر/تشرين الأول من العام الماضي)، والانتقال من وقف إطلاق النار إلى نزع السلاح، والحكم التكنوقراطي، وإعادة الإعمار".</p>

<p>لم يذكر المبعوث الأمريكي أي ترتيبات تخص معبر رفح الحدودي، لكنه قال إن المرحلة الثانية من الخطة تنشئ "إدارة فلسطينية تكنوقراطية انتقالية في غزة، وهي اللجنة الوطنية لإدارة غزة، وتبدأ في إعادة إعمار غزة، وبشكل أساسي نزع سلاح جميع الأفراد غير المصرح لهم بحمله".</p>

<p>وتابع ويتكوف "تتوقع الولايات المتحدة من حماس أن تمتثل تمامًا لالتزاماتها، بما في ذلك إعادة آخر رهينة متوفى على الفور. سيؤدي عدم القيام بذلك إلى عواقب وخيمة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/mofaqatar_ar/status/2011493141355151649?s=46">رحب</a> الوسطاء، مصر وقطر وتركيا، في بيان مشترك، بالإعلان عن تشكيل لجنة التكنوقراط الفلسطينية لإدارة غزة، ووصفوا ذلك بالخطوة نحو تحقيق الاستقرار وتعزيز الجهود الإنسانية، وشددوا على ضرورة تنفيذ بنود الاتفاق وفق ما طرحته خطة ترامب، لتثبيت التهدئة ومنع تجدد الحرب، وتحقيق السلام الدائم وصولاً لإعادة الإعمار.</p>

<p>لم تصدر حماس بيانًا حول إعلان ويتكوف، فيما <a href="https://www.youtube.com/shorts/K9Hvd2Zq-m8?si=T-nFrr6V_xaI9iyk">عبرّ</a> القيادي بحماس طاهر النونو، في تصريحات للجزيرة، عن ترحيب الحركة بتشكيل اللجنة الإدارية للقطاع، مشيرًا إلى أن ذلك يمثل خطوة أولى نحو تحقيق الاستقرار وإنهاء معاناة الشعب الفلسطيني في غزة، مؤكدًا على دعم جهود الوسطاء، ودعم لجنة التكنوقراط في عملها، دون إبداء المزيد من التفاصيل حول نزع السلاح وفتح معبر رفح وانسحاب جيش الاحتلال الإسرائيلي لما بعد الخط الأصفر.</p>

<p>وقال مصدر في لجنة التكنوقراط الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن أعضاء اللجنة سيجتمعون اليوم الخميس في مقر السفارة الأمريكية بالقاهرة، حيث وصل رئيس اللجنة الدكتور علي شعت وعدد آخر من أعضائها فجرًا، فيما سيصل أعضاء اللجنة المقيمين في غزة خلال الساعات المقبلة بعد سماح الاحتلال الإسرائيلي لهم بالمغادرة. ولم يفصح المصدر عن فحوى الاجتماع وما سيتم مناقشته.</p>

<p>وسبق أن كشفت مصادر فلسطينية لـ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9fd482a9-c1a9-42e7-910d-17a6930cc20f" href="https://almanassa.com/news/29716" title='"الفيتو الإسرائيلي" يُغيّر تشكيل لجنة إدارة غزة في الساعات الأخيرة قبيل اجتماعات القاهرة'>المنصة</a> عن تغييرات لافتة طرأت على ترشيحات أعضاء اللجنة المقترحة لإدارة قطاع غزة من التكنوقراط خلال الساعات الماضية، وشملت رئاسة اللجنة وأسماء عدد من أعضائها، مرجعًا ذلك بالأساس إلى رفض إسرائيلي مباشر لبعض الترشيحات، إلى جانب اعتراض تل أبيب على أي دور إشرافي أو إداري للسلطة الفلسطينية في عمل اللجنة التي تتكون من 15 فردًا، وذلك قبل أن <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5229677-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%B9%D8%AB-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%80%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%86%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%9F">يعلن</a> الوسطاء رسميًا عن اكتمال تشكيل اللجنة برئاسة الدكتور علي شعث. </p>

<p>على الجانب الإسرائيلي، <a href="https://x.com/israelipm/status/2011511333259526651?s=46">قال</a> مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، على إكس، إنه أجرى اتصالًا مع والدي المحتجز الإسرائيلي الأخير، مؤكدًا أنّ استعادة جثمانه يمثل أولوية قصوى بالنسبة لحكومته.</p>

<p>وأضاف أن الإعلان عن إنشاء لجنة تكنوقراطية في غزة "لن يؤثر على الجهود المبذولة لإعادة جثته"، مشيرًا إلى أنّ حكومته تصر على أنّ المعلومات التي قدمها للوسطاء بشأن الجثمان المحتجز، من المفترض أن يتم ترجمتها إلى إجراءات فعالة على أرض الواقع. وطالب حماس الوفاء بشروط الاتفاق دون الإخلال ببنوده.</p>

<p>وبينما تجاهل إعلان ويتكوف التطرق إلى فتح معبر رفح البري مع مصر بالاتجاهين كما كان من المفترض أي يجري في المرحلة الأولى من الاتفاق، <a href="https://x.com/ynetalerts/status/2011730804423205256?s=46">قال</a> الصحفي الإسرائيلي يواف زيتون في مقال له نشرته صحيفة يديعوت أحرونوت، اليوم الخميس، إنّ حكومة نتنياهو تصر على عدم فتح المعبر قبل تسليم الجثمان الإسرائيلي الأخير.</p>

<p>وانتقد موافقة الحكومة الإسرائيلية على بدء المرحلة الثانية وتشكيل لجنة تكنوقراط فلسطينية، والتي ستكون "حاكم بلا جيش معتمدة على عناصر حماس" وفق وصفه، ما سيعزز من بقاء حماس في الحكم وفرض سيطرتها الأمنية، حسب تعبيره.</p>

<p>وزعم زيتون أن حماس أعادت تشكيل قوتها الأمنية، خاصة وسط قطاع غزة، حيث لم تتعرض بعض كتائبها لتدمير قدراتها العسكرية والقتالية خلال حرب الإبادة، موضحًا أن نتنياهو وحكومته سيشن هجومًا عسكريًا على حماس بتوافق مع الولايات المتحدة إن لم تلتزم الحركة بتسليم ونزع سلاحها خلال المرحلة المقبلة.</p>

<p>أما بشأن الانسحاب الإسرائيلي الثاني، حيث كان من المفترض أن تتراجع القوات الإسرائيلية لما بعد الخط الأصفر شرق وشمال قطاع غزة، كخطوة تراجع نصت عليها ورقة الرئيس ترامب، <a href="https://x.com/news_makan/status/2011683454396592212?s=46">قالت</a> إذاعة كان الإسرائيلية إن جيش الاحتلال سيبقى منتشرًا على طول الخط الأصفر. وربطت انسحاب جيش الاحتلال لمساحات إضافية شرق القطاع بعملية نزع سلاح حماس، التي من المفترض أن تجري خلال المرحلة الثانية.</p>

<p>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، سلّمت المقاومة 47 محتجزًا إسرائيليًا لديها وتبقت جثة واحدة، كما أفرجت سلطات الاحتلال عن نحو ألفي فلسطيني معتقلين، بينما ترفض إسرائيل فتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول وخروج المواطنين وإنفاذ المساعدات، ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21bb10f1-2f51-4fe5-a7b1-859bd0cb6658" href="https://almanassa.com/news/29341" title="إسرائيل تقتل فلسطينيًا وتصيب أربعة في استهداف مدنيين شمال قطاع غزة">تنفيذ</a> عمليات قصف في مناطق متفرقة من القطاع مستهدفًا المنازل والمخيمات. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768482139568418</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تعرض للضرب والخنق 3 ساعات".. بلاغ للنائب العام بشأن "الشروع في قتل" محمد عادل بسجن العاشر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29753</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدمت المحامية الحقوقية عزيزة الطويل ببلاغ للنائب العام للمطالبة بالتحقيق في الاعتداء على المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل، بالضرب والشروع في قتله بمحاولة خنقه في سجن العاشر من رمضان 4، السبت الماضي.</p>

<p>وقالت عزيزة الطويل، وكيلة عادل لـ <strong>المنصة</strong>، إن البلاغ الذي حمل رقم <a href="tel:1515656">1515656</a> عرائض النائب العام، تضمن المطالبة بتفريغ كاميرات المراقبة وتوقيع الكشف الطبي على عادل، ومحاسبة المعتدين عليه ومساءلة المسؤولين عن إدارة السجن.</p>

<p>وروت رفيدة حمدي، زوجة عادل، تفاصيل الواقعة في <a href="https://www.facebook.com/rofaida.hamdy/posts/pfbid0cp7UQ8zRCSzvME8dYs2Uu4hN6h3k8qmLTrZYfJu5MkVsgTXwPewMiuj7tuLpSd5ql">بوست</a> على فيسبوك وأكدتها في اتصال مع <strong>المنصة</strong>، مشيرة إلى أن زوجها "تعرض للضرب والخنق لمدة 3 ساعات على يد سجناء جنائيين داخل الحجز، تحت أعين الأمن وبمباركة إدارة السجن؛ المأمور ورئيس المباحث".</p>

<p>وقالت "يوم السبت الماضي توجهت لزيارة عادل، وبعد تسجيل الزيارة والإجراءات المعتادة دخلت قاعة الزبارة لانتظاره، لكن لما عرف إننا مدخلين أكل في الزيارة رجع تاني دخل جوا وأنا لاحظت إن كل المخبرين والظباط بيجروا وراه".</p>

<p>وعادل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8df7c6da-3ea5-4f87-b4f2-10954227a24c" href="https://almanassa.com/news/29425" title="محمد عادل يبدأ إضرابًا عن الطعام.. وأسرته تبلغ النائب العام">مُضرب</a> عن الطعام منذ السابع من ديسمبر/كانون الأول الماضي احتجاجًا على أوضاع احتجازه و"المعاملة السيئة التي يتعرض لها وتهديده بحرمانه من الزيارة والتريض"، بالإضافة لحرمانه من استكمال دراسته العليا وحقه في العلاج، حسب رفيدة حمدي في حديث سابق مع <strong>المنصة</strong>. </p>

<p>وأضافت رفيدة حمدي "بعد حوالي 10 دقايق خرج رئيس المباحث ومأمور السجن وقالولي إن محمد رافض الزيارة..، ولو مصممة انتظري أخلص الزيارة اللى بعدك ونحاول معاه تاني إنه يخرج، وانتظرت ساعتين لحد ما خرجوا تاني ومعاهم ضابط أمن عام وضابط مباحث تاني وأكدولي إن محمد رافض الزيارة، فطلبت ورقة مكتوبة بخطه إنه رافض وهمشي، لكنهم راحوا ورجعوا قالولي هو رافض يكتب فعرفت إنهم كدابين".</p>

<p>وأوضحت أنها تمكنت من زيارة عادل أمس، وبعد سؤاله عما حدث السبت الماضي، قال إنه لم يرفض الزيارة لكنه اعترض على استلام الطعام "أنا دخلت قولتلهم أنا متفق معاكم متستلموش أكل وزعقت، فدخلوني الإيراد بالعافية عند الجنائيين وبعدها الجنائيين هجموا عليا واعتدوا عليا بالضرب والخنق لمدة 3 ساعات وكان أفراد الأمن بيبصوا من النظارة (الشباك الصغير في الباب)".</p>

<p>وأضاف "الجنائيين هددوني بالقتل وإنهم مش هيسبوني، وكل ده وإدارة السجن ساكتة بل هم اللي صرحوا ليهم بكده، والكاميرات صورت الاعتداء وكل اللي حصل".</p>

<p>وخلال حديثها مع <strong>المنصة</strong>، قالت رفيدة حمدي إنها رصدت خلال الزيارة أمس، آثار ضرب في قدمه اليمنى، وآثار خنق على الرقبة، مبينة أن إضرابه عن الطعام أفقده الكثير من وزنه.</p>

<p>في السياق، تقدم المحامي الحقوقي عمرو القاضي ببلاغ لنيابة العاشر من رمضان، للمطالبة بالتحقيق فيما أوردته رفيدة حمدي، بشأن الاعتداء على عادل والشروع في قتله، وأرفقه بالبلاغ السابق المُقدم بشأن تلقي موكله تهديدات داخل السجن والذي حمل رقم 8264 لسنة 2025 عرائض استئناف المنصورة.</p>

<p>وقال القاضي لـ <strong>المنصة</strong> إن النيابة طلبت رفيدة حمدي لسماع أقوالها يوم الأحد المقبل بشأن ما نشرته.</p>

<p>كانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر 2024 من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت بالإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلان الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مايو/أيار الماضي بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768482139568417</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التحول للدعم النقدي.. خلاف على جدوى تطبيقه ومطالب بمضاعفة قيمته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29746</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرجأت وزارة التموين عملية التحول إلى الدعم النقدي لحين استكمال مناقشته في الحوار الوطني بجانب مناقشة الملف داخل مجلس النواب تمهيدًا لاتخاذ قرار نهائي بشأن جدوى عملية التحوّل وآلية التنفيذ، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الدعم بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، فيما اختلف عضوان بالبرلمان الجديد حول جدوى تطبيقه، واقترح أحدهما زيادة قيمة الدعم لما بين 500 إلى ألف جنيه شهريًا للفرد. </p>

<p>ونهاية أغسطس/آب 2024، <a href="https://hapijournal.com/2024/08/29/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA/">قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة أحالت ملف التحول للدعم النقدي إلى مجلس أمناء الحوار الوطني، والذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7620213">عقد</a> أكثر من جلسة لمناقشة كافة التفاصيل الخاصة به، على أن تبدأ عمليات تطبيقه خلال العام المالي 2024- 2025 حال التوافق على آلية التنفيذ، قبل أن <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/09/17/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%82%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA">يؤكد</a> في سبتمبر/أيلول الماضي، الحاجة لإعداد قاعدة بيانات متكاملة أولًا، قبل الشروع في تطبيقه.</p>

<p>وأوضح المصدر التمويني، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الملف يمس قطاعات واسعة من المواطنين، ويتطلب توافقًا مجتمعيًا وبرلمانيًا حول آليات التطبيق وقبولًا مجتمعيًا كاملًا للفكرة قبل اتخاذ أي خطوات تنفيذية.</p>

<h2>خلاف حول الجدوى</h2>

<p>وقال وكيل لجنة القوى العاملة بمجلس النواب إيهاب منصور إن "التحول للدعم النقدي مش مرفوض من حيث المبدأ"، لكنه أشار إلى وجود معوقات تحول دون تطبيقه في الوقت الحالي.</p>

<p>وأوضح منصور لـ <strong>المنصة</strong> أن ملف الدعم النقدي يحتاج لمنظومة إلكترونية دقيقة وقوية، في ظل مشاكل حذف بعض المواطنين من برامج الحماية الاجتماعية مثل "تكافل وكرامة" دون أسباب حقيقية، بدعوى امتلاك سيارات أو أصول غير موجودة على أرض الواقع، معتبرًا أن أداء الحكومة في هذا الملف "مقلق"، وأن أي تعديل غير مدروس قد يؤدي إلى ظلم فئات واسعة من المستحقين.</p>

<p>بينما رفض عضو تشريعية النواب النائب ضياء الدين داوود فكرة تطبيق الدعم النقدي من الأساس، مؤكدًا أنه رغم <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/14/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/7268447">استقرار</a> سعر الصرف، يظل توفير السلع نفسها هو الشكل الأكثر قبولًا لدى المواطنين والمعارضة على حد سواء، في ظل حالة عدم اليقين العالمية، واحتمالات اندلاع أزمات أو حروب قد تؤثر على سلاسل الإمداد.</p>

<p>وأوضح داوود لـ <strong>المنصة</strong> أن تعريض المواطن لأي اهتزاز في مركزه الاقتصادي أمر غير مقبول، خاصة في ظل عدم التزام الحكومة في برامج الحماية الاجتماعية الحالية، بتوفير الحد الأدنى من متطلبات الأسرة مثل تكافل وكرامة، مؤكدًا أن ما يحصل عليه المواطن حاليًا لا يكفي لتغطية احتياجاته الأساسية.</p>

<p>وشدد على ضرورة توسيع دائرة الحوار المجتمعي بشأن منظومة الدعم، من خلال فتح نقاش عام خارج البرلمان تشارك فيه الأحزاب السياسية والمواطنون المستفيدون من الدعم، على أن تُعرض مخرجات هذا الحوار لاحقًا داخل مجلس النواب، لضمان الوصول إلى صيغة عادلة وتحظى بقبول مجتمعي واسع.</p>

<h2>القيمة العادلة</h2>

<p>وأكد إيهاب منصور أن التطبيق السليم للدعم النقدي يستلزم تنسيقًا كاملًا بين الوزارات المعنية، وعلى رأسها وزارات التضامن الاجتماعي، والعمل، والصحة، مع تحديد قيمة تعكس السعر الحقيقي للسلع الأساسية، وربطها بزيادة سنوية وفقًا لمعدل التضخم الحقيقي.</p>

<p>وطالب منصور الحكومة بتقديم دراسة متكاملة أمام مجلس النواب، وهو ما لم يحدث خلال الدورة التشريعية الماضية، سواء فيما يتعلق بحجم استيراد السلع الاستراتيجية مثل القمح والزيوت أو حجم الوفر المالي المتوقع عند تحرير أسعار السلع التموينية.</p>

<p>وأوضح أن ما يتم توفيره من خفض تكاليف الاستيراد والتخزين والنقل والشحن، يمكن توجيهه مباشرة إلى الدعم النقدي لصالح المواطنين، دون تحميل الموازنة العامة أعباء إضافية، شريطة توافر العدالة والشفافية والمكاشفة الكاملة من جانب الحكومة.</p>

<p>وبلغت <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">قيمة</a> الدعم التمويني في موازنة العام المالي الجاري 160 مليار جنيه، وتشمل هذه الموازنة دعمًا نقديًا للمسجلين على بطاقات التموين بقيمة 50 جنيه للفرد شهريًا، لكن <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5358167.aspx">هذا</a> الدعم لا يمكن استخدامه إلا في شراء السلع التي تقوم منافذ التجارة التابعة لوزارة التموين ببيعها، والتي يتم إنتاج العديد من منها عن طريق الشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة للوزارة أيضًا.</p>

<p>واقترح منصور أن يتراوح الدعم العادل للفرد بين 500 و1000 جنيه شهريًا، حسب احتياجات المواطنين، مع تطبيق تمييز إيجابي لصالح الفئات الأكثر احتياجًا، مثل أصحاب المعاشات ومستفيدي تكافل وكرامة، إلى جانب تنقية بطاقات التموين لضمان عدم استفادة غير المستحقين، مثل أصحاب الشركات أو النواب أو المشاهير.</p>

<p>وأوضح منصور أن التخوف الرئيسي يتمثل في تثبيت قيمة الدعم، لافتًا إلى أن الحكومة اعتادت على تثبيت المبالغ المقدمة للمواطنين لسنوات طويلة دون زيادتها، مستشهدًا بثبات قيمة دعم السلع على بطاقات التموين منذ نحو 9 سنوات، رغم الارتفاع الكبير في الأسعار ما يؤدي إلى تآكل القيمة الحقيقية للدعم بمرور الوقت.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2017، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2017/06/21/-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-50-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%8B">قرر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، زيادة دعم الفرد في البطاقة التموينية من 21 إلى 50 جنيهًا، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4164826">يحصل</a> من خلالها على سلع تموينية بأسعار مدعمة، تتضمن كيلو السكر بسعر 12.60 جنيه، وزيت الخلط 800 مل بـ30 جنيهًا، والمكرونة 800 جرام بـ17 جنيهًا، والدقيق بـ18 جنيهًا، والعدس 500 جرام بـ21 جنيهًا.</p>

<p>فيما أكد ضياء الدين داوود أن إصرار الحكومة على تطبيق الدعم النقدي دون ضمانات حقيقية قد يؤدي إلى كارثة اجتماعية، مشيرًا إلى أنه حال المضي قدمًا في هذا الاتجاه يجب تحديد القيمة العادلة للدعم بناءً على السعر السوقي الفعلي للسلع الأساسية.</p>

<p>واشترط داوود زيادة قيمة الدعم بشكل تلقائي ومستمر عند أي زيادة في أسعار السلع التي يجري صرفها على بطاقات التموين بالسعر الحر حال مضي الحكومة في تطبيق المنظومة الجديدة.</p>

<p>ونهاية العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6f2aa40-456a-4bcf-a40e-5ad33789b8bc" href="https://almanassa.com/news/29462" title='مصدر بـ"المالية": 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية في الموازنة الجديدة'>قال</a> مصدر بارز بوزارة المالية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، إن المشروع الحالي لموازنة العام المالي المقبل 2026- 2027 خصص نحو 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية، مبينًا أنها ستمنح المواطنين المسجلين في منظومة التموين المزيد من الحرية في اختيار السلع التي سيشترونها في مقابل قيمة الدعم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980543</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تجميد الفيزا لـ75 دولة.. الولايات المتحدة: القرار يخص تأشيرات الهجرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29747</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4493f5ed-565c-4244-b1f1-35cf2962f73e_0.jpg.webp?itok=CdZ35sDl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4493f5ed-565c-4244-b1f1-35cf2962f73e_0.jpg.webp?itok=CdZ35sDl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حددت الولايات المتحدة، مساء أمس، أنواع التأشيرات التي قررت تجميد إجراءات إصدارها لمواطني 75 دولة، من بينهم مصر، وأكدت عدم إلغاء أي تأشيرات هجرة بموجب هذه التوجيهات، وأن هذا التوقف مخصص تحديدًا لمقدمي طلبات تأشيرات الهجرة، ولن تتأثر تأشيرات السياحة بالقرار.</p>

<p>وكانت Fox News <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aebacc30-fce1-409b-b63a-dc3c77db6f35" href="https://almanassa.com/news/29735" title="بينها مصر.. الولايات المتحدة تجمِّد إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة">نقلت</a> أمس الأربعاء عن مذكرة قالت إنها صادرة عن وزارة الخارجية الأمريكية، أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جمَّدت جميع إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة، بينها مصر، اعتبارًا من 21 يناير/كانون الثاني الحالي وإلى أجل غير مسمى، دون أن تعلن الخارجية الأمريكية ذلك رسميًا.</p>

<p>ووصفت شبكة Fox News اليمينية تجميد وقف التأشيرات بأنه "خطوة تهدف إلى تشديد الرقابة على المتقدمين الذين يُعتقد أنهم قد يصبحون عبئًا على النظام الاجتماعي الأمريكي".</p>

<p>لكن سرعان ما <a href="https://travel.state.gov/content/travel/en/News/visas-news/immigrant-visa-processing-updates-for-nationalities-at-high-risk-of-public-benefits-usage.html">أصدرت</a> الخارجية الأمريكية بيانًا لتوضح ملابسات القرار، وقالت إن ترامب أوضح أن على "المهاجرين أن يكونوا مكتفين ذاتيًا ماليًا وألا يشكلوا عبئًا ماليًا على الأمريكيين. وتجري وزارة الخارجية مراجعة شاملة لجميع السياسات واللوائح والتوجيهات لضمان عدم لجوء المهاجرين من هذه الدول عالية المخاطر إلى برامج الرعاية الاجتماعية في الولايات المتحدة أو تحولهم إلى عالة على الدولة".</p>

<p>وشمل القرار 75 دولة من بينهم "أفغانستان، ألبانيا، الجزائر، البرازيل، بورما، كمبوديا، الكاميرون، كولومبيا، مصر، إريتريا، إثيوبيا، إيران، العراق، الأردن، الكويت، لبنان، ليبيا، باكستان، روسيا، الصومال، جنوب السودان، السودان، سوريا، تونس، اليمن". </p>

<p>"يمكن لمقدمي طلبات تأشيرة الهجرة من مواطني الدول المتضررة تقديم طلبات التأشيرة وحضور المقابلات، وستواصل الوزارة تحديد مواعيد للمتقدمين، ولكن لن يتم إصدار أي تأشيرات هجرة لهؤلاء المواطنين خلال فترة التوقف هذه"، حسب بيان الخارجية الأمريكية.</p>

<p>وفق ما أعلنته Fox News أمس، تلقّت السفارات الأمريكية توجيهات برفض منح التأشيرات ريثما تعيد وزارة الخارجية تقييم إجراءاتها، دون تحديد أي إطار زمني.</p>

<p>واستثنت الخارجية الأمريكية من هذا التوقف حاملي الجنسية المزدوجة الذين يتقدمون بطلباتهم بجواز سفر ساري لدولة غير مدرجة ضمن الـ75 دولة.  </p>

<p>وحسبما <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid09FvzSJCXSQx1oxcb5cQ96DVdBFSaybFpBYByNj8drimLh6KqPdhg8KEXQBzSRJw9l&amp;id=719835287&amp;_rdr">أشار</a> الإعلامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d875090-2412-45a3-b721-5e26c706e77b" href="https://almanassa.com/author/5553" title="حافظ المرازي">حافظ المرازي</a> على فيسبوك، فإن الحكومة الأمريكية بررت قرارها "بأن نسبة كبيرة من مهاجري تلك الدول تحصل على معونات ومساعدات اجتماعية وصحية محلية في المدن والولايات التي يعيشون فيها بأمريكا، واستندت إلى <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115837373809832709">إحصائية</a> كانت قد أصدرتها من قبل لتأكيد الانتقادات القاسية والاتهامات التي وجهها الرئيس ترامب للجالية الصومالية في أمريكا".</p>

<p>"رغم أن ترامب لم يشر في تصريحاته آنذاك للجالية اليمنية، التي دعمته بعض رموزها بولاية ميشيجان في الانتخابات الرئاسية، لكنها تأتي في صدارة هذه القائمة (بزعم حصول رعاياها من المهاجرين بنسبة 75% على إعانات وبعدها في الترتيب الثالث الصوماليون بنسبة 71.9%) أما مصر فيأتي مهاجروها ورعاياها الذين تزعم إدارة ترامب حصولهم على مساعدات كبيرة فتصل نسبتهم إلى 39.3%، وهي نسبة أقل بكثير من دول عربية أخرى مثل تونس والمغرب، وكذلك الجزائر التي تتساوى مع سوريا بنسبة نحو 48% لكن لم يرد اسم السعودية في قرار المنع بينما جاء اسم رعاياها قرب ذيل قائمة مهاجرين من مواليدها  حصلوا على مساعدات في امريكا بنسة 25%" قال المرازي.</p>

<p>و<a href="https://www.foxnews.com/politics/us-freezes-all-visa-processing-75-countries-including-somalia-russia-iran">ربطت</a> Fox News بين القرار والجدل المتصاعد في الولايات المتّحدة حول فضيحة فساد تورّط فيها مهاجرون من أصول صومالية في ولاية مينيسوتا، حيث كشف الادعاء العام عن إساءة استخدام ضخمة لبرامج المساعدات الممولة من دافعي الضرائب.</p>

<p>ويأتي هذا القرار وسط <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-suspend-visa-processing-75-nations-next-week-fox-news-reports-2026-01-14/">حملة قمع</a> واسعة النطاق ضد الهجرة يشنها ترامب منذ توليه منصبه في يناير 2025، وفق رويترز.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d35f4f75-998c-4c31-999b-f214ef1c87ce" href="https://almanassa.com/news/28768" title='تضم 19 دولة.. ترامب يُصعِّد مجددًا لوقف دائم للهجرة من "دول العالم الثالث"'>تعهد</a> ترامب بـ"وقف الهجرة بشكل دائم" من جميع "دول العالم الثالث" في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74970e83-d742-4ddf-aba4-4029e8e26088" href="https://almanassa.com/news/28734" title="حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان">حادث</a> إطلاق نار بالقرب من البيت الأبيض نفذه مواطن أفغاني أسفر عن مقتل أحد أفراد الحرس الوطني.</p>

<p>وهدد وقتها بإلغاء ملايين من تأشيرات الدخول "غير القانونية" التي تمت خلال ولاية الرئيس السابق جو بايدن، وسيوقف جميع المزايا والإعانات الفيدرالية لـ"غير المواطنين"، متعهدًا بترحيل أي أجنبي يعتبره "عبئًا على الدولة أو خطرًا أمنيًا أو غير منسجم مع الحضارة الغربية".</p>

<p>وخلال فترة ولايته الأولى، واجهت سياسات ترامب المتعلقة بالهجرة سلسلة من <a href="https://www.americanimmigrationcouncil.org/blog/trump-travel-ban-blocked-again/">الطعون القضائية</a> التي عطّلت جانبًا كبيرًا منها، كما أبطل القضاء محاولات تقييد اللجوء على من يعبرون الحدود رسميًا فقط، وأوقف قواعد تمنع اللجوء لمن مروا عبر دول ثالثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980542</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء الأمم المتحدة ينتقدون استمرار منع حقوقيين مصريين من السفر بعد الإفراج عنهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29749</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7929d75-d1a3-4d0a-85bd-75b537dad186.jpeg.webp?itok=R9q6aGy3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7929d75-d1a3-4d0a-85bd-75b537dad186.jpeg.webp?itok=R9q6aGy3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعرب خبراء الأمم المتحدة عن قلقهم إزاء استمرار القيود المفروضة على المدافعين عن حقوق الإنسان في مصر حتى بعد الإفراج عنهم، مطالبين السلطات بوضع حد لهذه القيود بما يتماشى مع المعايير الدولية.</p>

<p>وأبدى ثلاثة خبراء مستقلين في <a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/01/un-experts-egypt-must-lift-restrictions-released-human-rights-defenders">بيان مشترك</a> نشره موقع الأمم المتحدة أمس، مخاوفهم بشأن استمرار احتجاز المدافعين عن حقوق الإنسان عبر قضايا متجددة ومتشابهة، مشيرين إلى استمرار مواجهة من أُطلق سراحهم قيودًا تحد بشدة من قدرتهم على العودة إلى حياتهم الطبيعية.</p>

<p>والخبراء الثلاثة هم؛ ماري لولور المقررة الخاصة المعنية بحالة المدافعين عن حقوق الإنسان، وإيرين خان المقررة الخاصة المعنية بتعزيز وحماية الحق في حرية الرأي والتعبير، وبن سول المقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية حقوق الإنسان والحريات الأساسية في سياق مكافحة الإرهاب. وهم ضمن مجموعة من الخبراء المستقلين الذين عينهم مجلس الأمم المتحدة لحقوق الإنسان.  </p>

<p>وذكر البيان أن العديد من المدافعين عن حقوق الإنسان الذين واجهوا اتهامات تتعلق بـ"الإرهاب" تعرضوا للمنع من السفر أو تجميد أصولهم أو انتهى بهم المطاف بالعودة إلى قائمة مراقبة الإرهاب بعد إطلاق سراحهم.</p>

<p>واستشهد الخبراء الأمميون في بيانهم بعدد من الحقوقيين المصريين الذين واجهوا مشكلات قانونية وتعرضوا لاستهداف خلال السنوات الأخيرة، بينهم المحامي الحقوقي محمد الباقر الذي سُجن في 2020 على خلفية اتهامات بـ"بث ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، ومشاركة جماعة إرهابية والترويج لأغراضها"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="633127c8-47e8-4895-8ca5-7b55ff83171d" href="https://almanassa.com/node/12332" title=" محمد الباقر على الأسفلت.. والأمن يوصله إلى منزله">يحصل</a> على عفو رئاسي في عام 2023.</p>

<p>وأشار البيان إلى أنه خلال احتجاز الباقر، أُدرج اسمه على قائمة مراقبة الإرهاب لمدة خمس سنوات، ما ترتب عليه منعه من السفر وسحب جواز سفره وتجميد حساباته المصرفية وأصوله الأخرى.</p>

<p>ورغم حصول الباقر على عفو رئاسي، ظل اسمه مدرجًا على قائمة الإرهاب، بحسب الخبراء، الذين وصفوا ما حدث لاحقًا بأنه "أكثر صدمة"، إذ جرى، قبل يوم واحد فقط من انتهاء فترة الإدراج الأولى، تمديد إدراجه لخمس سنوات أخرى "من دون تقديم أي دليل".</p>

<p>وتناول البيان أيضًا قضية المدافع عن حقوق الإنسان سمير عبد الحي، الذي أُلقي القبض عليه مطلع 2021 عقب عودته من الجامعة في فيينا، حيث كان يدرس قوانين مصر المتعلقة بالإجهاض. وحُكم عليه بالسجن ثلاث سنوات، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b74fa5c-770e-4471-8540-288200e8b7ab" href="https://almanassa.com/news/6407" title='مطالبات بغلق قضيتي "مجلس الوزاراء"  و "الأمل"'>يُفرج</a> عنه بعفو رئاسي نهاية يوليو/تموز 2022.</p>

<p>ومنذ الإفراج عنه، لا يزال عبد الحي ممنوعًا من السفر، بدعوى أنه "يشكل تهديدًا للأمن القومي"، وهو ما تساءل الخبراء عن أساسه، قائلين إن منحه عفوًا رئاسيًا يتناقض مع اعتباره خطرًا على البلاد.</p>

<p>ولفت البيان إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca9b83bf-1bc4-4759-87e0-d4730a870ed5" href="https://almanassa.com/stories/4730" title="المبادرة مستمرة في العمل: حوار مع حسام بهجت عن رسائل الدعم وانزعاج السلطات">اعتقال</a> الأعضاء الثلاثة في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية جاسر عبد الرازق وكريم عنارة ومحمد بشير، في نوفمبر/تشرين الثاني 2020، والذين أُطلق سراحهم بعد احتجاج دولي، ولكن تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd9f1c31-7933-48db-9394-ef6d70dedd04" href="https://almanassa.com/news/20680" title='"المبادرة المصرية" تتظلم من استمرار التنكيل بثلاثة من مديريها على مدار 4 سنوات'>وضعهم</a> على الفور ضمن قائمة <a href="https://eipr.org/press/2021/11/%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9">تجميد الأصول</a> وحظر السفر.</p>

<p>وأوضح الخبراء أن القانون المصري يضمن الحق في استئناف قرارات تجميد الأصول، وهو ما فعله أعضاء المبادرة الثلاثة، لكن دون جدوى.</p>

<p>وقال الخبراء إن هؤلاء المدافعين "جُرّموا بموجب قوانين مكافحة الإرهاب المبهمة"، وقضوا أحكامهم أو حصلوا على عفو رئاسي، ولا ينبغي أن يستمروا في مواجهة قيود إضافية بعد ذلك.</p>

<p>وتواجه السياسات المصرية المتعلقة بأوضاع حقوق الانسان اعتراضات دولية خاصة من مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6eb2af34-de70-451a-b1cf-9bdb7876b5fc" href="https://almanassa.com/news/25387" title="وسط انتقادات للحكومة.. اعتماد المراجعة الدورية لحقوق الإنسان بمصر">قدّم</a> في تقريره النهائي للمراجعة الدورية الشاملة الأخيرة أكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان.</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980541</guid>
		</item>
		<item>
			<title>2010؟ تلك أمانيكم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29687</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c1a839e8-b114-4919-ae92-3f17fd03b066.jpg.webp?itok=wUaxOEV4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c1a839e8-b114-4919-ae92-3f17fd03b066.jpg.webp?itok=wUaxOEV4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هل نحن حقًا أمام لحظة شبيهة بعام 2010؟</p>

<p>يقارن كثيرون بين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>الانتخابات البرلمانية</a> الأخيرة هذا العام بما شابها من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a97ddba-dc0e-4104-a31b-076cadafced4" href="https://almanassa.com/news-bulletin/28508" title='السيسي يطالب بالنظر في "انتهاكات الانتخابات".. و"الهيئة الوطنية": إعلان النتائج في موعده'>انتهاكات</a>، و<a href="https://cihrs.org/%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2010/">انتخابات 2010</a>، التي اختتمت عهد مبارك، وكانت فجاجة تزويرها، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/102786">وفق</a> كثيرين، القشة التي قضت على أي أملٍ في إحداث تغيير ديمقراطي عبر الصندوق؛ ليأتي الشارع ويكتب نهاية عصر الرئيس الممتد.</p>

<p>تستند هذه المقارنة على أوجه الشبه بين اللحظتين؛ من عملية انتخاب تديرها قبضة أمنية ولا تعبر عن إرادة الناخبين، واستخدام الرشاوي النقدية والعينية، وهيمنة حزب أو أحزاب السلطة على أغلبية المقاعد. كذلك يبدو الشبه واضحًا بين قدرة السلطة في المرتين على تفصيل المجلس وفق ما تريد و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">توزيع</a> مقاعده حتى قبل التصويت.</p>

<p>ولأن أهم ما يميز انتخابات 2010 أنها كانت المقدمة لانهيار نظام مبارك؛ فقد جاءت المقارنات، التي لم تقتصر على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81f7bcc6-9b66-41c8-984a-b7bc70a717af" href="https://almanassa.com/stories/28440" title="إعادة إنتاج برلمان مبارك الأخير">المعارضة</a> بل انخرط فيها كذلك <a href="https://www.elaosboa.com/2533306/">مؤيدون</a> للسلطة و<a href="https://www.wataninet.com/2025/11/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%B4/">محسوبون</a> عليها، لتقرع أجراس إنذار للسلطة، في صورة تحذير أو نصيحة، حتى لا تلقى مصير سابقتها.</p>

<h2>تراكم الخبرة وانتزاع الحق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313.jpeg.webp?itok=UDCc3MB0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صحفة حي دار السلام على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مقر جمع بطاقات الناخبين لمعرفة أماكن اللجان بدائرة دار السلام بالقاهرة، 17 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>لكن استدعاء لحظة مرت قبل أكثر من 15 عامًا، هو ما علينا التوقف عنده. فمثلما توجد أوجه شبه بين اللحظتين؛ هناك أوجه اختلاف أكبر. </p>

<p>لذلك يجب ألا تُطلق المقارنات وفقًا للأماني. فما توافر في 2010، العام السابق على الثورة، لم يكن مجرد سلطة هيمنت على الانتخابات البرلمانية ومنعت معارضيها حتى من الفتات، ولم تترك لهم سوى "<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/146720">التسلية</a>". هذا موجود طوال الوقت. الأمر المختلف كان وجود معارضة قادرة على فتح منافذ تغيير أغلقها النظام.</p>

<p>على صعيد الحراك السياسي والديمقراطي، كانت القوى السياسية المعارضة انتزعت بالفعل الحق في التظاهر ومارسته بانتظام على مدار سنوات، وراكمت فيه خبرات وزخمًا منذ اندلاع انتفاضة الأقصى وحتى انفجار ثورة يناير، مرورًا بغزو العراق وحركة الإصلاح الديمقراطي.</p>

<p>جاءت الإرهاصات الأولى من <a href="https://elmaraya.net/ar/book/20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9">مظاهرات</a> دعم انتفاضة الأقصى في 2000 وما بعدها، ثم <a href="https://www.ajnet.me/news/2003/3/5/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">احتلال</a> المتظاهرين ضد غزو العراق ميدان التحرير في 2003، إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2011/2/25/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/357602">تأسيس</a> حركة كفاية في 2004، وخروج المظاهرات المناهضة لتوريث الحكم، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=mefoFq8Ogt8">احتجاجات القضاة</a> المدافعين عن استقلال القضاء والمظاهرات الداعمة لهم في 2006.</p>

<p>ومع تفجُّر قضية تعذيب وقتل الشاب السكندري خالد سعيد على يد الشرطة عام 2010، تعددت الوقفات الشبابية في المحافظات المختلفة وشاهدنا سلاسل شابات وشباب يرتدون الأسود ويقرأون القرآن على روحه. كما اندلعت مظاهرات أخرى تضامنية مع المسيحيين، عشية ثورة يناير، بعد تفجير كنيسة القديسين.</p>

<p>كل هذا حدث في ظل حالة الطوارئ الممتدة والملاحقات الأمنية وإطلاق البلطجية لمهاجمة المتظاهرين في الشوارع، وتلفيق القضايا وتشويه سمعة نشطاء الحركة السياسية. رغم كل هذا، تراكمت خبرات الاحتجاج حتى أصبحت أمرًا واقعًا.</p>

<blockquote>
<p>كان احتجاج مجموعة ما تجمعها مطالب اجتماعية أمرًا معتادًا في الحياة اليومية</p>
</blockquote>

<p>إضافة لانتزاع الحق في الاحتجاج، انتزعت قوى المعارضة الحق في التنظيم، فظهرت الجماعات المنظمة وشبه المنظمة، سواء جبهات التغيير الديمقراطي مثل<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/28/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9"> كفاية</a> و<a href="https://carnegieendowment.org/posts/2010/09/national-association-for-change?lang=ar">الجمعية الوطنية للتغيير </a>وحركات <a href="https://palinfo.com/news/2011/02/10/181697/">شباب من أجل التغيير</a> و<a href="https://www.facebook.com/shabab6april/?locale=ar_AR">شباب 6 أبريل</a> و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/3/9/1279368/%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-">حركة 9 مارس</a> لاستقلال الجامعات، أو غيرها من الحركات التي شكلت معارضة جديدة بدلًا من التقليدية الممثلة في الأحزاب القديمة.</p>

<p>في هذا السياق، أصبح الفعل الجماعي والممارسات الاحتجاجية ثقافة اجتماعية في أواخر عصر مبارك، سواء بين النخب أو حتى الجماهير غير المنظمة مثل<a href="https://www.ajnet.me/news/2006/2/14/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%89-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B1%D9%82"> احتجاجات</a> قرى العطش وأهالي <a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-98-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%84%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AD">ضحايا عبارة السلام 98</a> و<a href="https://revsoc.me/workers-farmers/qs-qdymhdyth-n-hly-ldwyq-wskhr-lwtn-wl-24-mtr-btw-swyrs/">أهالي الدويقة</a>. كان احتجاج مجموعة ما تجمعها مطالب اجتماعية أمرًا معتادًا في الحياة اليومية.</p>

<p>تمكنت المعارضة بشقيها من تطوير تعاونها مع بعضها البعض، فظهرت الجبهات الموحدة التي تشارك فيها تيارات وقوى متنوعة، متجاوزة خلافاتها الأيديولوجية، فتحالفت قوى اليسار والقوميين والليبراليين، وحتى الإسلاميين، في مواقف موحدة وفاعليات موحدة، وجبهات خلقت قطب معارض قوي قادر على اجتذاب جمهور أوسع.</p>

<h2>عمال ثائرون وجماهير غاضبة</h2>

<p>هذه الحراك لم يشمل المعارضة السياسية فقط، فقد انضمت إلى ركابه حركات اجتماعية جماهيرية قوية. فالاحتجاجات العمالية التي امتدت من نهاية عام 2006 وحتى ثورة يناير، بمشاركة قطاعات واسعة من العمال في مختلف محافظات مصر، لم تؤثر فقط في الوعي الجمعي وفي خلق مزاج احتجاجي لدى جماهير واسعة، ولكنها أثرت تنظيميًا كذلك، فدرّبت مجموعات واسعة على لعب أدوار قيادية وتفاوضية، وكانت مدرسة سياسية ممتدة لسنوات على نطاق الجمهورية.</p>

<p>ولكن النتيجة الأهم في تلك المرحلة هو قدرة الحركة العمالية على انتزاع نقابات <a href="https://manassa.news/stories/5788">مستقلة </a>عن التنظيم الموالي للدولة. وهو ما كان يعني وقتها ليس مجرد امتلاك العمال لتنظيمات مستقلة عن هيمنة السلطة وقدرتهم على بناء حركتهم وإدارتها، ولكن الأهم هو ما شكلته تلك النقابات المستقلة من تهديد لواحد من أهم أذرع الدولة، وهو اتحاد العمال الرسمي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a70a36c4-085c-47d4-aa41-310c7d305be2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/untitled_18.jpg.webp?itok=CSrSKDIR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: أحمد حمود، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهر يرفع لافتة تطالب مبارك بالرحيل في ميدان التحرير. 2 فبراير 2011.</figcaption></figure><p>لم يكن <a href="https://www.etufegypt.com/">اتحاد العمال</a> مجرد تنظيم نقابي، لكن أداة السلطة للحشد والتعبئة وصناعة تأييد وهمي، وهو المؤسسة الوحيدة التي تمكنت من الاستمرار منذ أسسها جمال عبد الناصر عام 1957، وبالتالي كان تهديد احتكار السلطة للتمثيل العمالي يعني تهديد أحد أهم أدواتها في السيطرة.</p>

<p>لذلك، لا يمكن اختصار لحظة 2010 في <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2010/12/101212_mubarak_fraud_tc2">تزوير</a> نظام مبارك للانتخابات وسيطرته على البرلمان دون أدنى مشاركة للمعارضة، فكل لحظات التاريخ المصري بها ما يكفي من التزوير والاستبداد. المتغير كان في وجود من استقبلها، في ظل نشاط ممتد لسنوات ساهم في خلق تراكم في الوعي والتنظيم، أدى إلى تفاعل واستجابة للحظة 2010.</p>

<p>وبخلاف المزاج الجماهيري الذي اعتاد استخدام وسائل التعبير والاحتجاج، كان نظام مبارك أقل تماسكًا من النظام الحالي. خرجت الخلافات من الغرف المغلقة إلى العلن، فلم تخف السلطة القضائية تذمرها من تغول السلطة التنفيذية عليها، ولم تتقبل مؤسسات الدولة مشروع <a href="https://www.ajnet.me/news/2009/9/3/%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AB-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1">التوريث</a>. كانت المعارضة والحركة الجماهيرية تسير في طريق التطور والتماسك، بينما تفقد السلطة تماسكها ويتعثر تسويق مشروعها سواء في الداخل أو الخارج.</p>

<h2>تشبه 2010 وليست 2010</h2>

<p>لا المعارضة هي نفسها، ولا السلطة هي نفسها. ومن قبلهما الجماهير التي لا يمكن إحراز أي تغيير في غيابها؛ لم تعد هي نفس الجماهير التي اعتصمت في المصانع والشوارع والميادين لترفع مطالبها. المعادلة لم تعد تشمل جماهير مستعدة للحركة، ومعارضة متطورة ونظام متآكل.</p>

<p>المعارضة الجديدة الفتية التي ولدت في العقد الأول من الألفية وتجاوزت أمراض القديمة، أصبحت اليوم في حد ذاتها قديمة، ولكن للأسف لم تولد أخرى جديدة. والجماهير التي تحركت قبل 15 عامًا، لا تبدو واثقة اليوم في جدوى التحرك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e0e1f1a-6643-44ca-a144-46c6e3e1c3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16544" role="article" about="/stories/16544" data-sanitized-id="node-16544" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16544" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16544" data-ph-capture-attribute-link-title="تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>استدعاء تلك اللحظة دون توافر أيٍّ من مقوماتها سوى طريقة إجراء الانتخابات، يخفي في حقيقته عدم فهم للحظة الحالية. وللأسف، فالتعلق بالماضي ومحاولة استدعاءه لن يساعدا في فهم اللحظة الراهنة، التي تحمل بكل تأكيد إمكانياتها ومقوماتها وبذور تحسينها وحتى تغييرها، والتي ما لم تُقرأ وتُفهم جيدًا في سياقها، فلا سبيل لتغييرها ولا حتى تحسينها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-02591c7a215d9b4e3c49b29157cf8b71687c61ebec706d2545e97cd610d45afd">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 12:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768473138216621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الدفاع عن سجناء الرأي" تعلن تكثيف التحركات الشعبية والقانونية لتبييض السجون</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29743</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9c29d875-c996-4b4f-94eb-49c7a4073fef.jpeg.webp?itok=g4ZsDJwR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9c29d875-c996-4b4f-94eb-49c7a4073fef.jpeg.webp?itok=g4ZsDJwR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، في مؤتمر صحفي مساء أمس الأربعاء، عن تكثيف التحركات الشعبية والقانونية للضغط من أجل الإفراج عن سجناء الرأي.</p>

<p>جاء ذلك عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="127abf6c-398d-412a-abaa-3b431104e3b6" href="https://almanassa.com/news/29725" title='"حبسهم باطل قانونًا".. النيابة العامة تتسلم طلبًا للإفراج عن سجناء رأي'>تقديم</a> اللجنة أمس <a href="https://www.facebook.com/share/p/17yjkPC6oU/">مذكرة</a> إلى النائب العام، للإفراج الفوري عن جميع سجناء الرأي الذين تجاوزت مدة حبسهم الاحتياطي الحد الأقصى المنصوص عليه قانونًا.</p>

<p>و"لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" هي مبادرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أطلقتها</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وخلال المؤتمر الصحفي، قال مؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى "ذهبنا إلى النائب العام لتقديم مظلمة حول الظلم الواقع على عشرات الآلاف من خيرة شباب بلدنا"، مضيفًا أن السجن كان عقابًا لهم على ممارستهم حقهم في التعبير عن آرائهم وفقًا للدستور.</p>

<p>وحول ما حدث خلال تقديمهم المذكرة، قال مصطفى إنهم التقوا النائب العام المساعد، الذي استمع إلى مطالبهم وناقش الموضوع بشكل منطقي، وأوضح أن النائب العام المساعد سأل عن عدد الأشخاص الذين تجاوزوا مدة الحبس الاحتياطي، ووعد بالتحقق من الأعداد بدقة، مؤكدًا أنه "سيتم تصحيح الوضع إذا تبين وجود أي مظالم".</p>

<p> وأشار إلى أنهم في انتظار ردود الفعل على ما تم، مؤكدًا أن الواجب الوطني يقتضي الاستمرار في النضال السلمي والقانوني لرفع المظالم عن المظلومين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24bb1807-8ef4-41ae-8c32-7955fd1a8e34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/24bb1807-8ef4-41ae-8c32-7955fd1a8e34.jpeg.webp?itok=mvU7cyJG" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمود عطية، المنصة</aside></div>
<figcaption>ندى مغيث خلال مشاركتها في مؤتمر لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، 14 يناير 2026</figcaption></figure><p>ومن جهتها، قالت ندى مغيث، زوجة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a> إن الوضع الراهن يفرض على أهالي السجناء عدم تصديق أن القانون سيُطبق كما ينبغي، موضحة "الناس العادية أصبحوا أكثر خوفًا من المستقبل، لأننا مش عارفين إيه ممكن يحصل بكرة، أنا مبقتش عارفة أخطط للمستقبل في ظل هذا الوضع المقلق". </p>

<p>وتساءلت "ماذا يمكننا أن نفعل في هذا المستقبل المجهول؟"، مؤكدة أن "الشعور بالصمت أو الاستسلام مبقاش خيار لأننا منملكش رفاهية الاستسلام".</p>

<p>كما أشارت إلى عقوبة أخرى يعاني منها السجناء، وهي التجديد المستمر للمحالين إلى الجنايات، وهو ما يعكس التعنت في تطبيق العدالة.</p>

<p>وأُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> على أشرف عمر يوم 22 يوليو/تموز 2024، بعدما اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا معصوب العينين إلى جهة غير معلومة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">يظهر</a> في نيابة أمن الدولة العليا بعد يومين، تحديدًا في 24 يوليو.</p>

<p>وعلى هامش مشاركته بالمؤتمر، قال المحامي الحقوقي أحمد القناوي إن الخطوات المقبلة ستتضمن سلسلة من الفعاليات المستمرة التي تهدف إلى تحقيق الهدف المطلوب، وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أنهم ركزوا في المذكرة على مطلب واحد دقيق ومحدد ومشروع وهو الإفراج عن من تجاوز حبسهم الاحتياطي عامين، مشيرًا إلى إعداد مذكرة بالمطالب ذاتها لتقديمها إلى رئيس الجمهورية في أقرب فرصة.</p>

<p>وأوضح أن "ما نفعله اليوم هو حماية للنظام من نفسه، فالوضع الراهن يُعرض الوطن للخطر"، وقال إن مستوى الغضب والفقر وصل إلى حد غير قابل للتحمل، إحنا بنحاول نساعد النظام ينقذ نفسه من خلال الضغط المستمر، وبقدر ما نضغط ونتحلى بالصبر، سنبتكر وسائل جديدة للاحتجاج، وستتبعها خطوات أخرى متعددة".</p>

<p>وفي كلمته، قال رئيس حزب الكرامة سيد الطوخي إن الحزب يواجه تحديات كبيرة في ظل الوضع السياسي الحالي، وأوضح أن التحركات المقبلة ستتضمن خطوات عملية لضغط النظام من أجل الإفراج عن المحبوسين.</p>

<p>وأكد الطوخي أن "المحبوسين لن يتم الإفراج عنهم إلا إذا حدثت تحركات عملية وإلحاح مستمر"، موضحًا أن الخطوات المقبلة ستكون جزءًا من تحركات أوسع، بما في ذلك تنظيم وقفات احتجاجية أمام القضاء العالي، بهدف الضغط على النظام لتغيير مواقفه تجاه القضايا التي تشغل الرأي العام.</p>

<p>أما المحامية الحقوقية ماجدة رشوان، فأكدت أن الحركات الاجتماعية هي التي تحرك الأنظمة وتؤثر في القرارات السياسية، موضحة أن "هدفنا ليس تغيير النظام، بل إصلاحه، إحنا مش عايزين يحصل انفجار في المجتمع، كل اللي عايزينه تحسين أوضاع الأهالي اللي بيعانوا من الفقر، ومش عارفين حتى يزوروا ذويهم في السجون".</p>

<p>وقالت إنها أخبرت مساعد النائب العام بأن "الأهالي أصبحوا قنابل موقوتة، وقد ينفجرون فجأة".</p>

<p>وحملت المذكرة توقيع سياسيين وشخصيات عامة، من بينهم رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية أحمد بهاء شعبان، والمعارض السياسي أحمد الطنطاوي، والناشط أحمد دومة وعدد من المحامين وأسر المحبوسين احتياطيًا.</p>

<p>وقالت المذكرة إن <a href="https://moj.gov.eg/pages/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-174-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025">قانون</a> الإجراءات الجنائية حدد مدد الحبس الاحتياطي بسنتين للجرائم التي يعاقب عليها بالإعدام أو المؤبد، كما حظر  أن تتجاوز مدة الحبس الاحتياطي 18 شهرًا في جرائم الجنايات و6 أشهر في الجنح، لافتة إلى أن تجاوز هذا الحد يؤدي إلى سقوط أمر الحبس تلقائيًا، ما يجعل استمرار حبس المتهم باطلًا وغير قانوني.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>طالبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 12:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768473138216620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينها مصر.. الولايات المتحدة تجمِّد إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29735</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3ac8da7d-46ff-4aa1-856b-27d99ff3fc43.png.webp?itok=QGMlHBu1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3ac8da7d-46ff-4aa1-856b-27d99ff3fc43.png.webp?itok=QGMlHBu1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جمَّدت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جميع إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة، بينها مصر، اعتبارًا من 21 يناير/كانون الثاني الحالي وإلى أجل غير مسمى، حسبما نقلت Fox News عن مذكرة قالت إنها صادرة عن وزارة الخارجية الأمريكية.</p>

<p>ولم تعلن الخارجية الأمريكية رسميًا حتى موعد نشر الخبر، لكن المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولاين ليفيت <a href="https://x.com/PressSec/status/2011462060253622616?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2011462060253622616%7Ctwgr%5E13046c765a57621cc1ad7143a80945419dad3fb7%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9E2808B%2F5229742-D8A3D985D98AD8B1D983D8A7-D8AAD8ACD985D991D8AF-D985D986D8AD-D8A7D984D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA-D984D985D988D8A7D8B7D986D98A-75-D8AFD988D984D8A9-D8A8D98AD986D987D8A7-D985D8B5D8B1-D988D8A7D984D8B9D8B1D8A7D982">كتبت</a> على إكس إن "الولايات المتحدة تجمّد جميع إجراءات التأشيرات لـ75 دولة، بينها الصومال وروسيا وإيران"، مرفقة لينك تقرير Fox News.</p>

<p>وحسب ما نقلته Fox News عن <a href="https://www.foxnews.com/politics/us-freezes-all-visa-processing-75-countries-including-somalia-russia-iran">مذكرة</a> الخارجية الأمريكية، تضم القائمة إلى جانب مصر دولَ الصومال واليمن والعراق وروسيا وإيران وأفغانستان والبرازيل ونيجيريا وتايلاند. وتلقّت السفارات الأمريكية وفق المذاكرة، توجيهات برفض منح التأشيرات ريثما تعيد وزارة الخارجية تقييم إجراءاتها، دون أن يُحدد أي إطار زمني.</p>

<p>ويأتي هذا التوقف وسط <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-suspend-visa-processing-75-nations-next-week-fox-news-reports-2026-01-14/">حملة قمع</a> واسعة النطاق للهجرة يشنها ترامب منذ توليه منصبه في يناير 2025، وفق رويترز.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d35f4f75-998c-4c31-999b-f214ef1c87ce" href="https://almanassa.com/news/28768" title='تضم 19 دولة.. ترامب يُصعِّد مجددًا لوقف دائم للهجرة من "دول العالم الثالث"'>تعهد</a> ترامب بـ"وقف الهجرة بشكل دائم" من جميع "دول العالم الثالث" في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74970e83-d742-4ddf-aba4-4029e8e26088" href="https://almanassa.com/news/28734" title="حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان">حادث</a> إطلاق نار بالقرب من البيت الأبيض نفذه مواطن أفغاني أسفر عن مقتل أحد أفراد الحرس الوطني.</p>

<p>وهدد وقتها بإلغاء ملايين من تأشيرات الدخول "غير القانونية" التي تمت خلال ولاية الرئيس السابق جو بايدن، وسيوقف جميع المزايا والإعانات الفيدرالية لـ"غير المواطنين"، متعهدًا بترحيل أي أجنبي يعتبره "عبئًا على الدولة أو خطرًا أمنيًا أو غير منسجم مع الحضارة الغربية".</p>

<p>ووصفت شبكة Fox News اليمينية تجميد وقف التأشيرات بأنه "خطوة تهدف إلى تشديد الرقابة على المتقدمين الذين يُعتقد أنهم قد يصبحون عبئًا على النظام الاجتماعي الأمريكي".</p>

<p>وخلال فترة ولايته الأولى، واجهت سياسات ترامب المتعلقة بالهجرة سلسلة من <a href="https://www.americanimmigrationcouncil.org/blog/trump-travel-ban-blocked-again/">الطعون القضائية</a> التي عطّلت جانبًا كبيرًا منها، كما أبطل القضاء محاولات تقييد اللجوء على من يعبرون الحدود رسميًا فقط، وأوقف قواعد تمنع اللجوء لمن مروا عبر دول ثالثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 20:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. زمن الوسيقى التجارية</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/uu8rSrLvhnU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/uu8rSrLvhnU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. زمن الوسيقى التجارية</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 20:01:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%BA%D8%B2%D8%A9.-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-14-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-150x150.jpg" alt="الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية" title="الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، تزامنًا مع مقتل ثالث في بلدة جباليا، شمالي القطاع، في حين أصيب ثلاثة بالرصاص، في شرق خان يونس ومدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع ممثلو الفصائل الفلسطينية في القاهرة، اليوم، بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والتي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية تتولى إدارة قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية ستة مقاومين فلسطينيين في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، أمس، وذلك بعد ساعات من إعلان وسائل إعلام إسرائيلية عن إصابة جنديين إسرائيليين بجروح في تبادل لإطلاق النار مع المقاومين الستة، الذين حاولوا الانسحاب من أحد المواقع في رفح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس وجباليا.. ومستشفيات القطاع تستقبل 15 قتيلًا خلال 24 ساعة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للخروقات الإسرائيلية اليومية لاتفاق وقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/349498"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://safa.ps/post/400590/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>صفا</span></a><span>»، تزامنًا مع مقتل ثالث في بلدة جباليا، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2154253.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، في حين </span><a href="https://t.me/Palsawacom/150106"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة بالرصاص، في شرق خان يونس، ومدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 15 قتيلًا، 13 منهم سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، في حين قُتل آخران نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7223"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و439 قتيلًا، و171 ألفًا و324 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة»، التي ذكرت أن الخروقات الإسرائيلية المستمرة لوقف إطلاق النار أسفرت عن مقتل 449 فلسطينيًا، أشارت إلى ارتفاع حصيلة ضحايا انهيار المباني المقصوفة، منذ بداية فصل الشتاء الجاري، إلى 25 قتيلًا، بعد مقتل فلسطيني نتيجة انهيار مبنى خلال الساعات الماضية، مع تأثر القطاع المنكوب بمنخفض جوي مصحوب برياح شديدة وأمطار غزيرة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/13/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-100-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>قالت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، أمس، إن 100 طفل على الأقل قُتلوا في غزة، منذ سريان وقف إطلاق النار في العاشر من أكتوبر الماضي، نتيجة الخروقات الإسرائيلية. وقال مدير وحدة المعلومات الصحية في «صحة غزة»، لوكالة الصحافة الفرنسية، إن 165 طفلًا قُتلوا خلال نفس الفترة، من بين مئات القتلى على مدار الأشهر الثلاثة الماضية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتمع ممثلو الفصائل الفلسطينية، اليوم، في القاهرة، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/154171/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>كشفت</span></a><span> قناة القاهرة الإخبارية شبه الرسمية، مُضيفة أن الاجتماع جاء بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والتي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية، لتولي إدارة قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الاجتماع، أكد بيان صدر عن الأطراف المجتمعة، على التزام الفصائل الكامل بمواصلة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار وباقي مراحله، فضلًا عن دعم جهود الوسطاء في تشكيل اللجنة الوطنية الفلسطينية الانتقالية لإدارة قطاع غزة، مع توفير المناخ المناسب لتسلم اللجنة بشكل فوري جميع مهام ومسؤوليات القطاع، لتسيير شؤون الحياة والخدمات الأساسية بالتعاون مع «مجلس السلام»، واللجنة التنفيذية الدولية التابعة له، للإشراف على تنفيذ عمليات إعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4544"><span>إعلان</span></a><span> «حماس» عن وصول وفدها إلى القاهرة، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، لإجراء مباحثات مع القيادة المصرية حول استكمال تطبيق بنود اتفاق وقف إطلاق النار، واستكمال تطبيق المرحلة الأولى، بما فيها فتح معبر رفح في الاتجاهين، وتسريع الدخول في المرحلة الثانية، بما في ذلك تشكيل اللجنة الإدارية، واستكمال الانسحاب الإسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن تعلن إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، عن الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، وتعيين لجنة فلسطينية من 15 خبيرًا لإدارة غزة مؤقتًا، حسبما </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-to-unveil-gaza-governance-plan-despite-concerns-over-hamas-4b304fd6"><span>قال</span></a><span> مسؤولون أمريكيون لصحيفة وول ستريت جورنال الأمريكية، أمس، أضافوا أن الخطة الأمريكية لإنهاء الحرب في غزة تواجه عقبات عدة، بينها عدم تسليم «حماس» سلاحها، الأمر الذي يعيق إعادة إعمار القطاع، والجهود المبذولة لإقامة نظام حكم خارج نطاق نفوذ الحركة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صحيفة الشرق الأوسط السعودية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5229365-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، أمس، نقلًا عن مصدر فلسطيني، إنه جرى التوصل لاتفاق بشأن أسماء غالبية أعضاء لجنة غزة الإدارية، والتي ستتولى حكم القطاع، مُوضحًا أن الأعضاء الذين جرى التوافق بشأنهم أُبلغوا بالتجهز للسفر إلى القاهرة، ومن بينهم وكيل وزارة المواصلات السابق في السلطة الفلسطينية، علي شعث، الذي سيتولى رئاسة اللجنة، ومدير الغرفة التجارية في غزة، عائد أبو رمضان، إضافة إلى عدد آخر من الأكاديميين ورجال الأعمال ذوي العلاقة بعمل المجتمع المدني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وستعقد لجنة غزة الإدارية أول اجتماعاتها، غدًا، في مقر السفارة الأمريكية بالقاهرة، حسبما </span><a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> مصادر لقناة الغد، اليوم، وأضافت أن رئيس اللجنة، ومدير «مجلس السلام» التنفيذي، نيكولاي ملادينوف، سيترأسان الاجتماع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2494903930942425"><span>قال</span></a><span> إن حركته أصدرت توجيهات لكل المؤسسات والجهات الحكومية في غزة، بالاستعداد الكامل لتسليم إدارة القطاع إلى هيئة فلسطينية مستقلة، مُضيفًا أن تلك الخطوة تأتي استجابة للتفاهمات الوطنية، وبناءً على إعلان الرئيس ترامب عزمه تشكيل «مجلس للسلام» في غزة. وأضاف قاسم أن القرار نهائي وواضح لدى حركته، وأن «التعليمات صدرت بانحياز كامل للمصلحة الفلسطينية العليا، وتنفيذًا للخطة التي أوقفت الحرب على غزة والتي تم التوصل إليها في شرم الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختار ترامب الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام»، حسبما أعلن بيان لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، الأسبوع الماضي، عقب لقاء جمعهما في تل أبيب، وقال البيان إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16273"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية ستة مقاومين فلسطينيين في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، أمس، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://english.news.cn/20260114/16be3eb415c64bad9c615bfe4e2c1880/c.html"><span>إعلان</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية عن إصابة جنديين إسرائيليين بجروح في تبادل لإطلاق النار مع المقاومين الستة، الذين حاولوا الانسحاب من أحد المواقع في رفح، بعد أسابيع من إعلان الاحتلال تصفية 40 مقاومًا في رفح، مُضيفًا أن قواته تعمل على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية في شرقي المدينة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/">الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 19:17:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حبسهم باطل قانونًا".. النيابة العامة تتسلم طلبًا للإفراج عن سجناء رأي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29725</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدمت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، اليوم الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/share/p/17yjkPC6oU/">مذكرة</a> إلى النائب العام، للإفراج الفوري عن جميع سجناء الرأي الذين تجاوزت مدة حبسهم الاحتياطي الحد الأقصى المنصوص عليه قانونًا.</p>

<p>و"لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" هي مبادرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أطلقتها</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وفي السياق، قال المحامي بلال حبيب، أحد الموقعين على المذكرة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الأمن المسؤول عن تأمين مكتب النائب العام لم يستجب لمدة ساعتين ونصف لطلبات مقدمي المذكرة بالدخول إلى مقر النيابة العامة ولقاء النائب العام بشخصه، غير أنه وبعد ضغط سمح لثلاثة أشخاص فقط من أصل 17 وقعوا على المذكرة بالدخول ولقاء النائب العام المساعد وتسليمه نص المذكرة وهم الناشطة الحقوقية ماجدة رشوان، والمحامي الحقوقي أحمد قناوي، ومؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى.</p>

<p>وحملت المذكرة توقيع سياسيين وشخصيات عامة، من بينهم رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية أحمد بهاء شعبان، والمعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a>، والناشط أحمد دومة وعدد من المحامين وأسر المحبوسين احتياطيًا.</p>

<p>وقالت المذكرة إن <a href="https://moj.gov.eg/pages/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-174-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025">قانون</a> الإجراءات الجنائية حدد مدد الحبس الاحتياطي بسنتين للجرائم التي يعاقب عليها بالإعدام أو المؤبد، كما حظر  أن تتجاوز مدة الحبس الاحتياطي 18 شهرًا في الجرائم الجنايات و6 أشهر في الجنح، لافتة إلى أن تجاوز هذا الحد يؤدي إلى سقوط أمر الحبس تلقائيًا، ما يجعل استمرار حبس المتهم غير قانوني وباطلًا.</p>

<p>ولمحت المذكرة إلى بطلان ما يعانيه عدد من هؤلاء المحبوسين، جراء تدويرهم على قضايا مماثلة، مؤكدة أن قانون الإجراءات الجنائية يحظر أيضًا إعادة حبس المتهم عن نفس الوقائع تحت قيود وأوصاف جديدة، وهو ما يُعرف بـ"التدوير"، إذ لا يجوز محاكمة المتهم عن نفس الوقائع مرتين.</p>

<p>وكررت المذكرة ما داوم دفاع هؤلاء المحبوسين على تكراره والتأكيد عليه بأن الحبس الاحتياطي يظل إجراءً استثنائيًا وليس عقوبة، مطالبين بضرورة اللجوء إلى الإجراءات الاحترازية أولًا في حال عدم وجود ضرورة في التحقيقات تستوجب الحبس.</p>

<p>وناشد الموقعون على المذكرة النائب العام ضرورة إعلاء قيم الاستقرار المجتمعي وتغليب روح العدالة، مؤكدين سعيهم وراء "حق نعتقده وعدل نبتغيه" في وطن "بات مكلومًا في خيرة شبابه وأهل الفكر وذوي الرأي فيه".</p>

<p>وشددت المذكرة على أن مصلحة المجتمع الحقيقية التي تبتغيها النيابة العامة تكمن في "درء مخاطر تفكك روابطه وحفظ لحمة الأسر" ورفع المعاناة عن الزوجات والأمهات، محذرة من مغبة استمرار حالة "الترقب المتوتر والخوف المتلفت"التي تسود الأجواء وتُعد من "عوامل تنكيس وهدم لا ترميم وبناء".</p>

<p>وطالب الموقعون بالموازنة بين مقتضيات التحقيق وبين الحفاظ على الكيان الأسري والمجتمعي، انطلاقًا من ثقتهم في النيابة العامة التي تمثل جهاز قضائي غايته الأساسية هي "الذود عن الحق وضبط إيقاع العدالة".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>طالبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509987</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
