<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 12:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 10:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>جاسر الضبع</dc:creator>
			<category>محاماة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/06/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-150x150.jpeg" alt="وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار" title="وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت نقابة المحامين، اليوم، انتهاء أزمة جمعت محامين مع أحد أعضاء النيابة العامة، أمس، بإخلاء سبيل ثلاثة محامين، عقب لقاء النقيب، عبد الحليم علام، ووفد نقابي، بالنائب العام، وسط أنباء عن اعتذار علام للنيابة، ما اعتبره محامون إهدارًا من النقابة لحقوق المحامين الدستورية والقانونية، وتحميلهم الخطأ في الواقعة حتى قبل اكتمال التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الأزمة داخل نيابة النزهة في محكمة مصر الجديدة، أمس، بعد مشادة بين عدد من المحامين ووكيل نيابة النزهة، أثناء تأدية عملهم، تطورت لاحقًا إلى احتجاز ثلاثة محامين داخل مقر النيابة، وفق محامين حضروا الواقعة، و</span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.fwad.abwhnysh/posts/pfbid0SFn3759VaycjuwHv21McxGQHfj6iFHCwbvXriMLXYyQTZG3mrYkYQEWv6HXL64Qcl"><span>أعضاء </span></a><span>في مجلس النقابة، اعتبروا أن مندوب السلطة القضائية تجاوز حدود اللياقة المهنية خلال المشادة، قبل احتجاز المحامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأزمة، التي امتدت لاحقًا إلى تحركات لمحامين لبوا دعوات للتضامن مع زملائهم داخل محكمة مصر الجديدة، ولاحقًا خارج مكتب النائب العام بالرحاب الذي نقل إليه المحامين للتحقيق، أعادت إلى الواجهة توترًا في العلاقة بين المحامين وأعضاء النيابة العامة، وسط شكاوى متراكمة من غياب ضمانات واضحة تحمي المحامين أثناء أداء عملهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محامون حضروا الواقعة قالوا لـ</span><b>«</b><span>مدى مصر» إن الواقعة بدأت بمشادة لفظية، بعد توجيه وكيل النيابة عبارات مسيئة، وهو ما قوبل باعتراض من المحامين الموجودين بالمكان، قبل احتجاز ثلاثة محامين داخل مقر النيابة، ما دفع عددًا من المحامين إلى التجمهر داخل النيابة للمطالبة بالإفراج عن زملائهم، مؤكدين أن التحركات كانت سلمية، وهدفها الضغط لإنهاء الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من مجلس النقابة، فضّل عدم ذكر اسمه، قال لـ«مدى مصر» إن المشادة بدأت بعد توجيه وكيل النيابة ألفاظًا مهينة تضمنت </span><b>«</b><span>سبّ دين» متكرر للمحامين، مشيرًا إلى أن الواقعة لم تتطور إلى أي اعتداء بدني من جانب المحامين، عكس ما أشيع كرواية مضادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن حرس النيابة احتجز المحامين الثلاثة بناءً على أوامر وكيل النيابة، الذي كان بمثابة «الخصم والحكم في تلك اللحظة»، دون قرار قانوني واضح يبرر ذلك، معتبرًا أن ما جرى «تجاوز للإجراءات القانونية المتعارف عليها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقررت النيابة لاحقًا نقل المحامين الثلاثة للتحقيق معهم في مقر النائب العام، في نيابة استئناف القاهرة بالقاهرة الجديدة، لينتقل عدد من المحامين إلى محيط المقر، وسط مخاوف من تصعيد قانوني أو اتخاذ إجراءات إضافية بحق زملائهم المحتجزين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت عدة </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1799704287231312"><span>فيديوهات</span></a> <a href="https://www.facebook.com/reel/1799704287231312"><span>نشرها </span></a><span>محامون، تجمهرهم داخل مقر نيابة النزهة مساء أمس عقب الواقعة، </span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.zydan.778012/posts/pfbid0zAtVeHuRT74esyQ5TxGyLiMKgyJz2KNoiw8kkVbmd4ZLSa6vzuUZDG9oFesffGa8l"><span>ومبيت </span></a><span>عدد منهم لاحقًا أمام مقر النائب العام منذ مساء أمس وحتى انتهاء الأزمة مساء اليوم، في حين أكد المحامون الذين تحدثوا لـ</span><b>«</b><span>مدى مصر» أن تحركاتهم جاءت للدفاع عن زملائهم، وليس بغرض التصعيد، مشددين على أن ما جرى يعكس أزمة ثقة متراكمة في طريقة التعامل مع المحامين داخل بعض مقار النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1217879680436043&amp;set=a.594659322758085"><span>بيان</span></a><span> أولي من نقيب المحامين، أمس، أعلن متابعته للواقعة، ورفضه لأي تجاوزات تمس المحامين، وتكليفه خمسة من نقباء النقابات الفرعية لحضور التحقيق، أصدرت النقابة، صباح اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02DxJmD4CnxDLgoE8m4BtnBMi6h9LPLUSdrNYHY6acjocyXEeWvQWn3rMbUMZBUNZnl?__cft__%5B0%5D=AZZl8nDI2onPKnIALq3VKIi_YXacpqbzaKEA3mDB-4AhBidsmzaH2wVH9U-6ei0QLKvSjDqcZWGxsT_E3B3X-pluWQg2mox2nWQUmVe8WUBsO-UvWcTZKqHCxhjo8x1KBsKDAL9xlFUwiZN4wuyHCj_0cw4qzrgRDdZUnA6BUgSeKt3yhn9y4Rgqidixujuz9oY&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانًا</span></a><span> أكدت فيه أن التحقيق يجري «في حيادٍ تام ونزاهةٍ قضائيةٍ مشهودة»، مشيرة إلى أن أقوال شهود المحامين وتفريغ كاميرات المراقبة «أسفرت عن تجاوزات بدرت ستكون محل نظر النقابة العامة للمحامين»، في صياغة غير واضحة، بدت وكأنها تدين المحامين المحقق معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رافق ذلك، حسبما قال أحد المحامين الذي تواجدوا أمام مقر النائب العام، لـ«مدى مصر»، خروج </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1478055347440002/?__cft__%5B0%5D=AZZazg6aYxgrl54w6x4aVwEgjvDmIxk_LtU6KMdZuCRsyWO5QUwM1uYsea8f5lF7gzHL5vulmyP407eNNGVojUBtoq2-dPwMNTy6hOPdiU6CyRBXW5wNtCJwP6401spbA9UJl4k-l2xwPOwR3XaGHcSyBpD-ejyMt-Vtu1Qhx_w9qg1LESqLuWUMxTss613dfztknMwzP5JOX105UH_uoc3i&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أحد </span></a><span>النقباء الفرعيين الذي حضروا التحقيق ليؤكد للمتضامنين أن «خطأ المحامين استغرق خطأ النيابة»، مما يحمل المحامين الثلاثة المسؤولية، وهو ما أثار غضب الواقفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان النقابة «المبهم»، وفقًا لمحامين ومصادر نقابية، فاقم من حالة الغضب، لكونه «صادر منفردًا دون الرجوع لمجلس النقابة»، و«يهدر حقوق المحامين» بتضامنه غير الواضح، وعدم مطالبته باعتذار رسمي، مما ترك المحامين «في موقف ضعيف»، حسب تعبير أحدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو في مجلس النقابة اعتبر أن طريقة تعامل النقيب مع الأزمة تأثرت بما وصفه بـ«الحساسية الأمنية»، ما انعكس على صياغة بيان النقابة، الذي قال إنه استهدف احتواء الموقف وتفادي «إغضاب الجهات الأمنية»، لا سيما في ظل أن وكيل النيابة «مسنود»، على حد تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المحامي حازم صلاح الدين لـ«مدى مصر»، بعد صدور البيان الثاني، إن «محامين كتير لا يعترفون بالبيان المتسرع والمتخاذل في حق المحامين، لأن الواقعة كانت لسه ما خلصتش والتحقيق لسه ما خلصش. ما نعرفش يعني بناءً على إيه الإصرار الشديد على أن يكون الخطأ جاي من عند الزملاء المحامين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف: «بيان متسرع جدًا الحقيقة، ومش شارح إيه ملابسات الموضوع حتى لجمهور المحامين. كمان أنهم مش متقبلين النقد وقافلين التعليقات اللي هم عارفين كويس المحامين هتقول إيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتهت الأزمة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1218419083715436&amp;set=a.594659336091417"><span>بإعلان</span></a><span> النقابة عصر اليوم إخلاء سبيل المحامين الثلاثة، بعد توجه علام إلى مكتب النائب العام، في لقاء شمل، حسب ما تداوله المحامون، تقديم النقيب اعتذارًا للنيابة العامة، وهو ما قاله كذلك </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122304233786223840&amp;id=61556715210879&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=BYeKybgmen51D0VC#"><span>منشور</span></a><span> لصحفي الجمهورية، محمد الطوخي، نشر فيه صورًا من داخل مكتب النائب العام أثناء لقائه وفد النقابة برئاسة علام، مؤكدًا أن الوفد النقابي قدم «الاعتذار عما بدر من الزملاء المحامين في واقعة نيابة النزهة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>زاد الاعتذار من غضب المحامين المتضامنين مع زملائهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي طارق العوضي، الذي لم يتبن أيًا من الروايات عن الحادثة، أبدى لـ«مدى مصر» استنكاره لاعتذار النقابة للنيابة حتى في حالة خطأ المحامين، مضيفًا: «المؤسسة تعتذر ليه عن خطأ أحد أفرادها؟ لو فيه حد أخطأ وثبت الخطأ يتحاسب، لكن المؤسسة تعتذر لأ»، ما ألحقه </span><a href="https://www.facebook.com/elawady2/posts/pfbid0gdbYpSYmgkFbPmNHNUsrHS8L9NVnAyPbvUJm91hf7s1bVJkGxDFmHmvgVdTK6Vvdl?locale=ar_AR"><span>ببيان</span></a><span> أكد فيه أن اعتذار النقابة «يشكل سابقة خطيرة تضعف مناعة المؤسسات وتفتح الباب للمساس باستقلال الكيانات المهنية وتحويلها إلى أطراف تُدان أو تعتذر بالنيابة عن أفرادها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، انتقد الأمين العامة لنقابة حلوان، أحمد فؤاد أبو حنيش، صيغ النقابة الاعتذارية أيضًا، واصفًا إياها في </span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.fwad.abwhnysh/posts/pfbid02Awni3xVqah4NMk36jowdevU3X8DdA5aGS9SjD8b1RGUPPHAaSwcqfGAB14Efsd4Ul"><span>منشور</span></a><span> بـ«حاجه آخر انهزام وانكسار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن اللغط القانوني حول آلية مباشرة التحقيق، أشار عضو المجلس الذي تحدث لـ«مدى مصر» إلى أنه وفق القانون، يجب أن تجري التحقيقات بواسطة محامٍ عام أو مدير نيابة كلية، وليس من خلال جهات غير مختصة، مؤكدًا أن عدم التحقيق مع وكيل النيابة حتى الآن زاد من شعور المحامين بعدم المساواة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر ثانٍ من مجلس النقابة، فضّل بدوره عدم ذكر اسمه، قال لـ«مدى مصر» إن الواقعة تعكس أزمة أوسع تتجاوز حدود المشادة نفسها، مضيفًا: «في لحظات كثيرة شعرت أننا لسنا في دولة. هناك شعور عام لدى المحامين بأنهم الطرف الأضعف دائمًا، وأن وكيل النيابة لديه اليد العليا وأنه معصوم من المحاسبة، بينما يُترك المحامون دون حماية حقيقية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الاحتجاز الذي تم داخل مقر النيابة لا يستند، بحسب معلوماته، إلى أساس قانوني واضح، معتبرًا أن تراكم مثل هذه الوقائع دون محاسبة حقيقية يرسخ شعورًا دائمًا بالظلم داخل صفوف المحامين، معتبرًا أن عدم التحقيق مع وكيل النيابة يمثل «تناقض مع أبسط معايير العدالة والمساواة أمام القانون»، مؤكدًا أن «الخطأ كان متبادلًا، لكن البداية جاءت منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحسب المصدر نفسه، سلطت الواقعة الضوء على أزمة أعمق، في ظل توثيق النقابة قرابة 950 واقعة اعتداء على المحامين منذ عام 2016، «دون تدخل جاد من مؤسسات الدولة»، مطالبًا بحل جذري يتمثل في «تحقيقات محايدة تجريها أطراف مستقلة تمامًا، كالرئاسة، بعيدًا عن أي طرف في النزاع»، لاستعادة الثقة وضمان نزاهة العدالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أشار صلاح الدين إلى أن السنوات الأخيرة شهدت تكرار وقائع تلجأ فيها النيابة للتعامل مع شكوى المحامين من التعديات ضدهم داخل المحاكم بالتحفظ على المحامين كمتهمين وتحويلهم للنيابة للتحقيق، بغض النظر عن المذنب الحقيقي، وحتى لو كان الخلاف مع موظف أو أمين شرطة بالمحكمة، لافتًا إلى أن الإجراءات الطبيعية لطلب التحقيق مع المحامين من المفترض أن تشمل إرسال مذكرة إلى النقابة بالواقعة أولًا، لتوقف المتهم عن العمل ثم ترسل أعضاء مجلسها لحضور التحقيق معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المحامي أن تصرف النيابة مع المحامين خلال الواقعة الأخيرة يخالف مواد الدستور وقانون المحاماة، التي تحمي المحامين أثناء تأدية عملهم كأحد أضلاع منظومة العدالة. «تجاهل القواعد بالطريقة دي بيدل على إن وضع المحاماة بقى وضع مزري، واعتبار المحامي الضلع الأضعف في مثلث العادلة»، بحسب صلاح الدين، الذي اختتم: «إحنا محتاجين نقابة تقوم بدورها أكتر من كده بكتير».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%8A/">وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 20:51:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769455958929946</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يطير الحمام يحط الحمام.. من ماسبيرو إلى عبد المنعم رياض</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=BIRQDz6qgDA</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/BIRQDz6qgDA?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">يطير الحمام يحط الحمام.. من ماسبيرو إلى عبد المنعم رياض</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 20:00:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552508</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>قوانين وتشريعات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/IMG-20260126-WA0026-150x150.jpg" alt="«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»" title="«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أول فبراير المقبل ستبدأ محافظة الإسكندرية وقف سير ترام الرمل، أحد أشهر وسائل النقل الجماعي فيها، وأشهر وأبرز ملامح المدينة بالنسبة لكل من يعرفونها، وليس أبنائها فقط، وإن أكدت المحافظة على توفير وسائل نقل بديلة خلال عملية التطوير، وعلى محافظتها على هوية المدنية وتراثها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما التطوير التشريعي لقانون الإيجار القديم فيبدو أن عددًا من النواب سيراجعونه، مقترحين تعديلات تسمح باستثناء المستأجر الأصلي وزوجته من احتمالية الطرد بعد سبع سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحكمة الاقتصادية قضت بحبس صانعي المحتوى، هدير عبد الرازق، ومحمد علاء (أوتاكا)، ثلاث سنوات، وغرامة 100 ألف جنيه، بعدما أدانتهما بنشر مقاطع مرئية خادشة للحياء عبر الإنترنت، فيما نفت وزارة الداخلية صحة نبأ وفاة مسجون «بزعم تعرضه للتعذيب»، دون توضيح إن كانت تنفي وفاته أم تعذيبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر تحرك الدولة في ضوء توجيهات الرئيس لحماية الأطفال من الهواتف ووسائل التواصل الاجتماعي، تستمر هيئة الرقابة المالية في توسيع أدوات استثمار للأطفال في الأنشطة غير المصرفية، ضمن سياسة إدماجهم في المنظومة المالية، أما الكبار، فزاد طلبهم على الذهب والفضة بأكثر من ثلاثة أضعاف القدرة الإنتاجية للمصانع، ما أدى لنقص في السبائك.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد تأجيلها في نهايات العام الماضي، أعلنت محافظة الإسكندرية، اليوم، مواعيد إيقاف ترام الرمل، بدءًا من مطلع فبراير، تمهيدًا لإزالته واستبداله بقطار كهربائي، في عملية «تطوير» مقترحة منذ سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307128784773168&amp;id=100064281775938&amp;rdid=sHVOL0l6n3I9cORb#"><span>بيان </span></a><span>المحافظة، سيبدأ إيقاف الترام مع مطلع الشهر المقبل، وحتى 10 فبراير، مؤقتًا، من محطة فيكتوريا وحتى مصطفى كامل، لقياس كفاءة وسائل النقل البديلة التي ستتيحها، على أن يتنحى الترام عن العمل في 11 فبراير، في المسافة نفسها، وصولًا إلى إيقافه على كامل مساره الممتد حتى محطة الرمل بدءًا من الأول من أبريل المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحافظة ووزارة النقل طرحا منذ </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4060108.aspx"><span>سنوات </span></a><span>مشروع تطوير الترام التاريخي، أحد أشهر معالم الإسكندرية وملامح هويتها، لاستبداله بقطار كهربائي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84/"><span>يسمح </span></a><span>بزيادة عدد المستخدمين من 50 ألف راكب يوميًا إلى أكثر من 200 ألف راكب، مع مضاعفة سرعته الحالية، وتقليل زمن التقاطر للنصف، وإعادة ترتيب محطاته، بالإضافة إلى فصله مروريًا عن مسار السيارات، وهي الخطة التي سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%EF%B8%8F%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%B5%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9/1293967382755975/?locale=ar_AR"><span>قالت </span></a><span>المحافظة إنها تأتي استجابة لـ«أزمة تشغيلية حقيقية كانت تهدد استمرارية الخدمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما بدأت المحافظة خلال العام الماضي في تنفيذ خطة لتوسعة شارع أبو قير، أحد شوارع المدينة الرئيسية، في محاولة للتغلب على حالة الزحام وتكدس السيارات التي أصبحت ملحوظة في الإسكندرية خلال السنوات الأخيرة، أعلنت المحافظة اليوم أن فترة إيقاف الترام، التي لم تحددها، ستشهد تشغيل 153 وسيلة نقل بديلة، ميني باص، وميكروباص، وأتوبيس، بخلاف وسائل النقل الموجودة بالفعل، وذلك بطول مسافة الترام، في ثلاث مسارات، الكورنيش، وشارع أبو قير، وبمحازاة الترام نفسه، وهو الإجراء المشابه لخطتها مع مشروع تطوير قطار أبو قير القائم حاليًا، والذي أنتج عبئًا إضافيًا على وسائل النقل العام في شوارع المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف وسائل النقل التي ستعمل بنفس مواعيد الترام المحال للتقاعد، أعلنت المحافظة </span><a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81_%D8%B9%D9%84%D9%89-%EF%B8%8F%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86/1307173028102077/"><span>اتفاقها </span></a><span>مع الجامعة على جدولة مواعيد بداية المحاضرات خلال اليوم الدراسي، بهدف التعامل مع التكدس المتوقع في وسائل المواصلات، خصوصًا أن الترام كان وسيلة نقل أساسية للطلاب، كما هو بالنسبة لعدد كبير من تلاميذ المدارس وأولياء أمورهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إن كنت من المتخوفين مما سينتج عن مشروع التطوير، خصوصًا مع </span><a href="https://almalnews.com/360188/%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%BA%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-100-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/"><span>اعتراض </span></a><span>نواب برلمانات سابقة على خطة تطوير الترام، المعتمدة على قرض أوروبي طبعًا، أو من منتقدي بعض تفاصيل التطويرات السابقة، في الإسكندرية تحديدًا، نتمنى أن يطمئنك تأكيد المحافظة على حرص الدولة المصرية بجميع أجهزتها على «الحفاظ على هوية المدينة وتراثها التاريخي»، أثناء محاولتهم تحقيق النفع للمواطنين ومواكبة متطلبات العصر والاحتياجات المستقبلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وسط علمية التطوير التي تعصف بجوانب مختلفة من المجتمع، يحاول عدد من النواب مراجعة عدد من مواد تعديلات قانون الإيجار القديم التي صدرت نهايات العام الماضي، بأن يتم استثناء المستأجر الأصلي للوحدة وزوجته من المادة التي تقضي بنهاية العلاقة الإيجارية بعد سبع سنوات، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=2343009e-2703-4e90-9166-11801d661161"><span>نقل</span></a><span> «الشروق»، أمس، عن النائب عاطف مغاوري، الذي اعتبر أن تلك المادة ستؤدي لاقتلاع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%82%D9%88/"><span>ساكن استقر ثلاثة عقود </span></a><span>في مكانه، دون أسباب وجيهة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار الموقع إلى اقتراح وكيل لجنة الإسكان بمجلس الشيوخ، أكمل فاروق، إلغاء المادة نفسها، نقل عن مغاوري أنه سيبدأ خلال الفترة المقبلة في جمع التوقيعات اللازمة على مشروع قانون لتعديل القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/04/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85/"><span>الصادر </span></a><span>في أغسطس الماضي، موضحًا أن اقتراحه سيزيل عن الحكومة عبء توفير بديل للمستأجرين، خصوصًا في ظل مقاطعتهم لمنصة توفير تلك البدائل، حسبما قال، مشيرًا إلى اختصاص السلطة التشريعية بمراقبة الأثر التشريعي للقوانين التي تصدرها </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يأتي اعتراض مغاوري، رئيس الهيئة البرلمانية لحزب التجمع، ضمن توجه مشابه من نواب آخرين </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19012026&amp;id=a137cb9a-7096-4485-a8b0-bc5980fa5fa8"><span>أعلنوا </span></a><span>مواقف مماثلة حول القانون ذاته، أشار مغاوري أيضًا إلى عدم دستورية تقسيم المناطق المنصوص عليه في القانون، لافتقاد اللجان القائمة عليه للمعايير الموضوعية، وكذلك إلى عدم عدالة نسب زيادة الإيجار المنصوص عليها، بخلاف اعتراضه على عدد آخر من مواد القانون الذي أقِر في عجل قبل انتهاء مدة البرلمان السابق، رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8F%D9%84%D9%91%D8%A7%D9%83-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85/"><span>اعتراضات </span></a><span>الأغلبية عليه، قبل أن تنقلب فجأة إلى الموافقة، تحت رعاية ورضا حكومي.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بحبس صانعي المحتوى، هدير عبد الرازق، ومحمد علاء (أوتاكا)، ثلاث سنوات، وغرامة 100 ألف جنيه لكل منهما، بعدما أدانتهما بـ«نشر مقاطع مرئية خادشة للحياء عبر الإنترنت»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012026&amp;id=27cc8d5c-9d39-41ba-b64e-9ed10be8afe7"><span>بحسب </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان محامي عبد الرازق، هاني سامح، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/"><span>أشار </span></a><span>لـ«مدى مصر» إلى سابق اتهامهم مقدم البلاغ ضدها، بنشر وتداول فيديوهات جنسية مصطنعة لها عبر تطبيق تليجرام، ما اعتبر أنه ينتج «تضارب وتعارض في القضايا»، فضلًا عن تأكيده أن موكلته هي المجني عليها في القضية، في ظل تأكيد ضابط التحريات والفحص الفني على عدم إمكانية تحديد الشخص الظاهر في المقاطع المنسوبة لعبد الرازق إلا باستخدام البيانات البيومترية، التي قال إنها أثبتت أن عبد الرازق ليست من في المقطع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تقضي عبد الرازق حاليًا العقوبة الصادرة ضدها من محكمة أول درجة، نهاية سبتمبر الماضي، بالحبس سنة مع النفاذ وغرامة 100 ألف جنيه، والتي أيدتها «الاستئناف» في نوفمبر الماضي، في حين سبق وأشار تقرير من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إلى تسريب فيديوهات شخصية لعبد الرازق دون موافقتها وبغير علمها، خلال التحقيقات في القضية المحبوسة فيها، ما لم يمنع التحقيق معها في القضية التي حُكم فيها اليوم، كمتهمة، بدلًا من التحقيق في التعدي على خصوصيتها والمسؤول عن نشر الفيديوهات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفت وزارة الداخلية، اليوم، صحة ما قالت إن صفحة تابعة لجماعة الإخوان الإرهابية تداولته، «بشأن وفاة أحد الأشخاص داخل أحد مراكز الإصلاح والتأهيل بزعم تعرضه للتعذيب»، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0uHhx2mspBn4Ck8wJBnJAsU6HpBVjhnVPk5n4E2HcCxh37Hz4K35k3wewa8cfUCMZl"><span>مؤكدة </span></a><span>على لسان مصدر أمني أن ذلك ضمن «محاولات الجماعة الإرهابية لإثارة البلبلة من خلال إختلاق الأكاذيب ونشر الشائعات بعد أن فقدت مصداقيتها وهو ما يدركه الرأى العام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة الذي تشابه مع بياناتها النافية للانتهاكات عقب الإعلان عن وفيات داخل السجون، لم يوضح هذه المرة إن كان ينفي وفاة مسجون، أم يؤكد وفاته وينفي تعذيبه، فضلًا عن عدم توضيحه للسجن المذكور، ولا للصفحة المشار إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان يأتي بعد يومين من </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=910932697954457&amp;id=100071132058159&amp;rdid=aVoHjmapsvB5sgH9"><span>إعلان </span></a><span>الشبكة المصرية لحقوق الإنسان عن إنهاء مسجون جنائي، في سجن ليمان أبو زعبل، حياته، داخل غرفة التأديب، بعد معاملة قاسية ولا إنسانية على مدار أشهر، تضمنت تعذيبه جسديًا ونفسيًا، رغم، وبسبب تقديم أسرته شكاوى لمصلحة السجون لحمايته من تنكيل واضطهاد يتعرض له على يد رئيس مباحث السجن، الذي دفع السجين، وعمره 35 عامًا ومحكوم عليه بالسجن 15 عامًا، إلى إنهاء حياته في 20 يناير الجاري. وإن لم نتأكد أن الحالة المشار إليها هي المقصودة في بيان «الداخلية» النافي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم رد الفعل السريع من أجهزة الدولة، وإعلانها بدء العمل على تشريعات لحماية الأطفال من وسائل التواصل الاجتماعي والهواتف، بعد توجيه من رئيس الجمهورية الذي حذّر من خطورة التكنولوجيا على الأطفال، إلا أن الهيئة العامة للرقابة المالية تسير في اتجاه مغاير على ما يبدو، بتوسيعها أدوات الاستثمار للأطفال في الأنشطة غير المصرفية، ضمن سياسة إدماجهم في المنظومة المالية، التي بدأتها قبل سنوات، بالسماح لهم للمرة الأولى بالتداول في البورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال </span><a href="https://fra.gov.eg/fra_news/%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8/?utm_source=chatgpt.com"><span>مؤتمرها </span></a><span>لعرض جهودها العام الماضي، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4183818"><span>أوضح </span></a><span>رئيس الهيئة، محمد فريد، أن سماحها بدخول الأطفال في الأنشطة غير المصرفية بوصولهم لسن العمل، 15 عامًا، يمثل توسعًا في تعريف «الأهلية الاقتصادية» داخل النظام المالي، منوهًا إلى كونه لا يقتصر فقط على سوق الأوراق المالية، كما كان الحال في السنوات الأربع السابقة، وإن أكد أن التوسع الأخير سيكون في أدوات غير مصرفية وسيظل «تحت إشراف قانوني للوصي»، بحد أقصى للاستثمار 40 ألف جنيه، يزيد 10% سنويًا، لضمان سلامة أموالهم ومنع المخاطر الكبيرة التي لا تتناسب مع المرحلة العمرية، حسبما نقل “المصري اليوم”.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتيح الهيئة للأطفال التعامل في التداول بالهامش أو تنفيذ عمليات معقدة داخل جلسات البورصة، لأن ذلك يتطلب خبرة ومعرفة مالية لا تناسب الطفل أو اليافع في هذه السن، بينما يأتي السماح بدخولهم في الأنشطة غير المصرفية ضمن استراتيجية أوسع للانتقال «من التنظيم إلى التمكين»، وسعت من الأدوات المتاحة لاستثمار القُصر، مثل شراء وثائق التأمين وصناديق الاستثمار، بعدما كانت قاصرة على مشاركتهم في البورصة بموجب قرار من الهيئة في يناير الماضي، خفض سن الدخول إلى البورصة من 16 إلى 15 عامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ديسمبر الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D9%86-/1438304228339993/"><span>وقّعت </span></a><span>الهيئة ووزارة التربية والتعليم بروتوكول لتمكين طلاب المدارس بداية من سن 15 عامًا «من الاستفادة من الأنشطة المالية غير المصرفية، عبر قنوات آمنة وخاضعة للرقابة، بما يدعم الشمول المالي ويعزز ثقافة الادخار والاستثمار وريادة الأعمال منذ المراحل التعليمية المبكرة.. في ضوء التوجه الاستراتيجي للدولة لدمج طلاب التعليم ما قبل الجامعي في الاقتصاد الرسمي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشاط الهيئة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4182574"><span>تضمن </span></a><span>إطلاقها سلسلة إصدارات ألعاب ورسومات، مخصصة للأطفال من خمس إلى عشر سنوات، للتعريف بالأنشطة المالية غير المصرفية، عبر معلومات منتقاة مناسبة لتلك الفئة العمرية، لنشر الوعي المالي عندهم، وتنمية فهمهم لمفاهيم مهمة بأسلوب سهل وحكايات تناسب قدراتهم، مع اعتزامها إصدار قصص تلوين للأطفال لمساعدتهم على التعلم والاستمتاع في نفس الوقت، بحسب بيان دعائي نقلته عنها «المصري اليوم» بمناسبة نشاط الهيئة في معرض الكتاب القائم حاليًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر ارتفاع أسعار الذهب والفضة عالميًا ومحليًا، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=10f8b551-9220-4bd4-817b-fdb26438fdef"><span>شهد</span></a><span> سوق الصاغة المصري في الأسبوع الأخير نقصًا في سبائك الذهب والفضة، مع وصول الطلب المحلي إلى ثلاثة أضعاف القدرة الإنتاجية للمصانع، ما دفع التجار لفرض قوائم انتظار تمتد لأسابيع، الأمر الذي يعكس تصاعد المخاوف من الموجات التضخمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لطفي المنيب، رئيس الشعبة العامة للذهب والمجوهرات بالاتحاد العام للغرف التجارية، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=10f8b551-9220-4bd4-817b-fdb26438fdef"><span>أوضح </span></a><span>لـ«الشروق»، أمس، أن حجم الطلب الحالي فاق قدرات مصلحة الدمغة والموازين على مراجعة وتفتيش السبائك المنتجة، ما أدى إلى تعطيل دورة العرض في الأسواق، كما امتد العجز إلى الفضة، التي شهدت إقبالًا من صغار المدخرين، بعدما حققت مكاسب سنوية تجاوزت 140%، متفوقة على الذهب الذي ارتفع بنحو 63% في الفترة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه المصانع المحلية الخمسة الكبرى التي تهيمن على سوق السبائك (بي تي سي، وسام جولد، وإم بي جولد، وإيرا جولد، وجلا جولد) عجزًا في على تلبية طلبات الشراء المتزايدة، ما اضطر العديد من التجار والمصانع إلى استيراد سبائك من الخارج لتلبية الطلب المحلي، مع توقعات بمواصلة ارتفاع الطلب، وفقًا لتصريحات عضو الشعبة العامة للذهب والمجوهرات بالاتحاد العام للغرف التجارية، سامح عبد الحكيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل سعر جرام الذهب عيار 21، الأكثر تداولًا محليًا، اليوم، مستويات قياسية اقتربت من 6800 جنيه للجرام، وفقًا لموقع «</span><a href="https://market.isagha.com/"><span>آي صاغة</span></a><span>»، مدفوعًا بارتفاع الأوقية عالميًا لنحو 5110 دولارات للأوقية، بينما </span><a href="https://amwalalghad.com/2026/01/24/%D9%82%D9%81%D8%B2%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B5/"><span>كسرت</span></a><span> أوقية الفضة حاجز المئة دولار لأول مرة، منذ يومين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4180639"><span>تشير</span></a><span> بيانات مجلس الذهب العالمي إلى أن مشتريات المصريين من السبائك والعملات الذهبية بلغت نحو 5.6 طن في الربع الثالث من 2025 وحده، الأمر الذي يعكس أن اللجوء للفضة والسبائك الصغيرة (1 و2.5 جرام) أصبح هو الخيار المتاح للطبقة الوسطى التي تحاول إنقاذ ما تبقى من فوائضها المالية، حسبما يفسر عبد الحكيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي الأزمة المحلية في وقت </span><a href="https://www.jpmorgan.com/insights/global-research/commodities/gold-prices"><span>تشتعل</span></a><span> فيه التوترات الجيوسياسية عالميًا، جراء الحرب التجارية التي أشعلها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بجانب عدة حروب أخرى، مما يدفع المؤسسات الدولية والمستثمرين الكبار للتحوط بشراء الذهب، وهو ما ينعكس على السوق المصري، غير أن الملمح الأبرز في الأزمة الحالية هو اضطرار بعض التجار والمصانع لمحاولة استيراد سبائك من الخارج لتلبية الطلب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/">«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 19:47:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552507</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_g06rAWIAEa7qT-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة" title="إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مخيم جباليا، ومدينة غزة، ومخيم البريج، شمالي ووسط القطاع، اليوم، قبل أن تصيب طفلة بالرصاص في غربي مدينة خان يونس، جنوبًا، فيما توفيت نازحة مسنة داخل خيمتها في منطقة المواصي، غربي المدينة، جراء البرد القارس، وسط تفاقم معاناة أهالي القطاع في ظل انعدام المأوى والعلاج، وغياب وسائل التدفئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة لدى المقاومة في قطاع غزة، وذلك عقب استكمال معهد الطب الشرعي الإسرائيلي إجراءات التعرف على هويته، في حين قالت حركة حماس إنها بذلت جهودًا كبيرة في ملف البحث عن الجثمان، في إطار التزامها بما جرى الاتفاق عليه، وأشارت في بيان إلى أنها زودت الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول، ما أسهم في الوصول إلى الجثمان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الموافقة على إجلاء مرضى من قطاع غزة يعانون من أمراض خطيرة لتلقي العلاج في مستشفيات الضفة الغربية والقدس المحتلة، مُتذرعة بـ«مخاطر أمنية» قالت إنها قد تنجم عن نقل المرضى من القطاع المحاصر، تتمثل في نقل معلومات، و«تصدير البنية التحتية الإرهابية»، حسبما ورد في رد الحكومة على المحكمة العليا الإسرائيلية، عقب التماسات تقدمت بها منظمات حقوقية إسرائيلية للمحكمة، وفق ما ذكرت صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة ترقوميا غربي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، قبل إصابة آخر خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا و«غزة».. والبرد يودي بحياة مُسنة في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لخروقاتها اليومية لاتفاق وقف إطلاق النار، قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مخيم </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221095"><span>جباليا</span></a><span>، ومدينة غزة، ومخيم البريج، شمالي ووسط القطاع، اليوم، قبل أن تصيب طفلة بالرصاص في غربي مدينة خان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401327/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى ووكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أضافت أن طائرات الاحتلال شنت سلسلة غارات استهدفت المناطق الشرقية في مختلف محافظات القطاع، بالتزامن مع نسف مبانٍ سبق أن نزح سكانها في شرقي «غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، أحدهم سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق وانتُشل بعده، فيما قُتل الآخران نتيجة خروقات الاحتلال، والذي أصاب كذلك 20 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7255"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الإبادة ارتفعت إلى 71 ألفًا و660 قتيلًا، و171 ألفًا و419 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف ضحايا العدوان، توفيت نازحة مسنة داخل خيمتها في منطقة المواصي، غربي خان يونس، اليوم، جراء البرد القارس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141054"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي لفتت إلى تفاقم معاناة أهالي القطاع في ظل انعدام المأوى والعلاج، وغياب وسائل التدفئة نتيجة شح الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/hazzemq/253"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إسرائيل «تستغل اللقاءات الدبلوماسية والأحاديث الجارية حول السلام»، كغطاء لاستمرار حربها الشاملة وحصارها المشدد على القطاع، مشيرًا إلى أن تصعيد القصف، ونسف المنازل، وتكثيف التوغلات الميدانية، يعكس إصرار الاحتلال على الاستمرار في «حرب الإبادة» بحق الشعب الفلسطيني، مؤكدًا أن اللقاءات السياسية لم تنعكس على أرض الواقع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. و«حماس»: زوّدنا الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11702"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة لدى المقاومة في قطاع غزة، وذلك عقب استكمال معهد الطب الشرعي الإسرائيلي، إجراءات التعرف على هويته، مُضيفًا أن الجثة تعود لأحد عناصر الشرطة الإسرائيلية الخاصة، والذي قُتل في السابع من أكتوبر 2023، خلال هجوم المقاومة على المستوطنات المحاذية للقطاع، قبل نقل جثمانه إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على الإعلان الإسرائيلي، قالت حركة حماس، اليوم، إنها بذلت جهودًا كبيرة في ملف البحث عن الجثمان، في إطار التزامها بما جرى الاتفاق عليه، وأشارت في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221085"><span>بيان</span></a><span> إلى أنها زودت الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول، ما أسهم في الوصول إلى الجثمان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحركة الاحتلال باستكمال تنفيذ بنود الاتفاق كاملة، دون انتقاص أو مماطلة، والالتزام بجميع الاستحقاقات المترتبة عليه، وخاصة فتح معبر رفح في الاتجاهين دون قيود، والسماح بدخول احتياجات القطاع بالكميات المطلوبة، ورفع الحظر عن أيٍّ منها، والانسحاب الكامل من غزة، وتسهيل عمل اللجنة الوطنية لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/451743"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، أبو حمزة، اليوم، إن حركته سملت الوسطاء إحداثيات جثة الأسير ران جفيلي قبل ثلاثة أسابيع، إلا أن الاحتلال تعمد المماطلة في عمليات التنسيق والبحث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أمس، تواصل القوات الإسرائيلية نبش عشرات القبور داخل إحدى المقابر في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، بزعم البحث عن جثة الأسير الإسرائيلي، وفق ما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/26/990387/"><span>أفاد</span></a><span> به المركز الفلسطيني للإعلام، اليوم، بالتزامن مع قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف من الآليات العسكرية، إلى جانب انتشار القناصة وتحليق طائرات «كواد كابتر» التي تستهدف كل ما يتحرك، </span><a href="https://paltimeps.ps/post/category/18/%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>وفقًا</span></a><span> لموقع «فلسطين الآن» الإخباري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الناطق باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أبو عبيدة، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33336"><span>أكد</span></a><span>، أمس، «التعامل مع ملف الأسرى والجثث بشفافية كاملة، وإنجاز كل ما هو مطلوب بالسرعة الممكنة دون تأخير، في ظروف معقدة وشبه مستحيلة على استخراج، وتسليم جميع جثث أسرى العدو، بعلم الوسطاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبموجب اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في شهر أكتوبر الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>سلمت</span></a><span> «حماس» جميع الأسرى الأحياء لديها في اليوم الأول من سريان الاتفاق، إضافة إلى جثامين الأسرى الذين قضوا خلال فترة اعتقالهم في غزة على دفعات متعددة، باستثناء الجثمان الذي أُعلن العثور عليه اليوم، وبوصوله إلى إسرائيل، </span><a href="https://www.france24.com/en/middle-east/20260126-israel-retrieves-remains-of-last-gaza-hostage-netanyahu-says"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، «إعادة جميع الأسرى الأحياء والأموات، الذين كانت تحتجزهم حركة حماس»، قبل أن </span><a href="https://t.me/AlQaheranews/50449"><span>يؤكد</span></a><span> أن «المرحلة التالية هي تفكيك حماس من سلاحها ونزع سلاح غزة وليس إعادة الإعمار».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>هآرتس: إسرائيل ترفض إجلاء مرضى غزة لتلقي العلاج في الضفة والقدس.. ومسؤول صحي من غزة: تدهور حاد في المنظومة الدوائية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفضت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الموافقة على إجلاء مرضى من قطاع غزة يعانون من أمراض خطيرة لتلقي العلاج في مستشفيات الضفة الغربية والقدس المحتلة، مُتذرعة بـ«مخاطر أمنية» قالت إنها قد تنجم عن نقل المرضى من القطاع المحاصر، تتمثل في نقل معلومات، و«تصدير البنية التحتية الإرهابية»، حسبما ورد في رد الحكومة على المحكمة العليا الإسرائيلية، عقب التماسات تقدمت بها منظمات حقوقية إسرائيلية للمحكمة، بحسب ما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9/3811302"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت خمس منظمات حقوقية إسرائيلية قدمت التماسًا إلى المحكمة العليا، في نوفمبر الماضي، طالبت فيه السلطات الإسرائيلية باستئناف إجلاء المرضى من غزة إلى مستشفيات الضفة والقدس، بعد توقف هذه الإجراءات منذ بدء العدوان الإسرائيلي على القطاع في أكتوبر 2023. وأكدت المنظمات في التماسها أن «إسرائيل تنتهك التزاماتها بموجب القانون الإسرائيلي والدولي بحماية أرواح الفلسطينيين في غزة، الخاضعين لسيطرتها الفعلية، والعمل على منع وقوع المزيد من الخسائر في الأرواح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، تشهد المنظومة الطبية في قطاع غزة انهيارًا كاملًا نتيجة الحرب الإسرائيلية، التي استهدفت عشرات المستشفيات وأخرجتها عن الخدمة، فضلًا عن </span><a href="https://paltimeps.ps/post/382657/%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%86-70-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A"><span>تأكيد</span></a><span> مدير وحدة المعلومات في وزارة الصحة في غزة، زاهر الوحيدي، اليوم، حدوث تدهور حاد في المنظومة الدوائية، موضحًا أن العجز في الأدوية الأساسية داخل المستشفيات بلغ 52%، في حين ارتفعت نسبة النقص في المستلزمات الطبية والمواد المخبرية إلى 71%، ما أدى إلى شلل واسع في قدرة الطواقم الطبية على التشخيص وإجراء الفحوصات المنقذة للحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف الوحيدي عن أرقام صادمة تتعلق بالمرضى ذوي الحالات الحرجة، مشيرًا إلى أن العجز في أدوية الأمراض المزمنة وصل إلى 63%، بينما يواجه مرضى السرطان وضعًا مأساويًا بنقص تجاوز 70% في البروتوكولات العلاجية، الأمر الذي أدى إلى توقف اضطراري لجلسات العلاج الكيماوي وتدهور متسارع في أوضاعهم الصحية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني أقسام العناية المركزة، والتخدير، وغرف العمليات، والطوارئ في مستشفيات القطاع، نقصًا حادًا في الإمدادات، حسبما أفاد الوحيدي، محذرًا من أن المختبرات الطبية باتت مهددة بالتوقف الكامل بسبب فقدان المواد التشغيلية، ما ينذر بتعطل الركيزة الأساسية للتشخيص الطبي في القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141059"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة ترقوميا غربي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-141088"><span>إصابة</span></a><span> آخر خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة. بالتزامن، شن </span><a href="https://safa.ps/post/401330/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B1%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85"><span>مستوطنون</span></a><span> هجمات على الأهالي وممتلكاتهم في مناطق متفرقة من الضفة، شملت اعتداءات جسدية، وإحراق منازل، وتخريب منشآت زراعية، وسرقة معدات، إضافة إلى منع رعاة الأغنام  والمزارعين من الوصول إلى المراعي والأراضي الزراعية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85/">إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 19:22:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552506</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء واقعة محاميي النزهة بإخلاء سبيلهما.. وغضب من طريقة إدارة النقيب للأزمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29982</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acc03e0a-023f-44e9-a995-bf20e8d69c74.jpg.webp?itok=zvMYZXqp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acc03e0a-023f-44e9-a995-bf20e8d69c74.jpg.webp?itok=zvMYZXqp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">انتهت أزمة "محامي النزهة"، بقرار نيابة استنئاف القاهرة، اليوم، إخلاء سبيل محاميين اثنين، بعد تحقيقات مطولة معهما باتهامات تضمنت "إهانة السلطة القضائية والتعدي على موظف عام أثناء تأدية عمله".</p>

<p dir="rtl">وجاء القبض عليهما مساء أمس على خلفية اشتباك وقع بينهما من جهة وبين مدير نيابة النزهة الجزئية وعدد من حرس محكمة مصر الجديدة.</p>

<p>وسبق صدور قرار إخلاء سبيل المحاميين مجموعة من الإجراءات تضمنت إصدار النقابة العامة للمحامين <a href="https://almanassa.com/news/pfbid02DxJmD4CnxDLgoE8m4BtnBMi6h9LPLUSdrNYHY6acjocyXEeWvQWn3rMbUMZBUNZnl">بيانًا</a> أشادت فيه بمباشرة نيابة استئناف القاهرة التحقيقات في الواقعة بـ"حياد تام ونزاهة".</p>

<p>وأكدت النقابة أن أقوال الشهود من المحامين أنفسهم وتفريغ كاميرات المراقبة بمحل الواقعة أسفر عن رصد "تجاوزات" (لم يحدد البيان طبيعتها أو أطرافها بدقة)، لكنه لمح لنسبة هذه التجاوزات إلى المحامين بالتأكيد على أنها ستكون محل نظر النقابة العامة للمحامين، في إشارة إلى أن النقابة ستفتح تحقيقًا معهم وربما تتخذ ضدهم إجراءات تأديبية.</p>

<p dir="rtl">وتلى إصدار البيان، <a href="https://www.facebook.com/egypttelegraph/posts/pfbid0wUcJHWX2nzqUi3DuPdaDK43Yugb93cGjx9rDWWuxriPEkCaWSF4ydSKwHjWecCYHl">زيارة</a> أجراها نقيب المحامين عبد الحليم علام لمقر نيابة النزهة الجديدة التقى خلالها بعدد من أعضائها، وهي الزيارة التي نقلت عنها مصادر صحفية أنها تضمنت تقديم علام اعتذارًا لقيادات وأعضاء النيابة العامة، وهو ما نفاه لـ <strong>المنصة</strong> مقربون من علام، مؤكدين أنه زار النيابة لرأب الصدع ووقف الفتنة بين جناحي العدالة.</p>

<p dir="rtl">وبعد انتهاء زيارته لمقر نيابة النزهة، توجه علام لمقر مكتب النائب العام بمدينة الرحاب، إذ جرى تسليمه المحاميين المتهمين في الواقعة.</p>

<p dir="rtl">وأثارت طريقة إدارة علام للأزمة غضبًا عارمًا في أوساط المحامين عكسته <a href="https://www.facebook.com/ramadan.mohammed.261940/posts/pfbid0EDvaz2PdJe72NGHJiKDuW2YPQEGRdpPbuWcWvVnDZKTpAKMPahjxNUhNdbbha2dzl">تعليقاتهم</a> على حساباتهم بالسوشيال ميديا، وهو ما رد عليه أحد أعضاء مجلس النقابة في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، بأن خروج زملائه على هذا النحو كان ضمن اتفاق مسبق بين النيابة العامة من جهة ونقابة المحامين من جهة أخرى.</p>

<p dir="rtl">ولم يخف المصدر، الذي فضل عدم نشر اسمه، غضبه من الطريقة التي أديرت بها الأزمة، لكنه أكد أن نقيب المحامين يتحمل وحده مسؤولية قرارته في هذا الشأن.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، رفض عضو مجلس نقابة المحامين أبو بكر ضوة التعليق على ردود فعل المحامين الغاضبة من موقف النقيب، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إصدار بيان تشرح فيه كافة أبعاد الأزمة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت نيابة النزهة، أمس اشتباكات بين ثلاثة محامين من جهة، ووكلاء نيابة عامة وحرس تابعين لهم من جهة أخرى؛ <a href="https://www.facebook.com/100007722139152/videos/pcb.4158052181128812/2059923111451635">احتشد</a> على أثرها عدد من المحامين بمقر النيابة مطالبين بندب قاضي مستقل للتحقيق في الواقعة، ومتهمين مدير النيابة بسب زملائهم والتعدي عليهم بالضرب.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أمين نقابة المحامين محمود الداخلي لـ <strong>المنصة</strong>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f70fa34-93f2-4c13-b749-7a63a20a507d" href="https://almanassa.com/news/29971" title="اشتباكات بين محامين ووكلاء نيابة النزهة.. والنقابة تُلِّمح لتجاوزات من أعضائها">تصريحات سابقة</a> خلفيات الأزمة، بقوله إنها بدأت بتعنت من حرس النيابة وتطورت إلى اعتداء جسدي ولفظي من قِبل وكيل نيابة ضد محامين، مشددًا على أن مكتب النائب العام اطلع على فيديوهات تُثبت صحة هذه الرواية.</p>

<p>لكن الداخلي لم ينكر أن المحامين في الواقعة بدرت منهم تجاوزات أيضًا، موضحًا أنه ما كان يجب الاشتباك مع وكلاء النيابة والحرس، وكان عليهم الإصرار على أخذ الحق بالصور القانونية، مؤكدًا أن الأمر سيكون محل نظر من النقابة، كما أنه من المفترض أن يكون سلوك وكلاء النيابة المتورطين في الواقعة محل نظر من التفتيش القضائي.</p>

<p dir="rtl">وأمام حالة  <a href="https://www.facebook.com/ahmed.hamdalla.12/posts/pfbid02qL36XLmcPjadyhWrqEwFXscPGDr5feqr5AVADNbraUTR3VhEbQZxAXvgmJomKiGQl">الغضب</a>، التي أثارها ذلك البيان في أوساط المحامين الذين اعتبروه يدين زملاءهم، قال مصدر رفيع بمجلس نقابة المحامين إن النقابة استندت في إصداره لأقوال أعضاء مجلسها ممن حضروا التحقيقات، لافتًا إلى أن تفريغ كاميرات المراقبة داخل سراي النيابة وثق وقوع "اشتباكات وتجاوزات متبادلة"، واصفًا ما جرى بأنه "أخطاء فردية" تسعى النقابة لاحتوائها بعيدًا عن الصدام المؤسسي مع جهات التحقيق.</p>

<p dir="rtl">وتتكرر بين الحين والآخر، وقائع الخلاف والأزمات بين المحامين من جهة والقضاة ووكلاء النيابة وحرس النيابات من جهة أخرى، وكانت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=w2WQIefQu_w">آخرها</a> في مايو/أيار الماضي، حين دخل أعضاء من مجلس النقابة الفرعية للمحامين بحلوان، في اعتصام بمقر المحكمة اعتراضًا على تعرض محامية للاعتداء من قبل أحد أفراد حراسة النيابات، وهي الأزمة التي انتهت وقتها بوقف فرد الأمن عن العمل.</p>

<p>وقبل عامين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79ace2a-196d-4844-b8bb-45f922a53eae" href="https://almanassa.com/news-bulletin/9156" title="المحامون يمتثلون لقرار نقابتهم بتعليق العمل أمام المحاكم.. وتحرك برلماني للتصدي للمراكز الطبية غير المرخصة">أعلنت</a> النقابة العامة للمحامين، تعليق عمل أعضائها أمام محاكم الجنايات وتحقيقات النيابة العامة في كافة أنحاء الجمهورية، اعتراضًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56cfd669-6e60-4695-917f-66bd4824ba22" href="https://almanassa.com/news/9125" title="أحكام مشددة بحبس ستة محامين في قضية محكمة مطروح">حكم</a> أصدرته محكمة مرسى مطروح بحبس 6 محامين سنتين مع الشغل، لإدانتهم بالتعدي على ثلاثة من موظفي المحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 18:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769445146711982</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تضمنت تغليظ عقوبة سرقة التيار.. نواب يرفضون تعديلات "قانون الكهرباء"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29981</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123.jpg.webp?itok=6stbz7gy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123.jpg.webp?itok=6stbz7gy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض عدد من أعضاء مجلس النواب مشروع تعديلات قانون الكهرباء المقدم من الحكومة وما يتضمنه من تغليظ للعقوبات على سرقة التيار، وهو المشروع الذي سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="465f66c8-88c9-4746-a2ad-545e60b732f2" href="https://almanassa.com/news/29238" title='حبس وغرامات تصل لمليون جنيه.. "الشيوخ" يوافق على تغليظ عقوبات الاستيلاء على التيار الكهربائي'>ووافق</a> عليه مجلس الشيوخ في 21 ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<p>وناقش النواب المشروع في اجتماع مشترك، اليوم، للجنة الشؤون الدستورية والتشريعية برئاسة المستشار محمد عيد محجوب، وهيئة مكتب لجنة الطاقة والبيئة التي يرأسها وزير الكهرباء السابق طارق الملا.</p>

<p>وقال محمد عيد محجوب إن التعديل "يأتي في وقت تتضاعف فيه حالات سرقات الكهرباء"، فيما تساءل النائب ضياء الدين داود عن سبب خلو المذكرة الإيضاحية المقدمة من الحكومة للأثر التشريعي لقانون الكهرباء الذي صدر في 2015 وجرى تعديله في 2020 لتغليظ العقوبات.</p>

<p>وأشار إلى ضرورة توضيح البيانات خلال المناقشة، مضيفًا "هذه الكهرباء دفع المصريون ثمنها لأنهم تحملوا تبعات الاقتراض لبناء محطات سيمنز وغيرها، لا بد أن نناقش السياسة المرتبطة بضبط النصوص فهي مسألة سياسية وليست فنية فقط".</p>

<p>ورفض النائب مصطفى بكري مشروع القانون لأنه "يساوي بين المواطن اللي ساكن في عشة، واللي ساكن في كومباوند وصاحب مصنع"، فيما اعتبر النائب عن حزب التجمع عاطف مغاوري مناقشة المشروع بداية الفصل التشريعي "فأل غير حسن"، و"رغبة انتقامية أرجو أن يترفع المجلس على أن يكون طرفًا فيها".</p>

<p>وأكد مغاوري رفضه للمشروع، وقال "قبل التغليظ عالج، لأن هناك مشاكل كثيرة بين المواطنين وشركة الكهرباء خاصة أنها شركة احتكارية تقوم على تقديم الخدمة للمواطنين دون منافس وتفرض أسعارها وشروطها".</p>

<p>ورفض عضو المجلس عن حزب حماة الوطن عمر علي مشروع القانون مشيرًا إلى وجود عدة مشكلات مع وزارة الكهرباء، منها عدم وضع قواعد للضبطية القضائية في الوزارة. وأوضح بأن "المواطنين الذين لم يتمكنوا من التصالح على مخالفات البناء يضطرون إلى سرقة الكهرباء".</p>

<p>ويُعاقب مشروع القانون بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 100 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من قام أثناء تأدية أعمال وظيفته في مجال أنشطة الكهرباء أو بسببها بتوصيل الكهرباء لأي من الأفراد أو الجهات بالمخالفة لأحكام هذا القانون والقرارات المنفذة له، والعلم بارتكاب أي مخالفة لتوصيل التيار الكهربائي ولم يبادر بإبلاغ السلطة المختصة.</p>

<p>كما يعاقب بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 50 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من استولى بغير حق على التيار الكهربائي، وتُضاعف العقوبة في حديها الأدنى والأقصى حال تكرار المخالفة. وإذا وقعت الجريمة عن طريق التدخل العمدي في تشغيل المعدات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل وتوزيع الكهرباء، تصل العقوبة إلى الحبس مُدة لا تقل عن سنتين وغرامة لا تقل عن مائتي ألف جنيه ولا تزيد على مليوني جنيه، وتُحدد اللائحة التنفيذية الصور والأنماط الفنية للتدخل العمدي.</p>

<p>وأضافت التعديلات مادة للقانون تنظم التصالح، فتسدد مثلًا قيمة استهلاك التيار المستولى عليه إذا تم السداد قبل رفع الدعوى الجنائية، وتسدد ثلاثة أمثال قيمة الاستهلاك إذا تم السداد بعد رفع الدعوى الجنائية وقبل صدور حكم بات فيها، فيما يسدد أربعة أمثال قيمة الاستهلاك إذا جاء السداد بعد صدور الحكم النهائي البات. ويلتزم طالب الصلح بأداء نفقات إعادة الشيء إلى أصله، وبقيمة ما لحق بالمعدات أو المهمات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل أو توزيع الكهرباء من إتلاف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475654</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29979</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء اليوم الاثنين، العثور على جثمان المحتجز الأخير لدى فصائل المقاومة الفلسطينية، بعد عملية بحث أجراها في مقبرة شمال قطاع غزة، استندت إلى معلومات قدمتها المقاومة عبر الوسطاء.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال، في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/2015782363721085398?s=46">بيان</a> نشره المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي، إنه جرى استكمال إجراءات التعرف على هوية الجندي ران جفيلي، بعد فحص الجثمان من قبل المركز الوطني للطب الشرعي، عقب استخراجه من مقبرة شمالي القطاع.</p>

<p>وأوضح البيان أن جفيلي، البالغ من العمر 24 عامًا، "قُتل خلال عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>اقتحام</a> نفذتها فصائل المقاومة الفلسطينية للمستوطنات المحاذية لقطاع غزة صباح 7 أكتوبر 2023، حيث احتُجز جثمانه منذ ذلك الحين ودُفن في شمال القطاع".</p>

<p>وكانت فصائل المقاومة الفلسطينية أعلنت، أمس الأحد، على لسان الناطق باسم كتائب القسام أبو عبيدة، تسليم الوسطاء في اتفاق وقف إطلاق النار معلومات حول مكان دفن الجثمان المحتجز الأخير، وهو ما تبعه إعلان مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بدء الجيش عمليات بحث موسعة، استنادًا إلى ما وصفه بمعلومات استخباراتية دقيقة.</p>

<p>وشهدت الأيام الأخيرة الماضية، مماطلات إسرائيلية في الموافقة على فتح معبر رفح البري لبدء المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف النار الذي استند على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترمب والمكونة من 20 بندًا.</p>

<p>وربطت إسرائيل الموافقة على فتح المعبر بالعثور على الجثمان الأخير، قبل أن يعلن مجلس الوزراء الإسرائيلي، في جلسة عقدت الأحد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>موافقته</a> على فتح معبر رفح بعد العثور على جثمان جفيلي، معتبرًا ذلك إنهاءً لملف تبادل الجثامين.</p>

<p>كانت المقاومة الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتسلم رفات محتجز من غزة.. وحماس تواصل البحث عن 5 جثث متبقية">سلّمت</a> 21 محتجزًا حيًا و26 جثة لآخرين قُتلوا خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع والذي استمر أكثر من عامين، وبالعثور على جثة آخر محتجز، من المفترض بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بمفاوضات حول إدارة قطاع غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475653</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرطة البريطانية تعتقل 86 متظاهرًا احتجوا على استمرار احتجاز ناشط في Palestine Action</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29976</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af3576e8-43f6-4195-bdc3-d94a2870a3a2.jpeg.webp?itok=Y-Onc2mi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af3576e8-43f6-4195-bdc3-d94a2870a3a2.jpeg.webp?itok=Y-Onc2mi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتقلت الشرطة البريطانية 86 شخصًا من المحتجين على احتجاز الناشط الفلسطيني في منظمة Palestine Action عمر خالد، والمضرب عن الطعام منذ 17 يومًا داخل سجن وورموود سكرابز غرب لندن.</p>

<p>وزعمت شرطة لندن أن المتظاهرين "<a href="https://www.bbc.com/news/articles/cvgdky8j43lo">اقتحموا</a> حرم السجن" مساء السبت الماضي، و"رفضوا مغادرة المكان عند الطلب، وهددوا موظفي السجن وضباط الشرطة، وتمكن بعضهم من الوصول إلى منطقة مدخل الموظفين".</p>

<p>واتهمت الشرطة المعتقلين بـ"ارتكاب جريمة التعدي على الممتلكات"، متعهدة بتنفيذ المزيد من الاعتقالات.</p>

<p>وأوضحت وزارة العدل أن "أمن السجن لم يتأثر في أي وقت"، ووصفت ما جرى بأنه "تصعيد غير مقبول"، مؤكدة "دعمها للاحتجاج السلمي"، لكنها أعربت عن "قلقها إزاء أي تهديدات أو تعدٍ على الممتلكات".</p>

<p>من جانبها، اتهمت منظمة "أسرى من أجل فلسطين" الشرطة بـ"رد فعل عنيف وغير متناسب"، مشيرة إلى أن المعتقل الذي دعيت الاحتجاجات من أجله هو محمد عمر خالد، 22 عامًا، مضرب عن الطعام لدواعٍ صحية وسياسية.</p>

<p>وتقول المنظمة إن خالد يعاني من ضمور العضلات الحزامية الطرفية، وأن الإضراب عن الطعام وصل إلى مرحلة "شديدة الخطورة".</p>

<p>ويواجه خالد، المنتظر محاكمته، تهمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62b2ac9c-81a2-4f27-88cd-a2ae3f4844ab" href="https://almanassa.com/news/25104" title='ناشطان من "فلسطين أكشن" يخترقان قاعدة بريطانية ويخرِّبان طائرتين عسكريتين'>اقتحام</a> قاعدة سلاح الجو الملكي البريطاني في بريز نورتون في يونيو/حزيران الماضي، في حين ينفي التهم الموجهة إليه.</p>

<p>ويمثل خالد واحدًا من خمسة نشطاء متهمين بتنفيذ العملية نفسها، التي تضمنت تشويه طائرتين بالطلاء الأحمر ووضع علم فلسطين على المدرج، وفق ما ذكرت منظمة Palestine Action المؤيدة للقضية الفلسطينية.</p>

<p>وأظهرت مقاطع فيديو للحادثة، <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/25/dozens-arrested-in-support-of-palestine-hunger-strikers-at-london-prison">قالت</a> قناة الجزيرة إنها تحققت منها، تدخل عناصر الشرطة بقوة لإبعاد المتظاهرين واعتقالهم، وسط صراخ المتظاهرين ومطالبهم بوقف الاعتداءات.</p>

<p>وقالت والدة خالد، شبانة خالد، للجزيرة إن حالة نجلها الصحية تدهورت مع استمرار الإضراب، وإنه يخضع لمراقبة طبية دقيقة كل ساعة.</p>

<p>ويأتي الاحتجاج الأخير في سياق سلسلة احتجاجات متكررة بعد حظر الحكومة البريطانية منظمة Palestine Action في يوليو/تموز الماضي، وهو ما أدى في الأشهر الماضية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e3030e9-a0e9-4140-9576-f66e7071f1be" href="https://almanassa.com/news/26893" title="شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action">مئات</a> الاعتقالات بسبب دعمهم أو الترويج لنشاطات الجماعة.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يضع </a>قرار الحكومة البريطانية بتصنيف Palestine Action جماعة إرهابية في الفئة نفسها مع حماس وتنظيمي القاعدة وداعش. </p>

<p>وتطالب منظمة "سجناء من أجل فلسطين" بالإفراج بكفالة عن المعتقلين، وضمان محاكمات عادلة، ورفع الحظر عن منظمات داعمة للفلسطينيين، إضافة إلى إنهاء ما وصفته بـ"الرقابة في السجون"، ووقف تعامل الحكومة مع شركات الأسلحة الإسرائيلية.</p>

<p>واستهدفت Palestine Action عمومًا الشركات الإسرائيلية والمرتبطة بإسرائيل في بريطانيا، مثل شركة أنظمة إلبيت الإسرائيلية للصناعات الدفاعية، وفي أغلب الأحيان كانت ترش الطلاء الأحمر على الواجهات أو تغلق مداخل الشركات أو تتلف معدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475652</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29937</link>
						<dc:creator>مراد عبد المقصود</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/4b264d9f-066e-4b23-a614-ea68f40f315d.png.webp?itok=KbrSOL7U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/4b264d9f-066e-4b23-a614-ea68f40f315d.png.webp?itok=KbrSOL7U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ليست لدي أي ذكريات عن 25 يناير؛ فقد كنتُ حينها رضيعًا لم يتجاوز عمري عشرة أشهر. كل ما أملكه صور فوتوغرافية لي في ميدان التحرير وقت الثورة، إلى جانب الفيديوهات والأفلام الوثائقية وحكايات أهلي وغيرهم ممن عاشوا تلك الأيام.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="721c8501-5833-4ef7-8947-f113a30efef6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/721c8501-5833-4ef7-8947-f113a30efef6.jpg.webp?itok=bETj00nv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف أسرة الكاتب مراد عبد المقصود، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>مراد عبد المقصود على كتف والده في ميدان التحرير خلال الـ 18 يومًا الأوائل لثورة يناير 2011</figcaption></figure><p>أثناء طفولتي تحاشى والداي الحديث في السياسة معي داخل البيت رغم غرقهما فيها. فهمت لاحقًا كم كان صعبًا عليهما أن يشرحا لطفل بين الثالثة والخامسة من عمره لماذا فقد أصدقاء العائلة عيونهم برصاص "البوليس الوِحش/bad cops"، أو أن الأصدقاء الشجعان المظلومين لم يخرجوا من السجون لأن حظهم أوقعهم في بعض "القضاة الوِحشين"، في وقتٍ كانا يحاولان فيه إعطائي شعورًا بالأمان بأن البلد فيها بوليس حلو وقضاة نزيهون. كان مهمًا لهما أن أشعر أن هناك دولة وبنية أستطيع أن أكبر فيها حرًّا وآمنًا كما حلما، ولأنها لم تكن موجودة، آثرا الصمت.</p>

<p>أما في الذكرى السنوية، فأذكر أنه قبل أن تنضم أسرتنا لحملة المقاطعة في 2023، كنا نتناول وجبة كنتاكي في 25 يناير من كل عام؛ دون التعمق في تفسير ما تُخلده تلك الذكرى.</p>

<p>باستثناء عامٍ واحد، غلبت العاطفة فيه ماما تمامًا، فجلست تشاهد الفيلم الوثائقي "<a href="https://youtu.be/9YIW6kFYER0?si=Alcv52G7Pzzoxuke">الثورة.. خبر</a>" وتركتني أشاهده معها. وعبر لقطاته العنيفة والمؤثرة والغنية، التي صوّرها وظهر فيها أشخاص أعرفهم، أطل عالم جديد ومختلف عليّ؛ فجأة انقلبت القصة؛ فبدلًا من التنكيل المعتاد للشرطة بالمدنيين، كان المصريون الكادحون هم الأقوياء، في ما بدا وكأنه معركة ملحمية.</p>

<p>عندما كبرت قليلًا، بدأت أتعرف على أحداث 2011 عبر الإنترنت؛ أتابع نقاشات المصريين السياسية على تويتر أو أشاهد فيديوهات قديمة على يوتيوب. جعل هذا علاقتي بالسياسة المصرية فاترة، ومنزوعة السياق بسبب انفصالي عنها في الحياة. منذ عامين تقريبًا، ناقشتُ 25 يناير مجددًا مع أمي، واتهمتها وقتها بأنها "انهزامية" حين قالت لي "جيلنا عمل ثورته واتهرس، والجيل الجديد عايز ثورة تانية".</p>

<h2>قوة الثورة الكامنة</h2>

<p>التحقتُ بمدرسة خاصة، وهناك نما شغفي بالتاريخ المعاصر، وهو ما منحني اهتمامًا بالسياسة حتى قبل أن أدرك تمامًا طبيعة الأوضاع في بلدٍ كنتُ معزولًا عن واقعه. لم يتطرق المنهج البريطاني لمصر أبدًا، أما منهج التاريخ "بتاع الوزارة" فكان بالنسبة لي، حتى وأنا ما زلت مراهقًا، مجرد "بروباجاندا" فجة لا تخطئها عين.</p>

<p>ولأنني لم أشهد بنفسي 25 يناير، فإن صورة الإنسان المصري العادي يعبر عن نفسه بكل تلك الراديكالية، رغم ما شاهدته من فيديوهات، لا تستقر تمامًا في مخيلتي؛ فكل ما عرفته من الثورة هو توابعها.</p>

<blockquote>
<p>لم يفشل الشعب في إفراز قادة، بل أفرز كثيرين يحمل كل منهم أفكارًا مختلفة ومتضاربة</p>
</blockquote>

<p>ربما يمكنني تلخيص أفكاري، المبنية على القصص والمشاهد المتناثرة، في أنني ببساطة أنظر إلى ثورة 2011 بوصفها محاولة شجاعة، مبهرة وذات دلالة؛ انتفاضة صاخبة وعفوية خرجت من رحم سنوات من الاحباط السياسي تحت وطأة نظام متآكل وأوضاع مادية متدهورة.</p>

<p>لكن هنا مكمن المشكلة: العفوية سمحت للحراك بأن يشمل الجميع، لكنها تركته بلا مبادئ ناظمة أو تنظيم؛ توحد الجميع حول مطلب واحد، لكنهم فقدوا قوتهم بمجرد تجاوزه.</p>

<p>كلما استمعت إلى حكايات الكبار، هناك سؤال واحد يُستبعد دائمًا: ماذا حدث بعد ذلك؟ هؤلاء الذين كانوا في ميدان التحرير لحظة إعلان تنحي مبارك، ماذا فعلوا بعد الاحتفال؟ غالبًا ما تكون الإجابة ببساطة "عادوا إلى بيوتهم". كان هناك تصور بأن الجزء الأصعب انتهى، وأن المعركة حُسمت.</p>

<p>لم يكن هذا الانسحاب جبنًا، بل كان انعكاسًا لغياب البنية التحتية الثورية. لم تكن هناك مطالب موحدة لما بعد سقوط مبارك؛ كان الهدف المشترك الوحيد هو رحيل النظام نفسه.</p>

<blockquote>
<p>بدون الأرضية الثقافية تظل لحظات الانتفاض مهددة بالانهيار والعودة إلى مربع الصمت بمجرد أن يكشر القمع عن أنيابه</p>
</blockquote>

<p>هذا لا يعني أن الشعب فشل في إفراز قادة، بل أفرز كثيرين، يحمل كل منهم أفكارًا مختلفة وغالبًا متضاربة. الفراغ الذي خلفته الثورة ملأته النخب السياسية والجيش بسرعة مذهلة؛ فالجيش، واقعيًا، لم يكن ليصمد أمام قوة الشعب في ذروة الثورة، لكنه تفوق عليهم "تنظيميًا" بمجرد انحسار لحظة الحشد الشعبي. أرى في ذلك الفشل الجوهري لـ 2011.</p>

<p>ولكن ثمة خلاصة خرجت بها من تلك الروايات جعلتني أقل إحباطًا سياسيًا؛ وهي أن المصريين المحافظين، وحتى "الرجعيين اجتماعيًا" منهم، كانوا مستعدين للانخراط في مواجهة شاملة مع السلطة. أصبحت أرى بوضوح أن الراديكالية السياسية ليست مرادفًا للتقدمية الاجتماعية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eaff9e16-35fe-42b4-9b57-58bd48ebf9e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/eaff9e16-35fe-42b4-9b57-58bd48ebf9e8.png.webp?itok=SlmwCpq8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرينشوت من الفيلم الوثائقي "الثورة.. خبر", إخراج بسام مرتضى، إنتاج 2012</aside></div>
<figcaption>مراد عبد المقصود تحمله جدته في الأيام الأولى للثورة المصرية بميدان التحرير، القاهرة 2011.</figcaption></figure><p>وبالنظر نحو المستقبل، أؤمن أن القوة الكامنة وراء 25 يناير لا بد وأن تنفجر مجددًا، ما لم يحدث تغيير مادي حقيقي في هذا البلد. فأنظمة كهذا النظام، وما سبقه، تُولد معارضتها حتمًا، والتاريخ يخبرنا أن مثل تلك الأنظمة لا تدوم للأبد. حتمية التغيير هذه تمثل خطرًا وموردًا في نفس الوقت: عندما تعود الطاقة الثورية للظهور، يجب أن يصاحبها "توجيه ثوري".</p>

<p>وهذا التوجيه لا يمكن أن ينبثق عفويًا في لحظة الأزمة؛ بل يجب صياغته قبلها بوقت طويل. فالثقافة الثورية لا تقتصر على الشعارات أو الصدام مع الدولة، بل هي ذلك العمل الشاق والبطيء لجعل التعليم، والقراءة، والاشتباك الفكري سماتٍ أصيلةً للطبقة الكادحة، وليست حكرًا على النخب.</p>

<p>هذا يعني بناء مساحات يكون فيها النقاش السياسي فعلًا اعتياديًا، مساحات لا تُعتبر فيها القراءة والمساجلة رفاهية، مساحات يمتلك فيها الناس المفردات التي تُمكّنهم من فهم أوضاعهم بدلاً من مجرد التكيف معها. بدون هذه الأرضية الثقافية، تظل لحظات الانتفاض مهددة بالانهيار والعودة إلى مربع الصمت بمجرد أن يكشر القمع عن أنيابه.</p>

<p>وبنفس القدر من الأهمية، لا يمكن للتعبير السياسي أن يسبق الكرامة. فالذين يعيشون تحت وطأة العوز واليأس نادرًا ما يُمنحون الوقت أو الأمان أو الثقة اللازمة لصياغة مطالب سياسية واضحة. لذا، فإن خلق مساحات الأمان الاجتماعية ليس "تشتيتًا" عن السياسة الثورية، بل شرط مُسبق لها؛ فالكرامة هي ما يسمح للناس برؤية أنفسهم فاعلين سياسيين قادرين على صياغة المستقبل، لا مجرد ضحايا للظروف.</p>

<p>إن المهمة التي تواجه الثوار اليوم، لضمان أن الحراك القادم سيُناهض الهيمنة بدلاً من مجرد إعادة ترتيب هرمية السلطة، هي مهمة جسيمة. مصر، أم الدنيا، يمكن تخيلها كـ "طبق بتري" الذي يستخدم في المعامل، لكننا فيه سنزرع ثقافة إنسانية بدلاً من المستعمرات البكتيرية. علينا ألّا نسأل كيف "نُسقط النظام"، بل كيف نحرر الإنسان المصري. ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر.</p>

<p>كان والداي من الثوار، وآمل أن نكون حين تأتي اللحظة القادمة، أكثر استعدادًا لإكمال الطريق حتى نهايته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8198380cb841f5496cd20b28f204e9046ebf7327cbf75aeafb167367e26b7741">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475651</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29934</link>
						<dc:creator>وفاء خيري</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/a4733ecf-f5af-40fa-87e5-4bb2cdf1861c.png.webp?itok=3jYzbUwO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/a4733ecf-f5af-40fa-87e5-4bb2cdf1861c.png.webp?itok=3jYzbUwO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>وُلدتُ في اليوم الذي خرج فيه الناس إلى الشوارع، لكن عام 1996. في الخامس والعشرين من يناير 2011، كنت أطفئ شمعة عامي الخامس عشر، بينما كانت البلاد تشتعل بأسئلة أكبر من قدرتي على الفهم. لم أكن أعرف وقتها أن هذا اليوم سيصير علامة فارقة في حياتي الشخصية، كما صار علامة في تاريخ بلد كامل.</p>

<p>في برد يناير، ووسط انشغال أبي الدائم بالسياسة، كنت أراقب عالمًا يتشكّل أمامي من خلال قناة الجزيرة المثبتة على ميدان التحرير طوال النهار والليل، ذلك الميدان الذي لم أعرفه إلا من شاشة التليفزيون، ولم أتخيّل يومًا أن يصير مركزًا لحكاية أكبر منا جميعًا.</p>

<p dir="rtl">كبرتُ في بيت مهتم بالشأن العام. كان والدي يتابع الأخبار باستمرار، ويتحدث عن السياسة كما يتحدث آخرون عن الطقس. في بيتنا بسوهاج كانت النقاشات العامة جزءًا من يومنا العادي: من يحكم؟ لماذا تتدهور الخدمات؟ ولماذا يبدو المستقبل غامضًا إلى هذا الحد؟</p>

<p dir="rtl">قبل الثورة بأيام قليلة، كنت في حصة الحاسب الآلي. لم يكن المدرس يشرح برنامجًا أو معادلة، بل كان يتحدث عن الرشاوى، عن بلد لا يمكن لأحد أن ينجح فيه دون واسطة، عن مستقبل يبدو مغلقًا إلا أمام من يملكون النفوذ. كان كلامه أقرب إلى اعتراف جماعي بالعجز. أستعيد هذه اللحظة الآن وأفكر: كيف يمكن لطفلة في الرابعة عشرة أن تسمع كل هذا ثم تُفاجأ، بعد أسبوع واحد فقط، بأن هناك ثورة وتغييرًا وشعارات عن العدالة والأمل؟</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ما الذي سأكسبه إن مَكنّت الثورة كل رجال عائلتي؛ فظلّوا قادرين على قمعي والتحكم في مصيري؟</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كان أبي أيضًا يريد أن يشارك، وأن يكون جزءًا من الحدث، لكن ظروفه الصحية لم تسمح له. ظل يتابع من البيت، على الكرسي نفسه، وبالقلق نفسه. كأن جيلًا كاملًا كان يريد الحركة لكنَّ ظروفه ومخاوفه يشدّانه إلى الخلف.</p>

<p dir="rtl">كنت صغيرة على السياسة، كبيرة على البراءة. لم أخرج، لم أشارك، لم أفهم. كنت أتابع عبر شاشة التليفزيون، ومن خلال أحاديث الكبار في البيت. لم أكن أدرك ما معنى "ثورة"، ولا ماذا يعني "تغيير".</p>

<p dir="rtl">في سنوات لاحقة من حياتي، قابلت كثيرين أكبر مني سنًا. كلهم تقريبًا قالوا الجملة نفسها، "الثورة غيّرت فينا حاجة". واحدة خلعت الحجاب، أخرى رأت العالم بشكل مختلف، ثالث صار أكثر جرأة في اختياراته. كنت أستمع إليهم بشيء من الدهشة، وربما بشيء من الغيرة الصامتة. لم أكن صغيرة بما يكفي لأجهل ما يقولونه، ولا كبيرة بما يكفي لأعيش التجربة مثلهم.</p>

<h2 dir="rtl">تناقضات يناير</h2>

<p dir="rtl">من أوائل الأسماء التي علقت في ذاكرتي خلال تلك الأيام كان اسم<strong> </strong>سالي زهران. فتاة من محافظتنا، سوهاج، سقطت من شرفة منزلها وهي تحاول تخطّي قرار والدتها بمنعها من المشاركة في المظاهرات خوفًا عليها. مشهد منزلي بسيط: أم تحمي، وابنة تريد أن ترى العالم، وشرفة تفصل بين الداخل الآمن والخارج المجهول. أفكر الآن أن سالي لم تكن فقط ضحية لحظة عامة، بل ضحية خوف عائلي قديم، نرثه جميعًا، ونعيد إنتاجه بدعوى الحماية.</p>

<p dir="rtl">مع الوقت، أدركت أنني لم أعش "ثورة" بالمعنى الذي عاشه الآخرون. لم أكن مستعدة لأرى نفسي جزءًا من حدث أكبر مني. لكنِّي، في المقابل، عشت شيئًا آخر؛ ثورة بطيئة، داخلية، لم تأتِ من الشارع، بل من الحياة نفسها.</p>

<p dir="rtl">ثورتي الحقيقية لم تبدأ في 2011 وإنما لاحقًا، مع الاحتكاك بالعادات والتقاليد في مجتمعي الصعيدي المتشدد، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت حين فهمت أن هناك قائمة طويلة من التوقعات تُلقى عليّ فقط لأنني امرأة: كيف ألبس، كيف أتكلم، كيف أتحرك، كيف أخاف، وكيف أصمت.</p>

<p dir="rtl">بمرور الوقت، لاحظتُ السياق الاجتماعي من حولي وأدركت أن ثورتي مختلفةٌ وأسئلتي وجوديةٌ: مَن يملك منعي مِن الخروج مِن المنزل؟ أو مِن تقرير مصيري في التعليم أو حرماني مِن الزواج رجل أحبه؟ من يملك التحكم في جسدي باسم الخوف والفضيلة وانتهاكه بأشكال شتى كالتزويج المبكر والختان وحتى القتل باسم الشرف؟ ماذا سأستفيد من ثورة لا تواجه الجرائم التي تحدث للنساء فقط لأنهن نساء؟ ما الذي سأكسبه إن مَكنّت الثورة كل رجال عائلتي؛ فظلّوا قادرين على قمعي والتحكم في مصيري؟!</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">من خطاب الثوار، أدركت أننا لا نمثل شيئًا لهم. هذه مصر الرجال التي لا مساحة بها لنساء غير معنّفات أو موصومات</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">قرأت كثيرًا، وسافرت، وانتقلت إلى القاهرة، ورأيت عالمًا أوسع من محافظتي الصغيرة. هناك، بدأت أفهم التناقض: خطاب تحرري في المجال العام، وقمع شديد في المجال الخاص. رجال يطالبون بالحرية لأنفسهم، بينما يوسّعون سلطتهم داخل البيوت.</p>

<p dir="rtl">أدركت بمرور الوقت أن التغيير الذي عشته لم يكن سياسيًا بقدر ما كان وجوديًا. لم يكن مرتبطًا بنظام أو شعار، بل بعلاقتي مع نفسي، ومع فكرة السلطة نفسها: سلطة العائلة، سلطة العرف، سلطة الخوف. وبعد خمسة عشر عامًا، صار من الصعب أن أختزل كل ما جرى في كلمة واحدة مثل "ثورة". مصر اليوم ليست فقط مختلفة سياسيًا، بل مختلفة اجتماعيًا ونفسيًا.</p>

<p dir="rtl">أدركت ذلك مما رأيته من خطاب الثوار لاحقًا. نحن، كنساء، لا نمثل شيئًا لهم. هذه مصر الرجال، التي لا مساحة بها لنساء غير مُعنّفات أو موصومات، فنحن درجة ثانية، كأقلية لا حق لنا في الحياة مثل الرجال الشهداء، الذين ضحوا بأعمارهم وحيواتهم لهذا البلد، متجاهلين أننا -النساء- نواجه حربًا أخرى لا تقلُّ شراسةً عمَّا يحدث، وهي حروبنا مع عائلاتنا لأننا غير قادرات أصلًا على الخروج من المنزل أو فعل أي شيء لهذا البلد.</p>

<p dir="rtl">علينا مواجهة حياتنا الخاصة أولًا قبل أن نصبح قادرات على تقديم شيء لأوطاننا. لهذا موقفي من الثورة الذي يتجدد في ذكراها كل عام، أنها كانت محاولة جيدة، لكن قبل أي ثورات أو تغيير نحتاج لثورة في الفكر، تجعلنا مؤهلين لبناء وطن يسعنا جميعًا ولا يقتصر على فئة دون غيرها تحت أي دعوى!</p>

<p dir="rtl">اليوم، وأنا في الثلاثين من عمري، أنظر إلى يوم ميلادي القديم كمفارقة. أشعر أنني كبرتُ أسرع من الثورة. خسرت أوهامًا كثيرة، لكنني ربحت قدرة أكبر على طرح الأسئلة.</p>

<p dir="rtl">لا أرى المستقبل كامتداد مباشر للثورة، ولا كقطيعة كاملة معها. أراه مسارًا أبطأ، أقل ضجيجًا، لكنه أكثر جذرية. مستقبل لا يُقاس بعدد الميادين، بل بعدد النساء القادرات على اتخاذ قراراتهن بكرامه ودون خوف، كذلك بعدد البيوت التي تقلّ فيها السلطة الأبوية، وبعدد الأصوات التي لم تعد مضطرة للاعتذار عن وجودها.</p>

<p dir="rtl">لا أعرف إن كان جيلي سيصنع تغييرًا سياسيًا واضحًا، لكنني أعرف أننا نصنع تغييرات صغيرة في المعنى، في اللغة، في العلاقات، في تعريف الجسد، وفي مساءلة ما هو طبيعي أو متوقع أصلًا. ربما لن نرى ثورة مكتملة، لكننا نعيش تفكيكًا بطيئًا لما كان يُعتبر ثابتًا، وأعتقد أن هذا أهم درس استفدناه من الثورة، أن نفهم وندرك أن ثورتنا القادمة يجب أن تكون فكرية أولًا!</p>

<p dir="rtl">وُلدتُ يوم الثورة، نعم، لكنني كبرتُ قبل أن تكبر هي.</p>

<p dir="rtl">وربما هذا هو الدرس الأهم: أن النضج لا يعني فقدان الأمل، بل إعادة تعريفه بوعي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3492b0ab3ceeaa995afd03b12009d9477787862105e862ba2e07d8b0950875ed">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475650</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تطرح الشركة المصرية لنقل الكهرباء أمام القطاع الخاص مارس المقبل </title>
			<link>https://almanassa.com/news/29968</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة طرح الشركة المصرية لنقل الكهرباء أمام المستثمرين الاستراتيجيين والقطاع الخاص خلال مارس/آذار المقبل، ضمن برنامج الطروحات الحكومية الذي تنفذه الدولة بالتنسيق مع صندوق النقد الدولي، وفق مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتعد الشركة المصرية لنقل الكهرباء الجهة الوحيدة المسؤولة عن شراء الطاقة من شركات الإنتاج الحكومية والخاصة وإعادة بيعها لشركات توزيع الكهرباء التابعة للدولة، بالإضافة إلى تنفيذ وتشغيل جميع مشروعات الربط الكهربائي مع الدول الأخرى.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، جرى <a href="https://eehc.gov.eg/CMSEehc/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%83%D9%85%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1/">فصل</a> "المصرية لنقل الكهرباء" عن الشركة القابضة لكهرباء مصر، لتعمل كمشغل مستقل لمنظومة نقل الكهرباء، وذلك بقرار من الجمعية العامة العادية للشركتين خلال الشهر نفسه.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الحكومة ستطرح الشركة أمام المستثمرين مباشرة، وفي حال عدم تلقي عروض مالية مناسبة، سيتم طرح حصة تتراوح بين 25 و30% من أسهمها في البورصة المصرية.</p>

<p>وأضاف المصدر أن هدف الطرح يكمن في تحرير سوق الكهرباء وجذب استثمارات عربية وأجنبية جديدة لدعم مشروعات الطاقة، مشيرًا إلى أن الأسعار لن ترتفع للمستهلكين، إذ ستظل خاضعة لتقديرات الحكومة، مع التركيز على تحسين مستوى الخدمات المقدمة.</p>

<p>ولفت إلى أن الحكومة استعانت بمستشارين ماليين وقانونيين لإدارة عملية الطرح، كما ستخضع أصول الشركة لتقييم مالي وفني "لضمان تحقيق أفضل العوائد".</p>

<p>وكان مصدر حكومي قال لـ <strong>المنصة</strong> هذا الشهر إن الحكومة تلقت عروضًا من 70 تحالفًا لمستثمرين محليين وخليجيين لإدارة وتشغيل المطارات، أحد أبرز القطاعات التي تراهن عليها الدولة لتحريك برنامج الخصخصة، لكن بحسب هذا المصدر رفضت الحكومة أغلب هذه العروض بسبب تدني قيمتها المالية. </p>

<p>وتنتظر مصر <a href="https://hapijournal.com/2026/01/15/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%84/">إقرار</a>  المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي للمراجعتين الخامسة والسادسة لاتفاق القرض مع المؤسسة الدولية، ويشدد البرنامج الإصلاحي للقرض على التوسع في بيع الأصول العامة، وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">انتقدت</a> المؤسسة الدولية بطء تنفيذ الخصخصة.</p>

<p>وفي 2015 أصدرت مصر <a href="https://manshurat.org/node/9539">قانونًا</a> جديدًا لتنظيم قطاع الكهرباء، والذي يتيح دورًا أكبر للقطاع الخاص في المشاركة في منظومة الطاقة، ونص القانون على أن تخضع "المصرية لنقل الكهرباء" <a href="https://manshurat.org/node/31504">لقانون</a> الشركات المساهمة <a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-95-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1992-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7/#:~:text=%DB%B9%D9%A5%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%20%DB%B1%DB%B9%DB%B9%DB%B2-,%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%B1%D9%82%D9%85%2095%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%201992%20%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%B3%D9%88%D9%82%20%D8%B1%D8%A3%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84,%D9%81%D9%8A%2014%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202022.&amp;text=%D9%8A%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%81%D9%89,%D9%86%D8%B5%20%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%81%D9%89%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.">وقانون</a> سوق رأس المال.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29bc3abf-da42-4fdb-aa83-31e4bc7af443" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25442" role="article" about="/stories/25442" data-sanitized-id="node-25442" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25442" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25442" data-ph-capture-attribute-link-title="القطاع الخاص مزودًا للمياه والكهرباء.. تحسين أم تسليع؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>القطاع الخاص مزودًا للمياه والكهرباء.. تحسين أم تسليع؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويشير المصدر  إلى أن الحكومة ماضية في تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية، لا سيما في قطاع الطاقة والكهرباء، حيث من المقرر طرح عدد من محطات الطاقة خلال العام الجاري، من بينها محطتا جبل الزيت وبني سويف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 16:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769436136058881</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما بعد الطوارئ.. استثناء بنص القانون</title>
			<link>https://zawia3.com/after-the-emergency-law/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>العدالة</category>
			<category>القمع</category>
			<category>القوانين المصرية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>المعارضة</category>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>قانون الطوارئ</category>
			<category>مكافحة الإرهاب</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>لم تكن التحولات التي شهدها المجال العام في مصر منذ ثورة يناير 2011 محصورة في موازين القوة السياسية أو في طبيعة الصراع بين السلطة والمعارضة، ولا في محاولات المعارضة شقّ طريقها داخل معادلة سياسية مغلقة، بقدر ما تجلّت، على نحو أعمق، في البنية القانونية ذاتها التي أُعيد تشكيلها لإدارة المجال العام وضبطه.</span></p>
<p><span>فبينما اعتمدت الدولة، قبل الثورة، على</span><a href="https://manshurat.org/node/63711"> <span>قانون</span></a><span> الطوارئ رقم 162 لسنة 1958 باعتباره إطارًا استثنائيًا مُعلنًا لتقييد الحقوق والحريات تحت ذريعة “ضبط المجال العام”، شهدت السنوات اللاحقة انتقالًا لافتًا نحو إدماج هذا الاستثناء داخل منظومة القوانين العادية، وعلى رأسها قانون مكافحة الإرهاب، وبعض مواد قانون العقوبات، وغيرها من التشريعات المستحدثة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، يرى قانونيون أن الملاحقات الأمنية لم تعد تُمارَس عبر أوامر اعتقال إدارية أو محاكم استثنائية بالمعنى التقليدي، بل من خلال مسارات قضائية تبدو، شكلًا، ملتزمة بالقانون، لكنها تستند إلى نصوص فضفاضة، وتفسيرات موسعة، وإجراءات احترازية تحوّلت عمليًا إلى أدوات عقابية، في مقدمتها </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%89-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B1/"><span>الحبس</span></a><span> الاحتياطي المطوّل. وهو ما أفضى إلى تداخل ملتبس بين ما يُصنّف كجرائم جنائية، وما يُستهدف في جوهره بوصفه نشاطًا سياسيًا أو تعبيرًا سلميًا.</span></p>
<p><span>ينطلق هذا التقرير من مقارنة قانونية وتحليلية بين أنماط الاتهام قبل الثورة في ظل العمل بقانون الطوارئ، وتلك التي استُخدمت لاحقًا ضد النشطاء والمعارضين استنادًا إلى قوانين مكافحة الإرهاب والعقوبات وغيرها من التشريعات المستحدثة، بهدف تفكيك الكيفية التي جرى عبرها تقنين الاستثناء وتحويله من إجراء طارئ مُعلن إلى ممارسة دائمة مؤطرة بنصوص قانونية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/yehia-fikry/"><b>يحيى فكري لـ”زاوية ثالثة”:دار المرايا تُقصى من معرض الكتاب للعام الثاني دون تفسير رسمي</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ما قبل يناير وما بعدها </b></h1>
<p><span>في مقارنة مباشرة لطبيعة الاتهامات قبل وبعد يناير، يقول الكاتب الصحفي هشام فؤاد إن الاتهامات قبل الثورة كانت تدور أساسًا حول “قلب نظام الحكم” أو “مخالفة قانون الطوارئ”، الذي حظر تجمع أكثر من خمسة أشخاص، باعتباره الأداة القانونية الرئيسية آنذاك لضبط المجال العام.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف فؤاد، في حديثه إلى “زاوية ثالثة”، أنه بعد صيف 2013 باتت الاتهامات الغالبة هي “تمويل جماعات إرهابية” أو “الانضمام إليها”، وهي تهم طالت معظم السجناء السياسيين، في سياق استمد فيه النظام الحاكم شرعيته المعلنة من “مكافحة الإرهاب”، إلى جانب التوسع في توجيه تهمة “نشر أخبار كاذبة”.</p>
<p>ويرى فؤاد أن هذا النمط من الاتهامات يستهدف، في جوهره، الحد من النشر على مواقع التواصل الاجتماعي، بوصفها المساحة المفتوحة التي يعبّر عبرها المواطنون عن أوضاعهم ومشكلاتهم. ويشير إلى أن نسبة معتبرة من القضايا، سواء قبل الثورة أو بعدها، تُدار دون تحريات جدية أو أدلة كافية، بما يثير تساؤلات حول مهنيتها وجدّيتها.</p></blockquote>
<p><span>ويستعيد فؤاد واقعة تعود إلى عام 2003، حين تصدّر الإعلام خبر القبض على ما سُمّي بـ”تنظيم شيوعي جديد” يهدف إلى قلب نظام الحكم، بينما اقتصر الأمر فعليًا على توقيف خمسة من أعضاء تنظيم الاشتراكيين الثوريين. يومها سخر بعض الكتّاب من القضية، وأطلقوا عليها اسم “تنظيم الخمسة”، فيما انتقد المحامي الراحل نبيل الهلالي هزلية الاتهامات وقصور التحريات، داعيًا، تهكمًا، إلى تعلم “فن تلفيق التهم” وبذل جهد حقيقي في التحريات. وانتهت القضية ببراءة المتهمين بعد حبس احتياطي لم يتجاوز أربعة أشهر.</span></p>
<p><span>ويقارن فؤاد ذلك بتجربته الشخصية في عام 2019، حين وُجّهت إليه وآخرين اتهامات بتمويل جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة، وصدر بحقه حكم بالسجن أربع سنوات. موضحًا: “قضيت ثلاث سنوات ونصف دون تقديم دليل إدانة حقيقي، ثم خرجت بعفو رئاسي”.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b> الاستثناء المُعلن</b></h1>
<p><span>اعتمدت السلطات المصرية قبل يناير 2011 على </span><a href="https://manshurat.org/node/12875"><span>قانون </span></a><span>الطوارئ بوصفه أداة مركزية لضبط المجال العام، مانحًا أجهزة الأمن صلاحيات واسعة شملت الاحتجاز دون محاكمة منتظمة، وإحالة المتهمين إلى محاكم أمن الدولة الاستثنائية. ورغم </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/press-release/2011/09/egypt-emergency-law-biggest-threat-rights-e2809825-january-revolutione28099-2011-09-1-1/"><span>لجوء </span></a><span>السلطات إلى القوة لتفريق المظاهرات واعتقال المعارضين، يرى حقوقيون أن ما كان يجري آنذاك لا يمكن مقارنته بما تشهده البلاد حاليًا.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، يقول – مدير المركز المصري للحقوق الاجتماعية والاقتصادية-، مالك عدلي إن المقارنة بين ما قبل 2011 وما بعدها لا ينبغي أن تقتصر على اختلاف الأدوات القانونية، بل يجب فهمها في إطار اختلاف المنظومات القانونية ذاتها التي استُخدمت لضبط المجال العام.</span></p>
<p><span>ويوضح “عدلي” أن القضاء المصري شهد قبل الثورة محطتين فارقتين شكّلتا مرجعية مهمة في التعامل مع الاحتجاجات الشعبية: الأولى </span><a href="https://qadaya.net/?p=4554"><span>حكم</span></a><span> أحداث 18 و19 يناير 1977، الذي برّأ نحو 176 متهمًا، واعتبر أن الانتفاضة كانت رد فعل طبيعي على قرارات اقتصادية، وميّز بينها وبين توصيف النظام لها آنذاك. والثانية حكم </span><a href="https://revsoc.me/workers-farmers/drb-syqy-lsk-lhdyd-m-1986/"><span>قضية </span></a><span>إضراب عمال السكة الحديد عام 1986، الذي أقرّ بحق العمال في الاحتجاج على تدهور أوضاعهم المعيشية.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن هذين الحكمين أسّسا لتراث قضائي اعترف بشرعية الاحتجاج، وفرض على الدولة إدماج العهود الدولية للحقوق المدنية والسياسية ضمن منظومتها القانونية.</span></p>
<p><span>يقول مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، إن الحكم الأول أسّس لما وصفه بـ”الذخيرة” في التراث القضائي المصري فيما يتعلق بالاحتجاجات الشعبية، وبالطريقة التي من المفترض أن يتم التعامل بها قانونيًا مع اتهامات التخريب والإتلاف وما شابهها.  أما الحكم الثاني، فقد ألزم الدولة المصرية باعتماد العهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، والعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، ضمن منظومتها التشريعية.</span></p>
<p><span>ويشير عدلي إلى أن هذين المسارين كانا الأكثر تأثيرًا في تشكيل الإطار الحاكم للمجال العام قبل الثورة، حيث كانت الاتهامات الرئيسية الموجهة للنشطاء والسياسيين والمتظاهرين تدور حول التخريب والإتلاف، إلى جانب اتهامات تتعلق بالإضراب وتعطيل المرافق الحيوية.</span></p>
<p><span>ورغم غرابة بعض الاتهامات قبل الثورة، مثل “الصياح الجهري ضد النظام”، يؤكد عدلي أن المنظومة العقابية آنذاك كانت “تحترم المجال العام”، وتتيح مساحات للحركة السياسية، ولم تكن تهدف إلى إغلاقه بالكامل. ويشير إلى أن الحبس الاحتياطي قبل الثورة كان محدودًا زمنيًا، وأن نيابة أمن الدولة لم تكن معنية بكافة القضايا السياسية، بل بقضايا الإرهاب المسلح تحديدًا.</span></p>
<p><span>ويضيف أن التطبيق العملي للتحقيقات القضائية في القضايا السياسية قبل الثورة كان مختلفًا جذريًا عمّا هو عليه اليوم، موضحًا أن أطول فترات الحبس الاحتياطي آنذاك لم تتجاوز الأسابيع أو الأشهر القليلة، وأن القضايا لم تكن تصل إلى المراحل الممتدة التي باتت في سنوات ما بعد الثورة.</span></p>
<p><span>وعن إحالة السياسيين والحقوقيين إلى نيابات أمن الدولة،  يوضح أن اختصاص نيابة أمن الدولة العليا قبل يناير 2011، كان مقصورًا على القضايا المتعلقة بالإرهاب والتنظيمات الإسلامية والجهادية المسلحة والأحداث الكبرى، ولم يكن يمتد ليشمل عموم القضايا السياسية والتعبيرية. </span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b> منظومة قاسية ومتشابكة</b></h1>
<p><span>يصف عدلي المنظومة القانونية التي تلت الثورة بأنها “قاسية جدًا”، مشيرًا إلى تحولات جوهرية في قوانين التظاهر، والإعلام، والعمل الأهلي، والانتخابات، فضلًا عن قانون مكافحة الإرهاب، الذي تحوّل عمليًا إلى أداة لتنظيم المجال العام، لا لمواجهة العنف المسلح فحسب. ويؤكد أن التغيير لم يقتصر على التشريع، بل طال أيضًا المبادئ القضائية المستقرة، مع تراجع دور محكمة النقض في كبح التوسع في تفسير النصوص، ما جعل العواقب القانونية للأفعال غير قابلة للتقدير المسبق.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن هذا التحول قد يكون مفهومًا لفترة محدودة في سياق حماية الأمن العام ومواجهة الإرهاب وتجمعات أنصار جماعة الإخوان والتنظيمات المسلحة وحالة الطوارئ التي كانت سائدة في الشوارع، لكنه يصبح- وفق توصيفه – صعب التبرير حين يستمر لأكثر من خمسة عشر عامًا دون مراجعة. مشيرًا إلى التغيرات الأخرى التي لحقت بقوانين الصحافة والنشر، مع إنشاء المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئة الوطنية للصحافة، بما أعاد تشكيل الإطار القانوني المنظم للإعلام والمجال العام.</span></p>
<p><span>ويشير المحامي الحقوقي كذلك إلى التغييرات التي طالت قوانين الانتخابات، والعمل الأهلي، ومباشرة الحقوق السياسية، موضحًا أن قانون مكافحة الإرهاب نفسه، حين تُستخدم مواده ضد من يحاولون المشاركة في المجال العام، يتحول عمليًا إلى أحد القوانين المنظمة للمجال العام، وليس مجرد قانون استثنائي لمواجهة العنف المسلح.</span></p>
<p><span>كذلك يلفت إلى ظهور قوانين لم تكن موجودة سابقًا، مثل قانون الكيانات الإرهابية وقانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات، موضحًا أنه قبل ذلك كان استخدام وسائل التواصل الاجتماعي محصورًا قانونيًا في نطاق محدود مثل قضايا السب والقذف، أو نشر شائعات بعينها كقضية إشاعة مرض الرئيس، بينما باتت اليوم تهمة “نشر أخبار كاذبة” من أكثر الاتهامات شيوعًا.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح عدلي أنه رغم الانتقادات التي كانت تُوجَّه سابقًا لمواد قانون العقوبات المتعلقة بالنشر باعتبارها مطاطة وغير واضحة وتهدف إلى محاصرة المجال العام، فإن هذه المواد كانت، في رأيه، مفهومة داخل منظومة تشريعية موحدة ذات نسق واحد. أما اليوم، فقد أصبح المجال العام محكومًا بعدة قوانين متداخلة، على رأسها قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات، وقانون الاتصالات بعد تعديله، وقانون العمل الأهلي، فضلًا عن التعديلات الكثيرة التي أُدخلت على قانون العقوبات وقانون الإجراءات الجنائية وقانون التظاهر.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن التغيير لم يقتصر على التشريع، بل طال أيضًا المبادئ القضائية التي كانت مستقرة لدى المحاكم العليا في مصر، مشيرًا إلى أن السوابق القضائية كانت تمثل مرجعًا مهمًا لتفسير النصوص المبهمة أو للحد من توسع المحاكم في استخدام بعض المواد، وأن محكمة النقض كانت تضطلع دائمًا بهذا الدور، لكنها تراجعت بعد 2011 عمّا سبق أن قررته في فترات سابقة، ليحل تنظيم مختلف تمامًا.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن هذا التحول قد يكون مفهومًا في ظل التضخم التشريعي، لكنه غير مفهوم بالنظر إلى أثره السلبي على المجال العام، حيث أصبحت العواقب القانونية للأفعال غير قابلة للتقدير المسبق. ويضرب مثالًا على ذلك بأن مجرد قول شخص: “أنا أكره النظام”، كان قبل 2011 يُفهم قانونيًا في إطار محدد يمكن توقع تبعاته، أما اليوم فقد أصبح الأمر بمثابة “قوس مفتوح لا يُغلق”، يمكن أن تُوجَّه على أساسه اتهامات متعددة في آن واحد.</span></p>
<p><span>ويخلص عدلي إلى أن سلطة إنفاذ القانون أصبحت جزءًا فاعلًا في المنظومة القانونية التي تطبق هذه النصوص، بما جعل المنظومة التشريعية القائمة لم تعد تتيح مساحات للاجتهاد القضائي الذي يمكن أن يُسهم في تحقيق التوازن والعدالة.</span></p>
<p><span>عقب ثورة يناير، </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2011/06/07/243130"><span>طالبت</span></a><span> منظمات حقوقية بإنهاء حالة الطوارئ التي استمرت طوال فترة حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك. وقالت هيومن رايتس ووتش في </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2011/06/07/243130"><span>بيان</span></a><span> لها، إن انتقال مصر إلى نظام ديمقراطي يحترم سيادة القانون وحقوق الإنسان سيكون معرضًا للخطر ما لم تنفذ الحكومة العسكرية الانتقالية مجموعة إصلاحات فورية في هذا المجال. ولاحقًا تم </span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%86%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%86-%D9%81%D8%B1%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6/a-59622461"><span>إلغاء </span></a><span>مد حالة الطوارئ نهائيًا في 25 أكتوبر 2021 بقرار رئاسي</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/pro-government-parliament/"><b>أطول انتخابات نيابية في مصر تعيد إنتاج برلمان هيمنة الموالاة</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
التقنين العقابي</b></h1>
<p><span>بعد الثورة، لم تتوقف الملاحقات الأمنية، لكنها انتقلت إلى أدوات قانونية جديدة، بدءًا من </span><a href="https://manshurat.org/node/6547"><span>قانون </span></a><span>التظاهر، مرورًا بقانون </span><a href="https://manshurat.org/node/14679"><span>مكافحة </span></a><span>الإرهاب، وصولًا إلى </span><a href="https://manshurat.org/node/31481"><span>قوانين </span></a><span>الإعلام والتقنية، وصولًا إلى إصدار </span><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-4/"><span>قانون الإجراءات الجنائية</span></a><span> رغم الانتقادات. في إطار تشريعي متكامل يمنح الملاحقات غطاءً قانونيًا، لكنه يُنتج آثارًا عقابية مماثلة، بل أشد، لتلك التي كان يفرضها قانون الطوارئ.</span></p>
<p><span>ويرى قانونيون وسياسيون أن القوانين الجديدة تُستخدم حاليًا لملاحقة السياسيين والنشطاء تحت غطاء قانوني، لكنها تمارس في الوقت نفسه ضغوطًا مشابهة لتلك التي كانت تُمارس بموجب قانون الطوارئ، عبر توسيع نطاق التجريم وإن فاقت حاليًأ في تحويل الحبس الاحتياطي والإجراءات القضائية إلى أدوات عقابية، ضمن إطار ظاهر من الشرعية القانونية.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك يقول مراقبون إن “الملاحقات لم تختلف قبل الثورة وبعدها بقدر ما تغير نمط الملاحقة نفسها: من استثناء معلن وصريح قائم على الطوارئ، إلى ملاحقة مقننة تحت إطار قوانين عادية صُممت لتسمح بتوسيع التجريم والسيطرة على المجال العام.”</span></p>
<p><span>في هذا السياق، يقول زياد العليمي، المحامي الحقوقي وعضو مجلس النواب السابق، إن الدولة قبل الثورة “كانت تتحايل على القانون”، بينما جرى بعد الثورة “تقنين الإجراءات غير الشرعية وتحويلها إلى نصوص قانونية”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى تآكل ضمانات المحاكمة العادلة، واتساع نطاق الحبس الاحتياطي، وتحول قوائم الإرهاب من إجراء احترازي مؤقت إلى عقوبة ممتدة، فضلًا عن التناقض بين إدراج معارضين على هذه القوائم ودعوتهم في الوقت ذاته إلى الحوار الوطني.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف أن “الانتهاكات” التي يتعرض لها المتهمون باتت تُمارَس اليوم “بطرق أسوأ، لكنها تبدو في ظاهرها قانونية”، بحد وصفه، مشيرًا إلى أنه في عهد مبارك كانت قرارات الاعتقال تصدر لفترات محددة، وكان يمكن الطعن عليها قضائيًا، بينما أصبح الحبس الاحتياطي الآن بلا سقف زمني واضح، حيث يقبع آلاف المتهمين رهن التحقيق منذ خمس أو ست سنوات دون محاكمة نهائية.</p></blockquote>
<p><span>ويشير العليمي إلى تآكل ضمانات المحاكمة العادلة، موضحًا أن محامين كثيرين يُمنعون من الاطلاع على ملفات القضايا أو الحصول على صور منها، وهو ما عايشه شخصيًا حين كان متهمًا في إحدى القضايا. كما يذكر أن المحامين في قضية ضمه إلى قوائم الإرهاب طُلب منهم الترافع دون الاطلاع على أسباب الإدراج بدعوى “السرية”، متسائلًا: “كيف يمكن لمحامٍ أن يترافع دون أن يعرف سبب الاتهام؟”</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بقوائم الإرهاب، يلفت العليمي إلى أنها تحولت من إجراء احترازي مؤقت إلى عقوبة ممتدة، حيث ظل بعض الأشخاص مدرجين عليها لأكثر من عشر سنوات، رغم أن القانون يفترض أن تكون إجراءً مؤقتًا لحين التحقق من الوقائع. ويضيف أن بعض المدرجين يُمنعون من العمل وممارسة حياتهم الطبيعية دون سند قضائي حقيقي، ومن بينهم حقوقيون بارزون مثل محمد الباقر.</span></p>
<p><span>وينتقد العليمي التناقض في ممارسات السلطة، إذ تُدرج أشخاصًا على قوائم الإرهاب ثم تدعوهم في الوقت ذاته للمشاركة في الحوار الوطني، متسائلًا: “هل هم إرهابيون أم لا؟”</span></p>
<p><span>وعن طبيعة الاتهامات، يقول إن تهمة “الانضمام إلى جماعة إرهابية” أصبحت تُستخدم كقالب واحد جاهز يُلصق بالجميع، بغض النظر عن انتماءاتهم أو مواقفهم السياسية، حتى في حالات لأشخاص مسيحيين أو معارضين معروفين لجماعة الإخوان المسلمين، وهو ما أدى ـ بحسب وصفه ـ إلى فقدان الثقة في منظومة العدالة، محذرًا من أن “أخطر ما يهدد الدول هو فقدان ثقة الناس في العدالة”.</span></p>
<p><span>وفي مقارنة لافتة، يرى العليمي أن المحاكم العسكرية باتت في نظر كثير من المحامين “أرحم من دوائر جنايات الإرهاب”، موضحًا أن أحكام الإعدام في القضايا العسكرية أقل نسبيًا، ولا تصدر عادة إلا في حال وجود أدلة واضحة، بينما تشهد دوائر الإرهاب معدلات أعلى في إصدار أحكام الإعدام. ويختم العليمي بالقول إن انتهاك حقوق المتهمين والمحامين أصبح يتم بشكل علني ومُشرعن بالقانون، وليس خفيًا كما كان في السابق.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/syrians-in-egypt-2/">اللاجئون السوريون في مصر..ترحيل واحتجاز بلا إنذار</a></strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>الاتهامات المعلّبة</b></h1>
<p><span>برزت خلال السنوات الأخيرة تهمتا “نشر أخبار كاذبة” و”الانضمام إلى جماعة أُسست على خلاف أحكام القانون أو جماعة إرهابية”،  باعتبارهما</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2018/07/15/320424"><span> الأكثر شيوعًا</span></a><span> في ملاحقة السياسيين والنشطاء والمعارضين في مصر.</span></p>
<p><span>وبحسب قانونيين وسياسيين، فإن طبيعة الاتهامات شهدت تحوّلًا لافتًا؛ إذ انتقلت من مرحلة كانت تتسم بعدم المعقولية أو ضعف المنطق القانوني، سواء من حيث تركيبها أو افتقارها إلى أدلة جدية قبل ثورة يناير، إلى ما وصفوه بـ”الاتهامات المعلّبة” ذات الصيغ المتكررة.</span></p>
<p><span>ويعتبر هؤلاء أن صدور ترسانة من القوانين بعد يناير أتاح إعادة هندسة الخطاب الاتهامي داخل أطر قانونية أكثر تعقيدًا، تمنحه مظهرًا منضبطًا شكليًا، حتى وإن ظلّت الإشكاليات الجوهرية المرتبطة بالأدلة وضمانات المحاكمة العادلة قائمة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، يقول السياسي والحقوقي مصطفى شوقي إن الفترة التي سبقت يناير 2011 كان قانون الطوارئ هو الإطار القانوني الحاكم، وكانت القضايا عادةً تُعرض على النيابة والقاضي الطبيعي. وكان للقضاء العسكري اختصاص محدود للغاية، مقصورًا على القضايا الكبرى المرتبطة بالأحداث الجهادية أو تنظيمات الإخوان المسلمين، فيما كانت محاكمات المدنيين أمام المحاكم العسكرية نادرة جدًا.</span></p>
<p><span>ويضيف شوقي، في حديثه لزاوية ثالثة، أن ما بعد عام 2013 شهد توسعًا هائلًا في أدوات الملاحقة القانونية، إذ جرى استبدال الأدوات التشريعية التقليدية بترسانة من القوانين الجديدة، في مقدمتها قانون الطوارئ الذي أُعيد العمل به اعتبارًا من أبريل 2017 واستمر تطبيقه حتى أكتوبر 2021.</span></p>
<p><span>وخلال هذه الفترة، تم مد حالة الطوارئ بقرارات جمهورية متتالية كل ثلاثة أشهر بعد موافقة البرلمان، لما يزيد على أربع سنوات ونصف، رغم أن الدستور ينص على أن إعلان الطوارئ يكون لمدة ثلاثة أشهر قابلة للمد مرة واحدة فقط بعد موافقة البرلمان، وهو ما أثار جدلًا قانونيًا واسعًا حول دستورية آلية التجديد المتكرر.</span></p>
<p><span>وإلى جانب الطوارئ، شملت هذه الترسانة الجديدة قوانين التظاهر، ومكافحة الإرهاب، والكيانات الإرهابية، وتنظيم وتقنية المعلومات، وغيرها من القوانين التي أسهمت في تضييق المجال العام، فضلًا عن التعديلات الدستورية التي وسّعت من صلاحيات القضاء العسكري لتشمل إحالة المدنيين إليه في حالات متعددة، ما شكّل، بحسب شوقي، تحولًا جذريًا في الممارسة القضائية وطبيعة السيطرة القانونية على المجال العام.</span></p>
<p><span>ويشير شوقي إلى أن استخدام الحبس الاحتياطي كأداة عقابية كان أقل قسوة قبل يناير، إذ كان معظم المتهمين يُطلق سراحهم ولم يُستَخدم كأداة للانتقام أو التنكيل. وفي الحالات القليلة التي صدرت فيها أحكام، كانت غالبًا قصيرة، وغالبًا ما يتم الإفراج عنها لاحقًا عبر عفو رئاسي، كما حدث مع الصحفيين إبراهيم عيسى ووائل الإبراشي.</span></p>
<p><span>أما طبيعة الاتهامات قبل الثورة، فتتركز بحسب شوقي على أعمال التخريب والاعتداء على منشآت عامة وأفراد الأمن، ولم تشمل الاتهامات الجديدة التي أصبحت بعد الثورة من الأدوات القانونية الرئيسية لملاحقة السياسيين والنشطاء، مثل الانضمام إلى جماعات إرهابية أو نشر أخبار كاذبة، وهي اتهامات، وفق وصفه، “معلبة” وجاهزة للتطبيق ضمن الترسانة القانونية الجديدة.</span></p>
<p><span>في يوليو 2018، رصدت منظمة هيومن رايتس ووتش </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2018/07/15/320424"><span>ورقة حقائق</span></a><span> بعنوان “الملاحقات القضائية للنشطاء والصحفيين بموجب قانون الإرهاب في مصر” عشرة قضايا تشمل 36 متهما وجهت إليهم فيها أعضاء في نيابة أمن الدولة العليا تهما بموجب قانون مكافحة الإرهاب في مصر (القانون رقم 94 لسنة 2015) أو مواد الإرهاب في قانون العقوبات.  </span></p>
<p><span>ونوهت المنظمة في </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2018/07/15/320424"><span>تقريرها</span></a><span> أن القائمة ليست شاملة، ولكنها تضم الحالات التي تمكنت هيومن رايتس ووتش من الحصول على معلومات. وتشابهت الاتهامات في القضايا العشرة إذ شملت ( نشر أخبار كاذبة، الانضمام/ تمويل جماعة إرهابية أو كلاهما، الإنضمام إلى جماعة أُسست بخلاف أحكام القانون).</span></p>
<p><span>وتكشف المقارنة بين ما قبل يناير وما بعدها أن التحول لم يكن في طبيعة الاتهامات وحدها، بل في منطق إدارة العدالة ذاته. فبينما كان القمع يُمارَس سابقًا عبر أدوات استثنائية واضحة كقانون الطوارئ والمحاكم العسكرية بشكل استثناء، بات اليوم يُمارَس عبر منظومة تشريعية تبدو مكتملة الأركان، لكنها تُستخدم لإعادة تعريف الفعل السياسي بوصفه جريمة جنائية.</span></p>
<p><span>لم يعد الاستثناء حالة مؤقتة، بل صار قاعدة قانونية، ولم تعد الطوارئ إجراءً طارئًا بل ممارسة دائمة مغلّفة بنصوص وقوانين تحت إطار” ضبط المجال العام”</span></p>
<p><span>وفي ظل هذا الواقع، لا يظل السؤال المطروح فقط عن دستورية القوانين أو مشروعية الإجراءات، بل عن مستقبل السياسة، ويبقى الرهان الحقيقي معقودًا على استعادة معنى القانون كأداة لحماية الحقوق لا لتقنين مصادرتها، وعلى إعادة الاعتبار للعدالة باعتبارها شرطًا للاستقرار، لا عائقًا أمامه.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 15:29:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769436136058880</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29966</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إسرائيل، اليوم الاثنين، موافقتها على إعادة فتح معبر رفح الحدودي بين غزة ومصر بشكل محدود أمام الأفراد فقط، لكنها في الوقت ذاته ربطت تنفيذ ذلك باستعادة جثمان الضابط الإسرائيلي ران جفيلي، آخر محتجز في القطاع.</p>

<p>ومنذ دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ونصّه على فتح معبر رفح في الاتجاهين، ترفض السلطات الإسرائيلية فتحه، مبررة ذلك بعدم تسلم جثامين المحتجزين.</p>

<p>واليوم، أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، في <a href="https://x.com/israelipm/status/2015547986793701415?s=46">بيان</a> عبر إكس، أن المجلس الوزاري الأمني الإسرائيلي المصغر "الكابينت" وافق على إعادة فتح محدودة للمعبر لعبور الأفراد فقط، وتحت إشراف إسرائيلي كامل.</p>

<p>وكانت وسائل إعلام إسرائيلية ذكرت الأحد أن مبعوثي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، جاريد كوشنر وستيف ويتكوف، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260126-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%81-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9">حثا</a> نتنياهو على إعادة فتح المعبر من دون انتظار استعادة جثمان جفيلي.</p>

<p>ومن بين 47 محتجزًا إسرائيليًا لدى حماس بدأ تسليمهم بعد اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تتبقى</a> جثة واحدة للضابط جفيلي، لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليها. </p>

<p>وأكد مكتب نتنياهو على ضرورة "بذل حركة حماس أقصى جهدها" للعثور على الجثمان، مضيفًا أنه "بمجرد انتهاء عملية البحث، ووفقًا للاتفاق مع الولايات المتحدة، ستفتح إسرائيل معبر رفح".</p>

<p>وكان مجلس الوزراء الإسرائيلي أصدر، في وقت سابق أمس الأحد، <a href="https://x.com/israelipm/status/2015490290090475549?s=46">بيانًا</a> أعلن فيه أن الجيش ينفذ عمليات واسعة للبحث عن الجثمان في مقبرة شمال قطاع غزة، استنادًا إلى معلومات استخباراتية حول موقع دفنه، مؤكدًا استمرار الجهود حتى العثور على رفاته.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/2015481055562653808?s=46">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، عبر إكس، إن "الجيش يجري عمليات بحث في منطقة قريبة من الخط الأصفر شمال القطاع"، داعيًا إلى الامتناع عن تداول الشائعات وانتظار المعلومات من المصادر الرسمية، ومؤكدًا استمرار العمليات حتى العثور على الجثمان.</p>

<p>في المقابل، أعلن الناطق باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أبو عبيدة أن الحركة زودت الوسطاء في اتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى بجميع المعلومات المتوفرة لديها حول مكان وجود جثمان المحتجز الإسرائيلي الأخير.</p>

<p>وقال أبو عبيدة، في بيان نُشر عبر قناة حركة حماس على تليجرام، إن "ما يؤكد صدق ما نقول هو أن العدو يقوم الآن بالبحث في أحد الأماكن بناءً على المعلومات التي قدمتها كتائب القسام للوسطاء".</p>

<p>وشدد على أن الحركة تعاملت بشفافية في ملف المحتجزين، مؤكدًا أنها "أنجزت كل ما هو مطلوب منها وفق اتفاق وقف إطلاق النار، وسلمت جميع المحتجزين الأحياء والجثامين دون تأخير، رغم عدم التزام الاحتلال وعشرات الخروقات والمجازر التي ارتكبها".</p>

<p>وفيما تواصل إسرائيل المماطلة في فتح المعبر بالاتجاهين، يواصل جيش الاحتلال خروقاته العسكرية في قطاع غزة، إذ <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02tUJsrq4ZgasYvWiiZgExvH3oNEKjvdCGBd8BqJsy33uPCR3UaBDus1SuaUGLjmrel?__cft__%5B0%5D=AZa_hg8njridSHnYUkABGK-tZN0iSdW0rYGEkE49v-Hq-LGMFXYfkGqzzY0TiW_BzRZRt7mzRSXo-5y3CRORvXUvhTnm-YNYoi76FUvYRGUhl4PfVijV4SjcElcmVIACrBUkzuOiZyuUbKn_Rft_jWHZAW2G2HB2V6Ys9UN77pTTBZem82HTAPu7PjieAr_-O8U&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أعلنت</a> وزارة الصحة في غزة، الأحد، مقتل 3 أشخاص وإصابة 8 آخرين جراء إطلاق النار على نازحين داخل خيامهم شرق مدينتي غزة وخانيونس، إضافة إلى إصابة ثلاثة مواطنين في قصف إسرائيلي استهدف سطح برج تجاري سبق تدمير نصفه خلال العدوان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769430765834274</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اشتباكات بين محامين ووكلاء نيابة النزهة.. والنقابة تُلِّمح لتجاوزات من أعضائها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29971</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e1c5f7bd-207d-4a78-9684-9b1ddd6c5af5.jpg.webp?itok=7YZjDK--" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e1c5f7bd-207d-4a78-9684-9b1ddd6c5af5.jpg.webp?itok=7YZjDK--" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهدت نيابة النزهة بمحكمة مصر الجديدة، أمس، اشتباكات بين ثلاثة محامين من جهة، ووكلاء نيابة عامة وحرس تابعين لهم من جهة أخرى؛ <a href="https://www.facebook.com/100007722139152/videos/pcb.4158052181128812/2059923111451635">احتشد</a> على أثرها عدد من المحامين بمقر النيابة مطالبين بندب قاضي مستقل للتحقيق في الواقعة، ومتهمين مدير النيابة بسب زملائهم والتعدي عليهم بالضرب.</p>

<p dir="rtl">بدورها فتحت النيابة العامة، تحقيقات في الواقعة، بدأتها في نيابة النزهة، ثم جرى نقلها في وقت لاحق من مساء أمس، إلى نيابة استئناف القاهرة بمكتب النائب العام بالرحاب، وهو ما صاحبه أيضًا انتقال لحشود المحامين أمام النائب العام للتضامن مع زملائهم ومتابعة التحقيقات المستمرة لأكثر من 18 ساعة وحتى كتابة الخبر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d097004c-220e-4251-b050-febebf5e46d7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/d097004c-220e-4251-b050-febebf5e46d7.jpg.webp?itok=dOq5BOee" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب الباش أفوكاتو على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>جانب من احتشاد المحامين أمام مكتب النائب العام بالرحاب تضامنًا مع زملائهم، 25 يناير 2026</figcaption></figure><h2 dir="rtl">سباب واشتباكات</h2>

<p dir="rtl">واستمعت النيابة العامة لأقوال خمسة محامين شهود على الواقعة وطلبت تفريغ كاميرات المراقبة، عوضًا عن سماعها أقوال المحامين أطراف الواقعة مرة كمتهمين ومرة أخرى كمجني عليهم، وقررت إخلاء سبيل واحد لم يثبت في حقه أي اتهام، حسبما قال أمين عام نقابة المحامين محمود الداخلي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وكشف الداخلي تفاصيل الأزمة من واقع ما تضمنته التحقيقات، التي حضرها بتكليف من نقيب المحامين، وعلى النحو الذي وثقته كاميرات المراقبة، مؤكدًا أنها بدأت بتعنت من حرس النيابة وتطورت إلى اعتداء جسدي ولفظي من قِبل وكيل نيابة ضد محامين، مشددًا على أن مكتب النائب العام اطلع على فيديوهات تُثبت صحة هذه الرواية.</p>

<p dir="rtl">وأوضح الداخلي أن الواقعة بدأت لدى توجه أحد المحامين لتقديم طلب لمدير النيابة، فاستوقفه الحرس بطريقة غير لائقة، وقال له "بعد ما أخلص سجارتي أبقى أدخلك لوكيل النيابة"، مضيفًا أنه حين دخل المحامي لمدير النيابة ليشكو تعامل الحرس، فوجئ برد فعل سلبي، حيث قال له وكيل النيابة "إنت ضيعت حقك عشان بتعلي صوتك بره"، وهو ما أدى لمشادة كلامية قرر على أثرها المحامي تصعيد الشكوى لرئيس النيابة.</p>

<p dir="rtl">وحسب رواية الأمين العام، فإن مدير النيابة فقد السيطرة على أعصابه وبدأ في توجيه سباب نابٍ للمحامين وأمر الحرس بإفراغ الطرقة أمام مكتبه منهم بصورة مهينة لهم.</p>

<p>وأكد الداخلي أن الأمر لم يتوقف عند السباب اللفظي، بل امتد للاعتداء الجسدي، قائلاً "الاعتداء حصل من حراس ووكلاء النيابة على المحامين ووثقت إصابات بهم"، كاشفًا عن واقعة رصدتها الكاميرات لوكيل نيابة حاول الاعتداء على محامي "في إصابة لوكيل نيابة جه يضرب واحد بالبونية فإيده خبطت في الحيطة.. وطالعة في الفيديو".</p>

<p>لكن الداخلي لم ينكر أن المحامين في الواقعة بدرت منهم تجاوزات أيضًا، موضحًا أنه ما كان يجب الاشتباك مع وكلاء النيابة والحرس، وكان عليهم الإصرار على أخذ الحق بالصور القانونية، مؤكدًا أن الأمر سيكون محل نظر من النقابة، كما أنه من المفترض أن يكون سلوك وكلاء النيابة المتورطين في الواقعة محل نظر من التفتيش القضائي.</p>

<h2>بيان تهدئة</h2>

<p dir="rtl">وصباح اليوم، استبقت نقابة المحامين نتائج التحقيقات بإصدار <a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02DxJmD4CnxDLgoE8m4BtnBMi6h9LPLUSdrNYHY6acjocyXEeWvQWn3rMbUMZBUNZnl">بيان</a> أشادت فيه بمباشرة نيابة استئناف القاهرة التحقيقات في الواقعة بـ"حياد تام ونزاهة"، مؤكدة أن أقوال الشهود من المحامين أنفسهم وتفريغ كاميرات المراقبة بمحل الواقعة أسفر عن رصد "تجاوزات" (لم يحدد البيان طبيعتها أو أطرافها بدقة)، لكنه لمح لنسبة هذه التجاوزات إلى المحامين بالتأكيد على أنها ستكون محل نظر النقابة العامة للمحامين، في إشارة إلى أن النقابة ستفتح تحقيقًا معهم وربما تتخذ ضدهم إجراءات تأديبية.</p>

<p dir="rtl">وأمام حالة من <a href="https://www.facebook.com/ahmed.hamdalla.12/posts/pfbid02qL36XLmcPjadyhWrqEwFXscPGDr5feqr5AVADNbraUTR3VhEbQZxAXvgmJomKiGQl">الغضب</a>، أثارها ذلك البيان في أوساط المحامين الذين اعتبروه يدين زملاءهم، قال مصدر رفيع بمجلس نقابة المحامين إن النقابة استندت في إصداره لأقوال أعضاء مجلسها ممن حضروا التحقيقات، لافتًا إلى أن تفريغ كاميرات المراقبة داخل سراي النيابة وثق وقوع "اشتباكات وتجاوزات متبادلة"، واصفًا ما جرى بأنه "أخطاء فردية" تسعى النقابة لاحتوائها بعيدًا عن الصدام المؤسسي مع جهات التحقيق.</p>

<p dir="rtl">ورفض المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، توصيف البيان بأنه يلمح لخطأ المحامين، معتبرًا أن الأزمة في جوهرها "اشتباك" استوجب تدخل النقابة لتطبيق مبدأ "الانضباط المؤسسي" بدلاً من الانجرار وراء نظرية "الفعل ورد الفعل".</p>

<p dir="rtl">ولم ينكر المصدر أن صياغة البيان بهذه اللهجة، تأتي ضمن اتفاق مع النيابة العامة على حل الأزمة، كاشفًا عن وجود تنسيق مستمر وعلى أعلى مستوى بين نقيب المحامين ومكتب النائب العام ونيابة الاستئناف منذ اللحظة الأولى للأزمة.</p>

<p dir="rtl">وأكد أن الهدف الحالي هو الوصول إلى "حل جذري" ينهي الأزمة دون خسائر لأي من الطرفين، مشددًا على أن دور النقابة هو "المساعدة في الحل" وليس إشعال الحرائق أو لعب دور "عنترة بن شداد" على حساب مصلحة الزملاء الشباب "المتورطين في الواقعة".</p>

<h2 dir="rtl">أغراض انتخابية</h2>

<p dir="rtl">وأرجع المصدر حالة التوتر الراهنة وحشد المحامين سواء في نيابة النزهة أو أمام مكتب النائب العام إلى تدخل "أطراف مغرضة" لم يسمها، قال إنها "تسعى لتأجيج الصراع بين المحامين والنيابة العامة، مستغلة أجواء الانتخابات النقابية لتهييج الرأي العام".</p>

<p dir="rtl">وتنطلق السبت، المقبل، انتخابات المرحلة الثانية في 18 نقابة فرعية للمحامين من بينهم نقابة شمال القاهرة التابع لها محامي نيابة النزهة.</p>

<p dir="rtl">ولم يستبعد الداخلي، هو الآخر، تأجيج بعض المرشحين في الانتخابات النقابية الأزمة لتحقيق أهداف انتخابية، مؤكدًا أنه كان توصل لاتفاق لحل الأزمة مع النائب العام المساعد، لكن بعض الأطراف سعت للحشد و"التسخين" من أجل  "حب الظهور وإنه يبان قائد" وهو ما أدى لتعقيد المشهد.</p>

<p> وفي السياق، قال المصدر إن النقابة ستصدر خلال الساعات القادمة بيانًا تفصيليًا يشرح كافة أبعاد الموضوع وما انتهت إليه التحقيقات الرسمية.</p>

<p dir="rtl">وتتكرر بين الحين والآخر، وقائع الخلاف والأزمات بين المحامين من جهة والقضاة ووكلاء النيابة وحرس النيابات من جهة أخرى، وكانت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=w2WQIefQu_w">آخرها</a> في مايو/أيار الماضي، حين دخل أعضاء من مجلس النقابة الفرعية للمحامين بحلوان، في اعتصام بمقر المحكمة اعتراضًا على تعرض محامية للاعتداء من قبل أحد أفراد حراسة النيابات، وهي الأزمة التي انتهت وقتها بوقف فرد الأمن عن العمل.</p>

<p>وقبل عامين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79ace2a-196d-4844-b8bb-45f922a53eae" href="https://almanassa.com/news-bulletin/9156" title="المحامون يمتثلون لقرار نقابتهم بتعليق العمل أمام المحاكم.. وتحرك برلماني للتصدي للمراكز الطبية غير المرخصة">أعلنت</a> النقابة العامة للمحامين، تعليق عمل أعضائها أمام محاكم الجنايات وتحقيقات النيابة العامة في كافة أنحاء الجمهورية، اعتراضًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56cfd669-6e60-4695-917f-66bd4824ba22" href="https://almanassa.com/news/9125" title="أحكام مشددة بحبس ستة محامين في قضية محكمة مطروح">حكم</a> أصدرته محكمة مرسى مطروح بحبس 6 محامين سنتين مع الشغل، لإدانتهم بالتعدي على ثلاثة من موظفي المحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769430765834273</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاستقالة مقابل الراتب.. "رؤية للمقاولات" تضغط على عاملين فصلتهما تعسفيًا للتنازل عن حقوقهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29969</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ad0e1e07-6d4c-4745-91ae-0332d77b2315.jpg.webp?itok=N_aZ_Xd1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ad0e1e07-6d4c-4745-91ae-0332d77b2315.jpg.webp?itok=N_aZ_Xd1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقفت شركة رؤية للمقاولات، التابعة لمجموعة بايونيرز القابضة للاستثمارات المالية، راتب شهر يناير/كانون الثاني الجاري لعاملين بموقع تلال السخنة بالسويس، بعد أن أبلغتهما الأسبوع الماضي بانتهاء عقديهما وساومتهما على صرف الراتب مقابل تقديم استقالة وتوقيع إخلاء طرف وتنازل عن كافة حقوقهما المالية، وهو ما رفضه العاملان، حسب ما أكده أحدهما لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح  إبراهيم عبد الجواد، أحد العاملين المفصولين، أنه وزميله حررا محضر إثبات حالة صباح اليوم الاثنين، بقسم شرطة عتاقة.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5081f35c-fea3-4e3f-8118-447e0e199890" href="https://almanassa.com/news/29857" title="تتراوح مدة خدمتهما بين 9 و16 سنة.. رؤية للمقاولات تسرح عاملين قسريًا">أنهت </a>شركة رؤية للمقاولات تعاقد عاملين اثنين بموقع تلال السخنة بالسويس، أحدهما مدة خدمته 16 سنة والثاني 9 سنوات، بعد رفض أحدهما التوقيع على فسخ العقد، ورفض الآخر التوقيع على عقد جديد لمدة 6 أشهر فقط.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100069247240153/posts/829754886009412/?mibextid=WC7FNe&amp;rdid=XfP7aCzVnPyiazGh">يمتلك</a> رجل الأعمال وعضو حزب مستقبل وطن ورئيس نادي فيوتشر الرياضي السابق وليد زكي نحو 26% من أسهم مجموعة بايونيرز، التي استحوذت على شركة رؤية للمقاولات عام 2017، ويشغل منصب رئيس مجلس إدارة المجموعة. وحزب مستقبل وطن هو حزب موالاة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4168321">حصد</a> أكثرية برلمانية نسبية في الانتخابات الأخيرة.</p>

<p>وقال عبد الجواد إن إدارة الشركة طردتهما من الموقع ورفضت مبيتهما في السكن المخصص للعمال أمس، رغم بُعد مكان إقامتهما في قنا والبحيرة عن مقر الشركة بالسويس، مؤكدًا أنه متجه إلى القاهرة لتقديم شكوى رسمية بمكتب عمل مدينة نصر التابع للشركة، بعدما حررا محضرًا بقسم شرطة عتاقة.</p>

<p>وأضاف أن موظف قسم الاتش آر طالبهما بالتوقيع على إقرار بعدم أحقيتهما أو أبنائهما في المطالبة بأي تعويضات مستقبلية أو رفع دعاوى قضائية، مقابل صرف الراتب، وهو ما رفضه العاملان.</p>

<p>وتأتي هذه الواقعة بعد أن تقدم ثمانية عمال في ديسمبر/كانون الأول الماضي ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f086222-14bc-4247-ae27-f37ace398a77" href="https://almanassa.com/news/29214" title='مقابل "رُبع شهر عن كل سنة".. عمال "رؤية للمقاولات" يشكون ضغوطًا لإجبارهم على الاستقالة'>شكوى</a> رسمية إلى مكتب عمل مدينة نصر، متهمين إدارة الشركة بممارسة ضغوط لإجبارهم على الاستقالة مقابل صرف تعويض محدود يعادل ربع شهر عن كل سنة عمل، وتحرير عقود جديدة محددة المدة عبر شركة بارتنر برو للتجارة والخدمات.</p>

<p>وقال عدد من العمال الثمانية لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن "وليد زكي يستغل منصبه في حزب مستقبل وطن ونفوذه وعلاقاته في تسريح من تبقى من العمال دون صرف أي مستحقات مالية لهم". </p>

<p>وفي وقت سابق، قال عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن أوضاع الشركة شهدت تغيرًا جذريًا منذ استحواذ مجموعة بايونيرز عليها، موضحًا أن الإدارة سحبت أغلب المشروعات من رؤية وأسندتها إلى شركات أخرى تابعة للمجموعة، وبدأت منذ نحو خمس سنوات في تسريح العمال "بالتراضي" مقابل تعويض يعادل شهرين عن كل سنة خدمة، وأجبرت آخرين على تقديم استقالاتهم مقابل شهر واحد عن كل سنة خدمة ما أدى إلى تقلص عدد العاملين إلى عشرات فقط، وتريد الآن تسريح بقية العمال مقابل ربع شهر عن كل سنة خدمة.</p>

<p>وحسب العمال لا تتجاوز رواتب العمال المتبقين في شركة رؤية 8 آلاف جنيه شهريًا رغم تجاوز مدد خدمتهم 20 عامًا، فيما ينفقون نحو ثلث هذا المبلغ على الطعام خلال إقامتهم في مواقع العمل، في ظل توقف الزيادات منذ عام 2019.</p>

<p>وكان عمال شركة رؤية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6693a9-8e37-44f4-9b7f-51ae6706a090" href="https://almanassa.com/news/19333" title='وقفة احتجاجية لعمال "رؤية" للمطالبة بزيادات متأخرة '>نظموا </a>في سبتمبر/أيلول 2024، وقفة احتجاجية بموقعي تلال السخنة والقطامية، للمطالبة بصرف الزيادات السنوية المتأخرة منذ 2019، والأرباح السنوية المتوقفة، إلى جانب إعادة التأمين الصحي الذي ألغته الشركة.</p>

<p>وتأسست شركة رؤية للمقاولات عام 2007، قبل أن <a href="https://economyplusme.com/60345/">تستحوذ</a> مجموعة بايونيرز القابضة للاستثمارات المالية على نحو 75% من أسهمها عام 2017.</p>

<p>ونفذت الشركة عددًا من المشروعات العقارية، من بينها منتجعات وفيلات بالساحل الشمالي، ومشروع ستون بارك بالقطامية، إلى جانب مشروع تلال السخنة بمحافظة السويس، الذي يضم منتجعات وشاليهات وفيلات باستثمارات تقدر بمئات الملايين من الجنيهات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769430765834272</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكومة مدبولي: أسوأ مما سبق.. أفضل مما سيأتي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29912</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b322758e-f1f2-417e-9ca5-0124bdc58177.png.webp?itok=_ivqMtPO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b322758e-f1f2-417e-9ca5-0124bdc58177.png.webp?itok=_ivqMtPO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ما إن انتهى أطول "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" href="https://almanassa.com/stories/29195" title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك">عرس انتخابي</a>" في تاريخ الحياة النيابية المصرية، حتى انتعشت بورصة التوقعات بشأن تعديل وزاري مرتقب، أو تغيير كامل للحكومة يشمل رئيسها الدكتور مصطفى مدبولي، الذي يُحمِّله البعض تبعات التراجع في العديد من الملفات منذ <a href="https://cabinet.gov.eg/StaticContent/Resume">توليه المنصب</a> رسميًا منتصف عام 2018.</p>

<p>بدايةً، لا يُلزم <a href="https://manshurat.org/node/4256">الدستور </a>الحكومة بتقديم استقالتها عقب انتخاب برلمان جديد؛ ولكن يتم الاقتراع على الحكومة عند تكليفها من رئيس الجمهورية، وإذا لم تحصل على ثقة البرلمان خلال 30 يومًا، حينها يكلف رئيس الجمهورية رئيسًا للحكومة من الحزب أو الائتلاف الحائز على الأغلبية البرلمانية، وإذا لم تنل الحكومة ثقة البرلمان مجددًا، يحل البرلمان وتجرى انتخابات جديدة.</p>

<p>وبالنظر إلى تشكيل مجلس النواب الحالي، الذي لا تتجاوز نسبة المعارضة فيه -نظريًا- 10%، وفق ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" href="https://almanassa.com/stories/29195" title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك">كشفته</a> انتخابات رئيس المجلس والوكيلين، فإن الأغلبية ستُمرر ما يُعرض عليها، سواء بالإبقاء على مدبولي ووزرائه، أو إجراء تعديل محدود، أو حتى تغيير رئيس الحكومة نفسه، ليأتي "مدبولي جديد" يُنفِّذ ما يطرح عليه من سياسات وتوجهات.</p>

<h2>مجرد شكليات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ce51835d-8d5f-4e6c-8545-103efa9d1a52" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/471257371_920226156958692_8034970175206618149_n.jpg.webp?itok=t6IZN738" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة مجلس الشيوخ على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>نائب رئيس الوزراء ووزير الصحة خالد عبد الغفار بجوار وزير الشؤون النيابية محمود فوزي، 23 ديسمبر 2024</figcaption></figure><p>وقد <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7/7266468">حسم</a> المستشار محمود فوزي، وزير الدولة للشؤون النيابية والقانونية، الجدل الدستوري حين أكد أن "تحديد توقيت تغيير الحكومة أو إجراء أي تعديل وزاري هو حق دستوري أصيل لرئيس الجمهورية لا ينازعه فيه أحد".</p>

<p>هذا عن الجدل الدستوري؛ أما الأعراف الديمقراطية، فجرت على أن تبادر الحكومة بتقديم استقالتها عقب تشكيل البرلمان الجديد، ولو عقمت مصر عن تقديم بديل يُعاد تكليفها، ليكتمل المشهد، ثم تعرض برنامجها على نواب الشعب، على أن يتسق هذا البرنامج مع توجهات الأغلبية البرلمانية التي يُفترض أنها تعبر عن الإرادة الشعبية.</p>

<p>لكن الأعراف الديمقراطية لا مكان لها في بلادنا. فمصر -كغيرها من دول العالم الثالث- لا تقيم وزنًا لقواعد الديمقراطية التي حاول الملايين ترسيخها قبل 15 عامًا، في ثورة رفعت شعار "عيش.. حرية.. عدالة اجتماعية". فقد تعثّرت تلك المحاولة، كما تعثرت محاولات شبيهة في دول أخرى بالمنطقة، سقط معظمها في مستنقع الفوضى، بينما ارتدّت دول أخرى إلى الخلف، عائدةً إلى نقطة الصفر التي انطلق منها قطار الثورة.</p>

<p>على أي حال، لا ينتظر أحدٌ معارضةً من أغلبية برلمانية حجزت مقاعدها تحت القبة، في انتخابات يعلم الجميع كيف جرت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">هندستها</a>، وحجم التجاوزات التي شابت إجراءاتها، وباعتراف الجميع، بمن فيهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">رئيس الجمهورية</a> ذاته. مجلس "موصوم" كهذا غير قادر، ولا حتى راغب، في استخدام صلاحياته الدستورية، لحجب الثقة عن أي حكومة ستُعرض عليه جديدة كانت أم قديمة أو معدلة.</p>

<blockquote>
<p>لن يُحدث تغيير حكومة مدبولي، أو تعديلها، فارقًا يُذكر في أي من الملفات؛ فالرجل ووزراؤه ليسوا سوى موظفين</p>
</blockquote>

<p>بعيدًا عن النصوص الدستورية والأعراف الديمقراطية، فإن ما قد يدفع رئيس الجمهورية إلى تغيير الحكومة أو تعديلها، هو أن يكون قد تلقى تقارير ترصد تصاعدًا مقلقًا في الغضب الشعبي، يستدعي تفريغه أو التنفيس عنه، بما يوحي بالاستجابة للإرادة العامة.</p>

<p>غير أن هذه الفرضية تبدو مستبعدة؛ فالمواطن المصري، ورغم مرور أسوأ انتكاسة اقتصادية شهدتها البلاد منذ عقود، أدت إلى تآكل دخله ومدخراته، وتدهور أوضاعه المعيشية، ووقوع نحو ثلث الشعب تحت خط الفقر؛ ما زال صابرًا محتسبًا، يبتلع غضبه ويكظم غيظه، بعدما رأى بأم عينه مآلات الثورة، وما تسببت فيه موجات الربيع العربي من هزات عنيفة في دول الإقليم، فآثر الحاضر المأزوم على المستقبل المجهول.</p>

<p>السلطة من جانبها تدرك حجم الغضب المكتوم، لكنها مطمئنة إلى أن رد الفعل لن يتجاوز جلسات الثرثرة ومساحات التنفيس في السوشيال ميديا، والتي يُعاد تطويقها كلما تجاوزت الخطوط المرسومة. ومن ثم، لا تُقدم على أي تغيير حقيقي في بنية مؤسسات الدولة، إلا بالقدر الذي لا يمس إحكام سيطرتها على كامل الأجهزة والمؤسسات.</p>

<p>لن يُحدث تغيير حكومة مدبولي، أو تعديلها، فارقًا يذكر في أي من الملفات؛ فالرجل ووزراؤه ليسوا سوى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06f5a932-68fe-46d2-9232-9ac54cfc31e8" href="https://almanassa.com/stories/18303" title="حكومة 3 يوليو.. رد الجميل لرجال الرئيس">موظفين</a>، لا يملكون قرارًا ولا يصنعون سياسات، رغم ما منحه لهم الدستور من صلاحيات واسعة، تتيح لرئيس الحكومة المشاركة في وضع السياسة العامة للدولة والإشراف على تنفيذها.</p>

<h2>إن هي إلا أسماءٌ</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8a336eaf-4a81-47fe-911a-55a4bddd29f2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8a336eaf-4a81-47fe-911a-55a4bddd29f2.jpg.webp?itok=HCySxkav" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة مجلس الوزراء، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء يلتقي رجال أعمال ورموزًا من نظام مبارك ضمن لقائه مع "اللجان الاستشارية المُتخصصة"، 28 يناير 2025.</figcaption></figure><p>لا تختلف حكومة مدبولي عن سابقاتها؛ فطوال عقود طويلة، لم يتجاوز دور الحكومات المتعاقبة حدود تنفيذ السياسات لا صنعها، أو "سكرتارية الرئيس"، كما <a href="https://www.youm7.com/story/2010/2/11/%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%89-20%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89-%D9%88%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA/188228">وصفها</a> وزير الزراعة السابق يوسف والي قبل ثورة 25 يناير. فمصر، في أغلب حقبها التاريخية، تصنع فيها القرارات داخل مؤسسة واحدة، ولم يطبق فيها يومًا مبدأ الفصل بين السلطات، حتى في الفترة التي يعتبر البعض أنها كانت "ليبرالية".</p>

<p>الفارق أنه في بعض المراحل التي شهدت قدرا من "الهندسة السياسية" أُتيح للبرلمان استخدام جزء من صلاحياته الرقابية، وسُمح للصحافة بهامش لممارسة دورها في النقد والمساءلة، وهو ما غاب خلال العقد الأخير؛ إذ لم يفعل مجلس النواب أهم أدواته، "الاستجواب"، سوى مرة يتيمة عام 2020، حين تقدم النائب محمد الحسيني <a href="https://www.youm7.com/story/2020/1/16/10-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%C3%97-5-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%AA-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A8/4588168">باستجواب</a> ضد وزيرة الصحة السابقة هالة زايد، ونجت منه الوزيرة لغياب مقدمي طلب سحب الثقة، بحسب ما أعلن آنذاك رئيس المجلس علي عبد العال. أما الصحافة، فقد جرى تغييبها عمدًا، حتى تحولت إلى منصات تعكس خطاب السلطة لا صوت الناس.</p>

<p>في يوليو/تموز 2018، تعهد مدبولي، خلال<a href="https://www.youtube.com/watch?v=BcyyHQrz_w4"> عرض</a> برنامج حكومته على مجلس النواب، بـ"حماية الأمن القومي، والحفاظ على حقوق مصر المائية، وتمكين فئات الشعب من الاستفادة من نتائج برنامج الإصلاح خلال عامين". وأسرف في إطلاق الوعود بشأن خفض الدين الحكومي، والسيطرة على التضخم، وتحسين مؤشرات الأداء الاقتصادي، وتأمين الطاقة "بجودة عالية وسعر منافس".</p>

<p>وتوجه إلى الفئات "الأكثر فقرًا وتهميشًا" بوعود عن تحسن ملموس في حياتهم اليومية خلال شهور قليلة، مختتمًا حديثه برسالة إلى المواطن قال فيها "لقد صبرتَ كثيرًا وتحمَّلت كثيرًا، وأرجو أن تتأكد أنه مضى الكثير ولم يبق إلا القليل".</p>

<p>مرت نحو ثماني سنوات على تلك الوعود؛ لم يتراجع الدين الخارجي، بل<a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2026/1/17/2926722/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-163-7-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A"> بلغ</a>، وفق بيانات البنك المركزي، نحو 163 مليار دولار، ولم تسيطر الدولة على التضخم، ولم تتحسن أحوال المواطن، الذي صبر وتحمل كثيرًا، بينما انهارت قيمة العملة المحلية بصورة غير مسبوقة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06f5a932-68fe-46d2-9232-9ac54cfc31e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18303" role="article" about="/stories/18303" data-sanitized-id="node-18303" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18303" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18303" data-ph-capture-attribute-link-title="حكومة 3 يوليو.. رد الجميل لرجال الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حكومة 3 يوليو.. رد الجميل لرجال الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومع ذلك، يظل مدبولي، في هذه المرحلة، "أفضل من غيره"، كما كان الببلاوي أفضل من محلب، ومحلب أفضل ممن تلاه، وهكذا؛ فالأزمة ليست في الأسماء، بل في سياسات وتوجهات سلطة لا ترغب، ولا تؤمن، بإشراك الناس في معادلة الحكم، ولا تمنحهم حق اختيار من يحكمهم، أو من يراقب الحاكم ويحاسبه نيابة عنهم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7a4b60ed90cfd58d4b68d959e2ceebc87abb8064080cfb7acff42a0bbbc5cc7a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769430765834271</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"كول واي" الإسبانية تعتزم إنشاء خط جديد لتصنيع مكونات القطارات في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29960</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2d1965dc-48a9-4588-95e5-a2f5bc86b66c.jpg.webp?itok=WhWCTvrg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2d1965dc-48a9-4588-95e5-a2f5bc86b66c.jpg.webp?itok=WhWCTvrg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم شركة كول واي/Colway الإسبانية إنشاء خط إنتاج ثانٍ لتصنيع مكونات القطارات والجرارات في مصر، باستثمارات تُقدَّر بنحو 15 مليون دولار، بهدف تلبية احتياجات الهيئة القومية لسكك حديد مصر من مكونات الجرارات، وفقًا لعضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الشركة تقدمت بطلب للحصول على قطعة أرض بمساحة 10 آلاف متر مربع لإقامة المصنع الجديد؛ لاستكمال <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/6/%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%89-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9/6942568">مشروعها</a> المتخصص في إنتاج المكونات الداخلية لقطارات السكك الحديدية ووسائل النقل، الذي أُقيمت المرحلة الأولى منه داخل ورش كوم أبو راضي التابعة للهيئة على مساحة 3 آلاف متر مربع.</p>

<p dir="rtl">وفي مارس/آذار الماضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0ybBrTwnDB2bgPDAkpQWGzU618v6NfbjDFjh69JrPESpe67od6kNcGdkQgVTUWeuHl?rdid=Xh3ERMOS3QafGzIO#">نشرت</a> الحكومة بيانًا عن تفقد وزير النقل والصناعة كامل الوزير لأول إنتاج للشركة الإسبانية لمكونات عربات النوم، مشيرة إلى أن "المشروع يساهم في تنفيذ أولويات الدولة المتعلقة بتوطين صناعات السكك الحديدية وتقليل الاعتماد على الاستيراد".</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر أن الهيئة تدرس حاليًا عددًا من المواقع التي تتناسب مع المساحة المطلوبة، مع مراعاة تخفيض سعر حق الانتفاع بالأرض أو منحه للشركة دون مقابل، تنفيذًا لتوجيهات وزير النقل، في إطار دعم خطط توطين الصناعة.</p>

<p dir="rtl">وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f0ef7d0a-7dc3-4bd1-910c-dd756a22ecdc" href="https://almanassa.com/news/27807" title="تشمل أراضي بالمجان.. وزير النقل يعلن حوافز جديدة لإنشاء مصانع السكك الحديدية">أعلن</a> الوزير، منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، اتجاه الحكومة لمنح حوافز للشركات العاملة في تصنيع أنظمة وقطع غيار السكك الحديدية، تشمل خفض أسعار الأراضي أو تخصيصها دون مقابل، لتشجيع المستثمرين على إقامة مصانع محلية لإنتاج معدات وأنظمة الاتصالات الخاصة بالقطارات وخطوط السكك الحديدية.</p>

<p dir="rtl">واستبعد المصدر أن يتم تخصيص الأرض للشركة بالمجان بشكل كامل، مرجحًا أن ينتهي الأمر بتسعيرها بسعر منخفض للغاية يحقق توازنًا بين مصلحة الهيئة وتوجهات دعم المستثمرين الراغبين في التوسع داخل السوق المحلية.</p>

<p dir="rtl">"منح الأراضي يخضع لمراجعات قانونية دقيقة، نظرًا لأن <a href="https://almalnews.com/2086482/%C2%AB%D8%B3%D9%83%D9%83-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1%C2%BB-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/">أصول </a>هيئة السكك الحديدية مملوكة للدولة، كما أن جميع عمليات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9641f6e-4657-4d31-906e-f31a52640226" href="https://almanassa.com/news/29061" title='دفعة ثانية في الطريق.. "السكة الحديد" تطرح 15 قطعة أرض للبيع بـ"ربع مليار جنيه"'>التسعير </a>تتطلب وجود مقابل، خاصة في ظل تمتع بعض المواقع بمزايا استثمارية، ما يستلزم دراسة الأمر بشكل متكامل، والحصول على موافقة مجلس الوزراء في مرحلة لاحقة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p dir="rtl">وتعاني البلاد من ضغوط عجز الميزان التجاري، خاصة مع توسعها في استيراد المواد البترولية لسد عجز الطاقة، ما دفعها لتحفيز <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b8bcf2f5-d973-41c8-a85e-017802c42227" href="https://almanassa.com/news/13020" title='خطة "النقل" لتوطين صناعة القطارات ينقصها الخبرة والدولار'>توطين</a> الصناعة، وسجل الميزان التجاري للربع الأول من 2025-2026 <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/july-sep-2025/press-release-balance-of-payments-performance-in-the-first-quarter-of-fy-2025-2026.pdf">عجزًا</a> بقيمة 14.6 مليار دولار.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70eba623-aaa7-4d68-9d55-985a08139dbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19477" role="article" about="/stories/19477" data-sanitized-id="node-19477" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19477" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19477" data-ph-capture-attribute-link-title='رأس الحكمة.. طوق نجاة لتوطين "النقل"' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رأس الحكمة.. طوق نجاة لتوطين "النقل"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ولفت المصدر إلى أن فترة تنفيذ المشروع قد تصل إلى 18 شهرًا كحد أقصى، وفقًا لقدرات الشركة وإمكاناتها في التعاقد على المعدات من الخارج، وإدخالها إلى السوق المحلية، إلى جانب تنفيذ مراحل التشغيل التجريبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769425343491599</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-25-at-7.50.59-PM-150x150.png" alt="نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة" title="نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في قصف الاحتلال الإسرائيلي لحي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، وبرصاصاته في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، تزامنًا مع إصابة عدد آخر نتيجة قصف في مخيم جباليا، شمالي القطاع، استهدف عيادة تابعة لوكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، ضرورة نشر قوة الاستقرار الدولية في غزة لمراقبة وقف إطلاق النار، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، فضلًا عن الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، في حين جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، تحذيره من أن تهجير سكان غزة، وما يعنيه من تصفية للقضية الفلسطينية، «سيقود إلى نزوح مئات الآلاف إلى أوروبا والدول الغربية، وتداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة لأحد على تحملها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة العيزرية، جنوبي مدينة القدس المحتلة، في حين أصيب طفل وامرأة، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهما بالضرب، في حادثين منفصلين وقعا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة عامل فلسطيني برصاص قوات الاحتلال عند حاجز قلنديا العسكري، شمالي القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين وإصابة خمسة، نتيجة الغارات الإسرائيلية على بلدتين في جنوبي البلاد، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أن الغارات استهدفت عناصر في تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا داخل موقع لإنتاج وسائل قتالية، فضلًا عن مهاجمة بنى تحتية عسكرية للحزب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>3 قتلى في «غزة» وخان يونس برصاص وقصف الاحتلال.. ونقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي على حي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/309742"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، مُضيفة أن قوات الاحتلال الإسرائيلي منعت طواقم المديرية من دخول الحي، لانتشال قتلى ومصابين بنيران الاحتلال. وفي جنوبي القطاع، واصلت قوات الاحتلال نسف منازل نزح سكانها في شرق مدينة خان يونس، تزامنًا مع استمرار إطلاق النار المُكثف في المنطقة نفسها، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/25/990199/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220963"><span>كشفت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عن مقتل فلسطيني إثر إصابته برصاص الاحتلال في منطقة المواصي، غربي خان يونس، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220959"><span>إصابة</span></a><span> عدد آخر نتيجة قصف إسرائيلي في مخيم جباليا، شمالي القطاع، استهدف عيادة تابعة لوكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7252"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، وثمانية مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و657 قتيلًا، و171 ألفًا و399 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الطواقم الطبية في غزة، اليوم، رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية حُفرت خلال حرب الإبادة داخل ساحة مسجد في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، إلى مقبرة رسمية في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141006"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141001"><span>أشارت</span></a><span> إلى إصابة عدة مواطنين، نتيجة قصف الاحتلال مبنى في حي الرمال، غربي المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://www.msf.org/ar/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، أمس، استعدادها الاستثنائي لمشاركة قائمة محددة بأسماء موظفيها الفلسطينيين والدوليين مع السلطات الإسرائيلية، وذلك لتجنب تعليق عملياتها الإنسانية في الأراضي الفلسطينية المحتلة المقرر مطلع مارس المقبل، حسبما أفاد بيان للمنظمة، أكد أن هذا القرار جاء نتيجة مطالب إسرائيلية غير مبررة بتسليم معلومات شخصية، لضمان استمرار تقديم الرعاية الطبية لمئات آلاف الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إسرائيل </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>أكدت</span></a><span>، مطلع الشهر الجاري، تطبيق قرار فرض الحظر على أنشطة 37 منظمة غير حكومية دولية تعمل في غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، بموجب قرار حكومي صدر في مارس الماضي، والذي يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما عبرت جهات مختلفة عن مخاوفها من عواقب القرار الإسرائيلي بحظر أنشطة المنظمات الإغاثية الدولية على تقديم الإغاثة الطارئة لأهالي القطاع، </span><a href="https://palsawa.com/post/435101/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D9%81%D8%B4-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AF-50-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%85%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>حذر</span></a><span> مدير جمعية الإغاثة الطبية في غزة، محمد أبو عفش، اليوم، من وضع صحي كارثي يواجه سكان القطاع نتيجة نقص الأدوية والمستلزمات الطبية والوقود، مؤكدًا أن مخزون عدد كبير من الأصناف الدوائية الأساسية وصل إلى «الرصيد الصفري»، فضلًا عن مواجهة القطاع الصحي ضغوطًا غير مسبوقة نتيجة تلاحق الأزمات وتراكم المعيقات.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تطالب بنشر القوة الدولية في غزة.. وتحفظات أوروبية بشأن الانضمام إلى «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-/1461093226061093/"><span>أكد</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، على أهمية المضي قدمًا في تنفيذ خطوات المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، ودعم اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، مؤكدًا، خلال لقائه نائب وزير الخارجية الأمريكي، كريستوفر لاندو، على ضرورة نشر قوة الاستقرار الدولية لمراقبة وقف إطلاق النار، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، فضلًا عن الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، بما يمهد لمرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكد الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أمس، على دفع بلاده للتنفيذ الكامل للاتفاق وإجهاض أي محاولات للالتفاف عليه، جدد </span><a href="https://www.youtube.com/shorts/N_Eza-Ig84s"><span>تحذيره</span></a><span> من أن تهجير سكان غزة، وما يعنيه من تصفية للقضية الفلسطينية، «سيقود إلى نزوح مئات الآلاف إلى أوروبا والدول الغربية، وتداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة لأحد على تحملها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى، أمس، وفد من قيادة حركة حماس، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، رئيس جهاز الاستخبارات التركي، إبراهيم قالن، في إسطنبول، لبحث المرحلة الثانية من اتفاق غزة، واستيفاء متطلبات مرحلته الأولى، حسبما قال </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/25/990205/"><span>بيان</span></a><span> للحركة، أضاف أن الجانبان اتفقا على «مواصلة التشاور والتنسيق المشترك بشأن بدء عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، وإدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يُكشف عن تفاصيل تشكيل «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة، بقيادة قائد القيادة المركزية للعمليات الخاصة الأمريكية، اللواء جاسبر جيفرز، وفق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>إعلان</span></a><span> البيت الأبيض، الأسبوع الماضي، طلبت الولايات المتحدة من إيطاليا الانضمام إلى القوة كعضو مؤسس، حسبما </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2026-01-24/us-asks-italy-to-join-gaza-security-force-as-founding-member"><span>قالت</span></a><span> شبكة «بلومبيرج» الأمريكية، أمس، مُضيفة أن دبلوماسيين أميركيين طرحوا الأمر خلال مباحثات خاصة أُجريت مؤخرًا مع مكتب رئيسة الوزراء الإيطالية، جورجيا ميلوني، التي لم تحسم موقفها بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، وبعد إعلان </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7/20260120-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>فرنسا</span></a><span> و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5232801-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8"><span>إسبانيا</span></a><span> و</span><a href="https://asharq.com/politics/168771/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/"><span>النرويج</span></a><span> و</span><a href="https://www.maannews.net/news/2154714.html"><span>السويد</span></a><span>، رفض الانضمام لمجلس السلام، ارتفعت وتيرة التحفظات الأوروبية بشأن الانضمام للمجلس، والتي كان آخرها، </span><a href="https://arabic.euronews.com/my-europe/2026/01/25/euronews-greek-prime-minister-says-most-europe-will-not-join-trump-peace-council"><span>تأكيد</span></a><span> رئيس الوزراء اليوناني، كيرياكوس ميتسوتاكيس، اليوم، أن معظم الدول الأوروبية لا يمكنها الانضمام للمجلس، لأنه يتجاوز بكثير تفويض مجلس الأمن الدولي، مشددًا على أن مبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنشاء «مجلس السلام»، ينبغي أن تكون «لغزة فقط، ولفترة زمنية محدودة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يومين من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5233017-%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%B3-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B5%D9%8A%D8%BA%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>إعلان</span></a><span> المستشار الألماني، فريدريش ميرتس، أن بلاده لا تستطيع قبول هيكل إدارة مجلس السلام بالصيغة الحالية، لأسباب دستورية، وإن أبدى الاستعداد للانضمام إلى المجلس، تزامنًا مع طلب رئيسة الوزراء الإيطالية من الرئيس ترامب، تعديل بنود «مجلس السلام» من ‌أجل حل ‌المسائل ‌الدستورية التي تحول ​دون ‌انضمام بلادها إليه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>وقّع</span></a><span>، على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، الخميس الماضي، بعد تأكيده خلال مراسم التوقيع أن المجلس سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة، فيما يحدد ميثاق المجلس دوره في إعادة الاستقرار بغزة، فضلًا عن «توليه مهمة حل النزاعات المسلحة وتعزيز الاستقرار على مستوى العالم»، على أن يكون ترامب أول رئيس له بصلاحيات واسعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، والذي جاء ضمن خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B2%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-141016"><span>أصيب</span></a><span> فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة العيزرية، جنوبي مدينة القدس المحتلة، في حين أصيب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141013"><span>طفل</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B6%D9%88%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%86%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140996"><span>امرأة</span></a><span>، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهما بالضرب، في حادثين منفصلين وقعا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة عامل فلسطيني برصاص قوات الاحتلال عند حاجز قلنديا العسكري، شمالي القدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140976"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/389049/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين وإصابة خمسة، نتيجة الغارات الإسرائيلية على بلدتين في جنوبي البلاد، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2015393007546351881"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أن الغارات استهدفت عناصر في تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا داخل موقع لإنتاج وسائل قتالية، فضلًا عن مهاجمة بنى تحتية عسكرية للحزب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/">نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 20:18:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769367741229259</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/u/%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-25-184910-150x150.jpeg" alt="«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»" title="«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>من 15 سنة، ظهر شاب «من العدم» في شارع قصر العيني، زي ما وصفه المصور طارق وجيه، وقف قدام «مدرعة المياه»، اللي كان «صوتها عالي ومرعب».. ما اتحرّكش، وثباتُه شجّع عدد من اللي كانوا في الشارع يشاركوه الوقوف قدّام العربية اللي كان وراها تشكيلات أمن مركزي، ويواجهوها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم إن الصورة أصبحت لاحقًا إحدى أيقونات الثورة، ومجرد رؤيتها بعد 15 سنة بتعيد فتح شلال مشاعر وذكريات لكل اللي عاشوا ثورة يناير، رغم كل ده فضل «رجل المدرعة»، زيُّه زي ناس كتير، مهدوا للثورة، وساهموا في حدوثها، وشاركوا فيها، وبدون مكاسب شخصية واضحة، ما زالت بالنسبة لهم «ثورتهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على بعد 15 سنة من اللحظة اللي قرر فيها «رجل المدرعة» يتحرك من العدم، الوضع الاقتصادي اختلف بالنسبة لناس كتير، للأحسن وللأسوأ، والوضع الأمني برضه، ومجرد ما هَلت ذكرى الثورة فتحت نقاشات وخناقات وأحضان وجروح وقنابل غاز وقزايز خل، ووسط ميدان المشاعر ومحاكمات التاريخ ومعايرة كل فريق للتاني، لا تزال ناس كتير، بتشكر ناس كتير زي «رجل المدرعة»، كتبوا أول سطور في صفحة الثورة، اللي كانت بس عايزة «عيش، حرية، عدالة اجتماعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة سبيل صحفي بكفالة، بعد يومين من القبض عليه من منزله فجرًا، واتهامه بـ«نشر أخبار كاذبة»، لتغطيته واقعة جنائية مثبتة في محاضر رسمية، وسط اعتراضات نقابية للتعامل الأمني بالمخالفة للدستور، تزامنت مع اعتراضات قضائية مستترة، على قرار إسناد تعيين أعضاء الهيئات القضائية للأكاديمية العسكرية، تضمنت تسريب قائمة تعيينات دفعة 2022، التي سيطر عليها أبناء العائلات القضائية والشرطية والعسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم اعتراضات شعبية على القرار، رئيس «الجمارك» ينفي التراجع عن إلغاء الإعفاء على هواتف المصريين بالخارج،  فيما يستعد «النواب» لمناقشة تشريع مستلهم من توجيهات الرئيس بضرورة تحديد سن معين لاستخدام الهاتف، وإن كان على الأغلب يقصد وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد اعتراضات دامت لأكثر من عقد، على منع السيدات من حجز غرف فنادق بمفردهن، نفى عضو باتحاد الغرف السياحية تلك الوقائع باعتبارها «غير موجودة على أرض الواقع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، تتحرك واشنطن على جبهتي السلام والحرب، الأولى للوساطة بين مصر وإثيوبيا وللتهدئة في القرن الإفريقي، والثانية من نصيب إيران، التي سيرت من أجلها حاملة الطائرات «إبراهام لينكولن» وثلاث مدمرات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من القبض عليه من منزله فجرًا، أخلت نيابة </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5477393.aspx"><span>شمال</span></a><span> الجيزة،</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02vq3Cps56UyFk3EkYBdmTxNPZvGuV7Mmwsmmo4g1u4CDDcX9d5ue5smid5GskitUMl"><span> اليوم</span></a><span>، سبيل صحفي موقع «القاهرة 24»، فارس فؤاد، بكفالة خمسة آلاف جنيه، بعدما سبق وحبسته على ذمة </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid023GDBLbuA9np47hWSXe2tBe7admAqcyVNzmtKpLzDrsLdCvTVfNTG7fDuhA7kX9zWl"><span>تهمة</span></a><span> «نشر أخبار كاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cairo24.com/2358972?fbclid=IwY2xjawPh-QRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyNVhtQ1RPcGRTNjd3dzRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl6IcgA8U7fnJpG4Bwu8VGV82zGRushl7mLezyEZX4rIOj3Y2yJjddKkvDJI_aem_c7Kf9NEBTY4nmewV7_QwWQ"><span>الموقع</span></a><span> الصحفي كان وصف القبض على الصحفي بأنه تم دون سند قانوني ودون إذن نيابة، ودون توافر حالة من حالات التلبس، فضلًا عن تفتيش هاتفه والاطلاع على محتواه بما يمثل مخالفة صريحة للدستور، وقانون الإجراءات الجنائية، على خلفية نشر خبر في واقعة جنائية مثبتة بمحضر رسمي في قسم بولاق الدكرور، استعان فيها بصورة أرشيفية كما جرت العادة في الأعراف الصحفية، ولفت إلى نشر أكثر من مؤسسة صحفية للخبر نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية من جهتها كانت قالت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0spjvms445LfEdBLQw3XKbT9saKDi3qfRmDVLhc1V4wGN5WAYYhMWbmzQjntd7WZCl"><span>أمس</span></a><span>، إنها ألت القبض على الصحفي، الذي أكدت أنه ليس عضوًا في نقابة الصحفيين، بعدما اختلق واقعة غير صحيحة بشأن اختطاف موظفة بإحدى المدارس لطفل، بغرض زيادة نسب المشاهدة دون وضع إثارة البلبلة في أوساط المواطنين في الاعتبار، لتقرر النيابة حجزه لمدة 24 ساعة لطلب التحريات، بعد أكثر من 12 ساعة متواصلة من التحقيق، قبل أن تقرر حبسه أربعة أيام على ذمة التحقيق، أمس، بالمخالفة للدستور، حسبما أوضح عضو مجلس نقابة الصحفيين، محمود كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب كامل، نشر</span><a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid022uTi3L95bpXgD91amPNHztTyNnmN6mLuPsHsLEJff5oJJJKYobaytHJnsurgYpksl"><span> صحفي</span></a><span> «القاهرة 24»، في 11 يناير الجاري، واقعة مثبتة بمحضر رسمي بقسم شرطة بولاق الدكرور، وتناولها بصيغة مجردة دون ذكر أسماء المتهمين أو المبلغين مكتفيًا بسرد مضمونها المثبت رسميًا. وبعد ثمانية أيام من النشر، تواصل مسؤول أمني مع إدارة الموقع للاستفسار عن تفاصيل الخبر، وتم إطلاعه على البيانات المتاحة، لتستشعر إدارة الموقع احتمال إثارة لغطًا فتبادر بحذف الخبر من تلقاء نفسها دون أي ضغوط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب توضيح الواقعة، شدد كامل على حظر الحبس في قضايا النشر بموجب الدستور، مؤكدًا أن إلقاء القبض على فؤاد ليس سوى انتهاك واضح لحرية الصحافة وحق المجتمع في المعرفة، وانتهاكًا صريحًا للدستور والقانون، وهو ما تماشى مع اعتراض </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid023GDBLbuA9np47hWSXe2tBe7admAqcyVNzmtKpLzDrsLdCvTVfNTG7fDuhA7kX9zWl"><span>لجنة </span></a><span>الحريات بنقابة الصحفيين، على طريقة القبض على فؤاد، وإشارتها إلى أن التعامل معه لم يكن عبر </span></p>
<p dir="rtl"><span>المسار الصحيح للتعامل مع العمل الصحفي، خاصة أن القانون والدستور نصا على منع الحبس في قضايا النشر،  مؤكدة أن الصحافة الحرة هي الضمانة الرئيسية لحفظ استقرار الأوطان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن معركة مجلس القضاء الأعلى مع تغيير آلية اختيار أعضاء الهيئات القضائية والنيابة العامة، وإسنادها إلى الأكاديمية العسكرية قد لا تنتظر عمومية القضاة التي حددوها في فبراير المقبل، وذلك بعدما سُرِبَت،</span><a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/pfbid02dvfDPWpGWX3ct5tm8VM5vSUwyLAAdmWb6HChBD5APZ8K1V4t3cZBD6x67NL1vXvHl"><span> أمس</span></a><span>، وثيقة التعيينات القضائية الخاصة بدفعة 2022، التي أوقفت التوجيهات الجديدة تعيينها، حسبما نقل موقع «متصدقش»، الذي وصف التسريب بالقرار المقصود والمحسوب، وأنه يأتي في توقيت يعكس وجود صراع خلف الكواليس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«متصدقش» نقل عن مصادر قضائية أن أكثر من 30% من المقبولين في تلك الدفعة من أبناء القضاة، ونسبة قريبة من خريجي وأبناء قيادات الشرطة، إضافة إلى أبناء قيادات عسكرية، بما يعني أن أكثر من 60% من الأسماء ينتمون إلى ما يمكن وصفه بـ«العائلات القضائية والأمنية والعسكرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر نفسها اعتبرت أن نشر الكشوف كاملة قبل اعتمادها يمثل إخلاء مسؤولية غير مباشر من «الأعلى للقضاء» عن أي إلغاء أو تعديل لاحق، ورسالة مفادها أن أي تغييرات ستكون مفروضة من خارج المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/"><span>نقل </span></a><span>عن نائب لرئيس محكمة النقض، واثنين من نواب رؤساء هيئة قضايا الدولة والنيابة الإدارية، أن مستشار رئيس الجمهورية، عمر مروان، أبلغ القيادات القضائية بإلغاء اختيارات دفعة حقوق 2022، التي كانت إجراءات تعيينها بدأت بالفعل في فبراير 2023، على أن يعاد اختيار المرشحين للتعيين من جديد بمعرفة الأكاديمية العسكرية، فضلًا عن إلغاء المقابلات التمهيدية للمتقدمين بالنيابة العامة لدفعة 2024، أمام عضو التفتيش القضائي على أن تستكمل باقي الإجراءات داخل الأكاديمية، وذلك ضمن تعليمات بنقل عملية اختيار وتصفية المعينيين للأكاديمية بشكل كامل، والتي واجهها غضب قضائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أكتوبر الماضي، نشر «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>تقريرًا</span></a><span> يكشف عن تحصيل الأكاديمية العسكرية رسوم إلزامية من المتدربين، بلغت 112 ألف جنيه للذكور و120 ألفًا للإناث. وأكد القضاة والقاضيات الجدد في حينه أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية، لم تُصدَر إلا بعد سداد تلك الرسوم التي فرضت لأول مرة العام الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن آلية اختيار خريجي كليات الحقوق في النيابة العامة بموجب تعليمات مروان.. في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPjAAhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKenRPY0lmVWZSMGxaR016c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmgz5FHeszynpK9qAUEhXvTQp0eUj6AB0HxPQvtZBrJeTHz1m6lunvNKZvSF_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/"><span>تطمينات</span></a><span> الإعلاميين المقربين من النظام، وتحركات مجلس النواب على مدار الأيام الماضية، بخصوص قرار إلغاء الإعفاء على هواتف المصريين بالخارج، أكد رئيس مصلحة الجمارك، أحمد أموي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=l-G0Riu9Muw"><span>أمس</span></a><span>، أنه لا تراجع عن قرار إلغاء الإعفاء، مؤكدًا أن بنوده تتيح مرونة كافية لاستخدام المصريين بالخارج لهواتفهم أثناء إجازاتهم في مصر، وحتى عودتهم للخارج مرة أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مداخلة مع الإعلامية لميس الحديدي، أرجع أموي مشكلة إغلاق هواتف السائحين إلى استخدامهم شرائح مصرية مسجلة لآخرين، دون شراء الخطوط المخصصة للسائحين والمسجلة على جوازات السفر، مؤكدًا أن «أي ضيف لمصر من السياح أو من الأشقاء العرب تليفوناتهم ما فيهاش أي مشاكل طالما بيشغل الشريحة الخاصة بالسائحين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته، لم يفصح أموي عن إجمالي حصيلة الحكومة من تلك المنظومة على مدار العام الماضي، وهو ما تكرر من نائب وزير المالية، شريف كيلاني، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/871722455784456"><span>مداخلة </span></a><span>الأسبوع الماضي مع الحديدي، ليؤكد كلاهما على أن رقم الحصيلة «مش معاهم»،  وإن أوضح أموي أن الغرض من فرض الرسوم الجمركية ليس الحصيلة، وإنما حماية الصناعة الوطنية، معتبرًا أن هذا هو الإجراء المتبع في كل دول العالم، وعلى رأسها دول الاتحاد الأوروبي، فضلًا عن سياسة التعريفات الجمركية الجديدة التي أقرتها الولايات المتحدة العام الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن توجيهات الرئيس تضيء الطريق، أعلن مجلس النواب، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122170219358793877&amp;set=a.122117829878793877"><span>اليوم</span></a><span>، أن الدولة متوجهة لإعداد مشروع قانون ينظم وضع ضوابط لاستخدام الأطفال لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي، وهو التوجه الذي يقدره المجلس، معتبرًا أنه يعكس إدراك الدولة العميق لحجم التحديات التي تواجه أطفال مصر من مخاطر نفسية وسلوكية نتيجة الاستخدام المفرط لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي الذي قد يصل إلى حد الإدمان الرقمي، وحرصها على إعداد جيل واعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقدير النواب وتوجه الدولة يأتي في سياق استحضار الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، التجربة الأسترالية والبريطانية بخصوص حظر استخدام الهواتف للأطفال تحت سن معين، وتأكيده أن السبق كان له في اقتراح هذه الفكرة. لكن «هما مبيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفو حد مش من عندنا فنقول يعني ما نعمل زيهم، طيب برضو نعمل زيهم، ده موضوع مهم ندرسه ونشوف تجارب الآخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نطمئن الجميع، «النواب» سيعقد حوارًا مجتمعيًا موسعًا لتلقي كل الرؤى والأطروحات ذات الصلة من جميع مؤسسات الدولة المعنية وفي مقدمتها الحكومة، للوصول إلى صياغة تشريعية دقيقة تحقق الهدف المنشود لحماية النشء المصري من أية مخاطر تهدد أفكاره وسلوكياته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل بيان المجلس، أعلن رئيس لجنة الاتصالات في «النواب»، أحمد </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=F5v0-6I_NDA"><span>بدوي</span></a><span>، أمس، عن العمل على إصدار تشريع يشمل وضع ضوابط ومعايير لاستخدام: «السوشيال ميديا، ومواجهة النصب الإلكتروني، والتطبيقات الإلكترونية المخالفة، أو الألعاب» التي تشمل مخاطر على الصغار أو الكبار، خاصة مواقع القمار الإلكتروني، بهدف «حماية الأسرة المصرية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة «حماية الأسرة المصرية»، كان بدوي أحد أبرز الداعمين للحملة الأمنية التي انطلقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>أغسطس</span></a><span> الماضي،  استهدفت عشرات من صانعي المحتوى «التيك توكرز»، وبينهم أطفال، بخلاف مشاركته ولجنته في إعداد قوائم بالمخالفين من أجل القبض عليهم، وهي الحملة التي حملت شعارات «تطهير المجتمع»، بينما واجه المقبوض عليهم اتهامات من بينها التعدي على قيم الأسرة المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم تكرار شكاوى سيدات وفتيات مصريات من امتناع فنادق متوسطة المستوى عن حجز غرف لهن، استنادًا إلى اعتبارات أخلاقية أو تعليمات أمنية أحيانًا، كان آخرها شكوى الصحفية آلاء سعد،</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/"><span> الأسبوع</span></a><span> الماضي، من رفض أحد فنادق بورسعيد منحها غرفة لكونها «سيدة بمفردها»، قال عضو اتحاد الغرف السياحية، محمد فاروق، في تصريحات لصحيفة «المصري اليوم» </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4182619"><span>أمس</span></a><span>، إن ما يُثار حول منع السيدات من الإقامة بمفردهن في الفنادق «غير موجود على أرض الواقع»، مؤكدًا أن الفنادق المصرية لا تميّز في التسكين أو التعامل بين الرجال والنساء، طالما توافرت الضوابط القانونية المعمول بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمعرفة ما يحدث على أرض الواقع، يمكن للعضو محمد فاروق العودة لتفاصيل امتناع فندق بورسعيد عن تسكين الصحفية في تغطيتنا السابقة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPi77FleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGcVpwcEVHNWpsNHN6MlF0c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrpnqPASwtxTI-kEBkbUQW-0aHPzpln85hrr0uIVAcNBSIps6VT2--4c5cBq_aem_W4Livl8UyZn0DpaYxL8ABA"><span> هنا، والتي سيجد فيها إشارة لتقرير عن الظاهرة نفسها التي تحدث على أرض الواقع منذ أكثر من عشر سنوات.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما على أرض الواقع الإقليمي، وفي تحرك هو الأول منذ إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، استعداده لاستئناف الوساطة بين مصر وإثيوبيا بخصوص ملف سد النهضة، استقبل وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، نائب وزير الخارجية الأمريكي، كريستوفر لاندوا، الذي وصل القاهرة، اليوم، في مستهل جولة إفريقية تشمل كذلك إثيوبيا إلى جانب دولتي القرن الإفريقي: كينيا وجيبوتي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02RCWT1gZZfD9Y9kqpVtJCh5Q4dJmYYhwuBGJwTdKsrEt3BqP8t6bYZxRfNBAwxCCTl"><span> بيان</span></a><span> «الخارجية»، ركز اللقاء على تطورات الأوضاع في القرن الإفريقي، والاعتراف الأحادي بإقليم أرض الصومال، إلى جانب تثمين رسالة ترامب بخصوص السد الإثيوبي، فضلًا عن مناقشة تطورات الأوضاع في غزة السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب تعهد للرئيس عبد الفتاح السيسي، الأسبوع الماضي، بالتدخل مجددًا لحل أزمة السد الإثيوبي، معبرًا عن ثقته في التوصل إلى حل للأزمة في نهاية المطاف، قبل أن يشدد على أهمية التواصل </span><span>المباشر بين الأطراف المعنية؛ لضمان حقوق الجميع، وتحقيق الاستخدام العادل للمياه، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5233279-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9"><span>بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وبينما يسعى ترامب لإحلال السلام في القرن الإفريقي، يعلو الشك حول نواياه تجاه الخليج الفارسي،</b><span> بعدما أبحرت حاملة الطائرات</span> <span>النووية الأمريكية «إبراهام لينكولن» وثلاث مدمرات تابعة لها من بحر الصين الجنوبي في اتجاه الشرق الأوسط، </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/24/%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82#:~:text=%D9%81%D9%82%D8%AF%20%D8%A3%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%AA%20%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84%20%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9,%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%20%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%2051"><span>بحسب</span></a><span> قناة «الجزيرة»، وهو ما تزامن مع  عودة التحركات الأمريكية والإسرائيلية، بدءًا من </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-targets-irans-shadow-fleet-over-crackdown-protesters-2026-01-23/#:~:text=WASHINGTON%2C%20Jan%2023%20%28Reuters%29%20,the%20recent%20killing%20of%20protesters"><span>إعلان</span></a><span> واشنطن فرض عقوبات إضافية على تسع سفن تابعة لـ«أسطول الظل الإيراني»، وثمان شركات مرتبطة به، إلى جانب وصول قائد القيادة المركزية الأمريكية، براد كوبر، إلى إسرائيل، أمس، تمهيدًا لعقد اجتماعات مع قيادات أمنية وعسكرية تشمل رئيس الأركان الإسرائيلي وقائد سلاح الجو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5233156-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%87-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9"><span>المقابل</span></a><span>، نقلت جريدة «الشرق الأوسط» تصريحات مسؤول إيراني رفيع المستوى لـ«رويترز»، أعلن فيها أن بلاده ستتعامل مع أي هجوم باعتباره حرب شاملة ضدهم، معربًا عن أمله في ألا تكون القوة العسكرية الأمريكية التي تتجه إلى الشرق الأوسط تستهدف مواجهة حقيقية، وإن أشار إلى استعداد الجيش الإيراني إلى «أسوأ السيناريوهات» مشددًا: «هذه المرة سنتعامل مع أي هجوم سواء كان محدودًا أو شاملًا أو ضربة دقيقة أو استهدافًا عسكريًا مباشرًا، أيا كان المسمى الذي يطلقونه </span><span> عليه، على أنه حرب شاملة ⁠ضدنا، وسنرد عليه بأقوى طريقة ممكنة لحسم هذا الأمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تطير التصريحات، ترتبك حركات الطيران بين الاستئناف والإلغاء، بعدما لجأت شركات إلى تغيير مسار رحلاتها وإلغائها في أنحاء الشرق الأوسط، بدءًا من 14 يناير الماضي، وحتى أمس، وبينما استعاد البعض رحلاته مجددًا إلا أن الخطوط الجوية الملكية الهولندية أعلنت أمس، تجنب التحليق فوق أجزاء واسعة من الشرق الأوسط حتى إشعار آخر، </span><a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/airlines-reroute-cancel-flights-tensions-ramp-up-over-iran-2026-01-24/#:~:text=KLM"><span>بحسب</span></a><span> «رويترز». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><span> </span></p>
</div>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تتزايد المخاوف من اشتعالات في الشرق الأوسط بسبب التحركات الأمريكية، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/25/%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>اشتعلت</span></a><span> مدينة مينيابوليس بولاية مينيسوتا بالولايات المتحدة، بعدما قتل عملاء تابعون لإدارة الهجرة والجمارك، مواطنًا أمريكيًا، أثناء محاولة توقيفه، في إطار حملة إنفاذ قوانين الهجرة التي أطلقتها إدارة الرئيس ترامب تحت اسم «عملية ميترو سيرج» لتنفيذ سياسة الطرد الوطني التي أقرتها إدارته في المدينة ذات الأغلبية الديمقراطية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20260125-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%B7-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%AA-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%81%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9"><span>زعمت</span></a><span> وزارة الأمن الداخلي أن عناصر من ICE كانت تنفذ عملية لاعتقال شخص يقيم بشكل غير نظامي ومطلوب في قضية اعتداء، مشيرين إلى اقترابه من العملاء وهو يحمل سلاحًا ناريًا، ما دفع بعضهم إلى إطلاق النار عليه، مصنفة ذلك باعتباره رد فعل دفاعي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/local/twin-cities/2026/01/24/tim-walz-investigation-border-patrol-shooting-minneapolis?utm_source=chatgpt.com"><span>واقعة</span></a><span> القتل هي الثانية التي تستهدف مواطن أبيض خلال شهر واحد في المدينة نفسها، استمرارًا لحوادث الاستخدام المفرط للقوة من عناصر الهجرة والشرطة الفيدرالية في المدينة خلال الأسابيع الأخيرة، ما أثار موجة احتجاجات غاضبة في شوارع مينيابوليس، ودفع بعض المسؤولين إلى انتقاد الإدارة الفيدرالية وطلب التحقيقات على مستوى الولاية، فيما شدّد آخرون على ضرورة إنهاء نشر آلاف العناصر الاتحادية في المدينة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/u/%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/">«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 18:59:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769362339952393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من توجيه السيسي.. مجلس النواب يبحث تقييد استخدام الأطفال للسوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29955</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=2QDgGbF8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=2QDgGbF8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس النواب، اليوم الأحد، تنظيم حوار مجتمعي عبر لجانه المختصة لإقرار ضوابط لاستخدام الأطفال لمواقع وتطبيقات السوشيال ميديا، وذلك بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر، خلال احتفالية عيد الشرطة أمس.</p>

<p>وفتح مجلس النواب، في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0dN7iDaSh8KLpd9pHHANmZLXJzzaDPm3FsaxQCcDgaTpLui5DK1W35VHFb466qLFKl&amp;id=61573816331469">بيان</a> له، الباب أمام كافة الرؤى والأطروحات ذات الصلة من جميع مؤسسات الدولة المعنية وفي مقدمتها الحكومة، مؤكدًا تقديره لتوجه الدولة نحو إقرار تلك الضوابط، "أسوة بما قامت به بعض الدول من منع استخدام الهواتف المحمولة للأطفال".</p>

<p>وعدَّ المجلس ذلك التوجه "إدراكًا عميقًا من الدولة لحجم التحديات التي تواجه أطفال مصر من مخاطر نفسية وسلوكية نتيجة الاستخدام المفرط لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي الذي قد يصل إلى حد الإدمان الرقمي"، كما اعتبره "تأكيدًا على حرص الدولة على إعداد جيل واعي قادر على الاستخدام الأمثل لمواقع التواصل الاجتماعي وغيرها من وسائل التكنولوجيا الحديثة".</p>

<p>وأكد المجلس استعداده لاتخاذ كافة الخطوات الجادة، في إطار ما نظمه الدستور واللائحة الداخلية للمجلس، من دراسة إقرار تشريع ينظم هذا الأمر ويضع حدًا لما وصفه بـ"الفوضى الرقمية التي تواجه الأطفال وتؤثر بشكل سلبي على مستقبلهم".</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، أثناء الاحتفال بالذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، أمس، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وأضاف "بالمناسبة بقى يعني، الكلام ده كنت قلته من بدري للزملاء، بس هم طبعًا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">يستند</a> النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p>يذكر أن النقاش حول حظر أو تقييد السوشيال ميديا للأطفال توسع خارج بريطانيا وأستراليا إلى دول أخرى، إذ <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">تناقش</a> الدنمارك منع من هم دون 15 عامًا مع احتمال استثناء 13 و14 عامًا بموافقة الوالدين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 18:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769356941990649</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
