<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 14:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عشرات الشاحنات الإغاثية تدخل غزة مع استمرار القصف شرق القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27813</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت عشرات الشاحنات المحملة بالمساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، اليوم الخميس، بعد أن دخلت من مصر عبر معبر كرم أبو سالم، وفق ما أفاد مصدر في منظمة دولية لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم الكشف عن هويته.</p>

<p>وقال المصدر إن اليوم شهد دخول أكبر عدد من الشاحنات منذ أيام، دون تحديد رقم دقيق، مضيفًا أن إدخال المساعدات سيستمر حتى ساعات المساء.</p>

<p>من جانبه، أوضح مصدر حكومي في غزة لـ <strong>المنصة</strong> أن سلطات الاحتلال بدأت منذ الأحد الماضي إدخال المساعدات عبر معبري كرم أبو سالم جنوب شرق رفح، وكيسوفيم شرق دير البلح، بمعدل يتراوح بين 250 و300 شاحنة يوميًا، بينما لا يزال معبرا رفح البري وزيكيم مغلقين أمام حركة البضائع.</p>

<p>وأشار إلى أن الاحتلال سمح مؤخرًا بدخول بضائع كان يمنعها قبل وقف إطلاق النار، من بينها غاز الطهي والوقود والدجاج المجمد وزيوت السيارات، إلى جانب كميات من المساعدات الغذائية المتكدسة في مصر، التي دخلت عبر العوجا وكرم أبو سالم فقط.</p>

<p>وحول معبر رفح، أكد المصدر تضارب الأنباء بشأن إعادة فتحه أمام المسافرين، موضحًا أنه لم يُفتح رسميًا حتى الآن، متوقعًا أن تكون الأولوية في السفر لمرضى وجرحى الحرب فور تشغيله.</p>

<p>وفي سياق آخر، قُتل مواطنان شرق مدينة خانيونس جنوب القطاع، اليوم، جراء استهدافهم من قبل قوات الاحتلال، فيما أصيب اثنان آخران.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن طائرة مُسيرة ألقت عبوة متفجرة اتجاه مواطن حاول الوصول إلى منزله في المناطق المصنفة صفراء وهي مناطق تمركز وسيطرة جيش الاحتلال ما أدى لمقتله على الفور.</p>

<p>وأشار المصدر إلى مقتل مواطن ثانٍ وإصابة اثنين جراء إطلاق آليات الاحتلال المتمركزة في أحياء بني سهيلا وقيزان النجار وجورة اللوت شرق المدينة، حيث لا يزال جيش الاحتلال يمنع المواطنين من العودة إلى منازلهم.</p>

<p>وفي شرق مدينة غزة، أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، بإطلاق جيش الاحتلال عددًا من القذائف المدفعية على حي الشجاعية والرصاص الكثيف بعد محاولة غزيين العودة لمنازلهم أيضًا.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27806</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الوزراء أمس، على رفع أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمتوسطي ومحدودي الدخل، بحسب ما جاء في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/2025/october-2025/circular-dated16--october-2025-regarding-pms-approval-on-amending-the-interest-rates-of-the-mortgage.pdf">بيان</a> للبنك المركزي اليوم.</p>

<p>وكان البنك <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/july/13-july-20_21_ar.pdf">المركزي</a> أطلق في 2021 مبادرة جديدة للتمويل العقاري الميسر بقيمة 100 مليار جنيه، بسعر عائد متناقص 3% وفترة سداد تصل إلى 30 عامًا، ضمن سلسلة من المبادرات أطلقها خلال السنوات الماضية التي شهدت ميلًا نحو التشديد النقدي لمواجهة الضغوط التضخمية.</p>

<p>لكن منذ 2022 تم نقل <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/12/26/2345952/%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-3-">مسؤولية</a> دعم فروق الفائدة في 5 مبادرات للتمويل الميسر، من ضمنهم التمويل العقاري، إلى جهات حكومية، بعد أن أوصى صندوق النقد بتوقف "المركزي" عن دعم النشاط التمويلي.</p>

<p>وبينما يتجه البنك المركزي في الوقت الراهن للتيسير النقدي، حيث <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">خفض</a> العائد على الإقراض لديه بـ 6.25% منذ بداية العام، ما يعني انخفاض تكلفة دعم فروق الفائدة، قررت الحكومة رفع سعر العائد في مبادرة التمويل العقاري لمحدودي الدخل من 3% متناقصة إلى 8% متناقصة ولمتوسطي الدخل من 8% إلى 12% متناقصة، حسب البيان الأخير.</p>

<p>"الحكومة تحملت خلال الفترات الماضية فروق فائدة تجاوزت 30%، هذا الإجراء يهدف إلى تقليل الأعباء الناتجة عن فروق الفائدة" كما يقول مصدر في إدارة الائتمان بالبنك الأهلي، لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويضيف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، "الدولة ما زالت حتى الآن تتحمل فروقًا تتراوح بين 24% و25% في أغلب المبادرات".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن رفع فائدة مبادرة التمويل العقاري إلى 12% يظل جاذبًا لشريحة كبيرة من المواطنين، إذ إن الزيادة تُعد محدودة نسبيًا بنسبة نحو 4% فقط، لافتًا إلى أن التمويلات تُسدد على فترات طويلة تمتد بين 20 إلى 30 عامًا، مما يجعل تأثير الزيادة محدودًا على المستفيدين.</p>

<p>يُذكر أن البنك <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2014/3/9/190162/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84?utm_source=chatgpt.com">المركزي</a> المصري كان أطلق أول مبادرة للتمويل العقاري في فبراير/شباط 2014 بقيمة 10 مليارات جنيه لصالح محدودي ومتوسطي الدخل، بفائدة متناقصة بلغت 7% لمحدودي الدخل و8% لمتوسطي الدخل، لتمويل شراء الوحدات السكنية ضمن مشروعات المجتمعات العمرانية الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996163</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل أراضي بالمجان.. وزير النقل يعلن حوافز جديدة لإنشاء مصانع السكك الحديدية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن وزير النقل والصناعة كامل الوزير منح حوافز للشركات المصنعة لأنظمة وقطع غيار السكك الحديدية، تشمل خفض أسعار الأراضي أو منحها بالمجان، بهدف تشجيع المستثمرين على إقامة مصانع لإنتاج معدات وأنظمة الاتصالات الخاصة بالقطارات وخطوط السكك الحديدية محليًا وتقليل الاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي بالعاصمة الإدارية، قال الوزير إن شركة Colway الإسبانية ستكون أول المستفيدين من الحوافز الجديدة بتوفير قطعة أرض طبلتها أخيرًا، وذلك بعد أن خصصت لها الوزارة قطعة أرض في كوم أبو راضي ببني سويف لإقامة مصنع لإنتاج قطع غيار القطارات والعربات.</p>

<p>وأضاف الوزير أن Colway أول شركة استجابت لمبادرة الوزارة لإنشاء مصنع محلي لتغطية احتياجات مرفق السكك الحديدية من معدات الصيانة والتطوير والعربات والأنظمة المختلفة، مشيرًا إلى أن المصنع بدأ التشغيل بالفعل، وهناك خطة لتوسيع نطاق التعاون معها في المرحلة المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن شركة Alstom الفرنسية بدأت بالفعل إنشاء أول مصنع لها خارج فرنسا في منطقة برج العرب بالإسكندرية لتصنيع قطع غيار المونوريل والقطارات السريعة والمترو، فيما تعمل الوزارة على إقناع شركة سيمنز الألمانية بتأسيس مصنع مماثل في السوق المحلية لإنتاج القطارات السريعة والمونوريل.</p>

<p>وأوضخ أن النهج ذاته سيُطبق بالتعاون مع مصنع "سيماف" التابع للهيئة العربية للتصنيع ضمن خطة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر.</p>

<p>وخلال العامين الماضيين كرر وزير النقل كامل الوزير في <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/8/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9/6367563">تصريحات</a> متفرقة الحديث عن مخططات حكومية لتحفيز المستثمرين الأجانب على توطين صناعات النقل بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="705c4b85-cd51-4303-916d-0f8fcf49fbdd" href="https://almanassa.com/news/19090" title="خدمة الدين الخارجي تقترب من نصف قيمة الصادرات حتى مارس ">تصاعد</a> أزمة ارتفاع خدمة الدين الخارجي وشح النقد الأجنبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996162</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزة على جهاز تنفس تحت تحكم إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بسريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف الحرب، ودخول وقف إطلاق النار في غزة، حيز التنفيذ يوم الجمعة 10 أكتوبر/تشرين الثاني الجاري، تراجعت آليات الاحتلال الإسرائيلي من مدن وسط غزة، ولكنها لا تزال تسيطر على ما يزيد على نصف مساحة القطاع خلال المرحلة الأولى من الاتفاق.</p>

<p>على الفور بدأت عناصر الأمن التابعة لحركة حماس بالانتشار على المفترقات العامة والحيوية، في خطوة أولى لاستعادة السيطرة الأمنية، رغم <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/29/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1">التصريحات</a> الأمريكية والإسرائيلية المتكررة، التي أكدت الاتفاق على تسليم حماس سلاحها خلال المرحلة الثانية من الاتفاق.</p>

<h2>الحساب أولًا</h2>

<p>بشكل فوري، أصدرت وزارة الداخلية التابعة للحركة بيانًا <a href="https://qudspress.com/223092/">دعت</a> فيه كل من ارتكب مخالفة قانونية ولم تلطخ أيديه بالدماء إلى التوبة من خلال تسليم نفسه للجهات الأمنية لتسوية أوضاعه القانونية خلال أسبوع.</p>

<p>في المقابل، توعّدت حماس الجماعات المسلحة المتهمة بالتعاون مع الاحتلال وقتل عناصر من المقاومة، وكل من مارس سرقة أملاك المواطنين واعتدى عليهم بالضرب أو القتل بالملاحقة الفورية.</p>

<blockquote>
<p>أثبتت حماس أنها لم تنس ولم تتهاون مع المتعاونين مع الاحتلال</p>
</blockquote>

<p>فور صدور البيان، باشرت عناصر الأمن والمقاومة شن حملات أمنية بالنار على عدد من المناطق وأوكار من تتهمهم بالتعاون مع الاحتلال وارتكاب جرائم في مختلف المناطق.</p>

<p>تركزت الحملات على مداهمة مجموعات وعائلات مسلحة <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251015-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86">والاشتباك</a> معها ما أدى لمقتل عدد من الجانبين، وتمكن الأمن من السيطرة على المناطق واعتقال العشرات واقتيادهم إلى مراكز التحقيق، تبعتها عملية <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1/a-74356836">إعدام</a> ميداني بالرصاص بين حشود المواطنين لسبعة من المتهمين، وإحراق منازلهم.</p>

<p>حماس، التي من المفترض أن تُسلم سلاحها وتُسلم مقاليد الحكم إلى لجنة دولية بمشاركة فلسطينية لإدارة القطاع خلال المرحلة المقبلة، لم تُضع وقتها، وكانت خططها الأمنية جاهزة خلال الأسابيع والأشهر الماضية انتظارًا للحظة التي تتمكن فيها من فرض السيطرة والمحاسبة، حسب ما قال مصدر أمني، فضَّل عدم نشر اسمه لـ<strong>المنصة</strong>، في إشارة منه إلى استغلال الوقت قبل الدخول في مراحل الاتفاق التالية.</p>

<p>أثبتت حماس بذلك أنها لم تنس ولم تتهاون مع من وصفتهم بالعملاء والمتعاونين مع الاحتلال في عمليات قتل واغتيال طالت عناصر المقاومة الفلسطينية، وكل من ساهم في نشر الفوضى وترهيب المواطنين، مستغلة التأييد الشعبي من معظم الغزيين المتضررين خلال الإبادة.</p>

<h2>وقت الإغاثة</h2>

<p>بالتوازي مع خططها الأمنية، استُنفرت كافة الوزارات التابعة لحماس، الصحة والتنمية الاجتماعية والاقتصاد الوطني، لإعلان مباشرة العمل الميداني في الإشراف على مهامها.</p>

<p>وطالبت وزارة التنمية الاجتماعية المؤسسات الأهلية والدولية وحتى الأفراد المبادرين والعاملين في قطاع الإغاثة، بضرورة توزيع المساعدات الإنسانية الإغاثية على المواطنين بشكلٍ عادل، لضمان وصولها لكافة الفئات والأعمار وفي مختلف أماكن وجودهم بالقطاع.</p>

<p>في هذا الإطار، ووفق ما نصت عليه اتفاقية وقف إطلاق النار، سمح الاحتلال <a href="https://msdrnews.com/105562/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-400-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AC%D8%B2%D8%A6%D9%8A%D8%A7">بدخول</a> عشرات الشاحنات المحملة بمواد الإغاثية لعدد من المنظمات الدولية التي أعلنت عن استئناف عمليات التوزيع بعد توقفها لأشهر.</p>

<blockquote>
<p>سعر الدجاجة الواحدة بلغ 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا</p>
</blockquote>

<p>وصلت طرود غذائية وطحين وخيام وغيرها من المواد، كما سُمح بدخول بضائع تجارية لأول مرة، مثل الدواجن المجمدة وغاز الطهي وزيوت السيارات، وأشرفت وزارة الاقتصاد على عمليات توزيعها وتخفيض أسعارها.</p>

<p>رغم ذلك لا يزال الدجاج بعيدًا عن متناول اليد فأسعارها أعلى مما كانت قبل الحرب. حسب المواطن بسام فخري، 37 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong>، يبلغ سعر الدجاجة الواحدة 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا، وهو سعر لا يستطيع غالبية الغزيين دفعه.</p>

<p>يشير بسام إلى أنّ ما دخل من كميات غاز الطهي لا يزال قليلًا في ظل الحاجة لأضعاف الكميات الواردة "كل الشعب بدّه غاز، وكل الشعب من شهور ما أكل دجاج أو لحوم، إحنا بحاجة لكميات أكبر وتخفيض الأسعار إلى المستوى الطبيعي".</p>

<h2>إنقاذ الصحة</h2>

<p>أما عن القطاع <a href="https://shehabnews.com/post/145907/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">الصحي</a>، الذي تعرض لأكثر من 788 هجومًا إسرائيليًا ما تسبب في تدمير وإخراج 38 مستشفى ومركزًا صحيًا عن العمل، إلى جانب تدمير عشرات من مركبات الإسعاف ومقتل 1670 ضحية من الطواقم والكوادر الطبية خلال عامين من الإبادة، فما زالت وزارة الصحة تعمل على تقديم خدماتها الطبية بأقل من الحد الأدنى في ظل عدم توفر الكهرباء، والأجهزة الطبية اللازمة والمباني والمرافق الصحية الكافية، وكذلك عدم توفر المستلزمات الطبية والأدوية والتطعيمات، حيث لا يزال الاحتلال يسمح فقط بمرور كميات بسيطة لا تسد الحاجة المطلوبة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=4wJR_PX2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>مع العجز والانهيار اللذين تعانيهما المرافق الصحية والمستشفيات، يحتاج جرحى الحرب الذي يزيد عددهم عن أكثر من 170 ألف جريح، إضافة إلى أصحاب الأمراض المزمنة مثل السرطان والفشل الكلوي، للعلاج وإجراء عمليات جراحية متخصصة في مستشفيات قادرة على تقديم خدماتها خارج قطاع غزة.</p>

<p>بذلك يكون مصير آلاف الجرحى مرهونًا بسماح الاحتلال لهم بالسفر للعلاج، فيما يعاني المئات منهم من البتر والشلل وحالات فقدان للبصر، وذلك بالتوازي مع الحاجة لإدخال المعدات والمواد اللازمة لتعافي القطاع الصحي واستعادة قدرته.</p>

<h2>لا مدارس ولا معلمين</h2>

<p>فيما يتعلق <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142251">بقطاع</a> التعليم، وبعد تعرض 670 مدرسة و165 جامعة ومؤسسة تعليمية للتدمير الكلي، إضافة إلى مقتل أكثر من 800 معلم خلال الإبادة، لا يزال معظم الطلاب الغزيين بلا مدارس وبلا تعليم للعام الثالث على التوالي.</p>

<p>ويقتصر تلقي الخدمة التعليمية على عدد محدود من الطلاب عبر المدارس الإلكترونية التي تتبع وزارة التعليم في الضفة الغربية، وكذلك ما أعدته وكالة غوث وتشغيل اللاجئين "أونروا"، من فصول بسيطة وهو ما لا يتيسر للكثير من الطلاب.</p>

<p>يوضح كاظم السيد، 42 سنة، لـ <strong>المنصة</strong>، أنّ التعليم الإلكتروني بحاجة إلى توفر موبايل وكهرباء لشحن الطاقة، وكذلك إنترنت جيد ليتمكن الطالب من تلقي التعليم، "المحظوظون فقط من تتوفر عندهم بعض الإمكانيات، لكن غالبية أبنائنا متروكون بلا تعليم".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=6C-D-93f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ويكشف مصدر في مؤسسة دولية لــ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>فضّل عدم نشر اسمه، أنّ منظمته وضعت خطة لاستئناف العملية التعليمية في قطاع غزة، حيث من المقرر إدخال آلاف الكرفانات لإعدادها بديلًا عن مباني المدارس، إلَّا أنّ ذلك يتطلب وقتًا "ما زلنا في بداية مرحلة التعافي، ونبذل جهدًا في تسريع إدخال ما هو مطلوب لإطلاق العملية في أقرب وقت".</p>

<h2>شعب الخيام</h2>

<p>عامان من الحرب والإبادة كانا كفيلين بتدمير كافة القطاعات الخدمية والحيوية والمرافق، وحتى المنازل التي كانت تؤوي الغزيين، حيث دُمر أكثر من 300 ألف وحدة سكنية بشكل كلي، فيما تعرضت أكثر من 200 ألف وحدة سكنية للتدمير الجزئي، ما يعني أنه لا يزال أمام الغزيين سنوات من العيش في خيام، انتظارًا لبدء عمليات رفع الركام ثم إعادة إعمار وتطوير ما دمرته الحرب، وذلك بتمويل دولي وإشراف من منظمات الأمم المتحدة، التي بدأت في إعداد الخطط للتنفيذ.</p>

<h2>الاحتلال ما زال جاثمًا</h2>

<p>صحيح أنّ ما يجري على الأرض يمكن أن يمهد الطريق أمام استعادة الحياة، إلا أنّ مرحلة التعافي الحالية التي تشمل مختلف القطاعات، تعترضها الكثير من العقبات، حيث لا بد من إتمام عمليات تبادل الأسرى والجثامين بين حماس والاحتلال، وتسليم حماس للحكم بما يسمح للجنة الدولية الفلسطينية بمباشرة عملها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f3a29ac-96b7-4e0b-9f2b-b5aea6998c6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17479" role="article" about="/stories/17479" data-sanitized-id="node-17479" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17479" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17479" data-ph-capture-attribute-link-title="مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتبقى العقبة الأكبر أنّ الاحتلال الإسرائيلي هو المتحكم في كافة المعابر ومنافذ القطاع مع العالم الخارجي، والمتحكم كذلك في الكميات الواردة من المواد الغذائية والطبية واللوجستية، وهو الذي يفرض عدد ونوع الآليات الخاصة برفع الركام، وكميات مواد البناء والإعمار.</p>

<p>فعليًا يسيطر الاحتلال على أكثر من نصف مساحة القطاع البالغة 365 كيومترًا مربعًا، ويتحكم في وصول الكهرباء والماء، ومن يدخل أو يخرج من غزة، وبإمكانه منع المسافرين من السفر حتى من هم بحاجة لتلقي علاج غير متوفر في الداخل.</p>

<p>أي أنّ استعادة حياة الغزيين لما كانت عليه قبل السابع من أكتوبر رهن القرار الإسرائيلي، ليس في المجال الأمني فقط، لكن حتى فيما يتعلق بالغذاء والماء لسنوات قادمة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0d9a46852c22cb66e89459b6dcd8672e69c8158132c841ca7ad6d50b4a78dc51">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996161</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| الحياة تدب في شوارع غزة.. وترامب يهدد بعودة الحرب.. وكواليس غربلة قوائم النواب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=Ex51Ee5ghiU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ex51Ee5ghiU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| الحياة تدب في شوارع غزة.. وترامب يهدد بعودة الحرب.. وكواليس غربلة قوائم النواب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:43:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996160</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ4 مليارات يورو.. الاتحاد الأوروبي يوقع اتفاقيات مع مصر الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27804</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75f75aa2-9ca2-4479-86a9-a1cc0a28a933.jpeg.webp?itok=O7UMX3aW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75f75aa2-9ca2-4479-86a9-a1cc0a28a933.jpeg.webp?itok=O7UMX3aW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت سفيرة الاتحاد الأوروبي في مصر، أنجلينا إيخهورست، أن الاتحاد يستعد لتوقيع اتفاقيات ومشروعات جديدة بقيمة 4 مليارات يورو ضمن الشريحة الثانية من حزمة الدعم الأوروبي لمصر، وذلك خلال القمة المشتركة بين الجانبين القرر انعقادها في بروكسل الأسبوع المقبل، والتي سيشارك فيها الرئيس عبد الفتاح السيسي.</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، <a href="https://www.europarl.europa.eu/news/fr/press-room/20250616IPR28954/parliament-approves-financial-aid-package-for-egypt">اعتمد</a> البرلمان الأوروبي القراءة النهائية لقرار منح مصر الشريحة الثانية من حزمة الدعم المالي الكلي المقدمة من الاتحاد الأوروبي بقيمة 4 مليارات يورو.</p>

<p>وقالت إيخهورست، في مؤتمر صحفي عقد اليوم الخميس، إن التمويل الجديد يأتي ضمن <a href="https://www.eeas.europa.eu/delegations/egypt/factsheet-eu-egypt-strategic-and-comprehensive-partnership_en">البرنامج</a> الإجمالي البالغ 7.5 مليار يورو لدعم الاقتصاد المصري، موضحة أن الاتحاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f360132-d422-4618-b19b-8db477c80968" href="https://almanassa.com/news/21483" title="رئيس الوزراء: مصر تسلمت مليار يورو من تمويل الاتحاد الأوروبي">صرف</a> بالفعل مليار يورو العام الماضي كدفعة أولى، وأن الشريحة الجديدة ستوقع رسميًا بموجب مذكرة تفاهم تغطي معايير الاستقرار الاقتصادي وبرنامج المساعدة المالية الكلية.</p>

<p>وأضافت أن الاتحاد الأوروبي سيخصص 1.8 مليار يورو من الحزمة بالتعاون مع المؤسسات المالية الأوروبية لجذب استثمارات خاصة تقدر بنحو 5 مليارات يورو، خصوصًا في مجالات الطاقة المتجددة، إلى جانب منح بقيمة 600 مليون يورو على مدى ثلاث سنوات، يوجه جزء منها لدعم التعليم الفني والتنمية المستدامة، و200 مليون يورو لملف الهجرة وإدارة الحدود.</p>

<p>وأكدت السفيرة أن الشراكة بين مصر والاتحاد الأوروبي أصبحت "عميقة وقائمة على الثقة والمصالح المشتركة"، مشيرة إلى أن القمة المقبلة ستكون فرصة لمراجعة ما تحقق خلال عام ونصف من التعاون، في وقت يواصل فيه الطرفان العمل لتحديد أولويات التمويل وفقًا لاحتياجات التنمية.</p>

<p>وأشارت إلى أن التمويلات المشتركة لمشروعات المياه تجاوزت 200 مليون يورو من التمويل العام في السنوات الخمس الماضية، وهو ما حفز نحو 500 مليون يورو إضافية، مضيفة أن هذه المشروعات شملت 21 محافظة وأثرت إيجابًا على نحو 24 مليون مواطن. </p>

<p>ولفتت إلى إعادة إطلاق برنامج بريما البحثي، والذي يتيح شراكة بحثية طويلة الأمد باستثمارات 325 مليون يورو من الاتحاد الأوروبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760619729819414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان يوافق نهائيًا على "الإجراءات الجنائية".. وسط اعتراض نقيب المحامين وانسحاب نواب "المصري الديمقراطي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7e3034f-14d7-453e-95e3-4772fe099b5e.jpeg.webp?itok=l0fPGVAx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7e3034f-14d7-453e-95e3-4772fe099b5e.jpeg.webp?itok=l0fPGVAx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس النواب، في جلسته العامة اليوم، نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، بعد التصويت على المواد الثماني التي تحفَّظ عليها رئيس الجمهورية، وبينها المادة 105 التي تتيح لعضو النيابة العامة استجواب المتهم دون حضور محامٍ في حالات "الخشية على حياته وفوات الوقت".</p>

<p>وأثار إقرار المادة خلافات داخل القاعة، انتهت بانسحاب الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي اعتراضًا على النص، التي اعتبرته مخالفًا للمادة 54 من الدستور التي تكفل حق المتهم في الاستعانة بمحامٍ أثناء التحقيق.</p>

<p>وتنص المادة على أن "يجوز لعضو النيابة في الأحوال التي يخشى فيها على حياة المتهم وكان ذلك لازمًا لكشف الحقيقة الانتقال لاستجوابه، وذلك بعد أن يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور الاستجواب بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، ولعضو النيابة أن يستجوب المتهم إذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد لحين حضوره ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات في غيبته". </p>

<p>وخلال الجلسة، رفض نقيب المحامين عبد الحليم علام تعديل المادة، أو إضافة أي نص يسمح بالتحقيق مع المتهم دون محام، كما رفض الاقتراح الذي قدمه النائب عاطف ناصر عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن ووافق عليه المجلس، والذي حاول خلاله تقليص حالات ضرورة التحقيق مع المتهم دون محامي، لحالة الخشية على حياة المتهم.</p>

<p>وقال علام إن "أي استثناء من هذا الحق يصطدم بالدستور وتحديدًا المادة 54 منه"، واعتبرها مخالفة لمذكرة رئيس الجمهورية التي تحفظ فيها على المواد والتي تؤسس لمزيد من الضمانات، مضيفًا "قسمًا بالله العظيم أي حد يخاف على هذا البلد ويخشى عليها ويراعي ربنا لا يقترب من المادة 105".</p>

<p>في المقابل، دافع وكيل لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية النائب إيهاب الطماوي عن الصياغة النهائية للمادة، معتبرًا أنها تنظم فقط "حالات الضرورة"، وقال إن المشكلة في نص المادة 54 من الدستور التي لم تتطرق صراحًة لحالة الضرورة الإجرائية، وهو ما أثار اعتراض نواب معارضين بينهم أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، أكدوا أن النص الدستوري "صريح ولا يحتمل التأويل".</p>

<p>وتجنّب رئيس المجلس المستشار حنفي جبالي إبداء رأي دستوري في المادة.</p>

<p>واستعرض النائب ضياء الدين داود النصوص الدستورية التي تنص على أن الحرية الشخصية حق طبيعي مصونة لا تمس، وتحدد حالات الضرورة، وقال "لا فكاك من ألا يبدأ التحقيق السؤال والاستجواب والمواجهة، ثلاثة مراحل لا يجوز أن يبدأ فيهم التحقيق إلا لما يكون معاك محام". </p>

<p>وقال داود "سماحة لوجه الله، وسلامة هذا البلد، ألا نعبث بالدستور، ايه اللي ممكن يحصل للنيابة العامة اللي جمعت بين سلطة الاتهام وسلطة التحقيق، اسمحوا لهذا البلد أن يبني مشروعيته الإجرائية على موازين دستورية سليمة".</p>

<p>كما أقرّ المجلس تعديلات أخرى في القانون، أبرزها المادة 114 التي استحدثت تدابير بديلة للحبس الاحتياطي، شملت تقييد حركة المتهمين جغرافيًا إلا في حالات الحصول على إذن من النيابة، ومنعهم من التواصل مع أشخاص محددين أو حيازة أسلحة، مع إمكانية تتبعهم إلكترونيًا.</p>

<p>ووافق المجلس على المادة السادسة إصدار من مشروع القانون والتي تنص على العمل بهذا القانون في الأول من أكتوبر التالي لتاريخ نشره.</p>

<p>كما وافق المجلس على نص المادة 48 من مشروع القانون التي تنص على أن "لرجال السلطة العامة دخول المنازل وغيرها من المحال المسكونة في حالات الاستغاثة والخطر الناجم عن الحريق أو الغرق وما شابه ذلك".</p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ورده إلى لمجلس النواب الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه نهاية أبريل/نيسان الماضي، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية وحقوقية محلية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا، ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760619729819413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غش البوتوكس وحروق الليزر .. عيادات تشويه النساء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=zmDLxmss" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=zmDLxmss" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قُبيل زفافها، قصدتْ يارا أمين أحد مراكز التجميل بغرض إجراء جلسات ليزر لإزالة الشعر، إلا أنها خرجتْ من المركز بحروقٍ من الدرجة الثانية لم يزُل أثرُها حتى اليوم. </p>

<p>اكتشفتْ يارا أنها خضعت لتدخلات تجميلية على يد منتحلة صفة وليست طبيبة، "قبل الفرح بكام شهر قررت أبدأ جلسات إزالة للشعر. فعلًا رحت مركز مشهور في المهندسين وابتديت جلسة ورا التانية"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف المهندسة ذات الـ 32 سنة أنها مع الجلسة الثالثة بدأت تشعر بحرقة شديدة في المنطقة الحساسة وتغيّر لون الجلد حتى أصبح أسود داكنًا، "حسّيت بوجع جامد فرحت لدكتور جلديّة متخصص، وقال لي إن عندي حروق من الدرجة التانية".</p>

<p>تبرأ المركز من العاملة لديه بعد شكوى يارات "قالولي إنهم فصلوها بعد ما اكتشفوا إنها مش طبيبة".<strong> </strong></p>

<p>تلجأ الفتيات إلى مراكز تجميل من أجل عمليات بسيطة مثل الفيلر والبوتوكس ونضارة الوجه وتكثيف الشعر، التي قد يظنون أنها لا تحتاج إلى أطباء بقدر ما تحتاج إلى متخصصين، غير أن <a href="https://www.elbalad.news/6726832">عددًا</a> من الحوادث التي توالت مؤخرًا، أشهرها حادث <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121893#goog_rewarded">إسراء كرم</a>، في أغسطس /آب الماضي، طرحت أسئلةً حول هذه المراكز وتراخيصها والعاملين فيها.</p>

<p>وفقدت إسراء حياتها خلال خضوعها لتدخلات تجميلية استعدادًا لحفل زفافها، حيث حُقنت بمادة دخلت بعدها في حالة غيبوبة انتهت بوفاتها. </p>

<h2>عمليات للتشوهات والعدوى</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca.jpg.webp?itok=-1BqO1wQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي  Sam Moghadam، آنسبلاش</aside></div>
<figcaption>حقن فيلر في الشفاه</figcaption></figure><p>مثلها مثل غيرها لم تسطع فاطمة جابر الحصول على حق ولا باطل من مركز التجميل الذي لجأت له لإجراء تجميلي بسيط يتمثل في شد الذراعين.</p>

<p>تعرفت فاطمة، ربة منزل (40 سنة) من خلال السوشيال ميديا على مركز في منطقة فيصل بمحافظة الجيزة، "رحت أعمل العملية، فخرجت منها مشوّهة. الجرح ما التأمش واتعرّضت لعدوى شديدة عملت صديد" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف "حاولت أكلم الدكتور بس زعق لي وقال لي إني غبية وبكدب عشان آخد منه فلوس، وحاولت أروح العيادة ما لقيتش حد أتكلم معاه، خصوصًا إن صاحب العيادة نفسه دكتور والعيادة مرخّصة".</p>

<p>لم تتمكن فاطمة من تقديم بلاغ لأنها تعيش في أسوان والمركز في الجيزة، وحتى تتمكن من بدء إجراءات مقاضاة المركز يتوجب عليها تحرير محضر في قسم الشرطة بالحي التابع له المركز، وهو ما ليس في مقدورها كما أنها كانت "في حالة صحية ونفسية صعبة جدًا".</p>

<p>بينما تعرضت يارا وفاطمة لتشوهات في أماكن يمكن إخفاؤها، فإن هند عبد الله، 33 سنة، معلمة، واجهت ما هو أسوأ "كنت عايزة أعمل حقنة فيلر عشان أملا تجويف تحت العين، وفعلًا رحت عيادة تجميل مشهورة في مدينة الشيخ زايد بالجيزة".</p>

<p>"اتحقن لي الفيلر بطريقة غلط وبكمية أكتر من اللازم، وده عمل تورم حوالين عيني. لما رحت لطبيب جلدية قال لي إن الحقن اتعمل بطريقة غير صحيحة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بخلاف فاطمة ويارا، قررت هند التحرك قانونيًا "قدّمت شكوى في وزارة الصحة، واتفاجئت إن في ناس كتير قبلي كانوا مقدّمين شكاوى ضد نفس العيادة. ومع التحقيق اكتشفوا إن العيادة أصلًا مش مرخّصة، ومافيش دكاترة بيديروها ولا بيشتغل فيها متخصصين".</p>

<h2><strong>لا متخصصون بمراكز التجميل</strong></h2>

<p>تكشف أستاذة الأمراض الجلدية والتجميل بجامعة عين شمس حنان الكحكي، عما تصفه بـ"الكارثة"، وهو "إن ما فيش دكاترة متخصصين بيعملوا الحقن التجميلي في العيادات دي سواء كانت مرخصة أو غير مرخصة".</p>

<p>تشير طبيبة الجلدية إلى أن من يقود هذه العيادات في الأغلب أشخاص لا يمتون إلى مهنة الطب بصلة "في مراكز تجميل بتديرها كوافيرات معتمدين بس على خبرتهم في الميك أب، وكمان العيادات دي بتستعمل حقن مغشوشة منتشرة في السوق".</p>

<blockquote>
<p>إدارات العلاج الحر بالمحافظات تغلق ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص شهريًا</p>
</blockquote>

<p>تضع حنان عددًا من الشروط الواجب توفرها في من يتولى عمليات الحقن التجميلي "اللي يحقن لازم يكون دكتور دارس تشريح، لأن الحقن ليه طرق معينة ونسب محددة، مش حاجة بسيطة زي ما الناس فاكرة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتشدد على أن "الحَقن الغلط ممكن يسبب تشوهات وأوقات يوصل للوفاة"، مشيرة لاستقبالها العديد من الحالات التي تعاني تشوهات بسبب الحقن الخاطئ أو الليزر "إللي كمان لازم يتعمل على إيد دكتور متخصص، لأنه ممكن يسبب حروق. عشان كده ضروري الدكتور يكون عارف التاريخ الصحي للحالة قبل الجلسة، ويحدد إذا كان الجلد جاهز ولا لأ".</p>

<p>بدوره يحذر أستاذ الأمراض الجلدية من استخدام عيادات التجميل غير المرخصة لأدوية مغشوشة "السوق السودا مليانة بمواد مجهولة المصدر ورخيصة بيحقنوا بيها على إنها فيلر وبوتوكس".</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن مثل هذه الأدوية تسبب أضرارًا خطيرة بداية من التشوهات حتى السرطان، لافتًا لما سماه انتشار موجة الحقن التجميلي "إللي للأسف بتم داخل مراكز غير مرخصة ولا مؤهلة ولا حتى معقمة".</p>

<h2><strong>رقابة بلا جدوى</strong></h2>

<p>لا ترى وزارة الصحة تقصيرًا من جانبها في الرقابة على عيادات التجميل، ويؤكد حسام عبد الغفار المتحدث باسم الوزارة لـ <strong>المنصة</strong> على وجود رقابة دورية، لافتًا لحجم البيانات الرسمية بعدد العيادات والمراكز غير مرخصة التي يتم إغلاقها.</p>

<p>وتغلق إدارات العلاج الحر بالمحافظات ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص للتجميل شهريًا، بإجمالي ما يصل لـ500 مركز سنويًا، وفق هشام زكي، رئيس الإدارة المركزية للمؤسسات العلاجية غير الحكومية والتراخيص بوزارة الصحة. </p>

<p>وطبقًا للمادة 13 من <a href="https://manshurat.org/node/30386">قانون</a> تنظيم المنشآت الطبية المعدل لعام 2004، فإنه يتم إلغاء ترخيص المنشآت الطبية إذا أديرت المنشأة لغرض آخر غير الغرض الذي منح من أجله الترخيص، وإذا زاول بالمنشأة الطبية أشخاص غير حاصلين على ترخيص بمزاولة مهنة الطب.</p>

<p>كما تنص <a href="https://manshurat.org/node/30386">المادة</a> 14 من القانون على أنه "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة، وبغرامة لا تقل عن 10 آلاف جنيه ولا تزيد على 20 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين، كل من أدار منشأة طبية سبق أن صدر حكم بإغلاقها أو صدر قرار إداري بإغلاقها قبل زوال أسباب الإغلاق".</p>

<p>ويؤكد زكي لـ <strong>المنصة</strong> على أن غالبية المخالفات التي تُضبط تتمثل في الإدارة من غير تراخيص، والعثور على أدوية وحقن مجهولة المصدر، ووجود عمالة غير مؤهلة.</p>

<p>فيما ينوه عبد الغفار إلى ضرورة اطلاع المواطنين على تراخيص العيادات قبل الخضوع لأي تدخلات جراحية أو تجميلية، مؤكدًا على أن هذا حق مكفول، داعيًا المتضررين إلى التقدم بشكاوى "من خلال <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-97-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/1072175345093679/">الخط الساخن</a>، أو الموقع الإلكتروني، أو الشكاوى المباشرة ويتم التعامل مع تلك الشكاوى بأهمية قصوى".</p>

<p>ويتطلب افتتاح مركز تجميل بالليزر الحصول على ترخيص من الوزارة، ما يستلزم تقديم <a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/30/13-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6725090">مستندات</a> تشمل شهادة صلاحية جهاز من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة صلاحية مركز طبي من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة اجتياز دورة تدريبية في أمان الليزر من المعهد، وشهادة إجازة استخدام أجهزة الليزر الطبية.</p>

<blockquote>
<p>يشترط للترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له مزاولة المهنة</p>
</blockquote>

<p>وتتضمن أيضًا شهادة تسجيل المركز من النقابة، وترخيص تشغيل منشأة طبية، وشهادة تخصص للطبيب، وترخيص مزاولة المهنة للطبيب من وزارة الصحة، ضمن متطلبات أخرى تتضمنها <a href="https://manshurat.org/node/30558">المادة</a> 2 من القانون رقم 51 لعام 1981، الخاص بتنظيم المنشآت الطبية، والتي تنص على أنه "لا يجوز لمنشأة طبية مزاولة نشاطها إلا بترخيص من المحافظ المختص، بعد تسجيلها في النقابة المختصة، مقابل رسم تسجيل يؤدى إلى النقابة، على أن تقوم المحافظة بإخطار وزارة الصحة بالبيانات اللازمة لتسجيلها".</p>

<p>وفيما تشترط المادة 6 أيضًا للحصول على ترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له بمزاولة المهنة، فإن رئيس الإدارة المسؤولة بوزارة الصحة عن منح الترخيص، هشام زكي، يعترف بوجود مراكز التجميل غير المرخصة التي تعتمد على عمالة وليس أطباء أو متخصصين.</p>

<p>"هؤلاء العاملين يكون دورهم مساعدة منتحل صفة طبيب التجميل، ويجرون جلسات التجميل، وغالبيتهم لا يعرف كيف يتم استخدام أجهزة التجميل، وهو ما يؤدي في جميع الحالات إلى إصابات وتشوهات جسدية للمرضى"، يقول زكي.</p>

<p>وينوه بأن "هذه المراكز تعتمد كذلك على حقن ومستحضرات طبية وأدوية يتم تصنيعها في مصانع غير مرخصة لأنها لا تملك أي صفة رسمية للتعامل مع الجهات الرسمية للحصول على أدوية ومستحضرات مسجلة لدى هيئة الدواء".</p>

<h2><strong>مطالب برلمانية بتشديد الرقابة </strong></h2>

<p>تكرار سقوط ضحايا مراكز التجميل دفع أعضاء بمجلس النواب للدخول على خط الأزمة للمطالبة بضرورة التفتيش وضبط مراكز التجميل غير المرخصة.</p>

<p>وسبق للنائب أشرف أمين أن تقدم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15072025&amp;id=57f8552b-bc1d-45b5-a014-644a6e3630b4">بسؤال</a> برلماني اعتبر فيه أن الإجراءات التجميلية والطبية التي تمارسها هذه المراكز تعرِّض حياة المواطنين، خاصة النساء والشباب، لمضاعفات صحية خطيرة قد تصل إلى التشوهات أو العدوى المزمنة، مطالبًا فيه بإحالة المخالفين للمحاكمات العاجلة.</p>

<p>"هذه الحوادث تثير الرأي العام وتفتح الباب أمام تساؤلات حقيقية حول دور الوزارة في حماية حياة المواطنين، خاصة أنه يتم الترويج لها عبر السوشيال ميديا، دون تدخل رادع"، يقول أمين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتتفق إيرين سعيد، عضوة لجنة الشؤون الصحية بمجلس النواب، مع أمين في ضرورة فرض رقابة شديدة على مراكز التجميل غير المرخصة، مشددة "على وزارة الصحة باستحداث طرق جديدة للرقابة الالكترونية على المراكز، وتوفير وسيلة تمكن المريض أن يتحقق من ترخيص المركز".</p>

<p>وتدعو لضرورة وجود QR كود خاص بالعيادة يتضمن كل التفاصيل الخاصة بها والأطباء الموجودين بالمركز، وتاريخهم الطبي، "ده هيسهل على وزارة الصحة، ومافيش حاجة لمفتشين ويقلل من الغش في المستحضرات التي يتم استخدامها سواء في الأسنان أو التجميل أو التخسيس".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7894b2a5-d38d-4808-99e6-43f93cff5e9f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1720" role="article" about="/stories/1720" data-sanitized-id="node-1720" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1720" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1720" data-ph-capture-attribute-link-title="عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>على الرغم من محاولات التصدي من وزارة الصحة لانتشار هذه المراكز، فإنه لا تتوفر آليات واضحة لتعوبض ضحاياها، فـ"ما الجدوى من إغلاقها وأنا شبه مصابة بتشوه بمنطقة حول العين نتيجة للحقن الخاطىء من أشخاص لا يمتون إلى الطب بأي صلة"، تقول هند بحسرة.</p>

<p>أما يارا فأجلت حفل زفافها إلى أن تشفى حروقها التي تركتها تجربتها مع إزالة الشعر بالليزر، كما أنها لن تتمكن من تكرار التجربة إلا بعد مرور 3 سنوات، وفق ما أخبرتها طبيبتها. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1252405d63e960b080b529adb0ce59e3738201931876329093800153e718626c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيون يخلون مكاتبهم في البنتاجون احتجاجًا على قواعد جديدة تُقيد عملهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27803</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/27f3d11a-af74-4d92-8e94-df77e3e904a7.png.webp?itok=7S7MyRne" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/27f3d11a-af74-4d92-8e94-df77e3e904a7.png.webp?itok=7S7MyRne" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلى عشرات الصحفيين مكاتبهم في مبنى وزارة الحرب الأمريكية أمس، وسلّموا تصاريح دخولهم اعتراضًا على قيود جديدة فرضتها إدارة الرئيس دونالد ترامب على عملهم المتعلق بالأنشطة العسكرية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.washingtonpost.com/business/2025/09/19/pentagon-hegseth-press-unauthorized-material">أصدر</a> البنتاجون قيودًا جديدة على الصحفيين تُلزمهم بالتعهد بعدم جمع أو نشر أي معلومات غير مصرّح بها، حتى وإن لم تكن سرية، مهددة بسحب تصاريحهم الصحفية حال عدم التوقيع على المذكرة في موعد أقصاه أمس، وكذلك حال انتهاك القواعد الجديدة.</p>

<p>ونصت المذكرة التي وقعها وزير الحرب الأمريكي بيت هيجسيث، على وجوب موافقة مسؤول مختص من وزارة الحرب قبل نشر أي معلومات تخص الوزارة، وتقييد حركة الصحفيين داخل المبنى بمناطق محددة، مبررًا الأمر بأنه يهدف إلى "حماية المنشأة"، قائلًا "الصحافة لا تدير البنتاجون.. اتبع القواعد أو عد إلى المنزل".</p>

<p>تلك القيود الجديدة <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/20/pentagon-journalists-restrictions-pledge">أثارت</a> انتقادات واسعة لدى المؤسسات الإعلامية والحقوقية، ووُصفت بأنها "هجوم مباشر على الصحافة المستقلة"، فيما حذرت مؤسسة حرية الصحافة من أنها "تفرض رقابة مسبقة" تنتهك التعديل الأول للدستور الأمريكي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/pentagon-journalists-vacate-workspace-new-restrictions-take-effect-2025-10-15/">تقول</a> جمعية صحافة البنتاجون، وهي الهيئة التي تمثل الصحفيين المتخصصين في هذا المجال، إن السياسة الجديدة التي يتبناها وزير الحرب "تكتم موظفي البنتاجون وتهدد بالانتقام من الصحفيين الذين يسعون للحصول على معلومات لم تتم الموافقة المسبقة على نشرها".</p>

<p>و<a href="https://edition.cnn.com/2025/10/13/media/pentagon-hegseth-press-restrictions-newsmax-fox-news">أجمعت</a> غالبية وسائل الإعلام الأمريكية بما فيها شبكة "فوكس نيوز" والتي ينظر إليها باعتبارها مقربة من ترامب والحزب الجمهوري على إبداء اعتراضها بشأن القواعد الجديدة التي فرضها بيت هيجسيث والذي عمل في فوكس نيوز" لمدة عقد.</p>

<p>وغادر 40 صحفيًا المكاتب المخصصة لوسائل الإعلام بمبنى الوزارة مع الموعد النهائي للموافقة على القيود الجديدة، وتركوها شبه مهجورة وفق تعبير رويترز.</p>

<p>وقالت مراسلة مجلة أتلانتيك التي عملت في البنتاجون منذ عام 2007 نانسي يوسف "إنه أمر محزن، لكنني فخورة جدًا بفريق الصحفيين لأننا تمسكنا ببعضنا بعضًا".</p>

<p>وحسب الجزيرة، فإن المؤسسات الإعلامية <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AE%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%BA%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%A7">تعهدت</a> بالاحتجاج بمواصلة تغطية الشؤون العسكرية بغض النظر عن مكان وجود صحفييها، وقال بعض الصحفيين إن مصادرهم ستستمر في التحدث إليهم، على الرغم من أن البعض في الجيش يشعر بالقلق بسبب تهديدات القيادة في البنتاجون.</p>

<p>ووفق الجزيرة، لم يخف ترامب دعمه للقواعد الجديدة التي فرضها وزير الحرب، وقال للصحفيين في البيت الأبيض أول أمس الثلاثاء "أعتقد أنه يرى الصحافة بأنها مدمرة للسلام العالمي.. الصحافة غير صادقة".</p>

<p>ولا تبدو علاقة ترامب بالصحافة الأمريكية في أفضل حالاتها سواء في فترة ولايته الأولى أو حاليًا، إذ <a href="https://cpj.org/reports/2020/04/trump-media-attacks-credibility-leaks/">استخدم</a> كثيرًا تعبير "Fake News" لوصف تقارير إعلامية لا تعجبه، كذلك وصف الصحافة بأنها "Enemy of the people" أو "عدو الشعب"، كما <a href="https://www.aljazeera.com/news/2018/11/9/trump-threatens-to-revoke-more-reporters-press-credentials">هدد</a> في مناسبات مختلفة بسحب تراخيص الصحفيين الذين يطرحون أسئلة لا تعجبه أو الذين يعتبرهم "مزعجين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "البترول" تتجه لطرح أكبر مزايدة لاستكشاف النفط والغاز في البحر الأحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27760</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر حكومي إن شركة جنوب الوادي، التابعة لوزارة البترول، تدرس رفع عدد مناطق امتياز اكتشاف المواد البترولية في البحر الأحمر والتي سيتم طرحها من خلال مزايدة للمستثمرين من ثلاث مناطق إلى ست مناطق لاستخراج النفط والغاز.</p>

<p>وأوضح المصدر، المطلع على ملف طروحات مناطق الامتياز بوزارة البترول، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المزايدة المرتقبة ستكون الأكبر في تاريخ مناطق الاستكشاف بالبحر الأحمر، حيث تراهن الحكومة على ثراء هذه المناطق بالمواد البترولية على نحو مماثل للاكتشافات المحققة في منطقة المياه العميقة بالبحر الأبيض، ومن أبرزها حقل <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">ظهر</a>.</p>

<p>"انتهت هيئة البترول بالتنسيق مع شركة جنوب الوادي من معالجة بيانات بعض المناطق الغازية التي وصلت إلى 3 مناطق، ونُخطط لإضافة 3 مناطق نفطية أخرى، اتساقًا مع اتجاه الوزارة لرفع حجم إنتاجها من النفط والغاز الطبيعي خلال 2026" كما يقول المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وكانت مصادر أكدت لـ <strong>المنصة</strong> في 28 أغسطس/آب الماضي، أن وزارة البترول تعتزم تسريع أعمال معالجة بيانات وإعادة تقييم <a href="https://almanassa.com/news/%22%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%22%20%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D8%B1%D9%91%D8%B9%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%B1%D8%AD%203%20%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%20%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9">مناطق </a>غازية في البحر الأحمر تمهيدًا لطرحها على الشركاء الأجانب من <a href="https://economyplusme.com/153068/">خلال</a> بوابة مصر للاستكشاف والإنتاج EUG.</p>

<p>واستطاعت مصر <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2024/06/06/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-2018-">الوصول</a> للاكتفاء الذاتي من الغاز في 2018 بفضل اكتشاف "ظهر" لكن الإنتاج تدهور تدريجيًا في السنوات التالية، وحسب تقديرات أخيرة <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/16/547535/Business/Energy/How-Egypt-is-managing-energy-deficit-in-a-swelteri.aspx">وصل</a> الإنتاج اليومي لنحو 4.5 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل استهلاك محلي بنحو 6 مليار قدم مكعب.</p>

<p>"وزارة البترول تسعى لتحويل مناطق امتياز البحر الأحمر إلى مصدر دائم لإنتاج الغاز الطبيعي والنفط الخام كما هو الوضع في المياه العميقة بالبحر المتوسط، المياه العميقة ترتفع بها احتمال استكشاف الغاز بأكثر من 60% مقارنة بمناطق الامتياز البرية" كما يضيف المصدر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن عمليات تنمية آبار الغاز الطبيعي ودخول الاستكشافات الغازية الجديدة على مرحلة الإنتاج سترفع الإنتاج بحوالي 2.6 مليار قدم مكعب يوميًا بنهاية عام 2027، ما يُعزز من قدرة الدولة على تلبية احتياجات السوق المحلية.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://asharqbusiness.com/power/78489/3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">تخلت</a> 3 شركات نفط عالمية عن مناطق امتيازها للتنقيب عن الغاز في البحر الأحمر في مصر، والتي فازت بها عبر مزايدة في 2019، لأنها رأت عدم الجدوى الاقتصادية من هذه أعمالها في تلك المناطق، لكن المصدر يقول لـ <strong>المنصة</strong> إن "البترول" مهتمة بتحفيز المستثمرين على النشاط في تلك المنطقة وبناء البنية الأساسية لتيسير أعمال الاستكشاف فيها.</p>

<p>وأوضح أن وزارة البترول تتطلع لإنتاج ما يزيد عن مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز الطبيعي عبر حقول جديدة في البحر الأحمر الذي لا يزال بكرًا بالنسبة لاستكشافات الغاز، موضحًا أن الحكومة تسعى لرفع حصة مساهمة مناطق امتياز البحر الأحمر في إنتاج الغاز المحلي إلى مستوى يقارب 20% بعد أن تم الاتفاق على زيادة مناطق الاستكشاف في البحر الأحمر خلال السنوات القادمة.</p>

<p>وأظهر ميزان المدفوعات عن العام المالي 2024/2025 ارتفاع الواردات البترولية لمستويات قياسية بلغت 19.4 مليار دولار، مدفوعة بزيادة واردات الغاز المسال والمنتجات البترولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>11 منظمة حقوقية تدين حكم حبس عبد الخالق فاروق: حكم جائر ومحاكمة غير قانونية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27793</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/faroukkhalek.jpg.webp?itok=AFlqCVRD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/faroukkhalek.jpg.webp?itok=AFlqCVRD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت 11 منظمة حقوقية محلية حبس الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بتهمة "نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية"، واعتبرته "حكمًا جائرًا" بعد محاكمة "شابها العديد من المخالفات الإجرائية والقانونية".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8?fbclid=IwY2xjawNdYjVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ZTJHRE80ak81Mm5NQ0ZqAR6zrTQXNgZxGhgpx5pmbB4Hx3QpjYWDtUoaaGNP3P2ajCiq4efTA8HYB8gJyw_aem_vCtaauQhH5lfVh1bCbCuSQ">بيان</a> مشترك أمس، إن حبس فاروق جاء على خلفية "اتهامات ملفقة تزعم نشره أخبارًا كاذبة"، بسبب تحليلاته وكتاباته التي تناولت الأوضاع والسياسات الاقتصادية في مصر، مؤكدة أن ما عبّر عنه من آراء "يندرج ضمن حق المجتمع في المعرفة والمساءلة".</p>

<p>وألقت السلطات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق في 20 أكتوبر/تشرين الأول 2024 من منزله، وأحالته نيابة أمن الدولة العليا إلى التحقيق في القضية رقم 4937 لسنة 2024، متهمةً إياه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة". وأوضحت المنظمات أن هذه الاتهامات جاءت على خلفية <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">نشره</a> نحو 40 مقالًا انتقد فيها السياسات الاقتصادية للرئيس المصري والحكومة.</p>

<p>وخلال جلسات تجديد الحبس، أشار فاروق إلى "الخطر الداهم على حياته" بسبب ظروف احتجازه "اللاإنسانية"، موضحًا أنه "لا يتلقى حقه في العلاج أو التعرض للشمس"، وأن الزنازين "تُغلق على المحتجزين لما يقارب 23 ساعة يوميًا"، في انتهاك للحقوق الأساسية التي تضمنها المواثيق الدولية، ومنها الحق في الصحة والحياة والمعاملة الكريمة.</p>

<p>ووفق البيان، في 25 سبتمبر/أيلول الماضي، فوجئ فريق الدفاع بإحالة فاروق إلى محكمة جنح الشروق دون إخطارهم، في مخالفة لحق الدفاع المنصوص عليه في العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، لتبدأ المحاكمة في القضية رقم 4527 لسنة 2025.</p>

<p>وحسب البيان، طالبت هيئة الدفاع خلال الجلسة الثانية في 2 أكتوبر 2025، بتأجيل القضية للاطلاع على المستندات وتقديم طلب إخلاء سبيل، لكن المحكمة سمحت للنيابة بالمرافعة دون تمكين الدفاع من الرد.</p>

<p>وفي 4 أكتوبر الجاري، صدر الحكم بحبس فاروق خمس سنوات، دون إعلان القرار في جلسة علنية، ما اعتبرته المنظمات "مخالفة صريحة لضمانات المحاكمة العادلة". وتم تحديد جلسة اليوم لنظر الاستئناف أمام جنح مستأنف الشروق.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن هذا الحكم يمثل "حلقة جديدة في استهداف الدولة للأصوات النقدية"، مذكرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af30c67b-b04f-4f2d-85a0-858cf78fb0cf" href="https://almanassa.com/stories/3399" title='قضية عبد الخالق فاروق: 5 ساعات تحقيق و40 سؤالًا عن "البلد الفقير"'>بالقبض</a> فاروق سابقًا في 21 أكتوبر 2018 بعد نشره كتاب "هل مصر بلد فقير حقًا؟"، الذي صودر من المطبعة وواجه بسببه اتهامات مشابهة قبل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3e07984-85a2-4597-afe6-77950694ff4a" href="https://almanassa.com/stories/3412" title="محكمة تقرر إخلاء سبيل الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق">الإفراج</a> عنه في 29 من الشهر ذاته.</p>

<p>وأكدت المنظمات أن محاكمة فاروق وحبسه بسبب آرائه يشكلان "انتهاكًا واضحًا لحرية الرأي والتعبير" المكفولة بالمادة 19 من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، داعيةً إلى الإفراج الفوري وغير المشروط عنه، وتوفير الرعاية الصحية اللازمة له، ووقف كافة أشكال استهداف الباحثين وأصحاب الرأي.</p>

<p>وحمل البيان توقيعات منظمات إيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ولجنة العدالة، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، ومركز النديم، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومنصة اللاجئين في مصر، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460748</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غلق باب الترشح لانتخابات "النواب".. ووزراء سابقون يتصدرون "من أجل مصر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27792</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أُغلق مساء أمس، باب الترشح لانتخابات مجلس النواب وفق الجدول الزمني المُعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وقدمت القائمة الوطنية من أجل مصر أسماء مرشحيها عن قطاع القاهرة وجنوب ووسط الدلتا، وقطاع شمال ووسط وجنوب الصعيد، وقطاع غرب الدلتا، وقطاع شرق الدلتا.</p>

<p>فيما تقدمت قائمة الجيل في قطاعي شرق وغرب الدلتا، كما تقدمت قائمة نداء مصر والقائمة الشعبية صوتك لمصر في غرب الدلتا.</p>

<p>وتصدرت أسماء عدد من الوزراء السابقين مرشحي القائمة الوطنية من أجل مصر لقطاع القاهرة ووسط وجنوب الدلتا بينهم وزير الإسكان السابق عاصم الجزار مرشحًا عن حزب الجبهة الوطنية، ووزير البترول السابق طارق الملا مرشحًا عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>كما تضمنت القائمة عددًا من النواب الحاليين منهم أميرة العادلي عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، وكذلك المستشار محمد عيد محجوب رئيس مجلس القضاء الأعلى الأسبق كمستقل عن محافظة القاهرة.</p>

<p>وفي قائمة شمال ووسط وجنوب الصعيد، قدمت القائمة الوطنية مرشحيها وعلى رأسهم وكيل مجلس النواب الحالي محمد أبو العينين عن حزب مستقبل وطن، ووزير العمل السابق محمد سعفان عن حزب مستقبل وطن، والنائب الحالي مصطفى بكري مستقلًا.</p>

<p>وشهدت ترتيبات القوائم تغييرات في الساعات الأخيرة قبل غلق باب الترشح مثل انضمام رئيس لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب الحالي طارق رضوان للقائمة الوطنية لقطاع القاهرة<strong> </strong>بعد استبعاده من قوائم سوهاج.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>والأربعاء قبل الماضي، فتحت الهيئة الوطنية للانتخابات باب الترشح لسباق مجلس النواب وفق الجدول الزمني الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">أعلنته</a> في وقت سابق من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، ومن المقرر أن تُجرى الانتخابات على مرحلتين خلال شهري نوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول المقبلين.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة، من المقرر إعلان النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460747</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تل أبيب تتهم حماس بالتباطؤ في تسليم جثث الرهائن وترامب يلوّح بعودة الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27791</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خيّم شبح استئناف العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة خلال الساعات الأخيرة بعدما أبلغت تل أبيب إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بأن حركة حماس لا تبذل جهدًا كافيًا لاستعادة جثث الرهائن، ما دفع ترامب للتهديد بإمكانية إعطاء الضوء الأخضر باستكمال العمليات العسكرية في القطاع، وسط تأكيد من حماس بأنها سلَّمت كل من لديها وتحتاج مزيدًا من الوقت لاستخراج بقية الجثث تحت الركام.</p>

<p>ونقل موقع أكسيوس عن مسؤولين إسرائيليين وأمريكيين لم يسمهم، أن إسرائيل <a href="https://www.axios.com/2025/10/15/israel-hamas-return-hostage-bodies-gaza-deal">أبلغت</a> إدارة ترامب أمس الأربعاء، بأن حماس لا تبذل جهودًا كافية لاستعادة جثث الرهائن وأنه سيكون من الصعب أن ينتقل اتفاق غزة للمرحلة التالية قبل أن يتغير ذلك.</p>

<p>وحسب الموقع، أجرى وزير الشؤون الاستراتيجية الإسرائيلي رون ديرمر، اتصالًا مع مبعوثي ترامب إلى الشرق الأوسط، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، اتهم خلاله الحركة بأنها "تتباطأ عمدًا" في إعادة الجثث، مشيرًا إلى أن تل أبيب زوّدت واشنطن بمعلومات استخباراتية تفيد بأن الحركة تحتفظ بعدد من الجثث أكثر مما تعلن عنه.</p>

<p>وبالتزامن أعلنت حركة حماس في بيان نشرته عبر تليجرام مساء أمس، تسليم رفات اثنين من الأسرى الإسرائيليين إلى الصليب الأحمر، ليرتفع عدد الجثامين التي تم تسليمها الأسبوع الجاري إلى 10 جثث من بين 28 جثة تلتزم الحركة بتسليمها خلال 72 ساعة وفق الاتفاق.</p>

<p>وأشار الموقع الأمريكي إلى أن الولايات المتحدة تريد بدء المفاوضات بشأن المرحلة التالية من الاتفاق ومعالجة قضايا حساسة مثل من سيحكم غزة، لكن المسؤولين الإسرائيليين يُحذرون من صعوبة الانتقال إلى المرحلة التالية دون إحراز تقدم بشأن إعادة رفات الرهائن.</p>

<p>وفي تصريحات لشبكة سي إن إن، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5197756-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%AD-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">هدد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، حماس، قائلاً إنه سيسمح لإسرائيل باستئناف عملياتها العسكرية في غزة إذا لم تلتزم الحركة ببنود الاتفاق، وعلى رأسها تسليم جميع رفات الرهائن ونزع سلاحها طوعًا.</p>

<p>وقال ترامب "القوات الإسرائيلية قد تعود إلى الشوارع بمجرد أن أقول كلمة واحدة، وما يحدث مع حماس سيتم تصحيحه بسرعة"، مشيدًا بإطلاق سراح 20 رهينة أحياء باعتباره "خطوة بالغة الأهمية".</p>

<p>من ناحيتها، أصدرت حركة حماس بيانًا مقتضبًا نشرته عبر تليجرام، مساء أمس، أكدت فيه التزامها بما تم الاتفاق عليه وسلمت جميع من لديها من الأسرى الأحياء والجثامين التي استطاعت الوصول إليها، مردفة "أما ما تبقى من جثث فتحتاج جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها".</p>

<p>واختتمت حماس البيان بأنها "تبذل جهدًا كبيرًا من أجل إغلاق هذا الملف".</p>

<p>ويأتي تسليم الجثامين بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">سلمت</a> حماس 20 محتجزًا على قيد الحياة الاثنين الماضي، ضمن المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> الرئيس الأمريكي الخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">ووقع</a> عليه ترامب والرئيس عبد الفتاح السيسي والرئيس التركي رجب طيب أردوغان وأمير قطر تميم بن حمد كضامنين الاثنين الماضي في قمة السلام بشرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460746</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل الرئاسة بترد على أسئلتك؟ مع محمد أنور السادات (موسم 3 - حلقة 3)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=bNqZstcR-SI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/bNqZstcR-SI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل الرئاسة بترد على أسئلتك؟ مع محمد أنور السادات (موسم 3 - حلقة 3)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 20:00:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760549532863174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار" title="قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتل القصف والرصاص الإسرائيلي، اليوم، ثلاثة فلسطينيين في شرقي مدينة غزة، وشرقي مدينة خان يونس، شمالي القطاع وجنوبه، فيما استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، جثامين 25 قتيلًا نتيجة العدوان الإسرائيلي، بينهم 16 قتلوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلت جثثهم بعده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت قطاع غزة، اليوم، جثث 45 فلسطينيًا، تمثل الدفعة الثانية ضمن صفقة التبادل الجارية، فيما زعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، أن إحدى الجثث الأربعة التي أفرجت عنها «حماس» أمس، لا تعود لأي من الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا محتجزين لدى الحركة، قبل أن يقول مصدر قيادي بالمقاومة، إن الجثة تعود لجندي أُسر في عملية في مخيم جباليا، نُفذت في شهر مايو من العام الماضي، وتضمنت سحب جثة الجندي إلى أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضعت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، إعادة 140 ألف طالب في قطاع غزة إلى مقاعد الدراسة، كأولوية، بعد أن حرموا من التعليم بسبب الحرب الإسرائيلية وجائحة كورونا، حسبما قال المستشار الإعلامي للوكالة، عدنان أبو حسنة، اليوم، مُضيفًا أن هناك أطفال أعمارهم عشر سنوات، لا يعرفون القراءة والكتابة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، تنفيذ عملية أمنية شاملة في مناطق مختلفة من القطاع، مستهدفة المتورطين بالتعاون مع الاحتلال الإسرائيلي، فيما أعلنت مجموعة مسلحة في شمالي القطاع، أطلقت على نفسها اسم «الجيش الشعبي»، جاهزيتها لوقف «طموحات حماس باستعادة زمام الأمور»، محذرة عناصر الحركة من الاقتراب إلى مناطق سيطرتها في الشمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، إثر اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، حسبما قالت وسائل إعلامية فلسطينية، أضافت أن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، تسلمت جثمان القتيل عند حاجز قلنديا، ونقلته إلى مجمع فلسطين الطبي، في مدينة رام الله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«الشجاعية».. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في خرق جديد لوقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدفهما، وذلك قبل </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209358"><span>مقتل</span></a><span> ثالث، اليوم، برصاص الاحتلال في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/257896"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/257806"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا استهدف لاحقًا شرقي «غزة»، وشرقي مدينة خان يونس، قبل إطلاق  زوارق الاحتلال الحربية النار في عرض بحر مدينة رفح، في أقصى جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 25 قتيلًا و35 مُصابًا نتيجة العدوان على القطاع، 16 منهم سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7079"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و938 قتيلًا، و170 ألفًا و169 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على استهداف الاحتلال للأهالي في مناطق مختلفة في شمالي قطاع وجنوبه، أمس، </span><a href="https://t.me/safaps/334985"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الاحتلال ارتكب خرقًا واضحًا لاتفاق وقف الحرب، بقتله المدنيين في حي الشجاعية، ومدينة رفح، داعيًا الوسطاء لإلزام الاحتلال بتعهداته الواردة في الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/15/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، إن جيش الاحتلال يعمل في حالة تأهب واضحة على طول الخط الأصفر، الذي يشمل أكثر من 50% من مساحة القطاع، مُحذرًا من أن قواته «سترد على أي انتهاك لتطبيق الاتفاق»، بما في ذلك «إحباط محاولات إرهابيين للاقتراب من قوات الجيش»، حسب زعمه.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلم دفعة ثانية من جثث فلسطينيين مجهولي الهوية.. بعضها دُهس بالدبابات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>زعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، أن إحدى الجثث الأربعة التي أفرجت عنها «حماس»، أمس، لا تعود لأي من الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا محتجزين لدى الحركة، بل لفلسطيني من غزة، فيما جرى التعرف على هوية الجثث الثلاث الأخرى، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-fourth-body-returned-by-hamas-last-night-does-not-belong-to-any-hostage/"><span>وفقًا</span></a><span> لموقع تايمز أوف إسرائيل، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/432514"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي بالمقاومة، لقناة الجزيرة، اليوم، إن الجثة المشار إليها تخص جندي قُتل في عملية للمقاومة في مخيم جباليا، في </span><a href="https://t.me/AjaNews/432515"><span>مايو </span></a><span>من العام الماضي، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/432515"><span>سُحبت</span></a><span> جثته إلى أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت جثث 45 فلسطينيًا إلى غزة، اليوم، بواسطة اللجنة الدولية للصليب الأحمر، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7080"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، وهي ثاني دفعة جثامين مجهولة الهوية تصل القطاع، ضمن الصفقة الجارية، تزامنًا مع ما </span><a href="https://safa.ps/post/394649/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%84-%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>كشفته</span></a><span> مصادر طبية لقناة الجزيرة، أن بعض الجثث التي وصلت القطاع، أمس، كانت معصوبة الأيدي ومقيدة اليدين، مع علامات لتعرض البعض للإعدام الميداني، فضلًا عن ظهور آثار جنازير الدبابات الإسرائيلية على أجساد آخرين قتلوا دهسًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت السلطات الإسرائيلية «تأخير حماس بالإفراج عن الجثث الأربع»، أمس، خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ما دفعها لفرض عقوبات على القطاع المحاصر، تضمنت تمديد إغلاق معبر رفح، وتقليص عدد شاحنات المساعدات التي ستدخل القطاع إلى النصف، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133904"><span>قال</span></a><span>، أمس، نائب الأمين العام للأمم المتحدة، فرحان حق، قبل أن </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148988.html"><span>تعلن</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية أن «المستوى السياسي قرر إلغاء العقوبات»، بعد إفراج «حماس» عن الجثث الأربعة، التي رفعت عدد الجثث التي سلمتها المقاومة إلى ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبلغت السلطة الفلسطينية «جميع الأطراف» باستعدادها لتشغيل معبر رفح، الفاصل بين الأراضي المصرية والقطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133933"><span>قال</span></a><span>، اليوم، عضو اللجنة المركزية لحركة فتح، ورئيس الوزراء الفلسطيني السابق، محمد اشتية، مؤكدًا جاهزية السلطة لتولي إدارة المعبر بشكل مباشر، ضمن الترتيبات النهائية الجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span>، الاثنين الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا، بموجب المرحلة الأولى من خطة ترامب، قبل أن تسلّم جثث أربعة إسرائيليين في اليوم ذاته، وذلك بعد أيام قليلة من إعلان التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب في غزة، يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وضعت وكالة «أونروا» إعادة 140 ألف طالب في قطاع غزة إلى مقاعد الدراسة، كأولوية، بعد أن حرموا من التعليم بسبب الحرب الإسرائيلية وجائحة كورونا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394632/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-140-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> المستشار الإعلامي للوكالة، عدنان أبو حسنة، اليوم، مُضيفًا أن هناك أطفال أعمارهم عشر سنوات، لا يعرفون القراءة والكتابة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«رادع» تواصل الحملة الأمنية ضد «عملاء الاحتلال».. ومجموعة مسلحة تعلن سيطرتها على شمالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوة «رادع»، التابعة لأمن المقاومة في غزة، تنفيذ عملية أمنية شاملة في مناطق مختلفة من القطاع، مستهدفة المتعاونين مع الاحتلال الإسرائيلي، ومن يتستر عليهم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394654/%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9-%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> مصدر أمني لوكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، اليوم، مؤكدًا أن هذه العملية تأتي في إطار «السعي المتواصل لتطهير الجبهة الداخلية وحماية أمن شعبها ومقاومتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مجموعة مسلحة في شمالي قطاع غزة أطلقت على نفسها اسم «الجيش الشعبي»، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1362489471887122"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، جاهزيتها لوقف «طموحات حماس باستعادة زمام الأمور»، محذرة عناصر الحركة من الاقتراب من مناطق سيطرتها في شمالي القطاع، حسبما قال مسؤول المجموعة، أشرف المنسي، في تسجيل مصور، أضاف أن «القوة ستقابل بالقوة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن تأمين عودة النازحين من سكان شمالي القطاع، إلى مناطقهم، حددت مجموعة «الجيش الشعبي» تأمين وصول المساعدات وضمان استمرار عمل المستشفيات، وخلق الظروف الأمنية المناسبة بعيدًا عن «بطش حماس»، من بين مهام عدة للمجموعة المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، شدد </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لفصائل المقاومة الفلسطينية في غزة، اليوم، على أن الحملة الأمنية التي تنفذها وزارة الداخلية في القطاع، تحظى بإجماع وطني من جميع الفصائل لإعادة الأمن و«ملاحقة المرتزقة وأذناب العدو»، حسب تعبير البيان، مطالبًا الأهالي بالتعاون مع الأجهزة الأمنية، والإبلاغ عن المطلوبين وكل من يتستر عليهم أو يدعمهم، لافتًا إلى أن «التستر على الهاربين والمجرمين هو مشاركة في الجرائم التي يرتكبها هؤلاء المجرمون».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، طالب </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/15/centcom-urges-hamas-to-suspend-violence-and-shooting-gaza"><span>بيان</span></a><span> لقائد القيادة المركزية الأمريكية «سنتكوم»، براد كوبر، اليوم، بتوقف حركة حماس عن «العنف وإطلاق النار على المدنيين الفلسطينيين الأبرياء»، سواء في مناطق سيطرة الحركة، أو تلك الخاضعة لقوات الاحتلال الإسرائيلي داخل القطاع، وذلك على عكس ما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A3%D9%8A"><span>ورد</span></a><span> في تصريحات الرئيس، دونالد ترامب، التي وصف بها العصابات المسلحة التي تمكنت «حماس» من السيطرة عليها مؤخرًا، بالـ«العصابات السيئة جدًا»، دون إبداء رفضه للحملة ضد تلك العصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133892"><span>أدانت</span></a><span> الرئاسة الفلسطينية، أمس، تنفيذ حركة حماس في الأيام الأخيرة، عددًا من عمليات الإعدام الميدانية، مستهدفة «عشرات المواطنين خارج نطاق القانون ودون أي محاكمات عادلة»، واصفة تلك العمليات بـ«الجرائم البشعة والمرفوضة تحت أي مبرر كان»، كما اعتبرتها تعكس «إصرار الحركة على فرض سلطتها بالقوة والإرهاب».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، إثر اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/430395/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وسائل إعلامية فلسطينية، أضافت أن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني تسلمت جثمان القتيل عند حاجز قلنديا، ونقلته إلى مجمع فلسطين الطبي، في مدينة رام الله.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%83/">قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 19:57:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760549532863173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مُذنبون بالولادة: أبناء السجينات بين الوصم والحرمان من التعليم</title>
			<link>https://zawia3.com/prisoners-children/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في إحدى ليالي الشتاء الباردة، جلست مروة سيد (اسم مستعار) بين أطفالها، تشجعهم على الاستعداد الجيد لامتحانات نصف العام. فجأة، دوي الطرق على باب شقتها، لتتلقى قرار استدعائها إلى قسم الشرطة بسبب إيصالات أمانة لم تتمكن من سدادها بعد توقف مشروعها الخاص نتيجة أزمة كورونا. تركت خلفها حلا، الطالبة بالصف الثالث الإعدادي، ومحمود في الصف السادس الابتدائي، ومليكة ذات العام الواحد، إلى جانب الحمل الذي فقدته أثناء وجودها في السجن.</span></p>
<p><span>تحكي مروة، إلى زاوية ثالثة أنها خرجت وطفلتها الصغيرة على كتفها أمام أعين أبنائها، في لحظة تركت أثرًا بالغًا في نفوسهم، حيث تراجع مستواهم الدراسي وفقدوا الرغبة في التعلم، خاصة بعد وفاة والد حلا ومحمود، وتخلي والد ابنتها الصغرى عنها، وطرده لأطفالها من منزله وإلقاء أثاثهم في الشارع “لولا أمي وأخي، كان أولادي تشردوا”.</span></p>
<p><span>دخلت مروة السجن في ديسمبر 2020 قبل امتحانات نصف العام، وخرجت في يونيو 2021 بعد انتهاء امتحانات آخر العام. خلال تلك الفترة، لم يجد الصغار من يسد فراغ أمهم أو يلبي احتياجاتهم، خاصة أن جدتهم مسنة لا تستطيع الحركة.</span></p>
<p><span>تجنب الأطفال الحديث مع أقرانهم وامتنعوا عن المشاركة في الأنشطة، حيث كانوا يشعرون بأن الجميع يراقبهم ويعرف ما حدث مع والدتهم، فيما يلاحقهم كابوس مشهد القبض عليها أمام الجيران ونزولها من الطابق السابع إلى الشارع، مشهد لا يفارق مخيلتهم ليلًا ونهارًا: “لن أنسى ذلك اليوم أبدًا، فقد كنت أحمل صغيرتي على كتفي ومظهري أمام أولادي لا يُنسى”، بحسب حديث مروة.</span></p>
<p><span>تقول إن ابنها محمود تراجع مستواه الدراسي وامتنع عن الذهاب للمدرسة نتيجة ما حدث معها، وكذلك ابنتها التي كانت معروفة بتفوقها بين زملائها، لكنها لم تتمكن من مواصلة ذلك في ظل غياب الأم “، مضيفة: “عاد محمود الآن إلى تلقي دروس في اللغة العربية ليجيد القراءة والكتابة، وقد بدأ مستواه يتحسن، وهو يواصل تعلّمه في الصف الثالث الإعدادي بعد أن انقطع عن الدراسة فترة من الزمن”.</span></p>
<p><span>من القاهرة إلى سوهاج، حكاية سجينة أخرى دفعت الثمن وحدها، بعد أن اختفى زوجها فجأة تاركًا خلفه أربع فتيات، كانت أصغرهن رضيعة. اضطرت نفسية علي (اسم مستعار) إلى الاستدانة لتُنفق على صغيراتها، خاصة بعد طردها من منزل عائلة زوجها.</span></p>
<p><span>أخذت أموالًا بالفائدة لتؤمّن قوت يومها، لكن صاحب الإيصالات استغل جهلها، وجعلها توقّع ببصمتها على مبالغ كبيرة لم تقترضها، وعجزت عن السداد، فكان السجن بانتظارها.</span></p>
<p><span>عاشت صاحبة الـ49عامًا أيامًا قاسية، خرجت بعدها بستة أشهر، لتجد بناتها ممتنعات عن الذهاب إلى المدرسة بسبب ما تعرضن له من نبذ ووصم اجتماعي، إذ لم يقدرن على تحمّل المعايرة والإيذاء النفسي. تقول: “أشعر بالذنب حتى الآن”، ذلك الإحساس الذي لا يفارق نفسية رغم مرور عشر سنوات على الواقعة، لما تركته من أثر بالغ في نفوس فتياتها، إذ حرمتهن من التعليم وجعلهن يتعثرن الآن في الزواج:” الجميع ينظر إليهن باعتبارهن بنات سجينة فقط، رغم علمهم بما حدث وكيف تم استغلالي لكوني امرأة غير متعلمة” بحسب ما تحكي إلى زاوية ثالثة.</span></p>
<p><span>يتأثر الأبناء بغياب الأم، أكثر من الوالد، لارتباطهم العاطفي والوجدان بها، خاصة إن كان ذلك الغياب مرتبط بوصمة يحاولون التخلص منها لكن دون جدوى. في هذا السياق، ترى جيهان النمرسي، أستاذ علم النفس والإرشاد الأسري، أن غياب الأم عن الأبناء في مرحلة التعليم الأساسي يترك أثرًا نفسيًا مباشرًا، يتمثل في اضطراب التعلق وفقدان الأمان العاطفي، وقد يدفع الطفل إلى الشعور بالنقص والقلق أو الخوف من الهجر، ما ينعكس سلبًا على تقديره لذاته وأدائه الأكاديمي وسلوكه الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتضيف، في حديثها إلى زاوية ثالثة أن بعض الأطفال قد يظهرون سلوكيات عدوانية أو يميلون للانطواء نتيجة مشاعر داخلية من الحزن أو الغضب، الأمر الذي يتطلب دعمًا نفسيًا مستمرًا من مقدمي الرعاية لتعزيز شعورهم بالأمان والثقة. </span></p>
<p><span>وتوضح، أن الوصمة الاجتماعية المرتبطة بسجن الأم تمثل تحديًا إضافيًا، إذ تؤدي إلى انعدام الثقة بالنفس وصعوبة إقامة علاقات اجتماعية سليمة، فضلًا عن شعور الأطفال بالعزلة والرفض من أقرانهم. مشيرة إلى أن هذه الوصمة قد تترك آثارًا أعمق مرتبطة بأزمة الهوية والانتماء، وتزيد احتمالية إصابتهم بالاكتئاب والقلق.</span></p>
<blockquote><p>تواصلنا مع المجلس القومي للمرأة ممثل في أمل عبدالمنعم مدير مكتب الشكاوي، للسؤال عن ما يقدمه المجلس لدعم للسجينات وأبنائهن وجاء الرد، بأن وزارة التضامن الاجتماعي هي المعنية بهذا الأمر عن طريق الجمعيات الأهلية، وأن دورهم يقتصر فقط على مساعدة السجينات فيما يتعلق بالأحوال الشخصية أو النفقة، مضيفة: “لكن الدعم يكون من خلال التضامن فقط”.</p></blockquote>
<p><span>يفتقد أبناء السجينات، القوانين واللوائح التي تضمن لهم الرعاية والدعم خلال فترة غياب الأم، ويبقى دور المجتمع المدني متصدرًا لتوفير بعض الاحتياجات الأساسية لهؤلاء الصغار، ومساعدتهم في الحصول على فرصة أفضل من التعليم والرعاية. تقول نوال مصطفى، رئيسة ومؤسسة جمعية رعاية أطفال السجينات، إن أكبر تحدٍّ يواجهه أبناء السجينات هو عدم القدرة المالية على دفع مصروفات المدرسة وشراء الملابس والحقائب والاحتياجات الأساسية التي يحصل عليها باقي الأطفال “نعيش فترة يعاني منها الجميع، فما بالك بالطبقات الكادحة ومحدودة الدخل، أو المعدومة”.</span></p>
<p><span>تساعد الجمعية غير القادرين من أبناء السجينات، على دفع المصروفات المدرسية، وتوزيع حقائب عليهم، فضلًا عن توفير كافة المستلزمات قبل بدء العام الدراسي لتشجيعهم على التعلم “لدينا مركز إبداع الطفل تابع للجميعة يقدم أنشطة مهمة، بشكل يومي خلال الصيف، ويعمل في عطلة نهاية الأسبوع أثناء الدراسة”، بحسب “نوال”، مؤكدة أنهم يقدمون الدعم للأطفال بدورات تدريبية وكورسات تساعدهم على تنمية مواهبهم وتطوير مستواهم مثل الرسم، والكورال الموسيقي، ودورات في اللغة الإنجليزية أو الفرنسية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="F65KrZhQvR" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/women-journalist/">بعد الحمل أو الولادة… صحفيات يُضطّهدهن بيدِ نساء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“بعد الحمل أو الولادة… صحفيات يُضطّهدهن بيدِ نساء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/women-journalist/embed/#?secret=fAVWz9hE7n%23?secret=F65KrZhQvR" data-secret="F65KrZhQvR" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مرافقة الأطفال لأمهاتهم في السجن<br>
</b></h1>
<p><span>تفرض السلطات شروطًا لاصطحاب الأم لأبنائها داخل السجن، بحسب نص </span><a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-12-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1996-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/"><span>القانون</span></a><span> لا يسمح بتواجد الطفل مع والدته بعد بلوغه أربعة سنوات، ويتم تسليمه للأوصياء عليه، حيث جاء في قانون </span><a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-12-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1996-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/"><span>الطفل </span></a><span>المصري رقم 12 لسنة 1996 والمعدل بالقانون 126 لسنة 2008، في مادته (31 مكررًا)، على الدولة إنشاء دار للحضانة في كل سجن للنساء، يسمح فيها بإيداع أطفال السجينات حتى بلوغ الطفل سن أربع سنوات، على أن تلازم الأم طفلها خلال السنة الأولى من عمره، مع تنظيم كيفية اتصال الأم بطفلها وتلقيه رعايتها، دون حرمانها من رؤيته أو رعايته كجزاء لمخالفة ترتكبها.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح محمود البدوي، المحامي بالنقض والخبير الحقوقي، في حديث إلى زاوية ثالثة أنه بعد الفترة المنصوص عليها في القانون يُفصل الطفل عن أمه ليعيش في بيئته الطبيعية بما يضمن له فرص التعلم والتواصل مع المجتمع الخارجي. مؤكدًا أن التشريعات وحدها لا تكفي، بل يحتاج الأمر أيضًا إلى دعم اجتماعي ونفسي موازٍ لضمان حقوق الطفل “غياب هذا الجانب ينتقص من حقوقه، رغم الخطوات الواسعة التي قطعتها مصر في طريق حماية حقوق الطفل”.</p></blockquote>
<p><span>ويشير البدوي إلى أن قضية سجن الأم أعقد من ذلك “في ثقافتنا الشعبية نقول إن الأم وحدها لا تستطيع تربية الطفل، وكذلك الأب وحده، فما بالك إذا غابت الأم تمامًا عن حياة الطفل؟”، خصوصًا إذا كان الأب متخليًا عن مسؤولياته أو عاجزًا أو إذا كانت الأم مطلقة أو الطفل يتيمًا. في هذه الحالات، من يتولى رعاية الطفل قد لا يستطيع توفير كل مقومات الرعاية الاجتماعية والتعليمية المناسبة له.</span></p>
<p><span>منذ اعتماد </span><a href="https://www.unicef.org/ar/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84"><span>اتفاقية الأمم المتحدة لحقوق الطفل عام 1989، </span></a><span>تحقق تقدّم كبير في حماية حقوق الأطفال وتحسين حياتهم، إلا أن كثيرين منهم ما زالوا محرومين من طفولة مكتملة، من بينهم أبناء السجينات الذين يعانون من غياب الأم والوصمة المجتمعية، في ظل غياب نصوص قانونية واضحة تكفل لهم حق الرعاية والاهتمام.</span></p>
<blockquote><p>فرغم أن الاتفاقية تضم 54 مادة، لكنها لم تتحدث بشكل صريح عن حقوق تلك الفئة وكانت من بين المواد الأقرب المادة 20، التي نصت على أن “”للطفل المحروم بصفة مؤقتة أو دائمة من بيئته العائلية أو الذي لا يسمح له، حفاظًا على مصالحة الفصلي، بالبقاء في تلك البيئة، الحق في حماية ومساعدة خاصتين توفرهما الدولة. كما تضمن الدول الأطراف، وفقًا لقوانينها الوطنية، رعاية بديلة لمثل هذا الطفل.</p></blockquote>
<p><span>فيما تنص </span><a href="https://www.unicef.org/ar/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84"><span>المادة</span></a><span> 9 على أنه لا يجوز فصل الطفل عن والديه إلا إذا كان ذلك ضروريًا لحمايته وبقرار قضائي عادل، مع ضمان حق جميع الأطراف في المشاركة وإبداء آرائهم. كذلك تكفل للطفل المنفصل عن والديه الحق في الحفاظ على علاقة منتظمة معهما، وتلزم الدول بإبلاغ الأسرة بمكان وجود أي فرد يُحتجز أو يُرحل، شريطة ألا يضر ذلك بمصلحة الطفل. وبالتالي تؤكد هذه المادة من الاتفاقية على التزام الدول بتوفير رعاية بديلة للأطفال المحرومين من أسرهم.</span></p>
<p><span>في عام 2024 نشرت </span><a href="https://www.jalhss.com/index.php/jalhss/article/view/1055"><span>مجلة الفنون والأدب</span></a><span> وعلوم الإنسانية، في عددها رقم 102، بحث بعنوان “الحاجات الاجتماعية لأبناء السجناء من وجهة نظر الأمهات” ورغم أن الدراسة كانت مطبقة على لجنة التراحم بمدينة جدة بالسعودية، إلا أنها أشارت إلى إحدى الدراسات السابقة التي طُبقت على أحد السجون المصرية وتحديدًا بمدينة الزقازيق محافظة الشرقية، وقد توصلت الدراسة إلى أن السجين يتعرض لتغيرات عديدة من جراء دخوله السجن، فغالبًا ما تكون لها انعكاسات على الأسرة في أوضاعها الاجتماعية، والاقتصادية، والنفسية.</span></p>
<p><span>وتوصلت </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1AwvkWz8U3sx5CFOR81sgcZ1dsrkxEgEt/view?usp=sharing"><span>الدراسة </span></a><span>إلى أن (41.22%) من الأسر تعرضت لظروف اجتماعية واقتصادية ونفسية سيئة، وأن الأوضاع المعيشية لأسر السجناء تدهورت نتيجة لدخول عائلهم السجن. كما توصلت الدراسة إلى أن (46.66%) من السجناء كانوا يعولون أسرهم قبل دخولهم السجن، الأمر الذي أدى إلى تعرض أسرهم للحرمان.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="4lwT7HXuRM" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/woman-2/">العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/woman-2/embed/#?secret=tfgvysZvb8%23?secret=4lwT7HXuRM" data-secret="4lwT7HXuRM" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>العدالة التصالحية</b></h1>
<p><span>ويلفت “البدوي”، إلى أهمية تبني مبدأ العدالة التصالحية في بعض القضايا البسيطة أو الجنح، خاصة إذا كانت السجينة أو السجين أبًا أو أمًا لأطفال صغار، قائلًا: “لماذا لا نفكر في بدائل للعقوبة السالبة للحرية، مثل العمل لصالح الدولة بأجر، على أن يعود الأب أو الأم إلى بيته في نهاية اليوم لرعاية أسرته؟ هذه مقاربة واقعية تحمي الأسرة من التفكك وتقلل الآثار السلبية على الأطفال”.</span></p>
<p><span>من جهته، يوضح محمد ممدوح، رئيس أمناء “الشباب المصري” وعضو “القومي لحقوق الإنسان”، أن قطاع الحماية المجتمعية التابع لوزارة الداخلية يضم إدارة الرعاية اللاحقة التي تهتم بملف المرأة، بالتنسيق مع مؤسسات الدولة ومنظمات المجتمع المدني لدعم أسر السجينات، لافتًا إلى أن الدعم لا يقتصر على فترة السجن فقط، بل يشمل متابعة السجينات بعد الإفراج لضمان توظيفهن وفق ما تدربن عليه داخل السجن بالتعاون مع القطاع الخاص، وكذلك توجيه من يعيشن بأمراض مزمنة إلى مستشفيات قريبة لتلقى العلاج.</span></p>
<p><span>ويضيف ممدوح، أن المجلس يراقب أوضاع النساء داخل السجون، من حيث الخصوصية، وتأهيل أماكن الاحتجاز، ورعاية الأطفال، مشيرًا إلى أن القانون الحالي يمنح الأم الحق في رعاية طفلها داخل السجن حتى عمر أربع سنوات، بعد أن كان يسمح بعمر السنتين فقط. ويوجد حضانات مجهزة داخل السجون.</span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن الطفل بعد سن الرابعة يُسلّم لأحد أفراد الأسرة، حيث تتدخل منظمات المجتمع المدني مثل “الشباب المصري”، “مؤسسة حياة للدمج المجتمعي”، و”جمعية رعاية أبناء السجينات” وغيرها لدعم الأطفال في التعليم والاحتياجات الأساسية، حيث تقوم بتنفيذ عدد من المشروعات الخاصة بهم، سواء تقديم المستلزمات المدرسية، أو تسهيل بدفع مصروفات المدارس، وغيرها من الملفات التي تضمن استمرار هؤلاء الأطفال في التمتع بالحق في التعليم.</span></p>
<p><span>من جانبه، يقول محمد حمودة، طبيب نفسي، إن الطفل في مرحلة التعليم الأساسي يكون شديد الاعتماد على أمه، وبالتالي فإن غيابها بسبب السجن يؤثر على اهتمامه بالدراسة وتأسيسه بشكل جيد، ما ينعكس سلبًا على السنوات الدراسية اللاحقة. ويضيف: “غياب الأم يهز ثقة الطفل بنفسه ويجعله عرضة للتأثر بالآخرين وإيذائهم، كما يزيد احتمالية تعرضه للتنمر”. ويؤكد على أهمية الدعم النفسي والأنشطة الترفيهية لإعطاء الأطفال شعورًا بالتميز والانتماء.</span></p>
<p><span>رغم أن فترة سجن مروة لم تكن طويلة، إلا أن أثرها على أبنائها كان عميقًا وظل يلازمهم حتى بعد الإفراج عنها. تقول: “مرت خمس سنوات على تلك الظروف القاسية التي عاشها أبنائي، وما زالت آثارها حاضرة، إذ ينظر إليهم المجتمع والمدرسة باعتبارهم أبناء سجينة، ونفسيتهم كانت مدمرة”.</span></p>
<p><span>وقد ساعدتهم جمعية “أطفال السجينات” من خلال برامج تأهيل نفسي شملت أنشطة تعليمية وترفيهية، بالإضافة إلى تعلم الحرف اليدوية. وتضيف “بنتي بدأت ترسم وتلوّن على القماش، وتتعلم الكروشيه والمكرمية والديكوباج”.</span></p>
<p><span>تقول نوال مصطفى، “بدأنا أيضًا نشاطًا بعنوان ‘نحن نحب القراءة’، حيث يقرأ متطوعو الجمعية للأطفال لتشجيعهم على عادة القراءة. موضحة، أن الجمعية تقدم برامج لمناقشة قضايا مثل التنمر والتحرش وقبول الآخر، عبر ألعاب، ورسومات، لتفريغ الطاقة السلبية، وزرع الأمل في نفوس الأطفال، إلى جانب طرح قصص عن مشاهير تغلبوا على ظروف صعبة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86/"><b>للرجال فقط.. العفو الرئاسي لا يشمل “سجينات الرأي” في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>محو آثار الغياب</b></h1>
<p><span>تعود “مروة” للحديث مرة أخرى قائلة، أنها كانت قلقة على ابنها الذي رفض التعليم بسبب مشكلتها، لكنه التحق بدروس تقوية في اللغة العربية والإنجليزية لتحسين قدرته على القراءة والكتابة، مضيفة: “الجمعية وفّرت لنا كل شيء، حتى المصاريف التي كانوا يدفعونها نيابة عني”. كما تم مساعدتها بماكينة خياطة لتوفير مصدر دخل.</span></p>
<p><span>وتشير  نوال، إلى وجود أمثلة مشرفة لأبناء السجينات، فمنهم فتاة حققت بطولات في الكاراتيه على مستوى الجمهورية، وأخرى تبلغ 13 عامًا تكتب قصصًا وتنشرها، فضلًا عن أطفال يشاركون في كورال الجمعية “العمل مع الأطفال ممتع، لأن أثره يظهر بسرعة، وتغيير الطفل يساعد على تغيير أسرته كلها من دون قصد”.</span></p>
<p><span>في أوروبا تأسست </span><a href="https://childrenofprisoners.eu/who-we-are/"><span>منظمة أطفال السجناء (COPE) </span></a><span> سنة 2000، وهي تعمل من أجل الأطفال الذين يقضي أحد والديهم عقوبة في السجن، وتخدم نحو 2.1 مليون طفل، منهم 800 ألف طفل في الاتحاد الأوروبي والمملكة المتحدة. هؤلاء الأطفال لا يواجهون فقط ألم الانفصال، بل يتعرضون أيضًا لخطر الوصم الاجتماعي، وعدم الاستقرار، والفقر، والعنف. وعلى الرغم من إحراز تقدم في أوروبا بفضل دعم الاتحاد الأوروبي، إلا أن بعض الدول ما زالت تعاني ضعف الوعي وتفاوت مستوى الخدمات. وتسعى (COPE) إلى زيادة الوعي وابتكار طرق جديدة للتعامل مع قضايا الأطفال المتأثرين بسجن أحد والديهم. بالإضافة لمنع انتهاك حقوق الأطفال الذين لديهم والد مسجون، والتصدي لها منذ لحظة الاعتقال وحتى إعادة الاندماج بعد انتهاء العقوبة، مع ضمان تلبية احتياجاتهم الفردية بشكل دائم. </span></p>
<blockquote><p>رغم الدور الذي تلعبه بعض الجمعيات التي تدعم أبناء السجينات والسجناء في مصر، إلا أنه لا يزال عددهم قليل جدًا، ويتركز معظمهم في القاهرة الكبرى. بالإضافة إلى عدم توافر بيانات أو إحصائيات بأعداد السجينات وأبنائهن، في حين نشرت <a href="https://childrenofprisoners.eu/facts_and_figures/prisoners-total/">منظمة أطفال السجناء</a> إجمال عدد السجينات في أوروبا والمقدر بـ 28 ألف 387 سجينة بحسب آخر أرقام نشرتها. بينما وصلت عدد الأطفال لأمهات سجينات 36 ألف و903 طفل تقريبًا.</p></blockquote>
<p><span>وتشير نرمين البحطيطي، رئيس جمعية رعاية السجناء وأسرهم ومؤسسة حياة للدمج المجتمعي، إلى أن عدد المستفيدين الكلي من الجمعية سواء أسر وسجناء سابقين ونساء وأطفال، حوالي 12 ألف أسرة و3 آلاف و500 سجين سابق، و5 آلاف سيدة و9 آلاف طفل، مؤكدًا أن النساء تحظى بدعم يصل لـ75%، لافتة إلى أن الجمعية قدمت خلال هذا العام 2025 الدعم إلى 500 سجينة داخل السجن و300 طفل، بالإضافة إلى دعم مقدم لـ220 أسرة من الأوصياء، وتقول: “دعم السجناء وأطفالهم قليل جدًا بسبب الوصم المجتمعي، معظم الناس تفضل مساعدة الغارمات، لكننا نساعد الكل وللأسف الدعم قليل جدًا”.</span></p>
<blockquote data-secret="qay9Nq6l0g" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/hoda-abdel-moneim/">بعد أزمتين قلبيتين وفشل كلوي.. أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“بعد أزمتين قلبيتين وفشل كلوي.. أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/hoda-abdel-moneim/embed/#?secret=rjc6gWzqZv%23?secret=qay9Nq6l0g" data-secret="qay9Nq6l0g" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>فئة موصومة</b></h1>
<p><span>توافقها الرأي نوال مصطفى، قائلة: “هذه الفئة مظلومة في التبرعات، إذ يظن البعض أن دعمنا يعني دعم مجرمين، لكن الطفل بريء مهما كانت أخطاء والدته. هؤلاء الأطفال وُصموا دون إنصاف، ولا يسأل أحد: ماذا فعلوا؟”.</span></p>
<blockquote><p>في 2013، قدمت اللجنة الأفريقية لخبراء حقوق ورفاهية الطفل، <a href="https://drive.google.com/file/d/1GvIFhQrD0UPZgiZSnkQAwe01sru9q0rx/view?usp=sharing">دليل بشأن الأطفال</a> الذين يحتجز أو يسجن أولياء أمورهم،  وأكد على أنه يجب أن يتمتع الأطفال الذين يكون أولياء أمورهم خاضعين النظام العدالة الجنائية بحقوق متساوية مقارنة مع سائر الأطفال الآخرين، ويجب أن لا تتأثر تلك الحقوق جراء حالة آبائهم أو أولياء أمورهم. ومن أجل منع التمييز، يجب على الدول أن توفر للأطفال المسجونين مع آبائهم أو أولياء أمورهم الرئيسيين خدمات متساوية لتلك الخدمات التي يتلقاها الأطفال عادة في المجتمع مثل تلك التي تتعلق بخدمات التعليم والرعاية الصحية. كما يجب على الدول أن تضمن عند ولادة أطفال أثناء الاحتجاز عدم الإشارة إلى موقع حدوث الولادة في سجلات ولادتهم.</p></blockquote>
<p><span>ولفت البحطيطي إلى أن وجود السيدة داخل السجن يؤثر بشكل سلبي على الأطفال، وبالتالي يحتاج الأبناء أيضًا جلسات دعم نفسي سواء فردية أو مع أسرهم، بجانب تطبيق آليات خصوصية وحماية لأطفال السجينات، فضلًا عن المساعدة في المدارس للتأكد من أن الطفل لا يتعرض للإيذاء أو التنمر، وأن الإخصائية الاجتماعية تحتفظ بسرية المعلومات.</span></p>
<p><span>وأوضحت أن عدد كبير من أبناء السجينات متسرب من التعليم، وبدورها تحاول الجمعية إعادتهم للمدارس أو فتح فصول محو أمية لو تخطى سن المدرسة: “بدأنا نشتغل معاهم مؤخرًا في مجال التعليم الفني ونوفر لهم فرص، وذلك في حالة تعثر الطفل في دراسته نتيجة وجود الأسرة داخل السجن، لتغيير مساره للأفضل”.</span></p>
<p><span>وتقدم الجمعية تبرعات مادية وأخرى عينية مثل توزيع الملابس في الأعياد والمناسبات، بجانب مطبخ البيت المصري الذي يقدم وجبات للأسر ويقوم بتوصيلها لهم.</span></p>
<p><span>فيما يركّز المجلس القومي لحقوق الإنسان، على التمكين الاقتصادي للمفرج عنهم، والتواصل مع جمعيات وأصحاب أعمال لتوفير فرص عمل للنساء المفرج عنهن، لمواجهة تحدي رفض التوظيف بسبب السجل الجنائي، لضمان عدم عودتهن مرة أخرى لإرتكاب جريمة يعاقب عليها القانون. بحسب محمد ممدوح عضو المجلس.</span></p>
<p><span>كما يشير  إلى التحديات المرتبطة بالوصمة الاجتماعية التي تواجه الأبناء، مؤكدًا تعاونهم مع منظمات المجتمع المدني ووزارة التربية والتعليم لضمان حماية بيانات الطلاب من أبناء السجينات ومنع التنمر والإيذاء.</span></p>
<p><span>وأشاد ممدوح، بنموذج مُلهم في هذا المجال، نرمين البحطيطي، سجينة سابقة، قائلًا: “أصبحت اليوم واحدة من أبرز الحقوقيات العاملات على ملف الدمج المجتمعي، والتي تم تكريمها مؤخرًا في إسبانيا تقديرًا لدورها الفعال في هذا المجال”. بحسب وصفه.</span></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>إعادة تأهيل ودمج السجينات</b></h1>
<p><span>تقول نرمين، إنهم يعملون على إعادة تأهيل ودمج السجناء السابقين وأطفالهم، بالتوازي مع عمل مؤسسة حياة للتنمية التي تترأسها أيضًا وتهتم بنفس الملف: “نعمل على إعادة تأهيل ودمج السجناء وتقديم الدعم للحالات المستهدفة بعد عمل دراسة ميدانية لمعرفة احتياجاتهم” بحسب حديثها.</span></p>
<p><span>وأكدت، أن الجمعية تقدم لهم دعم اجتماعي وقانوني ونفسي، بالإضافة إلى توفير بعض الوظائف والتشغيل عن طريق رجال الأعمال، أو الإدارة العامة للرعاية اللاحقة التابعة لوزارة الداخلية، مضيفة: “نبدأ من داخل السجن نتابع المدة المتبقية للسجينة وفاضل لها كام شهر للخروج، لإعادة تأهيلها ودمجها داخل المجتمع، وتقديم جلسات نفسية متخصصة لها”.</span></p>
<p><span>تؤكد مروة، أنها تغيّرت خلال السنوات الخمس الماضية وأصبحت أكثر اهتمامًا بشؤون أبنائها، فحلا بدأت عامها الأول في كلية السياحة والفنادق، بينما يستعد محمود للشهادة الإعدادية، والصغرى التحقت بالمرحلة الابتدائية. تحاول تعويض آثار الغياب ومساعدة أبنائها على تجاوز الوصمة التي التصقت بهم: “ابنتي كانت غاضبة مني لفترة طويلة، وابني فقد الرغبة في التعليم، وأحاول الآن تعويض ذلك”.</span></p>
<p><span>فيما تعمل نفسية اليوم بالأجر اليومي برفقة بناتها الثلاثة بعد أن زوجت فتاة واحدة فقط منهن في بلدة بعيدة عنها، في انتظار أن تتوقف عقوبتها وتطمئن على باقي فتياتها. </span></p>
<p><span>تحكي أنها كانت قد تلقت حكمًا بالحبس ثلاث سنوات، لكن أهالي القرية وبعض الجمعيات الخيرية تضامنوا معها وسددوا عنها الدين، فخرجت بعد ستة أشهر فقط. وتشير إلى أنه رغم علم الأهالي بقصتها وأنها كانت ضحية، فإنهم لا يزالون يخشون تزويج أبنائهم من فتياتها اللاتي أصبحن الآن في سن الزواج. وتعيش حاليًا ظروف قاسية بسبب الوصم الاجتماعي الذي التصق بها، وذنب كُتب عليها أن تدفع ثمنه مدى الحياة.</span></p>
<p><span>وتنصح جيهان النمرسي المدرسين والأوصياء بتوفير بيئة مدرسية آمنة وداعمة، متابعة أي تغيرات سلوكية أو عاطفية، الاستماع للطفل بعناية، وتعزيز ثقته بنفسه من خلال التشجيع والدعم النفسي، وتشجيعه على التعبير عن مشاعره عبر الحديث أو الأنشطة الفنية.</span></p>
<p><span>كما تشير إلى أهمية دعم مهارات التواصل الاجتماعي لتسهيل اندماج الطفل مع أقرانه، والتعاون مع الأسرة ومقدمي الرعاية لضمان استقرار روتيني ودعم نفسي مستمر، والاستعانة بمختصين نفسيين عند ظهور علامات اضطرابات شديدة، وإدماج الأنشطة الرياضية والترفيهية لتفريغ الطاقات السلبية ورفع المعنويات.</span></p>
<p><span>في النهاية، تبقى معاناة أبناء السجينات جرحًا مفتوحًا لا تلتئم آثاره بمرور الوقت، إذ تتشابك فيه خيوط الغياب والوصم المجتمعي وضعف الحماية القانونية، ليصبح الطفل ضحية مرتين: مرة لذنب لم يقترفه، ومرة لإهمال مؤسسي لا يضعه في أولويات الرعاية. وبينما تبذل بعض الجمعيات جهودًا متفرقة لاحتواء آثار الغياب وتوفير الدعم المادي والنفسي، يبقى غياب استراتيجية وطنية واضحة لرعاية أبناء السجينات أحد أبرز مظاهر العجز في منظومة العدالة الاجتماعية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 18:15:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760544136467993</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مدير «المبادرة» عن اختيار مصر في «مجلس حقوق الإنسان»: فرصة لاتخاذ إجراءات ملموسة للتحسين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>احتجاجات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/206120_1-e1760540539148-150x150.jpg" alt="مدير «المبادرة» عن اختيار مصر في «مجلس حقوق الإنسان»: فرصة لاتخاذ إجراءات ملموسة للتحسين" title="مدير «المبادرة» عن اختيار مصر في «مجلس حقوق الإنسان»: فرصة لاتخاذ إجراءات ملموسة للتحسين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الخارجية» تحتفي باختيار مصر في «مجلس حقوق الإنسان».. وبهجت: فرصة لاتخاذ إجراءات ملموسة للتحسين</span></li>
<li aria-level="1"><span>«المبادرة» تدين الحملة الأمنية ضد أصحاب الأراء الدينية المخالفة للسائد</span></li>
<li aria-level="1"><span>السيسي يدعو «الشيوخ» للانعقاد السبت المقبل</span></li>
<li aria-level="1"><span>افتتاح حديقة المسلة بعد انتهاء «التطوير»</span></li>
<li aria-level="1"><span>جيش مدغشقر يطيح برئيسها ويعلن حل مؤسسات الدولة بعد احتجاجات «جيل زد»</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1369329715237445&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=9eZ5zWHsv3lW3qL0#"><span>فازت</span></a><span> مصر، أمس، </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/hr-bodies/hrc/hrc-elections"><span>بعضوية </span></a><span>مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة، للفترة من 2026 إلى 2028، بعد حصولها على 173 صوتًا في الانتخابات التي أجرتها الجمعية العامة بنيويورك، وفقًا لوزارة الخارجية، التي أشادت بما شهدته السنوات الأخيرة من إطلاق وتنفيذ الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان عام 2021، إلى جانب تطوير منظومة العدالة الجنائية، وتحديث مراكز الإصلاح والتأهيل، وتوسيع برامج الحماية الاجتماعية وتمكين المرأة والشباب وذوي الإعاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، ثمَّن حصول مصر على تأييد 173 من نحو 190 دولة عضو في الجمعية العامة معتبرًا أنها نسبة مرتفعة، وإن لفت إلى أن التصويت كان «شكليًا»، على حد قوله، موضحًا لـ«مدى مصر» أن مصر تحرص دائمًا على الاتفاق في القمم الإفريقية على المرشحين الأفارقة في المحافل الدولية، لافتًا إلى توافق الاتحاد الإفريقي على تقدم أربعة فقط من دوله الأعضاء في الانتخابات، وهو نفس عدد المقاعد التي خلت بنهاية العام الجاري، من بين 13 مقعد إفريقي في المجلس، وذلك لتفادي حدوث تصويت، ما انتهى إلى اختيار مصر وأنجولا وموريشيوس وجنوب إفريقيا، الدول الأربع التي ترشحت، ضمن 14 دولة من أنحاء العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد بهجت أن حصول مصر على العضوية لا يفرض عليها إجراءات في الملف الحقوقي في الداخل والخارج، لكنه فرصة لأن تثبت أنها تستحق هذا المقعد في المجلس «المسؤول عن تعزيز حقوق الإنسان في العالم» عبر اتخاذ إجراءات ملموسة ومحددة لإنهاء ما وصفه بـ«الأزمة الحقوقية المستمرة منذ سنوات» وعدم الاكتفاء بتقديم بعض مشروعات القرارات في المجلس والتي تتنافى في نصها مع السياسات التي تطبقها مصر في الداخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الخارجية أعربت عن تقديرها للدول التي دعمت ترشح مصر، مؤكدة التزامها بالاضطلاع بدورها في المجلس بما يحقق التوازن في تناول قضايا حقوق الإنسان، على نحو يراعي الخصوصيات الثقافية والظروف الوطنية للدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مديرة الخدمة الدولية لمكتب حقوق الإنسان في نيويورك، مادلين سينكلير، انتقدت اختيار دول هناك تحفظات على على ملفها الحقوقي، مثل مصر وفيتنام، </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/20251015-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2-14-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86"><span>وقالت </span></a><span>إن «الانتخابات التي لا تقوم على المنافسة تقوض سمعة مجلس حقوق الإنسان وعمله، ما يتيح لبلدان مرشحة أقل من مناسبة الوصول إليه وتعطيل مبادرات حقوق الإنسان».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF?fbclid=IwY2xjawNcHWVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBRDh1UHQ1SFVsVlF6ZU5lAR6pD5m4eMsXtWa-7yfQYqKpA89XS43dIvUJs4hYZS-j5-VSiYVxjvo0z9kTag_aem_qTDennE8W0EVcNKbxi6VmQ"><span>أدانت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، حملة الاعتقالات التي قالت إنها انطلقت منذ منتصف سبتمبر الماضي، وطالت لا دينيين وملحدين وأصحاب آراء دينية مخالفة للسائد، معتبرةً أن الحملة تمثل انتهاكًا صارخًا للضمانات الدستورية الخاصة بحرية الدين والمعتقد والرأي والتعبير، التي تعهدت الحكومة باحترامها في الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان وفي تقاريرها الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المبادرة، التي قالت إنها وثّقت القبض على ما لا يقل عن 14 شخصًا خلال الأسابيع الأخيرة، لنشرهم «آراء وتساؤلات فكرية» عبر وسائل التواصل الاجتماعي، أشارت إلى أن بعضهم اختفى لعدة أيام قبل أن يظهروا أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي وجهت إليهم اتهامات بـ«الانضمام إلى جماعة أُسست على خلاف القانون، والتعدي على أحد الأديان»، وأمرت بحبسهم على ذمة القضية رقم 6954 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المبادرة، التي يمثل محاموها عددًا من المحتجزين في القضية، بدأت الحملة الشهر الماضي، بالقبض على ماجد زكريا عبد الرحمن، المعروف بـ«مفتي الإنسانية»، قبل أن تتوسع لتشمل أشخاصًا ظهروا معه في برنامجه على يوتيوب أو شاركوا في مجموعات مغلقة على فيسبوك مثل «شبكة ومنتدى الملحدين العرب». وأتت تلك الموجة امتدادًا لملاحقات مماثلة استهدفت خلال عام 2025 معتنقي ديانات غير معترف بها، من بينهم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/03/news/u/57-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%86/?fbclid=IwY2xjawNcPodleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBYlJUTFd5d1VQUUZiU29CAR6_HhDSeVIA2oHHyFY6jWaaYtrSxAhLAZRiAe_8HerupWwu5HxJFAk8Ok51Vw_aem_BPnEBJ2hOnkC-0Re_erq-g"><span>أتباع</span></a><span> «الدين الأحمدي للسلام والنور»، وبلغ عدد المقبوض عليهم في قضايا مشابهة 39 شخصًا، وفقًا لتوثيقات «المبادرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المبادرة» أضافت أن بعض الأسئلة التي وجهت للمحتجزين أثناء التحقيقات انصبت على معتقداتهم الدينية وأماكن عبادتهم، في ما شبَّهته بـ«محاكمة دينية»، كما وردت شهادات عن تنظيم ندوات وعظية إجبارية داخل أماكن الاحتجاز، وهو ما اعتبرته أحد أشكال الإكراه الديني المحظور دستوريًا ودوليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين طالبت بوقف الحملة فورًا، والإفراج عن جميع المقبوض عليهم، مع إسقاط التهم الموجهة إليهم، حذرت «المبادرة» أيضًا من تصاعد القيود على حرية الاعتقاد والتعبير، مشددة على أن المادة 64 من الدستور تنص على أن «حرية الاعتقاد مطلقة»، وأن المادة 18 من العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية تضمن الحماية لكل المعتقدات بما في ذلك غير الدينية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يعقد مجلس الشيوخ، السبت المقبل، أولى جلساته في الفصل التشريعي الثاني، بعدما دعاه الرئيس عبد الفتاح السيسي للانعقاد، وفق ما نشر في الجريدة الرسمية، أمس، وهي الجلسة التي ستشهد انتخاب رئيس المجلس والوكيلَين، بعد أداء الأعضاء اليمين الدستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس الذي اكتمل تشكيله </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%82%D9%81-%D9%85%D9%83%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC/"><span>بتعيين </span></a><span>الرئيس مئة عضو فيه قبل أيام، انضموا إلى مئتي عضو، نصفهم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNcP6hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBYlJUTFd5d1VQUUZiU29CAR6GiOC1SAb5Z8dC7RNa8rPPvE9pOh9vrCTnfNxBwn9f6eEFQpT2qj9OFO4rqA_aem_gZpEiJrYq9Hw-wE-ZFEVHw"><span>انتخب </span></a><span>بالنظام الفردي ونصفهم بالقائمة، يحتفظ حزب مستقبل وطن بأغلبيته، بـ102 عضو منتخب، يليه «حماة الوطن» في المركز الثاني، بـ42 مقعدًا، يليه «الجبهة الوطنية» في المركز الثالث بـ21 مقعدًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/19ujD8aHfR/?mibextid=wwXIfr"><span>افتُتحت</span></a><span>، أمس، حديقة المسلة التراثية في الزمالك بعد الانتهاء من الخطة الحكومية لتطويرها، ضمن رؤية الدولة لإحياء تراث القاهرة وتحويلها إلى «متحف مفتوح» يعكس هويتها الحضارية، بحسب مجلس الوزراء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تطوير الحديقة، الذي جرى بالتعاون بين محافظة القاهرة وصندوق «تحيا مصر» والجهاز القومي للتنسيق الحضاري، استبدل قدرًا معتبرًا من المساحات الخضراء في الحديقة بمماشي ومباني حجرية، بينما احتفى البيان الحكومي بأنه شمل زراعة أكثر من 1600 شجرة جديدة، وتنسيق المسطحات الخضراء والممرات المائية، وإنشاء خدمات متكاملة للزوار بتصميم «ينسجم مع الطابع التاريخي للمكان»، بحسب وزيرة التنمية المحلية والقائمة بأعمال وزيرة البيئة، منال عوض، التي أشارت إلى إدراج أرشيف قومي للأشجار النادرة داخل الحديقة الممتدة على مساحة 12 ألف متر مربع، والتي أنشئت في عصر الخديوي إسماعيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت رئيسة جمعية تنمية الزمالك، نادرة زكي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawJPhe5leHRuA2FlbQIxMAABHfgggkhgpgzuNV0CX7EiHTrdv423vWUgSM5GLj5H6jsTuJlROMFyO80V_w_aem_4Ej6RP942wcEZR0G4Ixklw"><span>قالت </span></a><span>لـ«مدى مصر»، في مارس الماضي، إن الأعمال الإنشائية في الحديقة مخالفة للدليل الاسترشادي الذي وضعه جهاز التنسيق الحضاري في التعامل مع الحدائق الأثرية، وذلك بعدما طالب سكان منطقة الزمالك ورواد حدائقها بوقف ما اعتبروه «اعتداءً» على الحديقة ووقف الأعمال التي قالوا إنها «تهدف لإنشاء سلسلة مطاعم ومقاهي بالحديقة وتحويلها إلى ملتقى تجاري»، في حين </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%87%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNcW8lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBYlJUTFd5d1VQUUZiU29CAR4j-6-uFv2bwyv-nrsAPfUPxLQeJDJbrk8_AiI1Tm2ciets7tNpqU_MsMg0bw_aem_lK4qznlF53qQNqSGCRP95g"><span>أكدت </span></a><span>الحكومة حينها أن الأعمال تتم بموافقة الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، ووفقًا للدليل الإرشادي لتطوير الحدائق التراثية، وبإشراف خبراء في مجالات الزراعة والترميم والآثار، وأنها تستهدف تطويرها ورفع كفاءتها والمنطقة المحيطة بها، نافيًا تجريف ما بها من أشجار ونباتات نادرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cnn.com/2025/10/14/africa/madagascar-president-dissolves-national-assembly-intl"><span>أعلن </span></a><span>قائد بالجيش في مدغشقر، جنوبي القارة الإفريقية، سيطرة القوات المسلحة على السلطة بعد أن أطاح البرلمان بالرئيس، أندريه راجولينا، وأجبروه على الفرار من البلاد، في أعقاب أسابيع من احتجاجات قادها الشباب من جيل زد، وأسفرت عن مقتل 22 شخصًا، وانتشار أعمال عنف، وفقًا لموقع «سي إن إن»، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>العقيد مايكل راندريانرينا، وهو </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/14/elite-military-unit-says-it-has-seized-power-in-madagascar"><span>قائد </span></a><span>إحدى وحدات الجيش، أعلن عبر الإذاعة الوطنية أن الجيش سيحل معظم مؤسسات الدولة، ويشكل لجنة انتقالية لإدارة البلاد لمدة عامين تمهيدًا لانتخابات جديدة. وفي حين رحّب آلاف المحتجين بإعلان الجيش تولي الحكم، حذر آخرون من ضرورة تسليم السلطة سريعًا لحكومة مدنية في البلاد، التي يعيش ثلاثة أرباع سكانها في فقر بسبب أزمة اقتصادية حادة بعد عقود من الاضطرابات السياسية والانقلابات المتكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات بعد مظاهرات انطلقت أواخر سبتمبر الماضي ضد نقص المياه والكهرباء، سرعان ما تحولت إلى احتجاجات واسعة ضد الفساد وسوء الإدارة، وسط انشقاقات داخل الجيش والشرطة وفق </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/14/elite-military-unit-says-it-has-seized-power-in-madagascar"><span>موقع </span></a><span>«ذا جارديان». وانهارت سلطة راجولينا سريعًا مع تصويت البرلمان على عزله وتزايد الغضب الشعبي الذي اجتاح العاصمة أنتاناناريفو، حيث رفع المتظاهرون لافتات تندد به وتصفه بـ«عميل فرنسا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مظاهرات جيل زد تكررت في الفترة الأخيرة في دول آسيوية مثل بنجلاديش </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3VFaJCe%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExQWJSVExXeXdVUFFGYlNvQgEejz6W99JiMr6ZAmcLfuLfsIapR3Hews6sS8HEwfntwVPUS6T8bXJzTDp3IrA_aem_L807mDiDJMxN7SbHdlAgTQ&amp;h=AT3G7S2rajYJpYcIPpRiNA9FRV5a2H0fl3fpM7VS4yItVwX5o6wY6QtdbG0IXZYDqQzFVvPVTUCpei2zSRlQHuXJJJGAffUVdfwVPmyTVTPpgdqoVA3hWeVtwNgPUYTJbQIl5gsyUA0z_A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1mtybkcXRdPqQJPl0SOhB7aKcZOE0wlp7CUwuvHuD4-7qRwlWuTPvkj8I4XGmu5afs9eDrap9SRcPRYPTR7OKTgriYzvEnUGlvJeom4FvLPsX-REW0uaRp35GY6KlnUNL48yzhyJ4BnNF3LHREcOTKkjkPCgQCOse79bsPxupNBmZQ9jzlVogGPv9XuIzkIGeaE4DeblI47ZmKw34KbWbHjQ"><span>ونيبال </span></a><span>التي أعلن الجيش فيها أيضًا، قبل شهر، الإطاحة برئيس وزرائها وسيطرته على البلاد. وفي المغرب التي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F473XLmK%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExQWJSVExXeXdVUFFGYlNvQgEedi4kGEbsuihx_r14SZhjIfiC4BM9gdsAox0I3JiE9i9jarVU6_eszUwPEac_aem_5aPFGTzCai-3QNDUt-dE-g&amp;h=AT1afWk48Af1MyzKNY-u_Njc6xhF2I_QNgP3aI_JxgWX9aBavQnIG1kW5JHGA7ELaXJCea7ik6cYl8Cn5jw-t0KGnI-SJRFSPO81ichhha0V8nVOzUcxNEv9C_OHXbFdyDb6ZzTrn_JOCw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT13JS-B7RIHZEC-SAyG8pn2xOo6AbeEzfcvxnVCCdcE3z3q0b0FJ0R1BZ6hJATOM5kvHrreEBfZtRuYIll4I9-4NMSpeUEoPxQgX8LxX6-MRMVUQIBKZ1iCjbL2wq0KqikCDhIAt9tzZIc7UDa098ryf8pv4ZnboRJltK-613peTqalxCzPSwJ50k8fTj-4w4kSbvMCDev8_ubgYF49S8_6fg"><span>شهدت </span></a><span>مظاهرات مماثلة تطالب بتنحي رئيس الوزراء المغربي وحكومته. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">مدير «المبادرة» عن اختيار مصر في «مجلس حقوق الإنسان»: فرصة لاتخاذ إجراءات ملموسة للتحسين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 18:01:21 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760544136467990</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزاويون في مصر.. طريق العودة مفروش بالآلام</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27725</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3d67ecc1-6519-4e26-8b06-7112db7692ee.jpg.webp?itok=idFoTB0J" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3d67ecc1-6519-4e26-8b06-7112db7692ee.jpg.webp?itok=idFoTB0J" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"سأبدأ من الآن ترتيب إجراءات عودتي إلى غزة بمجرد فتح معبر رفح أبوابه أمام الأفراد"، يقول الصحفي الفلسطيني محمود فودة الذي غادر القطاع رفقة أسرته صوب القاهرة في مطلع 2024، بعد توسع نطاق الحرب داخل القطاع وتفاقم الأزمة الإنسانية.</p>

<p>يدرك فودة أن منزله الذي أنفق آلاف الدولارات لتأسيسه في مدينة رفح المتاخمة للحدود المصرية دُمر بشكل كامل، وتحولت المنطقة التي يقطنها إلى أكوام من الأنقاض، لكنه لا يطيق الانتظار للعودة إلى غزة من جديد، إذ كانت هذه هي المرة الأولى التي يغادر فيها المكان الذي عاش فيه كل حياته، كما يؤكد لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>ما إن توقَّفتْ آلة الحرب في غزة، بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاقية</a> وقف إطلاق النار التي وُقعت في مدينة شرم الشيخ بين إسرائيل وحماس وبإشراف الوسطاء، حتى بدأ الحديث عن مصير الفلسطينيين الذين غادروا إلى مصر، وتصل أعدادهم إلى نحو 110 آلاف وفق تقديرات رسمية فلسطينية.</p>

<p>بدا الاتفاق بارقة أمل للبعضِ يمنّون أنفسهم بعودة سريعة لوطنهم، حتى لو كان مدمرًا ويفتقد مقومات الحياة الأساسية ويحتاج لسنوات من الإعمار، في حين لا يضع آخرون العودة القريبة إلى القطاع ضمن أولوياته في ظل غياب المأوى والخدمات.</p>

<h2>العودة حلم النازحين</h2>

<p>تتضمن المرحلة الأولى لوقف إطلاق النار فتح معبر رفح أمام حركة الأفراد إلى جانب البضائع من الجانبين المصري والفلسطيني، تحت<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196858-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1"> إشراف</a> بعثة الاتحاد الأوروبي للمساعدة الحدودية وبمشاركة عناصر شرطة من دول أوروبية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81.jpg.webp?itok=MZKc4Udv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تصاعد موجات النزوح إلى الجنوب نتيجة اشتداد القصف في مدينة غزة، 17 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وهو ما ينتظره فودة الذي يعمل مراسلًا صحفيًا لإحدى القنوات العربية، على أحر من الجمر، غير عابئ بإهدار عام دراسي على أبنائه الثلاثة الذين ألحقهم بمدارس حكومية في المرحلة الابتدائية في مدينة بدر، شرق القاهرة.</p>

<p>"رحلتنا إلى مصر كانت مؤقتة" يقول فودة ويشدد على أنهم لم يخططوا أبدًا لأن تكون دائمة "حتى لو كانت عودتنا لغزة محفوفة بالمخاطر وتنتظرنا صعاب كثيرة لكن لا شيء يضاهي الرجوع إلى الأرض التي ولدنا عليها".</p>

<p><a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2025/05/21/1545614.html">يقدِّر </a>السفير الفلسطيني بالقاهرة دياب اللوح أعداد الفلسطينيين الذين دخلوا مصر منذ بداية الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة بـ110 آلاف مواطن فلسطيني، مبينًا أن جميع من خرجوا كانوا إما لتلقي العلاج، أو من أجل استكمال رحلتهم التعليمية في المدارس والجامعات المصرية.</p>

<p>يشير السفير إلى أن 28 ألفًا من الفلسطينيين حاملي الجنسيات المزدوجة غادروا مصر إلى دول أخرى كانوا يعملون فيها قبل الحرب، إضافة إلى عدة آلاف سافروا لتلقي العلاج في دول أخرى، مما يرفع عدد المغادرين إلى نحو 30 ألف شخص تقريبًا.</p>

<h2>لا بديل عن غزة</h2>

<p>غادرت أم فتحي القطاع في رحلة علاج إلى القاهرة، كانت تنوي خلالها التبرع بإحدى كليتيها إنقاذًا لأختها التي تعاني من متاعب صحية متقدمة.</p>

<p>لكن الأرملة الفلسطينية لم تنجز ما غادرت القطاع من أجله، إذ خاضت رحلة طويلة من الفحوصات الطبية دون إجراء عملية نقل الكلى حتى الآن لإنقاذ حياة شقيقتها، في وقت تواجه صعوبة في تدبير أمور معيشتها مع زيادة أعبائها بالتحاق ابنتها بمدرسة تقع على بعد عدة كيلومترات عن المكان الذي تقيم به.</p>

<blockquote>
<p>الأخبار الواردة من غزة لا تشي باستقرار الأوضاع الأمنية</p>
</blockquote>

<p>إضافة لهذا تقطعت السبل بأم فتحي مع أبنائها الذين عانوا ويلات الحرب ونزحوا من منزلهم وسط القطاع إلى جنوبه في خانيونس، ولا تزال حتى الآن عالقة بالقاهرة بين أمل العودة إلى أبنائها والظروف الصعبة التي رافقت رحلتها إلى مصر.</p>

<p>"أولادي الأربعة استقروا في خيمة بخانيونس لم أتواصل معهم منذ أكثر من شهر لعدم امتلاكهم موبايل، وأعيش مع ابنتي التي التحقت بإحدى المدارس الأزهرية الابتدائية، أعيش على أمل رؤيتهم مجددًا إما في غزة أو القاهرة"؛ تغالب أم فتحي دموعها وهي تحكي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d81a7082-0b74-4cb2-9a9e-76932a8bf41b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_-2.jpg.webp?itok=XOu0dFSV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>غزييون يغادرون القاهرة إلى معبر رفح بمساعدة السفارة الفلسطينية، 26 مارس 2024</figcaption></figure><p>"الكل ينتظر العودة إلى غزة بفارغ الصبر، لكن عند تثبيت وقف إطلاق النار واستتباب الأمن في القطاع" يتحدث الفلسطيني الخمسيني أبو مصباح مصلح لـ ـ<strong>المنصة</strong>، فهو الآخر يترقب كآلاف الغزيين الخطوات التالية لوقف إطلاق النار في ضوء الخطة الأميركية، التي تتضمن إزاحة حماس من إدارة القطاع مع استبدال إدارة انتقالية بها تحت إشراف الرئيس الأميركي دونالد ترمب، ونشر قوات دولية تضمن حفظ الأمن وتثبيت اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>لكن الصورة لا تزال ضبابية عند مصلح، فالأخبار الواردة من غزة بعد وقف الحرب لا تشي باستقرار الأوضاع الأمنية، حيث اندلعت <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/12/hamas-asserts-control-in-gaza-and-targets-alleged-collaborators">اشتباكات</a> بين عناصر أمن تابعة لحركة حماس وبعض العشائر الفلسطينية التي تتهمها الحركة بالتعاون مع إسرائيل وسرقة شاحنات المساعدات، كما لا توجد آلية واضحة لعمل معبر رفح والإجراءات المتبعة لاستقبال الغزيين الراغبين في العودة.</p>

<p>مصلح غادر غزة قبل نهاية عام 2023، بعدما طالت آلة القصف الإسرائيلية منزله الواقع بمحافظة الوسطى، ليستقر طوال هذه الفترة مع أبنائه التسعة في حي إمبابة، بمحافظة الجيزة، وينخرطون في مهن مختلفة فابنته تعمل بمجال التمريض وابنه البِكر يواصل دراساته العليا بجامعة القاهرة فيما دمجت السفارة الفلسطينية بالقاهرة صغاره بالتعليم الإلكتروني في الضفة الغربية.</p>

<p>ورغم استقرار أوضاعهم نسبيًا في مصر فإن التفكير في العودة إلى غزة لم يغادر مخيلة مصلح قط، "لا غنى عن الوطن سنعود حتمًا مهما كان حجم الدمار حتى لو نعيش في خيمة وسط أهلنا وأحبائنا".</p>

<h2>عودة مشروطة</h2>

<p>غير أن العودة إلى القطاع المنكوب في ظل انهيار بنيته التحتية وتشرد مئات الآلاف في خيام غير صالحة للعيش مع الدمار الكبير الذي لحق بالمؤسسات التعليمية فكرةٌ لا تروق لآخرين حتى الآن في ظل <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04032025&amp;id=7cccf60c-fce7-418e-9713-b01e5d95ec03">التقديرات المصرية</a> بحاجة القطاع إلى 3 سنوات على الأقل لإعادة إعماره.</p>

<p>"الخارج مولود والداخل مفقود، كيف أعود بصغاري لأعيش في مكان ليس به طعام ولا كهرباء ولا مستشفيات ولا مدارس" تقول دينا علي، أم الطفلين التي تنحدر عائلتها من مدينة غزة التي تعرضت لدمار واسع ومسحت أحياء كاملة منها بفعل آلة الحرب.</p>

<blockquote>
<p>اختلطت المشاعر  بين الفرح بوقف الحرب والصدمة مما خلفته</p>
</blockquote>

<p>انتقلت دينا رفقة زوجها وطفليهما إلى القاهرة في منتصف 2024، بعد تدمير منزلها وخسارة عائلتها مصدر دخلها من صناعة الملابس، وبينما حاولت استنئاف نشاطها في مصر في مشروعات أقامها الاتحاد العام للمرأة الفلسطينية، فإنها اضطرت لاحقًا لإيقاف مشروعها لعدم تحقيق أرباح تعوض تكاليف تشغيله، في وقت تعتمد بشكل رئيسي على مدخراتها التي تمكنت من الخروج بها من غزة.  </p>

<p>"لن أعود قبل أن أراها تصلح للحياة على الأقل"؛ بسريان اتفاق وقف النار، اختلطت مشاعر دينا بين الفرحة والصدمة؛ ولكن السعادة بتوقف الحرب لم تُنسها أن عائلتها النازحة من مدينة غزة إلى خانيونس جنوبي قطاع غزة، تعيش بلا مأوى، وهو ما لا يغيب عن ذهنها كلما فكرت في الرجوع.</p>

<p>لا يختلف موقف آلاء محمد كثيرًا عن دينا، فالصحفية الفلسطينية التي اضطرت لمغادرة القطاع رفقةَ زوجها وأبنائهما منتصف العام الماضي تخشى من عودة لا تضمن سلامة أطفالها.
"الوضع كان صعبًا للغاية عندما غادرت حيث الخيام متلاصقة مكتظة بالسكان بلا مقومات للحياة، ولم يكن قد وقع كل هذا الدمار بينما الآن القطاع دُمر كليًا، أفكر في أبنائي الصغار واحتياجاتهم قبل اتخاذ أي خطوة" تقول آلاء لـ ـ<strong>المنصة</strong>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d7aebb3-d34a-4bd2-a168-7cde6ebe7058" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16910" role="article" about="/stories/16910" data-sanitized-id="node-16910" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16910" data-ph-capture-attribute-link-title='فلسطينيون في القاهرة: "على غزة رايحين"' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فلسطينيون في القاهرة: "على غزة رايحين"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بينما تلتقط غزة أنفاسها الأولى بعد حرب طويلة راح ضحيتها عشرات الآلاف، ليس واضحًا ما ينتظر سكانها في قادم الأيام في ظل أوضاع كارثية خلفتها الحرب، وغموض يكتنف شكل إدارة القطاع بعد نحو 20 عامًا سيطرت فيهم حركة حماس على الحكم، إلا أن هذه الأسئلة لا تشغل بال الفلسطيني محمود فودة الذي يعد الأيام لقطع تذكرة عودة إلى وطنه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cca8897c7a9e3d0a4e2eeb038fc400a7c5d87a9c11be40a967723540b1f5ac01">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 17:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760538732390250</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفي في غزة| على كرسي متحرك.. تنتظر أمي دورها في الحياة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27517</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/5302bb55-fa91-492a-a8c5-2802bc90c88e.png.webp?itok=aIs7CNtN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/5302bb55-fa91-492a-a8c5-2802bc90c88e.png.webp?itok=aIs7CNtN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">احترتُ. ماذا أكتب؟</p>

<p dir="rtl">طلب مني زملائي في <strong>المنصة </strong>الكتابة في مناسبة مرور عامين على حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية. عن ماذا أكتب في بلدٍ تحوّل إلى كومة من ركام بحاجة لإعادة بناء الحجر والشجر، ولبناء الإنسان في بيئة دُمرت فيها الإنسانية. القتل والتدمير مستمران، ومستقبل أجيال بأكملها يضيع بعد فقدهم منازلهم وأسرهم وعدم قدرة غالبيتهم على استكمال تعليمهم وسقوط أحلامهم وطموحاتهم.</p>

<p dir="rtl">حتى تذكرتُ أمي وسام ذات الـ64 سنة، التي تحتاج ثلاث جلسات غسيل كُلوي أسبوعيًا، وتعاني بسبب تقليص عدد الجلسات وتقليل وقتها جراء تدمير المستشفيات <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142776#:~:text=%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%AA%20%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D9%86,%D9%8A%D9%8F%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%88%D9%86%20%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%87%D9%85%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85%22.">وانهيار</a> القطاع الصحي.</p>

<h2 dir="rtl">نزوح متكرر</h2>

<p dir="rtl">في 24 سبتمبر/أيلول الماضي توجهتُ من مدينة دير البلح وسط قطاع غزة، حيث أنزح وزوجتي منذ عامين، إلى مدينة غزة شمال القطاع حيث تعيش عائلتي بعد عودتها في فبراير/شباط الماضي من رحلة نزوح طويلة عانوا خلالها التنقل من مكان لآخر بين الخيام والبحث عن مكان بالقرب من مستشفى يقدم الغسيل الكلوي الذي تحتاجه والدتي منذ أكثر من ثمانية أعوام.</p>

<p dir="rtl">زرتهم في سبيل إقناعهم بضرورة النزوح مجددًا حفاظًا على حياة أمي وخوفًا مما يُعده جيش الاحتلال الإسرائيلي من <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c749z5jjjgeo">عملية</a> برية واسعة تستهدف المدينة بكل ما فيها من بشر وحجر.</p>

<p dir="rtl">في الطريق، فكرتُ أيَّ طريقة تضمن نجاحي في إقناعهم بالمغادرة لأحميهم من غول لا يرانا بشرًا نستحق الحياة؟</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="997ac751-9298-4252-8272-140dfc875c8b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_2773.jpg.webp?itok=EQ7cKVNq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>موجة نزوح جديدة من شرق رفح إلى وسط غزة، 6 مايو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">وصلتُ، وبعد حوارات وجدالات، رفض والدي وشقيقي النزوح مُفضلين البقاء بمدينة غزة على الحفاظ على حياتهم. توافقتْ أمي مع شقيقي وشقيقتي على النزوح إلى بلدة الزوايدة بالقرب من المستشفى الميداني البريطاني، حيث أجرت جلسات غسيلها الكلوي خلال النزوح السابق.</p>

<p dir="rtl">حصلت أمي على جلستين فقط من أصل ثلاث تحتاجها، وخُفّضت مدة الجلسة الواحدة إلى ساعتين بدلًا عن أربع لكل جلسة.</p>

<p dir="rtl">قبل عامين، أطلقتْ حكومة الاحتلال حربًا غير مسبوقة على غزة بهدف تدمير مُدنٍ ومخيمات وبلدات القطاع، بالإضافة إلى ملاحقة عناصر المقاومة الفلسطينية وإنهاء حكم حركة حماس عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d5bebaf-27b3-4807-a981-0bb08277f515" href="https://almanassa.com/news/19817" title='في ذكرى "طوفان الأقصى".. الاحتلال يقصف مستشفى ويخشى مفاجآت حماس'>اقتحام</a> جناحها العسكري للمستوطنات الإسرائيلية شرق وشمال غزة واعتقالهم أكثر من 200 من المستوطنين والجنود الإسرائيليين واقتيادهم إلى غزة في 7 أكتوبر 2023.</p>

<p dir="rtl">بعد أسبوع من هذا التاريخ تخلله قصف هستيري وقتل للمئات من المدنيين من أطفال ونساء وشيوخ وتدمير أبراج ومبانٍ سكنية وبنية تحتية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="864e6325-f1d0-4ee3-b94a-cab53fd78add" href="https://almanassa.com/news/18851" title="جيش الاحتلال يأمر بإخلاء أحياء في شمال غزة تمهيدًا لقصفها">طالب</a> الاحتلال المواطنين، شمال القطاع، البالغ عددهم مليونًا و200 ألف بإخلاء منازلهم والتوجه إلى جنوب القطاع.</p>

<p dir="rtl">انهمكتُ وقتها في تغطية الأحداث، بينما كانت أمي تخرج من منزلنا في حي الرمال وسط المدينة برفقة أحد أشقائي لجلسات الغسيل الكلوي في مستشفى الشفاء غربًا الذي بات يعجُّ بالنازحين والضحايا والجرحى.</p>

<p dir="rtl">أصبحتُ أرى أمي في المستشفى لا في المنزل كما اعتدنا. تطمئن عليَّ وأطمئن عليها بالنظرات وبالقليل من الأحاديث حول الحرب والدمار لكننا نعرف أننا جميعًا تحت خطر الموت إما بالقصف أو نقص الخدمات الصحية.</p>

<p dir="rtl">مع تصاعد الأحداث، وتأكدي أن القادم لن يفرّق بين كبير وصغير أو رجل وأنثى، وبين من يحمل السلاح ومن يجلس على كرسي متحرك، أجبرت أسرتي على النزوح نحو وسط القطاع، فنقلتهم إلى مخيم النصيرات للاجئين، وكان همي الأول استمرار حصول أمي على الجلسات المطلوبة وعدم تدهور حالتها أو فقدها لا قدّر الله.</p>

<h2 dir="rtl">بين المرض والنزوح</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05aa68f9-59cd-42aa-af35-cba896b8ca52" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_4208.jpg.webp?itok=feGvUAJY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نزوح المواطنين من مخيم البريج وسط قطاع غزة بعد تقدم آليات جيش الاحتلال الإسرائيلي، 5 يونيو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">تفصل أكثر من 4 كيلومتر بين مكان نزوح والدتي ومستشفى شهداء الأقصى بدير البلح. لم تتوفر السيارات بشكل دائم، فحلّت محلها عربات تجرها الحمير، لكن أمي التي تعاني من عدّة أمراض مزمنة، مثل القلب والضغط وخشونة المفاصل، لم يحتمل جسدها ركوب عربة خشبية كما أخبرتني عبر اتصال هاتفي، فكان الخيار الأفضل صحيًا والأكثر مشقّة، نقلها على كرسيها المتحرك برفقة أحد أشقائي في كل جلسة.</p>

<p dir="rtl">استمر الحال نحو ثلاثة أشهر، حتى أُجبروا على النزوح الثاني إلى مدينة رفح جنوب القطاع، وهناك حيث كنت نازحًا، تمكنت بأعجوبة من تخصيص سيارة تقلها إلى مستشفى أبو يوسف النجار في مواعيد الجلسات التي تجرى فجرًا بسبب عدد المرضى الكبير، وعدد الأجهزة المحدود.</p>

<p dir="rtl">كانت أمي تضطر للذهاب قبل موعدها بخمس ساعات لتضمن دورها، وتغسل في ساعتين، ثم تنتظر ثلاثًا إلى أربع ساعات وهي جالسة على كرسيها المتحرك حتى طلوع النهار ويتمكن السائق من تحريك سيارته لإعادتهم إلى الخيمة.</p>

<p dir="rtl">لم يكن ممكنًا التحرك ليلًا، فكثافة القصف والقتل في تلك الأيام من الحرب تحد من حركة السيارات خلال الساعات المتأخرة خوفًا من استهدافها بالصواريخ الإسرائيلية بادعاء تشكيلها خطرًا على حياة الجنود المتوغلين في القطاع، أو أي أسباب وذرائع أخرى يُقدرها الجيش دون حسيب أو رقيب.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يتمادى الاحتلال في جرائمه فلم يعد المرضى ومرافقوهم قادرين على الوصول للمستشفيات وتناقصت أعدادهم يومًا بعد آخر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كنت أحرص على أن يكون عملي بالقرب من المستشفى لأتمكن من زيارة أمي خلال الجلسات. أذكر إحدى الزيارات قالت لي "جسمي انهد يمّا من النوم على الكرسي وقلة الأدوية، حاسة حالي عايشة ومش عايشة".</p>

<p dir="rtl">في كل زيارة ولقاء، كانت تحدثني عن <a href="https://www.ajnet.me/health/2025/2/13/%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA">المرضى</a> رفاقها ورفيقاتها في الغسيل "فلان مات اليوم، فلانة ما إجت وكلمتها طلعت مش لاقية مواصلة تجيبها"، وتتبعها "بغلبكم معي يمّا سامحوني". لا أعرف على ماذا نسامحها إذا كان الاحتلال هو المتسبب في الحالة الكارثية التي وصلت لها هي وجميع المرضى على اختلاف أمراضهم المزمنة.</p>

<p dir="rtl">بسبب توسع العمليات العسكرية وتواتر أوامر الإخلاء، أُجبرت على نقل أسرتي مرة أخرى تحت القصف في مايو/أيار 2024 من رفح إلى بلدة الزوايدة غرب وسط القطاع، بالقرب من المستشفى البريطاني الميداني، وأصبحت المسافة بين نزوحهم ومكان الغسيل الكلوي لا تتجاوز الـ200 متر، لكن الطريق كانت ترابية وعرة، بحيث يضطر مرافقها لبذل مجهود بدني في دفع أو سحب كرسيها المتحرك ذهابًا وإيابًا، في وقت كنا نعاني فيه المجاعة بعدما منع الاحتلال دخول المواد الغذائية الأساسية والأطعمة.</p>

<h2 dir="rtl">المعاناة للجميع</h2>

<p dir="rtl">مع الظروف، لم يعد المرضى ومرافقوهم قادرين على الوصول للمستشفيات، فتناقصت أعدادهم يومًا بعد آخر. فمن أصل 1200 كانوا يحصلون على جلسات غسيل كلوي في كل قطاع غزة، توفي 472 منهم أثناء حرب الإبادة الجماعية بسبب تقليص أو انعدام الخدمات الطبية.</p>

<p dir="rtl">كما دمَّرت إسرائيل 78 جهاز غسيل كلوي من أصل 140 في مختلف مستشفيات غزة خلال قصف المرافق الصحية، حسب المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان في <a href="https://pchrgaza.org/ar/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3/">تقرير</a> صدر في 20 مايو/أيار الماضي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4d2ab09e-f6cf-4d48-9dad-1e2ee28f6b79" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/398328625_708419571385008_6340916120398978716_n.jpg.webp?itok=kMtxK3MU" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة الصحة الفلسطينية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>استهداف إسرائيلي لقافلة جرحى أمام مستشفى الشفاء، 3 نوفمبر 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">بدأت علامات التدهور تظهر على والدتي. ليس لما تسببه جلسات الغسيل من إنهاك جسدي بل بسبب الخوف من المصير المجهول ومشقة العيش في خيمة النزوح الحارة صيفًا والباردة شتاءً.</p>

<p dir="rtl">صحيحٌ أنها لا تشكو كثيرًا ولا تبوح بما في داخلها، لكنّ وجهها المّصفر واختفاء ابتسامتها مع هزلان أصاب عينيها يحكي الكثير عن خوفها المكتوم على حياة خمس أبناء تعبت في تربيتهم حتى أصبح لكل منهم أسرة وحياة، وصار لها من الأحفاد ستة.</p>

<p dir="rtl">عامان وأنا أراقب تغير جسدها وصوتها وكيف أصبحت تنسى، فتكرر سرد بعض المواقف ذاتها كأنها تخبرني بها للمرة الأولى. أحدثها قدر الممكن خلال الزيارة أو عبر الهاتف وفي كل مرة تحدثني عن مرضى الغسيل الكلوي، وكيف أصبح غالبيتهم على كراسٍ متحركة ليس بسبب التقدم في العمر بل بسبب الحصول على جلسات أقل من الحد الأدنى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb4f44f4-9063-4f54-b43d-4ae0d815edf1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26074" role="article" about="/stories/26074" data-sanitized-id="node-26074" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26074" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26074" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">منذ أيام أخبرتها بضرورة النزوح مجددًا، وأنّ على العائلة أن تنقسم في مكانين مختلفين، لم تكن ترغب في ذلك، لكن الخوف أجبرها على الاستسلام لرغباتنا كأبنائها "إللي شايفينه منيح اعملوه، المهم ما أتقّل عليكم ولا أشغلكم"؛ هذا ردها قبل أن تفترق العائلة وتنزح أمي قسرًا للمرة الخامسة خلال عامين من الإبادة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-92d2e60942ba3707fdff25aab5db15b79c71e8d6ae3589277cd99af3cba71a0f">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="27602" role="article" about="/topic-files/27602" data-sanitized-id="node-27602" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/27602" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="27602" data-ph-capture-attribute-link-title="عامان على الإبادة وغزة محاصرة بالأمل والأعداء" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>عامان على الإبادة وغزة محاصرة بالأمل والأعداء</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-27460" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27460" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27460" data-ph-capture-attribute-link-title="عامان من الإبادة.. أثمان غير متناسبة دفعتها إسرائيل" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>عامان من الإبادة.. أثمان غير متناسبة دفعتها إسرائيل</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			أحمد البرديني_ 
		</span>
		على مدار 24 شهرًا كانت لإسرائيل الغلبة عسكريًا غير أن الحرب دارت في ميادين أخرى حقق فيها الفلسطينيون انتصارات رمزية قد تؤسس لإيجاد موطئ قدم لها في قادم السنوات بعد عقود من التجاهل.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27517" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27517" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| على كرسي متحرك.. تنتظر أمي دورها في الحياة" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يوميات صحفي في غزة| على كرسي متحرك.. تنتظر أمي دورها في الحياة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سالم الريس_ 
		</span>
		في كل زيارة ولقاء، كانت تحدثني عن المرضى رفاقها ورفيقاتها في الغسيل "فلان مات اليوم، فلانة ما إجت وكلمتها طلعت مش لاقية مواصلة تجيبها"، وتتبعها "بغلبكم معي يمّا سامحوني"
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27477" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27477" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27477" data-ph-capture-attribute-link-title="الداخل الإسرائيلي على دين نتنياهو.. تأييد للإبادة ورفض لفلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>الداخل الإسرائيلي على دين نتنياهو.. تأييد للإبادة ورفض لفلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد الخولي_ 
		</span>
		معظم المشاركين في المظاهرات "لا يتحدثون مباشرة عن معاناة غزة، والقتل، وعن الأطفال، وعن المجاعة، بل يلومون نتنياهو على إعطاء الأولوية لبقائه السياسي على إنهاء الحرب وتحرير الرهائن.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 17:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760538732390249</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قياديان بحماس: لا اتفاق على نزع سلاح المقاومة.. ولم نتشدد في طلب جثماني السنوار وشقيقه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27784</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lllllll.jpg.webp?itok=SoY0ziqA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lllllll.jpg.webp?itok=SoY0ziqA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد قيادي بارز بحركة حماس أن اتفاق وقف إطلاق النار الذي وقعته الحركة مع إسرائيل الأسبوع الماضي لم يتضمن نزع سلاح المقاومة، مشيرًا إلى أن الحركة لم تقدم أي رد للوسطاء في مصر وقطر أو الجانب الأمريكي يقضي بالتنازل عن السلاح.</p>

<p>وأضاف القيادي بالحركة لـ <strong>المنصة</strong>، في تعليق على حديث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن نزع سلاح المقاومة وتشديده على ضرورة تنفيذ ذلك، أن "مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق لا يوجد بها شئ محسوم".</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف الحرب تتضمن المرحلة الأولى منه تبادل المحتجزين، على أن تُستكمل المرحلة الثانية بمفاوضات حول إدارة قطاع غزة.</p>

<p> ومساء أمس، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-says-hamas-must-disarm-or-be-disarmed-perhaps-violently-2025-10-14/">قال</a> ترامب، في تصريحات من البيت الأبيض عقب لقائه نظيره الأرجنتيني خافيير ميلي، إنه أبلغ حماس بضرورة "إلقاء سلاحها فورًا"، مضيفًا "إذا لم يلقوا سلاحهم، فسننزعه. وسيحدث ذلك سريعًا وربما بعنف".</p>

<p>في سياق آخر يتعلق بملف جثماني زعيم الحركة السابق يحيى السنوار وشقيقه محمد الذي قاد الحركة ميدانيًا خلفًا لقائد الجناح العسكري الراحل محمد الضيف، قال مصدر آخر بالحركة إن الوفد المفاوض "لم يتشدد أو يربط أي بند من بنود التفاوض بتسليم الجثمانين".</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أن عائلة السنوار "تعود في أصولها إلى مدينة عسقلان المحتلة"، وأن دفنهما في الأراضي المحتلة "يحمل دلالة رمزية على وحدة التراب الفلسطيني من البحر إلى النهر".</p>

<p>وأضاف القيادي أن "رمزية دفن السنوار وشقيقه في الأرض المحتلة تؤكد أن فلسطين كلها أرض واحدة، ولو كان أحدهما حيًا لأوصى بذلك".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن ملف جثامين الأسرى الفلسطينيين المحتجزة لدى سلطات الاحتلال منذ السابع من أكتوبر 2023، طُرح خلال المفاوضات الأخيرة، وتم التوافق على أن "إطلاق جثامين المدنيين سيتم دون أي مقابل".</p>

<p>وكشف القيادي أن الحركة "طلبت من الوسطاء المصريين والقطريين تشكيل لجنة طبية شرعية مشتركة، للتأكد من هوية الجثامين التي ستسلمها إسرائيل، سواء كانت لمدنيين أو لمقاتلين من النخبة قتلوا منذ عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>"، وذلك "لمنع أي تلاعب من جانب الاحتلال والتأكد من مصير المفقودين إن كانوا أحياء أو استشهدوا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 17:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760538732390248</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
