<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:05:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 02:05:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>انطلاقة مجلس «الوقار»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="انطلاقة مجلس «الوقار»" title="انطلاقة مجلس «الوقار»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أفردت صحف اليوم صفحاتها الأولى للاحتفاء بعودة عمل معبر رفح والجهود المصرية في هذا السياق، يترقب العالم حاليًا جلسة المفاوضات المنتظرة بين أمريكا وإيران الجمعة المقبل، بوساطة مصرية وتركية، والتي سيسبقها زيارة الرئيس التركي إلى مصر، غدًا، وسط تصاعد الاتصالات الدبلوماسية المصرية في ظل تطورات الإقليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تؤثر تحركات أمريكا السياسة في الإقليم والعالم، أبرم رئيسها اتفاقًا لخفض الرسوم الجمركية على الهند، مقابل وقف الأخيرة استيراد النفط الروسي. فيما ينتقد صحفي مصري مطالبة وزيرة للمواطنين بـ«العمل أكثر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في العاصمة الإدارية، فبدأت جلسات مجلس النواب الجديد، بمناوشات بين أطراف مختلفة، يمكن أن يستشف منها البعض إن كان هناك تغير متوقع في آداء المجلس عن سابقه، أم أن ما شهدته الانتخابات الأخيرة كان مقدمة معروف النتائج التي ستليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعناوين احتفائية، تصدرت عودة معبر رفح للعمل صدر الصفحات الأولى لصحف اليوم، مع استمرار التغطية المكثفة للاستعدادات المصرية لتوديع واستقبال العابرين من ناحيتيه، أبرزت خلالها «الأهرام» </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5483134.aspx"><span>ترحيب </span></a><span>الاتحاد الأوروبي </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5483048.aspx"><span>والخارجية </span></a><span>الأمريكية، بإعادة فتح المعبر، كما أشارت إلى استقبال الدفعة الأولى من العائدين صباح أمس، في </span><a href="https://www.ahram.org.eg/Daily/News/205487/25/1007406/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/%C2%AB%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD%C2%BB-%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9---%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1.aspx"><span>إطار</span></a><span> «جهود مصرية» لتسهيل العبور وسط استنفار رسمي لدعم الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حجم التغطية الصحفية أمس تخطى عدد من سُمح لهم بالعبور فعليًا، وبينما استمرت الحركة اليوم، كان العسف والتنكيل الذي شهده العائدون إلى القطاع مساء أمس، هو النقطة الأبرز، التي لم تبدأ في التكشف سوى في ساعات الصباح الأولى، وهو الزاوية الأبرز في قصة اليوم التي نشرناها على «مدى مصر» قبل قليل، ويمكنكم قرائتها من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7-12-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي مع التحركات في الملف الفلسطيني، تستمر الحركة والتفاعلات الإقليمية الأوسع، مع </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5236872-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>وصول </span></a><span>الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، إلى السعودية، اليوم، وانتظار وصوله إلى مصر غدًا، في زيارة يطغى عليها الملف الإيراني الأمريكي، حتى وإن كانت حلقة مهمة في استمرار تقارب أنقرة والقاهرة، فضلًا عن دورهما، والرياض، في الملف الفلسطيني، وعدد آخر من الملفات المشتعلة إقليميًا، مثل السودان والصومال وليبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارة أردوغان إلى السعودية والرياض تتزامن مع زيارة </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-envoy-witkoff-visit-israel-meet-netanyahu-israeli-officials-say-2026-02-02/"><span>منتظرة </span></a><span>من المبعوث الأمريكي، ستيف ويتكوف، إلى إسرائيل، اليوم، للتنسيق، قبل لقاء منتظر الجمعة المقبل في إسطنبول، مع وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، بحضور ممثلين عن </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/pakistan-saudi-arabia-qatar-egypt-oman-and-uae-invited-to-iran-talks/"><span>دول </span></a><span>عربية وإسلامية، من بينها مصر والسعودية، وباكستان وقطر وعُمان والإمارات، حسبما نقل </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/02/iran-nuclear-talks-trump-military"><span>موقع </span></a><span>«أكسيوس»، أمس، والذي سيمثل عودة لطاولة التفاوض، بعد فاصل من التهديدات المتبادلة بين الطرفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرئيس الإيراني </span><a href="https://x.com/drpezeshkian/status/2018551558959710505"><span>أعلن</span></a><span> اليوم توجيهه وزير خارجيته لمتابعة المفاوضات «العادلة والمنصفة»، بشرط توفّر بيئة مناسبة خالية من التهديدات والتوقعات غير المنطقية، وهو ما لم يمنع نظيره الأمريكي من </span><a href="https://www.timesofisrael.com/as-us-and-iran-set-for-talks-trump-warns-bad-things-will-happen-if-no-deal-reached/"><span>التحذير </span></a><span>من «أمور سيئة» ستحدث في حال فشل إيران في التوصل لاتفاق مع أمريكا في المحادثات المرتقبة حول برنامجها النووي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«وول ستريت جورنال» الأمريكي قال إن الرئيس الإيراني </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/middle-east-pushes-for-iran-u-s-meeting-to-head-off-attack-f54a7b19?mod=Searchresults&amp;pos=3&amp;page=1"><span>طلب </span></a><span>من نظيره المصري ضمانات بعدم تعرض بلاده لهجوم أمريكي خلال أي محادثات جارية في الملف. سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawPuw9lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFrZ1NUd3VXVGJDTUFGaWJuc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpYzzaVQUvOyc7SaYMAs9npHOz9Zn3-sKMDO04DfP1S1JS1antllYvnTVN0r_aem_2f2jRjysmtUVHqJzDmznMQ"><span>رعت </span></a><span>القاهرة اتفاقًا بين إيران ووكالة الطاقة الذرية، في سبتمبر الماضي، على استئناف التفتيش على المواقع النووية وصفته الوكالة آنذاك بالتاريخي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارات أردوغان وويتكوف تأتي بعد يومين من </span><a href="https://x.com/IDF/status/2018349006196203920"><span>مناورات </span></a><span>بحرية مشتركة في البحر الأحمر بين القوات البحرية الإسرائيلية والأمريكية، والتي أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/as-us-and-iran-set-for-talks-trump-warns-bad-things-will-happen-if-no-deal-reached/"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال الإسرائيلي أنها تأتي ضمن تعزيز التعاون البحري في ظل تصاعد التوترات الإقليمية مع إيران، موضحًا أنها شملت سفنًا تابعة للبحرية الإسرائيلية ومدمرة أمريكية زائرة، وفي إطار التنسيق الاستراتيجي المستمر بين البحرية الإسرائيلية والأسطول الخامس الأمريكي، المسؤول عن العمليات في البحر الأحمر وخليجي عدن وعُمان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة جيش الاحتلال، ولهواة النوع والمتابعين، قريبًا سيتغير متحدثه العربي، أفيخاي أدرعي، بعد 20 سنة في المنصب، لتحل مساعدته، إيلا واوية، بديلة له، وهي أول ضابطة مسلمة في جيش الاحتلال، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5236783-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9%D9%8B-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%B1%D8%B9%D9%8A"><span>نقل</span></a><span> «الشرق الأوسط» السعودي عن إذاعة «مكان».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما بالعودة لأمريكا ورئيسها، دونالد ترامب، وتقلباته بين السياسة والاقتصاد، فقد أعلن التوصل إلى اتفاق تجاري مع رئيس الوزراء الهندي، ناريندرا مودي، يقضي بخفض الرسوم الجمركية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3R0JJLi%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExa2dTVHd1V1RiQ01BRmlibnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7A_w4fq-ehmLftH8WYLZgLSikplgZslGumFgaINsP6dImqDDfnJQvCadUtwg_aem_3FJB4xDfZJkTEWupozqb9A&amp;h=AT25nGdklykNTQI2JZ3IpZALU92Pd053cAyVHPNbT4FEUd-bKT95dkuTCDgG1IZ52LVeCS0Fz3WTqAWxhzUebqaOJnPGKxZVBcrKe-xs1SV0-WaDFKLz4mS4N7mF9eUhXdfyT-8Ho0mT7w&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3NJZt6ni9rasPtQG_9VbEvPbBELjqGEoFm0VZWy4Pj9NhBk4-nFCRuoFDjUJ2Q3VKQjc9fZYzvpnVU5y8__kBLhduNe4TE_NX0k82H7n_Mz1FgfRK-HbQ3lLsPluZ18Gt6UCagMr68ghr4wzCyjSMkTz7EcFg8DRV9eoY-ZC2ZhEzDCKC7KIxVbCkJT1cfbiLoYqGzrj--0jMGKyTqxXTFcg%5C"><span>العقابية </span></a><span>على السلع الهندية من 25% إلى 18%، مقابل تعهد نيودلهي بوقف شراء النفط الروسي وخفض الحواجز التجارية إلى الصفر، في خطوة قال ترامب إنها جاءت عقب مكالمة هاتفية ناقشت التجارة والحرب الروسية الأوكرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ما أعلنه ترامب على منصة «تروث سوشيال»، وافق مودي كذلك على زيادة مشتريات بلاده من النفط الأمريكي، وربما الفنزويلي، والالتزام بشراء سلع أمريكية تتجاوز قيمتها 500 مليار دولار تشمل الطاقة والتكنولوجيا والزراعة، فيما أكد مسؤول بالبيت الأبيض إلغاء الرسوم المرتبطة بالنفط الروسي ضمن الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مودي من جهته رحب بالاتفاق واعتبره «إعلانًا رائعًا» يخدم «أكبر ديمقراطيتين في العالم»، فيما شهدت الأسواق الأمريكية ارتفاعًا طفيفًا عقب الإعلان، وسط انتقادات من تحالف شركات أمريكية صغيرة اعتبر أن الاتفاق يرسخ رسومًا أعلى بكثير مما كان قائمًا قبل سياسات ترامب الجمركية، ويحولها إلى «زيادة ضريبية دائمة» رغم تسويقها كخفض للتعريفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التطور بعد أقل من أسبوع على إعلان اتفاق تجارة حرة «تاريخي» بين الهند والاتحاد الأوروبي، بحسب «بي بي سي»، في ظل سعي نيودلهي لتنويع شراكاتها بعد تراجع صادراتها إلى الولايات المتحدة منذ فرض رسوم وصلت إلى 50% في أغسطس الماضي، هي الأعلى على دولة آسيوية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في مصر، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=usVzf3y-m9c"><span>انتقد </span></a><span>الإعلامي محمد علي خير، أمس </span><a href="https://www.tahiamasr.com/1022856"><span>رد </span></a><span>وزيرة التخطيط، رانيا المشاط، على سؤال مواطن في ندوة بمعرض الكتاب، عن موعد تحسن مستوى المعيشة، والذي ردت عليه قائلة: «محتاجين نشتغل أكتر علشان موارد الحكومة والناس تزيد»، بيما اعتبر خير أن السؤال يعبر عن «100 مليون مصري»، بعد قرابة عقد من سياسات الإصلاح الاقتصادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المذيع، في برنامجه «المصري أفندي» على قناة «الشمس»، قال إن مطالبة الوزيرة للمواطنين بـ«العمل أكثر» لا تمثل إجابة واقعية، في ظل اضطرار موظفين ومحاسبين وصحفيين للعمل لساعات إضافية، أو الانخراط في أعمال مثل «أوبر» لتأمين احتياجاتهم الأساسية، استشهد بحالات لعمال وموظفين يعملون من عشر إلى 12 ساعة يوميًا بأجور محدودة، متسائلًا: «يشتغلوا أكتر فين؟»، معتبرًا أن المطلوب هو «ردود تقنع الناس والرأي العام»، لا إجابات عامة «لا تغني من جوع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وبعد فاصل شيّق من انتخابات ضرب رئيس الجمهورية كرسي في كلوبها، وبعد اختيار مستشار له باعٌ في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>«أمن الدولة»</span></a><span> على رأسه، بدأ مجلس النواب عمله، اليوم، بجلسة تبدو قد تكون برومو سريع لما سيكون عليه المجلس الذي سيستمر معنا، ومع الحكومة طبعًا، خمس سنوات مقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مستهل الجلسة وبعدما ذكّر النواب أن اللائحة منحته ضبط الجلسات، أعلن رئيس المجلس، هشام بدوي، منع الأعضاء من الحديث في التليفون داخل القاعة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190078"><span>ضمن </span></a><span>«الوقار» المفروض من التواجد في «هذا المقام الرفيع»، وفي ظل وجوب «الانتباه التام لما يجرى من مناقشات وما يطرح من موضوعات للبحث»، بحسب «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرئيس الجديد لم ينس أن يلفت نظر الأعضاء لعدم مغادرة القاعة خلال النقاشات، مسميًا رئيس الهيئة البرلمانية لحزب حماة الوطن، أحمد العطيفي، الذي خرج من القاعة بعد كلمته في أثناء مناقشة تعديلات قانون تنظيم نقابة المهن الرياضية، ليعتبره </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190178"><span>بدوي</span></a><span> «كأنه جاء لإلقاء كلمته والمغادرة»، وهو ما لم يدعه العطيفي يمر، ليعلن، عبر «</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/3/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D9%87-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7292119"><span>اليوم السابع</span></a><span>» لاحقًا، أن بدوي لم يلتزم باللائحة خلال إدارة الجلسة، والتي كانت تقتضي منحه الكلمة، كرئيس لهيئة برلمانية، قبل باقي أعضاء هيئته، وهو ما نبه له عندما وصلته الكلمة، قبل أن يخرج لأمر طارئ، ويعود لاستكمال مناقشات موضوعات أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يتضح إن كان بدوي قصد الحديث عن العطيفي بهذا الشكل لكونه لفت نظره لعدم التزامه باللائحة، أم أنها كانت مصادفة، لم يفوّت العطيفي الفرصة لإعادة تذكير بدوي بأنه رئيس ثاني أكبر هيئة برلمانية، ومطالبته مجددًا بالالتزام باللائحة، مؤكدًا أن لن يسمح بالمساس بهيبة هيئته البرلمانية تحت القبة بأي طريقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلسة نفسها شهدت حديث النائب ضياء الدين داود عن أنه كان من الواجب بدء الفصل التشريعي بعملية تقييم الحكومة واستدعاء عدد من وزرائها، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190141"><span>تفعيلًا </span></a><span>لدور المجلس الرقابي، وليس البدء بمشروع قانون، خصوصًا بعد ما دار في الانتخابات، وهي الملاحظة التي بُلِعت في النقاش، مثلها مثل </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190141"><span>ملاحظة </span></a><span>النائب عبد العليم داود، التي ضمنها في اعتراضه على تعديلات «نقابة المهن الرياضية»، كونها وصلت لهم قبل 48 ساعة، رغم اعتيادهم تقديم جدول الأعمال قبل أسبوع من الجلسات، لإتاحة الوقت للمراجعة ودراسة القوانين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدون الحاجة للتذكير بأن اعتراضات داود وداود، وآخرين، خلال المجلس السابق، لم تمنع تمرير القوانين، نبلغكم بأن مشروع القانون المشار إليه </span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/597581/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A"><span>ووفق </span></a><span>عليه نهائيًا، وهو يعكس تغيير مسمى كليات التربية الرياضية إلى «العلوم الرياضية»، وبينما أشار عدد من النواب إلى أن التعديل يهمّش دور نقابة المهن الرياضية في اختيار أعضائها، أكد </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/%EF%B8%8E%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1/1469794741857608/"><span>وزير الشؤون القانونية، محمود فوزي، </span></a><span>أنه «ليس من حق أحد غير المشرع أن يضع شروط الانضمام للنقابة»، وإن لم يفُته أن يتعهد بجلسة مع نقيب المهن الرياضية الأسبوع المقبل، مثلما تعهد أمس، في مجلس الشيوخ، بجلسة مع نقيب الأطباء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديل الذي ثار حوله الجدل </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03022026&amp;id=817ea7ba-0dd5-4f99-bd68-240092b0ce3c"><span>انتهى </span></a><span>إلى النص على اشتراط أن يكون المتقدم لعضوية النقابة «حاصلًا على مؤهل متخصص في علوم الرياضة أو التربية الرياضية بإحدى شعبها المهنية، أو حاصلًا على دراسة متخصصة في مجال الشعبة تقرها الوزارة المعنية بشؤون الرياضة بعد أخذ رأي المجلس الأعلى للجامعات، وتخطر النقابة بذلك»، بينما كان إقرار «الدراسات المتخصصة» من سلطة «المجلس الأعلى للشباب والرياضة» في القانون </span><a href="https://manshurat.org/node/30499"><span>القائم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلسة التي تضمنت الموافقة على عدد من تقارير اللجان عن اتفاقيات دولية، تضمنت </span><a href="https://www.parlmany.com/News/2/597589/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"><span>إعلان </span></a><span>بدوي أن رئيس الحكومة أبلغه برغبتها في استمرار المجلس الجديد في نظر مشروعات القوانين التي قُدمت للمجلس السابق ولم تُقر، وإن كانت ستسحب فقط «تعديلات قانون المرور» التي سبق وقدمتها، على أن يتم تقديم مشروع متكامل للمجلس لاحقًا، بحسب مذكرة من فوزي، فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190081"><span>أشار </span></a><span>«المصري اليوم» إلى أن سحب المشروع يأتي بعد اعتراضات من نواب على ما تضمنه من غرامات مالية كبيرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للتفاعل مع «دليل النزاهة الأكاديمية وأخلاقيات البحث العلمي» الصادر حديثًا عن المجلس الأعلى للجامعات، والذي اعتبر بعض الأكاديميين أنه تجاوز نطاقه الأساسي المتعلق بأخلاقيات البحث العلمي إلى تنظيم سلوك أعضاء هيئة التدريس في مجالات تمس حرية التعبير والحرية الأكاديمية، انتقد الكاتب محمد أبو الغار، في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4189827"><span>مقاله </span></a><span>بـ«المصري اليوم»، ما وصفه بـ«إضافات محدودة خارج الغرض الأصلي للوثيقة»، قال إنها طغت على مضمونها وأثارت غضبًا وتساؤلات قانونية ودستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر أبو الغار أن إدراج قواعد عامة عن أخلاقيات عضو هيئة التدريس، واستخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والتعامل مع الإعلام، يتضمن عبارات «مطاطة وخطيرة» مثل الحفاظ على «سمعة الجامعة» وتجنب «الإساءة»، بما يفتح الباب لتأويلات تعسفية. وتساءل عن غياب أي حديث في الوثيقة عن آليات اختيار القيادات الجامعية، رغم كونها «القدوة المفترضة» في الالتزام الأخلاقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الدليل، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/"><span>تضمن </span></a><span>فصلًا كاملًا عن أخلاقيات استخدام وسائل التواصل الاجتماعي بالنسبة لأعضاء هيئة التدريس، كان قد أثار غضب عدد من أساتذة الجامعات، خصوصًا المتخصصين في أخلاقيات التواصل الاجتماعي، الذين اعتبروا أن هذه الضوابط تمثل قيدًا مباشرًا على حرية الرأي، وتجعل التعبير الأكاديمي مشروطًا بموافقة إدارية مسبقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى أبو الغار أن الإشكال لا يتعلق بحجم هذه المواد، التي لا تتجاوز 5% من الوثيقة، بل بخطورتها، معتبرًا أنها تتعارض مع نصوص دستورية صريحة بشأن استقلال الجامعات وحرية التعبير، ومع مواثيق دولية وقّعت عليها مصر. ودعا إلى حذف هذه البنود المثيرة للجدل للحفاظ على قيمة الوثيقة الأساسية، مؤكدًا أن «الجامعة لا تتقدم إلا بالحرية الأكاديمية»، وأن تقييد حرية أعضاء هيئة التدريس داخل الجامعة وخارجها «يضر بالعلم وبالوطن معًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ملاحظات أبو الغار تقاطعت مع ما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02022026&amp;id=a94250cf-d743-4013-9c43-4d03d080620a"><span>رصدته </span></a><span>«الشروق»، التي نقلت عن أعضاء هيئة تدريس وخبراء قانونيين أن المادة 19 الخاصة باستخدام مواقع التواصل الاجتماعي تمثل جوهر الأزمة، لما تتضمنه من اشتراطات للموافقة المسبقة على التصوير أو الظهور الإعلامي أو نشر محتوى تعليمي، وربط ذلك بالحفاظ على صورة الجامعة. في المقابل، دافع أعضاء في اللجنة المُعدّة للدليل عن طابعه «الاسترشادي غير الملزم»، مؤكدين أنه لا يفرض عقوبات مباشرة، وأن هدفه تنظيم ممارسات رُصدت داخل الجامعات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%B1/">انطلاقة مجلس «الوقار»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:04:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770148927279950</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا توقفت الثورة عند إسقاط مبارك؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/-pCl4UI8t4U</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/-pCl4UI8t4U?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لماذا توقفت الثورة عند إسقاط مبارك؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 20:00:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770143529504255</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-150x150.jpg" alt="«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»" title="«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني خارج مناطق انتشار الجيش الإسرائيلي، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام. بالتزامن مع إصابة فلسطيني آخر في حي الشيخ ناصر، شرقي المدينة، الواقع خلف «الخط الأصفر» الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، حسبما أعلن بيان لمديرية الدفاع المدني في غزة، التي كشفت عن توقف العمل بالعديد من مهامها، بعد توقف مركباتها عن العمل نتيجة نقص الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة شعار السلطة الفلسطينية، الذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، أمس، وأكد بيان للمكتب، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، قبل أن يضيف أنها لن تقبل باستخدام شعار السلطة الفلسطينية، التي يجدد البيان ما قاله نتنياهو نفسه مرات عدة، أنها «لن يكون لها أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال شابًا فلسطينيًا قرب جدار الفصل في جنوبي مدينة قلقيلية، شمالي الضفة الغربية، منتصف ليلة أمس، بعد ساعات من إصابة فلسطينية نتيجة اعتداء جنود الاحتلال، الذين داهموا خيامًا قبل مهاجمة سكانها، في منطقة حمامات المالح، في الأغوار الشمالية، وسط حملة اعتقالات في مدن الضفة، استهدفت نحو 30 فلسطينيًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب آخر في خان يونس.. وتوقف مركبات «الدفاع المدني» نتيجة نقص الوقود</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني خارج مناطق انتشار الجيش الإسرائيلي، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام، تزامنًا مع إصابة آخر في حي الشيخ ناصر، شرقي المدينة، الواقع خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، حسبما أعلن </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10026"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طواقم «الدفاع المدني» وصلت للمصاب في «الشيخ ناصر»، بعد التنسيق عبر مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، حسبما أوضح بيان المديرية، اليوم، والذي تلاه </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10027"><span>بيان آخر</span></a><span>، أكد توقف عمليات انتشال الجثث واستكمال مهام إزالة الأخطار، بسبب تعطل مركبات المديرية نتيجة نقص الوقود، ما أدى أيضًا لعدم الاستجابة لنداءات الاستغاثة من الأخطار الناتجة عن المنخفضات الجوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، و15 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، وأضافت في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7271"><span>بيان</span></a><span>، أن حصيلة الضحايا منذ بداية العدوان، ارتفعت إلى 71 ألفًا و803 قتلى، و171 ألفًا و570 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يرفض استخدام لجنة غزة الإدارية لشعار السلطة الفلسطينية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة شعار السلطة الفلسطينية، الذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، أمس، وأكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، قبل أن يضيف أنها لن تقبل باستخدام شعار السلطة الفلسطينية. وجدد البيان ما قاله نتنياهو نفسه مرات عدة من أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحمل شعار اللجنة الوطنية لإدارة غزة، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>نشرته</span></a><span> أمس، العلم الفلسطيني، وهو مطابق لشعار السلطة الفلسطينية، مع اختلاف المسميات ما بين اللجنة والسلطة، وذلك بعد أن سبق ونشرت اللجنة شعارًا مستوحى من «طائر العنقاء»، والذي استخدمه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عبر منصة سوشيال تروث، إبان الإعلان عن اتفاق وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستكملت حركة حماس، جميع الإجراءات والترتيبات الحكومية والإدارية في قطاع غزة، تمهيدًا لتسليم «كل السلطات والمقدرات» إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/"><span>قال</span></a><span>، أمس، المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، الذي أوضح أن عملية التسليم ستبدأ في جميع المجالات، فور دخول اللجنة إلى القطاع، بإشراف لجنة من الفصائل الفلسطينية وجهات عشائرية وقيادات من المجتمع المدني، بالإضافة إلى شخصيات تابعة لمؤسسات دولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، التي وقعها في القاهرة كل من إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر العام الماضي، ونصت كذلك على بتشكيل مجلس السلام، الذي أقره مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قبل أن يعلن المجلس منتصف الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، المبنية على خطة ترامب، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابًا في قلقيلية.. ويعتقل العشرات من الضفة والقدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، شابًا فلسطينيًا قرب جدار الفصل في جنوبي مدينة قلقيلية، شمالي الضفة الغربية، منتصف ليل أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141507"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-141499"><span>إصابة</span></a><span> فلسطينية نتيجة اعتداء جنود الاحتلال، الذين داهموا خيامًا قبل مهاجمة سكانها، في منطقة حمامات المالح، في الأغوار الشمالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، منذ مساء أمس وحتى صباح اليوم، 30 فلسطينيًا على الأقل من الضفة، والقدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-30-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-141524"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، لافتة إلى أن من بين المعتقلين أسيرة سابقة، وابنتها، إضافة إلى سيدة من مخيم قلنديا اعتقلها الاحتلال «رهينة»، إلى جانب عدد من الأسرى السابقين، فيما توزعت عمليات الاعتقال على مدن: القدس، جنين، نابلس، قلقيلية، طولكرم، رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، فجّرت قوات الاحتلال منزل فلسطيني قتلته قوات الاحتلال في وقتٍ سابق، وذلك خلال عمليات اقتحام في مدن عدة، هدمت في سياقها منشآت تجارية وزراعية في وادي الجهير شرقي القدس المحتلة، قبل أن تقتلع نحو 200 شجرة معمّرة في بلدة الخضر، جنوبي مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، بالتزامن مع تجريفها شارعًا في مدينة جنين، شمالًا، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/423228/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة «الأيام» الفلسطينية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84/">«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:34:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770138132893414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذهب يحقق أعلى نسبة ارتفاع يومي منذ 2008</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30130</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت أسعار الذهب العالمية بأكثر من 6%، اليوم الثلاثاء، ليحقق المعدن النفيس أكبر مكاسب يومية منذ 2008، بعدما وصل سعر الأونصة نحو 4951 دولارًا <a href="https://www.investing.com/commodities/gold">مقابل</a> 4664 دولارًا في بداية تعاملات اليوم.</p>

<p>وفي 2008، <a href="https://www.cnbc.com/2008/09/17/gold-biggest-oneday-gain-ever.html?.com">سجلت</a> أسعار العقود الآجلة للذهب أكبر ارتفاع يومي على الإطلاق بنسبة حوالي 11.6% خلال الأزمة المالية العالمية.</p>

<p dir="rtl">ومحليًا ارتفع سعر بيع جرام ذهب عيار 21 اليوم <a href="https://market.isagha.com/prices">ليسجل</a> 6715 جنيه جنيهًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f63aa923-2e5d-4ad3-85af-57a1c3bb443f" href="https://almanassa.com/news/30106" title="تذبذب قوي في أسعار الذهب عالميًا.. وتوقعات بعودة صعوده محليًا">مقابل</a> 6575 جنيهًا أمس.</p>

<p>و<a href="https://www.investing.com/news/economy-news/gold-set-for-biggest-daily-gain-since-2008-after-twosession-rout-4480736">أكد</a> المحلل في شركة Quantitative Commodities Research بيتر فيرتيج، أن السوق كان في حالة بيع مفرط بعد إعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ترشيح كيفن وارش لمنصب رئيس مجلس الاحتياطي الفيدرالي القادم، وما نشهده اليوم هو انتعاش.</p>

<p>وقال إن "المستثمرين الذين باعوا بدافع جني الأرباح ينظرون الآن إلى الأسعار على أنها جذابة مرة أخرى للشراء".</p>

<p>ويتوقع المحللون استمرار صعود المعدن الأصفر ليسجل مستويات قياسية جديدة في وقت لاحق من العام الجاري.</p>

<p>والأسبوع الماضي، انخفض سعر الذهب عالميًا إلى مستوى 4403.24 دولار، بعد جلستين فقط من وصوله إلى ذروته التاريخية عند 5594.82 دولار، قبل أن يعود لتعويض جزء من خسائره هذه خلال جلستي أمس واليوم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686274</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدفاع المدني في غزة يعلن توقف انتشال الضحايا أسفل الأنقاض بسبب نقص الوقود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30129</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240429-wa0000.jpg.webp?itok=OD52PAUX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240429-wa0000.jpg.webp?itok=OD52PAUX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جهاز الدفاع المدني في قطاع غزة، اليوم الثلاثاء، توقف أعمال انتشال جثامين ضحايا العدوان الإسرائيلي تحت الأنقاض والمنازل المدمرة؛ نتيجة أزمة نقص الوقود في القطاع.</p>

<p>وقال المتحدث باسم الجهاز محمود بصل لوكالة الأنباء القطرية "قنا"، إن الدفاع المدني <a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF&amp;date=3/02/2026">أوقف</a> حركة مركباته لعدم توفر الحد الأدنى من الوقود للتدخلات الإنسانية بسبب منع إدخاله من قِبل الاحتلال بكميات كافية إلى القطاع.</p>

<p>ولفت إلى أن التوقف يشمل مهام انتشال الجثامين من تحت الركام، وعدم استكمال مهام إزالة الأخطار في المنازل الآيلة للسقوط أو المدمرة جزئيًا بسبب القصف الإسرائيلي.</p>

<p>ودعا بصل كافة الجهات والمؤسسات الدولية والمنظمات الإنسانية للعمل على إمداد طواقم الإنقاذ والدفاع المدني وفرق العمل الإنساني بالوقود اللازم لتشغيل المركبات والمعدات، لضمان استمرارية تقديم الخدمة الإنسانية بالشكل المطلوب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53bdc0cb-b898-499a-beaa-1d310ac96c02" href="https://almanassa.com/news/18046" title='"الصحة" تحذر من نفاد الوقود المتبقي في غزة: عشرات يواجهون الموت المحتم'>تعاني</a> غزة <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/12/22/%D9%86%D8%AD%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D9%84%D9%86%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF">أزمة خانقة</a> في المحروقات والوقود جراء الحصار الإسرائيلي وإغلاق معابر القطاع، وهو الوضع الذي لم يشهد تغيرًا رُغم دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، نتيجة استمرار منع إدخال المحروقات ومواد الإعمار ومستلزمات الخدمات الإنسانية الأساسية.</p>

<p>وأسفر العدوان الإسرائيلي على القطاع الفلسطيني منذ السابع من أكتوبر 2023 عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0Vk9ZEChz65FwuUg5ndKEDa81GBGGZVWe5qGnZCbjDME3sr9EPgc82UBPgowJ418rl">مقتل</a> أكثر من 71 و800 شخصًا وإصابة نحو 172 ألف آخرين، حسب أحدث بيان لوزارة الصحة في غزة، اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحتى قبل إعلان "الدفاع المدني" اليوم، كان الجهاز يواصل استخراج الجثامين من أسفل الأنقاض. وحسب بيان وزارة الصحة لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرق في ظل عجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686273</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عقابًا على الإضراب".. T&amp;C للملابس تهدد عمالًا بـ"الأمن الوطني" لإجبارهم على الاستقالة وتحقق مع آخرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30125</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473909517_602540135808724_4848645724887024379_n.jpg.webp?itok=vvuT9O-z" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473909517_602540135808724_4848645724887024379_n.jpg.webp?itok=vvuT9O-z" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجبرت إدارة الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس T&amp;C، بمدينة العبور، عاملين اثنين على تقديم استقالتيهما، فيما أجرت تحقيقات مع نحو 8 عمال من أقسام مختلفة على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل نهاية الشهر الماضي، وفق ثلاثة عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأنهى عمال الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="004a049c-2ba9-45e0-bd0e-a6bb3f1c21f2" href="https://almanassa.com/news/30004" title="بعد وعود الإدارة.. عمال T&amp;C للملابس ينهون إضرابًا جزئيًا لرفع قيمة الزيادة السنوية">إضرابًا</a> جزئيًا عن العمل في 27 يناير/كانون الثاني الماضي، بعد نحو 5 ساعات من إعلانه احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، بعد تلقيهم وعودًا من الإدارة بإعادة النظر في الزيادة، وخوفًا من فشله بسبب مشاركة 50% فقط أقسام ومصانع الشركة، حسب عاملة في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن عمالًا من خطوط الخياطة حاولوا استئناف الإضراب في اليوم التالي، لكنهم تعرضوا لتهديدات من الإدارة، وأُجبر اثنان من العمال على الاستقالة بعد اتهامهما بـ"التحريض على الإضراب".</p>

<p>وأضاف أن العاملين وافقا على الاستقالة مقابل إعطائهما المتبقي من عقدهما، دون تعويض عن سنوات عملها. </p>

<p>ووفقًا لعامل ثانٍ تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا أيضًا عدم نشر اسمه، تجبر الشركة غالبية العمال على التوقيع على عقود سنوية على الرغم من استمرارهم بها منذ سنوات، وأشار إلى أن "العاملين اللذين أجبرا على الاستقالة كان يتبقى في عقد كل منهما 3 أشهر تم صرفها لهما بعد التوقيع على إخلاء الطرف".</p>

<p>ولفت إلى أن الإدارة هددت العاملين الاثنين بإبلاغ الأمن الوطني عنهما بتهمة التخريب والتحريض على تعطيل العمل إذا رفضا الموافقة على تقديم استقالتيهما، مؤكدًا أنه شهد بنفسه تهديد أحد العاملين.</p>

<p>وكشف العامل الثالث تفاصيل إحالته إلى التحقيق أمام إدارة الشؤون القانونية في الشركة، وقال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن التحقيق أجراه مسؤول الشؤون القانونية بحضور أحد المديرين، وتم تهديده بالفصل والحبس إذا كرر مشاركته في أي احتجاجات مقبلة، قائلًا "المدير قال لي المرة دي هنعديها لكن المرة الجاية على الشارع عدل، ويمكن على السجن، لو مش عاجبك الشغل قدم استقالتك، وهو انت شوفت إلى حصل لغيرك".</p>

<p>ولفت إلى أن هذه الصيغة من التهديد حدثت مع ما لا يقل عن 7 عمال آخرين من أقسام مختلفة  في الشركة، إذ تم استدعاؤهم للتحقيق وتهديدهم.</p>

<p>ونهاية الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="004a049c-2ba9-45e0-bd0e-a6bb3f1c21f2" href="https://almanassa.com/news/30004" title="بعد وعود الإدارة.. عمال T&amp;C للملابس ينهون إضرابًا جزئيًا لرفع قيمة الزيادة السنوية">قرر</a> العمال الدخول في الإضراب بعد إبلاغهم بقيمة الزيادة السنوية، التي تراوحت من 400 إلى 700 جنيه،  في وقت لا تتخطى فيه رواتب غالبية العمال بعد الزيادة الأخيرة 6500 جنيه، وهو أقل من الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، رغم أن عددًا كبيرًا منهم تتخطى مدة خدمته 15 سنة.</p>

<p>وفي يناير 2025، دخل نحو 6 آلاف عامل وعاملة بالشركة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb6374ba-71ce-4219-a05e-726089d0e8a8" href="https://almanassa.com/news/21751" title="إضراب عمال T&amp;C للملابس للمطالبة بزيادة سنوية 50%">إضراب</a> عن العمل استمر 12 يومًا، احتجاجًا على عدم إقرار زيادة سنوية، وذلك قبل أن ينهي العمال إضرابهم بعد ضغوط وتهديدات شديدة تعرضوا لها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10326a47-d1c4-4b1f-918d-004bae528278" href="https://almanassa.com/news/21930" title="رغم الضغط والتهديد.. عمال T&amp;C يجهضون محاولات إنهاء الإضراب">مارست</a> إدارة الشركة خلال إضراب العام الماضي ضغطًا شديدًا على العمال وهددتهم بالفصل والحبس، وحاولت تقسيمهم، باستدعاء أقسام معينة، بهدف الضغط عليها للعودة للعمل، ومنح إجازات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06250187-6502-4423-9feb-7e8a6ec48365" href="https://almanassa.com/news/21841" title="في محاولة لكسر الإضراب.. إدارة T&amp;C للملابس تمنح العمال إجازة إجبارية">إجبارية</a> لأقسام أخرى، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b679e2c0-2b3f-4fbf-85e7-cf42089cc0e7" href="https://almanassa.com/news/21896" title="تمديد الإجازة الإجبارية لعمال T&amp;C.. وسيارات الأمن المركزي تطوق مداخل الشركة">كثفت</a> الشرطة وجودها أمام بوابات الشركة بالعديد من سيارات الأمن المركزي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f9b930f-bb11-48ef-8933-8efd61c08963" href="https://almanassa.com/news/21945" title="لمشاركتهم في الإضراب.. القبض على عمال بشركة T&amp;C للملابس من منازلهم">ألقت</a> قوات من الشرطة، حينها القبض على 9 عمال، لتأمر نيابة العبور، بحبسهم على ذمة التحقيق، في القضية رقم 264 لسنة 2025 جنح العبور، بتهمة "إثارة الشغب وتعطيل العمل وتحريض العمال على الإضراب، والإضرار بمصالح الشركة"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d6f050a-9dc5-424a-acac-03277952d339" href="https://almanassa.com/news/22001" title='المحكمة تخلي سبيل 9 من شركة T&amp;C بكفالة 2000 جنيه.. والعمال ينهون إضرابهم "تحت التهديد"'>تخلي</a> محكمة الخانكة الجزئية، سبيلهم بكفالة 2000 جنيه.</p>

<p>وعقب إخلاء سبيل العمال التسعة صدر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c324701-6687-4967-9780-a0a5ca86d950" href="https://almanassa.com/news/22387" title="أخلت المحكمة سبيلهم الشهر الماضي.. T&amp;C تفصل 9 عمال شاركوا في إضراب عن العمل">قرار</a> بفصلهم، أعقبه قرارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39a3295e-d983-4614-b956-0e20f092cd55" href="https://almanassa.com/news/22842" title="بعد 14 سنة خدمة في الشركة.. T&amp;C للملابس تنهي عقد أحد العمال">بفصل</a> عدد آخر من العمال لمشاركتهم في الإضراب.</p>

<p>وتأسست شركة T&amp;C المتخصصة في تصنيع ملابس الجينز الجاهزة لصالح عدد من العلامات التجارية العالمية، في عام 2010، وهي نتاج شراكة بين مجموعة طلبة المصرية ومجموعة تاي التركية، ويبلغ عدد عمالها في مصر نحو 6 آلاف عامل، نصفهم تقريبًا من النساء، وتصدِّر كامل إنتاجها بواقع 70% للسوق الأمريكية و30% للأسواق الأوروبية.</p>

<p>وتدخل الشركة ضمن اتفاقية المناطق الصناعية المؤهلة "الكويز" الموقعة عام 2004، التي تسمح للمنتجات المصرية بدخول الأسواق الأجنبية دون جمارك، بشرط أن تحتوي على نسبة مكون إسرائيلي تصل إلى نحو 12%، والتي جرى تخفيضها بعدها بعامين إلى 10.6%، وفق العربية.</p>

<p>وفي عام 2023 <a href="https://ara.tv/4fgtb">طالب</a> مصدِّرون مصريون من بينهم مجدي طلبة رئيس مجلس إدارة شركة T&amp;C بتخفيض نسبة المكون الإسرائيلي في الصناعات المصرية إلى 6% بدلًا من 10.6% بسبب ازدياد أسعاره.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024 <a href="https://ara.tv/4869t">قال</a> مجدي طلبة في تصريحات صحفية إن الشركة تخطط لتنفيذ استثمارات جديدة في مصر تصل إلى 35 مليون دولار خلال العامين المقبلين، مقدرًا حجم استثمارات T&amp;C في مصر بأكثر من 60 مليون دولار، متوقعًا ارتفاعها إلى 100 مليون دولار بنهاية عام 2026، فيما بلغت صادرات الشركة في عام 2023 نحو 120 مليون دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686272</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حوافز الحكومة" تُقلص نسبة الشركات المتعثرة في العاصمة الجديدة إلى النصف خلال عامين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30122</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/411344135_10229710445680627_1530618106866124242_n.jpg.webp?itok=OrV5EGe1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/411344135_10229710445680627_1530618106866124242_n.jpg.webp?itok=OrV5EGe1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجعت نسبة الشركات المتعثرة في تنفيذ مشروعاتها بالعاصمة الجديدة إلى النصف خلال عامين، بعد مجموعة تيسيرات قدمتها المدينة للمطورين، حسب مصدر بشركة العاصمة لـ <strong>المنصة</strong>، ما يجعلها أكثر قدرة على إتمام مشروعاتها وتسليم الوحدات.</p>

<p>ووفق المصدر المطلع على ملف الإنشاءات بشركة العاصمة الجديدة فإن نسبة الشركات المتعثرة تقدر بنحو 15% حاليًا مقابل 30% خلال 2023، وهي الشركات المتأخرة في تنفيذ وحداتها بنسب متفاوتة تتراوح بين 30% و60%.</p>

<p>وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن عدد الشركات المتعثرة انخفض إلى نحو 75 شركة من إجمالي 500 شركة عاملة حاليًا في المدينة تمتلك نحو 600 مشروع، ويجري التواصل معهم بشكل مستمر للمساهمة في الوصول لمعدلات التنفيذ المطلوبة.</p>

<p dir="rtl">وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="112c97ed-5781-4a39-9589-d96b9dd2e1dc" href="https://almanassa.com/news/14693" title="ثلث مطوري العاصمة الإدارية يطلبون مساندة الدولة لتجاوز التضخم">بلغ</a> عدد الشركات المتعثرة بالعاصمة الجديدة نحو 130 شركة من بين 400 شركة تعمل بالعاصمة حينها، و<a href="https://www.cairo24.com/1869977">تقدمت</a> حينها بطلبات للحصول على تسهيلات تساعدها على تنفيذ معدلات الإنشاء المطلوبة لمشروعاتها.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن "العاصمة الجديدة" قدمت حوافز وتيسيرات بحسب كل شركة وحجم تعثرها في الوفاء بمعدلات التنفيذ خلال العامين الماضيين، تضمنت مد فترات التنفيذ وزيادة مهلة سداد أقساط قيمة الأراضي.</p>

<p>وأوضح أن الشركة أعفت المطورين من غرامات تأخير بنسبة متفاوتة وصلت إلى 50% حال سدادها نقدًا دفعة واحدة، ومنحت كذلك الشركات الملتزمة بتنفيذ 85% من إنشاءات مشروعاتها حوافز ومكافآت مختلفة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الشركة واصلت دعم المطورين لتعويضهم عن الخسائر التي لحقت بهم نتيجة ارتفاع أسعار مواد البناء جراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbde463c-106e-495b-9503-3d8f4393e93d" href="https://almanassa.com/news/16555" title="أكبر قفزة في أسعار الفائدة منذ بداية الأزمة الاقتصادية.. والدولار يصل إلى 47 جنيهًا">تعويم</a> الجنيه في مارس/آذار 2024، ما ساعد هذه الشركات على تفادي مزيد من التعثر.</p>

<p>وفي أغسطس/آب 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="526b29f4-6b22-48d2-8b93-95416ca3ecf6" href="https://almanassa.com/news/18958" title='مباني العاصمة الإدارية ترتفع لـ"تعويض الخسائر".. وتباين حول الرسوم '>سمحت</a> شركة العاصمة لبعض المطورين بتعلية ارتفاعات المباني في مشروعاتهم، وصلت في بعض الحالات من دور واحد إلى 10 أدوار، قبل أن تؤكد الشركة عدم تحصيل رسوم مقابل التعلية لتعويض المطورين عن فارق الأسعار وقت التعاقد وتنفيذ الوحدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770127340880735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بتهمة "المشاركة في إبادة الفلسطينيين".. القضاء الفرنسي يصدر مذكرات توقيف بحق إسرائيليتين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30123</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240130-wa0013.jpg.webp?itok=Ha0sO6Vn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240130-wa0013.jpg.webp?itok=Ha0sO6Vn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت السلطات الفرنسية مذكرتي توقيف بحق امرأتين إسرائيليتين على خلفية اتهامات بـ"المشاركة في الإبادة الجماعية" في قطاع غزة، و"عرقلة وصول المساعدات الإنسانية" إلى القطاع.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.lemonde.fr/en/france/article/2026/02/02/gaza-french-judges-issue-arrest-warrants-for-french-israeli-activists-over-complicity-in-genocide_6750050_7.html">أوضحت</a> صحيفة لوموند الفرنسية، في تقرير لها أمس الاثنين، أن الإسرائيليتين تحملان أيضًا الجنسية الفرنسية، وتنتميان إلى التيار اليميني المتطرف، وهما نيلي كوبفر ناوري وهي محامية ورئيسة منظمة "إسرائيل للأبد"، وراشيل تويتو المتحدثة باسم جماعة "تساف 9"، وحسب وكالة فرانس برس تُعد هذه التحقيقات الأولى من نوعها في فرنسا التي تتناول انتهاكات مزعومة للقانون الدولي في غزة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لمكتب مدعي عام مكافحة الإرهاب في فرنسا، فإن التحقيقات <a href="https://www.timesofisrael.com/france-opens-complicity-in-genocide-probes-over-blocked-gaza-aid/">انطلقت</a> بناءً على شكويين قانونيتين منفصلتين؛ الأولى في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 وحركها الاتحاد اليهودي الفرنسي من أجل السلام/UFJP بالاشتراك مع ضحية فرنسية فلسطينية، اتهما فرنسيين إسرائيليين في جماعات يمينية متشددة بعرقلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70949e42-f143-459c-97dd-3c7eb12ae974" href="https://almanassa.com/news/15925" title="عائلات الرهائن الإسرائيليين تعارض دخول مساعدات لغزة.. وإدانات دولية لاستهداف الأونروا">المساعدات</a> المخصصة لقطاع غزة بين يناير/كانون الثاني ونوفمبر 2024، وكذلك في مايو/أيار من العام الماضي عند معبري نيتسانا وكرم أبو سالم الحدوديين.</p>

<p dir="rtl">أما الشكوى الثانية فقدمتها مواطنة فرنسية وهي جدة لطفلين قُتلا بصاروخ إسرائيلي في شمال غزة في أكتوبر/تشرين الأول 2023، واتهمت إسرائيل بارتكاب "إبادة جماعية" و"قتل عمد"، وقال محاميها آري أليمي لفرانس برس إن الشكوى تتهم صراحةً رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو وحكومته والجيش الإسرائيلي.</p>

<p dir="rtl">وأكد أليمي أن "هؤلاء الأطفال قتلوا كجزء من سياسة منظمة ومتعمدة تستهدف سكان غزة بالكامل بنية إبادة محتملة".</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران الماضي فتح المدعون العامون الفرنسيون لمكافحة الإرهاب تحقيقين في "التواطؤ في الإبادة الجماعية" و"التحريض على الإبادة الجماعية" بشأن فرنسيين إسرائيليين.</p>

<p dir="rtl">وأشارت تقارير إعلامية إسرائيلية إلى أن منظمات مؤيدة للفلسطينيين انخرطت في الدعوى القضائية المرفوعة ضد المرأتين، ومن بينها مؤسسة "الحق" الفلسطينية، التي كانت سلطات الاحتلال الإسرائيلي صنفتها في وقت سابق "منظمة إرهابية".</p>

<p>وأكدت ناوري وجود القضية، وقالت إن "الخطر يكمن في أنني لن أتمكن أبدًا من الذهاب إلى فرنسا؛ لأنني لا أنتوي دخول السجون الفرنسية"، وأضافت أن أعضاء آخرين في جماعة "تساف 9" يخضعون أيضًا للتحقيق في فرنسا.</p>

<p>ويمتلك القضاء الفرنسي الولاية القانونية للنظر في هذه القضايا لكون المتهمين أو الضحايا يحملون الجنسية الفرنسية، ووصفت المحاميتان داميا طهراوي وماريون لافوج، الممثلتان للادعاء في القضية الأولى، التحقيقات بأنها خطوة مهمة في وقت كان يُرفض فيه الاستماع لأي حديث حول الإبادة الجماعية.</p>

<p>ووفق أحدث إحصائية صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0Vk9ZEChz65FwuUg5ndKEDa81GBGGZVWe5qGnZCbjDME3sr9EPgc82UBPgowJ418rl">بلغت</a> أعداد القتلى منذ بداية العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة 71803، إضافة إلى 171570 مصابًا.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">خلص</a> تحقيق مستقل للأمم المتحدة إلى أن إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة، وأن كبار قادة البلاد حرضوا على ذلك، ما وصفته بأنه "أكثر نتائج الأمم المتحدة موثوقية حتى الآن".</p>

<p>وتشمل هذه الأعمال قتل فلسطينيين في غزة، والتسبب في أضرار جسدية وعقلية خطيرة للفلسطينيين، وإلحاق أضرار متعمدة بظروف معيشة المجموعة بهدف تدميرها جسديًا كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير تهدف إلى منع الإنجاب داخل المجموعة، وفق التقرير.</p>

<p>وقبلها بشهر، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا حالة المجاعة في مدينة غزة، في سابقة كانت الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770127340880734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29904</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7179dc35-d545-4243-ac55-de3806e50f30.png.webp?itok=8DJiUvaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7179dc35-d545-4243-ac55-de3806e50f30.png.webp?itok=8DJiUvaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">أي ثورة؟ سؤال يراود كلَّ من يرى الوشم الذي أخذ حيزًا على ساعدي. في حقيقة الأمر، كان لدي جواب قبل أن أقرر مصاحبة هذه الكلمة إلى الأبد. أجيب ساخرة بأني ثورة، ثم أجعل نبرتي جدية وأنا أضيف أن أي ثورة تنبع من المهمشين والضعفاء هي ما أقصد. من الإجابة السابقة يأخذ الحديث دائمًا منحىً تحليليًا لكل الثورات، فلا نصل إلى نتيجة مرضية لأي طرف.</p>

<p dir="rtl">أنا دائمة التساؤل عن ماهية الثورة، ومدى فعاليتها في الحياة. على مر التاريخ ثارت الشعوب، ثم حكمت الأنظمة السلطوية. مَن الذي تحرر؟ وممَّ؟ وكم دام هذا التحرر؟ وإلامَ آل؟ تحررنا من القمع والظلم لثمانية عشر يومًا ثم آلت حياتنا إلى المزيد منه، بالإضافة إلى ذُلٍّ لم نشهد مثله منذ الاستعمار.</p>

<p dir="rtl">الثورة دورة حياة، يأتي نظام، يبدأ في قمع فئة من الناس، تتكون أقلية، تتنتشر وتتوسع، يؤمن مَن يؤمن، يطيحون بالنظام، يكتشفون بؤس ما آمنوا به! يحاولون التغيير، يقمعهم النظام الجديد، تتكون أقلية.. إلخ.</p>

<p dir="rtl">يدَّعي كثيرون أن ثورةً واحدةً حقيقيةً قامت في تاريخ مصر الحديث. بشكل شخصي، أرى ثورتين، واحدة في الخارج انتهت، أخرى في الداخل ما زالت في مرحلة الفوضى، لا ندري متى تنتهي.</p>

<h2 dir="rtl">بين الواقع والأسطورة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9.png.webp?itok=8w0JA6i2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سيف الدين أحمد، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>من مشاهد ثورة يناير</figcaption></figure><p dir="rtl">كما لم يسقط النظام وسقطت صورته، لم تنجح الثورة ونجحت شعاراتها. في جيلي ما زلنا نقول "الثورة مستمرة" لكن لا نسأل عن كينونة هذه الاستمرارية وماهيتها. في الحادية عشرة من عمري أنشأت أول حساباتي على السوشيال ميديا، قرأت الحكايات، آمنت بها دون تشكيك، دون مراجعة لشخوص رواتها. كبرت وأنا أقرأ عن تاريخ الثورات في المنطقة، الأنظمة السياسية وأيديولوجياتها، الاقتصاد ونواحيه المختلفة وتأثيره. ومع ذلك، لم أشكك في التناقض الصارخ بين ما قرأت وما أعيشه على أرض الواقع. </p>

<p dir="rtl">في نقطةٍ ما اضطُّررت إلى ترك مصر، بسبب استهداف الأمن لي دون أي سبب منطقي. في الخارج، أصبحت أرى المشهد أكثر وضوحًا، وقادتني الصدف إلى أماكن التقيت فيها كثيرين من الدوائر التي تمنيت طوال حياتي أن أنتمي إليها، قدوتي المثالية. غير أني اكتشفت أن لهذا العالم عملة لم أملكها، عبارة عن كم عامًا سجنت؟ من هم أصدقاؤك؟ من أي دائرة أتيت؟</p>

<p dir="rtl">من كنت أراهم أبطالًا، وتبنيت آراءهم ونشرتها دون مراجعة، التزامًا بمبادئ حرية الرأي والتعبير، التغيير الذي نسعى له، أهمية الثبات على المواقف، هم نفسهم من حقَّروا من آرائي حين شاركت بها. ذات مرة سألتني إحدى المنظَمات الحقوقية عن علاقتي بثورة يناير، دوري في المدافعة عن حقوق الإنسان في ذلك الوقت!</p>

<p dir="rtl">بماذا أجيب؟ والله في التاسعة من عمري شاركت في خمس عشرة حملةً حقوقيةً ودافعت في المحكمة عن ثلاثين متهمًا، ماذا أكون، الطفلة المعجزة؟ أجبتها بمنتهى الجدية أني بدأت نشاطي عندما بلغت عمرًا يسمح لي بذلك، فكانت الإجابة أنه لا يحتسب ولا يوافق معاييرهم لتعريف المدافعين عن حقوق الإنسان، مشترطين أن أكون على علاقة بواحدة من الدوائر المعتمدة!</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">آن لذاك الجيل أن يتحمل عواقب تكبره وتغطرسه، أن ينسحب من الساحة ويفسح مجالًا لمن بعده</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">صرت أكره اللحظة التي قامت فيها الثورة، أكره من تسلَّقوا <a href="https://gedarea.blogspot.com/2011/06/normal-0-false-false-false.html">أكتاف المجهولين</a> من الشهداء والمساجين، أكره الفئة التي تصدرت المشهد على حساب من لم تُكتب لهم الشهرة. في هذا المنفى قُدِّر لي أيضًا أن التقي ببعض المشاركين المهمشين، ممن سجنوا، وتلقوا رصاصات، قابلت "بشرًا" ممن شاركوا في أحداث يناير أو أحداث القديسين والقديسات، هؤلاء لا يقولون إنهم بدأوها أو استمروا فيها، فقط "شاركنا". </p>

<p dir="rtl">أسأل هذا الجيل المتباهي، ما الذي لم نَرَه بعد؟ شهدنا على قنابلَ ورصاصٍ وقتلٍ في عمرٍ أقل من الثامنة والتاسعة، السجن ولم نفلت منه ومن عقابه ابتداءً من الثانية عشر ووصولًا للعشرين في أقصى تقدير، المنفى كان أكثر الخيارات إشراقًا، وحتى هنا لم نفلت من الحروب والقنابل والصواريخ والهروب من الغارات خمس أو ست أو عشر مرات.</p>

<p dir="rtl">أصبحتم فرقًا وطوائف، تحاربون الدخلاء منا، مثلما اعتبرت الشرطة في وقت ما شعبها كالدخيل. نحن منكم وأنتم منا، فلماذا كل هذا الإقصاء؟ من أجل مجد الثورة والثوار؟ </p>

<p dir="rtl">تجربتي الشخصية أوصلتني إلى محل لا أُفرِّق فيه بين سمات صفوف المعارضة، الحكومة والنظام، وشباب الثورة الذين لم يعودوا كذلك. اكتشفت أن النضال يأتي بثمن، هو ألَّا تنتظر المكافأة والمجازاة عليه. آن لذاك الجيل أن يتحمل عواقب تكبره وتغطرسه، أن ينسحب من الساحة ويفسح مجالًا لمن بعده، لعلنا نستطيع إنقاذ ما تبقى منا، إن كان قد تبقى شيء.</p>

<h2 dir="rtl">أين نحن على خط التاريخ</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3.png.webp?itok=YdU2hcR-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>ثورة يناير</figcaption></figure><p dir="rtl">في التاسعة من عمري ولأول مرة منذ ثلاثين عامًا. خرج شباب وهتف في الميدان. من وقتها وهم يقولون إنهم هُم من حملوا الميدان على أكتافهم وأتوا بالتغيير. محوا تاريخًا من نضال أجيال قبلهم، ثم محوا بالإذلال والتهميش مَن جاء بعدهم. الخامس والعشرين من يناير هذه السنة، ذكرني بأني أتم الخامسة والعشرين بعد أشهر قليلة. ربع قرنٍ من الزمان، لم أنجز فيه شيئًا سوى النجاة من سجن وحرب ومنفى.</p>

<p dir="rtl">ما يسمى بـ "جيل زد"، ينبغي تغييره إلى "إكس"، التي تشير إلى المجهول. نحن جيل أتى في نكبة، وكَبِر في أخرى، وحُكم عليه بالمشيب قبل الأوان. يقول كل جيل في هذا البلد بأنه أكثر جيل ظُلم، إلا أنه وبحق لم يظلم إلا نحن.</p>

<p dir="rtl">تحت راية عبدالناصر خُلق جيل صنع الطغاة، من بعده أتى آخر سكت عن ظلمهم، تنتهي السلسلة بجيل يزيح ذاك، ويحمل راية "شبه-انتصار" يذل أذقاننا به لآخر حياتنا، ويحكم علينا بالإلغاء من قبل أن نحاول الوجود. </p>

<p dir="rtl">ونحن أيضًا لا نتسم بالكثير من العقلانية، فإذا كان ما يحرك جيل الثورة هو النرجسية المفرطة، فمحركنا ليس إلا عاطفة بلا أي منطق. نؤمن بظاهر الشعارات والأفكار، ولا ندقق كثيرًا في باطن قائليها -إن كانت لديهم أفكار- لم نرَ سطحية الآراء، تجاهلنا النظريات الجاهلة بالواقع والمنفصلة تمامًا عنه.</p>

<p dir="rtl">أصبحت الثورة مقسمة لثلاثة أجزاء، واحدة انتهت، وأخرى داخلنا، وثالثة مستمرة معكم، لكن ثورتكم التي تتباهون بها لم تنجح، لم تكن لديكم رؤية واضحة، تفتقرون إلى التنظيم، واعتمدتم على نضال من سبقكم دون أن تفهموا كيف وصلوا إلى وعيهم.</p>

<h2 dir="rtl">المعايير والمنطق والثورة</h2>

<p dir="rtl">منذ وقت ليس ببعيد، ظهرت مبادرات شبابية سياسية، أصغر من فيها بلغ الأربعين، نحن أيضًا نتواجد فيها بشكل أو بآخر، لكننا في الصفوف الأمامية، أقرب لقوات الأمن، وأبعد ما يكون عن الترند، وإن كنا نحن من أوجدنا هذه الكلمة. أصبحنا كباش الفداء ليغدو كل يوم هو عيد أضحى. وتخافون أن ننسى الثورة! أي ثورة؟</p>

<p dir="rtl">ما يثير الضحك أنه عند لجوئي إلى هذه المؤسسات في أمور قانونية أو مالية أو متعلقة بأمور التوطين لا أجد منها اعترافًا بي لا كمدافعة عن حقوق الإنسان ولا كصحفية لأنني دون السن المتعارف عليه، أحمل بطاقة الصحافة الدولية وأرفق معها سيرتي الذاتية وأعمالي التي وإن كانت قليلة لكنها كثيرة قياسًا بعمري، لكن الرد دائمًا واحد "لا تستوفي المعايير".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لا حق لأحد أن يفرض الوصاية على ما حدث ويحتكر معناه وتاريخه ودماءه</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">من الذي يقابل المعايير إذًا؟ كل من يكبرني ببضع سنوات ولم يتعرض لأي نوع من أنواع الإضطهاد، لكنه كان على قيد الحياة خلال أحداث الثورة؟ وإن كانت كل مشاركته تشتمل على بضعة بوستات على السوشيال ميديا حينها؟</p>

<p dir="rtl">أثناء طلبي اللجوء إلى إحدى الدول، رأيت من يطلبه دون أن يتعرض للاضطهاد أو السجن، لم يعرف حتى تجربة التحقيق المرهق لأيام دون أن يرتكب ذنبًا حقيقيًا. يطلبه لأنه من المشاركين في الحدث المقدس. دخلت إلى غرفة المقابلة بأدلة ووقائع، رُفضت أنا، وأصبح هو في البلد المراد.</p>

<p dir="rtl">تقولون فعلنا هذا من أجلكم، وأقول أنا إنه لم يكن إلا من أجل ذواتكم وأنفسكم. أين جيلنا من خرائطكم وحواراتكم؟ إن اتبعنا طريقتكم في استخدام عملة الكم من العلم والبشر في عد التضحيات: كم منكم في السجون أو المنفى؟ وكم منا غاب عن النظر والسمع دون أن يكون له ألف مدافع؟ السخرية القدرية هنا هي أنه وبالرغم من مصابنا، فلا رأي لنا فيما يفعلون ولا يرون ما يُفعل بنا.</p>

<p dir="rtl">أشعر بالقهر في كل مرة أنظر فيها إلى وشمي (ثورة) لأني آمنت بما آمنت. تراودني فكرة إزالته لكنها عملية طويلة ومكلفة وأنا تعبت من سخرية الحياة في أن الألم لا يمحى إلا بمثيله. لكن ربما هذا هو الشيء الوحيد الذي يُذكِّرنا ببشريتنا، أننا فانون تمامًا كما المجد. بالتالي لا حق لأحد أن يفرض الوصاية على ما حدث ويحتكر معناه وتاريخه ودماءه.</p>

<p dir="rtl">لا يسعنا إلا الترحم على من راحوا برصاص قوات من المفترض أن تحميهم لكنَّ أفرادها اختاروا الغدر بإخوانهم وأخواتهم. من فقدوا حياتهم أملًا في غدٍ أفضل، وغابوا عن الذكر إلا في دوائر الأصدقاء والعائلة والمقربين. الشهداء ممن صدَّقوا وآمنوا ورحلوا قبل أن يُخذلوا. </p>

<p dir="rtl">لم يضطروا إلى معايشة هذا الواقع الذي لم نرث فيه إلا الخسارة، ولم نملك فيه ترف التمجيد ولا رفاهية الإنكار، نعيشه بذاكرة مثقلة وسؤال مفتوح: إن لم تكن الثورة لنا، فلماذا ما زلنا ندفع ثمنها؟ وإذا كانت لنا، فلماذا ما زلنا غير مرئيين؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2fcf6e6acb7a85dc7275fbfbabbf71d184140ef33a1a5e53f895fa8efd507b12">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770127340880733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتجاجات في «بيراميدز للإطارات» بعد خصم 2000 جنيه من الرواتب وتسريح 200 عامل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AE/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/VID-20260203-WA0009-frame-at-0m19s-150x150.jpg" alt="احتجاجات في «بيراميدز للإطارات» بعد خصم 2000 جنيه من الرواتب وتسريح 200 عامل" title="احتجاجات في «بيراميدز للإطارات» بعد خصم 2000 جنيه من الرواتب وتسريح 200 عامل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع بيراميدز لإطارات السيارات، بالمنطقة الصناعية جنوب بورسعيد، أمس، وقفة احتجاجية، انتظارًا لنتائج اجتماع موظفين من مديرية العمل مع إدارة المصنع، بعد شكوى المحتجين من خصم قيمة الحوافز، البالغة 2000 جنيه، من رواتب يناير الماضي، وتسريح نحو 200 عامل بشكل مفاجئ، الخميس الماضي، دون إعطائهم مستحقاتهم المالية، حسبما قال خمسة مصادر من العمال</span> <span>لـ«مدى مصر»، </span><span>اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ثاني أيام احتجاجهم، تجمع العمال أمس، أمام مبنى الإدارة، احتجاجًا على وقائع الفصل، وما تم خصمه من أجورهم، حيث التقى بهم رئيس مجلس الإدارة، إبراهيم جودة، وحدثت بين الطرفين مشادات كلامية حادة، وسط توتر زاده تداول أنباء بين العمال عن اعتزام المصنع الاستغناء عن المزيد منهم، رغم تهاوي أجورهم إلى متوسط أربعة آلاف جنيه بعد خصم الإدارة قيمة الحافز منهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عدد من العمال توجهوا إلى مديرية العمل، مطلع الأسبوع، لتقديم شكاوى بشأن إجبارهم على التوقيع على الاستقالة، مقابل تقاضي رواتبهم عن شهر يناير، دون الحصول على أي مستحقات، فتواصلت المديرية مع الإدارة، وطلبت منهم العودة للمصنع ومحاولة التوصل إلى حل، والعودة لتحرير الشكاوى في حال فشلهم، بحسب المصادر، التي أوضحت أن الإدارة أخطرتهم بإنهاء التعاقد مع العمال الذين لم يستكملوا الأوراق المطلوبة للتوظيف، قبل أن يلحق بهم عدد من العمال المكتملة أوراقهم، ما تبعه عودة بعضهم لـ«المديرية» وتحريرهم شكاوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المفصولين قال</span> <span>لـ«مدى مصر»، إنه عمل في المصنع منذ ثلاثة أشهر، ووقع عقد العمل في يناير الماضي، على أن يسري لمدة عام، قبل أن تخطره الإدارة لاحقًا بإنهاء التعاقد لعدم استكماله أوراق التعيين، وهي «</span><a href="https://www.labour.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA/%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D9%8A/"><span>شهادة</span></a><span> قياس المهارة، وكعب العمل»، مشيرًا إلى أنه لم يتمكن من استكمال هذه الأوراق «لأن مفيش معايا فلوس»، على حد قوله، فيما قال آخر إنه التحق بالعمل منذ ثمانية أشهر، ولم يتقاضَ راتب شهر يناير حتى الآن بعدما رفض التوقيع على الاستقالة بعد إخطاره بالاستغناء عنه بدعوى عدم تزويد الإدارة بشهادة «المهارة»، رغم أن الشركة لم تطلب منه استخراجها سابقًا، حسبما قال، فيما أضاف أحد المصادر أنه يعمل في المصنع منذ ثلاث سنوات، وتم إخطاره بأن آخر يوم عمل له الخميس المقبل، رغم استيفائه جميع الأوراق المطلوبة طوال تلك الفترة، وبحسب العمال جاءت تلك الوقائع بالتزامن مع تقليص ورديات العمل من ثلاثة إلى اثنتين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصنع بيراميدز لتصنيع إطارات السيارات ومنتجات المطاط هو «أحد أكبر المصانع في المنطقة الصناعية جنوب بورسعيد»، بحسب وصف الحكومة له، ويوزع إنتاجه في السوق المصري عبر</span><a href="https://www.mubasher.info/news/4277231/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80-10-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/#:~:text=%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%83%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-,%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2:%20%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%84%D9%80%2010,%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D9%86%D8%A7%20%D9%85%D8%B9%20%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9&amp;text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%20%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1:%20%D9%83%D8%B4%D9%81%20%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%AF%D8%A9,%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF."><span> 150 </span></a><span>منفذ توزيع، كما يُصدر إنتاجه لعدة دول، وسبق أن زاره رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، مرتين، وقال في أحدثهما، قبل نحو عامين، إن مالك المصنع</span> <a href="https://www.facebook.com/share/1CPtz78aXV/"><span>وعده </span></a><span>«أنه بحلول عام 2026 سيتجاوز الإنتاج 60% أو 70%» من حجم الطلب المحلي، لحل «إشكالية استيراد الإطارات».</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AE/">احتجاجات في «بيراميدز للإطارات» بعد خصم 2000 جنيه من الرواتب وتسريح 200 عامل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:01:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770127340880732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الصمت إلى الترند.. كيف تغطي الصحافة الاعتداءات الجنسية على الأطفال؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29282</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=8ep4v-4c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=8ep4v-4c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في نوفمبر/تشرين الثاني 2010، <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/13/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%89-%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0/304168">حققت</a> نيابة التبين بحلوان مع مُدرس في مدرسة حكومية واجه اتهامات باغتصاب تلميذ ابتدائي. حينها، لم تخرج <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/8/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%80-15-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%A8/301977">الواقعة</a> من صفحاتِ الحوادث وتناولتها الصحف باعتبارها حادثةً فرديةً صادمةً، لُفّت بعبارات التحفظ التقليدية في صحافة ذلك العصر.</p>

<p>بعد مرور 15 عامًا، وفي شهر نوفمبر ذاته، تكرر المشهد، وحققت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>النيابة العامة</a> في الواقعة التي جرت داخل أروقة مدرسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>سيدز الدولية</a> بمدينة العبور، والتي تعدد فيها المتهمون والضحايا؛ خمسة تلاميذ على الأقل واجهوا اعتداءات جنسية في غرف مغلقة تحت تهديد السلاح الأبيض طيلة عام كامل.</p>

<p>تصدرت هذه الواقعة الصفحات الأولى للصحف وتوب استوري المواقع، وتحولت إلى ترند على السوشيال ميديا، فما الذي جرى خلال الـ15 عامًا جعل أخبار التعدي الجنسي والتحرش بالأطفال، بالأخص في المدارس، تنتقل من طيات صفحات الحوادث والأخبار القصيرة المختزلة إلى الصدارة؟ وكيف تغطي الصحافة مثل هذه الحوادث؟</p>

<h2>اهتمام متزايد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6787a756-e95e-4f49-b9f8-fcd3c827e5be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/11_1.png.webp?itok=klzVyDnl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة</aside></div>
<figcaption>ملايين الفتيات لا يخبرن أحدًا بتعرضهن للتحرش</figcaption></figure><p>نعود بالذاكرة إلى مطلعِ الألفية، فقبله لم تكن الصحفُ في معظم دول العالم تُولي حوادثَ العنف الجنسي ضد الأطفال القدر الكافي من الاهتمام، كما يؤكد  الكاتب الصحفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> المتخصص في الشؤون القضائية ومدير تحرير جريدة الشروق، لكن مع صدور قوانين واتفاقيات دولية، وصدور <a href="https://manshurat.org/node/37">قانون الطفل</a>، بدأت الصحف تهتم، وأصبح يتم توصيفه كنمط إجرامي في ملاحق الحوادث الأخبار والجمهورية، ويتفرد لها مساحات أكبر".</p>

<p>يرى بصل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن نظرةَ الصحافة نحو قضايا التحرش والتحرش بالأطفال اختلفت بعد صدور قانوني الطفل والخلع، بالإضافة إلى تشكيل <a href="https://nccm.gov.eg/about-us/">مجلس الأمومة والطفولة</a> و<a href="https://nchr.eg/ar">المجلس القومي لحقوق الإنسان</a>، في إشارة إلى تغير السياق وبروز القضايا الحقوقية على الساحة الدولية ودخول مصر تحت مظلتها. </p>

<p>لا يتذكر المحرر المتخصص في شؤون القضاء واقعةً محددةً ساهمت في تسليط الضوء لأول مرة على هذا النوع من الحوادث لكنه يشير إلى قضية<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3333369"> السفاح التوربيني</a> التي شغلت حيزًا كبيرًا من النقاش العام في عام 2006 وجذبت الأنظار إلى عالم مختلف يشهد العديد من الجرائم.</p>

<p>يشير بصل أيضًا إلى دور القانون الذي "يعد بمثابة قاطرة تجذب هياكل المجتمع المختلفة"، لافتًا إلى أن التطور القانوني مهمٌ، والأحكام القضائية النهائية والمشددة تلفت النظر لمثل هذه القضايا؛ "في السابق كان المتحرش وهاتك العرض بيروح المحكمة مخلى سبيله وده ماعدش موجود".</p>

<p>كما يُرجع زيادة الاهتمام بقضايا التحرش بالأطفال إلى الجرأة؛ "انتشار الشهادات بخصوص القضايا دي خد المسألة لمستوى آخر من زيادة عدد البلاغات في النيابة العامة والأقسام وزادت التغطية الإخبارية"، لافتًا إلى دور حملات عالمية مثل الحملة التي انطلقت مع انتشار هاشتاج <a href="https://metoomvmt.org/">MeToo</a> ضد التحرش والاعتداء الجنسي عام <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/3/8/%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1/%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A,%D9%88%D9%88%D8%B5%D9%81%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%20%22%D9%85%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%AA%D8%A9%22.">2017</a> وظهور شهادات تحولت إلى قضايا جذبت الانتباه مثل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="584eab2b-ecc3-4c50-8365-7c2afef02b0f" href="https://almanassa.com/stories/4604" title='قضية فيرمونت: كشوف عذرية وفحوص شرجية لـ"الشهود"'> قضية الفيرمونت</a> وقضية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbf7451c-a76f-4504-be54-27e8e9fb8594" href="https://almanassa.com/news/7144" title="تبرئة أحمد بسام زكي في واحدة من قضايا ابتزاز الفتيات">أحمد بسام زكي</a> ومدونة<a href="https://elmodawana.com/"> دفتر حكايات</a>. </p>

<p dir="rtl">"الإبلاغات أو الإعلان على السوشيال ميديا من أهالي الضحايا أزعم إنه زاد، وإن كان ماعنديش رقم، لأن الناس بتحس إن الكلام بيتم التعامل معاه بجدية أكثر، وبتكسب تعاطف، ولو حد سيئ النية فبيلجأ برضه للسوشيال ميديا لتحقيق غرضه"، يقول بصل.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الثورة التكنولوجية أدت إلى إحداث تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يتفق عصام كامل، رئيس تحرير جريدة فيتو، في أن إعلام السوشيال ميديا ساهم في تكثيف النظر لمثل هذه الحوادث، سواء كان ذلك بحسن أو بكثير من سوء النية، فمواقع التواصل تقدم "إعلامًا غير ممعير وغير مقنع ولا يعرف حدود المسؤولية الاجتماعية، ولا يعرف حدود قيم النشر نفسها. واحد بموبايل بيكتب المعلومات اللي عنده دون نظر لأثر ما يكتبه على الطفل أو مستقبله".</p>

<p dir="rtl">ولا يعتبر كامل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> كثافة الأخبار المنشورة عن الاعتداء والتحرش بالأطفال إشارةً إلى زيادة الاهتمام أو تنامي الظاهرة، إذ يرجعها بشكل أساسي إلى "الأعداد اللانهائية من حسابات السوشيال ميديا.. ماسورة مخيفة جدًا ما عاد هناك شيء يمكن أن تخفيه. فكل شيء ينقل عبر ملايين الموبايلات ولكل واحد قيمه الخاصة، وغير ملتزم ولا يعرف شيئًا عن قيم النشر أو المسؤولية الاجتماعية".</p>

<p>يؤكد يسري البدري، مدير تحرير جريدة المصري اليوم، هو الآخر على أن الثورة التكنولوجية حوّلت العالم لكتاب مفتوح وأخرجت مثل هذه القضايا إلى النور. لكنها على الجانب الآخر أحدثت تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف؛ على مستوى الكم، ساعدت على زيادة عدد الأخبار المنشورة، ومستوى الكيف غيرت في تطوير طريقة التناول.</p>

<p>وهنا يوضح محمد بصل ما طرأ على تناول الصحف للحوادث من تغيير؛ "كان فيه مشكلة تتعلق بقواعد النشر والتعامل خدت وقت كبير لحد ما استقرت، وتراجعت ممارسات مثل إن مواقع وجرايد ورقية تنشر صور الضحايا كنوع من شيطنة الجاني واستدرار العطف تجاه الضحية". </p>

<p>أما ما تحمله التغطية الحالية لقضايا التحرش بالأطفال من تجاوزات فيُرجعه مدير تحرير الشروق إلى "الركض وراء السوشيال ميديا دون تدقيق في المعلومات، فلا تظهر بشكل وافٍ للرأي العام أو تظهر بشكل موجه نحو متهمين معينيين. أو الإساءة لناس متهمين وليسوا مدانين".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8.jpg.webp?itok=JFOIUIu2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أخبار إيتاى البارود على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>شهد محيط محكمة إيتاي البارود احتشاد عدد كبير من المتضامنين مع أسرة الطفل س، 30 أبريل 2025</figcaption></figure><p>يتفق معه أشرف عباس مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام في أن "الإعلام بيتعامل مع هذا النوع من القضايا باعتبارها وقائع اسثنائية مش مؤشر على خلل بنيوي في منظومة حماية الطفل، إحنا بنتعامل عادي مع قضايا صادمة بعناوين مثيرة لجذب مشاهدات"، ملمحًا لدور الضغط المجتمعي في زيادة تغطية هذه القضايا. </p>

<p>غير أن كامل لا يرى الصورة من الزاوية نفسها، إذ يقر بوجود "خطأ ما ونقطة غير مضيئة في مختلف غرف الأخبار" يفسر أسباب وجودها بـ"خلل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="246a3d72-0ef8-4865-a09b-93ba0fb84d39" href="https://almanassa.com/stories/1408" title="8 أسباب لترفض العمل كمحرر ديسك">الديسك</a> الذي لم يعد يمتلك الثقافة ولا الدراية بقيم النشر ولا المسؤولية الاجتماعية وقلة تدريب شباب الصحفيين والهوس بالأرقام مع ضغط السوشيال ميديا".</p>

<p>على الجانب الآخر يرى بصل جانبًا إيجابيًا متمثلًا فيما تشير إليه بعض التغطيات من "تنامي الوعي العام، وتدخل النقابة، وتفعيل الأكواد"، في إشارة إلى قرارات <a href="https://scm.gov.eg/">المجلس الأعلى للصحافة </a>عام 2022 بخصوص <a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7/">ضوابط</a> وأخلاقيات الإعلام الآمن للطفل التي تضمنت بندًا خاصًا بالضحايا من الأطفال ينص على إخفاء<strong> </strong>شخصية الطفل وعدم ذكر اسمه أو ذويه أو إبراز معلومات تؤدي للكشف عنه، وأن تكون التغطية الإخبارية والتقارير موضوعية، ولا تقدم المبررات للجريمة.</p>

<p>ويشير إلى أن التحدي الحقيقي الذي يواجه الصحف حاليًا عند تغطية حوادث التحرش بالأطفال هو عدم الإضرار بمجرى القضية أو تعريض الأبرياء للخطر. بينما ينوه يسري البدري لوجود مجموعة من الصعوبات تتمثل في غياب <a href="https://manshurat.org/node/11070">قانون حرية تداول المعلومات</a> إضافة إلى الضوابط القانونية التي تتمثل في فرض حظر نشر على بعض القضايا.</p>

<h2><strong>ترمومتر أخلاقي</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="15728cbc-a28b-4f56-8036-0816c7717827" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/harrasment.png.webp?itok=IEtVIsjq" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن- المنصة</figcaption></figure><p>تلعب صحافة الحوادث دورًا مهمًا، فهي من جانب تساهم في رفع الوعي ومن آخر تحقق الردع العام، حسب بصل، لذا يدعو عباس هذه الصحافة لمزيد من الحرص على "تحقيق التوازن بين الحق في المعرفة وحق الطفل في الأمان والخصوصية. الحق في المعرفة ليس مطلقًا. الخبر والصورة هتعيش مع الطفل سنين، هيعاني إن هويته تم الإفصاح عنها دون رغبته"، معتبرًا ذلك "إعادة إيذاء ووصم اجتماعي طويل الأمد". </p>

<p>يصف مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام، هذه الممارسات، بـ"العنف الرمزي"، إذ تتحول مأساة الأطفال إلى مادة للإثارة عبر عناوين تفتقر للحساسية، أو نشر بيانات وصور قد تقود بشكل مباشر أو غير مباشر للتعرف على الضحايا وذويهم، مما يجعل الإعلام عن قصد أو دونه طرفًا في "إعادة إنتاج الانتهاك" بدلًا من كشف آليات حدوثه ومنع تكراره.</p>

<p>"لازم الصحفي يسأل نفسه عن الأثر والضرر بعد نشر المادة الخاصة بالتحرش بالأطفال، وبعدها ياخد قرار النشر" يقول عباس، ويدعو لمراجعة جذرية لممارسات تبدو في ظاهرها حسنة النية مثل أوصاف "البطل" أو "سوبر مان" للطفل المعتدى عليه، التي تحمله عبئًا إضافيًا وتوقعات تفوق طاقته، بدلًا من التعامل معه كضحية تحتاج للدعم والاحتواء لا "البطولة". </p>

<p>ويشير لأهمية التعامل مع الإعلام على أنه جزءٌ من منظومة الحماية والوقاية "ما يتطلب تبني سياسات تحريرية مكتوبة تحظر بشكل قاطع نشر أي بيانات تعريفية بالأطفال، وتفصل بين التغطية المهنية والتفاعل الجماهيري".</p>

<p>وينوه إلى أن الحق في الخصوصية لا يقتصر على الضحايا وحدهم لكنه يشمل أيضًا المتهمين الذين تعمل التغطية الإعلامية في بعض الوسائل على التشهير بهم والمساعدة على وصمهم رغم عدم صدور قرار نهائي من المحكمة بإدانتهم.</p>

<h2>التدريب والمساءلة</h2>

<p>يشدد مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام على أهمية تدريب الإعلاميين وتفعيل دور الصحافة في المساءلة؛ "لازم المؤسسات الصحفية ونقابة الصحفيين ونقابة الإعلاميين تعمل دورات يقدمها مؤهلين مهنيًا وأكاديميًا مش مجرد ناس معروفين".</p>

<p>كما ينتقد القصور الذي يعاني منه التناول الجماهيري لهذه القضايا، الذي تغيب عنه المساءلة "هل وجه أحد سؤالًا إلى المسؤولين بشأن الضوابط التي تحمي الأطفال في المؤسسات التعليمية؟ هل حد وجه سؤال للمسؤول انت بتعمل إيه عشان تحمي الطفل أو لوزير التعليم، أو الإدارات التعليمية؟".</p>

<p>ويحافظ بصل على نظرته إلى الجانب المملوء من الكأس، ويلفت إلى تزايد الاهتمام بالحيثيات عند نقل تفاصيل الوقائع وهو ما يراه نقلة نوعية في صحافة الحوادث والقضايا "الموضة القديمة بتاعت صحافة الحوادث كانت مخلية القارئ يبقى عايز يعرف إيه اللي حصل في جريمة الاغتصاب، التفاصيل بتاعت الحادثة، واللي بيكون بعضها مبالغ فيه وبعضها كاذب".</p>

<p>ويقول إن هذا الاتجاه لم يعد محور التغطية الصحفية بقدر التركيز على المبادئ اللي بنيت عليها الأحكام والمسؤولية الجنائية على الأطراف المشاركة في القضية، والإجابة عن أسئلة من نوعية: هل هناك إعفاء من المسؤولية؟ وما مسؤولية إدارة المدرسة مثلًا؟ </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6817563b-bc59-4804-9f4f-7f05e6425689" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24052" role="article" about="/stories/24052" data-sanitized-id="node-24052" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24052" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24052" data-ph-capture-attribute-link-title='"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"إحنا مش عايزين جنازة ونشبع فيها لطم"؛ يقول بصل في إشارة إلى أن الأهم من استمرار الزخم الإعلامي هو اعتياد الضحايا على الإبلاغ واللجوء إلى القانون أولًا بدلًا من السوشيال ميديا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-20e276704e4b82e21a1a4d827f281f031e0b6e7818c5acc28ea66fc1b4025e59">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770121950781594</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30120</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان، اليوم الثلاثاء، تكليف وزير خارجية بلاده عباس عراقجي لتمثيل طهران في مفاوضات نووية مع الولايات المتحدة، وسط تهديدات من الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بعواقب "سيئة" حال عدم التوصل إلى اتفاق.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02K2rG7XqmUyPkJgKqZt7DqceK4w7A92Eihir5E5n3HWX7znNx82soMuHNPPcSnFDrl&amp;id=100085687982430">نقلت</a> وكالة تسنيم الإيرانية عن مصدر حكومي لم تسمه، ترجيحه ببدء المفاوضات بين إيران وأمريكا، وهو ما أكده ترامب في وقت لاحق من مساء أمس، <a href="https://dailybeirut.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%258%5B%E2%80%A6%5D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B1/">بقوله</a> في تصريحات للصحفيين في البيت الأبيض، إن البلدين يجريان محادثات حاليًا، مهددًا بـ"أمور سيئة" ستحدث حال عدم التوصل إلى اتفاق.</p>

<p>واليوم، أكد الرئيس الإيراني ضرورة مواصلة المحادثات مع الولايات المتحدة "لضمان المصالح الوطنية"، شريطة تجنب "التهديدات والتوقعات غير المعقولة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/drpezeshkian/status/2018551558959710505?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2018551558959710505%7Ctwgr%5Ec504cd1c6e516054a0810188ac2807c1e1e970b9%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8B4D8A4D988D986-D8A5D982D984D98AD985D98AD8A9%2F5236562-D8AAD8B1D985D8A8-D8A5D8B0D8A7-D984D985-D98AD8AAD985-D8A7D984D8AAD988D8B5D984-D984D8A7D8AAD981D8A7D982-D985D8B9-D8A5D98AD8B1D8A7D986-D8B3D8AAD8ADD8AFD8AB-D8A3D985D988D8B1-D8B3D98AD8A6D8A9">قال</a> بزشكيان في بوست عبر إكس "مع الأخذ في الاعتبار مطالب الدول الإقليمية الصديقة بالاستجابة لاقتراح الرئيس الأمريكي بإجراء محادثات، فقد وجهت وزير الخارجية بتهيئة الظروف لمفاوضات عادلة ومنصفة... في حال توافر مناخ خال من التهديدات والتوقعات غير المعقولة".</p>

<p>ويمثل الإعلان عن بدء مسار تفاوضي تحولًا كبيرًا يمكن أن يخفض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التوترات</a> القائمة بين البلدين بسبب المشروع النووي الإيراني، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">دفعت</a> الولايات المتحدة بأسطول "كبير" في الشرق الأوسط ملوِّحة أكثر من مرة بتوجيه ضربة شديدة القوة لطهران.</p>

<p>وفي مقابل تلويح ترامب، تدخل إيران المفاوضات آملة في رفع العقوبات عنها، ومؤكدة <a href="https://x.com/alishamkhani_ir/status/2016582565390655585">جاهزيتها</a> لأي تصعيد عسكري أمريكي، ومتوعدة برد حازم على أي هجوم قد يطالها، وسط تشديد على ضرورة أن تقتصر المحادثات على الملف النووي، رافضة أي مفاوضات بشأن برنامجها الصاروخي أو قدراتها الدفاعية.</p>

<p>في السياق، نقل موقع أكسيوس الأمريكي عن مصدرين مطلعين لم يسمهما ترجيحاتهما بأن <a href="https://www.axios.com/2026/02/02/iran-nuclear-talks-trump-military">يجتمع</a> المبعوث الأمريكي ستيف ويتكوف مع وزير الخارجية الإيراني يوم الجمعة المقبل في إسطنبول.</p>

<p>والأسبوع الماضي، نقلت CNN عن مصادر لم تسمها أن الولايات المتحدة تتمسك بثلاثة <a href="https://www.facebook.com/reel/884545320989102">شروط</a> لنجاح المفاوضات، تشمل وقفًا دائمًا لتخصيب اليورانيوم، وفرض قيود جديدة على برنامج الصواريخ الباليستية الإيراني، ووقف دعم طهران الكامل لوكلائها في المنطقة.</p>

<p>وحسب الشرق الأوسط، فإن القيادة الإيرانية <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5236562-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D8%A9">تشعر بقلق متزايد</a> من أن ضربة أمريكية قد تضعف قبضتها على السلطة عبر دفع الإيرانيين الغاضبين بالفعل إلى النزول إلى الشوارع مجددًا، في أعقاب حملة قمع دموية على الاحتجاجات المناهضة للحكومة، ما دفعها للدخول في المفاوضات.</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة، تصاعدت التوترات بين واشنطن وطهران على خلفية احتجاجات إيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> سلمية نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وعلى أثر الاحتجاجات، لوّح ترامب بشن هجوم عسكري على إيران، وقال إن واشنطن سترسل "أسطولًا ضخمًا تحسبًا لأي طارئ" وهو ما حدث بالفعل، وسط مخاوف إقليمية من تنفيذ ترامب لوعيده وتطور الصراع في الشرق الأوسط.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770121950781593</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى "زد" و"بيتا" ومن بعدهما: عاشت ثورة 25 يناير</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30074</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f891a881-2051-46aa-943d-462a510960f3.png.webp?itok=ZYliJZQj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f891a881-2051-46aa-943d-462a510960f3.png.webp?itok=ZYliJZQj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4030903053721689&amp;id=100004061017976&amp;rdid=bgX1hc0Vkje3Q8O6#">طلب</a> الصديق المحامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> من أصدقائه ومتابعيه كتابةَ ذكرياتهم مع ثورة 25 يناير 2011 وحكاياتهم.</p>

<p>لماذا تريدني يا رفيقُ أن أكتب عن تجربةِ سنوات طويلة عشناها سويًا من قبل الثمانية عشر يومًا في ميدان عشق مصر، التحرير؟ مرت 15 عامًا على الحدث العظيم الذي حفر مكانه في التاريخ رغم محاولات التشويه. لن تستوعب الأجيال التي وُلدت في عام ثورة الشعب المصري أو قبله بقليل حديث البعض عنها حتى اليوم بحب وحماس رغم عدم تحقيق أي من مطالب ثورتهم تقريبًا، بل على العكس يعيشون الآن أوضاعًا أشد وطأة من عهد مبارك الذي ظل في الحكم 30 سنة.</p>

<h2>شريط الذاكرة</h2>

<p>لكن هل مضت كل هذه السنوات منذ وصلت متأخرًا من نيويورك إلى ميدان الثورة مساء يوم 30 يناير/كانون الثاني 2011؟ أشعر أن الثورة وأحداثها، حلم أو كابوس ممتد، لم تنته أحداثه المتلاحقة بعد فما زلت أعيشها وأنا ألهث غير مصدق التطورات والتغيرات سواء في مصر أو المنطقة.</p>

<p>كل ما شهدته ومررت به على مدى الـ15 عامًا الماضية، وهو كثير، كان مرتبطًا بالثورة نقطةَ تحول ما بعدها لا يشبه ما قبلها. ربما لهذا السبب لا أستطيع الحكي عنها لجيلٍ لم يشاركْ بها باعتبارها ذكرى بعيدة، فالطموحات التي عبَّر عنها ملايين المصريين ولخصوها في شعار بسيط "عيش، حرية، عدالة اجتماعية" في بلد لم يعتد القيام بثورات شعبية ناجحة ضد حكامه تبقى هي البوصلة والمعيار لكل ما أستمر في طرحه والمطالبة به حتى الآن.</p>

<blockquote>
<p>لولا فساد الحكام وطول فترة حكمهم دون محاسبة لما ثارت كل تلك الملايين</p>
</blockquote>

<p>حتى في ظل الهجوم الممنهج والمنتظم على هذه الثورة السلمية المثالية، والترويج لنظريات المؤامرة الخارجية، والتحذيرات شبه اليومية، من أن مجرد التفكير في تحرك مماثل سيؤدي لكوارث لا يعلم عواقبها إلا الله، ولانهيار الدولة بالكامل وتفككها لتلحق بكل الدول المحيطة بنا المتفككة المتحاربة المنهارة، تبقى هناك حقيقةٌ غائبةٌ.</p>

<p>أنه لولا فساد الحكام وطول فترة حكمهم دون محاسبة، وتزوير الانتخابات بنتيجة الـ99%، وتبني خطاب مزدوج مزيف يرفع شعارات قومية أو سياسية تتناقض تمامًا مع ما يجري على أرض الواقع، وواقع اقتصادي مُزرٍ تعاني فيه الغالبية الكاسحة من الفقر بينما تعيش أقلية في رفاهية لا تتوفر لأكبر أثرياء الغرب، لما ثارت الملايين من الشعوب في مرحلة ما كان يُعرف بـ"الربيع العربي" في مصر وتونس وليبيا وسوريا واليمن والبحرين ولبنان والعراق والسودان والجزائر والمغرب، ولما انهارت بكل هذه السهولة الكثير منها بعد زوال حكم الفرد. </p>

<h2>إلى التحرير خذوني</h2>

<p>كنتُ مراسلًا صحفيًا في مقر الأمم المتحدة بنيويورك عندما اشتعلت أحداث الثورة التونسية بنهاية 2010 ضد النموذج المباركي لديهم، زين العابدين بن علي.</p>

<p>أتذكر مشاهدتي للرجل التونسي الأيقونة يصرخ منفردًا في شارعٍ يخلو من البشر <a href="https://www.youtube.com/shorts/zkwImPl7Mqg">بن علي هرب</a>، وكيف ركضتُ وقتها من مكتبي في الطابق الثالث  بالأمم المتحدة نحو مقر مجلس الأمن في الطابق الأرضي حيث كان السفراء العرب يعقدون اجتماعهم الشهري، لتنسيق المواقف وقص ولصق البيانات التي سبق صدورها منذ عقود لكي أزف لهم الخبر.</p>

<blockquote>
<p>أصبح السؤال الذي يردده الجميع هل يكون الدور القادم على مبارك؟</p>
</blockquote>

<p>كان ذلك يوم 14 يناير 2011. تخليت عن كل الأعراف والتقاليد الدبلوماسية وأنا أصرخ فرحًا "الشعب التونسي انتصر، بن علي هرب". تجمد السفراء العرب مذهولين غير مصدقين كأنما "على رؤوسهم الطير" فالخبر ليس مما اعتادوا عليه أو اعتدنا نحن الصحفيين أن نسأل عنه.</p>

<p>توجه السفراء متضامنين متعاطفين إلى زميلهم مندوب تونس المصدوم: إن شاء الله خير، خلينا نتأكد من الخبر، بينما تبادلتُ نظرات صامتة معبرة مع مندوبنا المصري في وقت كان كلانا يعرف ويتابع الدعوات للتظاهر في مصر يوم 25 يناير 2011، التي اكتسبت زخمًا هائلًا بعد نجاح ثورة تونس.</p>

<p>أصبح السؤال الذي يردده الجميع هل يكون الدور القادم على مبارك؟ مصر ليست تونس طبعًا، لكنها تشبهها في ركن أساسي؛ القبضة الأمنية الحديدية التي تمنح الحاكم الثقة المفرطة في البقاء للأبد، والتي انهارت عندما تحقَّق ما لخصه أحد القيادات الأمنية في مصر بعد 28 يناير 2011 "ثورة الغضب" بقوله <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1206012164932839">الشعب ركب يا باشا</a>.</p>

<p>إذا اختبر جيلا "زد" و"ألفا" جديدًا كل يوم، فجيلي الذي يناهز الستين عامًا لم يعرف سوى مبارك في مصر لمدة ثلاثين عامًا والقذافي في ليبيا مدة أربعين عامًا وصدام العراق لربع قرن وصالح اليمن لثلاثة عقود وهكذا. كنت في الرابعة عشرة عندما تولى مبارك منصبه عام 1981، ورحل وأنا في الرابعة والأربعين.</p>

<p>لهذا وصفنا رحيل مبارك وهذا الطاقم من الحكام الأبديين في بلادنا بـ"الثورة". وربما اختصارُنا "الثورةَ" في هذا الهدف فقط، معتقدين أن رحيل مبارك سيحقق كل المطالب التي نادينا بها في ميدان التحرير، أدى لفشلنا لاحقًا وسريعًا، بعدما تفرقتْ السبل وتعجلت الأطراف الرئيسية التي شاركت في أحداثها وقت جني الثمار وعقد الصفقات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dc6faeaa-2c65-4e86-bfa5-db0c48dc4d5a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5463516396_295036ada9_k.jpg.webp?itok=ahhFxFUw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في ميدان التحرير، 11 فبراير 2011</figcaption></figure><p>كانت هناك أطراف هدفها حصر مطالب الشعب المصري في التخلص من مبارك فقط، خاصة بعد أن شاخ في منصبه وتولى نجله، جمال، عمليًا إدارة شؤون البلاد وجني الأرباح ومعه فريق لجنة السياسات في الكيان الوهمي المسمى الحزب الوطني الديمقراطي.</p>

<p>كيساري قديم، تعلمت من أساتذتي أنه لا ثورة بدون تنظيم وقيادة وبرنامج بديل لما هو قائم. بعد خمسة عشر عامًا، أتذكر عودتي إلى مصر على متن طائرة ضخمة من نيويورك تابعة لـ"مصر للطيران" لم يكن بها سوى عشرة ركاب، معظمهم شباب كان واضحًا أنهم عائدون للوطن مثلي للمشاركة في حدث لم يحلموا بحدوثه.</p>

<h2>هي الثورة</h2>

<p>فور وصولي التحرير مشيًا على الأقدام مسافة طويلة، سألت الأصدقاء الذين قابلتهم بحضن وكلمة "أخيرًا"؛ "من يقود الميدان؟ من يقود ثورة الشعب المصري؟" لم أشعر مطلقًا بالارتياح عندما كنت أتلقى ذلك الرد الساذج "كلنا هنا قيادة" أو "القيادة للشعب". لتبقى الأسئلة؛ ما هي أهداف مرحلة ما بعد نجاح الثورة يا رفاق؟ "عيش حرية عدالة اجتماعية" ولاحقًا أضاف الدكتور محمد البرادعي القادم من الغرب "كرامة إنسانية." ولكن كيف؟ وعلى يد من؟ دائمًا ما كان الرد "بعدين" ولنضمن أولًا رحيل مبارك.</p>

<p>قرأت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c287781-7ef2-4489-badb-7cf4f467edf8" href="https://almanassa.com/stories/29937" title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها">أحد</a> المقالات المفيدة المؤلمة لجيل "زد" التي نشرتها <strong>المنصة</strong> مؤخرًا إشارة لحقيقة أن أحد أسباب فشل ثورة 25 يناير هي غياب التنظيم الذي كان من المفترض أن يقود تلك الثورة.</p>

<p>يقر الأصدقاء الناصريون بأن ما حدث في 23 يوليو 1952 كان انقلابًا عسكريًا كلاسيكيًا تحول لاحقًا إلى ثورة بعدما أزاح طبقةً حاكمةً واحتلالًا أجنبيًّا، وأعاد توزيع الثروة لتزول طبقة وتصعد أخرى جديدة.</p>

<p>تحقق ذلك بوجود تنظيم اسمه "الضباط الأحرار" يدير ويخطط. أما 25 يناير، فكانت ثورة شعبية بحق لكن دون تنظيم يضمن تحقيق أهداف الثورة، لذلك تمكنت جماعة الإخوان المسلمين الأكثر ثراءً وتنظيمًا ودعمًا خارجيًا من أن تكون المقابل الوحيد للدولة العميقة المتجذرة المسيطرة التي أنتجت مبارك ومن سبقه ومن لحقه.    </p>

<p>غيَّرت ثورة 25 يناير مساري الشخصي، أنهيتُ فترة إقامتي في الولايات المتحدة، التي امتدت نحو عشر سنوات، وعدت للانضمام لحزب الدستور بقيادة الدكتور البرادعي، ثم المشاركة متحدثًا باسم جبهة الإنقاذ الوطني لمعارضة حكم المرشد والجماعة منفردة، وهو ما تسبب بعد رحيل الإخوان في <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2013/10/05/%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF">تعرضي</a> لمحاولة اغتيال على يد أنصارها طعنوني بالسكين وحاولوا قطع يدي اليسرى.</p>

<p>لتبدأ معارضتي لنظام ما بعد 30 يونيو 2013 الذي لم يعبِّر عن طموحنا في معارضتنا لحكم الإخوان، وهو ما ترتب عليه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8588e02-71b9-44b4-92fb-2d40e0af1702" href="https://almanassa.com/stories/5178" title="يوميات 19 شهرًا من الحبس الاحتياطي| عد على صوابعك 150 يوم (6)">سجني</a> احتياطيًا لمدة 19 شهرًا في نهاية عام 2019. هذه المسيرة الطويلة ومتلاحقة الأحداث جعلتني غير قادر على التأكد مما إذا كانت الثورة حلمًا أم كابوسًا ممتدًا مرَّ عليه 15 عامًا. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ccca873d-457c-4691-adb3-faf6a1b18604" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29984" role="article" about="/stories/29984" data-sanitized-id="node-29984" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29984" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29984" data-ph-capture-attribute-link-title="فاجأتني الثورة بعد الخمسين " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فاجأتني الثورة بعد الخمسين </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنها حقيقة لم أتيقن منها إلا بعد متابعتي لصور ذكريات الميدان. كنت وكل الرفاق في هذه الأيام العظيمة شبابًا ممتلئين بالحياة قبل أن يغزو الشيب رؤوسنا. </p>

<p>لكن إذا كان يحق لي أن أوجه رسالةً يقرأها جيل زد وألفا أو بيتا القادم فهي أنني سأبقى حتى رحيلي عن هذا العالم فخورًا بمشاركتي في ثورة 25 يناير وبما شهده ميدان التحرير من تضامن ومحبة وفداء بين مختلف فئات وطبقات الشعب المصري نساءً ورجالًا.</p>

<p>عاشت ثورة 25 يناير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-92d4bb0dcb5d3c763c37bf19180401001d325158a56510a5fc3ea3ac5939bd9d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770121950781592</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التمويل الاستهلاكي في مصر: نموٌّ متسارع.. وأسئلة مُقلقة</title>
			<link>https://zawia3.com/consumer-finance/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة التمويل الاستهلاكي في مصر</category>
			<category>ارتفاع القروض الشخصية للأسر المصرية</category>
			<category>الأسر المصرية والاقتراض</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>البنوك المصرية</category>
			<category>التضخم</category>
			<category>التقسيط في مصر</category>
			<category>التمويل الاستهلاكي</category>
			<category>الديون</category>
			<category>الشركات التمويلية</category>
			<category>الشمول المالي</category>
			<category>الشمول المالي والديون</category>
			<category>تأثير الديون على الاقتصاد المصري</category>
			<category>تمويل الاستهلاك مقابل الإنتاج</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شركات التقسيط في مصر</category>
			<category>ضعف القدرة الشرائية في مصر</category>
			<category>فقر الأسر</category>
			<category>مخاطر التمويل الاستهلاكي</category>
			<category>نمو التمويل غير البنكي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/12/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF--1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>شهد العام 2025 طفرة لافتة في نشاط </span><a href="https://fra.gov.eg/fra_news/954-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%86%D9%88%D8%AD-%D9%85%D9%86/"><span>التمويل</span></a><span> الاستهلاكي في مصر، تزامنًا مع سياق اقتصادي معقد، يتسم بارتفاع غير مسبوق في أعباء الدين العام، والذي وصل إلى نحو 18.37 تريليون جنيه في </span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/stateGeneralBudget/6762f042f9836d0007d4bec6/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-2025-2026"><span>موازنة </span></a><span>العام المالي (2025/ 2026)، فضلًا عن ارتفاع مدفوعات الدين إلى 4.38 تريليون جنيه، وتفاقم معدلات </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/inflation-rates"><span>التضخم</span></a><span>، الذي بلغت نسبته 12.5% بنهاية نوفمبر الماضي، واتساع رقعة الفقر مسجلة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4153781"><span>نسبة</span></a><span> تتراوح بين 29% و 30%، بحسب رئيس الوزراء.</span></p>
<blockquote><p>وتشير <a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025.pdf">المؤشرات</a> التراكمية إلى ارتفاع عدد عملاء التمويل الاستهلاكي ليصل إلى نحو 9.25 مليون عميل خلال الفترة من يناير إلى أكتوبر 2025، مقابل 3.27 مليون عميل خلال الفترة نفسها من عام 2024، بمعدل نمو بلغ 182.7%، كما ارتفعت قيمة التمويلات الاستهلاكية الممنوحة إلى نحو 74.98 مليار جنيه، مقارنة بنحو 47.45 مليار جنيه خلال الفترة ذاتها من العام السابق، بنسبة زيادة قدرها 58%.</p></blockquote>
<p><span>وعلى المستوى الشهري، </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025.pdf"><span>شهد</span></a><span> أكتوبر الماضي قفزة حادة، حيث بلغ عدد المستفيدين نحو 1.15 مليون عميل، مقابل 374.5 ألف عميل في أكتوبر 2024، بمعدل نمو وصل إلى 208.1%. وفي السياق ذاته، ارتفعت قيمة التمويل الممنوح خلال الشهر إلى 8.95 مليار جنيه، مقارنة بـ 5.54 مليار جنيه في الشهر المناظر من العام الماضي، بنسبة زيادة بلغت 61.6%.</span></p>
<p><span>وخلال الأشهر الـ9 الأولى من العام 2025، </span><a href="https://amwalalghad.com/2025/11/17/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%AA%D8%B6%D8%AE-66-03-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC/"><span>ضخت</span></a><span>  شركات التمويل الاستهلاكي 66.03 مليار جنيه للعملاء، مقابل 41.9 مليار جنيه خلال فترة المقارنة عام 2024، بنمو سنوي 57.5%، وفقاً للهيئة العامة للرقابة المالية، و</span><span>يضم السوق المصري حاليًا </span><a href="https://fra.gov.eg/%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84/page/2/?taxonomy_filter=financing_operating_companies&amp;filtered_type=consumer-finance&amp;description_search#038;filtered_type=consumer-finance&amp;description_search"><span>34 شركة</span></a><span> مرخصة، عاملة في مجال التمويل الاستهلاكي، أبرزها: فوري للتمويل الاستهلاكي، يو للتمويل الاستهلاكي (فاليو للتمويل الاستهلاكي)، جلوبال كونتكت للتمويل الاستهلاكي، حالا للتمويل الاستهلاكي، بي تك للتمويل، أمان للتمويل الاستهلاكي، وان فاينانس لخدمات التمويل الاستهلاكي، معاك للتمويل الاستهلاكي، أبو ظبي الإسلامي للتمويل الاستهلاكي، تعمل بالتعاون مع البنوك وتجار التجزئة لتقديم حلول تقسيط وسداد للمستهلكين لشراء السلع والخدمات.</span></p>
<blockquote><p>ويُقصد بـ<a href="https://www.firstbankeg.com/11901"> التمويل الاستهلاكي</a> كل أشكال التمويل التي تهدف إلى تمكين المقترض من شراء سلعة معمرة بغرض الاستهلاك، مع سداد قيمتها على فترة زمنية ممتدة، وهو يستهدف في المقام الأول القطاع العائلي، ويقع ضمن الأنشطة المالية غير المصرفية الخاضعة لرقابة الهيئة العامة للرقابة المالية، باعتبارها الجهة المختصة وفقًا لأحكام <a href="https://journals.ekb.eg/article_378494.html">قانون</a> تنظيم نشاط التمويل الاستهلاكي رقم 18 لسنة 2020.</p></blockquote>
<p><span> ويُنظر إليه باعتباره أحد الوسائل الرئيسية لتحقيق </span><a href="https://search.emarefa.net/ar/detail/BIM-1453399-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B6%D9%88%D8%A1-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7"><span>العدالة الاجتماعية</span></a><span>، إذ يتيح للطبقات المتوسطة ومحدودة الدخل الوصول إلى الخدمات المالية، بما يسهم في تعزيز</span><a href="https://idsc.gov.eg/Article/details/4585"><span> الشمول المالي</span></a><span>، الذي يُعد أحد الأركان الأساسية لأهداف التنمية المستدامة التي </span><a href="https://www.unescwa.org/ar/publications/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9-2025"><span>أقرتها</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة، فضلًا عن كونه عنصرًا رئيسيًا في </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2030/"><span>رؤية مصر 2030</span></a><span>، غير أن هذا التوسع السريع، الذي يوصف بالطفرة، يثير التساؤلات حول طبيعته وحدوده، وما إذا كان يعكس تحسنًا اقتصاديًا حقيقيًا، أم أنه مؤشر على تعمق أزمة الديون وتآكل القدرة الشرائية للأسر.</span></p>
<p><span>ففي الوقت الذي تواصل فيه الدولة الاعتماد على الاقتراض الداخلي والخارجي لسد عجز </span><a href="https://mof.gov.eg/en/archive/stateGeneralBudget/5fd9d731f0a7ba0007ee0ce7/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"><span>الموازنة</span></a><span> الذي ارتفع إلى 3.2% من إجمالي الناتج المحلي الإجمالي خلال أول 4 أشهر من العام المالي الجاري وخدمة الدين الذي ارتفعت </span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/105398/%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AC%D8%B2/"><span>فوائده</span></a><span> بنسبة 54% مسجلة 695 مليار جنيه من إجمالي الميزانية، تتآكل </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/8"><span>دخول</span></a><span> الأسر تحت ضغط موجات تضخمية متتالية رفعت أسعار الغذاء والطاقة والخدمات الأساسية، وأضعفت القدرة الشرائية لشرائح واسعة من المجتمع.وتكشف المقارنة التاريخية عن مسار تصاعدي واضح؛ إذ ارتفع </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2021/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-2021-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A.pdf"><span>عدد</span></a><span> عملاء التمويل الاستهلاكي من 323 ألف عميل في الربع الثالث من عام 2021، إلى 686 ألفًا في </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2022/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-2022-_new-1.pdf"><span>الفترة</span></a><span> نفسها من 2022، ثم إلى </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2023/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-2023.pdf"><span>811 ألف</span></a><span> عميل خلال الربع الثالث من عام 2023، مع تضاعف</span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2021/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-2021-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A.pdf"><span> قيم</span></a><span> التمويل من 4.5 مليار جنيه في 2021 إلى </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2022/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-2022-_new-1.pdf"><span>7.6 مليار</span></a><span> جنيه في 2022، ثم إلى </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2023/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-2023.pdf"><span>12.1 مليار</span></a><span> جنيه في 2023، و</span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025.pdf"><span>ارتفع</span></a><span> عدد عملاء التمويل الاستهلاكي ليصل إلى 3.27 مليون عميل خلال الفترة نفسها من عام 2024، وسجل نحو 9.25 مليون عميل خلال الفترة ذاتها في 2025، كما ارتفعت </span><a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025.pdf"><span>قيمة</span></a><span> التمويلات الاستهلاكية في الربع الثالث من 2024  لنحو 47.45 مليار جنيه، ووصلت إلى نحو 74.98 مليار جنيه، في الوقت نفسه من العام الجاري.</span></p>
<p><iframe title="عدد عملاء التمويل الاستهلاكي في مصر (مليون/ألف)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/s1ZWw/3/" height="114" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Bar Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-s1ZWw" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p> </p>
<p><iframe title="قيمة التمويل الاستهلاكي في مصر (مليار جنيه)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/sA3Hf/2/" height="437" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-sA3Hf" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>وتُظهر البيانات المتاحة تسارعًا لافتًا في معدلات نمو نشاط التمويل الاستهلاكي في مصر خلال الفترة من 2021 إلى 2025، سواء على مستوى أعداد العملاء أو قيم التمويل الممنوح؛ فخلال الربع الثالث من عام 2022، حقق عدد عملاء التمويل الاستهلاكي محققًا معدل نمو سنوي بلغ 112.7%، فيما قفزت قيمة التمويل الممنوح، بنسبة نمو قدرها 69%، واستمر الاتجاه الصعودي في الربع الثالث من عام 2023، حيث زاد عدد العملاء، بمعدل نمو أبطأ نسبيًا بلغ 18.2%، مقابل ارتفاع قوي في قيمة التمويل إلى 12.1 مليار جنيه%.</p>
<p>وعلى المستوى التراكمي، تكشف الفترة من يناير إلى أكتوبر 2024 عن طفرة غير مسبوقة، إذ ارتفع عدد عملاء التمويل الاستهلاكي، بمعدل نمو سنوي حاد بلغ 303.7% مقارنة بالفترة المناظرة من عام 2023، كما تضاعفت قيمة التمويل بنسبة بلغت 292.6%، وواصل النشاط نموه خلال الفترة من يناير إلى أكتوبر 2025، بمعدل نمو سنوي قدره 182.7%، بينما ارتفعت قيمة التمويل، محققة زيادة بلغت 58%.</p>
<p>وتعكس هذه المؤشرات اختلالًا واضحًا بين تسارع نمو قاعدة العملاء وتباطؤ نسبي في نمو قيم التمويل خلال العام الأخير، ما يشير إلى اتساع دائرة الاقتراض الاستهلاكي بوتيرة أسرع من الزيادة في متوسط قيمة التمويل للفرد.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/26933339" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26933339/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egypts-economy-2026/"><b>2026: عام التعافي الاقتصادي المنتظر أم بداية أزمة ديون جديدة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نمو زائف أم شمول مالي؟</b></h1>
<p><span>بدورها ترى الدكتورة </span><b>سالي صلاح</b><span>، – خبيرة التخطيط الاستراتيجي التسويق الدولي-، أن هذا التوسع لا يعكس نجاحًا اقتصاديًا بقدر ما يكشف عن أزمة هيكلية تقوم على تعميق الديون بدلاً من زيادة الدخل أو الإنتاج، موضحة أن حجم التمويل الاستهلاكي خلال الأشهر العشرة الأولى من عام 2025 بلغ نحو 75 مليار جنيه، مقارنة بنحو 47.45 مليار جنيه خلال الفترة نفسها من عام 2024، أي بزيادة تقارب 58%، وهي قفزة تصفها الخبيرة بالزيادة الكارثية للديون، فيما تعتبر أن ارتفاع عدد العملاء من نحو 3.27 مليون عميل إلى أكثر من 9.25 مليون عميل، والذي يعني دخول نحو 6 ملايين شخص جدد إلى دائرة الاقتراض، بنسبة نمو وصلت إلى 182%، لا يعكس شمولًا ماليًا حقيقيًا، بل اتساع لرقعة الاستدانة.</span></p>
<p><span>وتشدد الخبيرة في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، على أن التمويل الاستهلاكي لا يمثل مصدرًا للنمو، لأنه قائم على الديون لا على الإنتاج، موضحة أن غالبية القروض تُستخدم لتغطية احتياجات أساسية مثل الغذاء، العلاج، التعليم، والأجهزة المنزلية، وليس للإنفاق الترفيهي، وهو ما يعكس تآكل القدرة الشرائية للمواطنين في ظل ارتفاع الأسعار وثبات الدخول، محذرة من أن استمرار هذا النمط سيؤدي إلى انهيار مالي للأسر، خاصة مع توقع زيادات جديدة في أسعار الكهرباء والضرائب والخدمات، في وقت تلتهم فيه الأقساط أغلب الدخول الشهرية.</span></p>
<p><span>وعلى مستوى الاقتصاد الكلي، تعتقد سالي صلاح أن ما يحدث يمثل نموًا زائفًا يقود حتمًا إلى ركود تضخمي، حيث ترتفع المبيعات مؤقتًا بفعل الديون، ثم ينكمش الطلب الحقيقي مع تآكل الدخل المتاح بعد سداد الأقساط، معتبرة أن ارتفاع أرباح شركات التمويل لا يعكس صحة السوق، بل يعكس تضخمًا في الدين، سرعان ما ينقلب إلى تعثر واسع النطاق.</span></p>
<p><span>تقول: “إن الاقتصاد المصري يعاني من خلل بنيوي كونه اقتصادًا استهلاكيًا غير إنتاجي، في ظل غياب التوسع الصناعي وضعف خلق فرص العمل، واستمرار العجز التجاري الذي يقدر بنحو 50 مليار دولار، ما يضغط على العملة المحلية ويدفع الدولة لمزيد من الاقتراض”.</span></p>
<p><span>وتحذر من أن أزمة الدين الداخلي تمثل خطرًا أشد من الدين الخارجي، مشيرة إلى أن الحكومة تستحوذ على السيولة من السوق عبر الاقتراض من البنوك بأسعار فائدة مرتفعة، ما يزاحم القطاع الخاص ويعوق الاستثمار والإنتاج. وأوضحت أن الدين الداخلي لا يمكن إعادة هيكلته بسهولة، ويؤدي إلى شلل اقتصادي تدريجي.</span></p>
<p><span> وتلفت إلى أن ارتفاع نسب التعثر، التي تتراوح حاليًا بين 3 و4%، مرشح للتصاعد، ما ينذر بموجة حجز على ممتلكات الأفراد، ويعمّق الأزمات الاجتماعية، في ظل تراجع جودة الخدمات العامة، خاصة التعليم والصحة، وانخفاض الإنفاق الحكومي عليهما مقارنة بالنسب الدستورية، مؤكدة أن النمو الحقيقي لا يتحقق إلا عبر الإنتاج، والتصدير، وخلق الوظائف، وليس عبر توسيع دائرة الديون، التي تمثل “قنبلة اجتماعية واقتصادية موقوتة”.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه يعتبر </span><b>ساهر السعدي</b><span>، مستشار الأعمال وعضو رابطة الاقتصاد العالمي، أنّ التوسع في القروض الاستهلاكية وقروض المشروعات الصغيرة ومتناهية الصغر عبر شركات التمويل الخاصة يُعد مؤشرًا خطِرًا على الاقتصاد، محذرًا من أنّ هذا المسار لا يقود إلى تنمية حقيقية، بل يفتح الباب أمام أزمات ديون داخلية ومشكلات اجتماعية واسعة النطاق.</span></p>
<p><span>ويوضح السعدي أنّ تجارب دولية سابقة، وعلى رأسها التجربة الصينية، تُظهر بوضوح مخاطر التوسع غير المنضبط في الإقراض عبر شركات خاصة وتطبيقات إلكترونية، مشيرًا إلى أنّ الصين شهدت في فترات سابقة انتشارًا واسعًا لشركات الإقراض السريع، التي منحت قروضًا بسهولة شديدة عبر التطبيقات، ما دفع أعدادًا كبيرة من المواطنين إلى الاقتراض دون دراسة لقدرتهم على السداد، غير أن أنّ تعثر المقترضين لاحقًا أدى إلى لجوء تلك الشركات إلى أساليب ضغط وتهديد وتشهير، وهو ما دفع الدولة في نهاية المطاف إلى التدخل الحاسم، وإلغاء نشاط هذه الشركات، وقصر الإقراض للأفراد على البنوك الخاضعة لرقابة الدولة والبنك المركزي، مع إلغاء القروض والفوائد التي منحتها الشركات غير القانونية.</span></p>
<p><span>ويؤكد السعدي لـ”زاوية ثالثة” أنّ القروض الشخصية، سواء كانت استهلاكية أو موجهة لمشروعات صغيرة ومتناهية الصغر، لا تؤدي في الغالب إلى انتعاش الاقتصاد، موضحًا أنّ صاحب المشروع الذي يعتمد على الاقتراض يظل أسيرًا لسداد الأقساط والفوائد، التي تلتهم أرباحه وتمنعه من التوسع أو النمو. واعتبر أنّ الفكرة الشائعة بأن القروض تساعد على تحقيق قفزات اقتصادية للمشروعات الصغيرة هي وهم شائع، لأن شركات الإقراض، بحسب قوله، يكون هدفها الأساسي تعظيم الفوائد، بل والاستفادة من تعثر المقترضين.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أنّ التوسع في هذا النوع من القروض يُحوّل المشروع من كونه ملكًا لصاحبه إلى كونه “ملكًا للدَّين”، مؤكدًا أنّ تمويل المشروعات الصغيرة ومتناهية الصغر يجب أن يكون حصريًا تحت إشراف الحكومة ورقابة البنك المركزي، وليس عبر شركات خاصة، حتى وإن كانت مرخصة، لأن طبيعة هذا النشاط تمسّ الأمن الاقتصادي والاجتماعي للمواطنين.</span></p>
<p><span>وفيما يخص القروض الاستهلاكية المنتشرة في الريف والمناطق الفقيرة، يوضح السعدي أنّ لجوء المواطنين إلى الاقتراض لتزويج الأبناء أو تغطية نفقات صحية أو سداد ديون سابقة يؤدي إلى الوقوع في دائرة مغلقة من الاستدانة، حيث يتم سداد الدين بدينٍ آخر، وهو ما يفاقم الفقر بدلًا من تخفيفه، معتبرًا أنّ هذا النمط من الإقراض الاستهلاكي لا يخدم سوى الشركات المقرضة، التي تسعى إلى إخضاع أكبر عدد ممكن من المواطنين لالتزامات مالية طويلة الأجل.</span></p>
<p><span>يقول: “الإقراض لا ينبغي أن يتم إلا بضوابط صارمة وتحت رقابة حكومية مباشرة، القروض يجب أن تُمنح بهدف تحقيق عائد اقتصادي، لا لتغطية نفقات استهلاكية طارئة، كما أنّ التوسع في التمويل الاستهلاكي يشبه، في جوهره، خلق أزمة قروض، تنتهي بعجز المواطنين عن السداد، واضطرارهم إلى بيع ممتلكاتهم أو تعرضهم للحجز عليها لصالح الشركات المُقرضة”.</span></p>
<p><span>وحول تصنيف التمويل الاستهلاكي ضمن ما يُعرف بـ”</span><a href="https://www.facebook.com/AlArabiyaBusiness/videos/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%84-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%AE%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%80250-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/867127925723155/"><span>بنوك الظل</span></a><span>” أو الاقتصاد غير البنكي، يحذّر السعدي من المخاطر الجسيمة لهذا القطاع، وعلى رأسها شبهات غسل الأموال، موضحًا أنّ الأموال المتداولة داخل شركات الإقراض الخاصة لا تخضع، في كثير من الأحيان، للرقابة الصارمة نفسها المفروضة على البنوك الخاضعة للبنك المركزي، متسائلًا عن مصادر الأموال الضخمة التي تُضخ في السوق عبر هذه الشركات، وسرعة انتشارها الجغرافي، وكثافة العروض الترويجية التي تقدمها، معتبرًا أنّ هذه المؤشرات تثير تساؤلات مشروعة حول طبيعة التدفقات المالية.</span></p>
<p><span>ويضيف أنّ تطبيقات التكنولوجيا المالية أسهمت بقوة في تسريع وتيرة التوسع في التمويل الاستهلاكي، نتيجة السهولة الشديدة في الحصول على القروض، التي باتت تُمنح أحيانًا خلال ساعات أو أيام قليلة، دون دراسات ائتمانية كافية، مشيرًا لوجود تحذيرات عالمية من ارتباط بعض شركات الإقراض غير البنكية بشبهات غسل أموال، -على حد تعبيره-.</span></p>
<p><span>ويؤكد على أنّ التوسع غير المنضبط في القروض الاستهلاكية وقروض المشروعات الصغيرة ومتناهية الصغر يمثل خطرًا اقتصاديًا واجتماعيًا، ويتطلب إعادة نظر جذرية في منظومة الإقراض، بما يضمن خضوعها الكامل لرقابة الدولة، وحماية المواطنين من الوقوع في فخ الديون.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"><b>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تغيّر أنماط الاستهلاك</b></h1>
<p><span>من ناحيته يعتقد الدكتور إ</span><b>يهاب الدسوقي</b><span>، – أستاذ الاقتصاد بأكاديمية السادات-، أنّ التوسع في التمويل الاستهلاكي يحمل دلالات متباينة، تختلف باختلاف زاوية النظر إليه؛ إذ أنّ التمويل الاستهلاكي يتيح للمستهلكين، في ظل الارتفاع الكبير في الأسعار، شراء السلع المعمّرة مرتفعة التكلفة، مثل السيارات والأجهزة الكهربائية، التي يصعب الحصول عليها نقدًا، موضحًا أنّ الأمر قد يكون إيجابيًا من منظور المستهلك، لكنه يطرح إشكاليات حقيقية على مستوى الاقتصاد الكلي.</span></p>
<p><span>في المقابل، يشير إلى أنّ المشكلة الأساسية تكمن في سلوك البنوك والمؤسسات المالية، التي يُفترض أن يكون دورها الرئيسي توجيه التمويل نحو القروض الاستثمارية المخصّصة لرجال الأعمال والمشروعات الإنتاجية، بما يساهم في زيادة الاستثمار والإنتاج داخل الاقتصاد المصري.</span></p>
<p><span> إلا أنّ تراجع القروض الاستثمارية، بحسب الدسوقي، دفع البنوك إلى التوسع في الاستثمار في أذون الخزانة ثم في التمويل الاستهلاكي، نظرًا لما يحققه من أرباح مرتفعة قد تفوق في بعض الأحيان أرباح القروض الإنتاجية، وهو ما ينعكس سلبًا على الاقتصاد عبر تقليص حجم الاستثمارات الإنتاجية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا توجد مشكلة في حد ذاتها في وجود أو حتى توسع أنشطة التمويل الاستهلاكي أو الأنشطة المالية غير البنكية، فالنمو الاقتصادي يستهدف في النهاية تمكين المستهلك من الاستهلاك، غير أنّ الخطورة تظهر عندما يتجاوز نمو التمويل الاستهلاكي معدلات نمو الاستثمارات الإنتاجية، بما يخلّ بالتوازن المطلوب بين الاستهلاك والإنتاج.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بدلالات الارتفاع الكبير في الاعتماد على التمويل الاستهلاكي، يشدد أستاذ الاقتصاد على أنّه لا يعكس تحسنًا في القوة الشرائية للمواطنين، بل يشير بالأساس إلى تصاعد الضغوط التضخمية على دخولهم، مضيفًا أنّه: “لو كانت القوة الشرائية في تحسن، لما اضطر المستهلكون إلى اللجوء للقروض، خاصة مع ارتفاع تكلفتها”، معتبرًا أنّ هذا الاتجاه يعكس في جوهره تآكل الدخول وانخفاض القدرة على الشراء دون الاقتراض.</span></p>
<p><span>وكذلك يشير إلى أنّ هذا الوضع أدى إلى تغيّر ملحوظ في أنماط الاستهلاك لدى الأسر المصرية، حيث أصبح المواطنون يميلون إلى التركيز على شراء السلع الأساسية، والابتعاد عن السلع الرفاهية، نتيجة التضخم المرتفع وضعف نمو الأجور، بما لا يسمح بالاستهلاك بحرية كما كان الحال سابقًا.</span></p>
<p><span>ويخلص الدسوقي إلى أنّ استمرار التوسع في التمويل الاستهلاكي، دون توازٍ حقيقي مع نمو الاستثمارات الإنتاجية، يعكس اختلالًا هيكليًا في الاقتصاد، مؤكد ًا أنّ معالجة الأزمة تتطلب سياسات تعيد الاعتبار للإنتاج وزيادة الدخول، بدلًا من الاعتماد المتزايد على القروض لتغطية الاحتياجات المعيشية.</span></p>
<blockquote><p>وبحسب رئيس الهيئة العامة للرقابة المالية، فإن السلع المعمرة والسيارات <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/1427598346077248/">تُمثّل</a> نحو 80% من محافظ التمويل الاستهلاكي وطبقًا ل<a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-2025.pdf">تقرير</a> الربع الثالث (يوليو– سبتمبر) من العام 2025، الصادر عن الهيئة العامة للرقابة المالية،  فقد استحوذت الإلكترونيات والأجهزة الكهربائية على النصيب الأكبر من قيمة التمويل الاستهلاكي الممنوح، خلال تلك الفترة بقيمة بلغت نحو 4.96 مليار جنيه، وبنسبة 17.80% من إجمالي قيمة التمويل، وجاءت السيارات والمركبات في المرتبة الثانية بنسبة 17.75%، وبقيمة بلغت حوالي 4.94 مليار جنيه، فيما حلّت الأجهزة الكهربائية والمنزلية في المرتبة الثالثة، بقيمة تمويل بلغت نحو 4.6 مليار جنيه، وبنسبة 16.65%.</p></blockquote>
<p><iframe title="توزيع قيمة التمويل الاستهلاكي حسب نوع السلعة" src="https://datawrapper.dwcdn.net/26eQ8/2/" height="680" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-26eQ8" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>الزيادة الكبيرة في معدلات التمويل الاستهلاكي تعكس في الأساس حالة الركود التي تعانيها الأسواق المصرية، وفقًا للخبير الاقتصادي الدكتور</span><b> زهدي الشامي</b><span>، القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، الذي يعتبر أنّ هذا التوسع ليس مؤشرًا إيجابيًا على تعافي الاقتصاد، بل أداة مؤقتة لمواجهة تراجع الطلب وضعف الحركة الاقتصادية.</span></p>
<p><span>ويوضح الشامي لـ”زاوية ثالثة” أنّ التوسع في التمويل الاستهلاكي يأتي على حساب التمويل الموجّه للأنشطة الإنتاجية، مثل الصناعة والزراعة، مشيرًا إلى أنّ جزءًا معتبرًا من التمويلات يتجه إلى قطاع العقارات، وهو ما يعطي مؤشرًا سلبيًا على مسار التنمية الاقتصادية الحقيقية، التي يفترض أن تتركز في القطاعات الإنتاجية القادرة على خلق قيمة مضافة وفرص عمل مستدامة.</span></p>
<p><span>“زيادة التمويل الاستهلاكي ترتبط، بشكلٍ غير مباشر، بالظروف الاقتصادية العامة، وعلى رأسها معدلات التضخم”.. يقول، إلا أنّه لا يرى أنّ هذا النوع من التمويل يستهدف الشرائح الفقيرة في الأساس، موضحًا أنّ المستفيدين الرئيسيين منه ينتمون غالبًا إلى الشرائح المتوسطة والمتوسطة العليا، التي تلجأ إلى القروض لشراء سلع معمّرة، مثل السيارات وغيرها من السلع غير الأساسية، بهدف التكيف مع ارتفاع الأسعار، وليس لتلبية احتياجات معيشية ضرورية.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الفئات الفقيرة لا تملك فرصًا حقيقية للاقتراض المنظم، باستثناء الأشكال الهشة وغير الآمنة، مثل القروض غير الرسمية أو تطبيقات الإقراض، وهو ما يفاقم من هشاشتها الاقتصادية بدلًا من تحسين أوضاعها”.</span></p>
<p><span>وحول انتشار القروض الصغيرة عبر التطبيقات الإلكترونية، خاصة في الريف المصري، يُحذّر الشامي من أنّ هذه الأنماط من الاقتراض قد تنطوي على مخاطر كبيرة، وقد تفتح الباب أمام ممارسات احتيالية تستهدف صغار المقترضين، وتدفعهم إلى الوقوع في دائرة مفرغة من الديون، شبيهة بما شهدته مصر سابقًا في قضايا الغارمات، واصفًا هذه الممارسات بأنها “شكلًا من أشكال استغلال الفئات الأضعف، التي تلجأ إلى الاقتراض لتدبير احتياجات عاجلة، دون إدراك كامل لتبعات الفوائد المرتفعة وآليات السداد”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بتأثير السياسات الاقتصادية الحكومية، يؤكد الخبير أنّ ارتفاع معدلات التضخم يؤدي بالضرورة إلى زيادة معدلات الفقر، إذ أنّ التضخم يُعدّ بمثابة ضريبة غير مباشرة تُفرض على أصحاب الدخول الثابتة، من أجور ومعاشات، يؤدي إلى تآكل القوة الشرائية لدخولهم بشكل مستمر، بينما تظل الزيادات والتعويضات الاجتماعية أقل من معدلات التضخم الفعلية، مؤكدًا على أنّ استمرار هذا المسار، القائم على تغليب التمويل الاستهلاكي على حساب الإنتاج، يعمّق الاختلالات الاقتصادية والاجتماعية، بدلًا من معالجتها جذريًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/asset-sale-2/"><b>بيع أصول الدولة.. الصكوك السيادية المصرية بين خفض الدين ورهن المستقبل</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تراجع مستوى المعيشة</b></h1>
<p><span> الارتفاع الكبير في التمويل الاستهلاكي يعكس بالأساس عمق الأزمة الاقتصادية وتأثيرها المباشر على أنماط الاستهلاك، وليس تحسنًا في أوضاع المواطنين أو توسعًا حقيقيًا في النفاذ العادل للتمويل، بحسب </span><b>محمد رمضان</b><span>، – الباحث في العدالة الاقتصادية والاجتماعية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، الذي يُرجع الطفرة في أرقام التمويل الاستهلاكي إلى التحول في بنية القطاع المالي، إذ ظل القطاع البنكي التقليدي “معاديًا للشرائح غير المدخرة” وغير القادرة على تقديم ضمانات، ما جعل سؤال النفاذ للتمويل أحد الإشكاليات المزمنة في مصر. </span></p>
<p><span>وفي المقابل، يرى الباحث أن القطاع المالي غير المصرفي، خاصة شركات التقسيط والتمويل الاستهلاكي، لعب دور الوسيط بين البنوك والمستهلكين النهائيين، مستفيدًا من انتشار تطبيقات التكنولوجيا المالية (Fintech)، وهو ما سمح لهذا القطاع بالنمو السريع خلال السنوات الأخيرة، مشيرًا إلى أن اللافت في هذا التوسع هو حدوثه رغم الارتفاع الكبير في أسعار الفائدة خلال العامين أو الثلاثة الماضية، خاصة منذ عام 2023، وهو ما كان من المفترض أن يؤدي إلى إحجام عن الاقتراض، لكن ما حدث، بحسب رمضان، أن الأزمة الاقتصادية دفعت الأسر إلى استخدام أدوات التقسيط والتمويل الاستهلاكي كوسيلة لمواجهة الضغوط المعيشية.</span></p>
<p><span>ويؤكد لـ”زاوية ثالثة” أن ما حدث هو توسع في قدرة شرائح مختلفة على شراء السلع الاستهلاكية بالتقسيط، وليس توسعًا في قدرتهم على الحصول على تمويل يدعم الإنتاج أو خلق فرص عمل، و”هذا التوسع لا يعني تحسن نفاذ الفئات الأفقر إلى التمويل المنتج”، موضحًا أن التمويل الاستهلاكي الفردي ينمو بوتيرة مرتفعة، في حين يظل تمويل المشروعات الصغيرة والمتوسطة محدودًا للغاية، مقارنة بحجم القروض الموجهة للشركات الكبرى أو بحجم أصول وودائع القطاع البنكي. </span></p>
<p><span>ويوضح أن الأسر في الأوضاع الطبيعية تلجأ إلى المدخرات لمواجهة ارتفاع الأسعار، لكن في ظل غيابها واضطرار الأسر للاحتفاظ بمستوى استهلاك أساسي لا يمكن الاستغناء عنه، يصبح اللجوء إلى التقسيط خيارًا شبه إجباري، مشيرًا إلى أن ضعف البيانات المتاحة حول طبيعة المستفيدين من التمويل الاستهلاكي يحد من القدرة على تحديد الفئات الاجتماعية الأكثر انخراطًا في هذه الديون.</span></p>
<p><span>رغم ذلك يرى الباحث في العدالة الاقتصادية أن ديون الأسر في مصر ما تزال محدودة نسبيًا مقارنة بحجم الدين العام أو ديون الحكومة أو حتى بأصول القطاع البنكي التي تقدر بتريليونات الجنيهات، لكنه في المقابل حذّر من أن هذه الديون تمثل ترحيلًا للفقر إلى المستقبل، حيث تلجأ الأسر إلى الاقتراض للحفاظ على مستوى معيشتها الحالي في ظل الأزمة، على أن تتحمل كلفة ذلك لاحقًا على شكل أقساط وفوائد تمتد لسنوات، في ظل غياب حلول جذرية لضعف الأجور وارتفاع الأسعار.</span></p>
<blockquote><p>وسبق أن <a href="https://fra.gov.eg/fra_news/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%85/">أصدرت</a> الهيئة العامة للرقابة المالية، برئاسة الدكتور محمد فريد، القرار رقم 138 لسنة 2025 بتعديل القرار رقم 81 لسنة 2023، برفع الحد الأقصى لمبلغ التمويل النقدي المُسبق لأغراض استهلاكية الممنوح للعميل الواحد لكافة العمليات المُمولة إلى 50 ألف جنيه من 10 آلاف جنيه.</p></blockquote>
<p><span>وفي الوقت الذي تعد فيه القروض الاستهلاكية أداةً مالية مهمة لتلبية احتياجات الأفراد، إلا أنها تنطوي على مخاطر جسيمة إذا لم تُدار بشكلٍ رشيد، سواء على مستوى المقترض أو المؤسسات المالية أو الاقتصاد الكلي، أبرزها: زيادة عبء المديونية على المقترضين، بما يؤدي إلى تراكم الأقساط والتهم جزءًا كبيرًا من الدخل الشهري، وهو ما ينعكس سلبًا على القدرة على الوفاء بالالتزامات الأساسية، كما أنّ التعثر في السداد، الناتج عن فقدان الوظيفة أو انخفاض الدخل المفاجئ، قد يترتب عليه غرامات وإجراءات قانونية، فضلًا عن تراجع القدرة الادخارية، والدخول في حلقة مفرغة من الديون، بحسب الدكتور </span><b>عادل عامر</b><span>، أستاذ القانون العام والاقتصاد الدولي ومدير مركز المصريين للدراسات السياسية والقانونية والاقتصادية.</span></p>
<p><span>وبشأن المخاطر على مستوى البنوك والمؤسسات المالية، يشرح عامر لـ”زاوية ثالثة” أنّ التوسع غير المدروس في القروض الاستهلاكية يرفع من مخاطر الائتمان، ويؤدي إلى تدهور جودة المحافظ الائتمانية، خاصة إذا زادت القروض الاستهلاكية على حساب القروض الإنتاجية، وهو ما قد يضعف ربحية البنوك واستقرارها المالي على المدى الطويل، مُحذّرًا من المخاطر التشغيلية المرتبطة بالضغط على نظم التقييم الائتماني والتحقق من الدخل، بما قد يؤدي إلى منح قروض لعملاء غير مؤهلين.</span></p>
<p><span>وفيما يخصّ الاقتصاد الكلي، يؤكد مدير المركز أنّ التوسع المفرط في القروض الاستهلاكية يشجع على الاستهلاك غير المنتج، ويحدّ من توجيه الموارد نحو الاستثمار والإنتاج، ما يخلق ضغوطًا تضخمية نتيجة زيادة الطلب دون زيادة موازية في العرض، لافتًا إلى أنّ ارتفاع معدلات التعثر الجماعي قد يهدد الاستقرار المالي ويؤثر على الثقة في الجهاز المصرفي.</span></p>
<p><span>ويتطرق الخبير إلى المخاطر الاجتماعية المترتبة على القروض الاستهلاكية، موضحًا أنّ تراكم الديون قد يسبب ضغوطًا نفسية وأسرية ومشكلات اجتماعية، فضلًا عن تراجع مستوى المعيشة، حيث يضطر الأفراد إلى تقليص الإنفاق على التعليم أو الصحة بسبب التزامات السداد.</span></p>
<p><span>وعلى الصعيد القانوني يوضح أنّ العقوبات في حال تعثر المقترض عن السداد تختلف من شركة لأخرى، مشيرًا إلى أنّ بعض الشركات تلجأ إلى إيصالات الأمانة، التي غالبًا ما تنتهي بالبراءة، بينما تعتمد شركات أخرى على الكمبيالات، التي تُنظر أمام المحاكم المدنية وتؤدي إلى أحكام إلزام بالسداد والحجز على أموال المدين، وفي أغلب الحالات، يكون الضامن هو المتضرر الأساسي عند تعثر المقترض.</span></p>
<p><span>ويشير عامر لكون </span><a href="https://fra.gov.eg/regulations/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-18-%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%87-2020-%D8%A8%D8%A7%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%86%D8%B4%D8%A7/"><span>قانون</span></a><span> تنظيم نشاط التمويل الاستهلاكي رقم 18 لسنة 2020، استهدف تحجيم الأنشطة غير القانونية ومكافحة غسل الأموال، من خلال إخضاع شركات التمويل الاستهلاكي للترخيص والرقابة من الهيئة العامة للرقابة المالية، والالتزام بقواعد الحوكمة والإفصاح، وربط النشاط بمنظومة مكافحة غسل الأموال ووحدة غسل الأموال بالبنك المركزي، موضحًا أنّه ألزم الشركات بإجراءات “اعرف عميلك”، والإبلاغ عن العمليات المشبوهة، وتوثيق العقود والبيانات المالية، واستخدام قنوات دفع رسمية، بما يضيّق فرص تمرير الأموال مجهولة المصدر أو غير المشروعة.</span></p>
<p><span>كذلك يشير إلى أنّ القانون منع التمويل الوهمي أو الصوري عبر ربط التمويل بسلع وخدمات حقيقية، ما أسهم في سدّ أحد المنافذ الشائعة لغسل الأموال تحت غطاء البيع بالتقسيط، لكنه يشدّد على أنّ فاعلية القانون تبقى مرهونة بحسن التنفيذ والرقابة الصارمة، محذرًا من أنّ أي تراخٍ رقابي قد يفتح الباب لظهور أشكال جديدة من التحايل، خاصة في ظل تطور التكنولوجيا المالية.</span></p>
<p><span>مخاطر التمويل الاستهلاكي لا يمكن فصلها عن السياق الأوسع للأزمة الاقتصادية التي تمرّ بها البلاد، إذ أنّ التوسع الكبير في هذا النوع من التمويل يعكس تدهور الأوضاع المعيشية، وليس مجرد خلل تشريعي أو تنظيمي، بحسب ما يخلص إليه المحامي الحقوقي </span><b>مالك عدلي</b><span>، مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية.</span></p>
<p><span>ويعتقد المحامي الحقوقي أنّ قانون تنظيم التمويل الاستهلاكي رقم 18 لسنة 2020 لم يوفّر حماية حقيقية للمواطنين من مخاطر الاقتراض، بل سمح، في رأيه، بإفراطٍ واسعٍ في استخدام التمويل الاستهلاكي، لدرجة امتداده إلى تمويل سلع استهلاكية بسيطة للغاية، وهو ما يكشف عن عمق الأزمة الاقتصادية وضغوط الفقر على شرائح واسعة من المواطنين.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ عدم سداد القروض، سواء المرتبطة بالتمويل الاستهلاكي أو بغيره، ينتهي في كثير من الأحيان إلى عقوبات سالبة للحرية، بشكل مباشر أو غير مباشر، مُبينًا أنّ الديون المرتبطة بالشيكات وإيصالات الأمانة تقود مباشرةً إلى الحبس، بينما تؤدي الديون المدنية الخاصة بالقروض إلى أحكام إلزام وحجز وتبديد، وهي جرائم تتضمن أيضًا عقوبات حبس وغرامات، ويعد الإطار القانوني الحاكم لهذه المسائل هو قانون التنفيذ الجبري، وليس قانون التمويل الاستهلاكي ذاته، ما يجعل سيناريو الحبس حاضرًا دائمًا.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “العديد من هذه الشركات تعمل بطرق غير قانونية، مستخدمةً أساليب الابتزاز والتهديد والتشهير، بما في ذلك التهجم على منازل المدينين وتسريب بياناتهم الشخصية، وهذه الممارسات أصبحت ظاهرة مرعبة في مصر خلال السنوات الأخيرة، وتمسّ مواطنين من مختلف الطبقات الاجتماعية، سواء في تعاملهم مع شركات التمويل الاستهلاكي أو حتى مع البنوك”.</span></p>
<p><span>كذلك يشرح أنّ جزءًا من شركات التحصيل يعمل تحت غطاء مكاتب محاماة، تتخصص في تحصيل الديون والشيكات وإيصالات الأمانة، مشيرًا إلى أنّ تجارة الديون نفسها أصبحت نشاطًا مربحًا، حيث تُباع الديون لشركات تحصيل تتولى استردادها مقابل نسبة، ما يفتح الباب أمام ممارسات أقرب إلى البلطجة بدلًا من اللجوء إلى المسار القانوني الطبيعي، الذي يتطلب شهورًا وربما سنوات من التقاضي.</span></p>
<p><span>ويشدد عدلي على أنّ هذا الواقع يستدعي تدخلًا تشريعيًا عاجلًا، من خلال تغليظ العقوبات على ممارسات الابتزاز والتشهير في تحصيل الديون، إلى جانب ضبطٍ أكبر لأنشطة التمويل الاستهلاكي، معتبرًا أنّ منح قروض دون ضمانات حقيقية، في مجتمع يعاني جزءٌ كبيرٌ من مواطنيه الفقر، يطرح تساؤلات جوهرية حول جدوى هذا النموذج وخطورته.</span></p>
<blockquote><p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-/1342405831263167/">أصدرت</a> الهيئة العامة للرقابة المالية، في سبتمبر الماضي، قرارًا يلزم الاتحاد المصري للجهات العاملة في مجال التمويل الاستهلاكي، بإعداد قائمة حظر تتضمن الجهات والأشخاص الذين يثبت قيامهم بالتسييل النقدي للتمويل الممنوح بغرض الاستهلاك، وشمل ذلك بائعي ومقدمي السلع والخدمات، والسماسرة، والعملاء، وكذلك العاملين بشركات التمويل الاستهلاكي.</p>
<p>وفي ديسمبر <a href="https://fra.gov.eg/fra_news/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA/">أعلنت</a> الهيئة العامة للرقابة المالية انتهاء لجنة مكافحة الاحتيال، باتحاد التمويل الاستهلاكي من إعداد أول قاعدة بيانات مركزية وموحدة للجهات والأفراد المتورطين في ممارسات ضارة كتسييل التمويل الاستهلاكي وعمليات الاحتيال.</p></blockquote>
<p><span>وتعليقًا على قرارات الهيئة  يُبيّن مالك عدلي أنّ قضايا مثل غسيل الأموال لا تُحاصَر فقط من خلال القوانين المحلية، بل ترتبط بإطار دولي أوسع لمكافحة هذه الجرائم، معتبرًا أنّ ما يحدث في مصر هو خلطٌ بين سياسات اقتصادية رأسمالية عنيفة وتراجع الدور الاجتماعي للدولة، ما فاقم الأزمات بدلًا من حلها.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ الدولة كانت، في السابق، تضطلع بدور رئيسي في تمويل المشروعات الصغيرة والمتوسطة ومتناهية الصغر، من خلال أجهزة رسمية وبنوك كبرى، ضمن إطار قانوني منضبط يضمن قدرًا من الاستدامة لتلك المشروعات، باعتبارها أدوات لمكافحة الفقر، إلا أنّ هذا الدور، بحسب عدلي، جرى تفريغه تدريجيًا لصالح شركات ربحية لا تحمل نفس الأهداف الاجتماعية.</span></p>
<p><span>ويعتبر أنّ تحويل تمويل الفقراء والمشروعات الصغيرة إلى نشاط استثماري بحت يقوّض الهدف الاجتماعي من التمويل، مؤكدًا على أنّ ترك هذا المجال لشركات تستهدف الربح فقط أدّى إلى “إرباك المشهد الاقتصادي والاجتماعي، وفتح الباب أمام تمويل استهلاكي بلا جدوى حقيقية، يقتصر على تلبية احتياجات استهلاكية يومية، بدلًا من دعم إنتاج حقيقي ومستدام”.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، لا يبدو التوسع السريع في التمويل الاستهلاكي معزولًا عن الواقع المعيشي، بقدر ما يعكس محاولة الأسر التكيّف مع ضغوط اقتصادية متراكمة، عبر ترحيل تكلفة الاستهلاك إلى المستقبل. فبينما تُظهر المؤشرات الرسمية تراجع القوة الشرائية الحقيقية للأجور، وارتفاع نسب الفقر وتزايد الاعتماد على الاستدانة لتغطية الاحتياجات الأساسية، يشهد سوق التمويل الاستهلاكي نموًا متسارعًا يُقدَّم رسميًا بوصفه إنجازًا في مسار الشمول المالي.</span></p>
<p><span>وفي محاولة منها لمواجهة بعض مخاطر التمويل الاستهلاكي، اتخذت الهيئة العامة للرقابة المالية سلسلة من الإجراءات، أبرزها رفع الحد الأقصى للتمويل النقدي المُسبق للعميل الواحد إلى 50 ألف جنيه، وإلزام اتحاد التمويل الاستهلاكي بإعداد قوائم حظر للجهات والأشخاص المتورطين في تسييل التمويل، فضلًا عن إلغاء تراخيص مئات الجمعيات المخالفة في نشاط التمويل متناهي الصغر، وإنشاء قاعدة بيانات مركزية لمكافحة الاحتيال.</span></p>
<p><span>غير أن حقوقيين وخبراء اقتصاديون، يرون أن الإطار التشريعي الحالي لا يوفر حماية كافية للمواطنين، وأن الإفراط في التمويل الاستهلاكي يعكس تراجع الدور الاجتماعي للدولة، وتحويل تمويل الفئات الأضعف إلى نشاط ربحي بحت، ينتهي في كثير من الأحيان بالحبس أو الحجز على الممتلكات.</span></p>
<p><span>تكشف الطفرة الرقمية في التمويل الاستهلاكي عن مفارقة أساسية: سوق ينمو بسرعة، وأسر تلجأ إلى والاقتراض بوتيرة غير مسبوقة، وبينما ترى الجهات الرسمية في هذا النمو مؤشرًا على الشمول المالي، يرى خبراء واقتصاديون أنه تعبير عن أزمة أعمق، عنوانها تآكل الدخل، وغياب الإنتاج، وترحيل الفقر إلى المستقبل عبر الأقساط والديون.. فيما، يظل السؤال قائمًا: هل يتحول التمويل الاستهلاكي إلى أداة لتخفيف الصدمات المعيشية مؤقتًا، أم إلى قنبلة اجتماعية واقتصادية موقوتة؟</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 13:03:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770121950781591</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عصبوا أعيننا وقيدونا بالحديد".. شهادات قاسية لمرضى غزة العائدين عبر معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30118</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0ab0356a-334d-4011-b500-59b4d0e5f2a2.jpg.webp?itok=An2iEGMX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0ab0356a-334d-4011-b500-59b4d0e5f2a2.jpg.webp?itok=An2iEGMX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت مساء أمس الاثنين أولى دفعات المرضى الفلسطينيين العائدين إلى قطاع غزة عبر معبر رفح البري، بعد رحلة سفر شاقة امتدت لـ19 ساعة، تخللها انتظار طويل وتفتيش دقيق، فيما خضع بعضهم للتحقيق من قِبل جيش الاحتلال الإسرائيلي، حسب عدد منهم تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتمكن 12 مريضًا مع مرافقيهم من العودة إلى عائلاتهم في القطاع، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a649e90-5a5e-4165-8f08-7cdb977aba9c" href="https://almanassa.com/news/30104" title="أول دفعة من مرضى وجرحى غزة تغادر معبر رفح">فتح</a> معبر رفح بشكل جزئي والسماح لهم بالمرور.</p>

<p>وقالت هدى القرا، البالغة من العمر 57 عامًا، وهي من سكان وسط خانيونس، لـ <strong>المنصة</strong>، إن رحلة السفر بدأت الساعة الثالثة فجرًا، حيث توجه 50 مريضًا مع مرافقيهم إلى المعبر.</p>

<p>وأوضحت هدى القرا أن العائدين توزعوا على أربعة أوتوبيسات، بينما لم يُسمح إلا بمرور أوتوبيس واحد فقط يحمل 12 مريضًا جميعهم من النساء وكبار السن والأطفال، فيما تأجل مرور الآخرين، لليوم الثلاثاء.</p>

<p>وأضافت "الرحلة كانت طويلة وصعبة، ما سمحولنا نحمل غير شنطة واحدة فيها ملابس وتم مصادرة جميع ما نحمله في الجانب المصري بسبب التعليمات حسب ما أخبرونا".</p>

<p>وأشارت إلى أنها غادرت غزة إلى مصر في ديسمبر/كانون الأول 2023 لتلقي العلاج اللازم في المستشفيات المصرية نظرًا لمعاناتها من أمراض مزمنة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da16f0d-39ba-4310-a162-ebba84e8e080" href="https://almanassa.com/news/17471" title="إسرائيل تقتحم معبر رفح وتقصف منازل مدنيين">يسيطر</a> جيش الاحتلال على معبر رفح في مايو/أيار 2024، ويقرر إغلاقه.</p>

<p>وقالت صباح الرقب، 33 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong>، إنها كانت ترافق والدتها في رحلة علاج في مصر، حيث تمكنت من الوصول قبل أكثر من عام ونصف، مضيفة "المصريين تعاملوا معنا بكل احترام لكن الإجراءات كانت طويلة بسبب المماطلات الإسرائيلية وأغلب أمتعتنا تم مصادرتها".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="331d0ead-87f4-474f-8d1e-5f0a6062006f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/331d0ead-87f4-474f-8d1e-5f0a6062006f.jpg.webp?itok=5YqPE1m4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>عبور أول دفعة من المرضى الفلسطينيين معبر رفح عائدين من مصر إلى غزة، 2 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وأشارت صباح الرقب إلى تسهيل الجانب الفلسطيني لمرور العائدين إلى غزة، إلا أنها وصفت المرور بالحاجز الإسرائيلي بالجحيم، موضحة "الجيش أخدني أنا وإمي المريضة وكمان شابة تالتة، عصبوا أعينا وقيدونا بسلاسل حديدية في الأيدي وأخضعونا لتحقيق في المكان".</p>

<p>يخضع الفلسطينيون في سبيل العبور من معبر رفح لتفتيش أمني إسرائيلي على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7fb37dc-b9de-4ad2-8d59-0598195761be" href="https://almanassa.com/news/29925" title="إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية">نقطة</a> أمنية أقامها جيش الاحتلال بالقرب من المعبر من الجهة الفلسطينية، وهي نقطة مُجهزة بأجهزة استشعار وكشف معادن، لفحص كل شخص على حِدة.</p>

<p>"سألونا عن شغلات ملناش دخل فيها، عن المقاومة والسلاح وأهانونا، أنا خفت وما كنت عارفة ايش أعمل، وفي الشابة طلبوا تشتغل معهم وتتواصل معهم تعطيهم معلومات وهي تحكيلهم ما بعرف اشي" قالت صباح الرقب.</p>

<p>وحسب صباح الرقب، أطلق جيش الاحتلال سراح النساء الثلاثة بعد ثلاث ساعات من الاعتقال والتعذيب النفسي، وسمح لهم بالمرور مع باقي العائدين، مضيفة "الحمد لله وصلنا واجتمعنا مع العائلة بعد طول انتظار وعذاب خلال الحرب".</p>

<p>من ناحية أخرى، غادرت صباح اليوم الثلاثاء، الدفعة الثانية من المرضى المسافرين عبرّ معبر رفح، حيث غادر من مستشفى الأمل التابع لجمعية الهلال الأحمر الفلسطيني بخانيونس 45 مريضًا و90 مرافقًا، لبدء رحلة علاج خارجية.</p>

<p>وبعد عام ونصف العام من إغلاق جيش الاحتلال لمعبر رفح، أعادت إسرائيل فتحه في الاتجاهين لخروج ودخول الفلسطينيين، وخرجت أمس أولى الدفعات وضمت أقل من عشرة مرضى، فيما ينص الاتفاق على مرور 50 شخصًا في كل اتجاه.</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 13:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770116536517576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المدفوعات للجميع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>قوانين</category>
			<category>نقابة الأطباء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2017/02/atm-150x150.jpg" alt="المدفوعات للجميع" title="المدفوعات للجميع" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة، في ضوء توجيهات الرئيس، تتفق على سرعة الانتهاء من تشريع لحماية الأطفال والنشء من المحتوى الضار على وسائل التواصل الاجتماعي، «لضمان فضاء رقمي آمن يتماشى مع القيم المصرية»، يشمل وجود ممثل قانوني محلي لكل منصة لها محتوى على الإنترنت. وتطلق التعداد العام للسكان والإسكان والمنشآت لعام 2027، بمنهجية جديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والبنك المركزي يطلق خدمة قبول التجار المدفوعات اللا تلامسية عبر الأجهزة الذكية، و«المصري اليوم» يرصد شكوى مواطنين من زيادة سعر تذكرة «ممشى أهل مصر»، وبينما تقر لجنة في النواب تعديلات تشريعية تزيد غرامات التخلف عن أداء الخدمة العسكرية، يُقر مجلس الشيوخ تعديلات أخرى على قانون تنظيم المستشفيات الجامعية، وسط اعتراض من نقابة الأطباء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لأن العجلة، كما سبق وأشرنا، تدور بتوجيهات الرئيس، فلا عجب أن ملف حماية الأطفال من المحتوى الضار على وسائل التواصل الاجتماعي أصبح يشغل حيزًا لافتًا في دماغ الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد نقاش طويل في مجلس الشيوخ أمس، بخصوص الملف، جمع رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، اليوم، نائبه للتنمية البشرية، ووزيري التضامن الاجتماعي، والتربية والتعليم، ورئيس الهيئة الوطنية للإعلام، ونائب وزير الاتصالات لشؤون البنية التحتية، والرئيس التنفيذي لجهاز تنظيم الاتصالات، وعدد آخر من المسؤولين، لمناقشة الإجراءات اللازمة لحماية الأطفال والنشء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتفق الحاضرون على سرعة الانتهاء من تشريع «يُسهم في حماية الأطفال والنشء، وأفراد المجتمع من المحتوى الضار على وسائل التواصل الاجتماعي»، وهي النقطة التي سبق وأشار لها مجلس النواب، وإن أوضح نائب رئيس الوزراء الرؤية العامة للإطار التنظيمي المقترح، متمثلة في «إلزام المنصات الرقمية بتصنيف عمري موحد، وتحقق فعال، ورقابة أبوية، مع عقوبات رادعة؛ لضمان فضاء رقمي آمن يتماشى مع القيم المصرية، وذلك لتحقيق عدة أهداف رئيسية تتمثل في الحد من التعرض للمحتوى الضار، مع توحيد المعايير عبر جميع المنصات، بالإضافة إلى تمكين الآباء من الرقابة الكاملة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمن الاتفاق «التأكيد على ضرورة أن يكون هناك ممثل قانوني محلي لكل منصة لها محتوى على الإنترنت، حتى يمكن التعامل معه حال وجود أي مخالفات»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0UoekLbpF9wTxUoXT3dKmU72KaETgwAXfPRgd8tvqb2WktQmPAjz3F69CcAjD4UPXl?__cft__%5B0%5D=AZbLfGSOWe-9NpdozmDtU_js9Yww6PTbh6jmV6myi0ZtcLfWnOSGJ7CNmSTuJpuDfWD1RCfi-Bu8Fw0zXa38EMrQTXLaF10QWrsWKA8Y_RgLoNB8VSo-UUMAXG6M4fTBgfjAxzZo8Xmpv4Pi68vKxFv2Fz-vNnTO6Zrd3J__EvBFijQbRCNBKX3af0TuPhft5kOwdw8b61YwTARBXmcctsIY&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>البيان</span></a><span> الرسمي، الذي لم يذكر، كما هو متوقع، أي محددات لـ«القيم المصرية» التي سيتماشى معها «الفضاء الرقمي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطبعًا، لم يخل الاتفاق من تشكيل لجنة وطنية عليا، «تضم الجهات المعنية، تتولى خلال إطار زمني محدد إعداد إطار تنظيمي وطني متكامل لتنظيم المنصات الرقمية»، مع الإشارة لأهمية الاستفادة في هذا الملف من التجارب الدولية الأخرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال المناقشات الخاصة بحماية النشء، في مجلس الشيوخ، أمس، أشار وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام إلى رصدهم استخدام نحو 30 مليون شاب وشابة لموقعين يدعمان فكرة المساكنة المخالفة للأديان والأعراف، حسب قوله، رغم إعلان الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، في أغسطس الماضي، أن إجمالي عدد الشباب (ما بين 18-29 عامًا)، يبلغ 21.9 مليون، 89% منهم فقط يستخدمون الإنترنت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مناقشات مجلس النواب لتعديلات قانون الإيجار القديم، العام الماضي، اشتكى النواب من عدم تحديث الإحصاءات التي قدمتها الحكومة لأرقام الوحدات السكنية الخاضعة للقانون، و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/05/news/u/%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%86/"><span>اعتبروها </span></a><span>«مضللة ولا يمكن القياس عليها»، كونها تعود لعام 2017.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمثل تلك الأسباب المشار إليها ينتظر بعضنا إتمام التعداد العام للسكان والإسكان والمنشآت لعام 2027، والذي ترأس رئيس الوزراء، اليوم، اجتماع لجنته العليا، بحضور 11 وزيرًا، ورئيس «التعبئة والإحصاء»، وعدد من المسؤولين في الوزارات والأجهزة، وأعلن إطلاقه، مؤكدًا أهمية بياناته «كأساسٍ لعملية التخطيط والتنمية المُستدامة ورسم الخطط المُستقبلية، مُشيرًا إلى أن هناك منظومة جديدة للحصر والتقييم، تتواءم مع أدوات التقدم التكنولوجي في هذا المجال».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0UjPjqw28ngNX5CoJFDPoHAeY83RsF4BP71cQYN9h374qs8PvWS9xnskSiSCWTTzFl?__cft__%5B0%5D=AZbwcMDZ47t200-mFLdrC5q1QYNMRinK3c1S2PVi727mQnuyvJEscAuOI1nwJCXe0-EtcwhaGupIY46gFky6T_8jg-hcqt7_t0-Kr1jt9YeED1y43Gox7VlffoQFj2hrFRkg4QqpvepCv9bNMRVv1z3ECHwKyaWK5uwNrlGrGW3lfkb6rU5xgaAzndbyZfh4FZAjqbMhytInEptvAVtRva9v&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان </span></a><span>الحكومة عقب الاجتماع نقل عن رئيس «التعبئة والإحصاء» أن التعداد المقبل سيُنفذ بمنهجية جديدة، تدمج الحصر الميداني الشامل مع «المُطابقة ببيانات السجلات الرقمية لأجهزة ومؤسسات الدولة المطلوبة للتعداد»، سعيًا للتوصل إلى «صورة لحظية عن السكان والمباني والمُنشآت وخصائصها وتوزيعاتها طبقًا للتصنيفات المختلفة، لإتاحة بيانات مُحدثة ذات جودة عالية تتسق مع السجلات الرقمية للدولة»، على أن يكون التعداد المقبل «مرحلة انتقالية لتنفيذ التعداد السجلي الكامل اعتبارًا من تعداد مصر 2037».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مصر لن تسير نحو التحول الرقمي بالتعداد الجديد فقط، هناك خطوات أوسع، من ضمنها إعلان البنك المركزي، اليوم، إطلاق خدمة قبول المدفوعات اللا تلامسية عبر الأجهزة الذكية، في إطار استراتيجية الحكومة لتعزيز الشمول المالي والتحول لمجتمع أقل اعتمادًا على النقد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقدم الخدمة أو الشركة أو التاجر الذي سيحمّل تطبيق Soft POS على موبايله أو تابلته، سيقبل به مدفوعاتك من البطاقة اللا تلامسية، وهو ما يوفر عليه تكلفة شراء وصيانة أجهزة البيع الإلكترونية التقليدية، كما يتيح عمليات دفع أسرع، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/centralbankofegypt/posts/pfbid0jax7MYV4rb2zzHk8hkWnDYRcj7oY5xyDgYiTAPntUyJG22KrrJ41kKmo4Dgs9bYEl?__cft__%5B0%5D=AZbDSc-segFKMv6DYt2edsixrpYWQEden32YnBqIsc5Ao_xH0PwY_mLqrnzECh5NWKo0JKgA21zvHx7AM9lFNeGl4WKRHj5fO86dpq63z8E6RcaDb2BwTew04fxL35hS-71FXJroBs0s1Ebk4P_2jn-uqtbyqyDYmPZmQI3oRQoSlIU5Rd2As1QGgO6xy7Bxy--FWahqJnZJYtKtZr83rgrp&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان </span></a><span>البنك، الذي أشار إلى إطلاقه الخدمة تجريبيًا خلال الأعوام السابقة، بحدود للمعاملات قيمتها 600 جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما نسير نحو الشمول المالي، يشتكي مواطنون من عدم قدرتهم على السير على الكورنيش وشم الهواء بمقابل، وهو ما يشير له تقرير «المصري اليوم» عن مشروع ممشى أهل مصر الذي «خرج عن المسار»، المنشور على </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4189013"><span>الموقع </span></a><span>الإلكتروني وفي العدد </span><a href="https://www.facebook.com/alaa.ghatrevy/posts/pfbid0328oEnobChpZNEZgVfM1V2mcWgRToviBCEk1Qi1n2Y9tmDD7vaRWrczERZJkbQpYgl?__cft__%5B0%5D=AZbNjM0sF7qdQAxZV6YyJInjjdz3Ek_DjDQLSVjWSftwmRoOTuu3SP7vT2LmJTiMnGG2lnPCy67XllHrcEmY7oye_otnXizKZExm72ABQm4iI1h_g5A2DvJeivJUbMVBrBDheCHYj48NMP0_e3xkybUnwf59zfeR8_xUbhOBjXfdtaAfNi_ETzHkOWNEgXyI14i7uSai15B6w7VFAjzfJiln&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الورقي</span></a><span>، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير انطلق من تسعير تذكرة الممشى في منطقة الزمالك بـ75 جنيهًا للفرد، والتي اعتبرها مواطنون عبئًا ماليًا لا يتناسب مع طبيعة المكان كمساحة عامة، كما أشار لقيام معديه بجولة ميدانية على مدار ثلاثة أيام، بدا خلالها الممشى شبه خالٍ فى أغلب الأوقات، قبل أن يتطرق إلى مخالفات مالية تخص الممشى يتم التحقيق فيها حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير تناول كذلك علاقة الممشى الذي أُنشئ في 2022، بمناطق أخرى سيقام فيها، مثل أبو النمرس ومنيل شيحة، رغم عدم ملائمتها لمثل هذه المشروعات الربحية، في ظل حاجتها للخدمات الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فكرة تسليع الكورنيش ضمن تعامل سياسة الحكومة لتعامل مشابه مع الفضاء العام كانت زاوية أساسية في </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/03/07/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D9%85%D8%B4%D9%89-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F/"><span>فيديو </span></a><span>نشره «مدى مصر» وقت تنفيذ المرحلة الأولى من الممشى، التي سُعرت تذكرة دخولها عند افتتاحها بـ20 جنيهًا، كانت سببًا وقتها في شكوى المواطنين الذين لم </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/353631/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%AA%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%85%D8%B4%D9%89-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AF"><span>يتقبلوا </span></a><span>تبريرات الحكومة لفكرة الاستثمار في المتنفس الباقي للمواطنين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تظن أبدًا أن الحكومة متحيزة ضد الراغبين في التمشية على الكورنيش، فخطتها لتحصيل إضافي تتضمن زيادة الغرامات المقررة على التهرب من التجنيد، بحسب تعديلات قانون الخدمة الوطنية والعسكرية، التي وافقت عليها لجنة الدفاع والأمن القومي في مجلس النواب، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8217395"><span>التعديلات، </span></a><span>وفي سياق مواجهة التضخم، حسبما أشارت المذكرة الإيضاحية لها، تضمنت معاقبة كل من تخلف عن التجنيد، متى جاوزت سنه 30 عامًا، بالحبس، أو بغرامة لا تقل عن 20 ألف جنيه، ولا تزيد على 100 ألف، أو بإحدى العقوبتين. فيما تتراوح الغرامة في القانون حاليًا ما بين ثلاثة آلاف إلى عشرة آلاف جنيه، كما زادت غرامة التخلف عن الخدمة في الاحتياط، لتتراوح ما بين 10 و20 ألف جنيه، بعدما كانت ما بين ألف وعشرة آلاف جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>باقي التعديلات تضمنت الاعتداد بالعمليات الإرهابية كمعيار إضافي للإعفاء النهائي أو المؤقت من التجنيد، بحيث يشمل الإعفاء أكبر المستحقين للتجنيد من إخوة أو أبناء ضحايا العمليات الحربية أو الإرهابية، أو المصابين فيها، أو إخوة أو أبناء «الضابط أو المتطوع أو المجند أو طلبة الكليات والمعاهد المعدة لتخريج ضباط وضباط صف القوات المسلحة وضباط وأفراد هيئة الشرطة الذي توفي بسبب الخدمة أو الذي أصيب بمرض أو عاهة بسبب الخدمة وكان من شأنها أن تجعله عاجزًا نهائيًا عن الكسب».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس الشيوخ، اليوم، من حيث المبدأ، على مشروع حكومي بتعديلات في قانون تنظيم العمل في المستشفيات الجامعية، اعترضت عليها نقابة الأطباء، وإن أوضح وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، أن رأي النقابة «غير لازم»، إلا أنه رحب بالحوار معها، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%EF%B8%8E%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-/1468848598618889/"><span>بيان</span></a><span> مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><b>وأعلنت «الأطباء» أمس، رفضها التام للمشروع، معتبرة أنه </b><span>«يهدد سلامة المرضى واستمرارية التعليم الطبي»، بحسب </span><a href="https://docs.google.com/document/d/1mJs4Ha6IjFq-m33lUgeHM0Ao2-B45aLSErBOem6S5HI/edit?tab=t.0"><span>بيانها</span></a><span>، الذي أشار إلى عدة نقاط خلافية، أبرزها إخضاع المشروع، المستشفيات الجامعية لإعادة ترخيص دوري كل خمس سنوات، الأمر الذي يهدد «استقرار مرفق عام حيوي»، ويتعارض مع نص قانون المنشآت الطبية، والذي يكتفي بـ«التفتيش الدوري على المنشآت الطبية مرة واحدة على الأقل سنويا للتحقق من توافر الاشتراطات القانونية واستمرار الالتزام بها، دون المساس بأصل الترخيص».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان النقابة قال أن «ربط الترخيص بمدة خمس سنوات من شأنه أن يكون طاردًا للاستثمار في المجال الطبي»، وأشار إلى أن هيئة الرقابة والاعتماد «جهار» هي الجهة المختصة بمنح الاعتماد وإعادة الاعتماد للمستشفيات كل خمس سنوات، بما «يكفل الالتزام بالمعايير دون الحاجة إلى تجديد الترخيص»، في حين أوضح النقيب، أسامة عبد الحي، في </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DUOruovE8kk/"><span>تصريحات</span></a><span> لقناة «النهار»، أمس، أنه بجانب الهيئة، التابعة لرئيس الجمهورية، فالجهة المختصة تاريخيًا هي وزارة الصحة، معتبرًا أن مشروع القانون يتضمن ازدواجية في جهات الترخيص، بـ«منح جهة غير مختصة صلاحيات ترخيص المستشفيات»، مُشددًا على ضرورة توحيد جهة الترخيص منعًا لتداخل الاختصاصات والارتباك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقرير لجنة التعليم والبحث العلمي في “الشيوخ” أشار إلى أن مشروع التعديل يعزز اختصاصات المجلس الأعلى للمستشفيات الجامعية، في وضع السياسات العامة المنظمة للعمل بالمستشفيات الجامعية، وتنسيق الجهود فيما بينها، ووضع أطر الرقابة والتفتيش والتقييم الدوري للأداء، بينما يتولى معاونة المجلس الأعلى للجامعات، ومجالس الجامعات الخاصة والأهلية، ومجلس شئون فروع الجامعات الأجنبية، ومجلس المراكز والمعاهد والهيئات البحثية، في ممارسة اختصاصاتهم المتعلقة بشؤون المستشفيات الجامعية المنشأة بكليات الطب أو بالمراكز أو المعاهد أو الهيئات البحثية التابعة للوزير المختص بالتعليم العالي والبحث العلمي، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02022026&amp;id=dfa4a68f-c987-4f8b-959c-6e52694b78df&amp;fbclid=IwY2xjawPtpA1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCNW9aalRLMXlJRDlOd2hlc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsRyJAv80A6N3wYC_1orC4NT4dNXxImuugJmD8CUI6BH61V19MZUr7yt-TUr_aem_Gb8KyTGRIcjYFwtDe2X-Lg"><span>بحسب </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفضت النقابة «رفضًا قاطع» النصوص المتعلقة بالحق في إصدار قرارات الإغلاق الكلي أو الجزئي للمستشفيات الجامعية، بسبب ما يترتب عليها من «مخاطر جسيمة على سلامة المرضى، وتعطيل مباشر لاستمرار العملية التعليمية والتدريبية والبحثية»، الأمر الذي يعد «صورة من صور العقاب الجماعي للأطقم الطبية»، التي تعمل في «ظروف وإمكانات متاحة لا تملك التحكم في إدارتها أو سياساتها، بدلًا من محاسبة الإدارات المسؤولة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأت النقابة أن السماح للجان الرقابة بدخول وتفتيش المستشفيات الجامعية «دون تنسيق مؤسسي»، قد يخلق «توترًا في العلاقة بين الجهات المعنية»، موضحة أن «البديل الرشيد» للرقابة على المخالفات يجب أن يقتصر دور المجلس المختص على توجيه التنبيهات اللازمة للمستشفيات الجامعية، ومنحها مهلة مناسبة لاتخاذ إجراءات التصحيح، مضيفة «على أن يصاحب هذه المهلة توفير الموارد المالية اللازمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «الأطباء» أكد أن التعديلات جاءت دون إجراء حوار مجتمعي ومشاركة فعّالة للنقابة وأعضاء هيئة التدريس بكليات الطب، و«هم الأطراف الأصيلـة والأكثر ارتباطًا بتطبيق أحكامه على أرض الواقع»، الأمر الذي أدى إلى اقتراح «نصوص تفتقر إلى الفهم الدقيق لطبيعة عمل المستشفيات الجامعية وتحدياتها الفعلية»، ودعا الأطباء والمتخصصين في شؤون المستشفيات الجامعية إلى تنظيم ورشة عمل، الأحد المقبل، لـ«بلورة رؤية مهنية متكاملة وتعديلات ترفع إلى الجهات المختصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحت قبة الشيوخ، طالب النائب عن حزب التجمع، سيد عبد العال، اليوم، بأخذ رأى النقابة فى التعديلات، لافتًا إلى أن «الطريقة دى فى صياغة المواد هتأثر على المستوى الأكاديمي داخل المستشفيات، لأن الربح سيكون هو المستهدف خاصة فى الجامعات الخاصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4189279"><span>قال</span></a><span> وزير الشؤون النيابية، محمود فوزى، إن الدستور يعطي النقابة حق إبداء الرأي في قوانين تنظيم المهنة، والتعديلات المقترحة «تنظم المستشفيات الجامعية، ولا تنظم المهنة، ولم يذكر أى كلمة لها علاقة بالمهنة»، وإن أشار إلى أن الحكومة ليس لديها مانع في معرفة رأي النقابة في التعديلات، منوهًا إلى أن مجلس الدولة هو الذي اقترح «حذف الإشارة إلى رأى النقابة، باعتباره إجراء غير ذى صلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و«تقديرًا للنائب والمجلس»، وعد فوزي بالحديث مع نقيب الأطباء، حتى تُصاغ القوانين برضاء جميع الأطراف، و«سنتواصل مع النقيب مكرمة لمجلس الشيوخ».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9/">المدفوعات للجميع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 20:22:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770057131056244</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حركة سفر محدودة في أول أيام عمل معبر رفح.. و«حماس» تعلن إنهاء إجراءات تسليم السلطة في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/626849652_1293376649504723_1932792131915022499_n-150x150.jpg" alt="حركة سفر محدودة في أول أيام عمل معبر رفح.. و«حماس» تعلن إنهاء إجراءات تسليم السلطة في غزة" title="حركة سفر محدودة في أول أيام عمل معبر رفح.. و«حماس» تعلن إنهاء إجراءات تسليم السلطة في غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، إثر قصف وإطلاق نار إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة من قطاع غزة، شملت جباليا شمالًا، وخان يونس جنوبًا، وفي وقتٍ لاحق، أدى قصف إسرائيلي استهدف بيت عزاء في مخيم النصيرات، وسط القطاع، إلى مقتل فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، أول دفعة من العابرين إلى قطاع غزة، بعد أكثر من عام ونصف من الإغلاق المستمر، حسبما ذكرت قناة القاهرة الإخبارية، وذلك بعد يومٍ من تشغيل تجريبي للمعبر عبر الأطقم المصرية والفلسطينية وممثلي الاتحاد الأوروبي، في الوقت الذي قالت فيه إسرائيل أنها أنشأت حاجزًا عسكريًا لفحص المسافرين في كلا الاتجاهين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استكملت حركة حماس، جميع الإجراءات والترتيبات الحكومية والإدارية في قطاع غزة، تمهيدًا لتسليم «كل السلطات والمقدرات» إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة فور دخولها القطاع، حسبما قال، اليوم، المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، موضحًا أن لجنة من الفصائل الفلسطينية وجهات عشائرية وقيادات من المجتمع المدني، بالإضافة إلى شخصيات تابعة لمؤسسات دولية، ستشرف على عملية التسليم المرتقبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدر رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، مرسومًا يقضي بإجراء انتخابات المجلس الوطني الفلسطيني مطلع شهر نوفمبر المقبل، على أن يكفل إجراؤها عدالة التمثيل لمكونات الشعب الفلسطيني كافة، بما في ذلك المرأة والشباب والتجمعات الفلسطينية في الخارج، مع تولي لجنة الانتخابات المركزية الإشراف الكامل على العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شخص وأُصيب ثمانية بجروح، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي على بلدتي الأنصارية والقليلة، قضاء مدينتي صيدا وصور، في جنوبي لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة، وذلك بعد يوم من إعلانها، مقتل اثنين، وإصابة تسعة، بينهم ثلاثة أطفال، نتيجة قصف مماثل على بلدتي حاروف وعبا، قضاء النبطية، جنوبي البلاد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين في النصيرات وجباليا وخان يونس.. وكمينان للمقاومة يوقعان قتلى بين «العصابات العميلة» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، إثر قصف وإطلاق نار إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة من قطاع غزة، شملت جباليا شمالًا، وخان يونس جنوبًا، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/222024"><span>أفادت</span></a><span> إذاعة الأقصى، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/02/991239/"><span>والمركز الفلسطيني للإعلام</span></a><span> الذي أوضح أن الطفل سقط في خان يونس، إثر استهداف خيمة عائلته النازحة في منطقة المواصي، غربي المدينة. كما قُتل أحد الضحايا داخل مدرسة تؤوي نازحين في جباليا، جراء انفجار قنبلة ألقتها مسيرة إسرائيلية على المدرسة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/2/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141443"><span>بحسب</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقتٍ لاحق اليوم، أدى قصف إسرائيلي استهدف بيت عزاء في مخيم النصيرات، وسط القطاع، إلى مقتل فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/287135"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/287118"><span>مشيرة</span></a><span> كذلك إلى إصابة اثنين، جراء استهداف بلدة بني سهيلا، شرقي خان يونس، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/287097"><span>إصابة</span></a><span> ثالث برصاص الاحتلال في جباليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16374"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية أربعة فلسطينيين في شمالي القطاع، وصفهم بـ«الإرهابيين»، بزعم تشكيلهم تهديدًا لقواته المتواجدة في المنطقة، بالقرب من «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها،</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7269"><span> أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، وصول خمسة قتلى إلى مستشفياتها نتيجة العدوان الإسرائيلي خلال الـ24 ساعة الماضية، موضحة أن اثنين منهما قُتلا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلا بعده، فيما سقط الباقون نتيجة خروقات الاحتلال المتكررة للاتفاق، التي أسفرت كذلك عن إصابة أربعة بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و800 قتيل، و171 ألفًا و555 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/02/991222/"><span>أعلنت</span></a><span> قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، تنفيذ كمينين منفصلين، أمس، في مدينتي خان يونس وغزة، أسفرا عن سقوط قتلى وجرحى في صفوف الميليشيات المدعومة إسرائيليًا، التي وصفتها بـ«العصابات العميلة»، مُوضحة أنها استولت على عتاد عسكري عقب تنفيذ كمين غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/17q1xqnSUy/"><span>أعلنت</span></a><span> ميليشيا حسام الأسطل، المتمركزة في مناطق السيطرة الإسرائيلية شرقي خان يونس، عن تصفية عدد من عناصر حركة حماس، واعتقال ستة بينهم مسؤول بارز في الحركة، عقب هجوم نفذته ضد الحركة في شرق المدينة، أمس. وقال الأسطل في مقطع فيديو نشره عبر فيسبوك، إنه سينشر صور وأسماء المعتقلين بعد انتهاء التحقيق معهم، و«تقديمهم للمحاكمة»، بحسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذت الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في الآونة الأخيرة عدة عمليات استهدفت مسؤولين وعناصر من الأجهزة الأمنية في غزة، داخل وخارج مناطق انتشارها خلف «الخط الأصفر»، كان آخرها اغتيال مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، قبل نحو أسبوعين، فيما نفذت عملية مماثلة قبل أسابيع، استهدفت ضابطًا في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية في غزة، فضلًا عن اشتراك العصابات في ملاحقة وتصفية المقاومين المحاصرين داخل أنفاق المقاومة في مدينة رفح، جنوبي القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حركة سفر محدودة في أول أيام عمل معبر رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، أول دفعة مسافرين من مصر إلى قطاع غزة، بعد أكثر من عام ونصف من الإغلاق المستمر، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/156151/%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> قناة القاهرة الإخبارية، شبه الرسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، نقلت قناة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=U-yNieJsoxM"><span>إكسترا نيوز</span></a><span> عن مصدرٍ خاص، أن 50 فلسطينيًا غادروا اليوم من مصر إلى القطاع، مشيرًا إلى أنه نفس العدد الذي ستستقبله مصر من المسافرين من غزة. وذلك خلافًا لما ذكرته وسائل إعلام إسرائيلية خلال الأيام الماضية، من أن آلية عمل المعبر تتضمن خروج 150 فلسطينيًا من المرضى والمصابين ومرافقيهم يوميًا، مقابل دخول 50 فلسطينيًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/156195/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%88-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> محافظ شمال سيناء، خالد مجاور، استقبال مصر 50 مريضًا فلسطينيًا يرافقهم 84 شخصًا، في تصريحات لقناة القاهرة الإخبارية، قال مدير الإعلام في مستشفى الهلال الأحمر في خان يونس، رائد النمس، لـ«مدى مصر» إن خمسة مرضى فقط، يرافقهم عشرة أشخاص، نُقلوا من المستشفى إلى المعبر تمهيدًا لدخولهم مصر، منوهًا إلى أن 150 شخصًا كان مفترض مغادرتهم القطاع اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنتظر منظمة الصحة العالمية، التي تتولى التنسيق لإجلاء المرضى والجرحى من القطاع المحاصر، موافقة إسرائيل على قائمة تحمل أسماء 50 مريضًا للسفر غدًا إلى مصر، حسبما أوضح لـ«مدى مصر» متحدث جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، محمد مصبح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، وصفت اللجنة الوطنية لإدارة غزة فتح المعبر بأنه «محطة مهمة ضمن الجهود الرامية إلى تنظيم حركة التنقل والتخفيف من الأعباء الإنسانية عن أهالي قطاع غزة، وبما ينسجم مع مسؤوليات اللجنة في إدارة وتنظيم شؤون العبور»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/ncagaza/posts/pfbid02EXjFGBujbH9y9fKPWJXGq3xXRFfwQAAqiFF2m19Kb6dghXHmLB5YSuhYP29vNHbvl"><span>بيانها</span></a><span>، اليوم، الذي توقع أن يوفر فتح المعبر «منفذًا حيويًا للحالات الإنسانية، لا سيما أصحاب التحويلات الطبية من المرضى والجرحى لتلقي العلاج في الخارج، إضافة إلى الطلبة ولم شمل العائلات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان اللجنة قال إنه سيجري الإعلان عن «آليات التسجيل ومعايير الأولويات ومواعيد السفر عبر القنوات الرسمية المعتمدة، وذلك حرصًا على الشفافية والتنظيم وضمان تكافؤ الفرص بين المواطنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في القطاع، أعلنت أمس وجود 20 ألف مريض مهددين بالموت ينتظرون الإجلاء، بحسب </span><a href="https://aja.ws/2lumr7?update=8768966"><span>تصريحات</span></a><span> لمديرها العام، منير البرش، الذي أوضح أن عشرة مرضى يموتون يوميًا ممن تستدعي حالتهم العلاج خارج القطاع، بينما أضاف مدير عام مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، في </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgm4r934xreo"><span>تصريحات</span></a><span> لـ«بي بي سي»، أن المجمع به 450 مريضًا حالتهم حرجة يحتاجون للعلاج خارج القطاع، معتبرًا أن خروج 50 مريض يوميًا يعني الحاجة إلى سنوات لإخراج 20 ألف مريض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، وبالتزامن مع فتح المعبر، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02R5R2MLBRPU2dCimrEnrBiW5PMqw7YWThYmxsR6x8szd4reFLLEmDRWB18knu3ypvl"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة المصرية، اليوم، تجهيز نحو 150 مستشفى على مستوى الجمهورية، وما بين 250 و300 سيارة إسعاف لاستقبال المرضى والجرحى، وعودة من تم شفاؤهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما لجنة إدارة غزة فأوضحت في بيانها أن «تشغيل المعبر يأتي عقب استكمال الترتيبات التشغيلية والتنظيمية اللازمة، بما يضمن حركة عبور منظمة وآمنة، مع الالتزام بأعلى معايير السلامة والأمن والنظام وصون كرامة المواطنين من القادمين والمغادرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما وصف أبو سلمية آلية العمل الإسرائيلية في المعبر بـ«الصعبة والمعقدة جدًا»، وطالب «بآليات واضحة لخروج المرضى والجرحى من غزة للعلاج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدء عبور المسافرين يأتي بعد يومٍ من عملية تشغيل تجريبي للمعبر، عبر الأطقم المصرية والفلسطينية وممثلي الاتحاد الأوروبي، في الوقت الذي قالت فيه إسرائيل إنها أنشأت حاجزًا عسكريًا لفحص المسافرين في كلا الاتجاهين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-footage-shows-military-checkpoint-for-palestinians-entering-gaza-from-egypt/"><span>نشر</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، مشاهد لنقطة التفتيش التي أقامها بالقرب من البوابة الفلسطينية للمعبر، داخل مدينة رفح وأطلق عليها اسم «ريجافيم»، والتي ستجري فيها عملية التحقق من هويات الفلسطينيين وعمليات التفتيش للقادمين إلى قطاع غزة، بينما سيتولى أفراد السلطة الفلسطينية وبعثة الاتحاد الأوروبي المتمركزين عند المعبر تفتيش المغادرين من القطاع، فيما سيقتصر الدور الإسرائيلي على المراقبة من خلال أجهزة تعرف على الوجوه تقارنها بقائمة الأسماء، وعند المطابقة تُفتح البوابة للعبور إلى الصالة الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تُنهي إجراءات تسليم السلطة في غزة.. وترفض تصريحات «الممثل السامي لغزة» بشأن انتهاكات وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استكملت حركة حماس، جميع الإجراءات والترتيبات الحكومية والإدارية في قطاع غزة، تمهيدًا لتسليم «كل السلطات والمقدرات» إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/435485/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%87%D8%A7"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، الذي أوضح أن عملية التسليم ستبدأ بطريقة شفافة وشاملة وفي جميع المجالات، فور دخول اللجنة إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار قاسم إلى أن عملية تسليم السلطة المرتقبة في غزة، ستشرف عليها لجنة من الفصائل الفلسطينية وجهات عشائرية وقيادات من المجتمع المدني، بالإضافة إلى شخصيات تابعة لمؤسسات دولية، مؤكدًا أن الهدف هو إجراء عملية تسليم شفافة وكاملة وراقية للسلطة، قبل أن يدعو إلى تسهيل عمل لجنة إدارة غزة، لتمكين القطاع المنكوب من بدء التعافي، بعد «الكارثة التي حلت به خلال عامين من الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتفق تصريحات متحدث «حماس»، مع ما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/312505"><span>قاله</span></a><span> القيادي في الحركة، غازي حمد، اليوم، والذي أشار إلى أن «القتل الإسرائيلي يعيق عمل اللجنة الإدارية»، التي «لا أعرف لماذا لم تباشر عملها»، وإن طالب بتوفير ميزانية لتمكينها من مباشرة عملها، ضمن استحقاقات المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، والتي لا ترغب إسرائيل في الانتقال إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، أعرب «الممثل السامي لغزة»، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادنيوف، عن قلقه إزاء ما وصفها بـ«تطورات» قال إنه يعمل لإيجاد سبل لمنع تكرارها مستقبلًا، بعد «خروج عناصر مسلحة من حماس من نفق في رفح»، وشنّ إسرائيل غارات مكثفة في غزة، أسفرت عن مقتل العشرات، السبت الماضي، </span><a href="https://x.com/nmladenov/status/2017851865245819194"><span>وقال</span></a><span> ملادنيوف عبر منصة إكس، أمس، إن تلك التطورات تهدد التقدم في خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، مُطالبًا «الجميع» بضبط النفس، والالتزام بوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، رفض عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، باسم نعيم، تصريحات ملادينوف، التي وصفها بـ«المبهمة والملتبسة»، و</span><a href="https://x.com/DrNaimbasem/status/2017923979265057002"><span>اعتبرها</span></a><span> «عودة للمنطق الانتقائي وازدواجية المعايير»، قبل أن يطالب، عبر إكس، أمس، بالإجابة عن عدد من الأسئلة، لـ«صياغة موقف متوازن»، منها تساؤله عن الرفض الإسرائيلي لانسحاب المقاومين العالقين في أنفاق رفح، وإفشال الاتفاق بشأن عودتهم، رغم قبول الوسطاء والولايات المتحدة بذلك، فضلًا عن استمرار سقوط الضحايا المدنيين نتيجة الخروقات الإسرائيلية المستمرة لوقف إطلاق النار، والتي أسفرت عن مقتل أكثر من 500 فلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، خطة ترامب لوقف إطلاق النار، والتي تنص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة غزة، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤونها والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدر رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/2/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-141456"><span>مرسومًا</span></a><span> رئاسيًا يقضي بإجراء انتخابات المجلس الوطني الفلسطيني، مطلع نوفمبر المقبل، على أن يكفل إجراؤها عدالة التمثيل لمكونات الشعب الفلسطيني كافة، بما في ذلك المرأة والشباب والتجمعات الفلسطينية في الخارج، وتولي لجنة الانتخابات المركزية الإشراف الكامل على العملية الانتخابية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل 3 في جنوب لبنان.. و«يونيفيل»: الإجراءات الإسرائيلية تحد من أنشطة قوات حفظ السلام</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/411389/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9"><span>قُتل</span></a><span> شخص وأُصيب ثمانية بجروح، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي على بلدتي الأنصارية والقليلة، قضاء مدينتي صيدا وصور، في جنوبي لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة، وذلك بعد يوم من إعلانها، مقتل اثنين، وإصابة تسعة، بينهم ثلاثة أطفال، نتيجة قصف مماثل على بلدتي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/411287/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%81"><span>حاروف</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/411231/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%89%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%883-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%A7"><span>عبا</span></a><span>، قضاء النبطية، جنوبي البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11746"><span>زعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه قصف مستودعات أسلحة تابعة لتنظيم حزب الله في جنوب لبنان، بعد توجيه إنذارات مسبقة للسكان، كما </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11742"><span>ادعى</span></a><span> أن قصف الأنصارية، اليوم، استهدف عنصرًا في «حزب الله»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2018051355332554981"><span>إعلانه</span></a><span> تصفية مسؤول في قسم الهندسة بالتنظيم، بزعم عمله على إعادة تأهيل البنية التحتية العسكرية في جنوبي لبنان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت قوة الأمم المتحدة المؤقتة في لبنان «يونيفيل»، اليوم، إن الطلعات الجوية الإسرائيلية فوق الأراضي اللبنانية، تعد انتهاكًا للقرار الأممي 1701، محذرة من أن أي نشاط يعرض قوات حفظ السلام والمدنيين للخطر يثير قلقًا بالغًا. جاء ذلك  عقب إلقاء طائرات الاحتلال الإسرائيلي موادًا كيميائية في مناطق قريبة من «الخط الأزرق»، الفاصل بين لبنان وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «يونيفيل»، في </span><a href="https://t.me/UNIFIL_Lebanon/834"><span>بيان</span></a><span> أن الإجراءات المتعمدة والمخططة التي ينفذها الجيش الإسرائيلي حدت من قدرة قوات حفظ السلام على تنفيذ المهام الموكلة إليها، كما عرّضت صحة أفراد القوة الدولية والمدنيين للخطر، فضلًا عن إثارتها مخاوف بشأن آثار هذه المادة الكيميائية غير المعروفة، على الأراضي الزراعية المحلية، وعلى عودة المدنيين إلى منازلهم وأرزاقهم على المدى الطويل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/">حركة سفر محدودة في أول أيام عمل معبر رفح.. و«حماس» تعلن إنهاء إجراءات تسليم السلطة في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 18:35:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770051732096155</guid>
		</item>
		<item>
			<title>2000 جنيه زيادة في سعر طن السكر بعد السماح بتصديره</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30100</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجلت أسعار السكر زيادةً بنحو ألفي جنيه للطن، ليتراوح سعره للمستهلك النهائي ما بين 26 و28 ألف جنيه، ذلك عقب قرار السلطات بالسماح بتصدير الفائض للمرة الأولى منذ قرابة 3 سنوات، رغم وجود فائض في الإنتاج واستمرار موسم توريد قصب السكر محليًا، حسبما أكد تاجران لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/117235/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/?utm_term=Autofeed&amp;utm_campaign=ebx-egy&amp;utm_medium=Social&amp;utm_source=Facebook&amp;Echobox=1769933513&amp;fbclid=IwdGRjcAPth5ZjbGNrA-2HiGV4dG4DYWVtAjExAHNydGMGYXBwX2lkDDM1MDY4NTUzMTcyOAABHr9lz7x9HBJQ4A05rCTxERXfNojvUw00gpal4RcHbU09Z6skHBxp2StgJysC_aem_GE2gjKQn1NgMm4sf6uwxzw">سمحت</a> الحكومة خلال يناير/كانون الثاني الماضي بإعادة تصدير السكر، ما اعتبرته بلومبرج خطوة تهدف إلى امتصاص فائض محلي يناهز مليون طن، تسبب في تراجع الأسعار وتكبد المصنعين خسائر ملحوظة.</p>

<p dir="rtl">ويسري الحظر حتى مارس/آذار المقبل وفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8531ca69-4a33-462f-93ab-38294a32a404" href="https://almanassa.com/news/27706" title='بناء على طلب "التموين".. تمديد حظر تصدير السكر 6 أشهر جديدة'>لقرار </a>وزير الاستثمار والتجارة الخارجية حسن الخطيب، في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، والذي أكد استمرار حظر تصدير السكر لمدة ستة أشهر جديدة، تبدأ من أكتوبر.</p>

<p dir="rtl">ويحظر القرار الذي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2847833">يجدد</a> منذ 2023، تصدير جميع أنواع السكر، باستثناء الكميات الفائضة عن احتياجات السوق المحلية، التي تقدرها وزارة التموين، شرط موافقة وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وهو الاستثناء الذي سمح للحكومة اتخاذ قرار تصدير الفائض.</p>

<p dir="rtl">وقال رئيس إحدى شركات تعبئة السكر أحمد طبلاوي إن أسعار السكر ارتفعت بنحو 2000 جنيه للطن، ليرتفع من 23 إلى 25 ألف جنيهًا للمصانع فور السماح بتصدير السكر من جانب الحكومة، ما يرفع سعره للمستهلك النهائي إلى ما بين 26 و28 ألف جنيه.</p>

<p>وأوضح طبلاوي لـ <strong>المنصة</strong> أنه رغم وجود فائض ومخزون كبير لدى الشركات إلا أن توقيت السماح بالتصدير خاطئ في ظل اقتراب شهر رمضان الذي يشهد زيادة في معدلات استهلاك السكر.</p>

<p>واتفق معه عضو شعبة المواد الغذائية والبقالة بغرفة الجيزة التجارية سابقًا ورئيس إحدى شركات تعبئة السكر يحيى كاسب، مشيرًا إلى أن السوق شهد حالة من الارتباك في تسعير السكر بعد القرار وزيادة حجم الاستهلاك ما قد يؤدي إلى زيادة الأسعار.</p>

<p>و<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8197534">انطلق</a> موسم توريد قصب السكر نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي لمصانع السكر الحكومية إذ <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4764364/1/-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86--%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-630-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%86-%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7">تستهدف</a> وزارة التموين استلام نحو 6 ملايين طن لإنتاج سكر المحلي.</p>

<p>من جهته، قال مدير مبيعات بإحدى شركات السكر<strong> </strong>التابعة للحكومة<strong> </strong>إن الكميات المستهدف تصديرها قليلة، لافتًا إلى أن الشركة تستهدف تصدير نحو 35 ألف طن من إجمالي مخزون تمتلكه حاليًا يصل إلى نحو 200 ألف طن بنسبة 17.5% فقط من المخزون.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى محاولة شركات للتخلص من المخزون الراكد لديها مع وجود فائض في السوق المحلي يصل لنحو مليون طن واقتراب موسم إنتاج سكر البنجر بنهاية الشهر الجاري وشهر مارس المقبل.</p>

<p>وأكد أن التصدير يتم بموافقة وزير التموين وحسب المخزون الذي يختلف من شركة إلى أخرى وبناءً عليه يتم تحديد النسبة التي سيتم تخصيصها للتصدير.</p>

<p>و<a href="https://www.zillacapital.com/insights/egypts-sugar-market-faces-26-price-surge-amidst-consumption-production-gap-and-imports/">تستهلك</a> مصر سنويًا 3.2 مليون طن من السكر، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="أزمة السكر.. وعود الحكومة تذوب والمواطن يشربها سادة">تفاقمت</a> أسعاره لدى التجار منذ 2024 مع مصاعب استيراده لسد فجوة الإنتاج المحلي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 17:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770046340139895</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تذبذب قوي في أسعار الذهب عالميًا.. وتوقعات بعودة صعوده محليًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30106</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/319824209_651283133364372_6446014136981272724_n.jpg.webp?itok=95PEdHnk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/319824209_651283133364372_6446014136981272724_n.jpg.webp?itok=95PEdHnk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجلت أسعار الذهب العالمية تذبذبًا ملحوظًا خلال الأيام الماضية ما أثر على سعر المنتج بالسوق المحلية، حسبما أكد تاجرين لـ <strong>المنصة</strong>، متوقعين ارتفاع أسعاره محليًا بداية الأسبوع المقبل.</p>

<p dir="rtl">وارتفعت في 23 يناير/كانون الثاني فوق مستوى 5000 دولار، ثم انخفضت عن هذا المستوى  بدءًا من 30 يناير، واليوم تداول حول مستوى 4700 دولار.</p>

<p dir="rtl">وجاء <a href="https://economymiddleeast.com/news/gold-prices-tumble-9-percent-to-4453-silver-declines-over-14-percent-to-73-as-hawkish-fed-pivot-and-dollar-strength-weigh-on-markets/">تراجع</a> الذهب مدفوعًا بترشيح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لكيفين ورش كمحافظ لبنك الاحتياطي الفدرالي، والمعروف بميوله لسياسات التشديد النقدي، ما يزيد من جاذبية الدولار في مقابل الذهب.</p>

<p dir="rtl">ومحليًا سجل سعر بيع جرام ذهب عيار 21 اليوم 6575، منخفضًا 250جنيه عن مستواه في اليوم السابق.</p>

<p>وعزى المدير التنفيذ لمنصة آي صاغة سعيد إمبابي تراجع سعر الذهب محليًا إلى انخفاض السعر العالمي وميل بعض المستثمرين في المعدن الأصفر لجني الأرباح.</p>

<p>وأوضح إمبابي لـ <strong>المنصة</strong> أن الذهب ارتفع خلال 2025 بنحو 70%، لكن هذا الصعود كان مدفوعًا بالتوترات السياسية عالميًا، لكن حدة هذه التوترات تراجعت خلال العام الجاري.</p>

<p>من جانبه يرى السكرتير السابق لشعبة الذهب نادي نجيب، في حديث لـ <strong>المنصة</strong>، أن سوق الذهب المحلي يكاد يكون منفصل عن السوق العالمية في الوقت الراهن وتؤثر عليه عوامل محلية بالأساس، متوقعًا ارتفاع أسعار الذهب في مصر تدريجيًا بداية من الأسبوع المقبل، بعد انتهاء عمليات جني الأرباح، مؤكدًا "هذا وقت مناسب جدًا لشراء الذهب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 17:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770046340139894</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30010</link>
						<dc:creator>نوارة نجم</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/conspiracy.png.webp?itok=QwjEuTvS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/conspiracy.png.webp?itok=QwjEuTvS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> يثير <a href="https://www.facebook.com/share/1HkufeLzMG/?mibextid=wwXIfr">الجدل الدائر</a> حول "رأي الجيل الأصغر في ثورة يناير" سؤالًا أوسع وأعمق من مجرد اختلاف أجيال: متى يصبح من المشروع الحكم على ثورة؟ وهل تُقاس الثورات بنتائجها المباشرة أم بما تطرحه من قيم تعيد تشكيل وعي المجتمع على المدى الطويل؟</p>

<p>استغرابي الأول لم يكن من الشباب، بل من فكرة التوقيت نفسها. 15 عامًا في عمر الشعوب لا تكاد تُذكر؛ هي، في منطق التاريخ، أقرب إلى ومضة. الثورات، لا سيما الشعبية السلمية، نادرًا ما تُثمر نتائجها فورًا. التاريخ يكاد يكون منتظمًا في هذا: ثورة، ثم قمع، أو فوضى، وأحيانًا احتلال، ثم، بعد زمن، انتصار للقيم التي طرحتها الثورة.</p>

<p>الثورة الفرنسية لم تنتصر قيمها في لحظة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/7/14/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1789-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%B9">اقتحام الباستيل</a> عام 1789، إنما احتاجت عقودًا من الدماء والردة والإمبراطوريات قبل أن تستقر مبادئ المواطنة والمساواة وسيادة القانون نسبيًا في فرنسا وأوروبا خلال النصف الثاني من القرن التاسع عشر.</p>

<blockquote>
<p>الثورات لا تُقاس بالنتائج السريعة بل بالمفاهيم التي تُدخلها إلى المجال العام</p>
</blockquote>

<p>والثورة العرابية هُزمت عسكريًا عام 1882، وتعرض عرابي نفسه للتشويه لعقود، قبل أن تُعاد قراءة تجربته في ضوء نشوء مفهوم الدولة الوطنية والجيش الوطني والبرلمان لاحقًا.</p>

<p>وثورة 1919 لم تُثمر الاستقلال فورًا، وأعقبتها عقوبات جماعية وقمع، قبل أن تُرسخ فكرة الأمة المصرية الحديثة وحقها في الاستقلال.</p>

<p>الثورات لا تُقاس بالنتائج السريعة، بل بالمفاهيم التي تُدخلها إلى المجال العام؛ الحرية، الكرامة، العدالة، الوطنية. هذه القيم لا تحكم فورًا، إنما تترسب، وتعيد تشكيل الوعي، ثم تشق طريقها ببطء وعناد داخل المجتمع.</p>

<p>من هذه الزاوية، فإن مفارقة عدم وصول ثوار يناير إلى الحكم ليس دليل فشل بالضرورة، وقد يكون، تاريخيًا، ضمانةً لبقاء القيم حيّةً. الإخفاقات الكبرى في التاريخ حدثت غالبًا حين اصطدمت المثاليات الثورية مباشرةً بضرورات الحكم، فاضطُر أصحابها إلى مواءمات أفرغت القيم من مضمونها.</p>

<h2>من يُحاكم من؟</h2>

<p>السياق الحالي غير عادل بالمرة لإجراء أي محاكمة تاريخية. ما تلا يناير مباشرةً كان عامًا كثيفًا من الأحداث، ثم قمعًا خانقًا، وهو، بالمناسبة، كان أحد "السيناريوهات المتوقعة تاريخيًا"، وأقل تكلفة من حرب أهلية أو احتلال.</p>

<p>لكن في ظل هذا القمع، لم تتح لثوار يناير فرصةٌ حقيقيةٌ لرواية حكايتهم كاملة. لا وقت، ولا أمان، ولا اتساع نفسي يسمح بسرد أمين، هادئ، متوازن، يقول: هنا أصبنا، وهنا أخطأنا. البيئة الاستقطابية الراهنة لا تسمح بالمراجعة؛ أي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ad5163ce-0508-4962-b560-339139b3de39" href="https://almanassa.com/stories/21900" title="نصيبي من الخطأ| هل يشفع النُبل للمخطئين؟">اعتراف بالخطأ </a>يُجتزأ من سياقه ويُستخدم أداة إدانة، وأي نقد للذات يُحوَّل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e56d94d-bf7c-4da3-bfa9-062e65042571" href="https://almanassa.com/stories/15898" title="لم ننجح هذه المرة| ربما لم ينجح أحد.. لكن لن ينسى أحد">شهادة من أهلها</a>.</p>

<blockquote>
<p>ما يُقدَّم أحيانًا باعتباره "صوت الشباب" هو في الواقع صوت قطاع محدود</p>
</blockquote>

<p>في مثل هذه الأجواء، لا يمكن إنتاج سرد تاريخي ناضج. السرد نفسه مُؤجَّلٌ قسرًا. والسؤال المنطقي هنا: إذا كان جيل الثورة لم يحكِ بعد، ولم يُتح له أن يحكي، فعلى أي مادة معرفية يحكم الجيل الأصغر؟ وكيف يُطلب منه أن "يعرف"، بينما المعرفة نفسها محجوبة؟</p>

<h2>من يمثّل الجيل</h2>

<p>يُضاف إلى ذلك إشكال التمثيل. كثيرٌ من الأصوات التي تُقدَّم باعتبارها "جيلًا جديدًا" هي في الحقيقة من أبناء أسر مُسيَّسة، ورثت، بحسن نية، إحباطات وتجارب وآلامًا لم تصنعها. هذا لا يجعلهم أقل ذكاءً أو حساسيةً، لكنه يطرح سؤالًا مشروعًا: هل هؤلاء يمثلون جيلًا كاملًا، أم شريحة اجتماعية بعينها؟</p>

<p>ما يُقدَّم أحيانًا باعتباره "صوت الشباب" هو في الواقع صوت قطاع محدود، له شروط نشأة خاصة، لا يجوز تعميمها.</p>

<p>ثم إن تحميل الأبناء عبء هزائم الآباء ليس فضيلةً أخلاقيةً ولا تربيةً سياسيةً سليمةً. الطفل ليس مشروع مثقف مبكر، ولا "معجزة رأي عام". من حقه أن يكون طفلًا، ومراهقًا، ثم شابًا يكتسب خبرته الخاصة، لا أن يرث خيبات لم يكن طرفًا فيها.</p>

<p>في لحظات القمع، تُعاد كتابة التاريخ. نرى سرديات مختلقة، وكتب "أسرار"، وروايات صحفية تُحمِّل الثورة ما لم تفعله، وتُسقط عليها إخفاقات لم تكن من صنعها.</p>

<p>لكن التاريخ، بعكس ما يُظَن، ليس ساذجًا. هو أبطأ، نعم، لكنه أذكى. الذين هللوا للاحتلال عام 1882، والذين هاجموا سعد زغلول بعد 1919، انتهى بهم المطاف في الهامش، بينما بقيت القيم التي دافع عنها من هوجموا.</p>

<p>أخيرًا، ثمة ملحوظة ليست لغويةً فقط، بل سياسية. مصطلح Gen Z ليس بريئًا ولا محايدًا؛ هو توصيف رأسمالي أمريكي الأصل، هدفه تقسيم السوق لا فهم التاريخ. في سياق ثورة شعبية، استخدام هذه المصطلحات يبدو نشازًا. لدينا تسمياتنا البسيطة: مواليد التسعينيات، مواليد الألفية. لماذا نُقحم لغة السوق الإمبريالية في تحليل حدث تحرري؟</p>

<h2>بدل المحاكمة: ما الدور الحقيقي؟</h2>

<p>هذا لا يعني مصادرة رأي الأجيال الأصغر، ولا دفعهم إلى معارك خطرة. على العكس تمامًا الدور التاريخي للأجيال التي تعقب الثورات مباشرة غالبًا هو الصبر. الصبر ليس سلبية، بل انتظار اللحظة التي يصبح فيها المعنى أوضح، والتكلفة أقل عبثية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما محاكمة جيل قام بثورة ولم يحكم، في لحظة قمع، ومن دون سرد مكتمل، فهي معركة آمنة بالفعل، لكنها بلا جدوى.</p>

<p>الثورات لا تُدان لأنها لم تنتصر سريعًا، ولا تُبرَّأ لأنها نقيّة. هي تُفهم في زمنها الطويل. وثورة يناير، مهما قيل عنها الآن، لم تخرج عن المسار الذي يعرفه التاريخ جيدًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-62272a73b0941685e62ee3aef987e4e14411e4b561d49fc48e493a982d45b0dc">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 17:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770046340139893</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
