<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 17:30:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 18 Feb 2026 15:30:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"المجتمعات العمرانية" ترهن تخصيص الأراضي بـ"الاستعلام الجنائي".. ومطوِّر: تطفيش للمستثمرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30414</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تبدأ هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، اعتبارًا من أول مارس/آذار المقبل تفعيل إجراءات "الاستعلام الجنائي" عن كافة الشركات والمؤسسات والمستثمرين الراغبين في الحصول على أراضٍ أو التعاقد مع الهيئة، وهو الاتجاه الذي اعتبره عضو بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات إجراءً معطلًا سيؤدي إلى "تطفيش المستثمرين".</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://assign.newcities.gov.eg/notice/44">تنويه</a> عممته الهيئة عبر موقعها الإلكتروني، خلال الساعات الماضية، يأتي هذا الإجراء تفعيلًا لقرار مجلس إدارة الهيئة رقم 211 الصادر في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي والمتضمن إقرار نظام الاستعلام الجنائي عن الشركات.</p>

<p dir="rtl">وأكدت الهيئة أنه لن يُسمح لأي شركة أو شخص اعتباري بالتقدم للفرص الاستثمارية أو آليات تخصيص الأراضي المختلفة دون تقديم شهادة رسمية بنتيجة "الاستعلام الجنائي" صادرة عن وزارة الداخلية.</p>

<p dir="rtl">وألزمت الهيئة المستثمرين بالتسجيل المسبق لدى "قطاع المشروعات والتنمية" بوزارة الداخلية عبر <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">الموقع</a> الإلكتروني المخصص لهذا الغرض الغرض، لاستكمال إجراءات الفحص.</p>

<p dir="rtl">وعزت الهيئة قرارها إلى الرغبة في "ترسيخ مبادئ الشفافية والحوكمة" وحماية حقوق المتعاملين في السوق العقاري، عبر التأكد من "حسن سمعة" وجدية الشركات المتقدمة. </p>

<h2 dir="rtl">آثار سلبية</h2>

<p dir="rtl">لكن عضو غرفة التطوير العقاري، الذي طلب عدم نشر اسمه، يرى أن القرار "يأتي في اتجاه معاكس لكل ما أعلنته الحكومة في فترات سابقة بشأن تقديم تسهيلات للمستثمرين ودعم زيادة استثمارات القطاع الخاص".</p>

<p dir="rtl">واعتبر المصدر أن مثل هذه القرارات "تزيد مخاوف وأعباء المستثمرين المتعاملين مع هيئة المجتمعات العمرانية"، مرجحًا أن ينتج عن القرار تأثيرات سلبية تتمثل في تراجع استثمارات القطاع خلال الفترة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وبدلًا من الجانب الذي يراه معطلًا في القرار فيما يخص إلزام المستثمرين بالتسجيل على الموقع التابع لوزارة الداخلية، اقترح المصدر إمكانية تنفيذ الاستعلام الأمني من خلال تواصل الهيئة بنفسها مع الجهات المعنية للاستعلام عن وضع أي شركة تتقدم للحصول على أراضي، وبموجب هذا الاستعلام تتخذ الهيئة سواء بالموافقة أو رفض التعامل مع تلك المؤسسة وتوضيح أسباب الرفض للمستثمر دون فرض أعباء واجراءات جديدة عليه.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر أن مجلس إدارة غرفة التطوير العقاري سيناقش القرار خلال ساعات على أن يخرج بمطالب وتوصيات واضحة للحكومة توضح الأثر السلبي له على استثمارات القطاع وضرورة تفعيل إجراءات دعم وتذليل العقبات أمام المستثمرين.</p>

<h2 dir="rtl">الهدف حماية المواطنين</h2>

<p dir="rtl">وفي المقابل، دافع مصدر مطلع على ملف تخصيص الأراضي بهيئة المجتمعات العمرانية، عن القرار بوصفه يستهدف حماية حقوق المواطنين بالتأكد من موقف الشركات والمستثمرين العازمين على تنفيذ مشروعات، لاسيما الشركات التي تسوّق وحدات عقارية بنظام "الأوف بلان" المعمول به في السوق حاليًا.</p>

<p dir="rtl">و"الأوف بلان" هو نظام  تقوم فيه الشركة بطرح المشروع وإتمام اتفاقات بيع الوحدات السكنية قبل بنائها، على أن يتم استخدام أقساط المتعاقدين من أجل تمويل عمليات البناء والتشطيب.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر المسؤول بالهيئة، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن الاستعلام الجنائي سيمتد تطبيقه أيضًا إلى المقاولين المتعاملين مع الهيئة في ظل توجهها لتنفيذ مشروعات عقارية سيتم إسناد مهام تنفيذها لهم، وبالتالي سيصبح أي مقاول متعامل مع الهيئة ملزم بالخضوع لنفس الشرط.</p>

<p dir="rtl">وقال إن الاستعلام الجنائي "سيحكم السيطرة على محاولات الشركات المتعثرة التوسع في شراء أراضٍ جديدة دون الالتزام بتنفيذ المشروعات القديمة، كما سيوفر كافة البيانات عن الشركات والمؤسسات ومرجعيتها وآليات نموها في السوق المحلية قبل شراء الأراضي والتعاون مع الهيئة".</p>

<p>وتتيح <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">شروط وأحكام</a> الاستعلام الجنائي المعلنة من هيئة المجتمعات العمرانية، لوزارة الداخلية رفض طلب الاستعلام المقدم دون إبداء أي أسباب، كما تشير إلى القيم المالية التي يتم سدادها مقابل عملية الاستعلام، غير مستردة.</p>

<p>ويتطلب تنفيذ طلب الاستعلام تقديم مستندات تشمل مستخرج أصل السجل التجاري حديث، وآخر محضر اجتماع للشركة لإثبات الأعضاء الحاليين المدرجين بالسجل التجاري، وصور من البطاقة الضريبية المميكنة والبطاقات الشخصية لكل شخص مدرج بالسجل التجاري، وحضور مالك الشركة أو من ينوب عنه.</p>

<p>كما تجيز الشروط إنهاء الحساب الخاص بالمستثمر أو تعليق خدمة الاستعلام المقدمة له في أي وقت ودون إبداء أسباب، حال قيامه بأي سلوك تعتبره الهيئة وفقًا لتقديرها الخاص غير مقبول، أو حال قيامه بأي انتهاك يخص المواقع الخاصة بالمنظومة.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318459</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HBcH3JcW8AAUYTw-150x150.jpeg" alt="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" title="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، في حين اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من المناطق الواقعة خلف «الخط الأصفر»، داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذر مسؤولان صحيان في غزة من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، نتيجة أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية، ونقص الوقود اللازم لتشغيل مولدات الطاقة الكهربائية الخاصة بالمستشفيات، فيما أفاد أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة بمنع السلطات الإسرائيلية دخولهم القطاع لتقديم المساعدة الطبية، وذلك بعد تصريحات أدلوا بها بشأن الأوضاع الإنسانية عقب عملهم السابق داخل القطاع خلال العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، لتلقي العلاج خارج القطاع، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، بينما كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 فلسطينيًا من العالقين في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، فيما تركزت عمليات الاعتقال في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي القدس المحتلة والخليل، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني في خان يونس.. وكاتس: لا انسحاب من «الخط الأصفر» قبل نزع سلاح «حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق سيطرة الاحتلال الإسرائيلي داخل القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402743/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، ما رفع حصيلة ضحايا الانتهاكات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار إلى 604 قتلى، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7297"><span>بيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مناطق شرقي خان يونس قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، اليوم، فضلًا عن قصف مماثل في شرق مدينة رفح المجاورة، ومخيم البريج في وسط القطاع، حسبما ذكرت «صفا»، التي أشارت إلى غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال في شرق مدينة غزة، شمالًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من مناطق سيطرة الاحتلال داخل القطاع، بمقتضى بنود المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، و</span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-will-not-withdraw-one-millimeter-from-gaza-defense-minister-says/3832514"><span>قال</span></a><span> خلال مؤتمر نظمته صحيفة «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية إن «إسرائيل لن تتحرك من ’الخط الأصفر‘ بمليمتر واحد، حتى يتم نزع سلاح حماس (..) حتى النفق الأخير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي وسع نطاق سيطرته داخل القطاع، عبر تحريك «الخط الأصفر»، والتوغل في مناطق يفترض أن تكون تحت سيطرة «حماس» وفق بنود المرحلة الأولى من خطة ترامب، حسبما سبق أن </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2026-01-15/ty-article-magazine/.premium/three-months-into-gaza-cease-fire-israel-expands-control-and-razes-neighborhoods/0000019b-bd1f-d810-a99f-ffff26610000"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية، التي لفتت إلى أن رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، يعتبر «الخط الأصفر» بمثابة «الحدود الجديدة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع لتقديم المساعدة </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/436300/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>حذر</span></a><span> مدير جمعية الإغاثة الطبية في غزة، محمد أبو عفش، اليوم، من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، مؤكدًا أن أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية في القطاع المحاصر تجاوزت مرحلة «النقص» إلى «النفاد الكلي»، لافتًا إلى أن كميات المساعدات الطبية التي تصل القطاع لا تتجاوز شاحنات محدودة كل عدة أسابيع ولا تلبي الحد الأدنى من الاحتياجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف أبو عفش عن أزمة تقنية ومرفقية حادة تضرب المستشفيات، مشيرًا إلى أن المولدات الكهربائية بالمستشفيات تعاني من أعطال كبيرة نتيجة غياب قطع الغيار والزيوت اللازمة للصيانة، فضلًا عن اكتظاظ الأقسام بالمرضى والمصابين، لا سيما في غرف العناية المركزة، والذين تهدد انقطاعات التيار الكهربائي حيواتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://safa.ps/post/402694/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير مستشفى شهداء الأقصى  في غربي مدينة دير البلح، وسط القطاع، رائد حسين، أمس، إن تفاقم أزمة انقطاع التيار الكهربائي داخل المستشفى تعيق بشكل خطير تقديم الرعاية الصحية للمرضى. وأوضح أن الحرب على القطاع خلّفت أزمات مركبة، أثّرت بشكل مباشر على قدرة المستشفى التشغيلية، مشيرًا إلى انقطاع الكهرباء عن المستشفى منذ ثلاثة أيام بعد توقف المولد الرئيسي عن العمل بسبب نفاد الزيوت وقطع الغيار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد حسين أن الإمدادات الكهربائية غير المنتظمة تُهدد سلامة الأجهزة الطبية واستمرارية عملها، لا سيما في أقسام الأشعة والمختبرات والعناية المركزة وحضانات الأطفال، مشددًا على أن الأزمة تتطلب حلولًا جذرية تضمن توفيرًا مستمرًا وآمنًا للتيار الكهربائي، وليس مجرد حلول إسعافية مؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل الحصار الضغط على المنظومة الطبية المتهالكة، ولا سيما بعد تدمير عدد كبير من مستشفيات القطاع وإخراجها من الخدمة، فضلًا عن استهداف الكوادر الطبية بالقتل والاعتقال، قال أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة إن السلطات الإسرائيلية منعتهم من دخول غزة تعسفيًا، بعدما أدلوا بتصريحات وشهادات حول ما شاهدوه خلال عملهم الإنساني في القطاع، وفق ما ذكر </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/17/medics-uk-us-denied-entry-gaza-after-speaking-out-israel"><span>تقرير</span></a><span> نشرته، أمس، صحيفة «الجارديان» البريطانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7062"><span>أعلنت</span></a><span> في أول أيام وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، خروج مستشفيات القطاع الرئيسية عن الخدمة نتيجة العدوان الإسرائيلي، الذي قتل كذلك 1701 كادر طبي، بينهم 320 طبيبًا، فيما تعمل الكوادر الطبية المتبقية في ظروف كارثية ومستنزِفة، بعد عامين من العمل وسط الإبادة والنزوح المتكرر، في خسارة كبيرة تستدعي وقت كبير لتعويضها عبر إدخال عاجل للوفود الطبية وتسريع وتيرة سفر المرضى والجرحى للعلاج بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>خروج 56 مريضًا ومرافقًا من غزة عبر معبر رفح.. و«أوتشا» يطالب بزيادة عمليات الإجلاء الطبي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا من غزة لتلقي العلاج خارج القطاع، عبر معبر رفح، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152185"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، حسبما قالت قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 من العالقين في مصر، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/355929"><span>نشرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعادة افتتاح المعبر مطلع الشهر الجاري، غادر القطاع نحو 260 مريضًا لتلقي العلاج بالخارج، من بين 18 ألفًا و500 مريض ومصاب بحاجة للإجلاء الطبي، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/18/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، الذي طالب بتوسيع نطاق عمليات الإجلاء، التي رغم أنها مستمرة يوميًا، إلا أن أعداد المسافرين محدودة بسبب القيود على حركة السفر عبر المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت حركة حماس </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223702"><span>قالت</span></a><span> إن الاحتلال الإسرائيلي يرتكب خرقًا لآليات تشغيل معبر رفح المنصوص عليها في اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك نتيجة عدم التزامه بالأعداد اليومية المقررة للمغادرين أو العائدين، ما يعرّض حيوات آلاف المرضى والمصابين الحاصلين على تحويلات طبية للعلاج في الخارج، للخطر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفذّت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402744/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة «صفا»، موضحة أن عمليات الاعتقال تركزت في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-142485"><span>القدس</span></a><span> المحتلة و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-142482"><span>الخليل</span></a><span>، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/17/993159/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/">تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318456</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الوراق</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/snapshot-00012c-150x150.jpg" alt="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" title="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تظاهر المئات من أهالي جزيرة الوراق مساء أمس، أمام منطقة تمركز الشرطة بالجزيرة، احتجاجًا على اعتقال أحد أهالي الجزيرة قبلها بساعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحاولت قوة الشرطة بالتمركز من جانبها، إقناع الأهالي بأن قوة الشرطة نفسها لا علاقة لها باعتقاله وأن الأمر يعود إلى «تعليمات عليا»، بحسب تعبير مصدر من أعضاء مجلس عائلات جزيرة الوراق، والذي يضم مندوبين عن عائلة الجزيرة وتأسس ضمن محاولات أهالي الجزيرة لتنظيم أنفسهم ومواجهة محاولات طردهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="432" height="768" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-391760-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>[</span><span>فيديو</span><span> من مظاهرة الأمس – المصدر: أحد أهالي جزيرة الوراق]</span></h5>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لنفس المصدر، ومصدر آخر من مجلس العائلات، يرتبط القبض على الشاب، واسمه سيد عبد النبي القرموطي وشهرته «شيكو»، بمشاركته النشطة في مظاهرة لأهالي الجزيرة يوم الجمعة الماضي، والتي نظمت احتجاجًا على «استمرار حصار الجزيرة على مستوى منع دخول مواد البناء»، بحسب المصدر الأول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل، قال المصدر الثاني إن استمرار اعتقال القرموطي سيعني أن الجزيرة ستشتعل بمسيرات حاشدة الجمعة المقبلة بعدما كان من غير المؤكد تنظيم مسيرة جديدة، بعكس مسيرة الجمعة الماضي، التي تجنبت الاقتراب من مكان تمركز الشرطة تجنبًا لأي احتكاكات مع الشرطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه رجح لـ«مدى مصر» أن تكون الشرطة اعتقلت القرموطي تحديدًا بعدما أعادت صفحة «GENZ» المعارضة للنظام السياسي مشاركة </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1AbPVar8o6/"><span>مقطع مصور</span></a><span> لسيد يعرض فيه رأيه حول حصار جزيرة الوراق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على القرموطي فيما كان في طريقة لعيادة في حي وراق الحضر المجاور للجزيرة، مع ابنيه الذي يبلغ عمر أحدهما خمس سنوات والآخر ست سنوات، للكشف عليهما، وهو ما تبعه اقتياده مع طفليه لقسم شرطة وراق الحضر، حسبما أكد المصدران. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجهول تواصل مع والد القرموطي، وأخبره باعتقاله بناءً على طلب من  القرموطي نفسه بعدما أغلق هاتفه الشخصي، بحسب المصدر الثاني، قبل أن يحاول عدد من الأهالي لاحقًا لقاء القرموطي في قسم الوراق فيما أنكرت الشرطة بالقسم وجوده بالبداية قبل أن تقر بوجوده، وتسمح بخروج الطفلين مع اثنين من الأهالي، مع وعود بالإفراج عن القرموطي لاحقًا، وهو ما لم يحدث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشير المصدر الأول إلى ارتباط تصاعد الغضب في الجزيرة والذي أدى إلى مظاهرة الجمعة الماضي بإحكام الحصار الكامل على دخول مواد البناء للجزيرة من المنافذ الجانبية التي كانت تسمح بمرور مواد البناء للجزيرة بشكل جزئي من قبيل قوارب الصيد التي كان يمكنها تمرير بعض الكميات بعيدًا عن المعديات التي تحكم الشرطة سيطرتها عليها، مضيفًا أنه «في السابق، قبل ثلاثة أشهر تقريبًا كان الوضع أشبه بتخفيف الغضب عبر التسامح مع مرور بعض الكميات من مواد البناء، وهو ما لم يعد ممكنًا نهائيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف المصدر أن «البقاء في الجزيرة والحياة فيها هو أمر غير ممكن بدون تجديد المنازل لأن الجزيرة تضم عددًا كبيرًا للغاية من المنازل القديمة.. على سبيل المثال، البيت الذي أقيم به وهو منزل متوارث عن عائلتي يعود إلى العام 1902».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الدولة مرور مواد البناء للجزيرة في محاولة منع البناء الجديد بعد عام 2017، لتجنب رفع قيمة التعويضات عن المنازل في الجزيرة التي قد يحصل عليها أصحابها في حال إخلائها لإعادة تخطيطها وتنفيذ مشروعات للإسكان الفاخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسعى الدولة، بناءً على توجيه من الرئيس عبد الفتاح السيسي في خطاب له، منذ العام 2017  لإتمام مشروع إعادة تخطيط الجزيرة لتنفيذ مشروع سكني فاخر، عبر شراء المنازل من الأهالي مقابل تعويضات، وهو ما تمكنت منه جزئيًا عبر شراء أراضي زراعية، لكن بيع المنازل بقى بطيئًا في ظل رفض نسبة كبيرة من الأهالي مغادرة الجزيرة. وفي سياق الضغط على الأهالي، أحكمت  الدولة «حصارها» على الجزيرة، عبر منع مرور مواد البناء وعبر وقف الخدمات الصحية وهدم مركز الشباب ومكتب البريد، بالاضافة الى محاولات مضنية لرفع قياسات المنازل جبرًا، في ظل مقاومة من الأهالي وصلت لحد الصدامات العنيفة في 2023.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/">أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:56:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قرار القضاء البريطاني.. عضو في Palestine Action لـ المنصة: مقاومتنا للصهيونية مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30410</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن قرار المحكمة البريطانية العليا، الأسبوع الماضي، بإلغاء تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية لن يكون مجرد حكم قانوني عابر، بل لحظة فارقة في <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2026/feb/13/uk-ban-palestine-action-unlawful-high-court-judges-rule">جدل بريطاني</a> محتدم<strong> </strong>حول حدود الاحتجاج السياسي، وتعريف "الإرهاب"، ومساحة التضامن مع القضية الفلسطينية داخل أوروبا، حتى مع استمرار سريان مفعول الحظر في انتظار جلسة استماع أخرى، وهو ما عده عضو بالمنظمة لـ <strong>المنصة</strong> انتصارًا وتأكيدًا على عدالة القضية. <strong> </strong>المنظمة، التي تأسست عام 2020 كحملة تستهدف الشركات المرتبطة بالصناعات العسكرية الإسرائيلية، وخصوصًا فروع شركة Elbit Systems للصناعات الدفاعية التي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/21/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">أبرمت</a> صفقات أسلحة لصالح جيش الاحتلال الإسرائيلي في المملكة المتحدة، وجدت نفسها العام الماضي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">مدرجة</a> ضمن قائمة التنظيمات المحظورة بموجب قانون الإرهاب لعام 2000، فضلًا عن الاعتقالات التي طالت المنتمين إليها والمتضامنين معها.</p>

<p>قرار الحظر <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/2/13/uk-decision-to-ban-palestine-action-as-terror-group-unlawful-court-says">جعل</a> الانتماء إليها أو حتى التعبير عن دعمها جريمة قد تصل عقوبتها إلى السجن لسنوات طويلة، إذ وضع Palestine Action في الفئة نفسها مع تنظيمي القاعدة وداعش ومع حركة حماس. </p>

<p>لكن المحكمة البريطانية العليا، في حكم صدر الجمعة الماضي، <a href="https://apnews.com/article/britain-palestine-action-high-court-2fbb7f5e2e090881193b9328323d2ec4">رأت</a> أن قرار الحظر لا يستوفي المعايير القانونية لتعريف الإرهاب، ويثير إشكاليات تتعلق بحرية التعبير والتجمع، ما دفع وزيرة الداخلية البريطانية شبانة محمود للإعراب عن خيبة أملها، مؤكدة أنها "تعتزم الطعن على هذا الحكم أمام محكمة الاستئناف"، وفق أسوشيتد برس.</p>

<p>واعتبر أحد أعضاء المنظمة، تحدث لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، القرار الأخير انتصارًا، وقال إنه "خبر مذهل للمنظمة، ولسجنائنا السياسيين، لكن الأهم من ذلك لفلسطين. Palestine Action تمثل التعبير الأقصى عن مقاومة الصهيونية في العالم الغربي، وهذا الانتصار دليل على عدالة القضية التي نقاتل من أجلها".</p>

<p>ربط عضو المنظمة بين الحكم القضائي ومصير مجموعة من زملائه في القضية المعروفة إعلاميًا باسم Filton 24، والذين <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/11/17/palestine-action-trial-begins-in-london-what-we-know">وُجهت</a> إليهم اتهامات بعد <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحام</a> قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وإلحاق أضرار بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>وقال "بعدم صدور أي إدانات بحق أول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e3d666-baf3-4837-8ba8-7385a48dc754" href="https://almanassa.com/news/30158" title='"تسببوا في خسارتها مليون استرليني".. براءة 6 نشطاء بـ"فلسطين أكشن" من "السطو" على شركة سلاح إسرائيلية'>ستة</a> من مجموعة Filton 24، كانوا على وشك المحاكمة قبل أسبوعين فقط، وبعد قرار المحكمة العليا، نحن نشعر بفرح كبير، لكننا لسنا في حالة تراخٍ".</p>

<p>وفق حديثه، لا ترى المنظمة في القرار نهاية للمعركة، بل محطة ضمن مسار أطول "نعم، نحتفل الآن، لكن لا يزال هناك الكثير من العمل. علينا أولًا أن نُثبت لهيئة الادعاء الملكية أن إعادة محاكمة Filton 6 لا تصب في المصلحة العامة، لأن هذا هو الأساس الذي يجب أن يستندوا إليه إذا أرادوا المضي قدمًا"، على حد قوله.</p>

<p>وأكد أن الأولوية الاستراتيجية للمنظمة هي إغلاق شركة Elbit Systems في المملكة المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.aajeg.com/politics/6-%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9">بدأت</a> محاكمة النشطاء في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وقال الدفاع إنهم كانوا "في وضع لا يحسدون عليه"، ولم يتوقعوا دخول حراس الأمن إلى المصنع.</p>

<p>وقتها، تداولت هيئة المحلفين لمدة 36 ساعة و34 دقيقة القضية، ولم تتوصل إلى أحكام بشأن تهم الإضرار الجنائي ضد أي من المتهمين الستة؛ رُغم اعتراف خمسة من النشطاء للمحلفين بدخول المصنع دون إذن وإتلاف معدات الشركة، بما في ذلك أجهزة كمبيوتر وطائرات مسيرة، غير أنهم أكدوا وجود "مبرر قانوني" لما قاموا به. </p>

<p>منذ حظر المنظمة العام الماضي، <a href="https://news.sky.com/story/police-make-arrests-at-protest-in-support-of-proscribed-group-palestine-action-13409027">شهدت</a> بريطانيا موجات اعتقال واسعة للمشاركين في احتجاجات تضامنية، وفرضت الشرطة قيودًا مشددة على التظاهر، خاصة أمام المؤسسات الحكومية والمقار الصناعية.</p>

<p>بعض المعتقلين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c903e579-41e1-4dd0-a7fe-a4b647ba3d51" href="https://almanassa.com/news/29047" title="8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا">خاضوا</a> إضرابات طويلة عن الطعام داخل السجون بين نوفمبر/تشرين الثاني ويناير/كانون الثاني الماضيين، ما يعتبر الإضراب <a href="https://refugeesps.net/post/32917/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A">الأطول</a> من نوعه <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/10/984907">داخل</a> السجون البريطانية منذ ثمانينيات القرن الماضي.</p>

<p>وهو ما اعتبره العضو في المنظمة "تضييقًا متصاعدًا" على الحريات المدنية، وقال إن "السلطات شددت قبضتها بشكل هائل في ضوء قرار الحظر، خاصة خلال إضراب بعض معتقلي Filton 24 عن الطعام، ما شهدناه كان حملات قمع شرطية عنيفة واعتقالات جماعية وفرض شروط احتجاج قمعية".</p>

<p>وأضاف أن "قرار الحظر نفسه دليل على أن هذا السلوك الحكومي غير قانوني. ونأمل أن يظل نظامنا القضائي كابحًا لهذا التوسع المتزايد في تقييد حرية التعبير وحق الاحتجاج، لكن علينا أن نظل يقظين ونواصل الضغط، فهذه هي الطريقة الوحيدة لحماية هذه الحقوق".</p>

<p>وبشأن الاتهامات الإعلامية المتكررة حول مصادر تمويل المنظمة أو ارتباطاتها الخارجية، نفى عضو المنظمة ذلك بشكل قاطع، وقال "وسائل الإعلام تواصل ترويج مزاعم غير صحيحة حول علاقات وتمويل Palestine Action من جهات خارجية. من المهم التأكيد أن المنظمة كانت ولا تزال تسعى إلى إغلاق أكبر مُصنّع أسلحة إسرائيلي في المملكة المتحدة، فضلًا عن النضال من أجل التحرير الكامل لفلسطين".</p>

<p>وتتهم المنظمة الداعمة لفلسطين الحكومة البريطانية بالتواطؤ على جرائم الحرب التي نفذتها إسرائيل في قطاع غزة.</p>

<p>وعقب قرار حظر Palestine Action، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن قلقهم البالغ من تداعيات القرار، محذرين من تأثيره على حرية التعبير والنشاط الرقمي المشروع في البلاد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطفال يناير.. رجال ونساء في عالم برزخي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حسنًا فعلت <strong>المنصة</strong> بتقديمها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" href="https://almanassa.com/topic-files/29835" title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك">ملفًا</a> أسمته "يناير وGen Z:  تكلم حتى أراك"، وهو مجموعة من المقالات والمقاربات عن معنى ونتائج ودروس ثورة يناير بالنسبة لمن عاشوها أطفالًا كأطياف ومشاهد، وباتوا الآن أكثر من عشرين شابًا وشابة بانحيازاتٍ ديمقراطيةٍ وتقدميةٍ، وهذا هو التوصيف المنضبط في ظني عوضًا عن مسميات مثل "جيل زد" و"جيل صفر - واحد".</p>

<p>عنوان الملف نفسه يفضح واقعنا الحالي: أكثر من عشرين كاتبًا غير مرئيين، أبناءُ زمنٍ لا يُفصح الناس فيه بسهولةٍ عمّا يجول في خواطرهم، فيصبح التعبيرُ أقربَ إلى استغاثةٍ من تحت الأنقاض منه إلى جدلٍ جادٍّ ومنضبط.</p>

<p>حين شاركتُ الملف مع أحد الأصدقاء، عبَّر عن ضجره وعدم ارتياحه تجاه عدد من المقالات المكتوبة من زاوية محددة، واستخدم لفظ "agency" في إشارة إلى افتقار كُتَّابِ المقالاتِ قدرةَ الحلم التي تُمكِّنهم من الإيمان بقدرتهم على الفاعلية والتأثير وامتلاك القرار، وبالتالي الخيال الساعى إلى خوض تجربةٍ جديدةٍ بشروط صراعات اللحظة الراهنة، وإذا تم لهم هذا عندها سيكون لهم اسمٌ آخر حقيقيًا؛ ليس "جيل زد"، ولا "أطفال يناير" بالطبع.</p>

<p>وكان ردي عليه أن الفكرة الصحيحة منهجيًا لا يمكن أن تتحول إلى أداة للقفز المتملص فوق واقعٍ يئن تحت ثقله هؤلاء الشباب والشابات في مقتبل العمر؛ فهذا مدخلٌ لا يبني جسرًا ولن يرسو في مرفأ. الناس عالقون في يناير ليس للاستعراض الرومانسي، ولكن لشروطٍ ماديةٍ أنتجتها هزيمة ثورة يناير، ترتَّب عليها نزوعٌ نظاميٌّ لاجتثاث كل شرط سياسي واقتصادي واجتماعي من شأنه إعادة فتح بابٍ لإنتاج الكابوس مرة أخرى.</p>

<p>لقد كانت ثورة يناير حدثًا مُزلزلًا، دمّر كثيرًا من الأبنية الرمزية والمعاني التي سبقتها، وغيّر وعي الحكام والمحكومين ونفسياتهم على حد سواء، ومعها تغيّرت شروط تعاقدهم السابقة. هذا التغيير جعل من الذين أتوا بعدها أحياءً في عالمٍ برزخي، يحكمه الخوف والهواجس، ويحكمه لدى البعض إعادة اكتشاف العجلة وربما النار.<strong> </strong></p>

<p>كتبتُ هذه الفكرة عام 2016 في <a href="https://www.madamasr.com/2016/10/18/opinion/u/%D8%A3%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7/">مقال</a> "أشباح يناير التي تنتظر النقد الذاتي والمراجعة"، شبَّهتُ فيه ثورة يناير بحجرٍ أتى من علٍ ليهدم قريةً بيوتها من طين، كشف هشاشتها، ثم ما لبث أن تفتّت، ليترك المشهدَ كلَّه في فراغٍ موحشٍ يحتاج إلى تأسيسٍ ذي عزمٍ، وتدبّرٍ نادرِ الوجود.</p>

<p>حطَّمت يناير عالمًا قديمًا، على المستويات الأيديولوجية والرمزية تحديدًا، ولم تُنشئ جديدًا حتى الآن، إلّا إذا كان من يقرأني الآن يعتبر نفسه حيًّا في ظلّ "جمهوريةٍ" من الأساس فضلا عن كونها جديدة.</p>

<p>ومن داخل هذا العالم البرزخي، بكل ملامحه، كتب العشرون رجلًا وامرأةً مقالاتِهم؛ وهو ما يفسِّر ويبرِّر لماذا تظلّ يناير، حتى الآن، حدثًا محوريًا حتى لمن عايشوها أطفالًا.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78.jpg.webp?itok=iCSQWLoP" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>أفراد جيش في ميدان عبد المنعم رياض في ثورة يناير</figcaption></figure><h2><strong>ثورة ماتت وتحللت فأنبت طينها </strong></h2>

<p>على المستويات الفردية والشخصية، الثورات تجربةٌ إنسانيةٌ يتكثف فيها الزمن، ويزداد كثافةً باشتداد تورّط الإنسان فيها. زمن الثورات مرهقٌ ومؤلمٌ لكل معايشيه من مختلف المواقع؛ يتحرك بندول المشاعر والإدراكات بحريةٍ وعنف، بشكلٍ يتغلّب فيه الصراعُ ودروسه على الطاقة النفسية والجسدية للإنسان الفرد، منتصرًا كان أم مهزومًا.</p>

<p>ربما قارب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97f853f3-2932-46cf-818e-91c176221a3b" href="https://almanassa.com/author/26365" title="جاسر الضبع">جاسر الضبع</a> هذا الأمر في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">مقاله</a> عن جيل يناير، الذي رآه مصابًا بالتروما بعد أن صنع المعجزة. وربما يسري الأمر نفسه على كل من كانوا جزءًا من التجربة، من مختلف المواقع، لا على الثوار وحدهم؛ فالتروما ليست مرادفًا للهزيمة؛ لأن الانتصارات العنيفة أيضًا تُغيّر أصحابها.</p>

<p>أما على المستوى الجماعي، فالثورات تجارب فاصلة بين مرحلتين؛ تؤرّخ لما قبلها كزمنٍ بائد، وتُشكّل ما بعدها بعنف. الثورات المظفّرة تخلق عالمًا جديدًا يبدو في بدايته قاسيًا وغريبًا، ثم يغدو سيدًا مستقرًا ومألوفًا. أما الثورات المهزومة فتنتج خرابًا يمتد لعقود، يستجدي خلالها المجتمع الحد الأدنى اللازم لاستمرار الحياة، تحت أشد السقوف انخفاضًا، في حالةٍ معلّقة بين الرضا والقنوط والخدر. ولسنا في حاجة إلى تعريف موقعنا الآن.</p>

<blockquote>
<p>انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك</p>
</blockquote>

<p>حالة يناير 2011 ليست منفردةً في التاريخ المصري الحديث؛ الذي شهد لحظاتٍ مكثفةً من الانتفاض الشعبي المشهدي، تركت كل واحدةٍ منها آثارًا وندوبًا على العقود التالية لها، دروسًا تعلّمها البعض وتعالى عليها البعض الآخر.</p>

<p>انتفاضة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="52d2823e-5970-4c27-8023-6c96db687339" href="https://almanassa.com/stories/4171" title=" حريق القاهرة: ما الذي احترق ومن الذي أشعله؟">حريق القاهرة</a>، التي اندلعت ليومٍ واحد فقط في 26 يناير 1952، كانت سببًا مباشرًا في قرار الضباط الأحرار الاستيلاء على السلطة عبر الانقلاب العسكري، إنقاذًا للدولة والنظام العام من وجهة نظرهم.</p>

<p>أما الحريق نفسه، الذي تحوّل إلى هاجسٍ ممتدٍّ كلحظة دمارٍ شاملٍ لأغنى مناطق العاصمة، فأبرز ما يثبت كونه صدمةً جمعيةً هو تعدّد وتناقض الروايات الرسمية والشعبية حول أسبابه وملابساته حتى الآن؛ إذ يوجّه الجميع أصابع الاتهام إلى الجميع تقريبًا، باستثناء صانعي الحدث الرئيسيين: فقراء أحياء القاهرة الشعبية المتاخمة للقاهرة الخديوية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d65c0341-5cfc-41a7-b74f-088ece3b9354" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/shepherd_0.jpg.webp?itok=Z57xVmdB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>أطلال فندق شبرد، وما تبقي منه عقب حريق القاهرة 1952</figcaption></figure><p>وبعدها بخمسةٍ وعشرين عامًا، كانت مصر كلّها على موعدٍ مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضةٍ شعبيةٍ </a>اجتماعية عام 1977، استمرت ليومين فقط، في 18 و19 يناير. وكان هذان اليومان كافيين لتشكيل وعيٍ دولتيٍّ مرتعدٍ من ردّ فعلٍ شعبيٍّ عنيف عند التطبيق الراديكالي لبرامج رفع الدعم الموصى بها من صندوق النقد الدولي. واستمرّ هذا التخوّف والحذر حتى عام 2014، حين بدأت الحكومة تطبيق <a href="https://www.alborsaanews.com/2014/06/29/572031">إجراءات تقشفية</a> شملت رفع أسعار الوقود وخفض الدعم.</p>

<p>فما بالنا إذن بتجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ ظلّت حيّةً وملحميةً لسنواتٍ لا لأيام؟ اشترك فيها ملايين البشر وتداخلوا من مواقع مختلفة. هي، عند البعض، ثمانية عشر يومًا انتهت بإسقاط رأس السلطة بإرادة شعبية، للمرة الأولى في التاريخ المصري الحديث. وعند البعض الآخر، مسار تجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ وحركيةٍ امتدّ لثلاثة أو أربعة أعوام تلت ذروة الحدث.</p>

<p>كيف يمكننا إذن تصوّر أثر يناير، بوصفها أطول وأعنف وأشمل تجربة انتفاضٍ شعبيٍّ ممتدٍّ في تاريخ هذا البلد؟ وكيف يمكن أن نحيط فعلًا بآثارها على وعي الحكّام والمحكومين؟ الحكم على ذلك لا يزال مبكرًا جدًا، ومن الصعب قياسه في ظل أوضاعٍ قمعيةٍ ممتدةٍ لأكثر من عقد، تمنعنا منعا من الحرية والبوح فما بالك بالدراسة المتأنية.</p>

<p>لقد انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك. ومن هنا تبدو مطالبة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e673bce9-5b89-4ef1-afe2-30344fa19c27" href="https://almanassa.com/author/29828" title="سيف الدين أحمد">سيف الدين أحمد</a>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2d071fa-0f67-4a5e-b8de-2881352c0b8f" href="https://almanassa.com/stories/29829" title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟">مقاله</a>، منطقيةً وسليمةً، حين يدعو معاصري التجربة الواعين إلى كسر الصمت، وألّا يتركوا ذاكرة من عاشوها أطفالًا نهبًا للفراغ أو التشويه.</p>

<h2><strong>يناير والأبوية والبنوية والمسؤولية </strong></h2>

<p>نحتاج هنا أن نناقش أمرًا ممتدًا تعود جذوره إلى ثورة يناير نفسها، التي كان أحد مصائبها المؤسسة هو حصارها المتعمد والمغرض في زاوية "ثورة الشباب"، وهي زاوية تشبه مقاربة "جيل زد" الحالية، في إعادة إنتاج لما أسميه العلاقات الأبوية/البنوية في السياسة المصرية.</p>

<p>لقد كان "تجييل" الثورة ووصفها بالشبابية أحد مداخل ضربها واجتثاثها؛ فالشباب، لأنه شباب، بريء وقليل الخبرة، والمتحدث هنا هو الأب الذي يطالب ابنه الثائر بالهدوء والتريث. الشباب في لغة عالم يناير لم يكن بريئًا فقط، بل كان غير مُسيَّس، باعتبار السياسة نجاسة والبراءة طهارة. وكان الاحتفاء بالبراءة واللاسياسة طقسًا أبله متكررًا.</p>

<p>ما وُصف به ذلك الشباب في لحظة صعوده؛ بأنه طاهر وبريء وغير مُسيَّس، بلا أجندات أو أفكار وانحيازات أيديولوجية، يمكن لاحقًا، في لحظات تراجع حركته، أن يصبح سذاجة وحماقة وقلة خبرة، وأنه كان ضحيةً للغواية والخداع والتضليل، حتى يصل في النهاية إلى مرتبة الطابور الخامس. وهذا بالضبط ما تبقى من أبوية نصف جمهورية يوليو لحظة الثورة، التي استسلم لها أبناء يناير حين فرحوا بدور "الأبناء" في السيناريو، إما انتهازيةً أو استسهالًا أو تذاكيًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301.png.webp?itok=2T0TIJtd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>من مظاهرات ثورة يناير</figcaption></figure><p>نحن الآن في مرحلة أكثر بؤسًا، وقد صار العالم الأكثر "ديمقراطية" يُعيّن للأجيال ملامحها قبل أن تولد؛ فتسمية رجالٍ ونساءٍ في عشرينياتهم اليوم بـ"جيل زد"، حدثت أواخر التسعينيات، أي قبل أن يولدوا. والآن يُسمَّى الأطفال دون العاشرة "جيل ألفا". وهذا التصنيف يستند كمدخل أساسي، وربما وحيد، إلى علاقة كلٍّ منهما بالتكنولوجيا.</p>

<p>يحدث هذا في بلدان طالما اتهمت خصومها الأيديولوجيين بالشمولية والهندسة الاجتماعية. وفي الواقع، إن لم يكن تعيين ملامح جيل لم يولد بعد نوعًا من أنواع الهندسة الاجتماعية والاستبداد، فما هو إذن؟</p>

<p>أبناء العشرينيات هذه الأيام ليسوا "جيل زد"، لأنهم ليسوا جيلًا من الأساس، فالجيل، بالتعريف، هو عملية تأريخٍ واستدعاء ذاكرة تجارب انتهت. في يوم 27 يناير 2011 لم يكن اسم من سينزلون إلى الشوارع في اليوم التالي "جيل 28 يناير"، لأن البشر أبناء تجاربهم حتى لو لم تكتمل. وحين تكتمل، ستنحت اسما وتحفره في مسار التاريخ. من المستحيل أن يظلَّ الإنسانُ طفلًا إلى الأبد؛ لكنه قد يقضي بقية عمره سجينًا في زنزانة مراهقته.</p>

<h2><strong>استغاثات من البرزخ </strong></h2>

<p>أغلب من كتبوا في الملف يتشاركون الإبحار في ذاكرة الطفولة وأثر "يناير" كلحظة مجيدة تجلت في ذويهم كشخصيات محورية في عالمهم المبكر. تبدو يناير لكثير من الكُتّاب وكأنها "الأب الجمعي"؛ يطلبون عودته ويريدون تحطيم صنمه في آنٍ واحد.</p>

<p>ربما قدّم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53710692-df29-4ad5-bca4-f6de08fc07ed" href="https://almanassa.com/author/26125" title="مروان محرز ">مروان محرز</a> في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6eb67c4-c010-4dd4-8c1a-0d43a78b3ae0" href="https://almanassa.com/stories/29583" title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا">مقاله</a> تعبيرًا أمينًا عن وعيه بوجوده البرزخي؛ فالأثر الأهم ليناير على معاصريه، مع الاعتراف بمركزيتها المعنوية العظمى، هو تشكيل وعي سياسي متحفظ، واعٍ بالمخاطر، مدركٍ لتعقيدات السلطة، ويمتلك من الأسئلة أضعاف ما لديه إجابات.</p>

<blockquote>
<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا</p>
</blockquote>

<p>أما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8d68022-9607-44d3-a5c4-29a0cdcbbcfa" href="https://almanassa.com/author/26471" title="نهال سلامة">نهال سلامة</a>، فجاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a53de22f-d809-4b10-ab4e-f3a769108a54" href="https://almanassa.com/stories/29338" title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال">إسهامها</a> أكثر وعيًا بضرورة مغادرة هذه الحالة البرزخية، ومحاولة إجابة أسئلة محرز من مداخل محددة؛ فهي أولاً ترفض سجن "التصنيف الجيلي" الذي حُشِرت فيه حشرًا، وترى أن السياسة يجب أن تُترجم إلى أدوات وتنظيم وبنية. وهي أيضًا غير مسكونة بأي أوهام حول اكتساب حقوق قانونية شكلية طالما كانت منقوصة السيادة الاقتصادية.</p>

<p>لقد "لكزت" نهال سلامة جيل يناير في مبالغاته الرومانسية اللغوية تحديدًا، وهي تطالب بألّا تتحول المشاعر إلى طاقة مُهدرة، وتنتقد بشكلٍ مُبطنٍ "استعراض الهشاشة" الذي صاحب هزيمة الثورة.</p>

<p>يقاربها في ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c42b0387-a027-4e4f-a8bc-7a930353d3f7" href="https://almanassa.com/author/29298" title="مراد عبد المقصود">مراد عبد المقصود</a> بلغة أكثر صرامة وأشد يقينًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c287781-7ef2-4489-badb-7cf4f467edf8" href="https://almanassa.com/stories/29937" title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها">واضعًا</a> سؤال إسقاط النظم في موقع هامشي بالنسبة لسؤال "تحرير الإنسان المصري"، ومتحدثًا عن الحاجة إلى بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين. مراد، وهو من الأصغر بين الكتاب، يؤمن بأن الراديكالية السياسية ليست مرادفًا للتقدمية الاجتماعية، ويُغلِّب الإرادة المنظمة على الشروط المادية التي تفرز القوى القادرة على التغيير.</p>

<h2><strong>الوصل والانقطاع والتراكم </strong></h2>

<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا؛ وهذه هي الخطوة الأولى في الاتجاه الصحيح. لأن تاريخَ مصر الحديث، كما أفهمه، تاريخٌ من المدّ السياسي والحركي والفكري الذي يستمر بضعَ سنواتٍ تتفتح خلالها الزهور، وتُطلق أصدق الدعوات، وتنضج أعمق الأفكار، ثم ينحسر هذا المدّ مصحوبًا بقمعٍ وإحباطٍ واستبقاءٍ لشرار الناس وأواسطهم في المشهد، فينتهي الأمر إلى نوعٍ من أنواع الانقطاع الحضاري.</p>

<p>حدث ذلك في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919">ثورة 1919</a>، وبعد المدّ الطلابي العمالي بين 1946 و1954، ثم مرة أخرى في مرحلة المدّ الطلابي الثاني بين 1968 و1977. وكانت "يناير"، في مدّها وجزرها، الذروة الأكثر تجسّدًا؛ لأنه بقدر نجاحاتها الاستثنائية، كانت الردّة عنها هي الأشد عنفًا في التاريخ، بحيث أصبح المتعلمون والمثقفون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="427b6328-1fd3-48a3-8ea1-50c847e707a5" href="https://almanassa.com/stories/14894" title="تأملات في متاهة النخبة ومن نَخَبها">هدفًا مُعاديًا</a> من حيث المبدأ.</p>

<p>مهمة هذا الملف، ومهمتنا جميعًا، هي وصل ما انقطع، عبر التراكم والعمل الدؤوب في فترات الجزر والانحسار؛ لأن من سمات تخلّف مجتمعاتنا التفريطَ فيما راكمته، لتأتي أجيالٌ من بعد أجيال تعيد اكتشاف ما اكتشفه سابقوهم منذ مئة عام أو أكثر، وتعيد مناقشته من نقطة الصفر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e0e1f1a-6643-44ca-a144-46c6e3e1c3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16544" role="article" about="/stories/16544" data-sanitized-id="node-16544" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16544" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16544" data-ph-capture-attribute-link-title="تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ليس صدفةً أننا في مصر لا نزال أسرى أسئلة طرحتها الحركة الوطنية المصرية في العقد الأول من القرن العشرين؛ نفس الأسئلة بالضبط: أسئلة المساواة في المواطنة، وحقوق المرأة، والأقليات، والبيروقراطية، والاستعلاء على الفلاح وجودًا وثقافةً.</p>

<p>في زمن البرزخ، يكون الحفاظ على التراكم ووصل ما انقطع نجاحًا في حد ذاته. والأهم من ذلك المراجعات الجادة؛ والمراجعة الجادة لن تأتي بغير منطلقات نظرية وفلسفية يعي الإنسان تجربته من خلالها. وهذا يحتاج إلى قراءةٍ ومعرفةٍ منهجيةٍ، أي دأب وتركيز وعمل جماعي، والأهم أنه يحتاج إلى تواضع، كي لا يصبح "ملطمةً" يستعرض الناس فيها هشاشتهم باسم الرقة والسموّ الفردي المتميّز، أو كما قالت نهال سلامة في مقالها: تسييل السياسة إلى دمعةٍ أو إلى غضبٍ يائس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7e806650f8c062bf4da2089dab69767e09fc7aea05c7241fa689e3d7e2cbe988">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط "محادثات إيجابية" بين واشنطن وطهران.. إيران تتوعد بـ"ردٍّ قاسٍ" على أي تهديد عسكري أمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30409</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران عن توصلها إلى تفاهم مع الولايات المتحدة الأمريكية بشأن "المبادئ التوجيهية" الرئيسية لحل نزاعهما حول برنامج طهران النووي، في وقت توعد المرشد الإيراني علي خامنئي، أمس الثلاثاء، بردٍّ قاسٍ على أي تهديد عسكري أمريكي.</p>

<p>وفي تصريح له عقب محادثات غير مباشرة في جنيف، <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cwyknjnd706o">قال</a> وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن العمل لا يزال مطلوبًا، وقالت الولايات المتحدة إن "تقدمًا قد أُحرز"، وفق BBC.</p>

<p>من جهته، قال وزير خارجية سلطنة عمان بدر البوسعيدي، الذي تقوم بلاده بدور الوساطة، إن المفاوضات "اختتمت بإحراز تقدم جيد نحو تحديد الأهداف المشتركة والقضايا الفنية ذات الصلة".</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/172477/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/">أضاف</a> عراقجي في تصريحات للتليفزيون الإيراني "أحرزنا تقدمًا إيجابيًا مقارنة بالجولة الأخيرة، وسيعمل الطرفان على نسختين من وثيقة الاتفاق المحتملة ويتبادلانها". وأضاف أن الطرفين لا يزال لديهما قضايا يتعين عليهما العمل لحلها، موضحًا أن "هذا لا يعني التوصل إلى اتفاق قريبًا"، ولكنه قال إن "المسار بدأ".</p>

<p>وفق BBC، صرحت إيران قبل محادثات أمس الثلاثاء في مقر إقامة سفير سلطنة عمان في جنيف، بأنها ستركز على برنامجها النووي وإمكانية رفع العقوبات الاقتصادية التي فرضتها الولايات المتحدة.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي لم تسمه BBC "لا تزال هناك تفاصيل كثيرة بحاجة إلى مناقشة. قال الإيرانيون إنهم سيعودون خلال الأسبوعين المقبلين بمقترحات مفصلة لمعالجة بعض الثغرات في مواقفنا".</p>

<p>وعندما سُئل نائب الرئيس الأمريكي جيه دي فانس عن المحادثات في مقابلة مع قناة فوكس نيوز، قال "من بعض النواحي، سارت الأمور على ما يرام؛ فقد اتفقوا على الاجتماع لاحقًا. ولكن من نواحٍ أخرى، كان من الواضح جدًا أن الرئيس قد وضع بعض الخطوط الحمراء التي لا يرغب الإيرانيون حتى الآن في الاعتراف بها والعمل على تجاوزها".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5241748-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D9%91%D9%8E%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2">قال</a> خامنئي إن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أقرّ بأن الولايات المتحدة "لم تتمكن على مدى 47 عامًا من القضاء على إيران"، معتبرًا أن ذلك "اعتراف جيد"، وأضاف "وأنا أقول: لن تستطيع أنت أيضًا".</p>

<p>يأتي ذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أعلن</a> ترامب، الجمعة الماضي، أن الولايات المتحدة ستدفع بحاملة طائرات ثانية إلى الشرق الأوسط "قريبًا جدًا"، في خطوة تتزامن مع استعدادات عسكرية أوسع لاحتمال شن عمليات عسكرية متواصلة ضد إيران تمتد لأسابيع.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>وفي خطوة موازية، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1853540-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A3%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9">أعلنت</a> طهران، أمس الثلاثاء، إغلاقًا جزئيًا لمضيق هرمز لإجراء مناورات بالذخيرة الحية.</p>

<p>تلك الخطوة <a href="https://apnews.com/video/iran-says-it-temporarily-closed-parts-of-the-strait-of-hormuz-as-it-conducts-live-fire-exercises-ap-explains-3574f596967a4fb2963727314ba083cc">تضمنت</a> تحذيرات للسفن التجارية بتجنب مسارات معينة أثناء التدريبات. وبينما تصف طهران الأمر بالروتين العسكري، يرى مراقبون أن استخدام "الذخيرة الحية" في هذا الممر الذي يمر منه نحو ربع إجمالي النفط المنقول بحرًا وخُمس الغاز الطبيعي المسال في العالم، يحمل دلالات تتجاوز التدريب العسكري، لتصل إلى حد استعراض القوة والقدرة على "خنق" إمدادات الطاقة العالمية في حال اندلاع أي مواجهة مفتوحة.</p>

<p>هذا التصعيد الأمريكي الإيراني هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>

<p>تنظر كل من الولايات المتحدة وإسرائيل إلى البرنامج النووي الإيراني على أنَّه "تهديد أمني مركزي". وبشكل عام لا يوجد بينهما خلاف جوهري، حسب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9/a-76004823">تأكيد</a> المحلل السياسي الخبير رضا طالبي في حوار مع DW.</p>

<p>فكلاهما، إسرائيل وأمريكا، تريدان منع إيران من أن تصبح قوة نووية وأن توسّع نفوذها في الشرق الأوسط، بيد أنَّ الاختلافات تبدأ مع ذلك عند السؤال عن كيفية تحقيق هذا الهدف وما هي المخاطر التي يجب تقبّلها.</p>

<p>وفق DW، تكمن الأولوية بالنسبة للولايات المتحدة في التوصل إلى اتفاق جديد مع إيران. وتسعى واشنطن لتحقيق هذا الهدف من خلال استراتيجية "الضغط الأقصى"، التي تجمع بين العقوبات الاقتصادية والردع العسكري. وفي المقابل لا تولي إسرائيل للاتفاق مع طهران أهمية كبيرة، وتشكّك أساسًا في قابلية تطبيقه. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946293002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي يوثق "انتهاكات منهجية" بالمحاكمات أمام "دوائر الإرهاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30408</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/mrakz-alaslah-waltahyl-950x570.jpg.webp?itok=dyuoOqUS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/mrakz-alaslah-waltahyl-950x570.jpg.webp?itok=dyuoOqUS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت ثلاث منظمات حقوقية بالإفراج الفوري وغير المشروط عن كافة المتهمين المحتجزين على خلفية ممارسة حقوقهم الأساسية، وإنهاء سياسة "الحبس الاحتياطي المفتوح"، مع ضرورة إعادة تشكيل دوائر الجنايات المختصة بنظر قضايا الإرهاب بشكل سنوي لضمان نزاهة التقاضي، منتقدة ما وصفته بـ"الانتهاكات المنهجية" التي تجرد المحاكمات من ضماناتها القانونية والدستورية.</p>

<p>ووثقت "الجبهة المصرية لحقوق الإنسان"، و"المفوضية المصرية للحقوق والحريات"، و"مؤسسة سيناء لحقوق الإنسان"، في <a href="https://egyptianfront.org/ar/2026/02/tcc-trials/">تقرير</a> مشترك، أصدرته أول أمس الاثنين، ما وصفته بـ"استمرار السلطات في نهجها لانتهاك مقومات المحاكمات العادلة للمتهمين أمام بعض محاكم الجنايات على خلفية قضايا واتهامات سياسية".</p>

<p>وشدد التقرير على أن تلك الانتهاكات تعرض حياة المتهمين لخطر جسيم، وتُهدد المحامين الموكلين بالدفاع عنهم، كاشفًا عما سماه "خللًا بنيويًا" في إجراءات التقاضي أمام دوائر الإرهاب، تتعمد فيه هذه المحاكم تغييب المتهمين عن حضور الجلسات، في مخالفة صريحة لحق المتهم في حضور محاكمته المكفول قانونًا بموجب المادة 237 من <a href="https://manshurat.org/node/14676">قانون</a> الإجراءات الجنائية، وبما يخل كذلك بالمادة 96 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> .</p>

<p>وفي المقابل، رصد التقرير تحايل السلطات على هذا الحق عادة عبر إحضار المتهمين وإبقائهم داخل الزنازين أو سيارات الترحيلات لساعات طويلة دون طعام أو رعاية طبية، في حين أن من بينهم 157 شخصًا تجاوزوا سن الستين، و106 نساء، ومتهم قاصر واحد، عوضًا عن 14 محاميًا واجهوا ملاحقات أمنية واتهامات بالانتماء لجماعات إرهابية على خلفية قيامهم بمهام عملهم في الدفاع عن المتهمين السياسيين.</p>

<p>واعتمدت المنظمات في الرصد على شهادات مسجلة لمحامين ومعنيين بمتابعة المحاكمات في أكثر من 59 قضية، عُقدت بمحاكم جنايات بدر، باستثناء واحدة في محكمة جنايات الإسماعيلية،خلال الفترة الممتدة من سبتمبر/أيلول 2024 إلى يناير /كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وعدت المنظمات أن بين الانتهاكات ما "يثير شبهات جدية" حول اعتبارات الحياد والنزاهة الواجب تحققها في دوائر المحاكم والنيابة العامة "إذ تعتمد النيابة والمحكمة بشكل كلي على تحريات قطاع الأمن الوطني دون فحص، مع منح الدفاع وقتًا لا يتجاوز 3 دقائق للمرافعة، ومصادرة هواتف المحامين ومنع معاونيهم من الحضور".</p>

<p>كما انتقد التقرير ثبات تشكيل الدائرتين الأولى والثانية إرهاب بمجمع محاكم بدر لمدة قاربت 7 سنوات "في مخالفة لسياسة التوزيع السنوي للقضاة، وهو ما أنتج نهجًا قضائيًا موحدًا يقوم على تجديد الحبس آليًا وإصدار أحكام جماعية بالإدانة".</p>

<p>وعلى الصعيد الإجرائي، جدد التقرير انتقاد سياسة "عزل المحاكمات" عبر عقدها في مقار تابعة إداريًا للشرطة (مراكز الإصلاح والتأهيل) في مناطق صحراوية نائية، مما يستنزف هيئات الدفاع وذوي المتهمين في رحلات سفر شاقة.</p>

<p>وحذرت المنظمات من أن استمرار هذه الأنماط، بما في ذلك "تدوير" المتهمين في قضايا جديدة عقب إخلاء سبيلهم، يقوض أسس العدالة ودولة القانون.</p>

<p>وقبل عام من الآن، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">أصدر</a> الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR تقريره الخاص بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام، ما رد عليه وزير الخارجية بدر عبد العاطي بأن مصر كثفت جهودها خلال السنوات الخمس الماضية، لتنفيذ 301 توصية قبلتها مصر خلال الاستعراض الماضي، لافتًا إلى أنها "أحرزت تقدمًا مشهودًا على جميع المستويات".</p>

<p>وفي أكتوبر/ تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8ff6b929-ec86-4e6a-bc72-0f262f8f7ddd" href="https://almanassa.com/news/27934" title='دعت لإعادة النظر في "الإجراءات الجنائية".. مطالب أممية بإصلاحات جذرية في ملفات الإعدام والتعذيب '>وجهت</a> المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة رسمية إلى الحكومة المصرية، حثتها فيها على اتخاذ خطوات "واضحة وملموسة" لمعالجة "الانتهاكات المستمرة" في عدد من الملفات الحقوقية الرئيسية، مطالبة بالإفراج عن جميع "المحتجزين تعسفيًا بسبب ممارستهم السلمية لحقوقهم"، وضمان قدرة المدافعين عن حقوق الإنسان ومنظمات المجتمع المدني على العمل بأمان ودون خوف من الملاحقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946293001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30082</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10b4247c-d297-4bf5-b69b-0edd8db58a12.png.webp?itok=B7wmBZFe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10b4247c-d297-4bf5-b69b-0edd8db58a12.png.webp?itok=B7wmBZFe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يتكثف حضور نموذج البلطجي، أو المجرم، أو المنحرف، أو الفقير السوقي المتشبه بالبلطجية باللجوء للعنف، في الكثير من أفلام ما بعد يناير 2011 الروائية. ربما يكون هذا الحضور انعكاسًا لحالة الانفلات الأمني، المتعمدة في جانبها الأساسي، بعد بداية الثورة، أو نتيجة تصاعد معدلات الجريمة، أو أن هذا الحضور الدرامي ناتج عن موقفٍ سياسيٍّ مُعادٍ ليناير وزمن ما بعد يناير لتشويهها، والمشاركة في خلق حالة من النفور من فكرة أن يثور الناس لتغيير حياتهم. الأخطر من كل هذه الاحتمالات هو إقران صورة الفقير بصورة البلطجي، لما تحمله من تمييز طبقي صارخ.</p>

<p>يحتل المنحرف، بتنويعاته المختلفة، أدوار البطولة أحيانًا. وأحيانًا أخرى نجده مكتفيًا بأن يكون أحد العناصر المؤثرة في الأحداث، أو في مسار الأبطال، أو بمجرد ظهور عابر كي لا ننسى وجوده وكأنه مُعبِّرٌ عن شريحة مجتمعية أساسية. ومن بين هؤلاء سنجد أبناء المنطقة الشعبية البادين في سلوكياتهم أقرب للبلطجة، ويستخدمون المولوتوف، ويصلبون بلطجيةً آخرين على أعمدة خشبية في حارتهم في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040324/">علي معزة وإبراهيم</a> (2016) لشريف البنداري.</p>

<p>تتنوع النماذج في علاقتها بدرجة الإجرام، فنجد نماذجَ مختلفةً في أفلام مثل <a href="https://elcinema.com/work/2020240/">الجزيرة 2</a> (2014) لشريف عرفة، الذي يركز على التأثير السلبي للثورة عبر هروب المجرمين من السجون. ثم نموذج علي الزيبق وعصابته في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2043112/">الكنز</a> (2017)، للمخرج نفسه. ونستطيع إضافة العديد من أفلام<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9317d5e4-15d4-4b4c-924d-dce00c6e76ba" href="https://almanassa.com/stories/23900" title="كأنه دفاع عن محمد رمضان"> محمد رمضان</a> بطل هذا الفيلم، وغيرها، فيظهر البلطجي الصريح في نهاية فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2050756/">ليل خارجي</a> (2018) لأحمد عبد الله، من دون أي تأثير في الأحداث سوى عمل "الشو" الأخير.</p>

<p>أما في الأفلام ذات العلاقة المباشرة بالثورة سنجد أن بعد أسابيع قليلة من خلع مبارك، كان بطل الفيلم القصير لمريم أبو عوف، المتضمن في الفيلم الجماعي الطويل <a href="https://elcinema.com/work/2003980/">18 يوم</a>، بلطجيًا مُشاركًا في الهجوم على ميدان التحرير خلال موقعة الجمل يوم 2 فبراير/شباط 2011. وتلاه الخَيَّال المشارك في نفس الموقعة، في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2005960/">بعد الموقعة</a> (2012) ليسري نصر الله.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/fn5snINHTc4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="New Century Production | إعلان فيلم بعد الموقعة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم بعد الموقعة إخراج يسري نصر الله (2012)</aside><p>ولنتذكر سريعًا بعض من وردوا في هذه السلسلة، على سبيل المثال الشهيد/البلطجي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac88c3b0-bb5f-421d-a524-40173bfc184c" href="https://almanassa.com/stories/29296" title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة'>عيار ناري</a>، ومن يبدون كبلطجية ومتظاهرين من أنصار الجيش، ويتم اعتقالهم بالخطأ في عربة ترحيلات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6befbc25-4e8c-4580-9771-0616ab2648d6" href="https://almanassa.com/stories/29921" title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك">اشتباك</a>، وإن لم يكونوا بلطجيةً تمامًا، إلا أنهم يتصرفون مثل البلطجة، ولا يحملون أسماءً عاديةً وشائعة، بل "منص" و"فيشو".<strong> </strong>أو البطل الهارب من السجن وقت الثورة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3943c6cf-038c-4fbe-82a3-2f2b4a006704" href="https://almanassa.com/stories/29447" title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط">فرش وغطا</a>. أو تظهر اللجان الشعبية المشكلة من بلطجية في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0329e552-90f7-4dbb-ad61-07412d47546c" href="https://almanassa.com/stories/30018" title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية">الشتا اللي فات</a>، مثلما ظهرت قبلًا في مدينة السويس في الفيلم القصير لشريف البنداري المتضمن في الفيلم الجماعي 18 يوم.</p>

<h2>ثورة تقطع الطريق</h2>

<p>لا يبتعد فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040092/">نوارة</a> (2016) لهالة خليل، عن هذه البانوراما السينمائية في تناول الثورة، بحيث نجد فيه نموذجين؛ المنحرف، والفقير السوقي، مؤثرَين في مسار بطلة الفيلم منة شلبي. فقراء هالة خليل لهم أخطاؤهم، وحياتهم البائسة تفرض عليهم احتمالية التورط في جرائم، مثلهم مثل العائلة الغنية للوزير السابق ورجل الأعمال وعضو البرلمان محمود حميدة/أسامة بيه.</p>

<blockquote>
<p>يطلق أهل المنطقة الشعبية الفقيرة "الزغاريط" حين يقول أحد المشاركين في برنامج تليفزيوني أن نصيب كل مواطن مصري من الأموال المهربة مئتا ألف جنيه</p>
</blockquote>

<p>لكنهم فقراء لم يشاركوا في الثورة أصلًا، فنوارة تشرح لأسامة بيه ردًا على سؤاله إن كانت شاركت في هذه الثورة، التي يراها هو كفوضى مؤقتة وستنتهي، أن أهل الحارة لم يشاركوا، لكنهم ذهبوا للميدان بعد التنحي للاحتفال والرقص حتى الصباح.</p>

<p>لن نرى الثورة أبدًا في فيلم هالة خليل، على الرغم من أننا في ربيع 2011 المزدحم بالفعاليات والأحداث والنضالات المتنوعة. نسمع عنها فقط من بعض الأخبار والنقاشات عبر الراديو والتليفزيون، كأحد الموضوعات أو الأخبار عبر أجهزة البث، مثل أغلب الأفلام التي تناولت الثورة. وفي حالة فيلم نوارة تحديدًا تركز هذه الأخبار على مسألتين؛ استعادة الأموال المهربة، وضرورة الانتباه لأحوال الفقراء.</p>

<p>إنه ما يقرِّب الفيلم من هذا النموذج السينمائي الذي تبدو الثورة فيه وكأنها تحدث في مكان آخر، يخص الطبقة الوسطى التي تقطع الطريق، فعليًا ورمزيًا، بين الطبقتين؛ الفقيرة والمهمشة التي تنتمي إليها نوارة، والغنية، عائلة أسامة بيه التي تقطن الكمباوند، وتعمل نوارة خادمة في منزلهم.</p>

<p>يتابع أهل المنطقة الشعبية الفقيرة بعض البرامج الحوارية في الفضائيات، ويُطلقون الزغاريد حين يقول أحد المشاركين في برنامج تليفزيوني إن نصيب كل مواطن مصري من الأموال المهربة مئتا ألف جنيه. فيفهمون، بسذاجتهم وجهلهم، أن الحكومة ستوزع عليهم هذه الأموال، فيحتفلون. يكتفون بفعل الاحتفال وفقط، من دون أي فعل إضافي من جانبهم ليحصلوا على هذه الأموال.</p>

<p>على الجانب الآخر هناك العائلة الغنية، المعادية بالطبع للثورة بحكم مصالحها، وتهرب لاحقًا من ضمن من هربوا. فتظهر الثورة ممثلة في مجرد تظاهرة صغيرة تقطع الطريق أمام الميكروباص الذي يحمل نوارة إلى عملها. تظاهرة لأفراد ينتمون للطبقة الوسطى، يظهر من بينهم سينمائيون يقفون في الصف الأول ليلعبوا هذا الدور؛ المخرجة هالة خليل والمنتجان صبري السماك ومحمد العدل. وهم في غاية الأدب، يوافقون على فتح الطريق أمام الميكروباص، فيما يهتفون "عيش.. حرية.. عدالة اجتماعية".</p>

<h2>أحلام أم نوارة؟ عيد أم علي؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7dfb6293-6842-4c6c-ad31-8c6a213ebf07" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7dfb6293-6842-4c6c-ad31-8c6a213ebf07.jpg.webp?itok=B5WNk-aD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">imdb</aside></div>
<figcaption>نجلاء فتحي وعايدة رياض في أحد مشاهد فيلم أحلام هند وكاميليا، إخراج محمد خان (1988)</figcaption></figure><p>يبدأ الفيلم بالإشارة للحياة القاسية لهؤلاء الفقراء عبر وضع المستشفى الحكومي، وتصريح لمحمد البرادعي بضرورة تحسين حياتهم. لكن هؤلاء الفقراء لا يتورعون عن نهش بعضهم البعض، فيما عدا نوارة التي تظهر باعتبارها الشخصية الوحيدة النقية بامتياز، هي والكلب "بوتشي"، الذي تهجره العائلة الغنية، ويتم قتله بالرصاص في نهاية الفيلم بعد أن أنقذ نوارة من اعتداء حسن، البلطجي الغني، أخو أسامة بيه.</p>

<p>حول نوارة، التي تنحصر طموحاتها في الزواج، يتصارع الجميع. يستغل الفقراء بعضهم في المستشفى، وعلي حبيب نوارة، من الممكن أن يتورط في سرقة الفيلا التي تحافظ عليها حبيبته، ويشتري جهاز تليفزيون مسروقًا من عصابة سطو على المنازل، مُشكَّلة من جيرانه وأصدقائه. وجيران نوارة يُقدِّمون رشوةً لموظفي الحي كي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ace2695-b387-4841-8a70-3aa959ca7be2" href="https://almanassa.com/stories/3156" title="الصرف الصحي في مصر: تبرع لتحصل على حقك الدستوري">تدخل المياه</a> إلى بيوتهم، بدلًا من أن يحتجوا ويتظاهروا مثلما كان شائعًا في هذا الوقت من ربيع 2011، قبل خمسة عشر عامًا.</p>

<p>وسط كل هذه القسوة تتجسد البراءة المطلقة، و"الجدعنة"، في نوارة والكلب بوتشي، كضحايا للملوثين المحيطين بهم، بما فيها النيابة الغشيمة التي تأمر بإلقاء القبض على نوارة بصدفة مأساوية بعد مقتل الكلب، وبعد أن عاشت ليلة حب أولى على فراش الأغنياء مع علي، وتحصلت منهم على بعض الأموال لتحل أزماتها ولتبدأ حياة جديدة. فيضيع كل شيء في لحظة، في اتساق مع النموذج الميلودرامي بامتياز، ففي النهاية يتقرر المصير المأساوي للأبطال الخيرين عبر سلسلة من الصدف/المصائب التي تحيق بهم.</p>

<p>من المحتمل أن يذكِّرنا المشهد الأخير من الفيلم، والقبض على نوارة، وضياع كل شيء بعبثية، بالمشهد الأخير من فيلم <a href="https://elcinema.com/work/1008212/">أحلام هند وكاميليا</a> (1988)، لمحمد خان، ووقوع هند وكاميليا في مصيدة اللصوص، وفقدانهما لكل شيء، وتركهما في العراء. وخصوصًا أن عيد كان لصًا، وليس على نقاء هند. وهو ما نجد ظلاله في نوارة النقية والمختلفة عن علي حبيبها المنحرف. وخصوصًا أيضًا أن محمد خان حدد مصير أحلام الصغيرة، بأنها ستصبح خادمة مثل أمها، وفقيرة مثلها، في فيلمه <a href="https://elcinema.com/work/1010228/">فارس المدينة</a> (1991).</p>

<p>لكن، لا توجد شخصية نقية تمامًا في أحلام هند وكاميليا، فالحياة تطحن هؤلاء الفقراء، وتدفعهم لارتكاب الأخطاء، وربما الجرائم الصغيرة. إنهم يتصارعون مع واقعهم لينالوا حياة أفضل ولو بدرجة قليلة، ليكونوا بشرًا أفضل. وهو ما يجعلنا نشعر تجاه شخصياتهم المرسومة برقة ورهافة بالتعاطف والحب، ونجد أن أخطاءهم مبررة، والأهم أنها لا تحدث بالصدفة.</p>

<p>خسارة هند وكاميليا لأموالهما القليلة التي كانت ستمنحهما حياة أفضل، تحدث نتيجة خطأ ارتكبتاه؛ لفت أنظار اللصوص إلى أموالهما وما يتزينان به من حلي ذهبية، فضلًا عن ثقتهما المتسرعة في الآخرين. وهو ما يضع الفيلم بعيدًا عن النموذج الميلودرامي، وخصوصًا بعد عثورهما على أحلام الصغيرة، والوصول إلى البحر الذي لم تسبق لهما رؤيته أبدًا، فتحتفلان بالحياة التي تبدأ من جديد.</p>

<p>إنه ما لا يتحقق مع نهاية فيلم نوارة، التي ربما تكون امتدادًا لأحلام. فالنهاية هنا بكائية على الحظ العاثر، تأتي في لحظة فتور تعاطف المتفرجين مع البطلة التي قررت فجأة، وبعد إصرار طويل على حفظ الأمانة، ورفض دخول حبيبها للفيلا، أن تدخله إليها، وأن يستمتعا في منزل الأغنياء. ناهيك عن غياب تعاطفنا مع علي الفظ، الذي يسرق، ويهين نوارة أحيانًا، ويضرب الممرضة في المستشفى، ويستدعي حبيبته كي تشاركه في هذا العنف، ويتحرش بالفتيات العابرات أمام محله. فهو ليس عيد النصاب والمنحرف، لكنه جدع في أحلام هند وكاميليا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e9e6a82-50a5-4aba-a99b-c91d4bf3e3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1565" role="article" about="/stories/1565" data-sanitized-id="node-1565" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1565" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1565" data-ph-capture-attribute-link-title="غواية محمد خان بين الأمل وبين الذكرى" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>غواية محمد خان بين الأمل وبين الذكرى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تعترض الثورة الطريق مصادفةً أمام الجميع، فتتشابك مصائرهم عبر سلسلة من الصدف؛ عبر تواطؤهم الجماعي، أو سذاجتهم، أو جهلهم. غير أن هذه المصادفات تتلاشى تمامًا في فيلمٍ آخر يمكن نسبته إلى روح ثورة يناير، شكلًا ومضمونًا.</p>

<p>على الرغم من أن العمل عليه سبق الثورة بسنوات، وتأخر ظهوره لما بعد هزيمتها، سأتناوله في المقال القادم والأخير من هذه السلسلة. ففي هذا الفيلم لا توجد أسئلة عن التلوث أو النقاء، لا يهم متى تم تصوير هذا المشهد أو ذاك، الأهم هو أن نتأمل شخصيات تحاول أن تنجو من المدن التي تقطنها، أو تنجو معها، خلال هذه الأيام الأخيرة من الحلم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-022a026bdf406728b82a8fb0d4d68fded5376c9d6e0e7626e187b1705e2f9c3e">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29873" role="article" about="/topic-files/29873" data-sanitized-id="node-29873" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29873" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29873" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>أفلام وأفكار وثورة</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29780" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29780" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29780" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نشعر خلال مشاهدة "اشتباك"، بأن صناعه واعون بأن عليهم اتخاذ موقف سياسي، ونكاد نراهم وهم يحاولون تجنب اتخاذه.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29447" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29447" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29447" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في "فرش وغطا" تأتي التفاصيل للتشويش على ثورة حاضرة فعلًا، وإن لم يفهمها البعض. فيكون الهروب إلى اللمحات المجتمعية الخاطفة، المنتمية لزمن الثورة، لكنها لا تحكي عنها.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29297" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29297" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29297" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي. سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29296" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29296" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29296" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حبكة الفيلم متكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة بقتل البلطجي واعتباره شهيدًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29192" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29192" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29192" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. لكن ميكروفون، وإن أُعيد مونتاجه بعد الثورة، يخرج عن مظلة الترقيع تلك.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29190" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29190" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		عملية الإنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ خضوعها لرأس مال و خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29921" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29921" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29921" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. يتركوننا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30018" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30018" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30018" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم "ميكروفون"، الحافل ببعض الاسكتشات. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30082" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30082" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30082" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		تعترض الثورة الطريق مصادفةً أمام الجميع، فتتشابك مصائرهم عبر سلسلة من الصدف؛ عبر تواطؤهم الجماعي، أو سذاجتهم، أو جهلهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946292996</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النسخة التجريبية من iOS 26.4 تضيف تشفيرًا تجريبيًا لرسائل RCS</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/unnamed_3.png.webp?itok=RXhsKHxF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/unnamed_3.png.webp?itok=RXhsKHxF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدخلت أبل <a href="https://thehackernews.com/2026/02/apple-tests-end-to-end-encrypted-rcs.html">طبقة جديدة</a> من الخصوصية إلى رسائل خدمات الاتصالات الغنية/Rich Communication Services(RCS) داخل تطبيق الرسائل عبر نسخة المطوّرين التجريبية من iOS وiPadOS 26.4، بعد أن <a href="https://developer.apple.com/documentation/ios-ipados-release-notes/ios-ipados-26_4-release-notes">أضافت</a> دعم التشفير التام بين الطرفين/E2EE لهذه المحادثات على نحو تجريبي.</p>

<p dir="rtl">هذا التغيير يعني أن الرسائل تُشفَّر على جهاز المُرسِل ولا يفك تشفيرها سوى جهاز المُستقبِل، بما يقلّل قدرة أي طرف وسيط على الاطلاع على المحتوى أثناء انتقاله بين الأجهزة، وفق ما نقلته تقارير تقنية عن ملاحظات الإصدار.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن خدمات الاتصالات الغنية هي تطوير للرسائل النصية التقليدية/SMS يجعل الدردشة عبر تطبيق الرسائل أقرب لتطبيقات مثل واتساب من ناحية المزايا، لأنها تعمل عبر الإنترنت باستخدام بيانات الهاتف أو الواي فاي، وتدعم عادةً إرسال صور وفيديو بجودة أفضل، وإظهار مؤشرات مثل "يكتب الآن وإيصالات التسليم والقراءة في بعض الحالات".</p>

<p dir="rtl">ورغم هذه الإضافات، لا يعني استخدام RCS تلقائيًا أن الرسائل مشفّرة بالكامل مثل تطبيقات التراسل الآمن؛ فمستوى الحماية يعتمد على كيفية تطبيق المعيار لدى الشركة المصنّعة ونظام التشغيل وشركة الاتصالات، وما إذا كان التشفير التام بين الطرفين مفعّلًا في هذا النوع من المحادثات.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن التشفير في<a href="https://www.theverge.com/tech/879792/apple-iphone-android-rcs-messages-end-to-end-encrypted"> RCS</a> يقتصر في النسخة التجريبية على محادثات بين أجهزة أبل فقط، ولا يشمل المحادثات مع أندرويد.</p>

<p dir="rtl">وتلفت تغطيات صحفية إلى أن أبل لا تخطط لإدراج تشفير RCS ضمن الإطلاق العام لإصدار iOS 26.4 نفسه، بل تدفعه إلى تحديث لاحق عبر iOS وiPadOS وmacOS وwatchOS عندما تنضج الجاهزية التقنية وتتسع التوافقية.</p>

<p dir="rtl">على خط موازٍ، تتوقع تقارير أن iOS 26.4 يتجه إلى تفعيل حماية الجهاز المسروق افتراضيًا على أجهزة آيفون، وهي ميزة تضيف طبقة تحقق بيومتري (Face ID أو Touch ID) عند تنفيذ إجراءات حساسة مثل الوصول إلى كلمات المرور المحفوظة أو بطاقات الدفع عندما يبتعد الهاتف عن المواقع المألوفة مثل المنزل أو العمل، مع تأخير زمني قبل بعض تغييرات حساب أبل لمنح المستخدم فرصة الإبلاغ عن الفقدان بسرعة.</p>

<p dir="rtl">وإذا اعتمدت أبل هذا الضبط الافتراضي فعلًا، فسيعكس ذلك تحولًا في فلسفة الأمان من ميزة اختيارية إلى إعداد افتراضي يُصعّب من إمكانية الاستفادة من الهواتف المسروقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771405324798913</guid>
		</item>
		<item>
			<title>85 دولة تدين التوسع الاستيطاني بالضفة.. ووزير إسرائيلي: سأعمل على تشجيع هجرة الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30406</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/palestinian.jpg.webp?itok=PVjDRhGc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/palestinian.jpg.webp?itok=PVjDRhGc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نددت 85 دولة في الأمم المتحدة، في بيان مشترك أمس الثلاثاء، بتبني إسرائيل إجراءات جديدة تهدف إلى توسيع وجودها غير القانوني في الضفة الغربية المحتلة، في وقت أعلن وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش أنه سيعمل خلال ولايته المقبلة على "تشجيع هجرة الفلسطينيين" من الضفة الغربية المحتلة وقطاع غزة.</p>

<p><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1853616-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7:-%D8%B3%D9%86%D8%B4%D8%AC%D8%B9-%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">جاء</a> تصريح سموتريتش خلال فعالية لحزبه اليميني المتطرف "الصهيونية الدينية"، عرض خلالها ما وصفه بأهداف الحكومة المقبلة، بما في ذلك إلغاء اتفاقيات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53069e12-37bb-4723-8fbc-e32547d0c72e" href="https://almanassa.com/news/15177" title="إسرائيل تستعد لحربٍ ضد السلطة الفلسطينية.. ونتنياهو: اتفاق أوسلو كارثة">أوسلو</a> التي تعود إلى تسعينيات القرن الماضي، وفرض السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية المحتلة، وهي خطوة تعد بمثابة ضم فعلي.</p>

<p>ومن المقرر إجراء الانتخابات العامة في إسرائيل بحلول أكتوبر/تشرين الأول المقبل، ويحظى حزب سموتريتش باستمرار بالتأييد في استطلاعات الرأي، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وقال سموتريتش "يجب القضاء على فكرة الدولة العربية الإرهابية (في إشارة إلى الدعوات الدولية لإقامة دولة فلسطينية)، وإلغاء اتفاقيات أوسلو المشؤومة، رسميًا وعمليًا، والانطلاق نحو السيادة، مع تشجيع الهجرة من غزة ومن يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وروّج قادة اليمين المتطرف، بمن فيهم سموتريتش، مرارًا لهذه الفكرة، التي توصف على نطاق واسع بأنها "تطهير عرقي"، ويأتي تصريحه بعدما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2026/02/15/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-">وافق</a> مجلس الوزراء الأمني الإسرائيلي، الأحد الماضي، على اتخاذ مزيد من الإجراءات لتشديد السيطرة على الضفة الغربية المحتلة وتسهيل شراء المستوطنين للأراضي، في خطوة وصفها الفلسطينيون بأنها "ضم فعلي".</p>

<p>جاءت تلك الخطوة في إطار سلسلة من <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/15/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1">الإجراءات</a> التي اتخذتها إسرائيل هذا الشهر لتوسيع نطاق سيطرتها، ووصفها سموتريتش في تصريح سابق بأنها "ثورة استيطانية" للسيطرة على أراضي الضفة الغربية، واعتبرتها السلطة الفلسطينية وحركة حماس تصعيدًا خطرًا وسرقة علنية.</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5242036-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-80-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أدانت</a> 85 دولة أعضاء في الأمم المتحدة، وبينها فرنسا والصين والسعودية وروسيا بالإضافة إلى العديد من المنظمات مثل الاتحاد الأوروبي وجامعة الدول العربية، القرارات والإجراءات الإسرائيلية أحادية الجانب التي تهدف إلى توسيع الوجود الإسرائيلي غير القانوني في الضفة الغربية.</p>

<p>وأضافت في البيان الصادر في نيويورك أن "هذه القرارات تتعارض مع التزامات إسرائيل بموجب القانون الدولي ويجب التراجع عنها فورًا، مع الإعراب عن معارضة قاطعة لأي شكل من أشكال الضم".</p>

<p>وقالت "نؤكد مجددًا رفضنا لجميع التدابير الرامية إلى تغيير التركيبة السكانية والطابع والوضع القانوني للأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، بما فيها القدس الشرقية". محذرة من أن "هذه السياسات تمثل انتهاكًا للقانون الدولي وتقوض الجهود الجارية لتحقيق السلام والاستقرار في المنطقة وتهدد فرص التوصل إلى اتفاق سلام ينهي الصراع".</p>

<p>وفق الجزيرة، يعني القرار الإسرائيلي الأخير تفويض "سلطة تسجيل وتسوية الحقوق العقارية" في وزارة العدل الإسرائيلية للعمل داخل الضفة المحتلة. وتثبيت ملكية مساحات شاسعة من الضفة الغربية باسم "دولة إسرائيل" في سجلات رسمية، إضافة إلى تخصيص ميزانيات وكوادر بشرية ضخمة لإنهاء "النزاعات القانونية" حول ملكية الأرض لصالح التوسع الاستيطاني.</p>

<p>وتعتبر هذه الإجراءات باطلة وفقًا للقانون الدولي، و<a href="https://www.palquest.org/ar/historictext/23324/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-2334-2016-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-23-%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-2016-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9">قرار</a> مجلس الأمن 2334، الصادر بتاريخ 23 ديسمبر/كانون الأول 2016 بأغلبية ساحقة، لأن "القوة القائمة بالاحتلال" لا تملك حق تغيير القوانين السارية في الأرض المحتلة أو نقل ملكية الأراضي العامة لصالح مواطنيها.</p>

<p>وأكد القرار الأممي عدم شرعية إنشاء إسرائيل للمستوطنات في الأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967 بما فيها القدس الشرقية، ويعد إنشاء المستوطنات انتهاكًا صارخًا بموجب القانون الدولي وعقبة كبرى أمام تحقيق حل الدولتين وإحلال السلام العادل.</p>

<p>أواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية. لكن يوم 11 ديسمبر الماضي، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%A9/3773309">صدق</a> الكابينت على خطة لإنشاء 19 مستوطنة جديدة، في خطوة وصفتها منظمات حقوقية بأنها ترسيخ لسياسة فرض الأمر الواقع على الأرض، وتوسيع غير مسبوق للبناء الاستيطاني منذ سنوات.</p>

<p>وخلال يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771405324798912</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen z| بين جيل 46 وجيل يناير وGen Z</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30309</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA"> قبل 80 عامًا، في فبراير/شباط 1946، اندلعت<a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/21/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-1946-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/6892106"> واحدة</a>ٌ من أكبر الانتفاضات في تاريخ مصر وشكلت لحظة مفصلية في تاريخ مواجهة الاستعمار الإنجليزي والملكية. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">رغم أن قوام انتفاضة 1946 الأساسي من الطلاب والشباب، فإننا نراها الآن، كما رآها قادتها من قبل، استكمالًا لنضال تاريخي بدأت ملامحه بالتشكل في الثورة العرابية وشهدت ذروتها في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919"> ثورة 1919</a>، واستمر مستفيدًا من خبرات الماضي متسلحًا بوعي طبقي وسياسي جديد يرى المشهد بطريقة أكثر جذرية وينادي بمطالب لا تنازلات فيها. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم ير جيل الأربعينيات أنفسهم بمعزل عمن سبقوهم ولم يضعوا حاجزًا عمريًا يفصلهم عن الأجيال السابقة عليهم، ورأوا الصراع بنظرة علمية ينقسم فيها المجتمع والتاريخ إلى طبقات لا أجيالًا. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">كان تحالف "الأجيال" هذا بمفهوم نشطاء اليوم نقطة القوة الكبرى في الانتفاضة التي لم تقتصر على الجيل الجديد الممثل بالطلاب بل اتحدوا مع الجيل الأكبر الممثل في العمال وكونوا <a href="https://almanassa.com/stories/copts-united.com/Article.php?I=4740&amp;A=701888">اللجنة</a> الوطنية للعمال والطلبة، وهو ما أدرك إسماعيل صدقي خطره الشديد على السلطة وعبر عنه في محاولات تفاوضه مع أحد القادة الطلابيين، حسب كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/243309927-1946">انتفاضة 1946 في مصر</a> لهشام عبد الرؤوف، "<em>نحن مستعدون على أن نوافق لكم على الإضراب الذي ستنظمونه وكل شيء لكن العمال يخرجوا، لا شيء اسمه العمال والطلبة، لجنة تنفيذية موافقين، مظاهرات وإضرابات موافقين، لكن عمال وطلبة سنضربكم</em>".</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم تنجحْ محاولات صدقي في حصر الانتفاضة في النطاق العمري الضيق للطلاب، وشهد يوم 21 فبراير/شباط إضرابًا عامًا ومظاهراتٍ خرج فيها العمال والطلاب معا معبرين عن تحالف طبقة واحدة مختلفة الأعمار واعية بذاتها ومصالحها في مواجهة سلطة من طبقة أخرى. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ورغم فشله استمر صدقي في محاولات ضرب التحالف الوطني والطبقي، ووصف العمال بالدهماء واتهمهم بالمسؤولية عن أعمال الشغب بعد أن "اندسوا وسط الطلاب المثقفين المتحضرين"، وهو ما جعله موضع استهجان، وكتبت جريدة الوفد المصرية "ليس الوطن ملكًا لصدقي، بل هو وطننا نحن ووطن الدهماء". </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">خدعة "شباب الثورة"</h2>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إذا كان هذا هو الموروث الثقافي الذي نحمله ونتعلم من تجاربه لماذا نصر الآن على رؤية ثورة يناير بعين الأجيال المنفصلة، ولماذا بعد مرور 15 سنة عليها ما زلنا نفككها ونقسم واقعنا بطرق سبقنا في تخطيها من هم قبلنا بـ80 سنة؟ </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">من الأخطاء الرئيسية في التعاطي مع الثورة حضور فكرة الأجيال في خطابها الإعلامي، خصوصًا على لسان من تصدروا باعتبارهم "جيل الثورة"، فرغم أنها جاءت ذروةَ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49c67321-2f9a-4c22-b2b5-90bd920e1fab" href="https://almanassa.com/stories/29687" title="2010؟ تلك أمانيكم">عقد كامل</a> من النضال تصدرته الطبقة العاملة وإضراباتها المتكررة، التي اتسمت بطابع جذري في معارضة السلطة فإن هذا الخطاب أغفل نضالهم قبل وأثناء الثورة وصوّر يناير باعتبارها ثورة للشباب وحدهم.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ليس أيُّ شباب، فالخطاب هنا يركز على شباب المدونات وفيسبوك وتويتر من الطبقة الوسطى وما فوقها، الذين لعبوا دورًأ فاعلًا في الدعوة ليوم 25 يناير، لكنه يخفي عن قصد أو بدونه ما تلا ذلك من أحداث، إذ شاركت الطبقات الأفقر في يوم 28 يناير مسجلين بطولات، فضلًا عن الدور الحاسم للعمال عبر إضرابهم عن العمل في آخر أيام الثورة، الذي شلّ البلاد، بعد محاولة النظام عزل اعتصام التحرير واستمرار العمل في الدولة كأن شيئًا لم يكن.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لكن هل هذا مبرر لاستمرار الخطأ الذي وقع فيه "شباب الثورة" واستمرار التعامل بمنطق الأجيال والشباب في التعاطي مع الواقع السياسي؟  </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">مشكلة Gen Z</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="059db36d-0a59-4dc9-97bb-b3915a538731" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/3833491473_aa72e5c997_c.jpg.webp?itok=gEsx4ZMl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي- ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>من إضراب عمال طنطا للكتان، أغسطس 2008</figcaption></figure><p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">نحن اليوم في 2026 أحاول جاهدًا ألا أرى الحدث الهائل الذي شاهدته طفلًا في عمر 6 سنوات بأعين طالب الطب الذي أتم الواحدة والعشرين، لا أستطيع ادعاء مشاهدة الثورة وفهمها فالأمر اقتصر على متابعة انفعالات أهلي أمام قناة الجزيرة لبعدهم الجغرافي عن التحرير وعن أي مكان تقام فيه المظاهرات في المدينة الأقرب لنا وهي المنصورة، فبعد تجريف الساحة السياسية وغلق أي هامش متاح للحركة لا نرى أي حركة تُذكر غير تلك التي يقوم بها العمال الذين كانوا شبابًا في فترة الثورة، نعيش الآن على ذكرى حدث لم نشارك فيه، معلقين عليه خيبات حياتنا وعلى فشله هو و"جيله" مسؤولية واقعنا المزري، ولكن أحد فئات هذا الجيل المهزوم ما زال يحاول على أرض الواقع، تحركه دوافع طبقية واجتماعية لتحسين واقعه متحديًا كل سلطة و كل قمع، لا يأبه بحنين جيلنا ولا حتى جيله لأيام ولّت، فموقعه الطبقي يجبره على الحركة، وهو العامل الأكثر تأثيرًا في الفعل السياسي، ولهذا تحركت الجماهير في 1946 بدوافع طبقية واجتماعية ووطنية، لا مكان فيها لنعرات "نحن الشباب" أو نحن الجيل كذا، منفتحين على التعاون مع كافة الأجيال الأكبر والأصغر بل ومتحدين السلطة.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا وعيهم بعدم اعتماد الحراك السياسي على فئة عمرية محددة منعزلة ترى نفسها والآخرين من خلال تاريخ ميلادهم لأن التصنيف العمري لا يستطيع أن يحدد الموقع الطبقي والاجتماعي وبالتالي الملكية والعمل أو الدخل. والتي تمثل المعايير الأساسية في تحديد العلاقة بالسلطة ومدى جذرية المطالب في التغيير.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">اعتمادهم على التصنيف الطبقي معيارًا وحيدًا علميًّا قادرًا على تفسير الواقع ومتغيراته مكنهم من تنظيم صفوفهم واتخاذ مواقف جذرية ليس فقط في مواجهة الاستعمار، لكن في مواجهة الطبقة الحاكمة المصرية، سواء كانت السراي أو كبار الملاك المتحكمين في الأحزاب السياسية التي ادّعت الوطنية والمعارضة. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إن العمال اليوم، وإن افتقروا إلى الأساس النظري الأيديولوجي والتنظيم، يظلون هم الطبقة الوحيدة التي ما زالت تواجه بكل ما تملك سياسات الإفقار والإسكات، هذا ما يبينه حجم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efbebaad-1b9a-4869-9897-f019cb18ccb5" href="https://almanassa.com/stories/29348" title="عام الغضب.. دلالات 100 احتجاج عمالي في 2025">الاحتجاجات العمالية</a> التي تتصاعد عامًا بعد عام، هذه الحركة المتصاعدة نفسها من شأنها تطوير أدوات الوعي والتنظيم في أوساط العمال لتكمل الحركة ما تفتقر إليه.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا ما يعيد إلى الأذهان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84134e27-397c-4d49-bffc-52a7e4df8aec" href="https://almanassa.com/stories/17831" title="لم يذهب العمال إلى الثورة بل جاءت إليهم">الدور</a> الذي لعبته الحركة العمالية عشية ثورة يناير وخلالها، غير مكترثة بحديث صراع الأجيال أو المحاكمة غير العلمية لحدث مر عليه 15 عامًا أو تصنيف مرحلة عمرية كاملة وحصرها في مسمى فضفاض كـ"Gen Z"، فإن كنا نريد فعلًا تحليل الواقع والماضي فلنقتدي بهذه الطبقة التي أكسبها موقعها وعيًا فطريًّا يمكنهم اليوم من حسم مواقفهم تجاه السلطة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a64c595e8cffa5a4cee47e1aa6ec1a0138a474f48e95dda8bafe362aab501334">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من فتاة العتبة إلى مريم شوقي.. من يملك حق النظر واللمس في مصر؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30307</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82d3ffa0-6758-4711-b560-927c334a2298_0.jpg.webp?itok=XYF8HP9S" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82d3ffa0-6758-4711-b560-927c334a2298_0.jpg.webp?itok=XYF8HP9S" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صبيحةِ أحد أيام رمضان عام 1992، وبينما كانت شاهيناز تحاول الصعودَ إلى سُلَّم <a href="https://www.ec-rf.net/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-10-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/">الأتوبيسِ </a>رقم 17 المتجه من ميدانِ العتبةِ إلى بولاق الدكرور، فُوجِئَت بيدٍ تجذبها وتلقيها إلى الشارع، ليُثَبِتها شخصان من ذراعيها، بينما امتدت يدا اثنين آخرين للاعتداء عليها. وبالرغم من صراخها المتصل في واحدٍ من أشد ميادين القاهرة ازدحامًا، لم تستجب الجماهير لإنقاذها. لاحقًا، وصل أمين الشرطة صلاح الدين حلمي الذي كان مارًا بالمصادفة لنجدتها، لكنَّ الاغتصاب كان قد تمَّ تحت مرأى ومسمع من الحشود. تحولت الواقعة إلى قضية رأي عام إلا أن النتيجة كانت براءة المتهمين.</p>

<p>وفي أوائل فبراير/شباط 2026،<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8QEu38iUVug"> تحرش </a>شخص بمريم شوقي داخل الأتوبيس، فاستنجدت بالركاب مُوَثِقَةً ما يحدث بكاميرا الموبايل الخاص بها، إلا أنها قُوبِلَت بهجومٍ مضاد من الركاب، واتهمها أحدهم بأن ملابسها هي السبب. انطلقت حملات إلكترونية مدعومة للدفاع عن المُتحرش وإلقاء اللوم على مريم. </p>

<h2>أسباب مصطنعة</h2>

<p>ثمة ما يُمكن أن نُطْلِقَ عليه أميّةً سوسيولوجيةً تسيطر على نقاشاتنا حول التحرش الجنسي في مصر؛ فكلما وقعت حادثة، ينزلق الخطاب العام تلقائيًا نحو الحتمية البيولوجية؛ تلك النظرة الاختزالية التي تُؤطر التحرش باعتباره فشلًا فرديًّا في كبت الغرائز. ويتم الدفع بأن السبب الرئيس هو ملابس المرأة أو سلوكها في الفضاء العام. يكتب الداعية المزعوم عبد الله رشدي في <a href="https://www.facebook.com/abdullahrushdy/posts/pfbid02AMHef65Ggo2A6BkdZnMpxMRFCEojNhNs8Qu1Q95FhtMnkAuzA3Z1eX1XiGz8G8dAl?rdid=VJFARjeTV4S4EeYQ#">بوست </a>على فيسبوك "ليس من الطبيعي أن تخرجَ فتاةٌ بملابس لا تصلحُ إلا للنومِ ثم تشكو من التحرش".</p>

<p>وفقًا لهذا المنظور الشائع، يُعَدُّ الرجل مجرد ضحية لهرموناته، أو كائنًا بيولوجيًّا تُحَرِكَه رغبةٌ جامحةٌ لا يملك السيطرة عليها. بينما المرأة في المقابل مثير خارجي تقع عليها مسؤولية إشعال فتيل هذه الغرائز. </p>

<blockquote>
<p>لا يُعتبر التحديق في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام إنما استحقاق ثقافي ذكوري ضمني مأمون العواقب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه المرجعي طُرُق الرؤية/<a href="https://www.goodreads.com/book/show/2784.Ways_of_Seeing">Ways of Seeing</a>، يضع الناقد الفني والسوسيولوجي جون بيرجر يده على الجرح النرجسي للثقافة البصرية الحديثة: الانقسام الجذري بين من يملك الحق في الرؤية، ومن يقع عليه فعل الرؤية.</p>

<p>يؤسس بيرجر لمفهوم النظرة الذكورية/<a href="https://media-studies.com/male-gaze/">Male Gaze</a> الذي بلورته لورا مولفي، النسوية البريطانية وصانعة الأفلام، باعتباره ليس فقط مُجرد توجيهٍ للعينِ، إنما يعمل كـبنية قوة تَحْكُم كيفية حضور الأجساد في الفضاء. وفقًا لهذه الديناميكية، تتلخص المعادلة الاجتماعية في عبارة بيرجر الشهيرة "الرجال يفعلون، والنساء يظهرن Men act, and women appear".</p>

<p>في هذا المسرح الاجتماعي الكبير، إن جازت التسمية، يتحدد دور الرجل بكونه الرائي/Surveyor؛ الفاعل الإيجابي الذي يمتلك سلطة المراقبة والتقييم. في المقابل، يتحدد وجود المرأة بكونها المرئي/Surveyed؛ الكائن الذي تكتسب هويته معناها فقط من خلال وقوعه تحت طائلة النظر.</p>

<p>يخلق هذا التقسيم انشطارًا في وعي الرجل بالمرأة، وفي وعي المرأة بذاتها، فهي تعيش تحت وطأة مراقبة مزدوجة: مراقبة الرجال لها، ومراقبتها المستمرة لنفسها بعيون الرجال، فتتحول إلى حارسة وسجينة لصورته في آن واحد، وهو ما ينكشف في <a href="https://speakupeg.com/">شهادات</a> ضحايا التحرش والاعتداء الجنسي.</p>

<p>تتجلى خطورة هذه الديناميكية في الآلية الاجتماعية التي تمنح الرجل ما يمكن تسميته بالحق في النظر. في السياق المصري، وفي الشرق الأوسط عمومًا، لا يُعتبر التحديق/<a href="https://www.psychmechanics.com/psychology-of-staring-at-a-woman/#:~:text=Staring%20at%20women%20makes%20men,they're%20just%20as%20valuable.">Staring</a> في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام بأيِ صورةٍ من الصور؛ بل على النقيض، يُتعامل معه كاستحقاق ثقافي ذكوري ضمني، وآمنٍ من العواقب.</p>

<p>عندما يُثبّت رجل عينيه على امرأةٍ في مكان عام، فإنه نادرًا ما يتم تحديه أو مساءلته؛ لأن الثقافة السائدة طَبَّعَت مع فكرة أن المجال العام هو <a href="https://www.scribd.com/document/659218995/oliver2017-the-male-gaze-is-more-relevant-than-ever">فُرجة</a> للرجال، وأن النساء اللواتي يعبرنه مادة بصرية متاحة للاستهلاك.</p>

<p>هذا الاستحقاق البصري هو الذي يُشَرْعن التحرش. فبمجرد ممارسة الحق المزعوم في النظر دون رادع، يجرد الرجل المرأة من كينونتها كذات/Subject إنسانية فاعلة لها مشاعر وحقوق، ويحولها إلى مجرد موضوع للرؤية/Object of Vision. هذا التحول من الذاتي إلى الموضوعي في النظر إلى المرأة هو بيت القصيد، فالتحرش لا يقع على إنسان، بل يقع على شيء. </p>

<h2>الوصاية على الفضيلة</h2>

<p>يعد الحق المزعوم في النظر جزءًا من عقيدة الوصاية الذكورية على الفضيلة في عمق العقل الجمعي الذكوري في الشرق، لا يُنظر إلى المرأة في المجال العام ككائن مستقل بذاته، إنما كيان تحت الوصاية. وفقًا لهذا، يَمْنَح الرجل لنفسه حق القوامة المجتمعية؛ هو صاحب المجتمع والمسؤول عن ضبط إيقاعه الأخلاقي.</p>

<blockquote>
<p>حين ترتدي الأنثى ما يُعتقد أنه مُلفت أو تضحك بصوت عالٍ أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ يتحول التحرش من جرم إلى تأديب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه <a href="https://www.hindawi.org/books/40706146/">هذه الشجرة</a> يقول الكاتب والمفكر عباس محمود العقاد (1889-1964) "<em> كل ما هو فردي روحي، أو اختياري إرادي، فهو أقرب إلى خُلق الرجل، وكل ما هو نوعي جسدي أو آلي إجباري، فهو أقرب إلى خُلق المرأة، فمداره على وحي الغريزة أولًا ثم على وحي الفهم والضمير... ومن هنا صح أن يُقال: إن المرأة كائن طبيعي وليست بالكائن الأخلاقي، على ذلك المعنى الذي يمتاز به خلق الإنسان ولا يشترك فيه مع سائر الأحياء. مِسَاكُ الأخلاق الأول عند المرأة هو الاحتجاز الجنسي الذي ألمعنا إليه فيما تقدم، وهو من الغريزة التي يتساوى فيها إناث الحيوان، وليس من الإرادة التي يتميز بها نوع الإنسان بجنسيه</em>"؛ وهو الكلام الذي يكرره بصور عدة عبر أعماله.</p>

<p>تتجلى هذه الهيمنة في تقسيم النساء إلى فئتين بناءً على مدى امتثالهن للتصور الذكوري عن المحترمة التي تلتزم بقواعد الزي والسلوك والصمت، والمتمردة/المستباحة التي تخرق الكود المتفق عليه. هذا يجعل سلامة المرأة في الشارع منحةً مشروطةً وليست حقًا أصيلًا. هي آمنة طالما أنها غير مرئية أو متماهية مع التصور الأبوي الذي يشيئها، وطالما أنها لا تتحدى المعايير البصرية التي وضعها الرجل لما يجب أن تكون عليه الأنثى.</p>

<p>في فيديو مقتطع من برنامج <a href="https://youtu.be/NrWZLz7GOXQ?si=ttcaivSXGxf8GIO0">ملفات الوحش</a> يقول مقدمه نبيه الوحش؛ "أنا بقولها مرة تانية واللي يزعل يزعل. البنت اللي مبتحافظش على نفسها وبتدعو الناس إنها تعاكسها. إحنا قولنا البنت اللي قاطعة بنطلونها من ورا على مؤخرتها اغتصابها واجب قومي، والتحرش بيها واجب وطني".</p>

<p>ماذا يحدث حين تكسر المرأة الصورة النمطية؛ حين ترتدي ما يُعتقد أنه مُلفت، أو تضحك بصوت عالٍ، أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ هنا يتحول التحرش من جرم إلى إجراء تأديبي أو ما يُمكن تسميته وفق خالد منتصر ومُنتقدي التيار السلفي <a href="https://www.alarabiya.net/politics/2022/05/07/%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81%D8%A9">نظرية الحلوى المكشوفة</a>.</p>

<p>لم تعد هذه المرأة ضحيةً في عقل المتحرش، وربما في عقل المجتمع المتواطئ معه، إنما أصبحت جانية دنَّست قدسية المجال العام. يُصبح التحرش هنا رد فعل مشروعًا وعقوبة فورية تُوقع على الجسد الذي تجرأ على الخروج عن النص.</p>

<p>يفسر هذا لماذا نجد في كثير من الأحيان التحرش مصحوبًا بوعظ أخلاقي أو شتائم تمس الشرف. وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/1989865778233541">شاهدناه</a> فيما قاله المتحرش عن مريم شوقي "أنتي تعرفي إيه عن الدين؟ شوفي الأول إنتي لابسة إيه!".</p>

<p>يستحضر هذا أحد حوادث التحرش، قبل سنوات في عام 2015 لسمية عبيد، التي عُرفت <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7/a-41104271.">بفتاة المول</a>. تعرضت سمية للتحرش في أحد المولات، وأصرت على تسليم الجاني للشرطة، وحُكم عليه بالسجن. في المُقابل <a href="https://www.mc-doualiya.com/articles/20160229-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF.">شَهَّرت</a> ريهام سعيد، في برنامجها على قناة النهار بالفتاة، واعتبرت أن السبب هو "لبسها الضيق" الذي يشجع الشباب على التحرش.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85563790-76bd-493d-9231-9df34e5d03bd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28066" role="article" about="/stories/28066" data-sanitized-id="node-28066" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28066" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28066" data-ph-capture-attribute-link-title="بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تتطلب مُقاومة التحرش إعادة تحويل التركيز من الإنسان ككائن بيولوجي غريزي إلى مفهوم الشخصانية <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1474885108096958">personhood</a> أي ذات واعية، حرة، ومسؤولة، تمتلك كرامة غير قابلة للاختزال أو الانتهاك. ووفق هذا الإطار، لا يعود التحرش فعلًا يمكن تفسيره بيولوجيًا أو تبريره ثقافيًا، بل يصبح اعتداءً مباشرًا على الإنسان بوصفه غاية في ذاته لا وسيلة لإشباع الغرائز أو فرض الهيمنة.</p>

<p>إن إعادة النظر وتأطير وترسيخ مفاهيم المجتمع عن الإنسانية والشخصانية ربما تكون طريقًا يُمكن الخروج بواسطته ليس فقط من أزمة التحرش الجنسي المتفشية لكن أيضًا من أزمات العنصرية والطائفية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ff23725db5e5b0a6688421c40d6d69889ce76f457e154c67325db9e5a55c3537">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما تبقى من حزب الدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30334</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد إجبار ثورة 25 يناير 2011 مبارك على التنحي، ظهرت عشرات الأحزاب السياسية الجديدة تعبيرًا عن تشوق المصريين للحرية والحق في الاختيار بين بدائل حقيقية.</p>

<p>عمليًّا كان تكوين أحزاب جديدة محظورًا في عهد مبارك الممتد حتى لو نصّ دستور الدولة على التعددية الحزبية وتداول السلطة، وفي ظلَّ سيطرة نموذج الحزب الواحد عانت الأحزاب المعارضة من النخبوية والعزلة جراء الحصار المفروض عليها وخضوع بعضها لإدارة شخص أو مجموعة غير خاضعة للمحاسبة.</p>

<p>ابتهج ثوار يناير بإقبال المصريين على تشكيل الأحزاب الجديدة والانضمام لصفوفها، بعكس القناعة التي سادت قبل الثورة بأن الرئيس يفعل ما يريد وباقٍ في منصبه إلى الأبد في ظل غياب انتخابات تنافسية وتزوير الصناديق الدائم.</p>

<p>وفي ظل هذا الزخم، فتحت الأحزاب الناشئة أبوابها لكل من أعلن إيمانه بالثورة، من دون تدقيق في مرجعياته السياسية؛ سواء كان ليبراليًا أو يساريًا أو محافظًا أو منتميًا إلى تيارات الإسلام السياسي، بإخوانها وسلفييها. كان هذا الانفتاح غير المنضبط، في تقديري، أحد أسباب الأزمات الحادة التي عصفت بهذه الأحزاب، وأفضت أحيانًا إلى تآكلها أو اختفائها.</p>

<p>لم تكن الملامح الفكرية ولا الامتدادات الطبقية واضحة بما يكفي، وكثير من أحزاب ما بعد الثورة تأسس حول أفراد رأوا في أنفسهم أهلية للعب دور في النظام الجديد أكثر مما تأسس على برامج محددة أو قواعد اجتماعية راسخة.</p>

<h2>آمال تنعقد وتتبدد</h2>

<p>انتظر الجميع الحزب الذي سيحظى بدعم أغلبية المصريين ويصبح هو الحزب الحاكم، وراهن الكثيرون على حزب <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/?locale=ar_AR">الدستور</a> الذي أسسه الدكتور محمد البرادعي لدوره القيادي في ثورة 25 يناير ودعم قوى سياسية مختلفة له قبلها باعتباره البديل المناسب لمبارك.</p>

<p>كان الخيار الأقرب لي هو حزب <a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/?locale=ar_AR">التحالف الشعبي الاشتراكي</a> بحكم انتمائي السابق لأحزاب اليسار، ووقّعت بالفعل استمارة انضمام له. لكن لفت انتباهي مدى الانتشار الواسع لحزب الدستور في مختلف محافظات مصر، وأن غالبية أعضائه من الشباب، وهي أمور لم أعهدها في أحزاب اليسار التي انتميت لها وكان يقتصر نشاطها على العاصمة وعدد محدود من المحافظات.</p>

<blockquote>
<p>لم يتبق للحزب سوى مقر واحد في العاصمة وحتى ذلك المقر تم إغلاقه بعد العجز عن دفع إيجاره الشهري</p>
</blockquote>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6ef062d0-e43a-41ac-a8c0-b95399266c05" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/pfhchqpl_400x400.jpg.webp?itok=9WtQkrNq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب Mohamed ElBaradei- تويتر </aside></div>
<figcaption>محمد البرادعي</figcaption></figure><p>ومع تقدمي في العمر واكتساب المزيد من الخبرات، بدا الخطاب السياسي للدكتور البرادعي المرتكز على قضايا الديمقراطية والعدالة الاجتماعية في آن واحد أقرب لطريقة تفكيري.</p>

<p>رشحني أحد أساتذتي للدكتور البرادعي لتولي منصب أمين الإعلام في حزب الدستور، كان أول ما لفت انتباهي عند حضور اجتماع هيئته العليا ذلك التنوع الواسع في التوجهات الفكرية على تناقضاتها. كانت هذه الخلطة بالنسبة لي أشبه بـ"سمك لبن تمر هندي"، لا يجمع بينها سوى الاتفاق على شخص الدكتور البرادعي مرشحًا محتملًا لرئاسة مصر.</p>

<p>لهذا السبب تفكك الحزب سريعًا بعد رحيل البرادعي و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/382972.aspx">استقالته</a> من منصبه نائبًا لرئيس الجمهورية في أغسطس/آب 2013 احتجاجًا على <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2ege82ymqvo">مذبحة رابعة</a> وخشيته من تكرار سيناريو ما كان يصفه بـ"العشرية الجزائرية" أو أن تمر مصر بمرحلة طويلة من العنف الدموي.</p>

<p>بعدما كان الحزب يتباهى بجمع أكثر من 40 ألف استمارة عضوية خلال شهور قليلة، ويتنافس بعض أعضائه المقتدرين على التبرع بمقرات ومبالغ مالية سخية، جفّت الموارد فجأة. لم يتبقَّ سوى مقر وحيد في العاصمة، وسرعان ما أُغلق هو الآخر للعجز عن سداد إيجاره.</p>

<p>انتقل الحزب إلى مقر بديل، لم يصمد طويلًا؛ إذ أُغلق بدوره مع تفاقم الأزمة المالية، وتحوّل ما تبقى من الكيان إلى ساحة صراعات لا تنتهي بين أعضائه القلائل.</p>

<h2>شقاق الرفاق</h2>

<p>توليتُ <a href="https://www.youm7.com/story/2017/1/28/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A8/3076653">رئاسة</a> الحزب في 2017 بعد نحو عامٍ من الجمود الكامل والاختفاء التام من الساحة السياسية في أعقاب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102015&amp;id=454b759b-7bcc-47d8-a9b4-d778fdddf290">استقالة</a> الدكتورة هالة شكر الله. غير أن هذه المحاولة لم تُرضِ<a href="https://www.masrawy.com/news/news_reports/details/2015/8/23/643127/-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B4%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-"> تيارًا آخر </a>داخل الحزب آثر التكيّف مع معادلات ما بعد الإطاحة بحكم الإخوان، ومع ما قدّره من شعبية واسعة يتمتع بها آنذاك الرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي، و<a href="https://almalnews.com/320377/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%83%D8%A3%D9%86-%D9%84%D9%85/">اعترضت</a>ْ على إجراءات انتخابي فما كان منها سوى إجراء انتخابات موازية أسفرت عن رئيس آخر للحزب.</p>

<p>كانت مرحلة شديدة القسوة، مع ذلك انصبّ اهتمامي على الحفاظ على ما تبقّى من شباب يرفعون شعارات ثورة 25 يناير في وقت خضنا فيه معارك صعبة اعتراضًا على التنازل عن جزيرتي تيران وصنافير، ولاحقًا على تعديل الدستور لمدّ فترة بقاء الرئيس إلى 16 عامًا بدلًا من الالتزام بحدّ الثماني سنوات التي نصّ عليها الدستور. وخلال تلك المواجهات، كان أعضاء الحزب من بين الأكثر تعرّضًا للحبس الاحتياطي ولأشكال متعددة من التنكيل.</p>

<p>لكن ما أدهشني وصدمني التنوع الواسع في المواقف السياسية لمن تبقى من أعضاء الحزب الذي كنت مقتنعًا أن توجه مؤسسه ديمقراطي اجتماعي يؤمن بقضايا المساواة وحقوق المرأة وحرية الرأي والتعبير. وعندما رغبتُ شخصيًا في إصدار بيان يدعم<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1202312-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B1%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%94%D8%A9"> القانون </a>الذي صدر في تونس لمساواة الذكور والإناث في الميراث، على سبيل المثال، فوجئت باعتراضات واسعة من الأعضاء ممن رأوا في ذلك الاقتراح مخالفة للشريعة الإسلامية، وكان ردي أن أصحاب تلك المواقف مكانهم الصحيح في حزب النور وليس حزب الدستور.</p>

<blockquote>
<p>اخترت الاستقالة من رئاسة الحزب وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيده مجددًا</p>
</blockquote>

<p>تكرّر هذا المشهد أكثر من مرة، ووجدت نفسي مضطرًا إلى الموازنة بين أطراف وتوجهات متباينة داخل الحزب؛ ليبراليين ويساريين وسلفيين، وأعضاء في ألتراس أهلاوي، وآخرين ليسوا من الإخوان لكن تربطنا بهم مساحة احترام متبادل.</p>

<p>جاء ذلك بالتوازي مع انقسام يكاد يكون عامًا في معظم الأحزاب، بين العاصمة القاهرة بوصفها مركز القرار، ومحافظات تشعر بالتهميش وتجاهل مواقف أعضائها، ما عمّق حالة الارتباك وأضعف القدرة على بلورة خط سياسي متماسك.</p>

<p>وبينما دعمت أثناء رئاستي للحزب ترشح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي </a>لانتخابات الرئاسة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64e866a3-fb79-4497-9823-0ff9ef99f57e" href="https://almanassa.com/stories/1766" title="خالد علي مُرشحًا.. الحقوقي يواجه الجنرال">2018</a>، اختارت مجموعات وشلل داخل الحزب المقاطعة ألا تدعم أي مرشح، وتبنى آخرون دعم الرئيس السيسي أو أحمد شفيق أو سامي عنان باعتبار أن فرصهم أفضل في المنافسة، وبغض النظر عن أن الأخيرين تحديدًا اتخذا موقفًا عدائيًا معلنًا ضد ثورة يناير وشعاراتها المتضمنة حتى الآن في الاسم الرسمي للحزب.</p>

<p>في النهاية اخترت الاستقالة وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيد الحزب مجددًا. وبالفعل انتُخب <a href="https://www.vetogate.com/Section-37/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-3411484">علاء الخيام</a> رئيسًا ومن بعده <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">جميلة إسماعيل</a> السياسية المحنكة التي تمتلك خبرة طويلة ممتدة من مرحلة ما قبل ثورة يناير. لكن الخبرة وحدها لم تكن كافية لاحتواء الخلافات بين المجموعات والشلل المتنوعة داخل الحزب، وانتهى الأمر بفصلها عددًا كبيرًا من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها"> أعضاء الهيئة العليا</a>، وبعضهم من فريقها الذين خاضت بهم <a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/22/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF/5845071">الانتخابات</a> الأخيرة على رئاسة الحزب في يوليو/تموز 2022، التي كنت المنافس الوحيد فيها على خلفية الدفاع عن هوية الحزب وعدم تحوله إلى كيان يتمحور مجددًا حول شخص أكثر من انتمائه أو دفاعه عن توجهات سياسية واجتماعية محددة.</p>

<p>وبعد أن قررت جميلة الانضمام إلى ما يعرف بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="910d219c-b3c4-4bc0-b074-edf972ca95f3" href="https://almanassa.com/news/10911" title='"الدستور" ينضم إلى "التيار الحر" مع "الإصلاح والتنمية" و"المحافظين"'>التيار الحر</a> بالاشتراك مع حزب المحافظين ومجموعة من الشخصيات المستقلة التي قالت إنها تتبنى التوجه الليبرالي، عرفت أن الوقت حان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">للاستقالة</a> من حزب الدستور برمته لأنني لم أتخيل يومًا الانتماء لحزب لا يتمسك بقضية العدالة الاجتماعية بجانب الحريات السياسية. ولأن السياسة أساسًا انحياز، كان انحيازي دائمًا لصالح الغالبية العظمى من المصريين الفقراء، مع ترك مهمة الدفاع عن مصالح التيار المؤمن بالأفكار الليبرالية فقط لأحزاب أخرى لا يمكن أن أنتمي لها.</p>

<h2>من أزمة لأخرى</h2>

<p>المؤسف أنه بعد نحو ثماني سنوات من استقالتي من رئاسة حزب الدستور، نعود للنقطة نفسها التي انتهينا إليها؛ حالة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>انقسام</a> دفعت الأطراف المتنازعة إلى إجراء عمليتين انتخابيتين لرئاسة الحزب؛ الأولى بقيادة المجموعة المعارضة لجميلة إسماعيل الذين تم فصلهم من الهيئة العليا، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>أعلنت</a> بالفعل عن الانتهاء من الانتخابات في نهاية شهر يناير/كانون الثاني الماضي واختيار أحد أعضائها رئيسًا، وانتخابات موازية قررت جميلة ومؤيدوها <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid0cJk6ZZQA6mUY4ULPb1p7uZYKqJJYf3ssaHfjTecMWmXYdcycU7SwrNS8mkaaicEEl?rdid=UTFp2WFE54M50MdI#">عقدها</a> في شهر مارس/آذار المقبل والتي ستسفر بالطبع عن رئيس آخر.</p>

<p>ليس حزب الدستور وحده من يعاني الانقسامات والخلافات الداخلية والتنازع على رئاسة الحزب. ينطبق الأمر على بقية الأحزاب بسبب تراجع نشاطها وعودتها للعمل في مقراتها فقط من دون السماح لها بالقيام بأي أنشطة جماهيرية أو وجود أعضاء يؤمنون بأفكارها ويحاسبون قادتها. وعدنا مجددًا إلى أحزاب النخبة التي يتصارع فيها الأشخاص لا الأفكار والتوجهات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe3806d3-c887-4ade-a287-f3da1471d0d9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19023" role="article" about="/stories/19023" data-sanitized-id="node-19023" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19023" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19023" data-ph-capture-attribute-link-title="حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أزمة حزب الدستور انعكاسٌ لأزمة الحياة السياسية في مصر التي اضمحلت واختفت في ظل نظام لا يؤمن بأهمية السياسة ولا الأحزاب من الأساس، ويعود بنا للانتخابات المعروفة نتيجتها سلفًا وإلى نموذج الحزب الواحد حتى لو تعددت أسماء أحزاب الموالاة التي تتبارى في حب الوطن وحماية الوطن وإقامة الجبهات الوطنية لتوحيد الصفوف والاصطفاف خلف قيادة الوطن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ca6a1fa6af9943670fa1dc732f4cb699c7b8616de01b2a05bfa235dcb9005115">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574301</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عدالة يناير| وقائع فشل سياسي جنائي مزدوج</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30329</link>
						<dc:creator>محمد بصل</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=zOf6KV0f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=zOf6KV0f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عقب نشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="747ea3b1-410e-41a1-8a22-32bdbc909c70" href="https://almanassa.com/stories/30073" title="عدالة يناير| سرديات المؤامرة وإحياء رموز نظام مبارك">المقال السابق</a> عن "عدالة يناير" الذي تطرّقت فيه إلى المحاكمات السياسية، كمسار ضروري لم تنتهجه الثورة ضد حسني مبارك ورموز نظامه، لاحظت في ردود الفعل خلطًا واسعًا بين المُساءلة والمحاسبة على الجرائم السياسية وعلى رأسها انتهاك أحكام الدستور؛ والمحاكمات المتسرعة أو الانتقامية للإجهاز على نظام سابق وتدشين نظام جديد بقوة الأمر الواقع.</p>

<p>ربما يعود الخلط إلى ارتباط المحاكمات السياسية في الذاكرة المصرية بنظام استثنائي يتدثر باسم "الثورة" كما <a href="https://manshurat.org/node/1713">حدث</a> في محاكمة رموز "العهد الملكي البائد" عقب ثورة يوليو 1952 باستخدام <a href="https://manshurat.org/node/22690">قانون الغدر</a>، ثم بتشريع يُعبِّر عن نظرة أحادية لرأس "دولة العلم والإيمان" هو <a href="https://manshurat.org/node/34235">قانون حماية القيم من العيب</a>، المعيب منذ صدوره بتشوهات <a href="https://hrlibrary.umn.edu/arabic/Egypt-SCC-SC/Egypt-SCC-15-Y18.html">دستورية جسيمة</a> حتى <a href="https://manshurat.org/node/1716">أُلغي نهائيًا</a> عام 2008.</p>

<p>وبعد اكتفاء الدولة عقب ثورة يناير بمسار المحاكمات الجنائية العادية، ظل المعنى الحقيقي للمحاكمات السياسية غائبًا، حتى أن كثيرين لا يدرون بتنظيمها في المادة 159 من<a href="https://manshurat.org/node/14675"> الدستور الحالي</a> عند اتهام رئيس الجمهورية بانتهاك أحكام الدستور أو الخيانة العظمى أو أي جناية أخرى. بينما كان الأمر ممكنًا عام 2011 من خلال <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=23052011&amp;id=1b1d136e-c95a-4d20-9c07-9476b3d2e56f">تفعيل</a> قانون محاكمة رئيس الجمهورية رقم 247 لسنة 1956 و<a href="https://house2013.elections.eg/images/pdfs/laws/PoliRights1956-73_Dec2011.pdf">قانون مباشرة الحقوق السياسية</a> القديم رقم 73 لسنة 1956.</p>

<h2>شرعية المحاكمات: ثورية أم دستورية؟</h2>

<p>أدى الارتباك الجماعي المشوب بسوء النوايا من أطراف عدة، إلى اعتناق نظرة قاصرة تكتفي بمحاكمة جنائية طبيعية لمبارك ورموز نظامه، حتى اكتشفنا بعد انتخاب البرلمان بغرفتيه ومحمد مرسي رئيسًا للجمهورية وتشكيل جمعية تأسيسية لدستور جديد، أن الشرعية الثورية قد انقضى وقتها، ولم تفلح المحاولات المتأخرة لاستعادتها، فدخلت البلاد في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14102012&amp;id=524d561f-7424-4407-8c4a-756dde0cc1dd">حالة تقلّب بائسة</a> بين الشرعيتين الدستورية والثورية والمغامرات السياسية وهي تتخّذ شكل "إعلانات دستورية"، انتهت ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05032013&amp;id=6c49af0d-dd9f-49b9-86bf-a4f6ebab0204">صدام</a> الرئاسة والحكومة والبرلمان و"تأسيسية الدستور" مع السلطة القضائية والأزهر والكنيسة والقوى السياسية المعارضة.</p>

<blockquote>
<p>كان إيداع حيثيات الحكم بالسجن المؤبد على مبارك وحبيب العادلي بتهمة الاشتراك في قتل المتظاهرين لحظة استفاقة</p>
</blockquote>

<p>لا يمكن فصل فشل "عدالة يناير" عن ذلك المناخ الذي ساد المشهد السياسي في النصف الثاني من عام 2012. فقد كان نتيجةً حتميةً للتقلّب العنيف بين الشرعيتين بحثًا عن استرضاء الشارع والثوار، وتعويض آثار التباطؤ والتراخي في أحضان الروتين والمواءمات لأكثر من عام ونصف، غُرست خلالها كل بذور تخريب عملية المساءلة المنشودة، لتقتصر النتائج في أفضل الأحوال على إنزال عقاب مادي أو أدبي لا يتناسب مع حجم الجرائم المرتكبة، ولا يسهم أبدًا في تفكيك شبكات الفساد، أو تحقيق الردع الذي يضمن عدم تكرار انتهاك الدستور ومحاولات التوريث والعصف بالحقوق والحريات.</p>

<p>وكان إيداع <a href="https://manshurat.org/node/1298">حيثيات</a> الحكم بالسجن المؤبد على مبارك ووزير داخليته حبيب العادلي لإدانتهما بالاشتراك في قتل المتظاهرين في "قضية القرن" لحظة استفاقة.</p>

<p>فبالاطلاع على حيثيات الحكم شعر كثيرون أن إلغاءَه في النقض أرجح، وهو ما حدث <a href="https://manshurat.org/node/20437">لاحقًا</a>، لأسباب عدة أهمها عدم إجراء تحقيق في الدعوى لاستجلاء ما غمض عليها من عناصر المسؤولية الجنائية وعدم التدليل على توافر نية القتل العمد، خاصة وأنه تضمن<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/587829"> براءة</a> مساعدي العادلي وانقضاء الدعوى الجنائية ضد مبارك ونجليه ورجل الأعمال حسين سالم في تهمة الرشوة واستغلال النفوذ.</p>

<h2>محاولات الوقت الضائع</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad.png.webp?itok=kSBVxS3i" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الشروق</aside></div>
<figcaption>عدد جريدة الشروق الصادر في 5 أكتوبر 2012</figcaption></figure><p>صبيحة الخميس 4 أكتوبر/تشرين أول 2012 تلقّيتُ اتصالًا من مسؤول رفيع يدعوني للحضور بسرعة إلى مقر وزارة العدل "لأمر هام". فذهبت وشاركت في لقاءات قصيرة مفعمة بالتفاؤل والحيوية مع الوزير آنذاك المستشار أحمد مكي، ومساعديه، وبعض أعضاء لجنة تقصي الحقائق الثانية التي <a href="https://manshurat.org/node/5060">شكَّلها</a> مرسي برئاسة المستشار محمد عزت شرباش.</p>

<p>وبينما كنت بصحبتهم بلغنا <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2012%2F10%2F04%2F241797">خبر </a>الحكم على أحمد عز، أمين التنظيم بالحزب الوطني المنحل، بالسجن 7 سنوات مع غرامة قياسية قدرها 19 مليار جنيه لإدانته بغسل الأموال.</p>

<p>حصلتُ يومها من مسؤولي اللجنة على نسخةٍ من مذكرة من 10 صفحات سلَّمتها اللجنة إلى النيابة العامة، فنشرتَها جريدة الشروق في اليوم التالي؛ أكدت أن محاكمة مبارك في أول درجة "شابها خطأ قانوني فادح، بإغفال طلبات النيابة العامة الأساسية بمحاكمة المتهمين على جرائم القتل والشروع في قتل المتظاهرين السلميين في 12 محافظة، واكتفائها بتأسيس الحكم على الوقائع المنسوبة لهم بدائرة قسم شرطة قصر النيل فقط".</p>

<p>وقالت المذكرة إن المحكمة لم تتطرق إلى عدد كبير من الوقائع المقدمة إليها بالمخالفة ل<a href="https://maqam.najah.edu/legislation/20/item/3523/">لمادة 311</a> من قانون الإجراءات الجنائية، ولم تبين أسباب ذلك، وأنه يجب إحالة القضية من جديد إلى دائرة أخرى بمحكمة جنايات القاهرة لاستكمال (وليس إعادة) محاكمة المتهمين في وقائع القتل والشروع في القتل، وبغضِّ النظر عن الموعد الذي حددته محكمة النقض لنظر الطعون.</p>

<p>بدا لي آنذاك أننا أمام مساعٍ جادة لتقويم المسار الجنائي على الأقل، لكن غنيٌّ عن البيان أن هذه الخطوة لم تنجح، ولم تغير شيئًا من محاكمة مبارك، فقد <a href="https://www.eipr.org/publications/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9">نجا</a> ووزير داخليته من مساءلة كاملة على تلك الجرائم، في ظل فصلتهما بالكامل عن الفاعلين الأصليين في وقائع <a href="https://www.eipr.org/press/2014/11/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">قتل المتظاهرين</a>.</p>

<h2>طلقات في الهواء</h2>

<p>بلغت التقلبات بين الشرعيتين الدستورية والثورية مدىً بعيدًا عندما أصدر مرسي <a href="https://cihrs.org/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%B7/">إعلانه الدستوري</a> الشهير في 21 نوفمبر/تشرين الثاني 2012 مصحوبًا بقانون <a href="https://manshurat.org/node/3610">حماية الثورة</a> الذي نص على إعادة التحقيقات في جرائم القتل والشروع في قتل وإصابة المتظاهرين، وإعادة المحاكمات حال ظهور أدلة جديدة متصلة بوقائع سبق إحالتها إلى القضاء، مع إنشاء نيابة متخصصة بهذا الشأن لأعضائها سلطات قاضي التحقيق وغرفة المشورة المنصوص عليها في قانون الإجراءات الجنائية.</p>

<p>لكن القانون ظل حبرًا على ورق، حيث <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/269423">تسلم</a> مرسي من لجنة تقصي الحقائق الثانية تقريرًا كاملًا يتضمن أطنانًا من المعلومات الحساسة يمكن تصنيفها كأدلة جديدة تقتضي إعادة التحقيق أو المحاكمة، وفقًا لقانون حماية الثورة، والرؤية القانونية للجنة عندما حاولت فتح محاكمة جديدة لمبارك والعادلي، ثم لم يحدث شيء إلّا فتح ساحات جديدة للصراع السياسي، ولم يظهر التقرير كاملًا للرأي العام على الإطلاق.</p>

<blockquote>
<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة</p>
</blockquote>

<p>في مايو/أيار 2013 <a href="https://manshurat.org/node/13538">وثّقت</a> مبادرة "وراكم بالتقرير" التي أطلقها عضو اللجنة الثانية المحامي أحمد راغب، ما وصفته بـ"إفساد العدالة" بإرسال أجزاء من تقرير اللجنة الثانية إلى المحاكم دون إجراء تحقيقات تكميلية، والتراخي في تحقيق الوقائع والأدلة الجديدة رغم تسليمه كاملًا للنائب العام آنذاك طلعت عبد الله، والتأخر في تشكيل نيابة حماية الثورة بهيكلها المحدد قانونًا.</p>

<p>وعكست <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15032013&amp;id=80457085-8c9c-4f0e-81d2-d6892472fce4">التفاصيل</a> التي نشرها الزميل أحمد حسني في جريدة الشروق منتصف مارس/آذار 2013 أن اللجنة الثانية توصلت إلى معلومات دقيقة عن الفاعلين الأصليين في جرائم القتل والشروع في القتل، وتهرّب بعض المسؤولين من تقديم شهاداتهم.</p>

<p>وفي الشهور التالية بلغتني معلومات أخرى من أعضاء قضائيين باللجنة بشأن استخدام الأبنية الحكومية والسيارات الدبلوماسية لأغراض مختلفة خلال الأيام الأولى للثورة منها استهداف المتظاهرين، وعن وقائع بعينها في محيط التحرير لم تُعرض أبدًا على القضاء.</p>

<h2>قضية القرن ونموذج الفشل</h2>

<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة. ولم تفلح القوانين والقرارات وعشرات الآلاف من الصفحات في التقارير الرسمية وآلاف ساعات المسجلة من مقاطع الفيديو والشهادات مع مختلف الأطراف. فلا قصاص ولا توثيق ولا سردية متكاملة تروي للأجيال القادمة حقيقة ما حدث!</p>

<p>ومنطلق الفشل كان التعامل مع اللحظة الثورية بآليات الحالة الاعتيادية، ثم تفويت فترة الشرعية الثورية (وهي أعلى درجات الاستثناء) دون وضع الإطار المناسب لتحقيق العدالة سياسيًا وجنائيًا، ومن ثم محاولة "الارتداد" من الشرعية الدستورية إلى الشرعية الثورية، بتعبير الفقيه الدكتور فتحي فكري، في دراسته المنشورة في في مجلة "الدستورية" الصادرة عن المحكمة الدستورية العليا، العدد 22، أو "انقلاب على السلطة من داخلها" كما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24112012&amp;id=6d64baf9-41fb-49d9-ba5f-048423581089">وصف</a> الفقيه الراحل المستشار طارق البشري إعلانات مرسي الدستورية. وبالتأكيد لم تكن المحاكمات الضحية الوحيدة لهذا التردد والاضطراب، في ظل صراع سياسي مستعر بين الإخوان وقيادة المؤسسة العسكرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15eb631f-3cbf-48b1-aec7-a572a7f75f72" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5802" role="article" about="/stories/5802" data-sanitized-id="node-5802" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5802" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5802" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وحتى لا تخونك الذاكرة أو الظنون في قضية غسل الأموال لأحمد عز، التي أشرت لها قبل سطور قليلة. ففي أغسطس/آب 2018 <a href="https://www.youm7.com/story/2018/8/12/%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%B2-%D8%A8%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1/3908695">قضت</a> دائرة أخرى بانقضاء الدعوى الجنائية ضده، وقررت إلغاء أمر منعه من السفر والتصرف في أمواله، بعد استفادته من أحكام <a href="https://manshurat.org/node/9534">القانون رقم 28 لسنة 2015</a> الذي أجاز التصالح مع المتهمين في أية مرحلة من الدعوى الجنائية. كما <a href="https://manshurat.org/node/23385">قررت</a> اللجنة المشكلة وفق هذا القانون التصالح معه في قضية تراخيص الحديد مقابل مليار و700 مليون جنيه، فانقضت التهمة أيضًا في مارس/آذار 2018.</p>

<p>خلال جلسة الإدانة بأول درجة، بحسب جريدة الشروق بتاريخ 5 أكتوبر 2012، وجّه رئيس المحكمة المستشار مكرم عواد حديثه إلى عز قائلًا "إشباع رغبات نفسك الدنيئة قادتك إلى نفق مظلم مشحون بالخزي والعار، تعيش فيه الذل وتلقى جزاءك".</p>

<p>لكنه <a href="https://www.facebook.com/GrandEgyptianMuseum/videos/1356095652738784/">بُعث</a> كالعنقاء من رماد ثورة ساهم في تفجيرها!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d519a3ab4ee00ecea08c6fc0a02b03034fc39213f51a39449b49be032657d1a2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574300</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30155</link>
						<dc:creator>مصطفى أيمن</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c379b5a7-f2cc-4872-a04e-2aa8cd1ec262_0.png.webp?itok=ugLP5Yrv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c379b5a7-f2cc-4872-a04e-2aa8cd1ec262_0.png.webp?itok=ugLP5Yrv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حين اندلعت الثورة كنتُ طفلًا لا أستطيع تمييز الحقيقة من الخيال، وكنتُ مولعًا بالخطاب الثوري الذي تلقيه الحركات المدنية بمختلف طوائفها. لاحظتُ في طفولتي وبداية شبابي أن الثورة انهارت بسرعة غريبة، لم يكن وعي الطفل حينها قادرًا على إدراك تلك التحولات والانقلابات. لكن اليوم، وبعد أن مرّ من عمري خمسة عشر عامًا فوق العشر الأولى، أصبح بإمكاني تحديد بعض الأخطاء ومراجعتها بصفتها أخطاء السابقين، التي لا أريد أن يقع فيها اللاحقون. هنا يكمن السؤال: لماذا انهارت ثورة غيّرَت العالم بهذه السرعة؟</p>

<h2>ميزان فوكو</h2>

<p>إن استخدام تنظيرات الفيلسوف الفرنسي ميشيل فوكو حول الخطاب ليس ترفًا فكريًا ولا محاولةً لإضفاء عمقٍ مصطنع، بل هو سعي للوصول إلى حقيقة، ولو جزئيًا، قد تساعدنا على فهم ما جرى، ومن ثم التفكير في مستقبل أفضل. ليست أفكار فوكو تنظيرًا مجردًا حول ماهية الحياة، إنما هي أفكار على تماس مباشر مع المجتمعات البشرية، خاصة في عصر ما بعد الحداثة؛ حيث تتشكل السلطة وتُمارس عبر اللغة والخطاب قبل أي شيء آخر.</p>

<blockquote>
<p>الخطاب الناجح لدى المصريين هو الذي يطرح الاستقرار بوضوح بعيدًا عن الأيديولوجيات والأفكار المجردة</p>
</blockquote>

<p>يقول فوكو في كتابه<a href="https://archive.org/details/elshandawily6501"> نظام الخطاب</a> إن السلطة ليست مؤسسات فقط أو سلطة دينية. هي خطاب متكامل يمنح هذه السلطة الشرعية والقدرة على الحكم. ويضيف أن الخطاب الحاكم يجب أن يكون واقعيًا ومتماسكًا بالقدر الكافي لإقناع الجماهير؛ وعليه فإن أي خطاب يناقش شعارات مثل الديمقراطية أو العدالة الاجتماعية بما لا يتناسب مع عقلية الشعب المُخاطَب سيبوء بالفشل.</p>

<p>في الكتاب ذاته، يرى أن الخطاب يجب ألّا يمس المقدسات الاجتماعية مثل الدين أو الجنس؛ يقول نصًا "نعلم جيدًا أنه ليس لنا الحق في قول كل شيء، ولا الحديث عن أي شيء في أي مناسبة؛ ثمة قدسية الموضوع، وطقوس المقام، وحق الفضيلة، أو حق التفرد الذي يتمتع به المتحدث". لذلك يجب الترويج للخطاب بأساليب وطرق تناسب المجتمع المُخاطَب، حتى وإن كان في البرنامج ما يمس المقدسات المجتمعية، فعلينا إخفاء هذه النقاط أو الترويج لها بأسلوب مختلف يناسب طبيعة المجتمع.</p>

<p>يرى فوكو أن الثورات، حتى تنجح، بحاجة إلى "قطيعة معرفية" تامة مع الخطاب القديم، وبحاجة لصناعة خطاب جديد يناسب الواقع الجديد، وإلا سقطت في فخ تبادل المواقع أو إعادة إنتاج خطاب سلطوي جديد. وهذا ما وقعت فيه ثورة يناير بكل تفاصيلها، فخلال 870 يومًا ارتكبت عدة أخطاء أودت بالخطاب الثوري المصري، وجعلت نهايته حتمية، بل وجعلته مكروهًا على المستوى الشعبي؛، حيث أنتجت الثورة خطابًا سلطويًا مشابهًا لخطاب نظام مبارك، المعروفة نهايته.</p>

<p>وعند النظر إلى الخطاب الثوري المصري، نجد أنه لم يقدم أي نموذج للاستقرار الثوري، ولم يُوَطِّن الأفكار أو يعيد صياغتها بما يتناسب مع طبيعة الواقع لكن ظل خطابًا هشًا ومنفصلًا عن الواقع. لقد عجز الثوار عن طمأنة المجتمع بأن التغيير لا يعني الفوضى، وبأن الحرية يمكن أن تكون هي الضامن الحقيقي للأمان، لا نقيضًا له.</p>

<h2>هيبة الدولة</h2>

<p>يقول ميلاد حنّا في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/13445171">الأعمدة السبعة للشخصية المصرية</a> "إن التكوين النفسي للمصريين، مسلمين وأقباطًا، هو تراث الحضارات الزراعية المستقرة في الوديان المنبسطة منذ آلاف السنين، حيث الأمان والولاء للحكومة المركزية التي تملك مفاتيح الحياة عن طريق نهر النيل العظيم، الشريان الذي يوصل الأمن إلى كل نجع في الوادي عبر القرون".</p>

<p>أي أن التكوين المصري الطبيعي ينتمي إلى المجتمعات الزراعية النهرية، التي تميل بطبيعتها إلى المركزية والاستقرار المفرط. ويرصد جمال حمدان هذه الصفة في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/9472708">شخصية مصر</a>، ويُرجع وجودها إلى طبيعة المجتمعات الزراعية النهرية التي عاشت قرونًا على الزراعة مصدرًا أساسيًّا للرزق، ما جعلها تميل إلى عدم الترحال. وهذا ما جعل الشعب المصري بطبيعته قابلًا للاستبداد.</p>

<p>من خلال وصف حمدان للمجتمع، فالخطاب الناجح لدى المصريين هو الذي يطرح الاستقرار بوضوح، بعيدًا عن الأيديولوجيات والأفكار المجردة. وبالنظر إلى ثورة يناير نجد أن الخطاب المنتصر هو الخطاب السلطوي الذي يروّج لنفسه بوعود الاستقرار؛ ولأن الإنسان ابن بيئته، انحازت الأغلبية إلى الخطاب السلطوي بحجة دفع عجلة الاقتصاد، حتى وإن كان هذا الخيار ضارًا على المدى البعيد.</p>

<p>على مستوى الإعلام، ظهرت تلك النبرة التي لم تنتهِ منذ أيام مبارك؛ نبرة الأمان وهيبة الدولة، وهي النبرة التي برّرت مجازر مثل "محمد محمود" و"بورسعيد". تلك الدماء سالت، حسب الخطاب الرسمي، بهدف الحفاظ على هيبة الدولة، أو هكذا جرى الترويج، بينما كانت في حقيقتها تهدف إلى الحفاظ على السلطة المركزية وخطابها المهيمن والمستبد، الذي لطالما سيطر على هذه البلاد بالحديد والنار.</p>

<p>على سبيل المثال لا الحصر، في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d619570b-c8be-4fb2-943c-e46937d8ddcb" href="https://almanassa.com/stories/530" title="تسلسل زمني: مذبحة بورسعيد.. 4 سنوات من التقاضي بلا قصاص">مذبحة بورسعيد</a>، التي استشهد فيها 72 من شباب الألتراس، خرج الإعلامي الرياضي أحمد شوبير ليبرر ما حدث عبر توصيف جماعات الألتراس بوصفها "دولة داخل الدولة" أي أنهم تهديد مباشر للاستقرار. وهو توصيف لم يكن دقيقًا بقدر ما كان منسجمًا مع الخطاب الرسمي الساعي إلى نزع الشرعية عن هذه الجماعات، لا سيما أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a0eff12-e4af-4cf1-ad71-839eb2635631" href="https://almanassa.com/stories/21834" title='"مش ناسيين التحرير".. أغاني الألتراس تحفظ ذاكرة الثورة'>الألتراس</a> كانوا أحد الفاعلين البارزين في الحراك الثوري، وإحدى الأدوات التي استخدمتها ثورة يناير في مواجهة منظومة السلطة، وهو ما وضعهم في موقع العداء مع كل من يعادي الثورة وخطابها.</p>

<h2>الخطاب الثاني للثورة</h2>

<p>لم يكن انتصار جماعة الإخوان المسلمين في انتخابات 2012 مفاجئًا، لأن خطابهم يرتكز بالأساس على نص ديني. فالخطاب ذو الطابع الديني يُمنح قوة إضافية، خصوصًا في مجتمع مثل مصر. يرى جمال حمدان أن المفتاح الدائم والأول للمجتمع المصري هو التدين والدين، ولذلك لاقى الخطاب الديني لجماعة الإخوان رواجًا، خاصة أنه لم يتعارض في البداية مع خطاب الاستقرار، وهو ما جعل الخطاب الإسلاموي ناجحًا في مرحلته الأولى، إلى أن تعارض مع خطاب الاستقرار، فاختار الشعب الاستقرار.</p>

<p>يُعد الخطاب الديني ضمن الأكثر نجاحًا لأنه يستند إلى نصوص مقدسة، ما يجعله قويًا بما يكفي للانتصار على شعارات القوى المدنية المختلفة، التي تنهار أمام الخطاب الديني اللاهوتي إن لم تستطع تكوين "لاهوت تحرري" قوي ومنافس لخطاب جماعات الإسلام السياسي.</p>

<p>اتسم الخطاب المدني إبان الفترة التي تلت يناير 2011 بالتشرذم وعدم الواقعية، لأن الحركات المدنية قدمت خطابًا واهنًا يرتبط بالشعارات أكثر من بالواقع، كما أنه لم يؤمن بالتعدد والاختلاف بوصفهما ركيزة أساسية، بل اعتبر الاختلاف مصدرًا للقلاقل.</p>

<p>يُضاف إلى ذلك افتقار الخطاب المدني لأي حلول سياسية أو اجتماعية حقيقية؛ إذ لم تقدم الحركات المدنية حلولًا لمشكلات المجتمع الفعلية التي تنغّص حياة المواطن العادي، وانشغلت بدلًا من ذلك بأحلام سياسية بعيدة. أصاب الحركةَ المدنية في مصر "عمى أيديولوجي"، وهو ما جعل خطابها منفصلًا عن الواقع؛ فتحويل الأيديولوجيات من وسائل لتسهيل حياة الشعوب إلى عقائد لا تُمسّ محكوم عليه بالفشل.</p>

<blockquote>
<p>التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين فإن أخطاءً مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن يتم تجنبها</p>
</blockquote>

<p>هذا ما نراه في تجارب سابقة، كالثورة البلشفية التي حوّلت الشيوعية إلى عقيدة مغلقة فسقطت في الديكتاتورية الستالينية. الفارق بين الستالينية والحركات المدنية المصرية أن الأولى قدّمت آليات واضحة للاستقرار، بينما افتقرت الحركات المدنية المصرية إلى أي تصور عملي يجيب عن سؤال الاستقرار.</p>

<p>قدَّم الخطاب الثوري والمدني نفسه بصفته إقصائيًا بالأساس، فكانت لوائح الاستبعاد واضحة وتشمل العديد من رموز المجتمع القديم. بهذه النبرة العدائية، فإن الشعب المصري بفئاته غير المسيسة ارتمى في أحضان خطاب الاستقرار لأنه يقدم له حلًا شاملًا وجذريًا، حتى وإن كان كاذبًا. يضاف إلى ذلك عدم "توطين" مصطلحات كالليبرالية والعلمانية، ما جعلها مصطلحات شيطانية بالنسبة للفلاح المصري في أقاليمه.</p>

<p>وهو ما يتجلى بوضوحٍ في تجربة الدكتور عمرو حمزاوي، الذي سعى إلى بناء <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/215776.aspx">حزب ليبرالي</a> في مصر، مؤسَّس على أفكار مستمدة إلى حدّ كبير من خبرته واحتكاكه بالسياسة الأمريكية. غير أن هذا المشروع لم ينجح في توطين مفاهيمه ومصطلحاته داخل الأوساط الشعبية المصرية، إذ ظل خطابه موجَّهًا إلى دوائر نخبوية محدودة أقرب إلى برجٍ عاجي، يقدّم من خلاله تنظيراته عبر المقالات الصحفية بين الحين والآخر، دون أن يتحول إلى مشروع سياسي جماهيري واسع.</p>

<h2>نحو خطاب جديد </h2>

<p>بعد أن أصبحتُ شابًا قادرًا على تقييم الواقع والتاريخ، لم أرد سوى تقييم تجارب الآخرين دون تنظير فارغ أو محاولة للاستعلاء على تجربة فريدة أبهرت العالم، لكنها وبكل تأكيد تحمل أخطاءً بحاجة للتصحيح وتجنبها في تجارب مستقبلية؛ فإن النقد هو الوسيلة المثلى للتحديث والتقدم.</p>

<p>التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين؛ فإن أخطاءً مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن يتم تجنبها، وعلينا أن ندرك طبيعة الشعب المصري الذي نتعامل معه ونعرف مفاتيحه. هنا تكمن أهمية النقد والإصلاح بالمقام الأول؛ فلولا حركات الإصلاح لما استطاعت الثورة الفرنسية تجاوز مرحلتها الراديكالية/عصر الإرهاب تحت قيادة <a href="https://www.facebook.com/Historiiaa/posts/%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AF%D9%8A-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D8%B1-1758%D9%85-1794%D9%85-%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8/624346563285632/">ماكسيميليان دي روبسبير </a>(1793-1794).</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b20e296-08e4-43f0-b189-f01ec5f9dfb9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21888" role="article" about="/stories/21888" data-sanitized-id="node-21888" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21888" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21888" data-ph-capture-attribute-link-title="نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>منذ أن كنت طفلًا، وحتى أصبحت هذا الشاب الذي يحمل ملامح الكهولة المبكرة، وأنا أتساءل عن أخطاء جيل الثورة، الذي لا يزال، للأسف، يرفض الاعتراف بها حتى اليوم. جيلٌ يحتكر الحديث عن الثورة، ويتعامل معها بوصفها ملكًا خاصًا له. ومع كامل الاحترام لجيلٍ اتخذتُه أبطالًا خارقين يومًا ما، يظل السؤال: متى يتحمّلون مسؤوليتهم السياسية ويعترفون بممارساتهم الخاطئة؟</p>

<p>متى تستطيع السياسة المصرية إفراز خطاب قوي ومتماسك، يتسع في داخله للحركات الدينية والمدنية معًا؟
متى يستطيع أطفال الثورة التعبير عن آرائهم بشأن فشل سابقيهم، دون تكميم أفواههم أو نزع الشرعية عن أسئلتهم؟</p>

<p>أسئلة تؤرقني منذ كنت طفلًا، ولا يزال لا أحد يجرؤ على الإجابة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7219c1b3bc71ef8e173ba4f298c0c5397dbc1b359960600e4233d633b944c730">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29898" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29898" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29898" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد منتصر_ 
		</span>
		سيدي الزعيم، لأجل النبي وأهل بيته والأولياء الصالحين، أرجوك غيّر طقم إعلامك. اعتمد على كروان مشاكل في الوصول للناس وسماع شكاويهم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30155" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30155" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30155" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مصطفى أيمن_ 
		</span>
		التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين؛ فإن أخطاء مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن نتجنبها، وعلينا أن ندرك طبيعة الشعب المصري ونعرف مفاتيحه. هنا تكمن أهمية النقد والإصلاح.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574299</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| تعديلات "قانون المستوردين".. المعارضة والموالاة وأصحاب المصلحة اتفقوا على "الترحيب"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30395</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">قبل أن يرفع رئيس مجلس النواب هشام بدوي جلسة اليوم، ويعلن العودة للانعقاد مرة أخرى في 1 مارس/آذار المقبل أعلن الموافقة المبدئية على تعديلات قانون سجل المستوردين، الذي قدمته الحكومة.</p>

<p dir="rtl">وهذه ليست المرة الأولى التي يجري فيها مجلس النواب تعديلات على القانون ذاته إذ <a href="https://www.almasdar.com/75134">أدخل</a> المجلس في 2018 تعديلات عليه.</p>

<p dir="rtl">وبدا أنه هناك اتفاق بين المعارضة والموالاة وممثلي المستوردين على التعديلات، وفي أكثر من مداخلة وصف رؤساء الهيئات البرلمانية التعديلات بـ"المهمة" و"المنطقية" و"الضرورية".</p>

<p dir="rtl">وحسب تقرير اللجنة المشتركة من لجنة الشؤون الاقتصادية ومكتب لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية عن التعديلات، تستهدف التعديلات ضبط منظومة الاستيراد، بما يحقق أهداف التنمية الاقتصادية، من خلال إتاحة سداد رأسمال الشركة طالبة القيد في سجل المستوردين أو رأس المال المثبت في السجل التجاري بالعملات الأجنبية، الأمر الذي يسمح للشركات التي يكون رأسمالها بالعملات الأجنبية بالقيد في سجل المستوردين.</p>

<p dir="rtl">واستحدثت التعديلات تسهيلات قانونية تسمح باستمرار القيد في سجل المستوردين في حالة تغيير الشكل القانوني للشركة أو في حالة الوفاة.</p>

<p dir="rtl">وسمحت التعديلات للجهة المختصة بوزارة الاستثمار والتجارة الخارجية حق التصالح مع المتهم في بعض الجرائم المنصوص عليها في قانون سجل المستوردين.</p>

<p dir="rtl">وأكد التقرير أن التعديلات تأتي في إطار سعي الحكومة نحو ضبط منظومة الاستيراد، بما يحقق أهداف التنمية، ويخدم الاقتصاد الوطني.</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8226581">كلمته</a> اعتبر أحمد عصام رئيس الهيئة البرلمانية لحزب المؤتمر التعديلات "خطوة مهمة في ظل التحديات الاقتصادية الراهنة التي تفرض ضرورة إحكام الرقابة على منظومة الاستيراد وترشيد استخدام العملة الأجنبية". </p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن القانون المطبق لأكثر من 40 عامًا "تم تعديله عدة مرات لمعالجة مشكلات عملية مثل خطابات الضمان، والرسوم، والعملات، ومهلة الإخطار، وتغيير الشكل القانوني للشركات، إلا أن المرحلة الحالية تتطلب معالجة أوسع وأكثر عمقًا لضبط حركة الاستيراد وربطها باحتياجات السوق المحلي".</p>

<p dir="rtl">ومع إعلانه الموافقة المبدئية على التعديلات تساءل عن الإجراءات التي اتخذتها الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات لتقليل زمن الإفراج الجمركي، ومعالجة نقص المعامل والتجهيزات الفنية.</p>

<p dir="rtl">وأعلن <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/17/%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89/7308126">رئيس</a> الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي النائب محمود سامي الموافقة المبدئية على التعديلات واصفًا إياها بـ"المنطقية"، وأنها تأتي تماشيًا مع توجه الدولة نحو دعم الاقتصاد الحر وتعزيز آليات السوق المنظمة.</p>

<p dir="rtl">وفي كلمته أشار النائب محمد سليمان، رئيس لجنة الخطة والموازنة بالمجلس، إلى <a href="https://www.parlmany.com/News/4/598779/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%AC-5-%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86">أهمية</a> إجراءات التصالح التي أقرها القانون، سواء قبل رفع الدعوى أو أثناء تداولها أو حتى بعد الفصل فيها، لافتًا إلى أن "هذه التعديلات تساهم بشكل مباشر في تهيئة مناخ الاستثمار وتحسين بيئة الأعمال".</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5532002.aspx">قال</a> النائب محمد عبد الله زين الدين، وكيل لجنة الاقتراحات والشكاوى بمجلس النواب، خلال الجلسة إن التعديلات "رسالة طمأنة للمستثمر ودفعة قوية لبيئة الأعمال"، لافتًا إلى أن التعديلات جاءت "استجابةً لما كشف عنه الواقع العملي من وجود معوقات أو نقدر نقول بيروقراطية كانت تؤثر على النشاط التجاري".</p>

<p dir="rtl">حالة التوافق التي بدت ظاهرة خلال استعراض تقرير اللجنة المشتركة حول التعديلات، بل ونفس الأوصاف التي استخدمها النواب خلال مداخلاتهم استخدمها أيضًا رئيس شعبة المستوردين، بغرفة القاهرة التجارية، عماد قناوي، في حديثه مع <strong>المنصة</strong> إذ وصف التعديلات بـ"خطوة مهمة" لتنظيم منظومة الاستيراد، ومتابعة الفجوة بين التصدير والاستيراد، بما يخدم الاقتصاد الوطني ويعزز التوازن التجاري.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">التعديلات تأتي استجابة لمطالب القطاع الخاص بوجود بيئة استثمارية مستقرة وآمنة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وأوضح بأن التعديلات المقترحة، التي تشمل إمكانية سداد رأس المال والتأمين بالعملات الأجنبية، وتعديل البيانات دون الحاجة لشطب القيد، "تمثل تسهيلات هامة للمستوردين، وتساهم في خلق بيئة أعمال أكثر مرونة وشفافية".</p>

<p dir="rtl">‏واعتبر قناوي أن "إلغاء العقوبات المقيدة للحرية واستبدالها بالغرامات المالية"، أبرز ما يرحب به المستوردين، لافتا إلى أن هذا التعديل "يتيح تسوية المخالفات بشكل سلس ويحد من المخاطر القانونية على الشركات".</p>

<p dir="rtl">‏وأكد أن هذه التعديلات تأتي استجابة لمطالب القطاع الخاص بوجود بيئة استثمارية مستقرة وآمنة، تشجع على استمرار النشاط التجاري وتدعم جهود الدولة في ضبط حركة الاستيراد ومتابعة الفجوة بين التصدير والاستيراد.</p>

<p dir="rtl">‏ومن جانبه، قال سكرتير الشعبة العامة للمستوردين بـالاتحاد العام للغرف التجارية، مصطفى المكاوي، إن الشعبة رفعت مقترحاتها إلى وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية بشأن التعديلات الجاري مناقشتها حاليًا، مؤكدًا أن الاتحاد يحرص على تحقيق التوازن بين تنظيم السوق وحماية مصالح المستوردين.</p>

<p dir="rtl">‏وأوضح في حديثه مع <strong>المنصة</strong>، أن سداد رسوم القيد بسجل المستوردين سواء بالجنيه المصري أو بالعملة الأجنبية أمر معمول به بالفعل، من خلال سداد قيمة التأمين نقدًا أو تقديم خطاب ضمان لصالح الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات، مشيرًا إلى أن قيمة التأمين تختلف حسب رأس المال، إذ تبلغ 50 ألف جنيه للأفراد و200 ألف جنيه للشركات.</p>

<p dir="rtl">‏وأضاف أن الشعبة لا تمانع السداد بالجنيه أو بالعملة الأجنبية، إلا أنها تفضل السداد بالجنيه المصري لتجنب أي تعقيدات مرتبطة بالعملات الأجنبية.</p>

<p dir="rtl">‏وأشار إلى أن من أبرز مطالب الشعبة إلغاء عقوبة الحبس في المخالفات المالية، والاكتفاء بتوقيع غرامات مالية مناسبة أو مضاعفة، مؤكدًا أن العقوبات المقيدة للحرية لا تتناسب مع طبيعة المخالفات التجارية.</p>

<p dir="rtl">‏وأكد أن ما يتعلق بالتعامل بالعملات الحرة المرتبطة بالبنك المركزي لا يمثل إشكالية، طالما أن العملة لها مقابل رسمي داخل الجهاز المصرفي.</p>

<p dir="rtl">‏وفيما يخص حالة وفاة صاحب سجل المستوردين، أوضح أن الشعبة طالبت بمنح الورثة مهلة تصل إلى عام أو عام ونصف لتوفيق الأوضاع، بما يسمح لهم بالاستفادة من تاريخ وخبرة الشركة، مع تعديل السجل التجاري وسجل المستوردين باسمهم وفقًا للإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">‏وأضاف أن أي تعديل يطرأ على السجل التجاري يجب إخطار الهيئة به خلال مدة تتراوح بين 60 و90 يومًا، بعد أن كانت المهلة السابقة 60 يومًا فقط.</p>

<p dir="rtl">‏وأكد مكاوي أن التعديلات المقترحة تصب في مجملها في صالح تنظيم السوق وتيسير الإجراءات أمام المستوردين، مشيرًا إلى أنه لا توجد اعتراضات جوهرية على بنود التعديلات، خاصة أنها تستهدف ضبط المنظومة دون الإضرار بالتجار.</p>

<p dir="rtl">‏وشدد سكرتير الشعبة العامة للمستوردين بـالاتحاد العام للغرف التجارية على أن أهم ما تضمنته المقترحات هو إلغاء عقوبة الحبس في المخالفات المالية، واستبدالها بغرامة مالية مناسبة، مؤكدًا أن المخالفات ذات الطابع المالي يجب أن تُعالج بعقوبات مالية رادعة دون اللجوء إلى العقوبات المقيدة للحرية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-40de1bfabe96c296b53889bef7101d2d2e9581ca5d98cea2704f296664905456">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574298</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جاسبر جيفرز من لبنان إلى غزة.. نشَّار الخشب مُدير القتل "في هدوء"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29944</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c0d46-8585-49d1-a677-540ecc4c5bb8.png.webp?itok=U0FJ9vO6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c0d46-8585-49d1-a677-540ecc4c5bb8.png.webp?itok=U0FJ9vO6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">التحق الفتى جاسبر جيفرز بجامعة فرجينيا للتكنولوجيا، أوائل التسعينيات، وهو لا يطمح إلَّا للعودة إلى منزل عائلته في مقاطعة جايلز بولاية فيرجينيا بعد التخرج، لمساعدتها في إدارة "منشرة أخشاب" صغيرة، إلا أن مسارًا آخر ارتسم أمامه.</p>

<p dir="rtl">في سنته الجامعية قبل الأخيرة، حصل الشاب المولود عام 1970 على <a href="https://news.vt.edu/articles/2025/01/CM-MajGen-Jeffers-Ceasefire-2025.html">منحة</a>ٍ للمشاركة في معسكر التدريب المتقدم لبرنامج تدريب ضباط الاحتياط بالجيش الأمريكي لمدة ستة أسابيع في قاعدة فورت براج بولاية نورث كارولينا، إذ نصحه أحد مدربي البرنامج بالالتحاق بسلاح المشاة، قائلًا "أعتقد أنك قائد من هذا النوع". </p>

<p dir="rtl">اليوم، مر نحو 30 عامًا على مخطط جيفرز لمستقبله المهني، لكنه لم يعد إلى قريته ولم يعمل في ورشة نشر الأخشاب، بل أصبح أحد أبرز جنرالات الجيش الأمريكي في الشرق الأوسط بدوره في الإشراف على وقف إطلاق النار في لبنان ثم في قطاع غزة.</p>

<p dir="rtl">بدأ اسم الجنرال الأمريكي جاسبر جيفرز، ضابط العمليات الخاصة، يتردد بقوة بعدما كُلف بالإشراف العسكري على تجربة وقف إطلاق النار في لبنان. ثم اختيار الرئيس الأمريكي دونالد ترامب له في 16 يناير/كانون الثاني الماضي ليكون قائدًا لقوة الاستقرار الدولية في غزة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بدأ مسيرته عام 1997 وشارك في حربي العراق وأفغانستان والحرب على داعش في سوريا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ومع مهمته الجديدة برز سؤالٌ مركزيٌّ حول ما إذا كان نموذج "الضبط العملياتي" اللبناني سيُنقل كما هو إلى غزة لتنظيم "العنف" تحت سقف مقبول دوليًا، أم سيُنتج تفويضًا يسمح لإسرائيل بهامش فعل مفتوح ومنخفض الضجيج، خاصة وأن تجربته في لبنان شهدت آلاف الخروقات الإسرائيلية وتأخيرات الانسحاب وسقوط ضحايا مدنيين، دون فرض عقوبات ملموسة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الخلفية العسكرية</strong></h2>

<p dir="rtl">ترسم الخلفية العسكرية لجيفرز صورة مستقبل منصبه في قطاع غزة الذي لم يبرأ بعد من حرب الإبادة الواسعة على مدار العامين الماضيين، فهو <a href="https://www.socom.mil/soccent/BIO_PDFs/MG%20Jeffers%20Bio.pdf">ضابط</a> مشاة أمريكي بدأ مسيرته في الجيش عام 1997، وتدرج لاحقًا في وحدات الرينجر والمظليين والعمليات الخاصة النوعية، قبل انضمامه إلى قيادة العمليات الخاصة المركزية، ليخدم في هيئة الأركان المشتركة نائبَ مدير للعمليات الخاصة ومكافحة الإرهاب.</p>

<p dir="rtl">في يوليو/تموز 2024 ترقى إلى رتبة لواء وتسلم قيادة العمليات الخاصة التابعة للقيادة المركزية للولايات المتحدة "سنتكوم"، وأصبح المسؤول عن الغرفة التي تُدار فيها النزاعات التي لا ترغب واشنطن في تسميتها حروبًا.</p>

<p dir="rtl">تعرف جيفرز إلى الشرق الأوسط مبكرًا إذ <a href="https://generalambassadorpodcast.org/jeffers-jasper">شارك</a> في الحرب الأمريكية على العراق عام 2003، وكان وقتها ضابطًا شابًا ضمن وحدات الرينجر، وعمل قائد سرية وضابط عمليات جوية في الكتيبة الثانية من الفوج 75.</p>

<p dir="rtl">بعد ذلك انتقل من لغة الحرب الصفرية في العراق إلى إدارة الانسحابات وإنتاج التقديرات الأمنية في أفغانستان عام 2010 مع تحول وظيفته من إطلاق النار إلى إنتاج التقدير، ومن السيطرة على الأرض إلى مراقبة الشركاء المحليين، وفي هذا السياق عمل مستشارًا قياديًا، يربط الأمن بإعادة الإعمار.</p>

<p dir="rtl">ما بين عامي 2016 و2019، عاد جيفرز إلى الجبهة العراقية السورية عبر مدخل مختلف في المعنى والدور، حيث جرى التعامل مع خطر عودة التنظيمات المسلحة عبر ترتيبات أمنية مع قوى محلية، وتنسيق عملياتي، وإدارة برامج التدريب، وإدارة توتر طويل النفس، ضمن مسار راكم خبرة مركبة تعززت بتوليه القيادة الميدانية للعملية التي انتهت <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%87/a-51075700#:~:text=%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%22%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9%22%20%D9%81%D9%8A%20%D9%86%D9%81%D9%82,%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AD%D9%8F%D8%B4%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%86%D9%81%D9%82.">بمقتل</a> أبو بكر البغدادي في سوريا عام 2018. تجربة تسعى الولايات المتحدة إلى استثمارها كنموذج تشغيلي في مقاربة جيوب المقاومة والفصائل المسلحة داخل غزة.</p>

<h2 dir="rtl">الاختبار الأول لجيفرز</h2>

<p dir="rtl">مع 2024 بدا أن جيفرز نضج بما يكفي، وبات مؤهلًا لما هو أكبر، إذ <a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/Press-Release-View/Article/3981254/mg-jasper-jeffers-arrives-in-beirut-to-serve-as-co-chair-for-the-implementation/">وصل</a> إلى بيروت في 27 نوفمبر/تشرين الثاني رئيسًا مشاركًا لـ"لجنة مراقبة وقف الأعمال العدائية"، التي أُعلن عنها عشية وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله، وشارك فيها لبنان وإسرائيل وأمريكا وفرنسا وقوات الأمم المتحدة العاملة في جنوب لبنان "يونيفيل".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خلال إشرافه على الهدنة في جنوب لبنان توثّق ما يزيد على 10 آلاف خرق جوي وبري إسرائيلي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">حسب <a href="https://www.dohainstitute.org/ar/PoliticalStudies/Pages/hezbollah-israel-ceasefire-drivers-and-challenges.aspx">المعلن</a> وقتها ترعى هذه اللجنة عملية تحقيق وقف إطلاق النار وتشرف على وضع القرار الأممي 1701 الصادر بعد حرب يونيو/حزيران 2006 موضع التنفيذ ومساعدة الجيش اللبناني على الانتشار مجددًا في منطقة جنوب الليطاني ومصادرة كل سلاح "غير شرعي" والإشراف على انسحاب إسرائيل من جميع المناطق التي احتلها في الحرب الأخيرة.</p>

<p dir="rtl">ورغم ما بدا أنه تشكيل منضبط ومحايد برئاسة جيفرز فإن الواقع يشير إلى أن هذه اللجنة ما هي إلا آلية صُممت للمراقبة لا للمساءلة؛ تقوم على المراقبة، والتنسيق، والبتّ في الخروقات، لا على فرض الردع.</p>

<p dir="rtl">يعني هذا أنها لجنة للإشراف على هدنة تعمل رغم انتهاكها، ونظام استقرار يستمر عبر إدارة التوتر، ويؤسس نمطًا لنظام يعرف كيف يبقى الصراع نشطًا تحت العتبة، مضبوط الإيقاع، وقابلًا للإدارة من دون انفجار شامل، ومن دون إغلاق نهائي للمشهد، ما جعلها أقرب إلى نظام إدارة تهدئة مستدامة.</p>

<p dir="rtl">على الأرض، تهاوى الإطار النظري سريعًا تحت ضغط الوقائع المتراكمة، فمنذ بدء سريان <a href="https://asharq.com/politics/108035/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86/">وقف</a> إطلاق النار في 27 نوفمبر 2024، جرى <a href="https://www.almanar.com.lb/article/373387/">توثيق</a> ما يزيد على 10 آلاف خرق جوي وبري للقرار 1701، شملت غارات جوية وقصفًا مدفعيًا واستهدافًا مباشرًا لمناطق مدنية، وفق تقارير قوات الأمم المتحدة المؤقتة "اليونيفيل" التي وصفت الاستقرار في الجنوب بالهش، محذّرةً من أن استهداف دورياتها والغارات المتكررة يقوّضان جهود تثبيت الهدنة.</p>

<p dir="rtl">ومع تجاوز الموعد المفترض لاكتمال الانسحاب وأثناء محاولة بعض اللبنانيين العودة إلى قراهم في الجنوب ما بعد الهدنة سقط 26 مدنيًا لبنانيًا وأصيب 221 آخرون ما دفع لبنان إلى <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/16/lebanon-files-a-complaint-against-israel-un-security-council-wall-south">تقديم </a>شكوى رسمية إلى مجلس الأمن، بينما تشير بيانات وزارة الصحة والجهات الرسمية إلى <a href="https://megaphone.news/cards/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%91%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-335-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D8%AA-973-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86">حصيلة</a> بلغت 335 قتيلًا ونحو ألف جريح خلال عام كامل من الهدنة.</p>

<h2 dir="rtl">مقاربة لبنان وغزة</h2>

<p dir="rtl">هنا ظهر جيفرز بوصفه نقطة ارتكاز في نمط تنفيذي أثبت أن الأرقام وحدها لا تُنتج ردعًا ولا تصوغ أي تحرك أو تنديد دولي، إذ تحولت الخروقات المتراكمة إلى مسار مستدام بفعل غياب أي آلية عقابية فعالة. وأدى غياب العقوبات وتمديد المهل الزمنية لتحويل الخروقات إلى نمط اعتيادي، ضمن إدارة ترصد ولا تحاسب، وتوثّق دون إعادة ضبط، ما أفضى إلى بيئة التزام غير متكافئة يظهر فيها طرف مثقل بالقيود، وطرف آخر يعمل بهامش أوسع بلا تكلفة، في صورة تعكس هندسة تنفيذية تجعل الاختلال حالة طبيعية قابلة للإدارة والاستمرار.</p>

<p dir="rtl">تبدأ مقاربة غزة من نقطة لا تسمح لها بالظهور كملف منفصل عن التجارب السابقة مع مناقشتها في هذه الحالة بوصفها مساحة قابلة للاستنساخ لمسار أُنجز حديثًا في لبنان؛ نموذج من الممكن أن يكون جاهزًا للنقل، حيث يُعاد تدوير آلية وقف إطلاق النار نفسها ضمن سياق أكثر تعقيدًا، من دون إعادة مساءلة شروطها.</p>

<p dir="rtl">يظهر الحديث عن<a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-883651"> قوة</a> استقرار دولية أو آلية إشراف متعددة الأطراف في غزة باعتباره انتقالًا شبه مباشر لنموذج إداري أمني جرى تطبيقه شمالًا، ليطرح السؤال الأعمق والأكثر قلقًا حول هوية مدير الهدوء ومنطق الضبط ومعادلة ميزان القوة حيث يُستحضر لبنان نموذجًا اختباريًّا سابقًا وتندفع غزة باتجاه شبه إعادة إنتاج نفس الآلية بنفس القائد ضمن سياق إقليمي.</p>

<p dir="rtl">على أي حال لا يمكن اعتبار جيفرز محايدًا في أي صراع مع إسرائيل، إذ تعرفه <a href="https://www.timesofisrael.com/us-unveils-key-gaza-panel-with-prominent-roles-given-to-israel-critics-qatar-turkey/">تقارير</a> صحفية إسرائيلية بأنه شخصية مألوفة في الأوساط العسكرية الإسرائيلية، وله شبكة علاقات مهنية واسعة بناها مع الجيش الإسرائيلي خلال عمله على ملف لبنان.</p>

<p dir="rtl">وأظهرت <a href="https://www.alestiklal.net/en/article/jasper-jeffers-israel-s-american-bet-to-disarm-hamas-in-gaza">تقارير</a> تحليلية أخرى أن تل أبيب تعاملت مع طرح اسمه لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة باعتباره رهانًا أمريكيًا موثوقًا، في إطار مقاربة أمنية ترى في تجربته السابقة وقدرته على إدارة الترتيبات الميدانية بالتنسيق عنصرًا مساعدًا في الدفع نحو هدف تعتبره إسرائيل مركزيًا في المرحلة المقبلة، والمتمثل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">نزع سلاح</a> حركة حماس.</p>

<p dir="rtl">يشير هذا الوضع إلى نمط إدارة يعتمد المراقبة المستمرة بوصفها غاية بحد ذاتها، في صورة توازن غير متكافئ بين الالتزام المعلن والقدرة الفعلية على فرضه، بما يجعل نقل النموذج اللبناني مسألة تتجاوز الشخص إلى منطق التشغيل ذاته، وجيفرز داخل هذا الإطار ليس ابتكارًا سياسيًا، إنما قناة تمرير نموذج مُختبَر تأكدت نتائجه الوظيفية؛ نموذج يقوم على انضباط كامل من طرف واحد، ويتيح للطرف الآخر نطاق خرق واسع ومُنظّم يرسّخ أسبقيته البنيوية الدائمة.</p>

<p dir="rtl">تزداد خطورة هذا النموذج في غزة عن الجنوب اللبناني في اختلاف السياق البنيوي، فالقطاع يفتقر للسيادة السياسية والعمق المؤسسي، مما يجعل المدنيين مكشوفين أمام أدوات عسكرية بلا حدود وخارج أي سقف ضابط.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0fa4e99c-a246-4ec2-afd3-c2092bfff23e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21768" role="article" about="/stories/21768" data-sanitized-id="node-21768" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21768" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21768" data-ph-capture-attribute-link-title="هدنة غزة ومعركة السؤال الخاطئ" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هدنة غزة ومعركة السؤال الخاطئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يبقى السؤال حول ما إذا كان حضور جيفرز سيُقدم غطاءً شرعيًا لنقل الصيغة الإجرائية اللبنانية كإعادة تدوير مؤسسي، أم أن تعقيدات ساحة غزة ستفرض مسارًا مغايرًا يعيد هندسة الآلية استجابة لضغوط ميدان أشد هشاشة وأقل انسجامًا مع متطلبات التسويق الدولي للعنف المنظم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c22451cc8242df97aab267a0b38d264e0245cbf1e636003f5a814d63346043fd">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574297</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المقاومة بفتح الأعين.. رعاة "خربة المفقرة" ليسوا صيدًا للمستوطنين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29945</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c5c4b026-d4c0-4b34-8131-d8b27a6dfedb.jpg.webp?itok=kxEpUIYW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c5c4b026-d4c0-4b34-8131-d8b27a6dfedb.jpg.webp?itok=kxEpUIYW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يجلس جلال العمور (47 عامًا) في ساحة وسط خربة المفقرة في مسافر يطا جنوبيَّ الضفة الغربية؛ تُعرف باسم "مركز الحماية أو الحراسة"، وهي مكان تحيط به إطارات الكاوتشوك المستعملة في وسطه موقدة نار حولها فرش وأغطية متاحة للجميع. فيما يتوافد الرجال منذ الساعة الرابعة عصرًا ليبدأوا نوبات حراستهم ضد اعتداءات المستوطنين.</p>

<p dir="rtl">"المستوطنين هون بيستولوا على كل إشي قدامهم" يقول العمور مـتحسرًا على "الطور/الكهف الذي كان يأويه مع زوجته وأبنائه الخمسة حتى طرده منه أحد المستوطنين بحماية جيش الاحتلال واستولى عليه.</p>

<p dir="rtl">ويضيف لـ <strong>المنصة</strong> "عمرت هذا الطور وعشت فيه" لكن في يوم من الأيام غاب العمور عن طوره وذهب في زيارة مع عائلته لخربة الفخيت المجاورة بتاريخ 10 أكتوبر/تشرين الأول 2025، فاستغل المستوطن غيابه وكسر الباب واستولى عليه ليعود العمور ويجد بيته محتلًا، "أبلغت الشرطة الإسرائيلية لكن دون جدوى لم تفعل شيئًا ولا يزال المستوطن في الطور" يقول العمور.</p>

<p dir="rtl">وتتعرض الخربة بشكل متكرر لهجمات من مستوطني المستوطنات القريبة مثل أفيجاي ومعاون، تشمل تدمير خزانات المياه والاعتداء على المواشي. ويوضح العمور أن المستوطنين ومنذ سنوات طويلة لم يألوا جهدًا في تخريب ممتلكات المواطنين والاستيلاء عليها، حتى وصل بهم الأمر إطعام أغنامهم من أشجار كانت مزروعة في ساحة مدرسة المفقرة الصغيرة.</p>

<p dir="rtl">وخربة المفقرة منطقة جبلية قاسية من تجمعات مسافر يطا الـ19، يعيش فيها تجمع سكاني فلسطيني صغير، يعتمدون في حياتهم على تربية الأغنام والزراعات البسيطة. وبسبب منعهم من البناء يضطرون للعيش في كهوف جبلية أو بيوت من الصفيح.</p>

<h2 dir="rtl">ضد الاحتلال</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6f9d7876-a4be-46dd-a02b-67e918293ae9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/6f9d7876-a4be-46dd-a02b-67e918293ae9.jpg.webp?itok=BkaT-ZD3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جلال العمور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة للطور الذي استولى عليه المستوطنون، خربة المفقرة، الضفة الغربية، يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">تعيش نحو 20 عائلة في خربة المفقرة ويعتمدون بالدرجة الأولى على الزراعة وتربية المواشي كدخل أساسي لهم قبل الإبادة عام 2023.</p>

<p dir="rtl">وتقع مسافر يطا إلى الجنوب من مدينة يطا جنوب الضفة الغربية ما بين الشارع الالتفافي 317 إلى خط الهدنة 1949 من الجنوب، وهي واحدة من أكثر المناطق استهدافًا من قبل الاحتلال الاسرائيلي والمستوطنين.</p>

<p dir="rtl">وهي موجودة ضمن مناطق "ج" التابعة أمنيًا وإداريًا لسلطات الاحتلال، وتبلغ مساحتها 57 كم مربع، وتتكون من 23 خِربة وقرية ما بين أهالي يطا والبدو الذين هُجروا من مناطق بئر السبع والنقب.</p>

<p dir="rtl">وإلى جانب ذلك كله أقام المستوطنون، وبرعاية الحكومة الإسرائيلية، أكثر من 16 بؤرة ومستعمرة تشكل حزامًا حول المنطقة. هذا إلى جانب إعلان مساحة 32 ألف دونم من مسافر يطا كمنطقة تدريب عسكري (مناطق إطلاق نار)، في حين لا يُستخدم لأغراض التدريب العسكري سوى 3% من مجمل المساحة المعلنة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.palestine-studies.org/fr/node/1656271">يوجد</a> في المنطقة المعلنة للتدريب العسكري 17 تجمعًا فلسطينيًا، معظمها موجود قبل احتلال الضفة الغربية عام 1967 وهي: جنبا، والمركز، وحلاوة، و خربة الفخيت، وخربة التبانة، وخربة المجاز، وصفي الفوقا، وصفي التحتا، ومغاير العبيد، وطوبة، وخلة الضبع، والخروبة، وخربة المفقرة، وخربة صرورة، و الركيز، و بير العد.<strong> </strong></p>

<p dir="rtl">لم تكن اعتداءات المستوطنين طارئة على أهالي مسافر يطا بمن فيهم سكان خربة المفقرة، لكنها اتخذت بعد السابع من  أكتوبر 2023 منحىً أكثر شراسة وعنفًا وهي تطرب بالحائط لكل القوانين الدولية على مرأى ومسمع من النشطاء الأجانب الذين يُقيمون بشكل شبه دائم في المنطقة، هذا عدا عن سياسة هدم المنازل ومنع البناء ومصادرة الأراضي وبناء بؤر استيطانية جديدة في المنطقة بشكل لافت.</p>

<p dir="rtl">وبناء على ما عاشه العمور وعدد آخر من المواطنين، قرروا حراسة أرضهم وممتلكاتهم وألا يغيبوا عنها مهما كان السبب، وأصبحوا يتناوبون على مدار اليوم في سبيل حماية ممتلكاتهم وأنفسهم.</p>

<h2 dir="rtl">حراسة ليل</h2>

<p dir="rtl">فكرة حراسة الخربة ليست جديدةً إذ اعتادت العائلات هناك عليها منذ سنوات بشكل متقطع وعند الضرورة، لكن مع تصاعد <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/33352">ما يُسمَّى</a> بالاستيطان الرعوي، حيث ارتفعت عدد المستوطنات الرعوية من 12 مستوطنة إلى 20، ليستبيح المستوطنون ومواشيهم كل ما يعترض طريقهم، ويستولون على كل ما تقع عليه أعينهم، دون أن يملك أحد القدرة على ردعهم. بل إن مجرد الحديث معهم أثناء تنفيذهم السرقة يُعدّ ممنوعًا، وقد يفضي إلى السجن. وعند تقديم شكاوى ضدهم إلى الشرطة أو الجيش الإسرائيلي، لا يُتخذ أي إجراء يُذكر، بل يُقدَّم لهم الدعم اللازم.</p>

<p dir="rtl">كان الجيش في فترات سابقة يدعم المستوطنين بصورة مستمرة، وإن <a href="https://www.maannews.net/news/215672.html">استجاب</a> أحيانًا لشكاوى الفلسطينيين لردع بعض التجاوزات. لكن في الآونة الأخيرة تغيّر الوضع؛ إذ بات الدعم يُقدَّم للمستوطنين دون اكتراث بشكاوى الفلسطينيين أو بمعاناتهم.</p>

<p dir="rtl">تحولت فكرة الحراسة إلى ممارسة شبه منظمة وممنهجة بشكل روتيني تلقائي، يعطل كافة مناحي حياتهم الاجتماعية والاقتصادية. 20 رجلًا من الساعة الرابعة عصرًا حتى العاشرة مساءً يقتطعون من وقتهم ساعات طويلة من أجل الحراسة، وقد تأتيهم مساندة من نشطاء مقيمين في المنطقة، وبالتحديد في قرية التوانة وبعض أهالي الخرب الأخرى.</p>

<p dir="rtl">تتحول الحراسة إلى جلسات سمر تفتح أحاديث جماعية طويلة وقد ينأى البعض لأحاديث جانبية خاصة هكذا حتى تنتهي المناوبة الأولى من اليوم، فيما يلعب الأطفال في الساحة وبالقرب من الحراس في تلك الفترة الآمنة نسبيا وبعضهم يغفو على الفرشات المتاحة حتى يأتي أحد من عائلته وينقله لمكان سكنه، يقول العمور "لولا الحراسة اليومية لما تمكن هؤلاء الأطفال أن يلعبوا بهذه السهولة والأمان فالمستوطنون يعتدون على الجميع هنا بما في ذلك الأطفال".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d2dab2bd-69df-4ce1-bfdd-6dbcdc864ce0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/d2dab2bd-69df-4ce1-bfdd-6dbcdc864ce0.jpg.webp?itok=swPBcnkm" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جلال العمور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد الأطفال يغفو بالقرب من حراس خربة المفقرة، الضفة الغربية، يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">في تمام الساعة العاشرة مساء تنتهي دورية العمور، فيعود إلى بيته ويستعد لعمله صباح اليوم التالي في بلدية قرية الكرمل، إحدى قرى مدينة يطا، مُسلّمًا مناوبة الحراسة لمجموعة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأثناء مهمة الحراسة، التقينا معاذ حمامدة (32 عامًا)، وهو متزوج وأب لطفلين. تبدأ نوبته اليومية في الساعة العاشرة مساءً وتستمر حتى الخامسة فجرًا. في الشتاء القارس يشعلون النار ليتدفأوا حولها، أما في أيام المطر فتغدو المهمة أشد قسوة وأكثر إلحاحًا، إذ يستغل المستوطنون سوء الأحوال الجوية للعودة إلى سرقة الممتلكات وتخريبها. لذلك قرر أهالي المفقرة أنه في الأيام الممطرة يجلس الحراس في مسجد الخربة، مع تناوب مجموعات منهم على فترات قصيرة للقيام بجولات تفقدية داخل الخربة، للتأكد من أن المستوطنين لن يقدموا على أي اعتداء خلال تلك الفترة.</p>

<h2 dir="rtl">سرقة وخراب ديار</h2>

<p dir="rtl">الإنارة ضعيفة بالمفقرة لأنها تعتمد على ألواح الطاقة الشمسية بينما تكون شبه معدومة في فصل الشتاء خاصة بالليل لعدم وجود ساعات شمسية كافية لشحن الطاقة لذلك فإن غالبية هذه الأيام ظلام دامس يقول حمامدة "النار مصدر الإنارة والدفء الوحيدين في هذه الليالي" .</p>

<p dir="rtl">قابلنا حمامدة بعد أن أنهى جولته التطوعية بالسيارة في خربة المفقرة والخرب القريبة حيث أوصل أبناء المدارس إلى منازلهم، "لأنه بالمسافر فيه<a href="https://www.facebook.com/reel/1319932746566935/"> اعتداءات مستوطنين مستمرة</a> وفي مدارس بعيدة عن طلابها وما في سيارات تنقلهم".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يعمد المستوطنون إلى إطلاق أغنامهم لتختلط بأغنام الفلسطينيين تمهيدًا للاستيلاء عليها</p>
</blockquote>

<p>منذ بدء الإبادة في قطاع غزة عام 2023، ومع تصاعد وتيرة عنف المستوطنين في الضفة الغربية، أصبح حمامدة ومئات غيره عاطلين عن العمل. فقد خسر بعضهم فرصه داخل الخط الأخضر بعد أن أوقفت سلطات الاحتلال تصاريح العمال الفلسطينيين العاملين هناك، وفقد آخرون مصدر رزقهم في الزراعة وتربية الثروة الحيوانية في مسافر يطا، بعدما مُنعوا من زراعة أراضيهم أو رعي أغنامهم ومواشيهم.</p>

<p>وحسب<a href="https://wafa.ps/Pages/Details/67524"> التعليمات</a> التي يفرضها المستوطنون على سكان مسافر يطا، يُحظر على الفلسطينيين تجاوز نطاق 50 مترًا حول مساكنهم، ما يجعل الرعي أو الزراعة أمرًا مستحيلًا. ونتيجة لذلك، باتوا مضطرين إلى شراء أعلاف مواشيهم على نفقتهم الخاصة، في وقت تتمتع فيه أغنام المستوطنين بمساحات شاسعة من المراعي.</p>

<p>وأي مخالفة لهذه التعليمات <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1235384852064672">تقابلها</a> إجراءات عقابية متعددة؛ إذ قد يعمد المستوطنون إلى إطلاق أغنامهم لتختلط بأغنام الفلسطينيين تمهيدًا للاستيلاء عليها، أو يطردونهم من المكان مباشرة، أو يعتدون عليهم بالضرب ويتلفون مزروعاتهم.</p>

<p>ويقول حمامدة إن ما يسهّل مهمة الحراسة في ساعات الليل المتأخرة حتى الفجر أن غالبية السكان أصبحوا عاطلين عن العمل بعد أكتوبر/تشرين الأول 2023، وبالتالي لن يتأثروا إن سهروا ليلًا وناموا نهارًا. ويضيف "كل اللي بنعمله هو حماية اللي ضلّ من ممتلكاتنا".</p>

<p>يسكن حمامدة في بيت صغير مبنيّ من حجارة الجبل المصنوعة يدويًا بشكل غير منتظم، وسقفه من الزينكو/الصفيح. بعد أن يصلي الفجر يعود إليه لينام بضع ساعات، قبل أن تبدأ مهمته الثانية في إيصال الطلاب إلى مدارسهم. هكذا تمضي أيامه على مدار الأسبوع بلا عطلة، حتى إنه لا يغادر المفقرة إلا لهذه المهمة. يتجنب المشاركة في المناسبات الخاصة بأهالي مسافر يطا، وتذهب زوجته إلى بيت أهلها في مدينة يطا من دونه، إذ يرى أن مهمته في حماية الخربة وحراستها تتقدّم على أي شيء آخر.</p>

<p dir="rtl">وعن أجواء السهر والحراسة يروي حمامدة "تتفاوت الفعاليات والأنشطة التي يمكن القيام بها في تلك الليالي الطويلة، ففي بعضها يغلب الصمت على الجميع ونحدق بوجوه بعضنا أو بهواتفنا وفي ليالي أخرى نلتف حول كبار السن الذين يشاركوننا الحراسة برغم سنهم وتعبهم ويبدأون برواية قصص أيام زمان بما في ذلك ما بعد احتلال المنطقة كيف كان الجيش يعتدي عليهم بحجة الاقتراب من الأماكن العسكرية لتدريب الجيش وكيف كانت مهمة الزراعة صعبة في ظل شح المياه وانعدام المواصلات و مقارتنها بما يحدث اليوم".</p>

<p dir="rtl">ويضيف "ما اختلف اشي، شح المي مستمر، وصعوبة المواصلات موجودة واعتداءات المستوطنين ومطامعهم ما اختلفت".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0ddc3b70-4784-4a2d-9955-348b8fb9ec37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0ddc3b70-4784-4a2d-9955-348b8fb9ec37.jpg.webp?itok=yY24X_Bb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مصعب شاور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد مواطني المفقرة يجلس ضمن مجموعة حراسة الخربة، الضفة الغربية، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">"وفي ليالٍ أخرى وحين يغلب التعب والنعاس بعضنا، فنتناوب على نوم ساعتين لكل واحد منا، فقد طالت أيام الخطر والحراسة بلا جدوى" قبل أن يستدرك "وياريت بعد كل هذا مالصين (ناجين) من اعتداءات المستوطنين واتهامات جيش الاحتلال إلنا بنكون قاعدين وبنشرب شاي بيجي الجيش بيصير يقول يرمي تهم علينا". ويتساءل مستنكرًا "معقول في سنة 2026 لسة في ناس عايشة بكهوف ومش بأمان وبتحرس حالها ليل نهار عشان تحمي ممتلكاتها؟".</p>

<p>ورغم الأوضاع الاقتصادية القاسية التي يعيشها سكان المفقرة، يُعدُّ إطعام الحراس واجبًا جماعيًا يلتزم به الجميع. يجلب كل شخص ما تيسّر في منزله من طعام، ويتقاسمونه سويًا؛ يشوون البطاطا (البطاطس)، ويُعدّون الصاجية وقلاية البندورة، ويغلون الشاي والقهوة، في مشهد يعكس تضامنًا بسيطًا لكنه ضروري للبقاء.</p>

<p>في المقابل، يؤكد السكان غياب أي دعم حكومي رسمي، على خلاف ما يُروَّج له بشأن مساندة صمود المواطنين في المناطق المهددة بالمصادرة، بحسب تعبيرهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cf38b66-2763-4ae2-85a8-13c4ea0f5f56" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22567" role="article" about="/stories/22567" data-sanitized-id="node-22567" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22567" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22567" data-ph-capture-attribute-link-title="بل هناك أرض أخرى" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بل هناك أرض أخرى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يوصف معظم سكان مسافر يطا بالشعوب الأصلانية (البدو) التي منحتها الأمم المتحدة <a href="https://news.un.org/ar/story/2022/07/1106352">حق تقرير المصير</a> والحكم وعدم الاعتداء على ملكية أراضيهم، إلا ان الاحتلال الاسرائيلي لا يأبه بتلك الشعوب ولا بالحقوق. لا استقرار ولا عمل ولا أي من مقومات العيش الكريم لدى سكان المفقرة ومسافر يطا عمومًا، ومع ذلك يستمرون في الصمود على أراضيهم وحراستها مهما كان الثمن. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b8315cbd95a5ce18fe09e982d2b60cfae78e357729102fb8af831efebbf14fc2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574296</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الصمت إلى الترند.. كيف تغطي الصحافة الاعتداءات الجنسية على الأطفال؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29282</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=QeSpm6Hf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=QeSpm6Hf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في نوفمبر/تشرين الثاني 2010، <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/13/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%89-%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0/304168">حققت</a> نيابة التبين بحلوان مع مُدرس في مدرسة حكومية واجه اتهامات باغتصاب تلميذ ابتدائي. حينها، لم تخرج <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/8/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%80-15-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%A8/301977">الواقعة</a> من صفحاتِ الحوادث وتناولتها الصحف باعتبارها حادثةً فرديةً صادمةً، لُفّت بعبارات التحفظ التقليدية في صحافة ذلك العصر.</p>

<p>بعد مرور 15 عامًا، وفي شهر نوفمبر ذاته، تكرر المشهد، وحققت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>النيابة العامة</a> في الواقعة التي جرت داخل أروقة مدرسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>سيدز الدولية</a> بمدينة العبور، والتي تعدد فيها المتهمون والضحايا؛ خمسة تلاميذ على الأقل واجهوا اعتداءات جنسية في غرف مغلقة تحت تهديد السلاح الأبيض طيلة عام كامل.</p>

<p>تصدرت هذه الواقعة الصفحات الأولى للصحف وتوب استوري المواقع، وتحولت إلى ترند على السوشيال ميديا، فما الذي جرى خلال الـ15 عامًا جعل أخبار التعدي الجنسي والتحرش بالأطفال، بالأخص في المدارس، تنتقل من طيات صفحات الحوادث والأخبار القصيرة المختزلة إلى الصدارة؟ وكيف تغطي الصحافة مثل هذه الحوادث؟</p>

<h2>اهتمام متزايد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6787a756-e95e-4f49-b9f8-fcd3c827e5be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/11_1.png.webp?itok=klzVyDnl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة</aside></div>
<figcaption>ملايين الفتيات لا يخبرن أحدًا بتعرضهن للتحرش</figcaption></figure><p>نعود بالذاكرة إلى مطلعِ الألفية، فقبله لم تكن الصحفُ في معظم دول العالم تُولي حوادثَ العنف الجنسي ضد الأطفال القدر الكافي من الاهتمام، كما يؤكد  الكاتب الصحفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> المتخصص في الشؤون القضائية ومدير تحرير جريدة الشروق، لكن مع صدور قوانين واتفاقيات دولية، وصدور <a href="https://manshurat.org/node/37">قانون الطفل</a>، بدأت الصحف تهتم، وأصبح يتم توصيفه كنمط إجرامي في ملاحق الحوادث الأخبار والجمهورية، ويتفرد لها مساحات أكبر".</p>

<p>يرى بصل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن نظرةَ الصحافة نحو قضايا التحرش والتحرش بالأطفال اختلفت بعد صدور قانوني الطفل والخلع، بالإضافة إلى تشكيل <a href="https://nccm.gov.eg/about-us/">مجلس الأمومة والطفولة</a> و<a href="https://nchr.eg/ar">المجلس القومي لحقوق الإنسان</a>، في إشارة إلى تغير السياق وبروز القضايا الحقوقية على الساحة الدولية ودخول مصر تحت مظلتها. </p>

<p>لا يتذكر المحرر المتخصص في شؤون القضاء واقعةً محددةً ساهمت في تسليط الضوء لأول مرة على هذا النوع من الحوادث لكنه يشير إلى قضية<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3333369"> السفاح التوربيني</a> التي شغلت حيزًا كبيرًا من النقاش العام في عام 2006 وجذبت الأنظار إلى عالم مختلف يشهد العديد من الجرائم.</p>

<p>يشير بصل أيضًا إلى دور القانون الذي "يعد بمثابة قاطرة تجذب هياكل المجتمع المختلفة"، لافتًا إلى أن التطور القانوني مهمٌ، والأحكام القضائية النهائية والمشددة تلفت النظر لمثل هذه القضايا؛ "في السابق كان المتحرش وهاتك العرض بيروح المحكمة مخلى سبيله وده ماعدش موجود".</p>

<p>كما يُرجع زيادة الاهتمام بقضايا التحرش بالأطفال إلى الجرأة؛ "انتشار الشهادات بخصوص القضايا دي خد المسألة لمستوى آخر من زيادة عدد البلاغات في النيابة العامة والأقسام وزادت التغطية الإخبارية"، لافتًا إلى دور حملات عالمية مثل الحملة التي انطلقت مع انتشار هاشتاج <a href="https://metoomvmt.org/">MeToo</a> ضد التحرش والاعتداء الجنسي عام <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/3/8/%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1/%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A,%D9%88%D9%88%D8%B5%D9%81%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%20%22%D9%85%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%AA%D8%A9%22.">2017</a> وظهور شهادات تحولت إلى قضايا جذبت الانتباه مثل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="584eab2b-ecc3-4c50-8365-7c2afef02b0f" href="https://almanassa.com/stories/4604" title='قضية فيرمونت: كشوف عذرية وفحوص شرجية لـ"الشهود"'> قضية الفيرمونت</a> وقضية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbf7451c-a76f-4504-be54-27e8e9fb8594" href="https://almanassa.com/news/7144" title="تبرئة أحمد بسام زكي في واحدة من قضايا ابتزاز الفتيات">أحمد بسام زكي</a> ومدونة<a href="https://elmodawana.com/"> دفتر حكايات</a>. </p>

<p dir="rtl">"الإبلاغات أو الإعلان على السوشيال ميديا من أهالي الضحايا أزعم إنه زاد، وإن كان ماعنديش رقم، لأن الناس بتحس إن الكلام بيتم التعامل معاه بجدية أكثر، وبتكسب تعاطف، ولو حد سيئ النية فبيلجأ برضه للسوشيال ميديا لتحقيق غرضه"، يقول بصل.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الثورة التكنولوجية أدت إلى إحداث تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يتفق عصام كامل، رئيس تحرير جريدة فيتو، في أن إعلام السوشيال ميديا ساهم في تكثيف النظر لمثل هذه الحوادث، سواء كان ذلك بحسن أو بكثير من سوء النية، فمواقع التواصل تقدم "إعلامًا غير ممعير وغير مقنع ولا يعرف حدود المسؤولية الاجتماعية، ولا يعرف حدود قيم النشر نفسها. واحد بموبايل بيكتب المعلومات اللي عنده دون نظر لأثر ما يكتبه على الطفل أو مستقبله".</p>

<p dir="rtl">ولا يعتبر كامل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> كثافة الأخبار المنشورة عن الاعتداء والتحرش بالأطفال إشارةً إلى زيادة الاهتمام أو تنامي الظاهرة، إذ يرجعها بشكل أساسي إلى "الأعداد اللانهائية من حسابات السوشيال ميديا.. ماسورة مخيفة جدًا ما عاد هناك شيء يمكن أن تخفيه. فكل شيء ينقل عبر ملايين الموبايلات ولكل واحد قيمه الخاصة، وغير ملتزم ولا يعرف شيئًا عن قيم النشر أو المسؤولية الاجتماعية".</p>

<p>يؤكد يسري البدري، مدير تحرير جريدة المصري اليوم، هو الآخر على أن الثورة التكنولوجية حوّلت العالم لكتاب مفتوح وأخرجت مثل هذه القضايا إلى النور. لكنها على الجانب الآخر أحدثت تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف؛ على مستوى الكم، ساعدت على زيادة عدد الأخبار المنشورة، ومستوى الكيف غيرت في تطوير طريقة التناول.</p>

<p>وهنا يوضح محمد بصل ما طرأ على تناول الصحف للحوادث من تغيير؛ "كان فيه مشكلة تتعلق بقواعد النشر والتعامل خدت وقت كبير لحد ما استقرت، وتراجعت ممارسات مثل إن مواقع وجرايد ورقية تنشر صور الضحايا كنوع من شيطنة الجاني واستدرار العطف تجاه الضحية". </p>

<p>أما ما تحمله التغطية الحالية لقضايا التحرش بالأطفال من تجاوزات فيُرجعه مدير تحرير الشروق إلى "الركض وراء السوشيال ميديا دون تدقيق في المعلومات، فلا تظهر بشكل وافٍ للرأي العام أو تظهر بشكل موجه نحو متهمين معينيين. أو الإساءة لناس متهمين وليسوا مدانين".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8.jpg.webp?itok=JFOIUIu2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أخبار إيتاى البارود على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>شهد محيط محكمة إيتاي البارود احتشاد عدد كبير من المتضامنين مع أسرة الطفل س، 30 أبريل 2025</figcaption></figure><p>يتفق معه أشرف عباس مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام في أن "الإعلام بيتعامل مع هذا النوع من القضايا باعتبارها وقائع اسثنائية مش مؤشر على خلل بنيوي في منظومة حماية الطفل، إحنا بنتعامل عادي مع قضايا صادمة بعناوين مثيرة لجذب مشاهدات"، ملمحًا لدور الضغط المجتمعي في زيادة تغطية هذه القضايا. </p>

<p>غير أن كامل لا يرى الصورة من الزاوية نفسها، إذ يقر بوجود "خطأ ما ونقطة غير مضيئة في مختلف غرف الأخبار" يفسر أسباب وجودها بـ"خلل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="246a3d72-0ef8-4865-a09b-93ba0fb84d39" href="https://almanassa.com/stories/1408" title="8 أسباب لترفض العمل كمحرر ديسك">الديسك</a> الذي لم يعد يمتلك الثقافة ولا الدراية بقيم النشر ولا المسؤولية الاجتماعية وقلة تدريب شباب الصحفيين والهوس بالأرقام مع ضغط السوشيال ميديا".</p>

<p>على الجانب الآخر يرى بصل جانبًا إيجابيًا متمثلًا فيما تشير إليه بعض التغطيات من "تنامي الوعي العام، وتدخل النقابة، وتفعيل الأكواد"، في إشارة إلى قرارات <a href="https://scm.gov.eg/">المجلس الأعلى للصحافة </a>عام 2022 بخصوص <a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7/">ضوابط</a> وأخلاقيات الإعلام الآمن للطفل التي تضمنت بندًا خاصًا بالضحايا من الأطفال ينص على إخفاء<strong> </strong>شخصية الطفل وعدم ذكر اسمه أو ذويه أو إبراز معلومات تؤدي للكشف عنه، وأن تكون التغطية الإخبارية والتقارير موضوعية، ولا تقدم المبررات للجريمة.</p>

<p>ويشير إلى أن التحدي الحقيقي الذي يواجه الصحف حاليًا عند تغطية حوادث التحرش بالأطفال هو عدم الإضرار بمجرى القضية أو تعريض الأبرياء للخطر. بينما ينوه يسري البدري لوجود مجموعة من الصعوبات تتمثل في غياب <a href="https://manshurat.org/node/11070">قانون حرية تداول المعلومات</a> إضافة إلى الضوابط القانونية التي تتمثل في فرض حظر نشر على بعض القضايا.</p>

<h2><strong>ترمومتر أخلاقي</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="15728cbc-a28b-4f56-8036-0816c7717827" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/harrasment.png.webp?itok=IEtVIsjq" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن- المنصة</figcaption></figure><p>تلعب صحافة الحوادث دورًا مهمًا، فهي من جانب تساهم في رفع الوعي ومن آخر تحقق الردع العام، حسب بصل، لذا يدعو عباس هذه الصحافة لمزيد من الحرص على "تحقيق التوازن بين الحق في المعرفة وحق الطفل في الأمان والخصوصية. الحق في المعرفة ليس مطلقًا. الخبر والصورة هتعيش مع الطفل سنين، هيعاني إن هويته تم الإفصاح عنها دون رغبته"، معتبرًا ذلك "إعادة إيذاء ووصم اجتماعي طويل الأمد". </p>

<p>يصف مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام، هذه الممارسات، بـ"العنف الرمزي"، إذ تتحول مأساة الأطفال إلى مادة للإثارة عبر عناوين تفتقر للحساسية، أو نشر بيانات وصور قد تقود بشكل مباشر أو غير مباشر للتعرف على الضحايا وذويهم، مما يجعل الإعلام عن قصد أو دونه طرفًا في "إعادة إنتاج الانتهاك" بدلًا من كشف آليات حدوثه ومنع تكراره.</p>

<p>"لازم الصحفي يسأل نفسه عن الأثر والضرر بعد نشر المادة الخاصة بالتحرش بالأطفال، وبعدها ياخد قرار النشر" يقول عباس، ويدعو لمراجعة جذرية لممارسات تبدو في ظاهرها حسنة النية مثل أوصاف "البطل" أو "سوبر مان" للطفل المعتدى عليه، التي تحمله عبئًا إضافيًا وتوقعات تفوق طاقته، بدلًا من التعامل معه كضحية تحتاج للدعم والاحتواء لا "البطولة". </p>

<p>ويشير لأهمية التعامل مع الإعلام على أنه جزءٌ من منظومة الحماية والوقاية "ما يتطلب تبني سياسات تحريرية مكتوبة تحظر بشكل قاطع نشر أي بيانات تعريفية بالأطفال، وتفصل بين التغطية المهنية والتفاعل الجماهيري".</p>

<p>وينوه إلى أن الحق في الخصوصية لا يقتصر على الضحايا وحدهم لكنه يشمل أيضًا المتهمين الذين تعمل التغطية الإعلامية في بعض الوسائل على التشهير بهم والمساعدة على وصمهم رغم عدم صدور قرار نهائي من المحكمة بإدانتهم.</p>

<h2>التدريب والمساءلة</h2>

<p>يشدد مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام على أهمية تدريب الإعلاميين وتفعيل دور الصحافة في المساءلة؛ "لازم المؤسسات الصحفية ونقابة الصحفيين ونقابة الإعلاميين تعمل دورات يقدمها مؤهلين مهنيًا وأكاديميًا مش مجرد ناس معروفين".</p>

<p>كما ينتقد القصور الذي يعاني منه التناول الجماهيري لهذه القضايا، الذي تغيب عنه المساءلة "هل وجه أحد سؤالًا إلى المسؤولين بشأن الضوابط التي تحمي الأطفال في المؤسسات التعليمية؟ هل حد وجه سؤال للمسؤول انت بتعمل إيه عشان تحمي الطفل أو لوزير التعليم، أو الإدارات التعليمية؟".</p>

<p>ويحافظ بصل على نظرته إلى الجانب المملوء من الكأس، ويلفت إلى تزايد الاهتمام بالحيثيات عند نقل تفاصيل الوقائع وهو ما يراه نقلة نوعية في صحافة الحوادث والقضايا "الموضة القديمة بتاعت صحافة الحوادث كانت مخلية القارئ يبقى عايز يعرف إيه اللي حصل في جريمة الاغتصاب، التفاصيل بتاعت الحادثة، واللي بيكون بعضها مبالغ فيه وبعضها كاذب".</p>

<p>ويقول إن هذا الاتجاه لم يعد محور التغطية الصحفية بقدر التركيز على المبادئ اللي بنيت عليها الأحكام والمسؤولية الجنائية على الأطراف المشاركة في القضية، والإجابة عن أسئلة من نوعية: هل هناك إعفاء من المسؤولية؟ وما مسؤولية إدارة المدرسة مثلًا؟ </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6817563b-bc59-4804-9f4f-7f05e6425689" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24052" role="article" about="/stories/24052" data-sanitized-id="node-24052" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24052" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24052" data-ph-capture-attribute-link-title='"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"إحنا مش عايزين جنازة ونشبع فيها لطم"؛ يقول بصل في إشارة إلى أن الأهم من استمرار الزخم الإعلامي هو اعتياد الضحايا على الإبلاغ واللجوء إلى القانون أولًا بدلًا من السوشيال ميديا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d7e43be59baaf062a7d1762ee46e44db7508396becbda8d42f1f8473a9683429">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574295</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| خرائط الاعتداءات في الفصول وحولها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=EMNK2R7x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=EMNK2R7x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"فضلت أبكي أيام متواصلة، كنت باحضنه وهو نايم وأبكي"؛ تصف<strong> </strong>الأم سناء صدِّيق رد فعلها بعدما عرفت أن ابنها حمزة يتعرض<em> </em>للاعتداء الجنسي في مدرسته وهو لم يبلغ الثامنة بعد. في البداية لاحظت الأم، وهي مُدرِّسة في حضانة، تغيّر سلوك الطفل؛ "بقى عدواني مع إخواته وأصحابه وهو ما كانش كده، افتكرت إن فيه حد بيضايقه، لكن الموضوع استمر وبقى أسوأ وكل ما أسأله يقول ما فيش حاجة"، قبل أن تكتشف كل شيء.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">فذات يوم، ذهبت سناء بسيارتها إلى المدرسة لتعود بحمزة إلى البيت بدلًا من السيارة الخاصة التي تعود به من المدرسة مع تلاميذ آخرين، لكنه تأخر في الخروج يومها "لما سألته قال كنت مع صحابي. بس كان سرحان ومش مركّز". أثار ذلك قلقها، لذلك "أول ما وصلنا البيت حضنته وسألته تاني. انهار في العياط وقال أنا مش عايز أروح المدرسة تاني"، وفق ما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">في اليوم التالي، بدلًا من الذهاب للمدرسة اصطحبه والده الذي يعمل محاسبًا في نزهة "لحد ما الولد اعترف باللي بيحصل من المُدرّس بتاعه" الذي كان يعتدي عليه جنسيًا؛ لتبدأ العائلة مسار الإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">تكتَّمت الأسرة حتى وصل البلاغ إلى النيابة، ثم أُحيل للقضاء، تقول سناء "ما كناش عايزين الخبر يوصل للصحافة عشان ما نضطرش نتعامل مع آثار ده"، وهو منحىً تتبعه معظم الأسر التي تواجه هذا الكابوس، الذي تكاثرت حوادثه خلال الأسابيع الأخيرة، بعد الكشف عن تعرض أطفال للاعتداء الجنسي في المدارس، من بينها واقعة مدرسة سيدز الدولية بالقاهرة حيث كان المعتدين من العاملين، ووجهت لهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تهمة</a> الخطف المقترن بهتك العرض.</p>

<p>وفي الإسكندرية<a href="https://www.ajnet.me/family/2025/12/9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"> أحالت</a> محكمة الجنايات المتهم بالاعتداء على الأطفال بإحدى المدارس الدولية إلى  المفتي، كما أُلقي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B7%D8%B1-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/7132070">القبض</a> على مدير إحدى المدارس الخاصة بالقليوبية لتحرشه بطالبة، وصدر حكمٌ نهائيٌّ على المتهم بالاعتداء على الطفل "س" في البحيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالحبس</a> المشدد 10 سنوات.</p>

<h2 dir="rtl">إحصاءات ليست للنشر</h2>

<p>اعتمادًا على الأخبار المنشورة في الصحف المصرية عن حالات جرى الإبلاغ عنها عبر محاضر رسمية، رصدت <strong>المنصة</strong> 71 واقعة اعتداء جنسي على الأطفال في المدارس خلال السنوات الخمس الماضية.</p>

<p>لا يُعبّر هذا الرقم عن حجم الظاهرة، فحسب إحصاء <a href="https://www.facebook.com/UNICEFEgypt/posts/1-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84-8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%A7-18-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D9%8A/679961451228018/">لليونيسف</a> صدر في 2024؛ تعرّض واحد من كل ثمانية أطفال في العالم لإساءة جنسية قبل بلوغ الثامنة عشرة، فيما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c33mej42evyo">تشير </a>الإحصاءات الصادرة في 2025 عن المجلس القومي للأمومة والطفولة في مصر إلى ارتفاع بلاغات التحرش بالأطفال بنسبة 35% خلال العامين الماضيين.</p>

<p>لكن الثقافة المجتمعية تعزز الخوف من الإفصاح عن الاعتداءات الجنسية على الأطفال بسبب الوصم الاجتماعي، لذلك فما يُنشر في الصحف لا يشكّل إلا جزءًا من الحوادث التي جرى الإبلاغ عنها.</p>

<p>ولأنه لا تتوفر لدينا قاعدة بيانات كاملة بسبب إخفاء الإحصاءات الرسمية، إذ رفض المركز القومي للبحوث الجنائية والاجتماعية مشاركتنا الأرقام الخاصة بالتحرش في المدارس بدعوى أنها ليست للنشر. ومع غياب أي توثيق يمكن الوصول منه لأعداد البلاغات المقدمة، اعتمدنا على المتاح من التغطيات الإخبارية. </p>

<blockquote>
<p>تصدر القاهرة والجيزة ربما يكون مرتبطًا بمركزيتهما الإعلامية</p>
</blockquote>

<p>تنشر الصحف عادة عن الحوداث التي عرفت طريقها إلى الهيئات القضائية المختصة، وهو ما يُفسّر أن 76% من هذه الوقائع حُبس المتهمون فيها على ذمة التحقيقات (54 واقعة)، و8% منها لا يزال التحقيق فيها جاريًا، بينما أحيلت 4% إلى الجنايات، و7% فقط صدرت فيها<strong> </strong>ما بين أحكام نهائية وباتّة بالسجن المؤبد أو لمدد تراوحت بين سنة إلى سبع سنوات.</p>

<p>وتُظهر البيانات أن عام 2025 شهد أكبر عدد من الحالات بـ28 حادثة (39%)، فيما وقعت 30% من الحالات عام 2021، وجاء عام 2024 في المركز الثالث بـ20% من إجمالي الـ71 واقعة. ولا يشير تذبذب الأرقام إلى انحسار أو انتشار الظاهرة، إذ يبقى النشر محكومًا بعوامل عدة أبرزها وصول بلاغات الضحايا إلى الجهات القضائية. </p>

<p>استهدف البحث كلمات بعينها مثل التحرش بتلميذ، التحرش بطالب، التحرش في مدرسة، هتك عرض تلميذ، مدرس يتحرش بطالب، مع مراعاة التأنيث، للوصول إلى الحالات التي شكلت قاعدة البيانات بهدف رصد مراحل وأماكن وأنماط التحرش التي يتعرض لها الأطفال.</p>

<p dir="rtl">يُظهر تحليل البيانات تصدّر القاهرة قائمة الاعتداءات الجنسية على التلاميذ بواقع 27 حادثة أُبلغ عنها بنسبة 38%، تلتها الجيزة بـ17 واقعة (24%)، وجاءت الإسكندرية والشرقية والدقهلية في المرتبة الثالثة بـ5 وقائع لكل محافظة، فيما تساوت أسيوط والغربية والبحيرة والقليوبية بحادثتين لكل منها، بينما سُجّلت واقعة واحدة في كل من الفيوم والمنوفية والوادي الجديد وبني سويف.</p>

<p>قد يرتبط تصدّر القاهرة والجيزة بمركزيتهما الإعلامية، وما تحظيان به من متابعة إخبارية أسرع ومساحات أوسع في الصحف مقارنة بمحافظات أخرى.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806640/embed" allowfullscreen="" title="ضحايا الاعتداءات الجنسية في المدارس حسب النوع الاجتماعي" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">النوع الاجتماعي لضحايا لوقائع التحرش في مدارس مصر في الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مثالية المجرمين</h2>

<p><a href="https://www.psychiatry.org/psychiatrists/practice/dsm">تُعرَّف</a> البيدوفيليا بأنها انجذاب جنسي مستمر للأطفال قبل سن البلوغ، ويصنّفها الطب النفسي كـاضطراب جنسي (Paraphilic Disorder). ويُطلق عليها رسميًا اضطراب البيدوفيليا عندما تكون الرغبات متكررة وتؤدي إلى أذىً أو خطرٍ فعليٍّ على الطفل.</p>

<p>ويشير الدكتور وليد هنداوي، استشاري الطب النفسي إلى الإصابة <a href="https://www.mayoclinicproceedings.org/article/S0025-6196(11)61074-4/abstract">بالبيدوفيليا</a> في تحليله لأنماطٍ من شخصيات مرتكبي مثل هذه الوقائع، بالأخص ممن لا يبدو عليهم سلوك إجرامي.</p>

<p>كما يلفت إلى أن البيدوفيليا تؤدي لاضطراب نفسي شديد قد يصل بالمريض إلى ارتكاب القتل، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الشخصية المرضية تتكون نتيجة العديد من العوامل المجتمعية والأسرية، فـ"أغلب الحالات التي تم تحليل شخصياتها تبين أنها كانت تعاني من غياب الاستقرار الأسري، والإحساس بالدونية تجاه الآخرين مما يغذي لديه شعور الحقد والسخط". وهو ما يتفق مع <a href="https://www.msdmanuals.com/professional/psychiatric-disorders/paraphilias-and-paraphilic-disorders/pedophilic-disorder">الدراسات</a> التي تشير إلى تداخل عوامل نفسية وبيولوجية وبيئية دون سبب واحد قاطع.</p>

<p>ويبين هنداوي أن كثيرًا من الحالات تنجح في إخفاء سلوكها الإجرامي تحت قناع الأخلاق والظهور بمثالية مفرطة في بعض الأحيان، لافتًا إلى أن أغلب المصابين بالبيدوفيليا يعانون من الانفصال الجزئي الذي ينتج عنه خلل في العديد من المناطق الدماغية التي تربط بين علاقاته وخياله، وفي الحالات العمرية الأكبر يعاني المريض في أغلب الحالات من عدم الرضا في العلاقات الجنسية الطبيعية أو قد يكون من الشخصيات المنبوذة أسريًا ومجتمعيًا مما يزيد من احتمالية تعرضه للاكتئاب وهو ما يزيد من احتمالية ارتكابه للجرائم.</p>

<p>ولا يوجد حتى الآن شفاء نهائي مثبت لهذا الاضطراب، لكن <a href="https://www.britannica.com/topic/pedophilia">العلاج النفسي المتخصص</a>، وأحيانًا الأدوية، يمكن أن يساعدا في التحكم في الدوافع وتقليل احتمالات الاعتداء عند الخضوع للعلاج.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806758/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لمكان الواقعة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">الأماكن التي وقعت فيها حوادث الاعتداءات الجنسية في محيط مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">الابتدائية تتصدر</h2>

<p dir="rtl">"الذكريات تطاردني دائمًا، ريحة أنفاسه الكريهة ونظراته المرعبة، واقفة وجسمي زي لوح التلج ونبضات قلبي هتطلع من صدري من الخوف، كل ده موقفهوش، استمرت ايديه تتحرك على جسمي"؛ لا تزال وفاء حسن، وهي في العقد الرابع من عمرها، تتذكر تعرضها للتحرش على يد أحد مدرسيها خلال المرحلة الابتدائية.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">لم تتعاف بعد من آثار الصدمة؛ "مكنتش الوحيدة، شفته بيعمل كده مع بنات تانية، ولا واحدة قدرت تتكلم، كنا بنعيط بس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">"كنت بكره حصته وأتحجج بأي حجة عشان أخرج للحمام أو أي حاجة"؛ تتذكر وفاء كيف كان يفعل فعلته في الفصل "بعد ما بيخلص شرح بيلعب معانا لعبة هو يقول شمس، واحنا نرفع إيدينا ونقول شششش، ولما يقول قمر، نخبي وشوشنا بإيدينا على الديسك، ويثبتنا على الوضع ده وينده واحدة عنده يتحرش بيها". </p>

<p dir="rtl">في إحدى المرات قررت وفاء أن تفتح عينيها؛ "بعد ما زميلتي اللي جنبي اتشدت وهي ماسكة في هدومي، شفته مسك إيديها وحطها على منطقة حساسة في جسمه، ولما شدت إيدها جامد، هو بدأ يحسس على جسمها"، وحين بكت الفتاة الصغيرة "إداها شوكولاتة وقال لها أنا بحبك زي بابا وإنتي كنتي واحشاني بس"، في محاولةٍ لاستمالتها عاطفيًا، وهو سلوك يلجأ له نصف المتحرشين بالأطفال لإحكام السيطرة على ضحاياهم، وفق دراسة منشورة في مجلة <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01639625.2016.1197656#abstract">Deviant Behavior</a> عام 2015.</p>

<p dir="rtl">تقول وفاء التي كانت تعمل في قسم الموارد البشرية في إحدى الشركات الخاصة "قدمت على إجازة لرعاية ابنى من 2023، هو دلوقتي عنده سنتين والحقيقة مش عارفة لما يوصل سن المدرسة أنا ممكن أعمل ايه؟ مش عارفة هبقى قادرة أوديه وله لأ؟ خصوصًا بعد الحوادث اللي اتنشرت عن أكتر من مدرسة الفترة اللي فاتت".</p>

<p dir="rtl">وتُظهر البيانات التي تكشف عنها المواد الصحفية المنشورة أن المدرسة تأتي على رأس الأماكن التي تقع فيها حوادث التحرش بنسبة 58%، فيما جاءت المنشآت التعليمية الأخرى مثل الدرس الخصوصي والسنتر التعليمي في المرتبة الثانية بنسبة 25%، بينما وقعت 14% من الحوادث في المواصلات المستخدمة للذهاب إلى المدرسة من قبل السائقين أو المشرفين.</p>

<p dir="rtl">ووفق ما رصدته <strong>المنصة</strong>، تتركز حوادث التحرش في المرحلة الابتدائية، بإجمالي 24 واقعة من أصل 71 بنسبة 34%، تليها الإعدادية بـ18 واقعة (25%)، ثم الثانوية بـ7 حوادث، ثم رياض الأطفال في المرتبة التالية، بـ4 وقائع، فيما لم توضح التغطيات الإخبارية المرحلة الدراسة للمعتدى عليهم في 18 واقعة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806583/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا للمرحلة التعليمية للضحية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">المراحل التعليمية التي تقع فيها حوداث التحرش الجنسي خلال الفترة من 2020-2025</aside><p dir="rtl">تُظهر البيانات أن 96% من الوقائع تندرج تحت بند الاعتداء الجسدي، بإجمالي 68 حادثة، في حين لم تتجاوز حالات التحرش اللفظي ثلاثًا، بنسبة 4%.</p>

<p dir="rtl">ويحتل المدرسون المركز الأول في قائمة المتهمين بالتعدي على التلاميذ بـ35 واقعة بنسبة 49%، يليهم العاملون والموظفون بـ13 واقعة (18%)، ثم السائقون في المرتبة الثالثة بـ8 وقائع (11%).</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806798/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية المتهمين" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مهن المتهمين في وقائع الاعتداءات الجنسية في مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مصطلحات قاصرة</h2>

<p dir="rtl">تُرجع <a href="https://qarts.journals.ekb.eg/article_354655.html">دراسة </a>"الأبعاد الاجتماعية للتحرش ضد الأطفال - دراسة تحليلية وميدانية في محافظة قنا"، الصادرة عن قسم علم الاجتماع في کلية الآداب بجامعة جنوب الوادي عام 2024، تكرار الانتهاكات إلى تقصير الدولة في تشريع قوانين صارمة لمواجهة ظاهرة الاعتداء الجنسي على الطفل، كما تشير إلى تستر المدارس على الجريمة.</p>

<p dir="rtl">تندرج جرائم التحرش الجنسي وهتك العرض تحت مظلة الاعتداءات الجنسية، حسب المحامية هيام الجنايني مسؤولة وحدة الدعم القانوني بمبادرة مؤنث سالم والمهتمة بقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، فالتحرش هو "قيام الجاني بتوجيه إيحاءات أو إشارات جنسية أو إباحية، سواء بالقول أو بالفعل، ضد المجني عليه بأي وسيلة"، ويشمل ذلك التحرش اللفظي وغير اللفظي والتحرش الجسدي.</p>

<p dir="rtl">أما <a href="https://manshurat.org/file/33339/download?token=Bu4PkJJz">هتك العرض</a> فهو الفعل الذي يمس جسد شخص ويخل بحيائه العرضي ويستطيل إلى عورته دون أن يصل بالضرورة إلى مرحلة الجماع الكامل، ويشمل ذلك كشف العورة أو إجبار المجني عليه على كشفها، ويُعد ارتكابه بالقوة والتهديد سببًا لتشديد العقوبة، وفق المادة 268 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>.</p>

<p dir="rtl">ويقر القانون عقوبة الحبس من عامين إلى أربعة على كل من تعرّض لغيره بأفعال أو أقوال ذات طبيعة جنسية، ويشدد العقوبة إلى السجن لمدة لا تقل عن خمس سنوات إذا اقترن ذلك بالسعي للحصول على منفعة جنسية من المجني عليه، وإلى سبع سنوات إذا كان المتهم صاحب سلطة على الطفل، سواء كانت عائلية أو تعليمية أو اجتماعية، وذلك وفق المادتين 306 مكرر "أ" و"ب" من قانون العقوبات.</p>

<p dir="rtl">كما يبلغ التشديد ذروته في جرائم هتك العرض و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09caca82-4f74-4cb5-8aa1-e03468bf769a" href="https://almanassa.com/news/15582" title='واقعة الطفل "ش" تتكرر.. أسرة مسيحية تطعن لاستعادة طفل غيّرت "التضامن" ديانته'>الاغتصاب</a>، إذ تنص المواد 267 و268 و269 على عقوبات تبدأ بالسجن المشدد ولا تقل عن سبع سنوات في حالات الأطفال، وتصل إلى السجن المؤبد أو الإعدام إذا كان المجني عليه دون الثامنة عشرة، أو كان الجاني من ذوي القربى أو الولاية أو المسؤولية عن رعاية الطفل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4d3621a-c272-4e31-ab9b-0c8ed94b6238" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20190" role="article" about="/stories/20190" data-sanitized-id="node-20190" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20190" data-ph-capture-attribute-link-title="عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تطالب أمل سلامة، عضوة لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب، بتشديد العقوبات، "أي حد يثبت عليه تحرشه بطفل لازم تكون عقوبته الإعدام"، مؤكدة أن المجلس في الدورة المقبلة سيناقش مشروعات قوانين من أجل إجراءات قوية ورادعة؛ "وتيرة الحوادث الحالية هتفرضه على الأجندة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">ويدعو الدكتور وليد هنداوي لضرورة اعتماد الكشف النفسي والاجتماعي للمتعاملين مع الأطفال بشكل دوري لتوفير الأمان والحماية ومحاولة تحجيم الظاهرة، وتوفير<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'> وسائل الرقابة</a> والإشراف بكافة المراحل التعليمية، لا سيما المراحل العمرية الصغيرة، إضافة إلى دعم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1565b32d-08c7-429a-a10a-ed838c6ad7a5" href="https://almanassa.com/news/29145" title='"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها'>التربية الجنسية</a> داخل الأسرة والمدرسة، ومن خلال البرامج التوعوية.</p>

<p dir="rtl">حتى لو تحقق ذلك على أرض الواقع، فإنه لن يشفي جراح ضحايا الاعتداء الجنسي، إذ لا تزال الذكريات تحاصر وفاء حسن المحاصرة بالقلق والهواجس التي دفعتها للجوء إلى العلاج النفسي، متنمية أن تحقق خطوات قبل وصول ابنها لسن الحضانة. فيما فشلت محاولات الطب النفسي في محو بصماته من روح الطفل حمزة، خاصة وأن الجناة لم ينالوا عقوبتهم بعد.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d3201b8e082d00de50cef47e83dd71101b8bb95c16803b3ca3ece6906f4c419a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574294</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
