<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:45:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 10 Sep 2025 11:45:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>في الزواج كلهنَّ قاصرات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25788</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كنتُ أُشرِف على صرف لقاحات كورونا في مركز التطعيم الذي أعمل فيه طبيبةً، عندما دَخَلتْ مع جدتها فتاةٌ عمرها أربعة عشرة سنةً سنُسمِّيها بُدُور. دوَّنتُ بياناتها وقبل إرسالها إلى الغرفة المجاورة لتتلقّى التطعيم، فاجأتني الجدة بسؤال: هينفع تحمل عليه؟ لم أعرف من أين أبدأ إجابتي، لكنها تابعت "أصلها هتتتجوز الشهر الجاي، وعاوزينها تحمل".</p>

<p>لم يكن إذن سؤالًا للتأكد من سلامتها إذا وقع الحمل، بل لتسريع إتمامه. بعد الأخذ والرد، ارتاحت لي الجدة على ما يبدو، لتخبرني أن بُدورَ "شاطرة في المدرسة" وتريد إكمال تعمليها، لكنَّ أباها وعمَّها قررا تزويجها "وطالما قالوا يبقى ماحدش ليه كلام بعد كلامهم".</p>

<p>طوال حواري مع الجدة لم ترفع بُدور رأسها عن الأرض. لم تنظر إليَّ ولم تُجب عن أسئلتي. حاولْتُ أن أخبر بُدورَ بعينيَّ وهي تغادر بما لم أستطع قوله، لأن أحدَ الأشياء التي اجتهدُّت كيْلا أنساها أثناء خدمتي في القطاع الطبي أنَّني طبيبةٌ وحسب، ومن الأفضل للجميع أن أضع لساني في فمي ما لم يتعلق الأمر بتقديم الخدمة الطبية. لكنَّ بُدُورَ انصرفت دون أن تبرح عيناها الأرض.</p>

<p>ما أشبه بُدُور بفتاة من المنيا ظهرت في الفيلم التسجيلي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-rhcVFWvClA">بنات النيل</a> (1982) دون أن نعرف اسمها. سأُسمِّيها صباحَ لأن ابتسامتها تشبه تسلل النور إلى العتمة. تقول صباح إنها كانت تريد -مثل بدور- متابعة تعليمها وهي في الثانية عشرة، عندما قدَّر جدُّها أنها كبرت، فقال لأبيها "طلَّعها م المدرسة"، فحَلَف عليها أبوها. تحكي ذلك وهي تبتسم في تسليم، وكأن ذلك اليمينَ كلمةُ الله التي لا تُرد. يومها انقطعت علاقتها بالتعليم، ولم تستأنفها إلا بعد الالتحاق بفصول محو الأمية، كما سنعرف لاحقًا في الفيلم.</p>

<p>في الحاضر كما في الماضي، لم تكن بدور ولا صباح حالةً فرديةً، لأن 25% من العرائس اللاتي تزوجن في مصر عام 2022 كُنَّ قاصرات أعمارهنَّ أقل من 18 عامًا، <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23631">وفق</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<h2>في التقزيم الممنهج</h2>

<p>هناك كلمة محورية في قراءة علم النفس للإنسان، وهي agency. تُعرَف في العربية أحيانًا بالقدرة على الفعل، وأحيانًا أخرى بالاستقلالية، وأحيانًا ثالثة بالإرادة، وهي في الحقيقة كل ما سبق؛ قدرة الإنسان على إنفاذ إرادته وتحمُّل التبعات. تتربى تلك القدرة لدى كلِّ إنسان محكومةً بالظرف الاجتماعي، والبيئة، وحدود الممكن. وهي كذلك مُرتَكز الهوية والشعور بالذات.<em> </em>ولا يمكن أن تتطور في ظل التبعية المطلقة، أو بمعزل عن النقاش، والتعبير، والتفاوض.</p>

<blockquote>
<p>توليفة الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج</p>
</blockquote>

<p>يقضي الإنسان حياته في اختبار مستمر لحدود إرادته من إرادة الآخرين، وقدرته على الفعل والتأثير في مقابل قدرة الآخرين وسلطتهم. وهي تجربة تختلف جذريًا باختلاف النوع الاجتماعي، لأن الفارق كبير بين قدرة الذكر والأنثى على فرض الإرادة، وهو ليس فارقًا طبيعيًا أو فطريًا كما يحلو لحراس الامتيازات الذكورية أن يُصوّروا للآخرين.</p>

<p>سرعان ما تختبر صباح هذا الفارق بنفسها. وثقت بالكبار، وأرادت أن تكون فتاةً صالحةً تُقبِل على الطهارة، فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ. تقول بوجهٍ لا يبدو عليه الأسى "لَجيت الطهارة صعب. نَزَل منّي دم كَتَير.. وضعِفت". ثم تتابع "وجعدت أعيط طول النهار، لحد آخر الليل. وأمي تِجول لي بس، أبوكي برَّه! بشويش إحنا نطاهر البنات بشويش الرجالة ماتدراش.. يجولك عيب". هكذا بدأ يومها بالإقبال طوعًا على "الطهارة" وانتهى بالنزيف والخزي، وبالصرخات المكتومة -بشويش- كيْلا تجرح أذن أبيها.</p>

<p>وإلى اليوم، لا تزال الصباحات كُثُرًا. وثَّق الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء عام 2021 أن 86% من النساء اللاتي سبق لهن الزواج، ما بين 15 و49 سنة، تعرَّضن للختان، في <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/new_Pdf/2022112910727_health.pdf">مسحٍ</a> سجَّل اقترانًا بين الختان والحرمان من التعليم في مستوياته المختلفة. أي أن أكثر من ثماني نساء بين كل عشرٍ من هذه الفئة، قُطّع بظرها، وبنسبة كبيرة حُرمت من التعليم.</p>

<p>هذا الاقتران ليس صدفةً؛ فالانتهاك المباشر للأبدان أقصر طريق للهيمنة والسطو على الإرادة البشرية الناشئة. هيمنةٌ لن تدوم دون حصار العقل وإرباكه. لذا فهذه التوليفة بين الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج الذي مُورس ضد صباح، ويُمارس ضد بُدُور. مسلسل سوف تكبر فيه بُدُور كما كبرت صباح، مُحاصرَة. بلا بدائل حقيقية. لا تعليم ولا عمل. لا صداقات، ولا ظهير اجتماعي، ولا هامش للاكتشاف والتأثير يتجاوز باب المنزل.</p>

<p>هكذا ستكبر بُدُور لتحقق النبوءة، ويصبح أفضل خياراتها هو ما قرره لها سلفًا أبوها وعمها. لقد تواطأ الكل ضدها؛ أهلها، ومجتمعها القريب، والثقافة السائدة، والمسارات الفعلية لتطبيق القانون، والطبيبة التي سمعت ورأت ثم سكتت. اتفقَّ الكل على أن هذه هي طبيعة الأمور، وأن للأب كل الحق في التصرف بابنته، وارتهان مستقبلها. حقٌ هو أشبه بامتياز السادة على العبيد. وفي نهاية المطاف، هناك إنسان لديه من السلطة ما يقرر به مصير إنسان آخر. كأن يوقّع عقدًا بالنيابة عنه لينتقل من سلطته إلى سلطة سيدٍ آخر، وفي هذا القرار لا يوجد أدنى اعتبار لإرادته.</p>

<h2>راشدات لكن قاصرات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>أرادت صباح أن تكون فتاةً صالحةً فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ</figcaption></figure><p>لكن من زاوية أخرى؛ توازن السلطة في زواج القاصرات ليس استثناءً من التوازن العام للأدوار، ولا شذوذًا عن علاقات القوة التقليدية في زواج الراشدين. فبمجرد إتمام العقد بين الزوج ووليّ الزوجة، تتنازل الزوجة ضمنيًا عن سيادتها على جسدها، ومصيرها، واستقلال قرارها، في مقابل اضطلاع الرجل بمهمته الأولى وأحيانًا الوحيدة في الإنفاق. حتى يبدو الزواج بين الراشدين في أغلب الأحيان وكأنه امتدادٌ لمنظومة زواج القاصرات، من حيث قيامه على تقويض الاستقلال الشخصي النساء، وتقزيم إرادتهن، وإن اختلفت حدوده. </p>

<p>ففي باب السيادة على المصير؛ الفتاة التي نجت من الزواج في طفولتها ونالت حظًا من التعليم، ستجد نفسها عاجلًا أم آجلًا أمام خيارٍ صِفْريٍّ: إما المسيرة الشخصية أو العائلية. وحتى "التفهّم" الذي قد يبديه الزوج لتطلعاتها الشخصية، يكون محدودًا بشروط تبدو بديهية لا تحتاج للمراجعة؛ تبدأ بـ"عدم إخلالها بوظائفها الأساسية كزوجة وأم"، وقد تصل إلى مصادرة أموالها.</p>

<p>هذه المساومة الضمنية على الذات في مقابل الحب من أهم ما يُشكّل المصير الاقتصادي للنساء. فـ"الأدوار الأساسية" المفترضة للنساء كالعمل المنزلي والرعائي؛ أعمال ذات طبيعة اقتصادية، تبلغ قيمتها حسب تقديرات <a href="https://www.apec.org/publications/2022/03/unpaid-care-and-domestic-work-counting-the-costs?utm_source=chatgpt.com">منظمة العمل الدولية</a> 11 تريليون دولار، ما يُمثِّل 9% من إجمالي الناتج العالمي، متفوّقة على قطاعات حيوية كالزراعة والبناء والخدمات المالية. ورغم أنها تستهلك أجساد النساء، وعظامهن، ومفاصلهن، وأعمارهن، وتشكّل معارفهن؛ يُتوقَّع أن تختارها "المرأة الطبيعية" بلا مقابل، ولا تذمُّر.</p>

<p>هذه التوقعات غير مبنية على معرفة حقيقية بطبيعة النساء، وإنما افتراضات مُفصلَّة للدور المرسوم لهن مسبقًا. ومخالفة هذه التوقعات لها أثمان. فمثلما يوظّف الترغيب والعقاب لتشكيل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NeK8GNLylkc">سلوك الدواب</a>؛ تُدرَّب النساء على التآلف والعمل في هذه المنظومة إما بالترغيب عبر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vFJfa39-Jew">تكريس الطاعة كفضيلة</a> بل شرطٌ لقبولها عند الله، أو بالترهيب من خلال الوصم والتأثيم.</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=37_r-oHUDsI">يخبرنا</a> الشيخ الشعراوي أن النشوز هو العُلُوّ، الذي يستوجب من الرجل التدخل لتذكير المرأة بما اعتبره "مكانها الطبيعي". وتتصاعد حدة أدوات الترويض حتى تصل إلى الإخضاع بالقوة، لأن هناك "حاجات ماتجيش إلا بالضرب" كما <a href="https://youtu.be/VAAcwQPGTKk?si=biJ8ZYPL0ZVst58U">يُعلِّمنا الشيخ</a>.</p>

<p>وفي باب السيادة على المصير أيضًا، بمجرد العقد؛ تنتقل المرأة من ولاية أبيها إلى ولاية زوجها. أي تحتاج إلى إذنه -نظريًا- في كل تحرك، مهما بلغت من العمر وأحرزت من رجاحة العقل. وإذا رفض طلبها، يسقط حقها في إنفاذ إرادتها مهما كانت أسبابها قوية. لا تتوقف <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6onhi5emb4s">سلطة الزوج</a> عند إنفاذ قرارها أو إبطاله في أمور كالخروج أو السفر، بل تمتد إلى حقها في الحياة والعدالة.</p>

<blockquote>
<p>قاصرات أو راشدات شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر</p>
</blockquote>

<p>فالزوج الذي يقتل زوجته إذا فاجأها في حالة "زنا"، ينتهي به الأمر غالبًا بعقوبة حبس مخففة وفق المادة 237 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>. أما الأب أو الوليُّ الذي يرتكب جرائم العنف المنزلي، فلا يخضع لقانون العقوبات أصلًا وفق مادته رقم 60، باعتبار "تأديب" البنات "حقًا مقررًا بمقتضى الشريعة" مارسه الأب "بنيةٍ سليمةٍ". خلاصة الأمر؛ إذا تعارض شعور الرجل بالإهانة مع حق امرأة تحت ولايته في الحياة، ينحاز القانون غالبًا لكرامة الرجل.</p>

<p>أما في باب السيادة على الجسد؛ فيتّخذ انتقال المرأة إلى بيت زوجها منحىً مشابهًا؛ فمثلما لم يحصل الأب على إذنها وهو يُقطّع أو لا يُقطّع جسدها عند ختانها، لا تُستأذَن في ذلك الجسد عند الجماع. <a href="https://www.youtube.com/shorts/xl0sK7OIH2g">يجتهد</a> الداعية عبد الله رشدي لإقناعنا أن لا اغتصاب في الزواج، باعتبار عقد الزواج إذنًا مفتوحًا من الزوجة للزوج أن يُجامعها في أي وقت. وأنها وقتَ العقد - الذي لم تعقده بنفسها بل أبوها نيابةً عنها- كانت تعلم أنها إذا منعت نفسها عن زوجها تأثم. ولا يخفى على أحد الحديث الشائع الذي يتوعد المرأة التي ترفض الجماع بأن تبيت ليلتها تلعنها الملائكة.</p>

<p>شكلٌ آخر مُبتكر للترهيب، وهو الحصار بالذنب. فلا تستطيع المرأة، التي قطّعنا بظرها بالفعل وهي طفلة، أن ترفض ممارسةً لا تجلب لها أي متعة عندما تكبر. متعة النساء التي لا تهم الشيوخ على الإطلاق، مثلما لا تهمهم المرأة عمومًا إلا كموضوعٍ لمتعة الرجل أو كرامته. </p>

<p>ولا يتوقف الانتزاع الممنهج لسيادة النساء على أجسادهن عند هذا الحد، بل يتسرّب إلى المجال العام بأشكال غير متوقعة. فمثلًا عند تلقّيها الرعاية الصحية، لن تتمكن المرأة التي تعاني مشكلةً في المبايض أو الرحم من الإقدام على أي إجراء طبي يقترب من هذه المناطق دون موافقة زوجها.</p>

<p>هذا الوضع وإن لم يكن قانونيًا؛ تحميه أعرافٌ راسخة. فالطبيب لا يريد أن يدخل صدامًا مع الزوج لاحقًا، باعتباره صاحب السيادة الفعلية على الوظائف الإنجابية لهذا الجسد. وطبعًا هذه الإزاحة ليست متبادلة، فيحق للزوج إجراء أي عملية في الخصيتين أو البروستاتا دون أن يطلب أحد إذن الزوجة أو يفترض غضبها.</p>

<p>وهكذا؛ قاصرات أو راشدات، شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر الذي حتى فيه غيابه لن يتجاوزه مقدِّم الخدمة الطبية الذي لا يعرفه. وفي حضورها، قد تصرخ المرأة ولن تُسمِع أحدًا لكيلا تُقطّع، أو تُضرب أو تُغتصب. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19e2cab7-9ecc-4ee6-8e18-784740039955" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5339" role="article" about="/stories/5339" data-sanitized-id="node-5339" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5339" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5339" data-ph-capture-attribute-link-title='ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رَحَلتْ بُدُور لكنها لم تغادرني. كان من الممكن أن تتبدّل الأدوار؛ لتكون هي الطبيبة وأنا الطفلة التي ستزفُّ إلى حياة لا شيء فيها يخصّها. أن أصبح في ولاية أحدهم قبل أن أعرف من أكون. أن يَلِجَني رجلٌ ما قبل أن أعرف جسدي، وحدود الألم، والحق في المتعة. أن أصبح أُمًّا قبل أن أجد صوتي.</p>

<p>كان يمكن، لولا أبي والحظ، ألَّا أرفع رأسي ثانيةً. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3d0ceb9df84e9b8451a971ae5c35c153294fadd3e99b1d8e7e423cc9fcfff73d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977489</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطفل في السينما.. من المفعول به إلى محرك الأحداث</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/20651</link>
						<dc:creator>طارق إبراهيم حسان</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع مطلع الألفية الجديدة، تراجعت الصورة القديمة للطفل في السينما المصرية التي ارتبطت بالسلوك الطفولي من غناء ورقص ولسان يتحدث كالكبار في مفارقة للواقع، لصالح صورة قاتمة لكن أكثر واقعية، تُرسم ملامُحها وتُنحت شخصيتُها وفق ظروف اجتماعية كالفقر والفقد والتشدد الديني للأسرة أو بعض أفرادها.</p>

<p>لم يعد ظهور الأطفال مقتصرًا على تصويرهم ضحايا قسوة زوجة الأب، أو غلظة قلب زوج الأم، كما اعتادت السينما تقديمهم في السابق، بل امتدت إلى مناطق جديدة لم تكن مألوفة، لتتواءم مع المرحلة الجديدة وتتناسب مع عقلية مختلفة لم تألفها السينما من قبل.</p>

<p>في <a href="https://elcinema.com/work/1010177/">بحب السيما</a> (2004) للمخرج أسامة فوزي، نرى الطفل فاعلًا يرفض وصاية والده المتشدد دينيًا، ولديه الخبرة والإحساس الكافيان لاختيار صديقه، وإن اختلفا في العمر والعقيدة كما في <a href="https://elcinema.com/work/2049932">يوم الدين</a> (2018) للمخرج أبو بكر شوقي، وفيه يرفض الطفل وصاية الأب الذي تجاهله لسنوات، كما في <a href="https://elcinema.com/work/2070406/">برا المنهج</a> (2021) لعمرو سلامة.</p>

<p>أصبح الطفل ابنَ عصره، يحمل سماتٍ شخصيةً تدفعه إلى رفض الواقع الذي يعيشه، والبحث عن واقعٍ آخرَ وحياةٍ مختلفةٍ يتمناها ويتوق إليها. ورأيناه شخصيةً محوريةً، تُروى الأحداث من خلالها، باعتباره ذاتًا مستقلةً مركزيةً في الأحداث، تشكّل محورًا رئيسيًا للتطور الدرامي. بات بإمكانه الاعتماد على نفسه واتخاذ القرارات في شؤون حياته واختيار الطريقة المناسبة للعيش، دون وصايةٍ من أحد.</p>

<p>يحسب للسينما المصرية أنها طرحت صورة الطفل بزوايا مختلفة، تجاوبًا مع تطورات المرحلة الجديدة التي يعيشها، من تنوع ثقافي وفضاء مفتوح في ظل ثورة الإنترنت، خصوصًا مع طفرة الإنتاج السينمائي التي بدأت مع صعود النجوم الجدد أواخر القرن الماضي. عندما أقدم المنتجون على تقديم أفلام مختلفة أكثر جرأة في تناولها للمسكوت عنه اجتماعيًا، دون أن يخشوا فشلها وتراجع إيراداتها.</p>

<p>من هنا يمكننا ملاحظة فوارق جوهرية بين صورة الطفل في أفلام السبعينيات، ونظيرتها في الألفية الجديدة. فمع استثناءات، استُخدم الأطفال في سينما السبعينيات رموزًا لشرح أبعاد اجتماعية واقتصادية، تعبِّر عن ضغوط وأعباء الحياة التي يواجهها الآباء. انظر مثلًا إلى أفلام <a href="https://elcinema.com/work/1010172">إمبراطورية ميم</a> (1972) لحسين كمال، و<a href="https://elcinema.com/work/1002014">عالم عيال عيال</a> (1976) لمحمد عبد العزيز، و<a href="https://elcinema.com/work/2003818">أفواه وأرانب</a> (1977) لبركات. أما الاستثناء، فكان في <a href="https://elcinema.com/work/1010128">السقا مات</a> (1977) لصلاح أبو سيف، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0940745a-0998-4919-b9d5-7d5478949403" href="https://almanassa.com/stories/19590" title='رقة الموت في "السقا مات"'>نرى الطفل</a> مثالًا للحيوية والمساعدة في عمل شاق، ولا يمثل عبئًا على أسرته.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/1MFkaNOG1QQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الإعلان التشويقي لفيلم برا المنهج (2021) | Bara El Manhag Teaser (2021)" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بره المنهج للمخرج عمرو سلامة بطولة ماجد الكدواني وروبي والطفل عمر شريف إنتاج (2021)</aside><h2>قضية التشدّد الديني</h2>

<p>لكن اليوم، اتسعت أكثر رقعة النظر إلى العلاقة بين الطفل والمجتمع، وأصبحت الأفلام المعنية بالطفولة تنظر إلى الطفل باعتباره عقلًا مفكرًا، لا تستطيع أن تلقنه ما تشاء، لأنه نتاج بيئة وثقافة وحضارة مختلفة، نظرًا لتغير المرحلة ومعطياتها.</p>

<p>وأنتجت السينما المصرية في الفترة الأخيرة أفلامًا غير نمطية، تمحورت حول الأطفال وعالمهم الجديد في المرحلة الزمنية الأحدث، مثل فيلمي "بحب السيما"، و<a href="https://elcinema.com/work/2018285">لا مؤاخذة</a> (2014) لعمرو سلامة، اللذين غاصا بعيدًا في مناطق لم تطأها السينما المصرية من قبل. تناول الفيلمان العلاقة بالدين وإن من منظورين مختلفين؛ الطفل في كليهما محور الأحداث.</p>

<p>توقف "بحب السيما" أمام المغالاة في التدين وانعكاسها على طفلٍ منفتحٍ على الحياة محبٍّ للفن، دائم الأسئلة بفطرة وعمق طفوليين مفعمين بالحياة، لأب مسيحي متشدد يعيش في رعب دائم بسبب خوفه من عذاب الآخرة رغم عدم اقترافه المعاصي تقريبًا، حتى وإن كان ذلك سيسبب له مشاكل قانونية، مثلما رأيناه يتجاهل نصيحة المحقق القانوني بعدم الاعتراف بضربه الناظر.</p>

<p>عمل الفيلم على رصد المعاناة التي تعيشها الأسرة بسبب التشدد، أما الطفل نعيم (يوسف عثمان) فقد استطاع أن يتعايش بطريقته مع هذا الوضع وأن يحقق بعض المكاسب الصغيرة التي تمثل له الحياة نفسها مثل دخول السينما.</p>

<p>استطاع المخرج أسامة فوزي جذبنا من البداية<strong> </strong>بفوتو مونتاج عن شبرا، صاحبه في الخلفية عزف موسيقي رقيق. فيما يقدم نعيم (الراوي) نفسه وأسرته وجيرانه بطريقة مبتكرة، أبدع فيها المخرج ومدير التصوير، كما استطاع الماكيير إبراز الملامح المعبرة عن كل شخصية بخبرة كبيرة.</p>

<p>أما "لا مؤاخذة" فيتناول انعكاس التوترات الطائفية على طفل مسيحي في مدرسة كل تلاميذها من المسلمين، يقرر أن يعتمد على نفسه ويواجه الحياة الجديدة بعد وفاة أبيه، ويضطر إلى إخفاء ديانته عندما يظن الجميع أنه مسلم. نتيجة لذلك تنشأ مفارقات درامية عدة.</p>

<p>الفيلم الذي اكتسب أهميته من العمق الفكري في تناوله لبعض القضايا الاجتماعية، بيّن أن المشكلة ليست في الأطفال فحسب، بل لدى الكبار أيضًا. وقد توقف الفيلم عند إشكالية الدين بذكاء، متجاوزًا فكرة العقيدة، باعتبارها مسألة شخصية، إلى العلاقات الإنسانية. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/gMKdG8yUMxQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="اعلان تليفزيون  فيلم بحب السيما 8" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بحب السيما للمخرج أسامة فوزي بطولة محمود حميدة وليلى علوي والطفل يوسف عثمان إنتاج 2004</aside><h2>سمات الفقد والرفض والتمرد</h2>

<p>يطرح فيلم "يوم الدين" بعدًا آخر عن الفقد واليُتم وضرورة الاعتماد على النفس من خلال الشخصيتين المحوريتين (بشاي وأوباما)، اللذين دارت حولهما الأحداث، فالأول تركه أبوه عند باب مستعمرة المجذومين ورحل، وعانى الفقد طوال حياته حتى اعتاد عليه، والآخر طفل يتيم، وجد في شخصية بشاي الأب والصديق فاقترب منه.</p>

<p>خاض الاثنان رحلة بحث عن الأهل والحب والحياة، وعند وصولهما للقرية؛ تأكدا أن الأهل والحب والحياة هناك في المستعمرة، فعادا إليها.</p>

<p>هكذا جاءت صورة الطفل في الألفية الحالية مختلفة في وعيها بهموم الطفل وبحثه الدؤوب عن استقلاله، قاتمة، ترتبط بالتمرد والتشرد واليُتم والبحث عن خلاص، في مواجهة تشدد ديني يواجهه الطفل إما من أسرته أو من محيطه الاجتماعي.</p>

<p>ولا غرو أن تتفق الأفلام على أن يكون العبء الذي يواجهه الطفل، البطل، خلال الأحداث، همًا اجتماعيًا وماديًا، يعبر عن الوجود والحياة ويتسبب في الانتقال إلى بيئة أخرى غير البيئة المعتادة، وهو ما يرتبط، غالبًا، بالأحوال المادية المتردية للوالدين وأثرها على الأسرة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a66ae129-e1bd-4c27-a8c2-fbf882a71fde" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3283" role="article" about="/stories/3283" data-sanitized-id="node-3283" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3283" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3283" data-ph-capture-attribute-link-title="نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم تتوقف السينما عند اليُتم بمعناه المباشر، المألوف، في السينما الكلاسيكية، إذ لم تعدْ معاني الوحدة والفقد والإحساس باليُتم مرتبطة بفقدان أحد الوالدين، فيكفي أن يشعر الطفل بالعزلة الاجتماعية والابتعاد عن والديه رغم وجودهما، ولذلك لم تهتم الأفلام في الآونة الأخيرة بتناول قضية اليُتم وأولاد الشوارع بالصورة التي كانت عليها في أربعينيات وخمسينيات القرن الماضي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-74c0b0c2bb2456598ed272daaa8035c90292835746812caa642616305fca70de">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977488</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفير إسرائيل في واشنطن: إذا أخطأنا هدف ضربة الدوحة سنصيبه المرة المقبلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26993</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال السفير الإسرائيلي لدى الولايات المتحدة، يحيئيل لايتر، إن جيش الاحتلال سيواصل ملاحقة قادة حركة حماس أينما وجدوا، مضيفًا أنه إذا كانت الضربة التي شنتها في الدوحة أمس، أخطأت أهدافها فإنها ستصيبها في المرة المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شنت</a> إسرائيل مساء أمس، هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأسفر الهجوم عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري، ما اعتبرته حماس "فشلًا"، منددة بالعدوان على سيادة قطر، ومؤكدة أن العملية تكشف مجددًا عن الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق.</p>

<p>وفي <a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog-september-10-2025/">مقابلة</a> مع شبكة فوكس نيوز الأمريكية، أوضح السفير الإسرائيلي لدى أمريكا أن قادة الحركة مدرجون على قائمة الأهداف الإسرائيلية "في أي مكان وزمان"، معتبرًا أن إسرائيل تغيّر وجه الشرق الأوسط رغم ما تواجهه من انتقادات دولية، بقوله "ربما تتعرض إسرائيل لبعض الانتقادات في الوقت الحالي، لكن مُنتقديها سيتجاوزون الأمر".</p>

<p>وعلى النقيض مما قاله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس، شدد لايتر على أن الجهود الإسرائيلية موحَّدة مع إدارة ترامب، مردفًا "تعاونّا في الماضي، وسوف نتعاون في المستقبل".</p>

<p>وفي <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">بوست</a> عبر تروث سوشيال، تنصل ترامب من الضربة الإسرائيلية للدوحة، وقال "كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا"، معبرًا عن رفضه الاعتداء على سيادة قطر، لكنه في الوقت ذاته أشار إلى أن "القضاء على حماس التي استفادت من معاناة سكان غزة هدف نبيل".</p>

<p>ويأتي الهجوم في ظل تصاعد الحرب الدائرة في قطاع غزة، والمستمرة منذ ما يقارب عامين، وسط تحركات وساطة تقودها قطر ومصر والولايات المتحدة للوصول إلى اتفاق لوقف إطلاق النار.</p>

<p>وكان الوفد التابع لحماس في الدوحة يناقش مقترحًا أمريكيًا <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">طرحه</a> الرئيس ترامب بشأن هدنة مؤقتة رحبت بها الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>ويتضمن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">المقترح</a> خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين، ووقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977487</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس 8/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26978</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=xpMMGCAyrGs

<aside data-sanitized-class="caption">  كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس، 8 سبتمبر 2025</aside><p>فخامة الرئيس لولا دي سيلفا، رئيس جمهورية البرازيل الاتحادية،</p>

<p>أصحاب الفخامة رؤساء الدول والحكومات،</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>بداية أتقدم بخالص الشكر والتقدير لصديقي فخامة الرئيس لولا دي سيلفا على قيادته الحكيمة وجهود بلاده الحثيثة في رئاسة تجمع البريكس خلال العام الجاري، والتي توجت بالنجاح الكبير لقمة ريو التي عقدت في يوليو الماضي والمخرجات المهمة الصادرة عنها.</p>

<p>كما أود أن أشكر فخامة الرئيس دي سيلفا على دعوته لعقد هذا الاجتماع المهم لتبادل الرؤى في توقيت دقيق، يشهد فيه العالم صراعات تهدد العمل الدولي متعدد الأطراف، بل ومنظومة الأسس والقواعد والمبادئ التي يستند إليها النظام الدولي منذ عام 1945.</p>

<p>لقد بات المشهد الدولي اليوم غارقا في ازدواجية فاضحة في المعايير، وانتهاك سافر لأحكام القانون الدولي دون أدنى اكتراث أو مساءلة، في ظل إفلات ممنهج من العقاب، وتصاعد مقلق للنزعات الأحادية والتدابير الحمائية.</p>

<p>إن هذا الانحدار يقوض أسس السلم والأمن الدوليين، ويعيد البشرية إلى أجواء الفوضى واللاقانون، ويكرس استخدام القوة كوسيلة لفرض الإرادة وتحقيق المآرب على حساب الشرعية والعدالة.</p>

<p>ولم يكن من المستغرب في ظل هذا التراجع أن تتفاقم الأزمات وتشتعل الصراعات وتندلع الحروب وأن ترتكب جرائم مروعة، من قتل وتدمير ستظل وصمة عار لا يمحوها الزمن، تطارد من تلطخت أيديهم بها، وقد أضعف هذا الواقع المتردي فاعلية العمل الدولي المشترك، وقيد قدرة الدول والمؤسسات الأممية على التصدي للقضايا الملحة التي تستوجب أعلى درجات التنسيق والتعاون.</p>

<p>وفي هذا السياق، يعد وضع مجلس الأمن الدولي مثالا صارخا على ما آل إليه حال المجتمع الدولي من عجز وتراجع، وهو ما انعكس سلبا وبشكل مباشر على ثقة الدول في منظومة الأمم المتحدة، لا سيما في أداء مجلس الأمن ذاته، وقد دفع هذا التآكل في المصداقية العديد من الدول إلى المطالبة بإصلاح شامل لآليات عمل المجلس، بما في ذلك الدعوة الصريحة إلى إلغاء حق النقض (الفيتو) ذلك الامتياز الذي تحول بمرور الزمن إلى أداة لعزل المجلس عن الواقع الميداني، وجعله عاجزًا عن أداء دوره المحوري في تسوية النزاعات ووقف الحروب، رغم كونه الهيئة الأممية المنوط بها حفظ السلم والأمن الدوليين.</p>

<p> إضافة إلى ما تقدم، امتدت تداعيات هذا الوضع الدولي المتردي لتطال مكتسبات النمو الاقتصادي العالمي، مهددة إياها بالانهيار، حيث يشهد العالم اليوم تباطؤًا ملحوظًا في معدلات النمو الاقتصادي، وتراجعًا في حركة التجارة الدولية، وتآكلًا في الاهتمام بقضايا التنمية والتمويل الإنمائي، وذلك في وقت تتسع فيه الفجوات التنموية والتمويلية والرقمية في الدول النامية، وتتفاقم أعباء ديونها، وتضعف قدرتها على النفاذ إلى مصادر التمويل الميسر، إلى جانب محدودية تأثير هذه الدول في منظومة عمل المؤسسات المالية الدولية.</p>

<p>ومن هنا، تأتي أهمية تجمع البريكس باعتباره محفلًا دوليًا بازغًا، يشق طريقه بثبات نحو ترسيخ التعاون البناء بين دوله، انطلاقًا من مبادئ المنفعة والاحترام المتبادل، وتعزيز العمل متعدد الأطراف.</p>

<p>وفي هذا السياق، يكتسب اجتماعنا اليوم أهمية استثنائية، إذ<strong> </strong>يشكل فرصة سانحة للتشاور وتبادل الرؤى حول سبل تعميق التكامل بين دولنا، وتنسيق الجهود لتخفيف وطأة الأزمات الراهنة بما يعزز من قدرة دول البريكس على الإسهام الفاعل في صياغة نظام دولي أكثر توازنًا وإنصافًا.</p>

<p> وفي مواجهة هذا الواقع المقلق، أود أن أشير إلى عددٍ من الأولويات التي نرى ضرورة الأخذ بها.</p>

<p>أولا: تعميق التشاور بين دول التجمع حول القضايا ذات الاهتمام والأولوية في مختلف المجالات، بما يتيح فهمًا أدق لمواقف كل دوله وشواغلها، ويسهم في تقريب وجهات النظر، والتوصل إلى أرضية مشتركة تعزز من فاعلية البريكس على الساحة الدولية.</p>

<p>ثانيا: حتمية توظيف الميزات النسبية التي تزخر بها دولنا في إطلاق مشروعات مشتركة في القطاعات الحيوية، وعلى رأسها الطاقة الجديدة والمتجددة والبنية التحتية والصناعات التحويلية والزراعة والبحث العلمي والتكنولوجيا والابتكار والذكاء الاصطناعي. إلى جانب تعزيز التعاون بين القطاع الخاص في دولنا.</p>

<p>ثالثًا: توسيع آفاق تعاوننا الاقتصادي والمالي، لا سيما بتسوية المعاملات التجارية والمالية بين دولنا باستخدام العملات المحلية والدعم توفير التمويل من خلال بنك التنمية الجديد بالعملات الوطنية.</p>

<p>رابعا: تكثيف التنسيق بين دول التجمع حول إصلاح الهيكل المالي العالمي، ومعالجة إشكالية الديون، ودعم توفير الحيز المالي للدول النامية ونفاذها للتمويل الميسر لتحقيق أهداف التنمية المستدامة، وتعزيز تمثيل الدول النامية في حوكمة المؤسسات المالية الدولية وعملية صنع القرار بها.</p>

<p>خامسا: دفع التعاون في مواجهة تداعيات تغير المناخ، ورفض السياسات الأحادية التي تتخذها بعض الدول تحت ذرائع بيئية، مع التأكيد على ضرورة وفاء الدول المتقدمة بالتزاماتها في تمويل جهود الحفاظ على المناخ، وتوفير أدوات التنفيذ للدول النامية من تمويل وتكنولوجيا وبناء قدرات، بما يمكنها من تحقيق أهدافها المناخية.</p>

<p>وفي هذا الإطار، نتطلع إلى استضافة البرازيل للدورة ال 30 لمؤتمر أطراف اتفاقية الأمم المتحدة لتغير المناخ في نوفمبر المقبل، باعتبارها محطة مفصلية لدفع هذه القضايا الملحة التي تمس مصالح الدول النامية بشكل مباشر.</p>

<p>أعزائي، أصحاب الفخامة،</p>

<p>إن التحديات الاقتصادية التي يشهدها عالمنا اليوم لا تنفصل عن التوترات الجيوسياسية المتفاقمة، إذ تشهد منطقة الشرق الأوسط أزمات متلاحقة، ألقت بظلالها الثقيلة على السلم والاستقرار الدوليين، وعرقلت مسارات التنمية المستدامة، وفي القلب من هذه الأزمات، تستمر الحرب الإسرائيلية الغاشمة على الشعب الفلسطيني الشقيق في قطاع غزة، وبالتوازي مع الانتهاكات السافرة التي يرتكبها الاحتلال في الضفة الغربية بما في ذلك القدس، في واحدةٍ من أخطر الصراعات وأكثرها دلالة على ازدواجية المعايير، وانتهاك قواعد القانون الدولي.</p>

<p>لقد دأبت إسرائيل منذ ما يقرب من عامين على ممارسة أبشع صور القتل والترويع، مستخدمة التجويع والحرمان من الخدمات الصحية كسلاح ضد المدنيين، مما أدى إلى كارثة إنسانية غير مسبوقة، بلغت حد إعلان الأمم المتحدة حالة المجاعة في قطاع غزة، ولم تكتف إسرائيل بذلك، بل مضت في توسيع عملياتها العسكرية، إمعانًا في تدمير مقومات الحياة، بهدف إجبار الفلسطينيين على مغادرة أرضهم وتنفيذ مخطط التهجير القسري، وتصفية قضيتهم العادلة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، أؤكد مجددا، موقف مصر الثابت والرافض بشكل قاطع لأي سيناريو يستهدف تهجير الفلسطينيين خارج أرضهم، تحت أي ذريعة، لما يمثله ذلك من محاولة لتصفية القضية الفلسطينية، ووأد حل الدولتين، وتوسيع رقعة الصراع، وتهديد منظومة السلام في الشرق الأوسط.</p>

<p>كما أجدد إدانة مصر ورفضها التام لمحاولات فرض السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وللمخططات الرامية إلى بناء مستوطنات جديدة بهدف تغيير الوضع القانوني والديمغرافي للأراضي الفلسطينية المحتلة، وفرض أمر واقع يقوض حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة.</p>

<p>لقد بذلت مصر، ولا تزال، جهود مضنية للتوصل إلى وقف فوري لإطلاق النار، وضمان نفاذ المساعدات الإنسانية، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى، تمهيدًا لبدء ترتيبات اليوم التالي لإدارة القطاع وإعادة إعماره.</p>

<p>وقد أعدت مصر خطة شاملة للتعافي المبكر، وإعادة إعمار غزة، حظيت باعتماد عربي وإسلامي، وتأييد واسع من الشركاء الدوليين، وهي الخطة التي أثبتت بما لا يدع مجالا للشك أن إعادة إعمار القطاع ممكنة مع بقاء الفلسطينيين على أرضهم.</p>

<p>كما تعتزم مصر فور التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار استضافة مؤتمر دولي لإعادة إعمار غزة، بالتعاون مع السلطة الفلسطينية والأمم المتحدة، لحشد الدعم والتمويل اللازمين لتنفيذ هذه الخطة الطموحة.</p>

<p>ومن هنا أدعوكم إلى دعم الجهود الجارية لإحياء مسار حل الدولتين، والاعتراف بحق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة على حدود الرابع من يونيو عام 1967 وعاصمتها القدس الشرقية، بما يرسخ السلم والاستقلال في الشرق الأوسط والعالم أجمع بصورة عادلة ومستدامة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>ختامًا، فإنني أتطلع لأن يتوج اجتماعنا هذا بتجديد الالتزام الصادق والراسخ بتعزيز عملنا الجماعي، وتكثيف التنسيق بين دولنا لمواجهة التحديات الراهنة بكل مسؤولية ووعي، والسير قدما نحو تحقيق أولوياتنا المشتركة وأهدافنا المتفق عليها في إطار هذا التجمع، بما يستجيب لتطلعات شعوبنا في الرخاء والتنمية المستدامة، والعيش الكريم في ظل عالم أكثر عدالة وتوازنا.</p>

<p>أشكركم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة عبر الفيديو كونفرنس في القمة الاستثنائية لرؤساء الدول والحكومات الأعضاء في تجمع بريكس، والتي انعقدت بدعوة من جمهورية البرازيل الاتحادية، بصفتها الرئيس الدوري الحالي للتجمع، وذلك لمناقشة المستجدات الدولية الراهنة، وتبادل الرؤى حول التطورات العالمية، فضلا عن بحث سبل تعزيز التنسيق بين دول التجمع لمواجهة التحديات المتسارعة التي تلقي بظلالها على الدول النامية بوجه خاص.</p>

<p> </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-55f47573169c70f59a6aa5ab84116a75c792df6398dd19c065bab94ecfa4f164">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:32:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757496752822425</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26988</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-fareed-qsvhv4no-bq-unsplash.jpg.webp?itok=zPXqSLfR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-fareed-qsvhv4no-bq-unsplash.jpg.webp?itok=zPXqSLfR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انخفض معدل التضخم السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c448429a-f017-49be-8ff5-dbf469d71517" href="https://almanassa.com/news/25533" title="لأول مرة منذ فبراير.. التضخم يتراجع في يونيو إلى 14.4%">تراجع</a> معدل التضخم السنوي في يونيو/حزيران الماضي لأول مرة منذ فبراير/شباط الماضي، مسجلًا 14.4% مقابل 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202591084154_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3%202025-1.pdf&amp;Type=News">رصد</a> تقرير الجهاز، الصادر اليوم، تراجع أسعار اللحوم والدواجن بنسبة 1.3% والأسماك والمأكولات البحرية بنسبة 0.5% والفاكهة 0.5% والسكر والأغذية السكرية 0.4% والرحلات السياحية المنظمة بنسبة 9.2% وخدمات النقل 0.8%.</p>

<p>ونهاية يوليو الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Du9v5sBHX/">أطلقت</a> الحكومة مبادرة لخفض أسعار السلع بالتوافق مع القطاع الخاص، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/share/p/19m4PVavre/">تعلن</a> وزارة التموين الثلاثاء الماضي في بيان، تخفيض أسعار 15 سلعة أساسية بالمجمعات الاستهلاكية بنسب مختلفة.</p>

<p>وتراجعت أسعار اللحوم السودانية الطازجة من 320 إلى 310 جنيهات للكيلو، والسكر من 30 إلى 28 جنيهًا واللحوم المجمدة من 220 إلى 190 جنيهًا، والدواجن المجمدة من 110 إلى 90 جنيهًا، واللحوم البلدية من 350 إلى 330 جنيهًا، وعبوة الزيت الخليط 800 مل من 54.5 إلى 52 جنيهًا، والأرز من 30 إلى 28.5 جنيه، وكيلو المكرونة من 25 إلى 23.5 جنيه، حسب بيان التموين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757496752822423</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أنه "ليس سعيدًا" بالهجوم الإسرائيلي على قطر الثلاثاء، وقال لصحفيين قبيل توجّهه لتناول الطعام في مطعم بواشنطن "أنا ببساطة، لست سعيدًا بالوضع برمّته"، في وقت أعلنت الدوحة الاحتفاظ بحق الرد.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1819309-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%B1">أضاف</a> ترامب خلال هذه الجولة النادرة له في شوارع العاصمة الأمريكية "نريد عودة الرهائن لكنّنا لسنا سعداءً بالطريقة التي جرت بها الأمور"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وفي وقت سابق من الثلاثاء، قال ترامب إن الهجوم الإسرائيلي على قطر قرار اتخذه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">أضاف</a> على تروث سوشيال "أبلغ الجيش الأمريكي إدارة ترامب أن إسرائيل تهاجم حركة حماس التي، للأسف الشديد، تقع في جزء من الدوحة، عاصمة قطر. كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا".</p>

<p>وتابع أن "القصف الأحادي الجانب داخل قطر، وهي دولة ذات سيادة وحليف وثيق للولايات المتحدة، تعمل بجد وتخاطر بشجاعة معنا من أجل التوصل إلى سلام، لا يخدم أهداف إسرائيل أو أمريكا. ومع ذلك، فإن القضاء على حماس، التي استفادت من معاناة سكان غزة، هو هدف نبيل".</p>

<p>"أمرت على الفور المبعوث الخاص ستيف ويتكوف بإبلاغ القطريين بالهجوم الوشيك، وهو ما فعله، ولكن للأسف بعد فوات الأوان لوقف الهجوم"، قال ترامب مضيفًا "أعتبر قطر حليفًا قويًا وصديقًا للولايات المتحدة، وأشعر بالأسف الشديد لموقع الهجوم. أريد إطلاق سراح جميع الرهائن وجثث القتلى، وإنهاء هذه الحرب، الآن!".</p>

<p>وقال ترامب إنه تحدث أيضًا إلى نتنياهو بعد الهجوم "أخبرني رئيس الوزراء أنه يريد إحلال السلام. أعتقد أن هذا الحادث المؤسف يمكن أن يكون فرصة للسلام. تحدثت أيضًا إلى أمير قطر ورئيس وزرائها، وشكرتهما على دعمهما وصداقتهما لبلدنا. أكدت لهما أن مثل هذا الأمر لن يتكرر على أراضيهما. وجهت وزير الخارجية ماركو روبيو بالانتهاء من اتفاقية التعاون الدفاعي مع قطر".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/video/1819334-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%B8-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">قال</a> رئيس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني إن "بلاده ستتعامل بحزم مع أي اختراق أو اعتداء يطال أمنها ويهدد استقرار المنطقة؛ وأضاف أن الدوحة "تحتفظ بحق الرد".</p>

<p>وأعلن مساء الثلاثاء أن بلاده ستشكل فريقًا قانونيًا للتعامل مع الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قيادات حماس في الدوحة.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي، أكد رئيس الوزراء القطري أن "ما وقع إرهاب دولة ومحاولة لزعزعة الأمن والاستقرار"، مضيفًا "إسرائيل عملت على تخريب كل محاولة لتحقيق السلام، ونتنياهو يقود المنطقة إلى مستوى لا يمكن إصلاحه".</p>

<p>وشدد على أن "قطر لن تتهاون بشأن المساس بسيادتها وتحتفظ بحق الرد على الهجوم السافر"، ولفت إلى أن "الهجوم الإسرائيلي كان عملية غادرة ولم يتم العلم بها إلا وقت حدوثها وأن الجانب الأمريكي أبلغنا بعد وقوع الهجوم بعشر دقائق".</p>

<p>وبشأن مفاوضات هدنة غزة، قال رئيس الوزراء القطري إن "المفاوضات كانت تجري على قدم وساق بطلب من الجانب الأمريكي"، لافتًا إلى أن "الدوحة لم تدخر وسعًا لإنجاح المفاوضات لكن لم يعد هناك شيء قائم بعد الهجوم".</p>

<p>وأكد أن "جهود الوساطة جزء من هوية قطر التي لن يثنيها شيء عن دورها في هذا الصدد".</p>

<p>وكان جيش الاحتلال الإسرائيلي <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من الموافقة مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح إلى "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وأدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26984</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران أمس الثلاثاء موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/iran/2025/09/09/%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي عقب اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي "لقد توصلت إيران والوكالة الدولية للطاقة الذرية إلى تفاهم حول كيفية التعاطي في ظل الظروف الجديدة".</p>

<p>من جهته، قال جروسي إن الاتفاق بشأن كيفية استئناف عمليات التفتيش في إيران بشكل كامل "خطوة مهمة في الاتجاه الصحيح"، وأضاف "في القاهرة اليوم اتفقنا مع وزير الخارجية الإيراني على الآليات العملية لاستئناف أنشطة التفتيش في إيران".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي، وقال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي في مؤتمر صحفي مشترك مع عراقجي وجروسي في القاهرة "نأمل أن يفتح الاتفاق الباب أمام تقريب وجهات النظر، وبما يسمح بالتوصل لتفاهم يفضي للعودة لطاولة المفاوضات بين إيران والولايات المتحدة تمهيدًا للتوصل لاتفاق شامل ومرض".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي صعّد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من لهجته تجاه إيران، مشيرًا إلى "احتمال تجدد الحملة ضدها"، وسط تحذيرات من استئناف طهران برنامجها النووي، ما رد عليه الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان بقوله "نحن مستعدون لأي عمل عسكري إسرائيلي، وقواتنا جاهزة لضرب عمق الأراضي المحتلة من جديد".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/07/23/%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-">قال</a> كاتس، خلال اجتماع تقييم أمني في يوليو بمشاركة عدد من كبار القادة العسكريين الإسرائيليين، بينهم رئيس هيئة الأركان، إن هناك احتمالًا لتجدد الحملة على إيران.</p>

<p>في المقابل، رد الرئيس الإيراني بتصريحات حادة، وصف فيها الحديث عن إنهاء برنامج بلاده النووي بأنه "محض وهم"، مؤكدًا أن القدرات النووية الإيرانية "لا تكمن فقط في المنشآت، بل في عقول العلماء".</p>

<p>وتأتي زيارة عراقجي للقاهرة في ظل تقارب في العلاقات بين مصر وإيران.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها ووصول الإمام <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">الخميني</a> لسدة الحكم، وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>

<p>وشهدت الأشهر الماضية لقاءات بين وزراء مصريين وإيرانيين في مناسبات عدة، لبحث إمكانية تطوير العلاقات بين البلدين. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26985</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي أن قاربًا آخر من أسطوله تعرض لهجوم بمُسيرة أمس أثناء رسوه في المياه التونسية.</p>

<p>وقال في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن القارب Alma الذي يبحر تحت العلم البريطاني "تعرض لأضرار جراء الحريق في طابقه العلوي. وقد تم إخماد الحريق، وجميع الركاب وأفراد الطاقم بخير. يجري حاليًا تحقيق في الحادث، وستصدر المعلومات فور توفرها". </p>

<p>وأضاف "هذا هو الهجوم الثاني من نوعه في غضون يومين. وتأتي هذه الهجمات المتكررة في ظل تصعيد العدوان الإسرائيلي على الفلسطينيين في غزة، وهي محاولة مدبرة لتشتيت انتباهنا وإحباط مهمتنا".</p>

<p>وأكد أسطول الصمود العالمي استمرار مسيرته "دون تردد"، وقال إن "رحلتنا السلمية لكسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة والتضامن الثابت مع شعبها تمضي قدمًا بعزم وتصميم".</p>

<p>وأمس، أعلن أسطول الصمود العالمي تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود، أمس، للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>وحسب الجزيرة، تمكنت الشرطة التونسية من السيطرة على النيران وإخمادها، وقالت إن الهجوم لم يسفر عن أي إصابات، بينما قال المتحدث باسم الحرس الوطني التونسي إن "حريق سفينة أسطول الصمود ناتج عن خلل داخلي لا عن هجوم بمُسيرة"، مضيفًا أن المعاينات الأولية تشير إلى أن الحريق نجم عن اشتعال سترة نجاة.</p>

<p>ومنتصف الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489844</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملاعيب الرجل الصهيوني</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nGPmsyHMmK8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nGPmsyHMmK8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملاعيب الرجل الصهيوني</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:23:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757455331236081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nbhAF34PcLI</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nbhAF34PcLI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:45:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757449930960475</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26976</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها اليوم الثلاثاء في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة اليوم جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأضافت في البيان "لقد مثَّلت هذه الجريمة عدوانًا على سيادة دولة قطر الشقيقة، التي تضطلع مع الشقيقة مصر بدورٍ مهم ومسؤول في رعاية الوساطة والجهود الرامية إلى وقف العدوان والتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، ما يكشف مجددًا الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>

<p>كما نعت الوكيل عريف بدر سعد محمد الحميدي، من منتسبي الأمن الداخلي القطري، وقالت إن استهداف الوفد المفاوض في لحظة يناقش فيها مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأخير "يؤكد بما لا يدع مجالًا للشك أن نتنياهو وحكومته لا يريدون التوصل إلى أي اتفاق، وأنهم يسعون بشكل متعمد لإجهاض كل الفرص وإفشال المساعي الدولية، غير آبهين بحياة أسراهم لدى المقاومة، ولا بسيادة الدول، ولا بأمن المنطقة واستقرارها".</p>

<p>وحمَّلت حماس الإدارة الأمريكية المسؤولية المشتركة مع الاحتلال عن هذه الجريمة "بسبب دعمها الدائم للعدوان وجرائم الاحتلال على شعبنا".</p>

<p>وقالت حماس في البيان "لقد برهنت هذه الجريمة أن الاحتلال الصهيوني خطر داهم على المنطقة والعالم، وأن نتنياهو يحاول شطب قضيتنا الوطنية وحقوق شعبنا، ودفعه نحو التهجير القسري، مستمرًا في مخططاته الإجرامية للإبادة والتطهير العرقي والتجويع والتهجير".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>من جهته، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965476968180449506">قال</a> البيت الأبيض "علمنا بالعملية الإسرائيلية في قطر قبل وقت قصير من وقوعها"، مؤكدًا أن ترامب "لم يكن يقصد قصف قادة حماس في الدوحة في منشوره الذي أعطى فيه تحذيرًا أخيرًا للحركة".</p>

<p>وأضاف البيت الأبيض أن "الرئيس ترامب ينظر إلى قطر باعتبارها حليفًا وصديقًا قويًا ويشعر بأسى شديد لوقوع الهجوم فيها"، وحسب البيت الأبيض، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474891928584574">تحدث</a> ترامب مع أمير قطر ورئيس وزرائها وأكد لهما "أن مثل هذا الأمر لن يتكرر".</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>أما رئيس الكنيست أمير أوحانا فهدد الشرق الأوسط بأكمله، ونشر على إكس فيديو للهجوم، وكتب "هذه رسالة لكل الشرق الأوسط".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">هذه رسالة لكل الشرق الأوسط <a href="https://t.co/K9b5klGKMx">pic.twitter.com/K9b5klGKMx</a></p>— Amir Ohana - אמיר אוחנה (@AmirOhana) <a href="https://twitter.com/AmirOhana/status/1965440422924464220?ref_src=twsrc%5Etfw">September 9, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757444532235863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=srfOxsUiI1E</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/srfOxsUiI1E?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 20:01:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757439130246320</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=9spBRb0V0-8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/9spBRb0V0-8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:17:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241481</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حركة حماس</category>
			<category>فلسطين</category>
			<category>قطر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G0aDlrEWYAAI9cB-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة" title="إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أغار الجيش الإسرائيلي، اليوم، على مبنى سكني في العاصمة القطرية الدوحة، </span><a href="https://t.me/idfofficial/15501"><span>معلنًا</span></a><span> أنه استهدف قيادات حركة حماس، فيما </span><a href="https://t.me/AjaNews/422092"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي بالحركة، لقناة «الجزيرة»، إن الضربة استهدفت وفد التفاوض الحمساوي، أثناء اجتماعه لنقاش مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، وأن الوفد نجا من الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/265422"><span>أفادت</span></a><span> مصادر للتليفزيون «العربي»، ومقره قطر، أن الجهات المختصة القطرية، تتعامل مع قتلى سقطوا في مكان الاستهداف، وسط أنباء عن إصابة أفراد من عائلة القيادي بالحركة، خليل الحية، الذي </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c80gvjl0yert?post=asset%3Afd02f04a-eddd-4aaf-adba-c416aa34ed16#asset:fd02f04a-eddd-4aaf-adba-c416aa34ed16"><span>أكدت</span></a><span> «بي بي سي»، مقتل نجله همام، ورئيس مكتبه، جهاد لبد، نتيجة إصابتهم بالقصف الإسرائيلي، دون الكشف عن مصير بقية أعضاء المكتب السياسي للحركة، ومن بينهم الحية نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557?t=xIIfjp-k6RrPV6kH0d2OKQ&amp;s=09"><span>أعلن </span></a><span>أن الجيش وجهاز الأمن الداخلي «شاباك» نفذا، عبر سلاح الجو الإسرائيلي هجومًا موجه بدقة على قيادة «حماس»، الذين قال إنهم «قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل»، زاعمًا أن الغارة سبقها «اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الخارجية القطرية من جهتها </span><a href="https://t.me/AjaNews/422100"><span>أدانت</span></a><span> الهجوم الإسرائيلي على أراضيها، الذي قالت إنه استهدف مقرات سكنية يقيم فيها عدد من أعضاء «حماس» بالدوحة، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/422101"><span>أضافت</span></a><span> أن «الاعتداء الإجرامي انتهاك لكافة القوانين الدولية وتهديد خطير لأمن وسلامة القطريين والمقيمين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستهداف الإسرائيلي لقطر هو الأول من نوعه، بينما تلعب الدوحة، مع مصر وأمريكا، دورًا محوريًا في عملية الوساطة لوقف الحرب، منذ بدء العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-statement090925"><span>قال</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إن القصف في الدوحة استهدف كبار قادة «حماس»، مؤكدًا أنه كان «عملية إسرائيلية مستقلة تمامًا، بادرت بها إسرائيل، ونفذتها، وهي تتحمل مسؤوليتها الكاملة»، وذلك بعد </span><a href="https://www.israelhayom.com/2025/09/09/israel-informed-us-before-striking-hamas-headquarters-in-doha/"><span>أنباء</span></a><span> عن تنسيق إسرائيلي مع أمريكا قبل الضربة، التي نالت ضوءًا أخضر من الرئيس دونالد ترامب، بحسب موقع «إسرائيل هيوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُبلغ مجلس الوزراء الإسرائيلي المصغر «كابنيت» بشأن نية الجيش استهداف قيادة «حماس»، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/rysixj65lx#autoplay"><span>قال</span></a><span> مسؤول إسرائيلي لصحيفة «يديعوت أحرونوت»، أكد أن إسرائيل هاجمت قيادة «حماس»، بمن فيهم خليل الحية، وزاهر جبارين. ونقلت الصحيفة عن قناة «العربية»، أن القادة بالحركة: خالد مشعل، وغازي حمد، وعزت الرشق، كانوا بين الحاضرين باجتماع قيادة «حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «حماس» أعلنت، الأحد الماضي، تلقيها عبر الوسطاء أفكارًا أمريكية للتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، مؤكدة جاهزيتها للجلوس على طاولة المفاوضات، لبحث الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204155"><span>بيان</span></a><span> نشرته ردًا على </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/after-issuing-last-warning-hamas-trump-eyes-gaza-deal-soon-2025-09-07/"><span>دعوة</span></a><span> الرئيس ترامب، لانخراطها في اتفاق شامل «حظي بموافقة إسرائيل».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9/">إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:17:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241480</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/abedalrahman_m_sobaih2c-150x150.png" alt="أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل " title="أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يخيم القلق والحيرة على سكان مدينة غزة عقب التهديد الإسرائيلي لهم ومطالبتهم بالإخلاء الفوري للمدينة والنزوح إلى الجنوب. أم العبد الحملاوي، إحدى سكان مدينة غزة، قالت لـ«مدى مصر»، إن مأساة سكان المدينة تتفاقم: «وين نروح؟»، مضيفة: «نمنا على أمل تكون التهدئة قريبة، واستيقظنا على تهديد إسرائيلي بالإخلاء ومجازر؛ وعيد وتهديد وقتل ودمار، لمتى؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقتل 29 فلسطينيًا بنيران جيش الاحتلال في قطاع غزة. من بين القتلى أطفال ونساء، وثمانية أشخاص سقطوا خلال محاولة الحصول على مساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تسجيل وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية في قطاع غزة، ما يرفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 399 حالة، من بينهم 140 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قوات الاحتلال تفرض حصارًا على 70 ألف فلسطيني في بلدات وقرى شمالي غربي القدس، بقرار من وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بعد عملية إطلاق النار التي وقعت أمس في القدس، وقُتل إثرها سبعة إسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية الإسباني، خوسيه مانويل ألباريس، يعلن منع الوزيرين الإسرائيليين إيتمار بن غفير وبتسلئيل سموتريتش من دخول بلاده، وذلك في ثاني إجراء تتخذه إسبانيا ضد إسرائيل، بعد أن منعت أمس الاثنين السفن والطائرات المحمّلة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل من الرسو في الموانئ الإسبانية أو دخول المجال الجوي الإسباني، بهدف الضغط على إسرائيل لوقف حربها على غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يخيم القلق والحيرة على سكان مدينة غزة عقب التهديد الإسرائيلي لهم ومطالبتهم بالإخلاء الفوري للمدينة والنزوح إلى الجنوب. أم العبد الحملاوي، إحدى سكان مدينة غزة، قالت لـ«مدى مصر»، إن مأساة سكان المدينة تتفاقم: «وين نروح؟» مضيفة: «نمنا على أمل تكون التهدئة قريبة، واستيقظنا على تهديد إسرائيلي بالإخلاء ومجازر؛ وعيد وتهديد وقتل ودمار، لمتى؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ بدء حرب الإبادة، نزحت أم العبد، مع ثمانية من أفراد عائلتها، من مخيم جباليا أكثر من عشر مرات، وفي كل مرة تحاول مع عائلتها تهيئة مكان للإقامة وتدبر مصاريف النقل، حد أنه لم يتبقّ مع عائلتها ما يمكّنها من التنقل والنزوح إلى مكان آخر، تقول: «استنزفونا وتعبنا كتير وما حد حاسس فينا»، مضيفةً: «ننزح ونروح لوين؟ عالجنوب، طيب ما في مطرح فاضي! كل غزة مهجرة، من رفح لخان يونس للشمال، وين بدهم يحشرونا؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>اضطر بعض أهالي مدينة غزة إلى النزوح جنوبًا، إثر التهديد الإسرائيليّ، مثلما تقول أم العبد، مضيفةً أن الناس في الشارع تقول إنه هروب من تيه إلى تيه آخر، فلا أحد يملك مكانًا في الجنوب ليلجأ إليه، في حين حاول آخرون في الأيام الماضية النزوح إلى الجنوب، ثم عادوا بعد أن فشلوا في إيجاد خيمة أو مكان يأويهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7993372"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن نحو مليون و200 ألف فلسطيني في مدينة غزة وشمالها «ثابتون ويرفضون النزوح ويتصدون للتهجير القسري». واليوم، شارك المئات من سكان المدينة ووجهاء العشائر ومدراء القطاع الطبي والصحي، في «مسيرة الأكفان» تعبيرًا عن رفض خطة جيش الاحتلال لإخلاء المدينة، حاملين لافتات ضد التهجير القسري وتكرار تجربة النزوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت وزارة الخارجية الفلسطينية أن «أوامر جيش الاحتلال الإسرائيلي بإخلاء مدينة غزة، وتدمير الأبراج السكنية بحجج واهية، ووضع المدنيين أمام خيارين لا إنسانيين: الموت أو التهجير، في ظل غياب أي مكان آمن داخل القطاع المحاصر، يمثل جريمة خطيرة وتجاوزًا صارخًا لكل الخطوط الحمراء»، مطالبة في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129559"><span>بيان</span></a><span> لها، المجتمع الدولي والدول وجميع الأطراف بـ«استغلال ما تبقى من فرصة لإنقاذ المدنيين وحمايتهم، وتحقيق الوقف الفوري لإطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان جيش الاحتلال قد وجه تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان مدينة غزة بإخلائها فورًا، والنزوح نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة»، وقد شمل أمر الإخلاء العسكري كل أحياء مدينة غزة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى الأحياء غرب المدينة، بذلك، حول جيش الاحتلال كامل المدينة إلى «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل بشأن قرار إخلاء مدينة غزة في خبرنا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يواصل الاحتلال عدوانه على مختلف مناطق قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129569"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». من بين القتلى أطفال ونساء، وثمانية أشخاص سقطوا خلال محاولة الحصول على مساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 83 قتيلًا، و223 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6937"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 64 ألفًا و605 قتيلى، و163ألفًا و319 مُصابًا، وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 14 قتيلًا و37 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و444 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و831 مصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع تصعيد العدوان العسكري، يواصل جيش الاحتلال سياسة التجويع بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، الذي يعاني من نقص حاد في الغذاء والدواء، إذ سجلت وزارة الصحة، اليوم، ست حالات وفاة نتيجة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6936"><span>المجاعة</span></a><span> وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 399 حالة، من بينهم 140 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يحاصر 70 ألف فلسطيني في قرى القدس ويهدم منزلين بالضفة الغربية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تفرض قوات الاحتلال حصارًا على بلدات وقرى شمال غرب القدس، كما قطعت الطرق الواصلة بينها، ما يعني محاصرة 70 ألف مواطن يقطنون في تلك القرى، بقرار من وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بعد عملية إطلاق النار التي وقعت أمس في القدس، وقُتل إثرها سبعة إسرائيليين، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146678.html"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «معا» الإخبارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمر كاتس كذلك بفرض </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146680.html"><span>عقوبات</span></a><span> جماعية على أقارب وسكان قرى منفذي العملي، وهدم منازل منفذي العملية، بالإضافة إلى هدم جميع المباني التي وصفها بأنها غير قانونية في هذه القرى، وإلغاء تراخيص عمل السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما هدمت قوات الاحتلال، اليوم، منزلين في طوباس بالضفة الغربية، حسبما أفادت وكالة «وفا»، مضيفة أن «قوات الاحتلال اقتحمت بلدة عقابا شمال طوباس، بعدد كبير من الآليات العسكرية وجرافة، وهدمت منزل الشهيد أحمد وليد أبو عرة، بعد أن هدمت في وقت سابق من اليوم منزل الشهيد عبد الرؤوف المصري في البلدة نفسها». ويوم أمس، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1965303210840936849"><span>أحرق </span></a><span>مستوطنون إسرائيليون مشتلًا زراعيًا لفلسطيني في قرية دير شرف في الضفة الغربية. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الخارجية الإسباني، خوسيه مانويل ألباريس، اليوم، منع الوزيرين الإسرائيليين، إيتمار بن غفير وبتسلئيل سموتريتش، من دخول بلاده، وذلك في ثاني إجراء تتخذه إسبانيا ضد إسرائيل، بعد أن منعت، أمس، السفن والطائرات المحمّلة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل من الرسو في الموانئ الإسبانية أو دخول المجال الجوي الإسباني، بهدف الضغط على إسرائيل لوقف حربها على غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ألباريس في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129564"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية إن الواجب الأخلاقي يفرض علينا التحرك في إطار السيادة الإسبانية والأوروبية، ووفقًا لحقوق الإنسان، لذا تم إدراج الوزيرين الإسرائيليين على لائحة المنع من دخول إسبانيا، مشيرًا إلى أن الوضع في قطاع غزة يتدهور كل يوم، وتتسبب الحرب في عدد غير مقبول من الضحايا، ويهدد التجويع 250 ألف شخص في القطاع، وفق وكالة «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، أعلن في كلمة بثها التلفزيون الإسباني المحلي، أن حكومته قررت زيادة الضغط على إسرائيل، عبر سلسلة إجراءات بهدف «وضع حد للإبادة الجماعية في غزة وملاحقة مرتكبيها، ودعم السكان الفلسطينيين»، وأعلن سلسلة إجراءات، بينها منع السفن والطائرات المحملة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل. كما أعلنت  «الخارجية» الإسبانية، أمس، استدعاء سفيرها في إسرائيل للتشاور، على خلفية وصف وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، إجراءات الحكومة الإسبانية ضد إسرائيل بـ«معاداة السامية» حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5183853-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84/">أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:58:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241479</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<category>تيك توك</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<category>وزارة الكهرباء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-1757407297561_large-150x150.jpeg" alt="مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة" title="مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</span></li>
<li aria-level="1"><span>السيسي يعيد التأكيد على رفض تهجير الفلسطينيين</span></li>
<li aria-level="1"><span>تضارب المعلومات حول تطبيق زيادة أسعار الكهرباء</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانعة محتوى جديدة ضمن حملة «الداخلية» لحماية القيم المجتمعية</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي «الجهات المعنية» بدراسة التماس المجلس القومي لحقوق الإنسان، لإصدار عفو رئاسي عن سبعة من المحكوم عليهم، بينهم الناشط السياسي علاء عبد الفتاح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>معلومات أكثر عن التوجيه الرئاسي في خبرنا المنشور اليوم، من هنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/"><b>الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</b></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أبلغت مصر، اليوم، مجلس الأمن برفضها «المحاولة الإثيوبية لإضفاء شرعية زائفة» على سد النهضة، مشددة على أنها لن تقبل بأي مساس بـ«مصالحها الوجودية» في نهر النيل، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1100703028906209&amp;set=a.110371057939416"><span>بيان </span></a><span>من وزارة الخارجية، بعد ساعات من إعلان أديس أبابا الانتهاء من تشييد وتشغيل السد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الرفض المصري جاء في خطاب رسمي للمجلس التابع للأمم المتحدة، تضمن تحذيرًا من أن «التصورات المغلوطة التي تُعوِل على إمكانية أن تغض القاهرة الطرف عن حقوقها هي محض أوهام»، وتأكيدًا على احتفاظ مصر بحق اتخاذ جميع التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة وفقًا لوزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، </span><a href="https://www.reuters.com/sustainability/boards-policy-regulation/ethiopia-launches-massive-hydropower-dam-against-bitter-egyptian-opposition-2025-09-09/"><span>دشّن</span></a><span>، اليوم، التشغيل الرسمي لسد النهضة، معلنًا تحول المشروع الذي استمر بناؤه لنحو 14 عامًا إلى واقع ملموس، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/profile/100064755754381/search/?q=%D8%B3%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%20"><span>أضاف </span></a><span>أن إثيوبيا «لم تأخذ شيئًا لا يخصها»، وإن استخدام موارد النهر يتم في إطار محدود. وذلك بعد سنوات من التوترات بين إثيوبيا من جهة، ومصر والسودان من جهة أخرى، دون التوصل حتى الآن إلى صيغة توافقية بين الأطراف الثلاثة وفقًا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خطاب الخارجية المصرية أكد أن «السد يظل إجراءً أحاديًا مخالفًا للقانون والأعراف الدولية»، مشيرًا إلى أن الخطوة الأخيرة تمثل «خرقًا جديدًا» لبيان مجلس الأمن الرئاسي الصادر في سبتمبر 2021، الذي دعا الأطراف للتوصل إلى اتفاق ملزم بشأن ملء وتشغيل السد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الخطاب أن القاهرة اختارت طوال السنوات الماضية اللجوء إلى الدبلوماسية والمنظمات الدولية، «ليس لعجزها عن الدفاع عن مصالحها الوجودية، وإنما انطلاقًا من قناعة بأهمية التعاون بين شعوب حوض النيل». في المقابل، اتهم الخطاب أديس أبابا بـ«التعنت والتسويف» و«فرض الأمر الواقع» مدفوعة بـ«أجندة سياسية لحشد الداخل ضد عدو وهمي وليس لأهداف تنموية».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2019/09/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%83/"><span>السد، </span></a><span>الذي سبق أن دعت أثيوبيا مصر والسودان لحضور مراسم تدشينه، لا يزال محل خلاف استراتيجي، إذ ترى القاهرة والخرطوم أنه يمس مباشرة بحصتيهما من مياه النيل، بينما تواصل أديس أبابا التأكيد على أنه لا يشكل تهديدًا لدولتي المصب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>أعلن </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي أن مصر تقابل ضغوطًا كثيرة، قد تكون المياه جزءًا منها، لتحقيق «أهداف أخرى»، وذلك خلال لقاء مع رئيس أوغندا، يوييري موسفيني، بالتزامن مع ارتفاع النبرة الإسرائيلية الدافعة نحو تهجير الفلسطينيين من غزة، سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span>قال </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، في يوليو، إن بلاده تعمل على حل أزمة سد النهضة بين مصر وإثيوبيا، مضيفًا: «لقد بنوا واحدًا من أكبر السدود في العالم، على بعد بسيط من مصر. أعتقد أنني لو كنت مكان مصر فسأرغب في وجود المياه في نهر النيل». وأضاف أن أمريكا التي موّلت بناء السد «تُبرم صفقات جيدة»، وأنها ستعمل على حل هذه المسألة بسرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقف القاهرة حظى </span><a href="https://www.bbc.com/news/world-africa-54674313"><span>بدعم </span></a><span>ترامب خلال ولايته الأولى، وإن فشلت إدارته في التوصل إلى اتفاق بشأن المشروع، الذي لم تُسفر سنوات من المحادثات عنه عن أي اتفاق، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span>قال </span></a><span>ترامب، قبل شهرين، إن الولايات المتحدة ساهمت في تمويل السد، رغم إشارة المسؤولين الإثيوبيين إلى تمويل المشروع محليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السد الذي بلغت تكلفته خمسة مليارات دولار، وشيد على النيل الأزرق، يعد ركيزة لطموحات إثيوبيا التنموية في مجالات الطاقة، ومن المتوقع أن تصل قدرته الإنتاجية إلى 5150 ميجاوات عند اكتمال تشغيل التوربينات، مقابل 750 ميجاوات ينتجها توربينان يعملان حاليًا، بينما اعتبر رئيس الوزراء الإثيوبي أن أحد أهداف السد هو تحسين وصول الكهرباء للمواطنين وتصدير الفائض إلى دول الجوار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثل النيل المصدر الرئيسي للمياه في مصر، التي تعتمد على نحو 60 مليار متر مكعب سنويًا، منها 55.5 مليار من النهر، أي نحو 90%. أما السودان، فتبلغ موارده المائية نحو 38 مليار متر مكعب سنويًا، بينها 18.5 مليار من النيل الأزرق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BGGcMi1W4/"><span>جدّد </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F46JNQ7E%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRFNnd2RZTXNMSkVkcHI2NwEeJRnQQ9MJ6WE6XyxLHUxtLZ0fW_S-c_P61eAfJmID78EM5z0K72QPm6LlkCE_aem_g801S-iIVP5m49faOrXF_Q&amp;h=AT2HiEXduDRMNz2rTUHJDj0q-8xbOTeqiYpXZGdGOCdzN7YUaWEweWjsC08ivFQ-WEDv5hORisaushJzA5anT3M-eA-QBBb5kqFHTMKk36w8U_Dpbo7ugPpep_QObdK5jz1SqsRpPvVC0Q&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT00qNd-5fzMwv6kMdY1240jMVDFv05530ZDUeOi4e6WU6u9XEgPKB-CRd24b3nyEaiWQPqQw0I7Op-qmG6i9Gs4ifQDLTDEqWbip1RRfkLZYvX62gUtYRluAitV-ljk9_Q_2u314BACyH6waxihblaX_TyNygg--D4ZgkjbLoli0UL_oG9duKjk7uwEsrEVwyI0w1PWVcxbVv4w4kn3hoGiWA"><span>رفض </span></a><span>مصر بشكل قاطع أي سيناريو يستهدف </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=723318069836712&amp;set=pcb.723318383170014"><span>تهجير </span></a><span>الفلسطينيين خارج أراضيهم، تحت أي ذريعة لما يمثله ذلك من «محاولة لتصفية القضية الفلسطينية ووأد حل الدولتين وتوسيع رقعة الصراع وتهديد منظومة السلام في الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات السيسي، خلال كلمة أمام اجتماع رؤساء دول مجموعة بريكس، تضمنت تأكيدًا على أن إسرائيل توسع عملياتها العسكرية «إمعانًا في تدمير مقومات الحياة بهدف إجبار الفلسطينيين على مغادرة أرضهم، وتنفيذ مخطط التهجير القسري وتصفية قضيتهم العادلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من كلمة السيسي، استكمل الجيش الإسرائيلي خطواته التي تستهدف تهجير الفلسطينين، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F28JUBHFD/"><span>بإصداره </span></a><span>أوامر بإخلاء كامل مدينة غزة من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي أضاف أن إسرائيل «دأبت منذ ما يقرب من عامين على ممارسة أبشع صور القتل والترويع، مستخدمة التجويع والحرمان من الخدمات الصحية كسلاح ضد المدنيين»، فيما أشار أيضًا إلى أن هذه الممارسات أدت إلى «كارثة إنسانية غير مسبوقة بلغت حد إعلان الأمم المتحدة حالة المجاعة في قطاع غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه جيش الاحتلال، صباح اليوم، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان مدينة غزة بإخلائها فورًا، والنزوح نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة» في المقابل، حذرت وزارة الصحة وجمعيات الإغاثة من كارثة إنسانية، مؤكدة أن إخلاء المستشفيات والجرحى «مستحيل عمليًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور اليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال «أسطول الصمود العالمي» إن أحد مراكبه الرئيسية، «ذا فاميلي بوت»، تعرض ليل أمس لاستهداف بمُسيّرة أثناء رسوه في ميناء سيدي بوسعيد التونسي، ما تسبب في أضرار وحريق جزئي دون إصابات بين الطاقم. وخلال مؤتمر صحفي اليوم، أكد المتحدث باسم الأسطول تياجو أفيلا أن القافلة ستواصل رحلتها لكسر حصار غزة «رغم المخاطر»، مشددًا على أن مهمتهم تستمر في وقت «يتعرض فيه الناس للتجويع والحصار». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في خبرنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/"><span>«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ظل غياب إعلان رسمي بخصوص موعد تطبيق الزيادة المُنتظرة في أسعار الكهرباء، استبعد مصدر حكومي تأجيل تلك الزيادات حتى يناير المقبل، فيما أشار آخر إلى أن نسبة الزيادة وتوقيت تطبيقها لا يزالا قيد التشاور داخل مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يرُد المتحدث باسم وزارة الكهرباء، منصور عبدالغفار، على سؤال من «مدى مصر» بخصوص توقيت زيادة أسعار الكهرباء للشرائح المنزلية، التي أشارت تقارير إعلامية إلى تطبيقها مطلع الشهر المقبل، على فواتير استهلاك الشهر الجاري، فيما لحقها تقارير أخرى عن تأجيل تطبيق الزيادة إلى يناير المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقع البوابة نيوز </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/"><span>نقل،</span></a><span> مطلع الأسبوع، عن </span><span>مصادر مطلعة بقطاع الكهرباء، أن الزيادة الجديدة في أسعار الشرائح دخلت حيز التنفيذ بالفعل في استهلاك سبتمبر الجاري، وسيبدأ تحصيلها في أكتوبر المقبل، مشيرًا إلى انتهاء جهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك من إعداد القوائم النهائية للأسعار بعد إضافة الزيادات، المُنتظرة منذ العام الماضي، ورفعها بالفعل إلى مجلس الوزراء تمهيدًا لاعتمادها، وذلك في إطار التحديات المالية التي تواجهها الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نقل </span><a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/story/2a680de2-eb30-4da4-a739-b8f6246182ce/%25d9%2584%25d8%25ae%25d9%2581%25d8%25b6-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25aa%25d8%25b6%25d8%25ae%25d9%2585-%25d8%25a3%25d9%2583%25d8%25ab%25d8%25b1..-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ad%25d9%2583%25d9%2588%25d9%2585%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25a4%25d8%25ac%25d9%2584-%25d8%25b2%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25af%25d8%25a9-%25d8%25a3%25d8%25b3%25d8%25b9%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d9%2583%25d9%2587%25d8%25b1%25d8%25a8%25d8%25a7%25d8%25a1"><span>موقع </span></a><span>إنتربرايز، اليوم، عمّن وصفه بـ</span><span>«</span><span>مصدر حكومي رفيع المستوى</span><span>»</span><span>، أن زيادات أسعار الكهرباء لن تكون هذا الشهر، وقد تتأجل لنهاية العام الجاري، بعد موافقة مجلس الوزراء على ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/16/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>وأكدت </span></a><span>مصادر، بعضها حكومي، لـ</span><span>«مدى مصر» </span><span>أن الحكومة تخطط لرفع أسعار المحروقات والكهرباء مع مطلع السنة المالية، ضمن الاتفاق مع صندوق النقد الذي يتضمن تحرير أسعار الطاقة بنهاية 2025، قبل أن تشير إلى مشاورات بين الحكومة والصندوق حول بعض المرونة من الأخير بخصوص اشتراط تحريك أسعار الطاقة، خصوصًا في ظل صعود معدلات التضخم خلال الأشهر السابقة لنهاية السنة المالية، في حين أكد مصدر حكومي لـ«مدى مصر» أن الحكومة بصدد تطبيق زيادات في أسعار الكهرباء والمحروقات استنادًا إلى تباطؤ معدلات التضخم الأخيرة، متوقعًا تطبيقها في أي لحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>رفعت </span></a><span>أسعار الكهرباء بنسب تراوحت بين 30 إلى 35%، في أغسطس العام الماضي، دون إعلان رسمي، ضمن خطتها المعلنة للتخلص التدريجي من دعم الكهرباء خلال السنوات الأربع المقبلة، التي تم تأجيلها أكثر من مرة منذ يوليو 2022، في ظل تردي الأوضاع الاقتصادية، وما تلاها من أزمة كهرباء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لحملة الداخلية لحماية القيم المجتمعية </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/171XwjZZTG/"><span>أعلنت </span></a><span>الوزارة، أمس، أن الإدارة العامة لحماية الآداب ضبطت صانعة محتوى مقيمة في محافظة الفيوم، بعد نشرها مقاطع وصور على مواقع التواصل الاجتماعي وصفتها الوزارة بأنها خادشة للحياء ومنافية لقيم المجتمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، مكرر الصياغة على مدار </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3IXqHo8%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRFNnd2RZTXNMSkVkcHI2NwEePpRNm0mixhfniFtVNeFlRCtivCeLMfM5TZQd0GGleeTQ-Xcz8yDzV1U2L7A_aem_ihEVUollsyop277hpLQrdw&amp;h=AT1qgZBbwb_kREXuWCU9n_uoLKtlxPAJ4P69zMi0AyVjRnxT8TE7I6rvjg6OxoW4y-bgFNfoibFti9ZoMpHnfiygdbFXSpoaRHPsikl_WoPFQwymanznYJUTVntKxPNr4fmE7UBBxQYB1g&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT28a6wFsW4Y_VuyuXiYl89ScYunRltaIJ6oG_4vhGS1J-34pSiP-KJKjosHAChjCRGIXNvskiRUR5wu6j46ty8iMHgaZu-Pkf8Ab8eUlNn7n12kwvJPn4gI94BuWgo42fr_0NucmFsmkHuBMnGHSy-sO779qCO-5016tMMgrDgNiIl5AOou6S0l2hIr9vESo_S_U0M4CQDMQEC1FVp927RmcA"><span>الحملة </span></a><span>التي تستهدف صناع المحتوى على مدار الأسابيع الماضية، أفاد بأن تفتيش هواتفها المحمولة أسفر عن العثور على «دلائل تثبت نشاطها»، وكذلك أكد إقرارها بأنها نشرت تلك المواد لزيادة نسب المشاهدة وتحقيق أرباح مالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق حملة القيم أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/shorouknews"><span>قررت </span></a><span>نيابة التجمع الأول، اليوم، إخلاء سبيل البلوجر مؤمن علاء، المعروف باسم «مونلي»، على ذمة التحقيق في اتهامه ببث محتوى وصفته السلطات بأنه «خادش للحياء العام» عبر منصات التواصل الاجتماعي، وذلك بعد القبض عليه بناء على بلاغات اتهمته بنشر مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة وتمثل «خروجًا على الآداب العامة» بحسب موقع الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أنكر «مونلي» الاتهامات مؤكدًا أن نشاطه يقتصر على الدعاية والإعلان للمنتجات التجارية، أوضح أن بعض أعماله تكون بالاشتراك مع البلوجر سوزي الأردنية، التي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4m2Eskd%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExUGJyWXp0TnRiSWtNUEFtMQEesyNmTrvWdwoqCe-QdWmao0LuIQvKsfJcLSwTn-20L8WTbZpna9pIHCfJNaQ_aem_cCbSJK9Y2imVe_iZTC4U8g&amp;h=AT1tNMBziTBbcTFSW0Y8ScMw5YGDXP4Zz44Lfs5C-HxhFWmLziIQqWMFyxa4Av33s4_SxqB34d3TpulzxRxEnH0J2JjB_ebPDTvH7ImubTEnzzTiKw8JXiDf2JB9sOgG-hiUKLaWLKl_Wg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2jiCx2fgDqv93taYY4_a9QV3Y5tVW3I-j6Pb1jrust62eu7H9aIGZxH8NF9XqFmQgXfXYh1J1crlqoD951wZpQL5nOKYyGKCmYtZJOTeUtnjbla6dCAYfOn-n1qZDnOGCAenzj_SkocJN0tPxx6nE2gzVy4A6-wqed-M8XVTFXgmXAndFMA0EM82EVupYCYUIG5S3VCvfuMSxcTiKPEy8Lcw"><span>أمرت </span></a><span>النيابة العامة، الشهر الماضي، بحبسها على ذمة التحقيقات في تهم «بث مقاطع فيديو تخدش الحياء العام، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع سكر دشنا إضرابهم، المستمر منذ أسبوع، بعد تهديدات الإدارة برفع مذكرات للركة القابضة تفيد بامتناعهم عن العمل، فيما يواصل عمال إدفو وكوم أمبو إضرابهم لليوم الـ16 احتجاجًا على تدني الأجور واستقطاع مبالغ للتأمين الصحي. وتشهد المصانع التابعة لـ«التكاملية والصناعات الغذائية» موجة احتجاجات متصاعدة، امتدت من أسوان إلى الأقصر وقنا، كان أبرزها إضراب أرمنت الذي انتهى السبت بعد تدخل «الأمن الوطني» واستدعاء خمسة من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور قبل قليل هنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/"><span>تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><strong>وفي «مدى مصر» أيضًا:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن قمة المناخ المقرر انعقادها في البرازيل، نوفمبر المقبل، مرشحة لأن تكون مفصلية في ملفات الوقود الأحفوري، وصندوق الخسائر والأضرار، بعدما انتهت المحادثات التي جرت في بون السويسرية دون تقدم ملموس. وفي مصر، تكشف الاستراتيجية المناخية عن اعتماد على تقنيات وتمويل خارجي غير مضمون، ما يفرض ضرورة تطوير مقاربات محلية مستدامة عبر بحث وأكاديميا تمتد لسنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مزيد من التفاصيل عن تطورات الملف، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/opinion/u/%D8%AC%D8%B2%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85/"><span>مقال </span></a><span>نبيل الهادي: جزر النيل واستعادة الطبيعة البرية في مصر: جزيرة الدهب مثالًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/">مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:44:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241478</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26969</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصنع سكر دشنا بقنا إضرابهم عن العمل، اليوم الثلاثاء، في وقت استمر فيه عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان في احتجاجاتهم التي بدأت منذ 19 يومًا، للمطالبة بزيادة الرواتب، فيما أكد عاملون بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> أنهم اضطروا مجبرين لفض الإضراب، لما تعرضوا له من ضغوط خلال أسبوعين من الإضراب.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، منذ نحو 3 أسابيع، للمطالبة بزيادة الرواتب، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما الأحد الماضي تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b482fd3-633e-4db3-a5d1-602234ba6f8e" href="https://almanassa.com/news/26933" title="الاحتجاجات تعود إلى سكر الحوامدية.. وإدفو وكوم أمبو ودشنا يواصلون إضرابهم رغم التهديد">عادت</a> الاحتجاجات مرة أخرى إلى  مجمع سكر الحوامدية في الجيزة، أمس الاثنين، حيث نظم  عمال مصنع الكمياويات وقفة اجتجاجية  استمرت لساعات، قبل أن ينهوها بعد وعود من الإدارة بتنفيذ مطالبهم في أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع سكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن عمال الصيانة بالمصنع مارسوا عملهم اليوم بشكل طبيعي، وتوقف عمال الإنتاج عن اعتصاماتهم المستمرة منذ بدء احتجاجاتهم، حيث كانوا يتجمعون بشكل يومي في ساحة المصنع، مشيرًا إلى أن العمال قرروا العودة للعمل تحت ضغط التهديدات المستمرة من الإدارة.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن هناك تواصلًا بينهم وبين عمال إدفو وكوم أمبو الذين لا يزالوا مستمرين في إضرابهم، وأنهم شرحوا لزملائهم ما تعرضوا له من ضغوط جعلتهم ينهون إضرابهم، وأن عمال إدفو وكوم أمبو يقدرون ذلك، فيما لم يستبعد العامل عودتهم للإضراب مرة أخرى.</p>

<p>وكان عمال مصنع دشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقوا </a>الأسبوع الماضي تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> الأربعاء الماضي، فيما واصلت الإدارة ضغوطها عليهم حتى أمس، حيث هدد مدير عام الشؤون الإدارية العمال بمعاقابتهم زاعمًا أن إضرابهم غير قانوني.</p>

<p>وأكد أحد العمال بمصنع إدفو لـ <strong>المنصة</strong> استمرار إضرابهم بالتنسيق مع زملائهم بمصنع كوم أمبو، على الرغم من فض عمال دشنا وقبلهم أرمنت للإضراب، مشيرًا إلى أنهم تعرضوا لضغوط أمنية في بداية الإضراب من الأمن الوطني، وأن الإدارة حاولت أمس إقناع العمال عن طريق مديري الإدارات بفض الإضراب لكنها لم تنجح.</p>

<p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853331</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26945</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>افتتحت أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق، اليوم، بحضور عدد من الرؤساء الأفارقة، وذلك من دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>شارك في مراسم الافتتاح رؤساء كينيا وجنوب السودان والصومال وجيبوتي بجانب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي ووكيل الأمين العام للأمم المتحدة، بالإضافة إلى مسؤولين حكوميين بارزين، وفقًا لوكالة الأنباء الإثيوبية إينا.</p>

<p>وخلال مراسم افتتاح السد، <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7301567">أعلن</a> رئيسا جنوب السودان وكينيا <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7302862">اعتزامهما</a> توقيع اتفاقية لشراء الكهرباء من سد النهضة.</p>

<p>و<a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ara_7301730">قال</a> رئيس وزراء إثيوبيا، آبي أحمد، إن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الإخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين".</p>

<p>وأضاف "إذا كانت هناك مجاعة في مصر أو مجاعة في السودان أو مجاعة في دول صديقة، فإن إثيوبيا ستكون معهم، ستتقاسم مواردها معهم وسيتقاسمون الموارد معًا".</p>

<p>من ناحيته، قال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">خطاب</a> إلى مجلس الأمن، إن مصر لديها موقف ثابت في رفض الإجراءات الأحادية الإثيوبية كافة في نهر النيل وعدم الاعتداد بها أو القبول بتبعاتها على المصالح الوجودية لشعوب دولتي المصب مصر والسودان.</p>

<p>وأكد الخطاب أن مصر مارست أقصى درجات ضبط النفس واختارت اللجوء للدبلوماسية والمنظمات الدولية، ليس لعدم قدرتها على الدفاع عن مصالحها الوجودية، وإنما انطلاقًا من اقتناعها الراسخ بأهمية تعزيز التعاون وتحقيق المصلحة المشتركة بين شعوب دول حوض النيل.</p>

<p>وتابع: في المقابل، تبنت أديس بابا مواقف متعنتة وسعت للتسويف في المفاوضات وفرض الأمر الواقع، مدفوعة في ذلك بأجندة سياسية وليست احتياجات تنموية لحشد الداخل الإثيوبي ضد عدو وهمي، متذرعة بدعاوى زائفة حول السيادة على نهر النيل الذي يمثل ملكية مشتركة لدوله المتشاطئة.</p>

<p>وشددت مصر على أن أي تصورات مغلوطة بأن القاهرة قد تغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل هي محض أوهام، وأن مصر متمسكة بإعمال القانون الدولي في نهر النيل، ولن تسمح للمساعي الإثيوبية للهيمنة على إدارة الموارد المادية بصورة أحادية، وتحتفظ بحقها في اتخاذ التدابير كافة المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة للدفاع عن المصالح الوجودية لشعبها.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>واليوم، قال مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري، لـ <strong>المنصة</strong>، إن مصر ترصد أولًا بأول تطورات سد النهضة، وكميات المياه المتوقع وصولها إلى السد العالي، مضيفًا أن جميع الإنشاءات في السد اكتملت، لكن تركيب وتشغيل توربينات توليد الكهرباء لم تنتهِ.</p>

<p>وأشار المصدر الذي فضل عدم ذكر اسمه، إلى تشغيل 8 توربينات مما مجموعه 13 توربينة لتوليد الكهرباء من السد الإثيوبي، موضحًا أن التوربينات إلى جانب الفتحات داخل السد والمفيض العلوي جميعها منافذ لخروج المياه إلى السودان ثم مصر.</p>

<p>وأكد المصدر تمسك مصر بإبرام اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد التشغيل وكذلك إعادة الملء، موضحًا أن حالات الجفاف والجفاف الممتد، الذي قد تطول إلى 7 أو 10 سنوات أهم ما يشغل مصر.</p>

<p>وأضاف أن الإدارة الرشيدة للسد العالي مع وجود فيضانات مرتفعة خلال سنوات الملء الأول، ساهمت في عدم وصول الضرر إلى المواطنين، وأن التخوف يظل عند الجفاف حين يفرغ خزانا السد العالي وسد النهضة.</p>

<p>كما وصف مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي، افتتاح السد الإثيوبي دون تنسيق مع دولتي المصب بأنه "عمل أحادي وعدائي وغير مسؤول"، مضيفًا أن هذه الخطوة "إضرار غير مسؤول بالأمن الإقليمي".</p>

<p>وقال حجازي لـ <strong>المنصة</strong>، إن استمرار النهج الأحادي الإثيوبي يشكل تهديدًا مباشرًا للأمن والاستقرار في المنطقة، ويعرض مصالح وحقوق أكثر من 150 مليون مواطن مصري وسوداني يعتمدون على نهر النيل كمصدر رئيسي للحياة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853330</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرجوب لـ المنصة: أي إدارة لغزة خارج إطار السلطة تكريس للانقسام وخدمة لإسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26965</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح جبريل الرجوب أن أي تصور لإدارة قطاع غزة خارج إطار وحدة النظام والسلطة والحكومة يعد وصفة لتكريس الانقسام وتحقيق أهداف إسرائيل، وذلك ردًا على سؤال <strong>المنصة </strong>خلال لقاء مع صحفيين في مصر، وذلك تعليقًا على المقترحات الأمريكية الإسرائيلية بتشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع وإعادة الإعمار.</p>

<p>وقال الرجوب إن اللجنة بصيغتها الحالية لا تتفق مع موقف فتح والسلطة الفلسطينية، مشيرًا إلى أن الحكومة هي الجهة المخولة بإدارة غزة وتشكيل أي لجان مرتبطة بذلك.</p>

<p>وأضاف الرجوب أن "ما يجرى في غزة من دمار وقتل يمثل استنساخًا لما تعرض له اليهود في أوروبا خلال الأربعينيات"، مؤكدًا أن مصر هي الطرف الأكثر قدرة على حمل الهم الفلسطيني في هذه المرحلة، مبينًا أن هناك محاولات إسرائيلية لإقصاء الموقف المصري، معتبرًا أن التصعيد الإسرائيلي الأخير ضد القاهرة يصب في هذا الاتجاه.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>اتهم</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو القاهرة بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة منطقة الحرب"، ما نددت به الخارجية المصرية واعتبرتها محاولة منه لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف مصر الراسخ الرافض لتهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>وشدد القيادي الفلسطيني على أن العدوان الإسرائيلي يهدف إلى إنهاء مشروع الدولة الفلسطينية واجتثاث المقاومة، حتى بالكلمة، مؤكدًا أن أي خطوة لا تقوم على إقامة دولة فلسطينية "لا قيمة لها".</p>

<p>وأوضح أن الاحتلال يسعى لتحويل الأرض من جنين إلى رفح إلى بيئة طاردة للفلسطينيين، ما يشكل خطرًا على استقرار المنطقة.</p>

<p>وأكد الرجوب أن إنهاء الانقسام الداخلي هو المدخل لإقناع العالم بالقضية الفلسطينية، مشددًا على ضرورة الاتفاق على وحدة السلاح والقانون والقرار العسكري. ودعا حركة حماس إلى إعلان القبول بوحدة السلاح وإنهاء ارتباطاتها الخارجية، معتبرًا أن المشروع الوطني الفلسطيني يختلف عن مشروع جماعة الإخوان المسلمين.</p>

<p>وقال "نطلب من إخواننا في حماس أن يعلنوا أنهم حركة تحرر وطني بمرجعية إسلامية، لأن الانكفاء على المشروع الوطني هو المخرج الوحيد"، مضيفًا أن مصر مطالبة بتوفير الظروف لإنهاء الانقسام عبر حوار ثنائي بين فتح وحماس، يحدد مرجعية النضال والسياسة.</p>

<p>وأوضح الرجوب أن فتح تلتزم بثلاثة ثوابت: رفض الاستسلام، رفض الهجرة، ورفض تفكيك السلطة، داعيًا الدول العربية إلى مراجعة أشكال دعمها، والتركيز على تعزيز صمود الفلسطينيين عبر الإعمار والخدمات الأساسية كالتعليم والصحة، باعتبار أن العامل الديموغرافي يمثل خط الدفاع الأول في مواجهة إسرائيل.</p>

<p>واختتم حديثه بالتأكيد على أن صياغة المشهد السياسي الفلسطيني يجب أن تتم بإرادة الفلسطينيين أنفسهم، محذرًا من أن ترك الساحة لإسرائيل سيؤدي إلى فرض أجندتها.</p>

<p>وأوضح أن حركة فتح حددت أولوياتها منذ السابع من أكتوبر، وهي وقف الحرب والعدوان، وتوفير الإغاثة لغزة، ورفض التهجير، دون الانشغال بمحاكمة أو تقييم ما جرى في الوقت الراهن.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجمها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بقيمة ملياري جنيه.. مواني البحر الأحمر تستقبل 4 قاطرات بحرية بداية 2027</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26922</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستقبل الهيئة العامة لمواني البحر الأحمر التابعة لوزارة النقل 4 قاطرات بحرية جديدة بتكلفة تبلغ ملياري جنيه من إحدى الشركات المصرية خلال الربع الأول من عام 2027، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تعاقد الهيئة يشمل تصميم وتوريد القاطرات بهدف دعم خدماتها الملاحية المقدمة للسفن المترددة على المواني التابعة لها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/">تُشرف </a>الهيئة التي تأسست عام 1978 على عدة مواقع بحرية تجارية وسياحية وموانٍ تضم السويس (بورتوفيق) و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b27f1b-24ec-4739-b1cd-e204764a89cf" href="https://almanassa.com/news/13301" title='"مواني البحر الأحمر" تبحث اقتراض 900 مليون جنيه لتطوير ميناء سفاجا'>سفاجا</a> ونويبع وحوض البترول (الزيتيات) والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن نسبة تنفيذ أعمال تصنيع القاطرات وصلت إلى نحو 50% حتى الآن، ومن المتوقع الانتهاء من عملية التصنيع في نوفمبر/تشرين الثاني المقبل تمهيدًا لإجراء التشغيل التجريبي والاختبارات الفنية، على أن تدخل القاطرات الخدمة رسميًا في فبراير/شباط 2027.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c5e65af-6ebc-4c4c-a858-6176733097a9" href="https://almanassa.com/stories/15718" title="لماذا تسلّم الدولة موانيها للأجانب؟ ">وقعت</a> مصر ومجموعة موانئ أبوظبي عقودًا لتطوير وتشغيل محطات سياحية في موانٍ عدة على البحرين الأحمر والمتوسط باستثمارات إجمالية بلغت قيمتها 35 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2023/12/27/-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">بدأت</a> موانئ أبوظبي أعمال البنية الفوقية لمحطة متعددة الأغراض في ميناء سفاجا البحري التابع لهيئة مواني البحر الأحمر خلال الربع الثاني من العام الماضي، بأطوال أرصفة 1100 متر، وعمق 17 مترًا، إلى جانب ساحة متصلة بالمحطة تصل إلى 810 آلاف متر مربع، لتولي عملية الإدارة والتشغيل والصيانة لمدة 30 عامًا، بعد توقيع العقود النهائية بين الطرفين نهاية 2023.</p>

<p dir="rtl">كما <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/06/12/1801102">وقعت</a> الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس ومجموعة موانئ أبوظبي العام الماضي عقدًا لمنح الشركة الإماراتية تمويل وتصميم وبناء وتطوير وإدارة وتشغيل واستغلال وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطة دحرجة سيارات (نقل السيارات بالدفع أو السحب) على البحر المتوسط، ومحطة الركاب والسفن السياحية بميناء السخنة بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، لمدة 30 عامًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853328</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
