<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 02:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 18 Jan 2026 00:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615370410_25756670963962328_5997725401357777826_n-150x150.jpg" alt="وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة" title="وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، فرع المنيا، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف احتساب الحوافز والبدلات المتغيرة ضمنه، بالإضافة إلى صرف جميع العلاوات والزيادات المالية </span><span>المتأخرة</span><span> منذ عام 2016، حسبما قال مصدر من المشاركين في الاحتجاج </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر، الذي يعمل في الشركة منذ سبع سنوات، أن راتبه الشامل يبلغ نحو خمسة آلاف جنيه فقط، في ظل ظروف عمل تفتقر إلى معايير السلامة والصحة المهنية، ما يعني تحمل العمال أعباءً صحية مهنية نتيجة ما يتعرضون له من غبار وأتربة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مطاحن مصر الوسطى»، شركة مساهمة مصرية، </span><a href="https://temp.manshurat.org/node/53841"><span>تأسست</span></a><span> عام 1965، ومقرها الرئيسي بالمنيا، وتمتلك</span><a href="http://www.minia.gov.eg/gov-buildings/companies/mefm-company.aspx"><span> فروعًا</span></a><span> في الفيوم، وبني سويف، والوادي الجديد، وأسيوط، وتعمل في تجارة وتصنيع الحبوب المزروعة محليًا أو المستوردة، وخاصة القمح والأرز، وصناعة الخبز بجميع أنواعه وتوزيعه، وفي عام 2015 </span><a href="https://manshurat.org/node/11604#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20(3)%20%D9%85%D9%86,%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>وافقت</span></a><span> الجمعية العامة غير العادية للشركة على تعديل نشاطها ليشمل الاستثمار العقاري، وإنشاء وتشغيل محطات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/332553_1.pdf"><span>تقرير</span></a><span> إفصاح الشركة عن مجلس الإدارة وهيكل المساهمين، تمتلك «القابضة للصناعات الغذائية»، التابعة لوزارة التموين، 51.1% من الأسهم، وتحوز شركة الأهلي للاستثمارات 28.1%، فيما يمتلك اتحاد العمال المساهمين 6.53%. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/">وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:54:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768671158483369</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تثمن والسودان تدعم وساطة ترامب في "سد النهضة".. وخبراء يحذرون من "صفقة في البحر الأحمر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29775</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ثمنت مصر مبادرة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لاستئناف الوساطة مع إثيوبيا، وصولًا إلى حل "مسؤول ونهائي" لمسألة تقاسم "مياه النيل"، معربة عن تطلعها للعمل معه خلال المرحلة المقبلة، وبينما أبدت السودان ترحيبًا ودعمًا لوساطة ترامب، لم تصدر أي تعليقات رسمية عن أديس أبابا حتى موعد النشر.</p>

<p>وهذه ليست المرة الأولى التي يتوسط فيها ترامب لحل أزمة سد النهضة، ففي فترة ولايته الأولى <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cr79xr8j5r1o">استضافت</a> واشنطن مفاوضات بين مصر وإثيوبيا والسودان لكنها لم تصل لاتفاق، وقتها <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20201024-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">قال</a> ترامب إن مصر "قد تفجر السد".  </p>

<p>وهو ما كرره بشكل آخر مساء أمس، و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/O7R2T44YSVIBTK6XKDD5RB6FCU-2026-01-16/">قال</a> ترامب، في خطاب إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي إن حل توترات سد النهضة على رأس أولوياته، معربًا عن أمله في ألا يقود هذا الخلاف إلى صراع عسكري كبير بين مصر وإثيوبيا.</p>

<p>وأضاف الرئيس الأمريكي إنه لا ينبغي لأي دولة في هذه المنطقة أن تسيطر منفردةً على موارد النيل، وأن تلحق الضرر بجيرانها في هذه العملية.</p>

<p>وتابع أنه بالخبرة الفنية المناسبة، والمفاوضات العادلة والشفافة، ودور الولايات المتحدة الفعال في المراقبة والتنسيق بين الأطراف، يمكننا التوصل إلى اتفاق دائم لجميع دول حوض النيل.</p>

<p>وأشار إلى أن هذا الاتفاق سيضمن إطلاق كميات متوقعة من المياه خلال فترات الجفاف والسنوات الجافة الممتدة لمصر والسودان، مع تمكين إثيوبيا من توليد كميات كبيرة من الكهرباء، والتي يمكن ربما منح جزء منها، أو بيعها، لمصر و/أو السودان.</p>

<p>وبدوره، ثمن الرئيس عبد الفتاح السيسي، عبر <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1487627242728364&amp;id=100044433067781&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=TOdfxYK5ozCIjgOQ&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F16vpYrvHip%2F%3Fmibextid%3DwwXIfr#">بوست</a> على حسابه بفيسبوك، المبادرة الأمريكية، وجهود ترامب "المقدرة" في ترسيخ دعائم السلام والاستقرار على المستويين الإقليمي والدولي.</p>

<p>كما ثمن اهتمام ترامب بمحورية قضية نهر النيل لمصر، الذي يمثل شريان الحياة للشعب المصري.</p>

<p>وأضاف أن التعاون الجاد والبناء مع دول حوض النيل، والقائم على مبادئ القانون الدولي، وبما يحقق المصالح المشتركة دون إضرار بأي طرف هي الثوابت التي يتأسس عليها الموقف المصري.</p>

<p>وأضاف أنه بعث خطابًا إلى ترامب مؤكدًا خلاله موقف مصر وشواغلها ذات الصلة بالأمن المائي، وكذلك دعم القاهرة لجهوده والتطلع لمواصلة العمل عن كثب معه خلال المرحلة المقبلة.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/11493904">أكد</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي، اليوم، خلال مؤتمر صحفي مع نظيره البوسني المدين كوناكوفيتش، حرص مصر على التعاون الجاد والبناء مع دول حوض النيل لتنفيذ مبادئ القانون الدولي ومبدأ الإخطار المسبق وعدم إحداث ضرر.</p>

<p>وقال عبد العاطي، إذا تحدثنا عن إجمالي الموارد المائية لمنطقة حوض النيل فهي تبلغ 1600 مليار متر مكعب تسقط سنويًا في حوض النيل، وإذا توسعنا بإضافة دول مثل الكونغو الديمقراطية يصبح الرقم 7 آلاف مليار متر مكعب، وبالتالي فليس هناك نقص في موارد المياه إذا أحسنا استخدام الموارد.</p>

<p>وأكد ما ذكره الرئيس ترامب عن أهمية الابتعاد الكامل عن أي حلول أحادية، مشددًا على أن مصر منفتحة انفتاحًا كاملًا للتعامل مع دول حوض النيل واستخدام الموارد المائية.</p>

<p>ومن ناحيته، رحب رئيس مجلس السيادة الانتقالي في السودان، عبد الفتاح البرهان، بالمبادرة الأمريكية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/aftaburhan/status/2012436334221078920">كتب</a> البرهان، عبر حسابه على إكس، "حكومة السودان ترحب وتدعم مبادرة ووساطة الرئيس ترامب حول مياه النيل وذلك لإيجاد حلول مستدامة ومرضية تحفظ للجميع حقوقهم مما يساعد على استدامة الأمن والاستقرار في الإقليم".</p>

<p>ولم تصدر أديس أبابا أي تعليقات رسمية بشأن مبادرة ترامب حتى عصر اليوم، رُغم أن رئيس الوزراء، آبي أحمد نشر بوست على إكس عن افتتاح مشروعات في جنوب البلاد.</p>

<h2>المبادرة ليست أول الجهود</h2>

<p>ومنذ عودة ترامب إلى البيت الأبيض <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8rp2xjez7do">تحدث</a> مرارًا عن سد النهضة، وأشار منتصف العام الماضي إلى جهود لحل تلك المشكلة "قريبًا جدًا"، وحذر من مخاطره على مصر، و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1804339-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%BA%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">قال</a> إن الولايات المتحدة "موّلت بغباء سد النهضة".</p>

<p>لكن حديثه هذه المرة يحمل عرضًا مباشرًا للوساطة يكتسب أهميته كونه يأتي وسط تصاعد الصراع في البحر الأحمر بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>إعلان</a> إسرائيل الاعتراف بـ"دولة صوماليلاند" على البحر الأحمر، والتي أبرمت في وقت سابق اتفاقًا مع إثيوبيا بشأن منفذ بحري، فضلًا عن تطابق الروئ المصرية السعودية بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>التوترات</a> في اليمن وعدم استخدامها لتحقيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" href="https://almanassa.com/stories/29644" title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟">مستهدفات</a> إسرائيلية للسيطرة على مضيق باب المندب المدخل الجنوبي للبحر الأحمر.</p>

<h2>اتفاق واشنطن </h2>

<p>ويرى وزير الري الأسبق، الدكتور محمد نصر علام، أن المبادرة الأمريكية لن تؤدي لحل الأزمة ما لم تتوافر  لدى إثيوبيا إرادة سياسية جادة، فـ"الكرة في ملعب إثيوبيا" على حد قوله.</p>

<p>وأشار علام لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أنه سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="264a828a-c1d4-451a-b4e9-1ebfba14b302" href="https://almanassa.com/news/6361" title="مبعوث أمريكي يبحث في القاهرة قضية سد النهضة">التفاوض</a> بين الدول الثلاث تحت إشراف وزارة الخزانة الأمريكية والبنك الدولي وصولًا لاتفاق واشنطن عام 2020، ووقعت عليه مصر بالأحرف الأولى فيما تراجعت إثيوبيا عن الحضور للتوقيع.</p>

<p>وأردف بالقول هذا يعني أن هناك مسودة اتفاق بالفعل، ويبقى على إثيوبيا التوقيع عليها لتنتهي الأزمة، إذا أرادت.</p>

<p>ويربط علام بين المبادرة المبادرة الأمريكية والصراع في منطقة القرن الأفريقي ويؤكد أهمية التوصل لاتفاق بشأن سد النهضة لتحقيق الاستقرار في القرن الإفريقي والحفاظ على مصالح الدول الكبرى في المنطقة، بما في ذلك الولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<h2>النهر مقابل البحر</h2>

<p>وفي ختام حديثه عن المبادرة، أعرب ترامب عن أمله في ألا يؤدي هذا النزاع المفهوم حول سد النهضة إلى صراع عسكري كبير بين مصر وإثيوبيا، وهو ما لم يستبعده عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية الدكتور عدلي سعداوي، لكنه عدّه "آخر الحلول" المطروحة على الطاولة؛ نظرًا لارتباط مياه النيل بحق البقاء والحياة للشعب المصري. </p>

<p>وقال سعداوي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الدولة المصرية لا تملك خيار التنازل عن حصتها المائية، وهو أمر تدركه الإدارة الأمريكية الحالية التي ترى في استقرار مصر مفتاحًا لاستقرار المنطقة بالكامل.</p>

<p>وهددت مصر باستخدام "كافة الوسائل المتاحة" للدفاع عن مصالحها المائية، و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5219766-%D9%85%D8%A7-%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%9F">قال</a> وزير الخارجية المصري، في تصريحات تليفزيونية نهاية العام الماضي، المسار التفاوضي مع الجانب الإثيوبي "انتهى ووصل إلى طريق مسدود"، مشددًا على حق بلاده كاملًا في استخدام الوسائل المتاحة طبقًا لما يكفله القانون الدولي للدفاع عن نفسها ومصالحها المائية".</p>

<p>بدوره، شدد سعداوي على ضرورة فصل جهود الوساطة الأمريكية بشأن سد النهضة عن أي "صفقات" تتعلق بمنافذ بحرية سيادية، مضيفًا أن إثيوبيا قد تربط حل أزمة سد النهضة على نهر النيل الأزرق بالوصول إلى منفذ بحري عبر صوماليلاند.</p>

<p>وأكد أن منح إثيوبيا، ومن ورائها إسرائيل، حق الوجود العسكري في البحر الأحمر يمثل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي المصري وتضييقًا على قناة السويس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd45b52c-8835-4448-bf08-dfce5afe6d36" href="https://almanassa.com/news/28897" title='"أفكار استعمارية".. إثيوبيا تتهم مصر بشن حملة لزعزعة الاستقرار بسبب سد النهضة'>تتهم</a> إثيوبيا مصر بـ"التلويح باستخدام القوة وتبني حملة لزعزعة استقرار منطقة القرن الإفريقي"، مؤكدة أن هذه الجهود "لم تُخضع إثيوبيا يومًا"، فيما تؤكد القاهرة أن أمنها المائي خط لا يمكن المساس به وستتخذ كافة الإجراءات لضمان حمايته. </p>

<h2>اتفاق ملزم</h2>

<p>وقال الدكتور محمد مهران، أستاذ القانون الدولي، إن الإجراءات الإثيوبية الأحادية في ملء وتشغيل سد النهضة تنتهك مبادئ القانون الدولي، وبخاصة عدم التسبب في ضرر ذي شأن.</p>

<p>وأضاف مهران لـ <strong>المنصة</strong>، أن القانون الدولي يشدد في هذا الصدد على التفاوض بحسن نية والتوصل لحل توافقي يحترم حقوق جميع الأطراف. ونوّه بأن عدم مشاركة بيانات تشغيل السد ألحق ضررًا بالفعل على دولتي المصب مصر والسودان.</p>

<h2>أضرار مصرية - سودانية</h2>

<p>ومطلع أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2479d69-67f7-4d71-b68a-8414f45a05e1" href="https://almanassa.com/news/27400" title='الفيضانات تُهدد السودان "بسبب سد النهضة".. هل تتأثر مصر؟'>اجتاحت</a> فيضانات غير مسبوقة السودان، تزامنًا مع فتح إثيوبيا "بوابات الطوارئ" في مفيض سد النهضة، ما تسبب في إعلان الإنذار الأحمر بـ6 ولايات شملت العاصمة الخرطوم والنيل الأبيض وسنار والنيل الأزرق، حيث تأثرت القرى والمناطق الزراعية والمناطق السكنية. </p>

<p>وفي الشهر نفسه ارتفعت مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعلنت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3ce0ca0-19c8-4249-8df9-2897eed9d326" href="https://almanassa.com/news/28626" title='مصر تفتح مفيض توشكى لاستيعاب زيادات "غير منضبطة" واردة من سد النهضة'>فتح</a> مفيض توشكى لاستيعاب زيادات "غير منضبطة" في كميات المياه الواردة من سد النهضة، محذرة من استمرار "النهج العشوائي" لأديس أبابا في إدارة منشأة بهذا الحجم على نهر دولي.</p>

<p>وذكرت القاهرة، في بيان لوزارة الري، أن غياب الضوابط الفنية والعلمية في تشغيل السد الإثيوبي؛ عرض مجرى نهر النيل لتقلبات غير مأمونة التأثير.</p>

<p>بعدها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>قال</a> الرئيس السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29644" role="article" about="/stories/29644" data-sanitized-id="node-29644" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29644" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29644" data-ph-capture-attribute-link-title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتعاني مصر عجزًا في المياه، إذ تتمثل احتياجاتها بنحو 114 مليار متر مكعب سنويًا، فيما تتراوح الحصة المتوافرة بين 60 و61 مليار متر مكعب سنويًا، من بينها 55.5 مليار متر مكعب حصة مصر من مياه النيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" والعلاوات.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن مصر الوسطى بالمنيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29777</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97883994-14c0-4983-8f5a-db27eede6511.jpeg.webp?itok=tU2stERK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97883994-14c0-4983-8f5a-db27eede6511.jpeg.webp?itok=tU2stERK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى بمحافظة المنيا، اليوم السبت، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، فيما تواجد أفراد من الشرطة وسط المحتجين محاولين تهدأتهم، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح أحد العمال أن العمل مستمر داخل الشركة، لكن العمال منعوا خروج الدقيق إلى المستودعات كنوع من الضغط على الإدارة لتنفيذ مطالبهم.</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، يرددون هتافات "واحد اتنين علاوتنا راحت فين" و"عايزين حقوقنا" و"يا اللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، فيما وقعت حالات إغماء بين العمال المحتجين.</p>

<p>وقال عامل ثان إن قيادي بمديرية أمن المنيا تحدث مع العمال، ونقل لهم عن رئيس الشركة أن الاعتمادات المالية موجودة، لكنه ينتظر قرارًا من القابضة لصرفها، "لكن العمال يتشككون في كلام رئيس الشركة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="35fdaa72-fb38-4d04-ad23-2e22baa567ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/35fdaa72-fb38-4d04-ad23-2e22baa567ea.jpeg.webp?itok=bJbb1rnH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أفراد الشرطة يحاولون تهدئة العمال المحتجين بشركة مطاحن مصر الوسطى بالمنيا، 17 يناير 2026</figcaption></figure><p>وبحسب العامل الثاني فإن العمال يعانون من تدني الرواتب والتي يبلغ متوسطها خمسة آلاف جنيه فقط، شاملة الحوافز والإضافي والبدلات، مضيفًا "بقالي 20 سنة في الشركة ومرتبي مكملش 6 آلاف، نعمل إيه في الغلا ده، هيسدوا أكل ولا شرب ولا مصاريف مدارس!".</p>

<p>وأضاف العامل الثاني أن "ضغوط المعيشة وتعنت الشركة في صرف حقوق العمال المالية دفعت أحد العمال في شهر ديسمبر (كانون الأول) الماضي إلى محاولة إنهاء حياته بإلقاء نفسه من أعلى إحدى صوامع الشركة".</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1304942538344247&amp;id=100064855383942&amp;rdid=jQ6QXvCeyLHVN76l#">أدانت </a>المفوضية المصرية للحقوق والحريات، الانتهاكات المستمرة التي يتعرض لها عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، وفي مقدمتها تعطيل حقوق مالية مقررة، والإخلال بضمانات الأجر العادل، وغياب آليات إنصاف فعالة.</p>

<p>وأكدت المفوضية على أن تطبيق الحد الأدنى للأجور يجب ألا يتحول إلى رقم شكلي يستكمل بعناصر متغيرة مثل الحوافز والبدلات بما يفرغ القرار من مضمونه الاجتماعي، ويؤدي إلى إضعاف الأجر الأساسي، والإضرار بالحقوق التأمينية، وتقليص أثر العلاوات والزيادات المستقبلية.</p>

<p>وشركة مطاحن مصر الوسطى، هي إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، وتعمل في تصنيع وتجارة واستيراد وتبخير وصيانة وتعبئة وتجهيز ونقل وتوزيع الحبوب ومنتجاتها وبدائلها، ولها فروع في كل من محافظات الفيوم وبني سويف وأسيوط والمنيا.</p>

<p>وخلال العام المالي 2024/2025 <a href="https://www.facebook.com/Alborsanews/posts/pfbid029nHuh831cUZZQzPQLd8YrfZADExchN3BTxcZ6Cpzoo3uAguEdB3iYj2FXBY2j6DAl">حققت</a> الشركة أرباحًا بنسبة 7.1% بواقع  138 مليون جنيه، مقارنة بربح 128.8 مليون جنيه خلال العام السابق له، وفق جريدة البورصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049535</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع رضيعة جديدة نتيجة البرد في غزة.. وواشنطن تعلن أعضاء «مجلس سلام ترامب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.png" alt="مصرع رضيعة جديدة نتيجة البرد في غزة.. وواشنطن تعلن أعضاء «مجلس سلام ترامب»" title="مصرع رضيعة جديدة نتيجة البرد في غزة.. وواشنطن تعلن أعضاء «مجلس سلام ترامب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>لقت رضيعة جديدة مصرعها نتيجة البرد القارس في مدينة خان يونس جنوبي القطاع، اليوم، ما رفع إجمالي حالات الوفاة بين الأطفال نتيجة البرد الشديد إلى ثمان حالات منذ بدء فصل الشتاء، كما أصيبت طفلة في جباليا البلد شمالي القطاع بنيران جيش الاحتلال الإسرائيلي، فضلًا عن إصابة فلسطيني إثر استهدافه من قبل مسيرة إسرائيلية شرقي خان يونس، في حين شهدت مدينة غزة شمالي القطاع ومناطق وسط القطاع وجنوبه، قصفًا جويًا ومدفعيًا إسرائيليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الخارجية الأمريكية، رسميًا، تولي الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، رئاسة «مجلس السلام» الخاص بغزة، وتعيين السياسي والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ميلادينوف، في منصب الممثل السامي في غزة، والذي سيعمل كرابط ميداني بين مجلس سلام ترامب، ولجنة إدارة غزة المشكلة من تكنوقراط فلسطينيين، إلى جانب تعيين وزير الخارجية، ماركو روبيو، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، عضوين مؤسسين في المجلس، واللواء جاسبر جيفرز قائدًا لـ«قوة الاستقرار» الدولية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ذكرت «القناة 12» الإسرائيلية، أن تل أبيب أمهلت الفصائل الفلسطينية في قطاع غزة، شهرين لنزع سلاحها، موضحة أن المهلة التي جاءت بدعم أمريكي «بدأت منذ لحظة إقامة مجلس السلام وإدارة غزة»، وأن السلطات الإسرائيلية هددت باستئناف العدوان العسكري لتنفيذ هذه المهمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عددًا من الفلسطينيين بينهم الأسير المحرر محمد أبو جحيش، وذلك خلال اقتحامات متزامنة لمدن وقرى في الضفة الغربية، حسبما أفادت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «الاقتحامات تخللتها عمليات تفتيش وتخريب لممتلكات الفلسطينيين، إضافة إلى اعتداءات على المواطنين».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة رضيعة جديدة نتيجة البرد.. ونازح في مخيم جباليا: «بتذكر وين كنا ووين صرنا وببكي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لقت رضيعة مصرعها نتيجة </span><a href="https://safa.ps/post/400785/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>البرد</span></a><span> القارس في مدينة خان يونس جنوبي القطاع، اليوم، ما رفع إجمالي حالات وفاة الأطفال نتيجة البرد الشديد إلى ثمانية منذ بدء فصل الشتاء، حسبما أعلنت وزارة الصحة بغزة، كما أصيبت طفلة في جباليا البلد شمالي القطاع بنيران جيش الاحتلال الإسرائيلي، فضلًا عن إصابة فلسطيني استهدفته مسيرة إسرائيلية شرقي خان يونس، في حين استمر القصف الجوي والمدفعي على وسط وجنوب وشمال القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400778/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر القصف الإسرائيلي الذي طال مناطق في مخيم جباليا شمالًا وبلدة بني سهيلا شرق خان يونس، عن إصابات بين النازحين، إضافة إلى تدمير ما تبقى من بيوت ومبان سكنية في تلك المناطق، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219999"><span>ذكرت </span></a><span>إذاعة «الأقصى». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعلان اتفاق وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، قتل 464 فلسطينيًا وأصيب ألف و275 آخرين، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7229"><span>وزارة </span></a><span>«صحة غزة»، اليوم، مضيفة أن مستشفيات القطاع استقبلت خلال 24 ساعة مضت، قتيلًا وست إصابات، نتيجة العدوان الإسرائيلي المستمر على القطاع، ما رفع حصيلة الضحايا منذ بدء العدوان في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و548 قتيلًا، و171 ألفًا و353 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ناصر عيسى، أحد سكان مخيم جباليا شمالي القطاع، قال لـ«مدى مصر» إن المخيم لم يتبقَ منه غير صورته القديمة في ذاكرة أهله وسكانه، بينما يعيش النازحون فيه تحديات هائلة، كأن لم يسبق لهم أن عاشوا في المكان، «والله كأنك شلتنا هيك مرة واحدة وحطيتنا في مكان ما بنعرفه، مكان ما إله ملامح، من جهة بنعيش عذاب البرد والجو والخيمة، والخوف على الأولاد من هالطقس والنزوح اللى ما إلُه نهاية، ومن جهة ثانية القلق والترقب في النهار والليل من القتل أو الخطف»، مضيفًا: «يمكن كل اللي بصير في غزة كوم.. واللي بصير في مخيم جباليا كوم تاني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشرح عيسى، الذي يعيش مع زوجته وأولاده الأربعة في خيمة في منطقة الفالوجا، أن أكثر ما يؤلمه كونه يشهد يوميًا كيف تبدلت حياته في غمضة عين، « متخيل أنت، اشتقت أسند ظهري على حيطة؟، والله بأضطر أصحى كل يوم بدري لأخلص أموري وأوفر أكل ومي لأولادي، عشان أرجع على خيمتي قبل ما تعتم، لأنه مين بسترجي يطلع بالليل؟»، حسبما أوضح لـ «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يقول عيسى إنه منذ سريان وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، لم يتغير شيء في حياة نازحي المخيم، الذين لم يحصلوا على أيٍ من مستلزمات الإغاثة التي يمكن أن تخفف عنهم وطأة الظروف القاسية، والأهم، عدم تبدّل الواقع الأمني، باستمرار القصف الإسرائيلي، وسط خشيتهم من القتل أو الخطف على يد عملاء الاحتلال وقطاعي الطرق، «يا الله كيف خسرنا حياتنا، بتذكر وين كنا ووين صرنا وببكي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية، كشفت، الخميس، أن جيش الاحتلال هدم «مئات المباني حول المستشفى الإندونيسي في جباليا، بما في ذلك داخل مناطق يفترض أن تخضع لسيطرة حماس»، بهدف إنشاء موقعين عسكريين كبيرين من بين 13 موقعًا عسكريًا جرى إنشاؤها منذ إعلان وقف إطلاق النار في غزة وحتى منتصف ديسمبر الماضي.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت ال</span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2026-01-15/ty-article-magazine/.premium/three-months-into-gaza-cease-fire-israel-expands-control-and-razes-neighborhoods/0000019b-bd1f-d810-a99f-ffff26610000"><span>صحيفة</span></a><span> إلى أن جيش الاحتلال «وسّع خلال الأشهر الثلاثة الماضية، منطقة الخط الأصفر التي يحتلها في قطاع غزة، والتي تشكل أكثر من نصف مساحة القطاع، وتوغل في مناطق يفترض أن تكون تحت سيطرة حركة حماس بموجب خطة الرئيس ترامب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتعمد جيش الاحتلال وضع مكعبات أسمنتية صفراء غير واضحة لتحديد «الخط الأصفر»، ليحركها لاحقًا باتجاه الغرب داخل «المناطق الخاضعة لسيطرة حماس»، بالتزامن مع مواصلة هدم مبانٍ في جباليا وحي الشجاعية داخل وخارج «الخط الأصفر»، الذي قالت إن رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، يعتبره «الحدود الجديدة لإسرائيل».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تعلن أعضاء «مجلس سلام ترامب».. والممثل السامي لغزة وقائد «قوة الاستقرار» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86/"><span>وزارة </span></a><span>الخارجية الأمريكية، رسميًا، تولي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب رئاسة «مجلس السلام» الخاص بغزة، وتعيين السياسي والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ميلادينوف، في منصب الممثل السامي في غزة، والذي سيعمل كرابط ميداني بين مجلس سلام ترامب، ولجنة إدارة القطاع، المشكلة من تكنوقراط فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان الأمريكي تضمن تعيين وزير الخارجية، ماركو روبيو، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، عضوين مؤسسين في المجلس، الذي يضم في تشكيلته، المبعوث الأمريكي الخاص إلى الشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس ترامب، جاريد كوشنر، والرئيس التنفيذي لشركة أبولو، مارك روان، ووزير الخارجية التركي، هاكان فيدان، ووزير الشؤون الاستراتيجية في قطر، علي الذوادي، ورئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، والوزيرة الإماراتية، ريم الهاشمي، ورئيس مجموعة البنك الدولي، ياكير غاباي، والمنسقة الأممية، سيجريد كاغ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الوزارة، إن المجلس التنفيذي التأسيسي يضم قادة يتمتعون بخبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية، وذلك بغرض تفعيل رؤية «مجلس السلام» الذي سيضم أعضاء آخرين في الأسابيع المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أعلنت الوزارة أن ترامب عين اللواء جاسبر جيفرز قائدًا لـ«قوة الاستقرار» الدولية في غزة، بهدف «إحلال الأمن والحفاظ على السلام وإنشاء بيئة خالية من الإرهاب بشكل دائم، حيث سيتولى قيادة العمليات الأمنية، ودعم نزع السلاح الشامل، وضمان التسليم الآمن للمساعدات الإنسانية ومعدات إعادة الإعمار». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضم المجلس أيضًا، آرييه لايتستون وجوش جرونباوم اللذان سيعملان كمستشارين كبيرين لدعم النموذج التشغيلي، حيث أوكلت لهما قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية وترجمة أولويات المجلس الدبلوماسية إلى آلية تنفيذ منضبطة، وفقا لبيان «الخارجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دعا ترامب، الرئيس التركي رجب طيب أردوغان، للانضمام إلى «مجلس السلام»، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/44I2SILLQRKBPDKIKX52JQMTXE-2026-01-17/"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «رويترز»، فيما قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إن الرئيس عبد الفتاح السيسي تلقى أيضًا «دعوة من الرئيس ترامب إلى للانضمام إلى مجلس السلام»، مضيفًا، في </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17012026&amp;id=fdd3433c-681f-4b27-975b-d8724ba8535a"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية، اليوم، أن مصر تدرس «الأمر وكل الوثائق التي وردت إلينا في الساعات الماضية»، معتبرًا أن الدعوة تمثل «جزءًا لا يتجزأ من استحقاقات المرحلة الثانية وقرار مجلس الأمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، وصف الممثل السامي لغزة في مجلس السلام، نيكولاي ميلادينوف، الخطوة بأنها «بالغة الأهمية لكل من سكان القطاع وإسرائيل بعد معاناة مأساوية استمرت قرابة ثلاث سنوات من الحرب المدمرة»، مضيفًا في </span><a href="https://alqaheranews.net/news/154479/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>لقاء</span></a><span> مع «القاهرة الإخبارية»: أن «لجنة إدارة غزة، ستكون مخولة بتولي كل الملفات المدنية والأمنية في القطاع، وتقديم الخدمات للسكان، والتنسيق لإيصال المساعدات الإنسانية، بالإضافة إلى قيادة جهود التعافي المبكر وعملية إعادة الإعمار مستقبلًا، تماشيًا مع خطة النقاط العشرين التي طرحها الرئيس ترامب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن «مجلس الأمن حدد فترة انتقالية أمام اللجنة، مدتها عامين، إلا أن استمرارها لهذه المدة أو حاجتها لوقت أطول سيعتمد كليًا على الظروف الميدانية وتطور الأمور مستقبلًا»، مبينًا أن المجلس «سيدعم لجنة التكنوقراط في قطاع غزة ويوجهها ويساعدها في العملية الانتقالية»، معربًا عن أمله في أن تتمكن «اللجنة من اقتناص الفرص المتاحة لتحقيق نتائج سريعة وملموسة على صعيد التعافي والإغاثة، وبناء منظومة مستقرة تقدم الخدمات بعيدًا عن تهديد العنف وتسمح للسكان بالتعبير عن إمكاناتهم بشكل سلمي وبناء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/"><span>لجنة غزة</span></a><span>، علي شعث، أعلن من القاهرة، أمس، بدء أعمال «اللجنة التي تضم 15 شخصية فلسطينية تتمتع بالمهنية والاعتدال، ولها تاريخ طويل وسجل حافل في العمل التنموي والإغاثي والإنساني داخل القطاع»، موضحًا أن «اللجنة ستعمل خلال مرحلة انتقالية مدتها عامان، تكرس خلالها كافة جهودها لخدمة الفئات الأكثر احتياجًا، خاصة النساء والأطفال والمرضى، لتعويضهم عن سنوات المعاناة والحصار».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إعلام الاحتلال: إسرائيل تمهل الفصائل الفلسطينية شهرين لنزع سلاحها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ذكرت «القناة 12» الإسرائيلية، أن تل أبيب أمهلت الفصائل الفلسطينية في قطاع غزة، شهرين لنزع سلاحها، موضحة أن المهلة «بدأت منذ لحظة إقامة مجلس السلام وإدارة غزة»، مهددة باستئناف العدوان العسكري لتنفيذ هذه المهمة، وهو التهديد الذي «جاء بالاتفاق الكامل مع الإدارة الأمريكية والرئيس دونالد ترامب»، حسبما نقلت </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5230736-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A5%D9%84%D8%A7-%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>صحيفة</span></a><span> «الشرق الأوسط»، اليوم، عن القناة الإسرائيلية، التي نقلت عن مصادر إسرائيلية، أن الجيش يحضر بالفعل لسيناريو استئناف العمليات العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشير التقديرات الإسرائيلية إلى أن «حماس لا تزال تحتفظ بقبضة سلطوية وعسكرية في أجزاء من القطاع وتواصل التسلح والتعاظم»، معتبرة أن «الفترة الانتقالية تخدمها في ترميم قدراتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب القناة، شددت إسرائيل على أن «نزع سلاح حماس، ملزم لأي تقدم في القطاع»، وأن «تعاون إسرائيل مع حكومة التكنوقراط في غزة سيبقى محدودًا حتى يتم نزع سلاح حماس، وفي حال لم يتحقق ذلك، ستنتقل إسرائيل إلى العمل العسكري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تعهدت «حماس» بتسليم حكم القطاع إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/"><span>«لجنة غزة»</span></a><span>، تزعم إسرائيل أن الحركة لم تتعهد بنزع سلاحها، فيما ذكر موقع «أكسيوس» الأمريكي نقلًا عن مصادر مطلعة، أن الحركة «أبدت في اتصالات سرية استعدادًا لقبول الخطة الأمريكية لنزع سلاحها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عددًا من الفلسطينيين بينهم الأسير المحرر محمد أبو جحيش، وذلك خلال اقتحامات متزامنة لمدن وقرى في الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400777/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%B5%D9%81%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «الاقتحامات تخللتها عمليات تفتيش وتخريب لممتلكات الفلسطينيين، إضافة إلى اعتداءات على المواطنين».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%88/">مصرع رضيعة جديدة نتيجة البرد في غزة.. وواشنطن تعلن أعضاء «مجلس سلام ترامب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:27:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049530</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب الطيب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>حبس</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>سد النهضة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/02/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-1-e1768665202426-150x150.jpg" alt="ترامب الطيب" title="ترامب الطيب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>في أجواء متناسبة مع «إهدائه» جائزة نوبل للسلام، التي فشل في «الحصول» عليها، أظهر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، جانبه الطيب خلال الساعات الماضية، عارضًا التوسط بين مصر وإثيوبيا في ملف سد النهضة، الذي سبق وفشل فيه سابقًا، وهو ما لم يمنع أن يثمن الرئيس السيسي هذا العرض، الذي أتى بعد ساعات من إعلان واشنطن انطلاق المرحلة الثانية من اتفاق وقف الحرب في غزة، مع تأكيد ترامب على حرصه على أمن وسلامة المصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب الطيب تمثّل كذلك في إعلانه إقناع نفسه بالتراجع عن توجيه ضربة عسكرية لإيران، التي لا تزال الاحتجاجات مستمرة فيها، كما أثمرت طيبته في هبوط أسعار النفط عالميًا، فيما كانت إدارته تعلن إتمام أول صفقة تشتري فيها نفط فنزويلا، بعد أقل من ثلاثة أسابيع من اختطاف رئيسها، نيكولاس مادورو وزوجته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>داخليًا، خففت محكمة الاستئناف اليوم، عقوبة حبس اليوتيوبر، محمد عبد العاطي، من عامين إلى ثلاثة أشهر قضاها بالفعل، في حين نفت وزارة الداخلية صحة مقطع AI للسجين السياسي محمد عادل، يتحدث فيه عن التنكيل به، بعد نفيها شهادة زوجته نقلًا عنه، حول تعرضه لاعتداء داخل سجن العاشر، تحت إشراف إدارة السجن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ثمّن الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، اهتمام الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بمحورية قضية نهر النيل لمصر، مؤكدًا على التطلع لمواصلة العمل معه خلال الفترة المقبلة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid0Nhh9y3vfWtD5szxFb3qxePSGw2THuRgzmuQvXuSh4BuKieooS2Fs2Ah3gXK8BKBGl"><span>بيان </span></a><span>رئاسة الجمهورية، الذي نُشر بعد ساعات من رسالة بعثها </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115906633073035073"><span>ترامب </span></a><span>للسيسي، عرض فيها استئناف أمريكا الوساطة بين مصر وإثيوبيا في ملف سد النهضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رسالته، شكر ترامب السيسي على مشاركته الناجحة في الوصول لوقف إطلاق نار في غزة، وعلى دوره الفاعل في إدارة التحديات الأمنية والإنسانية العديدة التي واجهت المنطقة منذ 7 أكتوبر 2023، والتي أثّرت على المصريين، وليس فقط على جيرانهم في إسرائيل وغزة، بحسب نص الرسالة، التي أتت بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/"><span> يوم</span></a><span> تقريبًا من إعلان الولايات المتحدة، إطلاق المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك رغم عدم استكمال المتفق عليه خلال المرحلة الأولى، واستمرار التحديات الميدانية وعدد من الملفات الخلافية بين حركة حماس، والاحتلال الإسرائيلي، خاصة المتعلقة بملف الأمن في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رسالته، «وفي ظل صداقتنا الشخصية، والالتزام الأمريكي بأمن وسلامة المصريين»، أبدى ترامب استعداده لاستئناف الوساطة بين مصر وإثيوبيا بشأن سد النهضة، للوصول لحل «مسؤول ونهائي» على حد تعبيره، معربًا عن أمله في ألا يؤدي الخلاف بين دولتي المنبع والمصب إلى صراع عسكري، ومؤكدًا أن الملف يأتي في صدارة أولوياته في إطار جهوده لتحقيق سلام دائم في الشرق الأوسط وإفريقيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، وبينما أعلن أنه وجه لترامب خطابًا تضمن الشكر والتقدير، أكد السيسي على الدعم مصر لجهوده، وكذلك على موقف مصر في ملف أمنها المائي، وحرصها على التعاون الجاد والبناء مع دول حوض النيل، والقائم على مبادئ القانون الدولي، وبما يحقق المصالح المشتركة دون إضرار بأي طرف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب أعلن، في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span> يوليو</span></a><span> الماضي، أنه سيعمل على حل مسألة «سد النهضة»، وذلك قبل أقل من شهرين من التوصل لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، وحينها حذر مصدران، أحدهما حكومي والآخر دبلوماسي أوروبي، في تصريحات لـ«مدى مصر» من الإفراط في التفاؤل حيال فرص التوصل إلى اتفاق ملزم بين مصر وإثيوبيا، فيما ربط المصدر الأوروبي كذلك وقتها التحركات الأمريكية بمطالب موجهة إلى القاهرة فيما يتعلق بملف غزة. «تفاصيل المطالب الأمريكية من مصر في يوليو</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span> هنا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/02/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF/"><span>وتوسطت</span></a><span> أمريكا، بقيادة ترامب في فترته الأولى، لإنهاء أزمة السد الإثيوبي، وقدمّت مقترحًا لبنائه وملئه، يستهدف تجاوز خلافات مصر والسودان وإثيوبيا على حصص المياه، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/02/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF/"><span>تفشل </span></a><span>تلك الوساطة، مع تراجع إثيوبيا عن التوقيع على المسودة الأمريكية، ما تبعه استكمال أديس أبابا إنشاء السد وملء خزانه، رغم وساطة أخرى حاول الاتحاد الإفريقي القيام بها، ليتأزم الموقف بين مصر وإثيوبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رسالة ترامب للسيسي، أمس، تضمنت إرسالها لرئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، الطرف الثالث في أزمة السد، والذي </span><a href="https://x.com/aftaburhan?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2012436334221078920%7Ctwgr%5E4cc631cc0376086e8437ffba1f28c1fea02324bc%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5230677-D8A7D984D8B3D98AD8B3D98A-D986D8ABD985D991D986-D8A7D987D8AAD985D8A7D985-D8AAD8B1D985D8A8-D8A8D985D8ADD988D8B1D98AD8A9-D982D8B6D98AD8A9-D986D987D8B1-D8A7D984D986D98AD984-D984D985D8B5D8B1"><span>رد</span></a><span> بدوره، اليوم، مرحبًا وداعمًا مبادرة ووساطة ترامب، بهدف «إيجاد حلول مستدامة ومرضية تحفظ للجميع حقوقهم مما يساعد على استدامة الأمن والاستقرار في الإقليم»، حسبما </span><a href="https://x.com/aftaburhan?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2012436334221078920%7Ctwgr%5E4cc631cc0376086e8437ffba1f28c1fea02324bc%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5230677-D8A7D984D8B3D98AD8B3D98A-D986D8ABD985D991D986-D8A7D987D8AAD985D8A7D985-D8AAD8B1D985D8A8-D8A8D985D8ADD988D8B1D98AD8A9-D982D8B6D98AD8A9-D986D987D8B1-D8A7D984D986D98AD984-D984D985D8B5D8B1"><span>كتب </span></a><span>عبر X.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف السيسي والبرهان، وجّه ترامب رسالته كذلك للرئيس الإثيوبي، تاي أتسكي سيلاسي، الذي لم يصدر عنه ردٌ حتى كتابة النشرة، وكذلك لولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، ورئيس الإمارات المتحدة، محمد بن زايد آل نهيان، واللذان يقودان حاليًا مشروعي بلديهما كمركزي ثقل إقليميين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر شُح الأخبار الواردة من داخل إيران، التي تشهد تظاهرات ومواجهات دامية منذ أربعة أسابيع، يبدو أن الحرب الكلامية بين طهران وواشنطن في طريقها للتراجع، بعدما </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/16/trump-says-he-convinced-himself-hold-off-military-action-against-iran"><span>أعلن </span></a><span>الرئيس دونالد ترامب أنه اقتنع بتأجيل العمل العسكري ضد إيران، والذي كان العالم </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/u/%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-e-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/"><span>يترقبه</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5230636-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-3-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA"><span>نقلته </span></a><span>وسائل الإعلام عن ارتفاع عدد القتلى في إيران إلى ما يزيد على 3000، قال ترامب إن تراجعه عن الضربة العسكرية يأتي بعد إلغاء طهران عمليات إعدام متظاهرين كان مخططًا لها، وإن نفى أن يكون هذا التراجع نتيجة أو استجابة لضغوط من دول الخليج العربي، التي قيل أنها تحاول إثنائه عن التصعيد مع إيران حفاظًا على استقرار المنطقة بما يضمن عدم تضرر تلك الدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نبرة التهدئة في الحرب الكلامية بين طهران وواشنطن امتدت تبعاتها إلى أسعار النفط التي تراجعت بنحو 4% منذ </span><a href="https://hapijournal.com/2026/01/16/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D9%87%D8%A8%D8%B7-4-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A3/"><span>الخميس </span></a><span>الماضي، بعد أيام من </span><a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/114575/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/"><span>ارتفاعات</span></a><span> متواصلة مدفوعة بمخاوف من الهجوم الأمريكي المحتمل وردود الفعل الإيرانية عليه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الإدارة الأمريكية، أمس، إتمام أول صفقة لبيع النفط الفنزويلي للولايات المتحدة، بما يقدر بنحو 500 مليون دولار، في أول الخطوات الفعلية للاستفادة من احتياطيات النفط الفنزويلية، الأكبر في العالم، ب</span><a href="https://www.cbsnews.com/news/venezuelan-oil-us-gas-prices/"><span>حسب</span></a><span> «CBS نيوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصفقة تأتي بعد أقل من ثلاثة أسابيع على اختطاف إدارة ترامب، رئيس فنزويلا، نيكولاس مادورو وزوجته، واقتيادهما إلى واشنطن للمحاكمة بمزاعم تتعلق بالإتجار بالمخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن «اختطاف» مادورو، واختطافات أمريكية مشابهة في إدارات واشنطن المختلف تجدونها في تغطيتنا السابقة هنا: «</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/08/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%B9%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%AE/"><span>الولايات المتحدة إمبراطورية ضعيفة وخطيرة</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في مصر.. </b><span>وبعدما نفت وزارة الداخلية، كعادتها، ما قالته رفيدة حمدي، زوجة السجين السياسي، محمد عادل، عن تعرضه للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان، أعلنت حمدي، </span><a href="https://www.facebook.com/rofaida.hamdy/posts/pfbid0RvsvfBuGuF83XGJSdwB4P3gA4Nn6RZsekQrt2SNuqcJ6n9LyRwpRbG9SkMdkKB63l"><span>أمس، </span></a><span>تقدمها ببلاغ للنائب العام بشأن واقعة التعدي على عادل، من سجناء جنائيين، مع تحرير محضر في النيابة، وشكوى للمجلس القومي لحقوق الإنسان، للمطالبة بحماية عادل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/u/%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-e-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/"><span>إعلان </span></a><span>حمدي تفاصيل التعدي على زوجها، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0wFAsYXNSgp9nCyrmDPxAQXiJcr9rPvgBMpR22bEp8bz1gbbghA6JE31jVEaaPTohl"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية، الخميس، كعادتها كل الوقائع التي تضمنها بيان زوجة المتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل، وزعمت أنه يحصل على الرعاية الكاملة أسوة بزملائه النزلاء، مؤكدة أنها ستتخذ الإجراءات القانونية، وذلك قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02jXZCKLPsrUZssirJKJ5ZxSewDZ19fgUu4y9eptKCpr5RStTJLSQsD5TD8g3J2PAel"><span>تسارع </span></a><span>في اليوم التالي، لنفي صحة مقطع </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1427395185411875/"><span>فيديو </span></a><span>أُعِد بالذكاء الاصطناعي، يظهر صورة افتراضية لعادل، متحدثًا عن معاناته من استمرار احتجازه غير القانوني والاعتداء عليه، ورغم الإشارة الصريحة لكون المقطع معد بالذكاء الاصطناعي، كشفت «الداخلية» أنه معد بالذكاء الاصطناعي، «</span><span>فى إطار محاولة لخلط الحقائق وإثارة البلبلة»</span><span>، لافتة كالعادة إلى «اتخاذ الإجراءات القانونية حيال تلك الإدعاءات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خففت محكمة مستأنف جنح الاقتصادية، اليوم، عقوبة اليوتيوبر محمد عبد العاطي، إلى الحبس ثلاثة أشهر (قضاها بالفعل)، بدلًا من سنتين، في اتهامه بـ«نشر فيديوهات خادشة للحياء العام عبر مواقع التواصل الاجتماعي»، مع الإبقاء على الغرامة المقدرة بـ100 ألف جنيه بحسب </span><a href="https://www.vetogate.com/5575307#goog_rewarded"><span>موقع</span></a><span> «فيتو». </span></p>
<p dir="rtl"><span>» ألقي</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2818220401709251"><span> القبض</span></a><span> على عبد العاطي في 4 أغسطس الماضي، في الأسبوع الأول من حملة أمنية شنتها وزارة الداخلية على «التيك توكرز» تحت مزاعم «تطهير المجتمع»، بعد نشره مقاطع فيديو «تتضمن ألفاظ إباحية خارجة تتنافى مع قيم المجتمع وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعى»،  بحسب بيان «الداخلية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعدما انفض ماراثون الانتخابات النيابية الأطول في تاريخ مصر، نستعد لمتابعة معارك انتخابية نقابية وحزبية على وشك البدء، تستهلها نقابة المحامين، التي شهدت اليوم انطلاق المرحلة الأولى من انتخابات نقاباتها الفرعية تحت إشراف قضائي كامل، في الأقصر، وقنا، وسوهاج، وأسيوط، والمنيا، وبني سويف، والفيوم، والوادي الجديد، والبحر الأحمر، وشمال سيناء، وجنوب سيناء، والإسماعيلية، وبورسعيد، ودمياط، والمنوفية، وكفر الشيخ، والقليوبية، على أن تتواصل باقي المراحل تباعًا بحسب الجدول الزمني المعلن من</span><a href="https://egyls.com/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84/"><span> النقابة</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف «المحامين»، تشهد الأشهر المقبلة انتخابات في نقابات «</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8204339#goog_rewarded"><span>المهندسين</span></a><span>»، و«</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/6/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81%D9%89/7259466"><span>أطباء </span></a><span>الأسنان»، تبدأ في فبراير، وأبريل على الترتيب. أما حزبيًا، فتعقد انتخابات رئاسة حزب «ا</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8200746"><span>لوفد</span></a><span>» الجمعة 30 يناير الجاري. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%A8/">ترامب الطيب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 17:52:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049529</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رُغم جمعية عمومية "لم تقدم شيئًا".. عمال السكر ينهون احتجاجاتهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29774</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a6c7bd22-9fd1-47d7-adaa-749d10700d2a.jpg.webp?itok=J8UPzvk_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a6c7bd22-9fd1-47d7-adaa-749d10700d2a.jpg.webp?itok=J8UPzvk_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، اليوم السبت، احتجاجات استمرت 8 أيام؛ للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية، وفق ثلاثة عمال من مصانع مختلفة تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح العامل الأول، وهو من منظمي الاحتجاجات، أن قرار  العمال جاء رُغم انتهاء اجتماع الجمعية العمومية للشركة مساء الخميس، "دون أن تقدم شيئًا"، واقتصار أعمالها على التصديق على قرارات الوزير بتعديل بعض المزايا المالية، والتي سبق وأن رفضها العمال لأنها لا تلبي مطالبهم.</p>

<p>وأرجع العامل الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، إنهاء هذه الموجة من الاحتجاجات لشعور العمال بأنهم استنفذوا كافة محاولات الضغط على الإدارة والجمعية العمومية، وأن استمرارهم لن يؤدي إلى شيء سوى مزيد من الإرهاق، في ظل تعنت إدارة الشركة ووزارة التموين ضدهم.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f5ed777-4408-4931-8c80-763f0e9c964d" href="https://almanassa.com/news/29704" title="الاحتجاجات مستمرة.. عمال السكر يرفضون قرارات وزير التموين">رفض</a> العمال <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1268376922056865&amp;id=100066537065610&amp;rdid=TtHa4URuUVHVFRww#">قرارات </a>وزير التموين والتجارة الداخلية شريف فاروق، بزيادة الأرباح السنوية إلى 45 شهرًا بدلًا من 42، وزيادة بدل الوجبة من 1000 إلى 1500 جنيه، وزيادة الحافز بنسبة 25%، والتي أصدرها عقب اجتماعه مع مجلس إدارة شركة السكر، وأعلنوا مواصلة احتجاجاتهم حتى تنفيذ كافة مطالبهم.</p>

<p>وفي العاشر من يناير/كانون الثاني الجاري اندلعت موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس والكمياويات، والتقطير، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية، وتثبيت العمال المؤقتين.</p>

<p>وعلى مدار أسبوع اعتصم آلاف العمال في ساحات مصانعهم ونظموا مسيرات جابت المصانع، ورددوا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e4ca39aa-c6b0-49fa-a7ba-04b6339ab172" href="https://almanassa.com/news/29760" title='"واحد اتنين فلوسنا راحت فين".. عمال السكر يواصلون احتجاجاتهم لليوم السادس'>هتافات </a>تحمل مطالبهم، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b48a3e15-bf5f-46cf-a1bd-b53cafc88d61" href="https://almanassa.com/news/29679" title='منعوا شاحنات السكر من الدخول.. عمال "دشنا" يصعدون احتجاجاتهم'>صعّد</a> عمال سكر دشنا احتجاجاتهم، ومنعوا شاحنات السكر التي تنقل الإنتاج لحساب وزارة التموين من دخول المصنع.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، إنه رغم أن اندلاع الاحتجاجات مع اقتراب بدء موسم الإنتاج كان يمثل ضغطًا على الشركة ووزارة التموين، إلا أنه كان يمثل أيضًا ضغطًا شديدًا على العمال، موضحًا "لو استمرينا في احتجاجاتنا لبعد بدء الموسم، وتوقف إنتاج سلعة استراتيجية مثل السكر، كانت الاتهامات ستلاحق العمال، وتتحول القضية من مطالب مشروعة للعمال إلى تهم باطلة بالتخريب والإضرار بمصالح البلد، وإضافة لذلك فإن العمال حريصون على الشركة واستمرار الإنتاج، رغم ضياع حقوقهم".</p>

<p>وشملت مطالب العمال تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018.</p>

<p>ورأى عامل ثالث، طلب عدم نشر اسمه، أن انتهاء الاحتجاجات لا يعني التنازل عن مطالبهم، متوقعًا أن يعود العمال لموجة جديدة من الاحتجاجات خلال الأشهر المقبلة، وربما تكون وسط موسم الإنتاج كنوع من الضغط، مشيرًا إلى أن هذا الاتجاه يؤيده عدد كبير كان يريد الاستمرار في الاحتجاجات، لكنه تقبل رأي الأغلبية.</p>

<p>ويبدأ موسم إنتاج سكر القصب في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني ويستمر أربعة أشهر، تدخل بعدها المصانع في فترة صيانة بداية من نهاية أبريل/نيسان، وحتى بداية الموسم الجديد.</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255">حققت </a>شركة السكر والصناعات التكاملية، العام الماضي 2025 إيرادات بلغت 44 مليار جنيه، مقارنة بـ33 مليار جنيه عام 2024، ومن المتوقع بحسب الرئيس التنفيذي للشركة أن تصل الإيرادات إلى 50 مليار جنيه العام المقبل.</p>

<p>ومع ذلك يدعي رئيس الشركة ورئيس القابضة للصناعات الغذائية أن مصانعهم لا تحقق مكاسب وأن تلك الإيرادات بفضل مصانع سكر البنجر، حسب تصريحات ثلاثة مصادر عمالية بعدد من مصانع سكر القصب لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وأكد العمال وقتها، أنه إدعاء غير صحيح لأنه منذ أن <a href="https://manshurat.org/node/9910">آلت </a>تبعية القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها، إلى وزارة التموين عام 2014 "تسطو وزارة التموين على إنتاجهم" بسعر 12 جنيهًا فقط للكيلو، وهو ما يبدد أرباح مصانعهم الحقيقية.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 17:02:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768662144454144</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «السكر» ينهون احتجاجاتهم لمنح الإدارة مهلة لتحقيق المطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-13-at-6.06.03-PM-e1768321212940-150x150.jpeg" alt="عمال «السكر» ينهون احتجاجاتهم لمنح الإدارة مهلة لتحقيق المطالب" title="عمال «السكر» ينهون احتجاجاتهم لمنح الإدارة مهلة لتحقيق المطالب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال شركة السكر والصناعات التكاملية في نجع حمادي ودشنا بمحافظة قنا، اليوم، إضرابهم عن العمل، بالتزامن مع بدء موسم الإنتاج، كما استمر العمل في مجمع المصانع بالحوامدية في الجيزة دون تنظيم أية وقفات احتجاجية، وذلك لمنح الإدارة وقت كافٍ لتنفيذ مطالب تطبيق الحد الأدنى للأجور وزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، حسبما قال عمال من المحافظتين لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت الإدارة في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14RYwfgmTcv/"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، عن موافقة الجمعية العمومية للشركة، المنعقدة الخميس الماضي، على حزمة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/"><span>القرارات</span></a><span> التي أعلنتها وزارة التموين، التي تتبعها الشركة، بزيادة نسبة الأرباح والحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 45</span><span>، وزيادة بدل الوجبة بمقدار 500 جنيه، ورفع الحافز بنسبة 25% من الراتب الأساسي، بالإضافة إلى الموافقة على صرف مكافأة تميز لجميع العاملين بنظام الحافظة (اليومية)، والمكافأة الشاملة (العقود المؤقتة)، وفوق السن، بالإضافة إلى الممرضين العاملين بنظام الشيفت بالمركز الطبي التابع للشركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPPrgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1cnpZM2VyanVVeGF4VjI5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjaSxg_RJc6oSX9Yt-Eq1TGcIwVat5T7TN6fQdpX4ScOLaq1bkdfaYfN_1SA_aem_1d5i2CF9aHh6blRWyWOw0Q"><span>احتجاجات</span></a> <span>عمال </span><span>«</span><span>السكر</span><span>»</span><span>، السبت الماضي، بإضرابات متزامنة في أربعة مصانع بمجمع الحوامدية، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى، احتجاجًا على عدم صرف أرباح العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية لأجل غير مسمى، لتعلن الإدارة موعد انعقاد </span><span>«الجمعية»</span><span>، الخميس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حين نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMzwB1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFicmt4UndNa21RV0ZiNFJKAR7HC9w-SNNW80-8xg0QvlLs-Oin5y1N9fRziQSj3Nan80_ps4fPDsjvWzo3bQ_aem_1mnGtaqIdJU9AZA8kNwHSQ"><span>رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى خلفية الاحتجاجات، فصلت إدارة الشركة بالجيزة ثلاثة عمال، في سبتمبر الماضي، حسبما قال أحدهم لـ«مدى مصر»، فيما شهد مصنع كوم أمبو، في نوفمبر الماضي، محاولة انتحار أحد العمال من أعلى أحد مراجل الشركة، بعدما نقله رئيسها تعسفيًا بعد زيارته للمصنع، بسبب سؤال العامل له عن موعد تنفيذ المطالب، حسبما قال العامل وزملائه وقتها لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وآلت تبعية </span><span>الشركة لـ«التموين» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>2014</span></a><span> بعد ضم القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، و</span><span>بحسب </span><a href="https://almalnews.com/2093818/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%C2%BB-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB/"><span>تصريحات</span></a><span> إعلامية للرئيس التنفيذي للشركة، صلاح فتحي، تستهدف </span><span>«السكر»</span><span> تحقيق 55 مليار جنيه إيرادات إجمالية خلال العام المالي القادم، </span><span>«بمعدل نمو 25% عن العام الحالي»، لكن هذه الإيرادات تتآكل بفعل</span><span> فروق الأسعار بين تكلفة الإنتاج </span><span>(35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا)، حسبما قال مصدر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>مسؤول</span></a><span> بالشركة، في وقت سابق  لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84/">عمال «السكر» ينهون احتجاجاتهم لمنح الإدارة مهلة لتحقيق المطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 16:23:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768662144454139</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تدرس عرضًا من "طلعت مصطفى" لاستغلال مقراتها بوسط البلد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29771</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/87c85774-19f6-4fb2-8d70-a1731c736bd3.jpg.webp?itok=TmnR15kg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/87c85774-19f6-4fb2-8d70-a1731c736bd3.jpg.webp?itok=TmnR15kg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقى صندوق مصر السيادي عرضًا من مجموعة طلعت مصطفى لاستغلال عدد من المباني الحكومية في منطقة وسط البلد، بهدف تحويلها إلى فنادق سياحية توفر نحو 3 آلاف غرفة جديدة، وفق مصدر مطلع على ملف الطروحات بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت الحكومة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GiKNn3F92/">أعلنت</a> في مارس/آذار الماضي على لسان رئيس الوزراء مصطفى مدبولي عن تلقي طلبات عديدة لاستغلال هذه المباني عقب انتقال الوزارات إلى العاصمة الإدارية الجديدة، كما أكد وزير الاستثمار حسن الخطيب أن هناك اهتمامًا متزايدًا من كبار المستثمرين بتحويلها إلى فنادق.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الحكومة تدرس عروضًا محلية وخليجية مقدمة لاستغلال المباني تمهيدًا لقبول المناسب منها أو الإعلان عن طرحها مجددًا أمام المستثمرين حال فشل العروض الحالية في تلبية تطلعات الحكومة.</p>

<p>وأشار إلى استهداف الحكومة تحقيق 1.2 إلى 1.5 مليار دولار إيرادات من طرح مقرات الوزارات، على أن تكون الشراكة مع القطاع الخاص بنظام حق الانتفاع لمدة لا تتجاوز 20 عامًا.</p>

<p>وأوضح أن حسم هذا الملف مرهون بالتعديل الوزاري المرتقب نهاية الشهر الجاري، والذي قد يضم تغييرات في عدد من وزراء المجموعة الاقتصادية المعنية بإدارة صندوق مصر السيادي، الذي <a href="https://www.facebook.com/baladtv/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%85-%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D8%AA/1355108849990077/">آلت</a> إليه ملكية مقار الوزارات المزمع طرحها.</p>

<p>وأضاف أن طرح مباني الوزارات أمام المستثمرين المحليين والأجانب، يأتي ضمن اتفاق الحكومة مع صندوق النقد الدولي، على طرح عدد من الأصول والممتلكات الخاصة بالدولة لدعم الموازنة العامة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">توصل</a> فريق من صندوق النقد إلى اتفاق على مستوى الخبراء بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق، مطالبًا بتسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة.</p>

<p>ونهاية أغسطس/آب 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e1799fc-f802-40fa-a0a5-85527d76ca76" href="https://almanassa.com/news/12950" title="هشام طلعت مصطفى بلا سوابق جنائية بعد رد اعتباره">قضت</a> محكمة جنايات القاهرة، بقبول الطلب المقدم من هشام طلعت مصطفى، ورد الاعتبار إليه في القضية التي أدين فيها بالسجن 15 عامًا بتهمة التحريض على قتل الفنانة اللبنانية سوزان تميم، وهي القضية التي حصل بشأنها على عفو رئاسي خرج على إثره قبل انتهاء مدة العقوبة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543764">عبّر</a> رجل الأعمال الإماراتي محمد العبار عن رغبته في الاستثمار بوسط القاهرة، قائلًا "أنا عاوز وسط البلد، مش حبًا في الاستثمار فقط، ولكن حبًا في القاهرة نفسها، لأنها تدل على عظمتها".</p>

<p>فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ea376a4-e108-42c7-9416-6c93dd5054ed" href="https://almanassa.com/news/26964" title="بشراكة سعودية.. مفاوضات مع الحكومة لإقامة مشروع فندقي بوسط البلد باستثمارات ملياري دولار">تخطط</a> شركة ميدار للتنمية العمرانية، المالكة لمشروعي مستقبل سيتي، ومدى بشرق القاهرة، للدخول في شراكة مع مجموعة حسن علام القابضة ومستثمر سعودي لتنفيذ مشروع فندقي ضخم في المنطقة ذاتها، وفق ما كشفه مصدر مسؤول بمجلس إدارة الشركة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتعود <a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/146832/%D8%A3%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%89#:~:text=%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%89%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B6%D9%88,%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%8C%20%D9%88%D8%A8%D9%86%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%8C%20%D9%81%D8%B6%D9%84%D8%A7%D9%8B%20%D8%B9%D9%86%20%D9%86%D8%AE%D8%A8%D9%87">ملكية</a> ميدار إلى عدد من الكيانات المالية المحلية؛ أبرزها بنك مصر والبنك الأهلي المصري وشركة مصر كابيتال، الذراع الاستثمارية لبنك مصر، إلى جانب بنك الاستثمار القومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768656743630905</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الداخلية" تنفي الاعتداء على محمد عادل بسجن العاشر.. ومحاميه يطالب بكشف طبي عاجل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29773</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفت وزارة الداخلية تعرض المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان- تأهيل 4 على يد نزلاء آخرين، ما اعتبره المحامي الحقوقي عمرو القاضي استباقًا للتحقيق في البلاغين المقدمين للنائب العام ونيابة العاشر من رمضان حول الواقعة، مطالبًا بتوقيع كشف طبي عاجل على عادل لبيان الإصابات.</p>

<p>وكانت رفيدة حمدي، زوجة عادل، طالبت الأربعاء الماضي، في <a href="https://www.facebook.com/rofaida.hamdy/posts/pfbid0cp7UQ8zRCSzvME8dYs2Uu4hN6h3k8qmLTrZYfJu5MkVsgTXwPewMiuj7tuLpSd5ql">بوست</a> نشرته عبر حسابها الشخصي على فيسبوك، بسرعة توقيع الكشف الطبي على زوجها وإثبات "آثار ضرب على قدمه وخنق على رقبته"، قالت إنها "نتيجة الاعتداء عليه لمدة 3 ساعات داخل الإيراد بسجن العاشر يوم 10 يناير (كانون الثاني الجاري)، على يد سجناء جنائيين تحت أعين الأمن وبمباركة إدارة السجن؛ المأمور ورئيس المباحث".</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7a2cfa5-ee0a-4c5f-be02-200c8ee93885" href="https://almanassa.com/news/29753" title='"تعرض للضرب والخنق 3 ساعات".. بلاغ للنائب العام بشأن "الشروع في قتل" محمد عادل بسجن العاشر'>تقدمت</a> المحامية الحقوقية عزيزة الطويل وكيلة عن عادل، ببلاغ للنائب العام حمل رقم <a href="tel:1515656">1515656</a> عرائض النائب العام، طالبت خلاله بالتحقيق في الاعتداء وتوقيع الكشف الطبي على عادل وتفريغ كاميرات المراقبة ومحاسبة المعتدين ومساءلة المسؤولين عن إدارة السجن.</p>

<p>كما تقدم المحامي الحقوقي عمرو القاضي ببلاغ لنيابة العاشر من رمضان، بالمطالب ذاتها، وأرفقه بالبلاغ السابق المُقدم بشأن تلقي موكله تهديدات داخل السجن والذي حمل رقم 8264 لسنة 2025 عرائض استئناف المنصورة.</p>

<p>لكن، وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0wFAsYXNSgp9nCyrmDPxAQXiJcr9rPvgBMpR22bEp8bz1gbbghA6JE31jVEaaPTohl">نفت</a> ما نشرته رفيدة حمدي عبر حسابها، وقالت على لسان مصدر أمني لم تسمه إن "تلك الإدعاءات لا أساس لها من الصحة وأن النزيل المذكور يتلقى الرعاية الكاملة بمحبسه أسوة بباقي النزلاء، وفقًا لأطر السياسة العقابية الحديثة".</p>

<p>واختتمت الوزارة بيانها الذي نشرته مساء الخميس بأنه "جاري اتخاذ الإجراءات القانونية حيال مروجي تلك المزاعم".</p>

<p>في المقابل، قال عمرو القاضي، لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن وزارة الداخلية استبقت التحقيقات في البلاغات المُقدمة للنيابة العامة، ما عده "مخالفة لميثاق الشرف الإعلامي".</p>

<p>وأضاف أن "رفيدة حمدي زوجة عادل، ووالده سيمثلان غدًا الأحد أمام نيابة العاشر من رمضان، وسيشهدان بما رصدوه من آثار اعتداء عليه خلال زيارتهما له الأربعاء الماضي، وسينقلان عن عادل تفاصيل الاعتداء عليه".</p>

<p>وتابع "أما عن الإجراء الجوهري والمطلوب تنفيذه على وجه السرعة، أن تُخرج النيابة عادل من محبسه وتسأله عما تعرض له، وتعرضه على الطب الشرعي لبيان الإصابات وأسبابها وتاريخها، بالإضافة لتفريغ الكاميرات لمحاسبة المسؤولين".</p>

<p>وأمس، قالت رفيدة حمدي في <a href="https://www.facebook.com/rofaida.hamdy/posts/pfbid0RvsvfBuGuF83XGJSdwB4P3gA4Nn6RZsekQrt2SNuqcJ6n9LyRwpRbG9SkMdkKB63l?__cft__%5B0%5D=AZZt7j1Rvl4RJwxSn_mag5aq0CJWWOs1ZZKUUWMchKbYPXI7ICnzHI3bJxnTj91NNCsNI278pvOUL4NfCrvhNsDGn0nRxg6ZWgSOIzIIn7-M88UGJxp9C7ggtU3F8Cf3f-XDPEOSJ_v2hW2XGfDLczw7bQH75a3akfpATFYN6W1_SKB8F5-WEn-xkSOHRXdNWxk&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بوست</a> عبر فيسبوك، "لم أنشر إلا ما سمعته من زوجي وما رأيته من علامات الضرب القاسية على رجله اليمنى وعلامات الأظافر المحفورة في رقبته، ولم أطالب إلا بتطبيق القانون، ولذا تقدمت ببلاغ للنائب العام وطالبت بالكشف الطبي عليه، كما طالبت بتفريغ الكاميرات".</p>

<p>وعادل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8df7c6da-3ea5-4f87-b4f2-10954227a24c" href="https://almanassa.com/news/29425" title="محمد عادل يبدأ إضرابًا عن الطعام.. وأسرته تبلغ النائب العام">مُضرب</a> عن الطعام منذ السابع من ديسمبر/كانون الأول الماضي احتجاجًا على أوضاع احتجازه و"المعاملة السيئة التي يتعرض لها وتهديده بحرمانه من الزيارة والتريض"، بالإضافة لحرمانه من استكمال دراسته العليا وحقه في العلاج، حسب رفيدة حمدي في حديث سابق مع <strong>المنصة</strong>. </p>

<p>وكانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر 2024 من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت بالإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلان الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مايو/أيار 2024 بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768656743630904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان البريطاني يواجه ضغطًا شعبيًا لحظر استخدام السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29769</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقى نواب البرلمان البريطاني خلال الأيام الماضية سيلًا من الرسائل تطالب بحظر استخدام السوشيال ميديا للأطفال دون 16 عامًا، بعدما دعت حملة <a href="https://www.theguardian.com/media/2026/jan/15/people-urge-mps-ban-social-media-under-16s-uk-starmer">أطلقتها</a> منظمة Smartphone Free Childhood أكثر من 100 ألف شخص إلى مراسلة نواب دوائرهم عبر نموذج رسالة يطالب بوضع حدود عمرية معقولة ومناسبة.</p>

<p>في السياق نفسه، قال وزير الصحة ويس ستريتينج إن السوشيال ميديا قد تساعد في تعزيز الروابط والشعور بالانتماء، لكنه حذر من مخاطرها على نمو عقول الأطفال ومن التعرض لمحتوى متطرف ومقلق. وأضاف أنه طلب من الكاتب جوناثان هايدت، المعروف بدعوته لتقييد استخدام الأطفال للسوشيال ميديا، التحدث إلى مسؤولي وزارته حول هذه المخاطر.</p>

<p>وتقترب القضية من محطة تشريعية مهمة، إذ من المتوقع أن يتصدر الملف الأسبوع المقبل مع تصويت في مجلس اللوردات على تعديل ضمن مشروع قانون حماية الأطفال والمدارس لمنع من هم دون 16 عامًا من الوصول إلى السوشيال ميديا. وإذا أُقرّ التعديل، فقد يُلزم مجلس العموم بطرح تصويت مُلزِم خلال الأشهر المقبلة.</p>

<p>ويأتي هذا التطور بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">أبلغ</a> رئيس الوزراء كير ستارمر نواب حزبه (العمال) بانفتاحه على فرض قيود على استخدام السوشيال ميديا لمن هم دون 16 عامًا، على غرار النموذج الأسترالي، في تحول عن موقف سابق رفض فيه الفكرة بحجة صعوبة الإنفاذ وإمكانية دفع المراهقين إلى مساحات أقل ضبطًا على الإنترنت.</p>

<p>يذكر أن النقاش حول حظر أو تقييد السوشيال ميديا للأطفال توسع خارج بريطانيا وأستراليا إلى دول أخرى، إذ <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">تناقش</a> الدنمارك منع من هم دون 15 عامًا مع احتمال استثناء 13 و14 عامًا بموافقة الوالدين.</p>

<p>كما <a href="https://techxplore.com/news/2025-12-france-social-media-children.html">تطبق</a> فرنسا موافقة الوالدين لمن هم دون 15 عامًا وتدرس مسودة حظر للفئة نفسها بحلول سبتمبر/أيلول 2026، كما <a href="https://www.rnz.co.nz/news/national/560184/seymour-calls-for-inquiry-into-national-s-proposal-to-ban-social-media-for-under-16s">يناقش</a> البرلمان النيوزيلندي مشروع قانون يمنع من هم دون 16 عامًا عبر التحقق من العمر، بينما تطرح النرويج مقترحًا لمنع الخدمات لمن هم دون 15 عامًا.</p>

<p>وفي إسبانيا هناك مشروع <a href="https://www.osborneclarke.com/insights/spain-seeks-protect-minors-digital-environment-key-points-new-version-draft-law">يرفع</a> سن فتح حسابات التواصل من 14 إلى 16 عامًا مع رقابة أبوية افتراضية، وعلى مستوى الاتحاد الأوروبي <a href="https://www.reuters.com/sustainability/society-equity/european-parliament-agrees-resolution-calling-minimum-age-social-media-2025-11-26/">دعا</a> البرلمان الأوروبي في قرار غير ملزم إلى سن افتراضية عند 16 عامًا مع إتاحة 13–16 بموافقة الوالدين، وحد أدنى أشد عند 13 عامًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768656743630903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجارديان: إكس ما زال يسمح بالمقاطع الجنسية المُفبركة عبر Grok</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29768</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت صحيفة الجارديان البريطانية أن منصة إكس ما زالت تتيح نشر مقاطع وصورًا مُولَّدة عبر أداة Grok، تتضمن تعرية لنساء وتحويل صورهن إلى محتوى جنسي، رغم إعلان الشركة عن تشديد القيود على إساءة استخدام الأداة.</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/14/elon-musk-grok-ai-explicit-images">زعمت</a> الحكومة البريطانية تحقيق انتصار بعد إعلان شركة إكس التابعة لإيلون ماسك عن منع استخدام أداة Grok في تعديل صور لأشخاص حقيقيين وتعريتهم أو إظهارهم بملابس فاضحة، بما في ذلك مشتركي الباقات المدفوعة.</p>

<p>لكن <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/16/x-still-allowing-sexualised-images-grok-ai-nudification">الجارديان</a> تمكنت من إنشاء مقاطع فيديو قصيرة باستخدام Grok لأشخاص يرتدون البكيني، انطلاقًا من صور لنساء حقيقيات يرتدين ملابس كاملة، ونشرتها على المنصة دون أي رقابة.</p>

<p>ويطرح هذا التطور تساؤلات حول فعالية القيود التي أعلنتها إكس سابقًا، عندما قالت إنها أدخلت تدابير تقنية لمنع Grok من السماح بتعديل صور أشخاص حقيقيين وتعريتهم، وأكدت عدم التسامح مع الاستغلال الجنسي للأطفال، والعُري غير الرضائي، والمحتوى الجنسي غير المرغوب. </p>

<p>ولم توضح إكس وقتها إن كانت القيود تشمل التطبيق/النسخة المستقلة من Grok، قبل أن يُظهر اختبار الجارديان أن هذه النسخة ما زالت تستجيب لطلبات نزع الملابس ثم تسمح بإعادة نشر الصور المعدلة على إكس.</p>

<p>يتصل هذا الكشف بمسار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac7c6049-ca50-41db-ac98-9146bc49913c" href="https://almanassa.com/news/29662" title="استمرار أزمة Grok.. قيود جديدة واتهامات بالتحيز وضغط دولي قد يصل للحجب">أزمة</a> Grok التي تواصلت خلال الأسابيع الماضية. إذ قيدت إكس توليد الصور وتحريرها عبر Grok داخل المنصة ليقتصر على مشتركي الباقات المدفوعة، بعد موجة غضب بسبب استخدام الأداة في إنتاج صور جنسية مزيفة وغير رضائية استهدفت نساءً، وترافقت مع تهديدات بالتحقيقات والغرامات وإجراءات قد تصل إلى حجب الخدمة في بعض الدول. </p>

<p>وفي تطور موازٍ للأزمة نفسها، <a href="https://techcrunch.com/2026/01/16/california-ag-sends-musks-xai-a-cease-and-desist-order-over-sexual-deepfakes/">انتقل</a> مكتب المدعي العام لولاية كاليفورنيا من مرحلة التحقيق إلى إجراء مباشر، وأرسل يوم الجمعة خطابًا إلى شركة xAI يطالبها باتخاذ خطوات فورية لوقف إنتاج وتوزيع الصور الحميمة غير الرضائية ومحتوى الاعتداء الجنسي على الأطفال.</p>

<p>وقال المدعي العام روب بونتا إن إنتاج هذا النوع من المواد غير قانوني، وإن كاليفورنيا لا تتسامح مع محتوى الاعتداء الجنسي على الأطفال، مضيفًا أن مكتبه يتوقع من xAI تقديم ما يثبت الخطوات التي تتخذها خلال خمسة أيام.</p>

<p>ويرى مكتب المدعي أن xAI يسهّل الإنتاج واسع النطاق لصور عارية غير رضائية تستخدم في مضايقة النساء والفتيات على الإنترنت، وربط جانبًا من الجدل بميزة spicy mode التي صممتها الشركة لإتاحة محتوى صريح.</p>

<p>وكانت الأزمة تجاوزت صور البيكيني لتشمل محتوى أكثر قسوة، مع حديث تقارير ومنظمات عن مواد إباحية وعنف جنسي، إلى جانب صور عنف وقتل تولدها الأداة، بالتوازي مع اتهامات بانحيازات ثقافية ودينية في أنماط الاستهداف.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac7c6049-ca50-41db-ac98-9146bc49913c" href="https://almanassa.com/news/29662" title="استمرار أزمة Grok.. قيود جديدة واتهامات بالتحيز وضغط دولي قد يصل للحجب">فتحت</a> هذه الأزمة جبهات ضغط تنظيمي في أوروبا وبريطانيا وأستراليا والهند وماليزيا وفرنسا، إضافة إلى ضغط داخل الولايات المتحدة عبر دعوات لآبل وجوجل لإزالة تطبيقَي إكس وGrok من متجريهما بسبب محتوى مسيء واستغلال الأطفال وفق ما ورد في <a href="https://www.theverge.com/news/859631/democrats-x-grok-apple-google-app-store">رسائل</a> أعضاء بمجلس الشيوخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:21:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768652487040263</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تخطط لزيادة احتياطي النقد الأجنبي إلى 60 مليار دولار في 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29750</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط الحكومة لزيادة احتياطي النقد الأجنبي إلى 60 مليار دولار خلال العام الجاري، عبر تقديم حزمة تيسيرات جديدة تهدف إلى جذب مستثمرين من دول الخليج والصين وتركيا وبريطانيا، وفق ما أكده مصدر مطلع على ملف الاستثمارات الأجنبية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>والشهر الجاري، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2026/01/06/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">أعلن</a> البنك المركزي ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي إلى 51.452 مليار دولار في شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي مقابل 50.216 مليار دولار في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>ولم يوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، طبيعة التيسيرات الجديدة لكنه قال إن الحكومة ستطرح أراضٍ في منطقتي الساحل الشمالي والبحر الأحمر لإقامة مشروعات سياحية كبرى، فضلًا عن إتاحة أراضٍ صناعية في منطقة القنطرة غرب والمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، إلى جانب طرح منطقة "مربع الوزارات" بوسط القاهرة أمام المستثمرين.</p>

<p>وأشار إلى أن الاستثمارات الأجنبية التي دخلت السوق المصرية خلال عام 2025 "أسهمت في دعم الاقتصاد وتحقيق قفزة في الاحتياطي النقدي لمستويات غير مسبوقة"، بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e961dfd4-c151-40a2-9cee-6b4f23e0dc4e" href="https://almanassa.com/news/29239" title="ارتفاع تحويلات المصريين 42.8% خلال أول 10 أشهر من 2025">زيادة</a> تحويلات المصريين العاملين بالخارج، وهو ما انعكس على تحسن أداء الجنيه و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7af31fa5-c904-4886-8c72-df67f652b107" href="https://almanassa.com/news/26961" title="الدولار تحت الـ48 جنيهًا لأول مرة منذ أكثر من عام بدعم الاستثمارات الخليجية">تراجع</a> سعر الدولار لأقل من 48 جنيهًا.</p>

<p>وأكد المصدر أن هناك توجهًا حكوميًا لتقليص حجم الاستثمارات العامة ووضع سقف واضح لها، مقابل التوسع في دعم الاستثمارات الخاصة والأجنبية، وذلك في إطار الالتزامات المتفق عليها مع صندوق النقد الدولي لاستكمال المراجعتين السابعة والثامنة من برنامج الإصلاح الاقتصادي.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">توصل</a> فريق من صندوق النقد إلى اتفاق على مستوى الخبراء بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق، مطالبًا بتسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة الصندوق القاهرة في الفترة من من 1 إلى 11 ديسمبر الماضي، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">تقدر</a> قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة بـ2.4 مليار دولار، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>

<p>وفي سياق أخر، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1HVNVusMcF/">أعلنت</a> وزيرة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي رانيا المشاط، الخميس الماضي، صرف تمويل تنموي ميسر بقيمة مليار يورو من الاتحاد الأوروبي، في إطار الشريحة الأولى للمرحلة الثانية من آلية مساندة الاقتصاد الكلي ودعم الموازنة MFA التي تبلغ قيمتها 5 مليارات يورو.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bzz94Cmea/">قالت</a> رانيا المشاط إن إجمالي التمويلات التنموية الميسرة المتفق عليها مع شركاء التنمية لدعم الموازنة العامة للدولة، بلغت نحو 9.5 مليار دولار للفترة من 2023-2026.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">استحوذت</a> فوائد الديون على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية الماضية 2024/ 2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق له.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:21:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768652487040262</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29772</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر فلسطيني مقرّب من اللجنة الوطنية لإدارة قطاع غزة المُشكلة حديثًا عن عقد لقاء غير مُعلن، مساء الخميس الماضي في القاهرة، جمع قيادة اللجنة برئاسة علي شعث، مع نيكولاي ملادينوف، الذي <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2026/01/statement-on-president-trumps-comprehensive-plan-to-end-the-gaza-conflict/">أعلن</a> البيت الأبيض أمس، تعيينه ممثلًا ساميًا لغزة، وذلك بحضور مسؤولين مصريين، في وقت دبت خلافات بين الفصائل والقائمين على تشكيل اللجنة بسبب أسماء ثلاثة مرشحين لها. </p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة </strong>إن الاجتماع ناقش آليات عمل اللجنة والتنسيق بينها وبين الأجسام السياسية والتنفيذية المرتبطة بخطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة، بينما لم تصدر بيانات رسمية عن اللقاء، كما لم يكشف المصدر المزيد من تفاصيل ما جاء به.</p>

<h2>"مجلس للسلام" يضم توني بلير</h2>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2026/01/statement-on-president-trumps-comprehensive-plan-to-end-the-gaza-conflict/">عد</a> تشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة "خطوة حيوية لتنفيذ المرحلة الثانية من خطته لإنهاء النزاع في القطاع"، بحسب بيان البيت الأبيض الذي أعلن إنشاء "مجلس السلام" برئاسة ترامب والذي "سيضطلع بدور أساسي في تنفيذ بنود خطة ترامب العشرين عبر توفير الإشراف الاستراتيجي، وحشد الموارد الدولية، وضمان المساءلة بينما تنتقل غزة من الصراع إلى السلام والتنمية"، وفق البيان. </p>

<p>وقال البيت الأبيض إن مجلس السلام برئاسة ترامب سيتضمن تشكيل مجلس تنفيذي تأسيسي يضم قادة لديهم خبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية وهم؛ وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير الذي سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddffc37c-beb7-4f28-b557-660c27be8a25" href="https://almanassa.com/news/28994" title="بعد اعتراضات عربية وإسلامية.. توني بلير مستبعد من مجلس السلام في غزة">واجه</a> اعتراضات عربية على وجوده في المجلس.</p>

<p>كما يضم المجلس التنفيذي التأسيسي الملياردير مارك روان المسؤول التنفيذي في مجال الاستثمار المباشر، وأجاي بانجا رئيس مجموعة البنك الدولي وروبرت جابرييل مستشار ترامب، ووفق البيان سيشرف كل عضو في المجلس التنفيذي على حقيبة محددة تتوزع ما بين بناء القدرات الحكومية، والعلاقات الإقليمية، وإعادة الإعمار، وجذب الاستثمارات، والتمويل واسع النطاق، وحشد رأس المال.</p>

<p>وعين ترامب آرييه لايتستون وجوش جروينباوم مستشارين لمجلس السلام، مسؤولين عن قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية.</p>

<p>ووفق التشكيل المُعلن سيتولى نيكولاي ملادينوف مبعوث الأمم المتحدة السابق للشرق الأوسط، دور الممثل السامي لغزة، وسبق أن <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-names-rubio-blair-kushner-gaza-board-under-trumps-plan-2026-01-17">قال</a> كثير من خبراء حقوق الإنسان والمعنيين بالدفاع عنها إن إشراف ترامب على مجلس لمراقبة إدارة منطقة ليست أمريكية أشبه بالصور الاستعمارية، وفق رويترز.</p>

<p>كما تضمن البيان تعيين الميجور جنرال جاسبر جيفيرز القائد السابق للعمليات الخاصة الأمريكية قائدًا لقوة الاستقرار الدولية.</p>

<p>ولم يتضمن التشكيل أسماء أي فلسطينيين، كما لم يحدد بيان البيت الأبيض مسؤوليات كل عضو، لكنه أشار إلى أنه من المقرر إعلان المزيد من الأعضاء خلال الأسابيع المقبلة، وفق رويترز.</p>

<h2>مجلس غزة التنفيذي</h2>

<p>وتضمن القرار تشكيل "مجلس تنفيذي لغزة" يستهدف، وفق البيت الأبيض، "دعم مكتب الممثل السامي واللجنة الوطنية لإدارة غزة"، عبر المساهمة في "تعزيز الحوكمة الرشيدة، وتقديم خدمات نوعية تدعم السلام والاستقرار والازدهار لسكان القطاع".</p>

<p>ويضم المجلس التنفيذي 7 أعضاء إلى جانب ملادينوف وويتكوف وكوشنر وبلير وروان، هم رئيس المخابرات المصرية حسن رشاد ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان، ووزيرة الدولة الإماراتية لشؤون التعاون الدولي ريم الهاشمي، والدبلوماسي القطري علي الثوادي، ورجل الأعمال ياكير جاباي، والسياسية الهولندية سيجريد كاج.</p>

<p>وكان ويتكوف <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news9102025-1/">أشاد</a> خلال لقائه والرئيس عبد الفتاح السيسي بفريق العمل المصري خلال مفاوضات وقف إطلاق النار بغزة، وقال مخاطبا حسن رشاد، الذي حضر اللقاء، "ربما لن تسجل كتب التاريخ تفاصيل ما جرى، ولكن بدونكم (حسن رشاد)  لم نكن لنصل إلى هذه النتيجة".</p>

<h2> خلافات جديدة حول لجنة إدارة غزة</h2>

<p>وتزامنًا مع إعلان تشكيل "مجلس السلام"، ظهرت خلافات بين الفصائل الفلسطينية والقائمين على تشكيل اللجنة بسبب ثلاثة أسماء مرشحة، ارتبط أحدهم بدعم حركة حماس، وآخر بثأر مع جماعات وفصائل، فيما أثار الثالث جدلًا واسعًا بسبب انتقاده لهجوم "طوفان الأقصى"، حسب مصدر آخر قريب من اللجنة.</p>

<p>وقال المصدر الثاني المقرب من لجنة إدارة غزة لـ <strong>المنصة</strong>، إن رامي توفيق حلّس الذي كان مسؤولًا عن ملف الشؤون الدينية باللجنة، اعتذر عن تولي المهمة في أعقاب هجوم وانتقادات إعلامية وفصائلية، بعد <a href="https://qudspress.com/242970/">نشره</a> بوست وصف فيه "طوفان الأقصى" بـ "الطوفان المزعوم".</p>

<p>وقال حلّس في البوست إنه سيعمل على تشكيل فريق من شمال القطاع إلى جنوبه "لنشر المنهج الوسطي المعتدل، ونبذ الفرقة والخلاف، ومحاربة التطرف والمناهج المنحرفة"، مشيرًا إلى أن من أولوياته "تجديد وتوحيد الخطاب الديني الوسطي، وتعزيز التعايش بالمحبة وحسن الجوار مع أبناء الطائفة المسيحية وغيرها من أبناء الشرائع السماوية"، معتبرًا أن ما وصفه بـ"طوفان الأقصى المزعوم" كان سببًا في "الجهل والدمار والمعاناة" التي يعيشها القطاع.</p>

<p>وأوضح المصدر الثاني أن خلافات حادة دبت بين الفصائل والجهات المعنية بتشكيل اللجنة، بسبب اسم سامي نسمان المُعين لتولي مسؤولية ملف الأمن في اللجنة، بعدما أبلغت قيادات فصائل حماس والجهاد والجبهة الشعبية الوسطاء في مصر عدم رضاهم عن ترشيحه، مؤكدين أن هناك ثأر فصائلي وقبلي مع نسمان، "الصادر بحقه حكم بالسجن في القطاع في أعقاب اتهامه بقتل اثنين من حركة الجهاد إبان فترة عمله بجهاز المخابرات في غزة".</p>

<p>وتابع المصدر الثاني "قيادات الفصائل أبلغت الوسطاء بأن عليهم إنهاء الخلافات أو ضمان أمن نسمان الشخصي من أن تطاله يد العشائر"، مرجحًا ترشيح اسم بديل خلال الساعات المقبلة.</p>

<p>كما استبعد القائمون على تشكيل اللجنة في اللحظات الأخيرة قبل انقعاد أول اجتماعاتها الخميس الماضي، اسم حسين المغني رئيس الهيئة العليا للعشائر بسبب رفض قادة المجموعات المسلحة في غزة وتلويحهم باستهدافه بسبب "دعمه لحماس وعمليات التصفية خارج إطار القانون".</p>

<h2>حماس تُسلم إدارة القطاع للجنة نهاية الأسبوع</h2>

<p>في المقابل، قال قيادي في حماس ضمن وفد الحركة بالقاهرة إن اجتماعات ثنائية وجماعية عُقدت الخميس الماضي مع فصائل المقاومة، انتهت بصياغة رسالة للوسطاء تؤكد استعداد الفصائل لتقديم التسهيلات اللازمة لعمل اللجنة بما يخفف معاناة أبناء القطاع.</p>

<p>وكشف القيادي عن اجتماع مرتقب نهاية الأسبوع الجاري بين وفد حماس برئاسة خليل الحية واللجنة الوطنية لإدارة غزة، لاستكمال ترتيبات التسليم والتسلّم لإدارة القطاع، إلى جانب اجتماع آخر بين ملادينوف وقيادة الحركة بالقاهرة لإزالة معوقات عمل اللجنة وتنفيذ استحقاقات المرحلة الثانية من الخطة.</p>

<p>وبدأت اللجنة اجتماعاتها التحضيرية في مصر تمهيدًا لدخول القطاع، تزامنًا مع إعلان المبعوث الأمريكي ستيف ويتكوف بدء المرحلة الثانية من الاتفاق.</p>

<p>وعقدت اللجنة أول اجتماعاتها في القاهرة بحضور 11 عضوًا فقط من بين 15 عضوًا، لم يكن من بينهم الثلاثة المُثارة بسببهم الخلافات الأخيرة.</p>

<p>وتأتي هذه الجهود والتطورات، في إطار إنهاء العدوان الإسرائيلي الذي استمر قطاع غزة لأكثر من عامين بداية من أكتوبر 2023، و<a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dg8X8D3EeAG4fH5ChwWABL4RYjTHeCEapE3YFQinhKjZGQvzLYt6x7sdSwHU4brXl">أسفر</a> عن مقتل 71 ألف و548 شخصًا وإصابة 171 ألف و353 آخرين، حسب آخر إحصاء لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:21:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768652487040261</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل يعرف النواب قيمة ما أقسموا عليه؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29710</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رغم كل ما قيل عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>خروقات</a> وانتهاكات شابت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>أطول انتخابات</a> برلمانية في تاريخ مصر، اكتملت صفوف مجلس النواب و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85b0c179-d3a5-40da-93c4-2a0c16d12ae2" href="https://almanassa.com/stories/29697" title="يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية">بدأ فصل تشريعي</a> جديد بأداء النواب القسم الدستوري، سواء كانوا معينين من رئيس الجمهورية، أو من في حُكم التعيين عبر القائمة المطلقة المغلقة التي أصرت السلطة عليها، وكذلك المنتخبين فرديًا، وفق قاعدة "التوقف والتبين السياسي".</p>

<p>رأينا وسمعنا من ينادي على الأعضاء فردًا فردًا فينهض أحدهم ويمد ورقة تسلمها ليقرأ القسَم، بنطق سليم تمامًا عند القلة، وفيه بعض الاعوجاج في التشكيل واستقامة اللفظ والصوت عند الأغلبية الكاسحة، بينما <a href="https://www.youm7.com/amp/2026/1/12/%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%BA%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF/7266216">تعتعت</a> قلة أخرى في النطق، ولولا الخوف من تكرار ما جرى مع <a href="https://www.youtube.com/shorts/utcuBT_T60Y">عضوة </a>بمجلس الشيوخ صارت محور تندُّر جمهور السوشيال ميديا لطُلب من هؤلاء إعادة القسَم مرات.</p>

<h2>بين القول والفعل</h2>

<p>بعيدًا عما يعتبره هؤلاء النواب وبعض أنصارهم وإعلام السلطة السياسية مسألة شكلية، فإن هذا القَسَم في حد ذاته لو عمل به ناطقوه حق العمل، والتزموا به حق الالتزام، لتغيرت أشياء كثيرة.</p>

<p>لكن الأداء على مدار الفصول التشريعية المصرية المتواصلة، يطرح سؤالًا مهمًا في هذا الشأن، هل يُلتزم بهذا القسَم فعلًا، سواء كان ذلك في التجارب البرلمانية السابقة، أو ما هو متوقع ممن بلغوا الفصل التشريعي الراهن؟</p>

<blockquote>
<p>هذا قسَم لو جاء من إخلاص وتفانٍ لاهتزت له الجبال</p>
</blockquote>

<p>ابتداء أقول، لو نَطق كل عضو في مجلس النواب اليوم القسَم بقلبه وضميره وعقله، وظلت جوارحه ومشاعره يقظة طوال الفصل التشريعي كله، لتبدل حال مصر تمامًا. لكن ما عسانا نفعل مع كل من يتحدث من طرف لسانه، وأين نخفي مع البعض الحكمة السابغة والمعادلة المستقرة التي تقول "فاقد الشيء لا يعطيه".</p>

<p>هذا قسَم لو جاء من إخلاص وتفان لاهتزت له الجبال، وانشقت الأرض لتخرج كل ما تخفيه من عطاء، أليس هذا <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/8/2921661/%D8%A7%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86">نصه</a> "أقسم بالله العظيم، أن أحافظ مخلصًا على النظام الجمهوري، وأن أحترم الدستور والقانون، وأن أرعى مصالح الشعب رعاية كاملة، وأن أحافظ على استقلال الوطن ووحدة وسلامة أراضيه".</p>

<p>يا له من قسَم لو تعلمون عظيم، نطق به كل نواب الفصول التشريعية السابقة، لكن أين تطابق القول مع الفعل، في كل عبارة، وكل فاصلة وواصلة، وكل عاصمة وقاصمة؟! وهل ينسى النواب القسَم بمرور الوقت، أم يؤدونه باعتباره شكلًا أشبه بـ"استيفاء الإجراءات" المعتادة، التي تفقد معناها من كثرة تكرارها، أو التعامل معها باعتبارها مسألة لفظية لا بد من الاستجابة لها لأن القانون ينص عليها، ولا شيء أكثر من ذلك؟</p>

<h2>اليمين الجامع</h2>

<p>يفرض الالتزام بهذا القسم أمورًا عدة، يعرفها كل نائب، وإن لم يكن فعليه أن يعرف ويهتم، منها أداء اليمين بعبارة "أقسم بالله العظيم"، ليدرك النائب أنه قسَم غليظ، موصول بالسماء، وأن النائب طالما كان يؤمن بوجود الله، وقيام الساعة، ومجيئه فردًا يوم القيامة ليُسأل عما قال وفعل، فعليه أن يراعي كل هذا، ويلتزم بما ورد لاحقًا في القسم، كاملًا غير منقوص، في السر والعلانية، لأن السلطة التنفيذية ومختلف أجهزتها لن تكون معه أمام الله، في يوم "يفر المرء من أخيه، وأمه وأبيه، وصاحبته وبنيه"، وفق النص القرآني.</p>

<p>يتطلب الحفاظ على النظام الجمهوري أن يكون هناك حرص على نظام سياسي يحقق هذا التوصيف والتصنيف، فلا يكون مَلكية سافرة أو مستترة تورث فيها السلطة والثروة العامة، ولا تتبدد فيها وتغيب فرص تداول السلطة والتعددية السياسية المفتوحة، مع ضمان تمثيل أفراد السلطة العليا بحق لأدوارهم الطبيعية كموظفين كبار يديرون البلاد، وليس أي شيء آخر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b.png.webp?itok=-FUsiRY_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الحزب المصري الديمقراطي، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>النائب مدحت ركابي عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي يؤدي اليمين الدستورية عضوًا في مجلس النواب، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p>احترام الدستور لا يكون أبدًا بترديد عبارة تقول هذا، إنما هو تدبير وتصرف يؤكد قيام النص الدستوري إطارًا لكل شيء في الدولة، وأن يكون حاضرًا لا يغيب، وساهرًا لا ينام، وأن يأتي القانون ممتثلًا له، معبرًا عنه، يحقق أهدافه كاملة، ويراعيه شكلًا ومضمونًا، وليس وسيلة لتفريغ النصوص الحاكمة من مضمونها عبر تفاصيل كثيرة تسكنها كل الشياطين التي تريد تحويلها إلى كلام يُقرأ، بينما يتعطل التطبيق.</p>

<p>تتطلب "رعاية مصالح الشعب" ضرورة مراعاة النواب المصلحة العامة أو على الأقل مصالح الأغلبية الكاسحة من الناس في كل ما يسنونه من تشريعات وقوانين، على أن يكون القانون محتفظًا بخصائصه كقواعد عامة مجردة، وليس "قانون ملاكي" وفق التعبير دارج الاستعمال، والمتداول على ألسنة كثير من الناس ينطقون بها إن صدر قانون لصالح فئة أو مجموعة أو شريحة أو أصحاب اتجاه، أو لصالح السلطة التنفيذية.</p>

<p>يفرض القسم كذلك الحفاظ على استقلال الوطن، ووحدة وسلامة أراضيه، أن يضع كل نائب مسألة السيادة نصب عينيه، فلا يقبل أي مساس بأموال الشعب أو "أصول الدولة"، ولا يساهم في فتح الباب لديون ثقيلة تجعل القرار السياسي والاقتصادي الوطني تابعًا، أو خاضعًا، ولا يكون نافذة لأي تفريط في التراب الوطني، وأن يمثل الأمة جمعاء، بما يخدم التماسك والترابط الجغرافي لمصر، ولا يصبح مجرد نائب لدائرة أو جهة محلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da1f1aa-2219-4d7c-94a1-e8c610420093" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29700" role="article" about="/stories/29700" data-sanitized-id="node-29700" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29700" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29700" data-ph-capture-attribute-link-title="هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>من وضع القسَم على هذا النحو جعله جامعًا في اللفظ والمقصود، ليكون بمثابة عهد من كل نائب لأبناء الشعب بأنه سيمثلهم، أي يحقق صالحهم ويحافظ على مجتمعهم، ولذا يؤدى علنيًا ليشهد الشعب عليه، ولا يُسمح بتخلف أحد عنه، ولا التعديل والتبديل فيه، ولا نطق جزء منه وإهمال البقية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5767cba9144ae3791740c569b591ab35da27d08fe75a903c04d9f6fdae261748">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:21:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768652487040251</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يدعم لجنة غزة الإدارية.. ورئيسها يعلن بدء أعمالها رسميًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/epa_68e22bb3566b-1759652787-150x150.jpg" alt="ترامب يدعم لجنة غزة الإدارية.. ورئيسها يعلن بدء أعمالها رسميًا" title="ترامب يدعم لجنة غزة الإدارية.. ورئيسها يعلن بدء أعمالها رسميًا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، قبل وقت قصير من مقتل طفلة بنيران مسيرة إسرائيلية قرب مركز لإيواء النازحين، في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، دعمه لجنة غزة الإدارية التي شُكلت مؤخرًا لإدارة القطاع خلال المرحلة الانتقالية، مُشيرًا إلى الانتهاء من تشكيل «مجلس السلام». فيما أعلن رئيس لجنة غزة، علي شعث، اليوم، بدء أعمالها رسميًا انطلاقًا من اجتماعها في القاهرة، مؤكّدًا أن تشكيل اللجنة جاء ثمرة توافق وطني واسع وتفويض من القيادة الفلسطينية، مدعومًا بغطاء دولي وأمريكي لضمان إخراج الشعب الفلسطيني من أزمته الراهنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل فلسطيني برصاص الاحتلال، اليوم، في قرية المغير، شرقي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، بعد اندلاع مواجهات أطلقت خلالها قوات الاحتلال الرصاص الحي بكثافة صوب المواطنين، ما أدى إلى مقتل الطفل، إثر إصابته بالرصاص في الظهر والصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين نتيجة غارتين إسرائيليتين على بلدتي المنصوري، ومفيدون، في جنوبي لبنان، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الاحتلال هاجم، أمس، عنصرًا في تنظيم حزب الله اللبناني، كان يخطط لإعادة إعمار بنى تحتية للتنظيم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل مُسنة في خان يونس وطفلة في بيت لاهيا.. ومستشفيات القطاع تستقبل 14 قتيلًا خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/16/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-140487"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك قبل وقت قصير من مقتل طفلة بنيران مسيرة إسرائيلية قرب مركز لإيواء النازحين، في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219915"><span>وفق</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد يوم من غارات إسرائيلية استهدفت منازل مواطنين وحاجزًا للشرطة في شمالي القطاع وجنوبه، وأسفرت عن مقتل عشرة فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/16/989344/"><span>أعلن</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2012108029139824821"><span>وزعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن غارات الاحتلال على القطاع، أمس، جاءت ردًّا على خرق اتفاق وقف النار في وقت سابق هذا الأسبوع في منطقة غرب رفح، مشيرًا إلى أن الاحتلال استهدف عناصر من حركتي حماس والجهاد الإسلامي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://palsawa.com/post/434693/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>أكد</span></a><span> الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، اليوم، أن مواصلة الاحتلال ارتكاب المجازر بحق أهالي القطاع، يعد انتهاكًا متكررًا لاتفاق وقف إطلاق النار، مشددًا على أن تصعيد الاحتلال تزامن مع إعلان الوسطاء تشكيل حكومة تكنوقراط والدخول في المرحلة الثانية من الاتفاق، بما يؤكّد استمرار الحكومة الإسرائيلية في سياسة تخريب اتفاق وقف الحرب، وتعطيل الجهود المعلنة لتثبيت الهدوء في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا، بينهم اثنان سقطا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلا بعده، إضافة إلى 18 مُصابًا، جراء العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7227"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و455 قتيلًا، و171 ألفًا و347 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/16/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-140483"><span>قال</span></a><span> المدير التنفيذي لمكتب الأمم المتحدة لخدمات المشروعات، خورخي موريرا دا سيلفا، عقب زيارة أجراها إلى القطاع المنكوب، إن إزالة الركام الناتج عن تدمير القطاع، قد تستغرق أكثر من سبع سنوات، لإزالة نحو 60 مليون طن من الأنقاض، وهو ما يُعادل حمولة نحو ثلاثة آلاف سفينة حاويات، مشيرًا إلى أن «كل شخص في غزة مُحاط بنحو 30 طنًا من الأنقاض، بعد تدمير المنازل والمدارس والعيادات والطرق وشبكات المياه والكهرباء». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يدعم لجنة غزة الإدارية.. ورئيسها يعلن بدء أعمالها رسميًا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-says-he-is-backing-newly-appointed-palestinian-technocratic-government-2026-01-16/"><span>أعلن</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، دعمه لجنة غزة الإدارية التي شُكلت مؤخرًا لإدارة القطاع خلال المرحلة الانتقالية، مُشيرًا عبر منصة تروث سوشيال، إلى الانتهاء من تشكيل «مجلس السلام»، الذي يرأسه بنفسه، على أن يُعلن عن أعضائه قريبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، أكد وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، خلال اتصال هاتفي مع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، اليوم، ضرورة المضي قدمًا في تنفيذ استحقاقات المرحلة الثانية من اتفاق غزة، بما يشمل بدء عمل لجنة التكنوقراط الفلسطينية عقب الإعلان عن تشكيلها، ونشر قوة الاستقرار الدولية لمراقبة تنفيذ وقف إطلاق النار، وتحقيق الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، وبدء مرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار، وفق ما </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>ذكرت</span></a><span> الهيئة المصرية العامة للاستعلامات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://alqaheranews.net/news/154388/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF"><span>أعلن</span></a><span> رئيس لجنة غزة، علي شعث، اليوم، بدء أعمالها رسميًا انطلاقًا من اجتماعها في القاهرة، مؤكّدًا أن تشكيلها جاء ثمرة توافق وطني واسع وتفويض من القيادة الفلسطينية، مدعومًا بغطاء دولي وأمريكي لضمان إخراج الشعب الفلسطيني من أزمته الراهنة، مُضيفًا خلال مقابلة مع قناة القاهرة الإخبارية، أن تكليفه برئاسة اللجنة يستند إلى أسس قانونية وسياسية متينة، في مقدمتها قرار مجلس الأمن الدولي رقم 2803، وخطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام المكونة من 20 نقطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح شعث أن اللجنة تضم 15 شخصية فلسطينية تتمتع بالمهنية والاعتدال، ولها تاريخ طويل وسجل حافل في العمل التنموي والإغاثي والإنساني داخل القطاع، لافتًا إلى أن اللجنة ستعمل خلال مرحلة انتقالية مدتها عامان، تكرس خلالها كافة جهودها لخدمة الفئات الأكثر احتياجًا، خاصة النساء والأطفال والمرضى، لتعويضهم عن سنوات المعاناة والحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://safa.ps/post/400699/%D8%AD%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82"><span>أكد</span></a><span> القيادي في حركة حماس، أسامة حمدان، أمس، استعداد الحركة لتسليم إدارة غزة إلى اللجنة الفلسطينية المستقلة، مشددًا على أن فتح معبر رفح في الاتجاهين يُعد جزءًا أساسيًا من متطلبات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار، والتي لم يلتزم بها الاحتلال حتى الآن، مُحذرًا من أن استمرار إغلاق المعبر، سيعيق عمل اللجنة، ويزيد من تفاقم الأوضاع الإنسانية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتكوف </span><a href="https://palsawa.com/post/434680/%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%BA%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%8A%D8%A9"><span>شدد</span></a><span>، أمس، على أهمية فتح معبر رفح لبناء الثقة بين جميع الأطراف، رغم عدم تسليم «حماس» لجثة الأسير الإسرائيلي الأخيرة في غزة، بسبب نقص المعلومات الاستخبارية، مُضيفًا أن «الوصول إلى المرحلة الثانية يُعد إنجازًا كبيرًا للفلسطينيين في غزة وللإسرائيليين على حد سواء»، قبل أن يحدد «نزع السلاح» شرطًا للانتقال إلى مرحلة إعادة إعمار غزة، «القائمة على واقع أمني جديد». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ويتكوف </span><a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2011478211075391845"><span>أعلن</span></a><span>، الأربعاء الماضي، الانتقال </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/"><span>للمرحلة الثانية</span></a><span> من خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، موضحًا أنها «تنتقل من وقف إطلاق النار إلى نزع السلاح، والحكم التكنوقراطي، وإعادة الإعمار»، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>اجتماع</span></a><span> ممثلي الفصائل الفلسطينية في القاهرة، بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة التي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية تتولى إدارة القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلًا في رام الله.. والمستوطنون يعتدون على مزارع ويستولون على أراضٍ في نابلس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في قرية المغير، شرقي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/16/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-140492"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال اقتحمت القرية قبل اندلاع مواجهات أطلقت خلالها الرصاص الحي بكثافة صوب المواطنين، ما أدى إلى مقتل الطفل، إثر إصابته بالرصاص في الظهر والصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمالي الضفة، هاجم مستوطنون، اليوم، مزارعًا خلال عمله في أرضه بمنطقة المسعودية، شمالي مدينة نابلس، قبل أن يجبروه على مغادرتها بالقوة ويستولوا عليها، ويحذروه من العودة إليها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/16/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140486"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/16/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140490"><span>مُضيفة</span></a><span> أن مجموعة مستوطنين وضعوا سياجًا حول بعض الأراضي التابعة لبلدة دوما، في جنوبي المدينة، بهدف الاستيلاء عليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1758122/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%81%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%A8%D8%B3"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين نتيجة غارتين إسرائيليتين على بلدتي المنصوري، ومفيدون، في جنوبي لبنان، في حين</span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2012109079531921525"><span> زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الاحتلال هاجم، أمس، عنصرًا في تنظيم حزب الله اللبناني، كان يخطط لإعادة إعمار بنى تحتية للتنظيم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/">ترامب يدعم لجنة غزة الإدارية.. ورئيسها يعلن بدء أعمالها رسميًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 16:23:42 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768577540650667</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم | الجيش يدمر رتلًا لـ«الدعم السريع» عَبَر من الأراضي الإثيوبية | المسؤولون السودانيون يعززون الحدود مع إثيوبيا خشية تداعيات مواجهة أديس أبابا وأسمرا | اشتباكات قرب الحدود التشادية مع سعي «الدعم السريع» للسيطرة على آخر معاقل الجيش في دارفور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم | الجيش يدمر رتلًا لـ«الدعم السريع» عَبَر من الأراضي الإثيوبية | المسؤولون السودانيون يعززون الحدود مع إثيوبيا خشية تداعيات مواجهة أديس أبابا وأسمرا | اشتباكات قرب الحدود التشادية مع سعي «الدعم السريع» للسيطرة على آخر معاقل الجيش في دارفور" title="الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم | الجيش يدمر رتلًا لـ«الدعم السريع» عَبَر من الأراضي الإثيوبية | المسؤولون السودانيون يعززون الحدود مع إثيوبيا خشية تداعيات مواجهة أديس أبابا وأسمرا | اشتباكات قرب الحدود التشادية مع سعي «الدعم السريع» للسيطرة على آخر معاقل الجيش في دارفور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد ما يقرب من ثلاثة أعوام على خروجها القسري من الخرطوم، أعلن رئيس الوزراء، كامل إدريس، عودة الحكومة من مقرها المؤقت في بورتسودان، في خطوة وصفها بعض السكان ممن تحدثوا لـ«مدى مصر» بأنها تعيد قدرًا من الثقة في الحكومة، وتنعش آمالًا بعودة الحياة اليومية الطبيعية لأهل العاصمة، بعد أشهر طويلة من انهيار الخدمات وتفاقم المعاناة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، عبر آخرون عن موقف أكثر حذرًا، مشيرين إلى أن جهود إعادة الإعمار حتى الآن شابتها إخفاقات في السياسات، دفعت المجتمعات المهمشة إلى مزيد من المعاناة. وبينما يؤكد مسؤولون أن خطة عودة الحكومة تتمحور حول احتياجات المواطنين، قال مسؤول سابق إن الخطوة قد تستنزف موارد الدولة الشحيحة بالفعل، بعيدًا عن البنية التحتية والخدمات الأساسية، لصالح تهيئة مقار الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي تسعى فيه الحكومة، بقيادة الجيش، إلى رسم صورة من الاستقرار في المناطق التي استعادت السيطرة عليها، تعمل قوات الدعم السريع في المقابل على توسيع جبهات القتال، دافعة ولايات بدأت تشهد استقرارًا نسبيًا إلى أتون الحرب مجددًا. إذ شهدت الولايات الشرقية تصعيدًا سريعًا في العمليات العسكرية خلال الأسابيع القليلة الماضية، مع فتح جبهة جديدة على الحدود الإثيوبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات لـ«الدعم السريع» احتشدت داخل الأراضي الإثيوبية المتاخمة لولاية النيل الأزرق وحاولت التسلل إلى داخل السودان، مطلع الأسبوع، لكن الجيش نفذ غارات جوية أحبطت المحاولة، التي وصفها ضابط رفيع المستوى، بأنها كانت تهدف إلى إقامة منطقة عازلة على الحدود الإثيوبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم التالي، قصفت «الدعم السريع» عاصمة ولاية سنار، سنجة، ما أسفر عن سقوط قتلى وجرحى، بعد أن أصابت ذخيرتان قاعة كانت تستضيف مؤتمرًا أمنيًا حضره مسؤولون عسكريون ومدنيون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن رصد معسكرات لـ«الدعم السريع» داخل الأراضي الإثيوبية مع تصاعد التوترات الإثيوبية-الإريترية، وتحركات عسكرية غير مسبوقة في قاعدة ضخمة يجري تشييدها في إقليم بني شنقول-قمز الإثيوبي المحاذي للسودان، ما دفع المسؤولين السودانيين إلى رفع حالة التأهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستجابة لذلك، اتجه الجيش إلى تعزيز وجوده في المناطق الشرقية والجنوبية الشرقية، عبر زيادة الكثافة العسكرية، ورفع درجات الجاهزية، وتعزيز المراقبة على القطاعات الحدودية الحساسة، حسبما أفادت مصادر عسكرية وأخرى في المجلس السيادي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب قائد ميداني، فإن الجيش يتخوف، في حال تحولت التوترات الإثيوبية-الإريترية إلى مواجهات، من أن تستغل «الدعم السريع» الوضع للسيطرة على الحدود الإثيوبية، وهي موطئ قدم قالت ثلاثة مصادر ميدانية من «الدعم السريع» إن من شأنه أن يحقق للمجموعة مكاسب لوجيستية واقتصادية ونفوذًا كبيرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يحاول شرق السودان إحباط محاولات «الدعم السريع» لفتح ممرات إمداد جديدة، تدفع قوات الأخيرة لإعادة فتح ممرات أخرى في الغرب، عبر السعي للسيطرة على آخر البلدات الواقعة تحت سيطرة الجيش في أراضي دار زغاوة في شمال دارفور على الحدود التشادية، والتي تقع على خطوط إمداد حيوية قادمة من جنوبي ليبيا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الحكومة السودانية تنهي وجودها القسري في بورتسودان وتعود إلى العاصمة المركزية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390202" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00033.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00033.jpg" alt="" width="1920" height="1080" data-sanitized-class="wp-image-390202 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء، كامل إدريس، يعلن عودته للعمل من الخرطوم. 11 يناير. المصدر: وكالة أنباء السودان على «يوتيوب»</p></div>
<p dir="rtl"><span>عادت الحكومة المركزية في السودان هذا الأسبوع إلى العاصمة الخرطوم، منهيةً بذلك وجودها القسري لأكثر من عامين ونصف في مدينة بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت عودة الحكومة المركزية قبيل ثلاثة أشهر فقط من الذكرى الثالثة لاندلاع الحرب. وعلى وقع أنغام الموسيقى العسكرية، دخل رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، مقر مجلس الوزراء بالخرطوم إيذانًا بعودة حكومته إلى العاصمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان إدريس </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=T3gX7CmN2F0"><span>أعلن،</span></a><span> أغسطس الماضي، أن الحكومة ستعود إلى مزاولة عملها من مقارها في الخرطوم قبل نوفمبر 2025، قبل أن </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=nq9T8yT8HMI"><span>يعلن</span></a><span>، في خطاب حمل نبرة انتصارية، الأحد الماضي، عودة الحكومة من مقرها المؤقت في بورتسودان، بعد ما يقارب ثلاث سنوات من اضطرارها للمغادرة إثر سيطرة «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالنسبة لكثير من سكان العاصمة، الذين طال انتظارهم لعودة الحياة الطبيعية، تمثل هذه الخطوة بارقة أمل بعد سنوات من المعاناة، في ظل انهيار الخدمات وعدم استقرار الدخول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، حذر مسؤول حكومي سابق من أن يكون للخطوة أثر معاكس، مشيرًا إلى أن موارد الدولة -القليلة بالفعل- قد توجّه، مع عودة الحكومة، بعيدًا عن البنى التحتية والخدمات الأساسية، فيما يقع عبء إعادة الإعمار على كاهل المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء أوضح لـ«مدى مصر» أن خطة العودة قُسّمت إلى ثلاث مراحل، تعطي الأولوية للوزارات الخدمية والإدارية التي تلبي الاحتياجات الأساسية وتُمكّن الدولة من استئناف عملها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت المرحلة الأولى في أواخر أغسطس الماضي، حين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/"><span>عقد</span></a><span> مجلس الوزراء أول اجتماعاته في الخرطوم، في ظل تفشي حمى الضنك وانهيار الخدمات. وقال مصدر في الأمانة العامة لمجلس الوزراء لـ«مدى مصر» إن ذلك الاجتماع وضع خارطة طريق لاستعادة الخدمات وإدارة عملية عودة المواطنين، وكان نقطة الانطلاق لتنفيذ خطط إدريس التي أعلنها في وقت سابق من الشهر لنقل أنشطة الحكومة من بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت المرحلة الأولى، بحسب المصدر، حتى ديسمبر الماضي، وشملت عودة وزارات الثقافة والإعلام والتعليم العالي والصناعة والتجارة، إضافة إلى وزارة الموارد البشرية والرعاية الاجتماعية.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390204" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/GzSXCnRW4AE8y6K.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/GzSXCnRW4AE8y6K.jpg" alt="" width="1080" height="609" data-sanitized-class="wp-image-390204 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">اجتماع الحكومة في الخرطوم لأول مرة منذ اندلاع الحرب. أغسطس 2025. المصدر: «هاشتاق سودان» على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما المرحلة الثانية، بحسب المصدر، فشملت </span><a href="https://www.facebook.com/100044255032685/posts/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%8A%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%B1%D9%87%D8%A7_%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85%D8%A3%D8%B1%D8%B3%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/1395834835235004/"><span>عودة</span></a><span> الهيئات الحكومية، وعلى رأسها شركة الموارد المعدنية، في ديسمبر الماضي، والتي تُعد من أهم القطاعات التنفيذية في الدولة، إذ تعتمد خزينة الدولة حاليًا على عائدات الذهب، وتمتلك الشركة «أبراج المعادن» التي </span><a href="https://www.facebook.com/smrcsudan/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/1287347250097743/"><span>نُقلت</span></a><span> إليها معظم الوزارات لمزاولة أعمالها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا للمصدر، تضم المرحلة الثالثة وزارات خدمية أساسية، من بينها وزارتا الصحة والتربية والتعليم، يُنتظر أن تعود إلى مقار مؤقتة في الخرطوم إلى حين إصلاح مقارها الرئيسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة قال لـ«مدى مصر» إن عودة هذه الوزارات لا تعني بالضرورة الانتقال الكامل والفوري لكل الطواقم، بل تعتمد على نموذج «العمل المزدوج» بين الخرطوم وبورتسودان خلال فترة انتقالية، إلى حين استقرار الأوضاع الأمنية والخدمية بشكل كامل في العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالنسبة لكثيرين ممن بقوا في الخرطوم وشاهدوا مدينتهم تتعرض للدمار خلال عامين من الحرب، وكذلك لأولئك الذين عادوا بدعوة من الدولة، فقط ليواجهوا سياسات إعادة إعمار متخبطة وأزمات متلاحقة من الأمراض وانهيار البنية التحتية، تمثل عودة الحكومة وعدًا بالأمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المواطن، أيمن عادل، المقيم في مدينة بحري، إحدى مدن العاصمة الثلاث، إن العودة تمثل مؤشرًا على أن الخرطوم «قد عاد لها وزنها» وستشهد تحسنًا في الخدمات، مضيفًا: «كنا نخشى أن تصرف الحكومة وجهها عن الخرطوم»، في إشارة إلى المخاوف من استبدال العاصمة بشكل دائم. </span><span>وفي السوق المركزي بالخرطوم، يرى التاجر سيف الدين المجذوب أن عودة الحكومة ستنعش السوق، خاصة أن التجار كانوا يتخوفون من الوضع الأمني، مضيفًا أن عودة الحكومة تعني عودة التجار مرة أخرى الى السوق وإنعاش قطاعات واسعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالنسبة للمعلمين الذين أُمروا بالعودة إلى الخرطوم في يونيو الماضي، فتمثل الخطوة وعدًا باستقرار أكبر. وتأمل معلمة المرحلة الابتدائية، فادية العوض، أن تعني العودة صرف الرواتب في موعدها واستمرار العملية التعليمية، فيما أكد مدير بالمرحلة الثانوية أن عودة الحكومة إلى ولاية الخرطوم تعني عودة الأهالي الذين يرون أن الحكومة لم تكن لتعود لو لم تكن الولاية مهيأة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن، بالنظر إلى حجم الاحتياجات والتوزيع غير المتكافئ للموارد، يعبر آخرون عن تشاؤمهم إزاء ما يمكن أن تعنيه العودة لسكان المناطق الريفية والمناطق الحضرية المهمشة في الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المواطن، سعيد علي، إن عودة الحكومة لا تشكل فارقًا طالما أنها لا تستطيع مواجهة حقيقة أن المواطنين في حاجة عاجلة إلى العمل المكثف والمتزامن في مناطق واسعة من العاصمة الشاسعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أعضاء حكومة ولاية الخرطوم السابقين (2015 – 2018) قال إن عودة الحكومة رمزية أكثر من كونها خطوة نحو تحقيق أهداف إعادة الإعمار، لأنها تحتاج مع عودتها إلى تهيئة بيئة عمل، ما يستنزف خزينتها التي من المفترض توجيهها إلى البنى التحتية والخدمات. </span><span>وحذر المسؤول السابق من أنه في ظل عدم وجود مصادر تمويل واضحة أو دعم من المانحين لإطلاق المشروعات العاجلة، ستقع مسؤولية إعادة الإعمار على المواطنين، مشيرًا إلى أن الخزانة الفارغة قد تدفع الحكومة إلى فرض ضرائب ورسوم على المستثمرين والمواطنين، ما قد يثبط العودة ويعرقل المشروع الذي يعتمد أساسًا على عودة السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقد ظهرت مؤشرات على هذا الاتجاه خلال الأشهر الماضية، مع فرض الدولة رسومًا باهظة على غير السودانيين في الخرطوم بحجة تنظيم إقامة الأجانب، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA/"><span>وأوضح </span></a><span>مهاجرون وباحثون، في وقت سابق لـ«مدى مصر»، أن سياسات الحكومة تجاه اللاجئين والمهاجرين، الآن وعلى مدى العقد الماضي، حولت وجودهم إلى مصدر دخل.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390206" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2025-6-scaled.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2025-6-scaled.jpg" alt="" width="2560" height="1920" data-sanitized-class="wp-image-390206 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عمود إنارة مدمر في حي الحاج يوسف، الخرطوم. سبتمبر 2025. المصور: مظفر رمضان</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأشار </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1elb-lU-WIT7LOzkVHW7UZkeh7wIfQX5k/view"><span>تقرير</span></a><span> مشترك بين منظمة الفرق الطبية الدولية ومنظمة المساعدات الكنسية النرويجية، استنادًا إلى مسوح أجريت بين شهري أغسطس وسبتمبر الماضيين في خمس محليات بالخرطوم، إلى أن الخدمات الأساسية في العاصمة تعاني من نقص حاد وغير متكافئ، وأن العمليات تعتمد بشكل كبير على المنظمات الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التقرير أن 57% من المرافق الصحية غير عاملة، و62% من الكوادر لم يتقاضوا رواتبهم، وسط نقص حاد في الأدوية والكهرباء. </span><span>وفي مسح شمل 1250 أسرة، أفاد نصف الأسر التي تصلها المياه بأنها تعتمد على مصادر غير آمنة بسبب التلوث والشبكات المدمرة، فيما تعمل ثلاث محطات معالجة فقط من أصل 12 بشكل متقطع، </span><span>كما ارتفعت أسعار المواد الغذائية الأساسية بنسبة تصل إلى 42% بين يونيو وأغسطس، بينما تواجه 97% من الأسر نقصًا في الغذاء، بخلاف انهيار التوظيف الرسمي تقريبًا نتيجة إغلاق المصانع والبنوك وشبكات النقل. وخلص التقرير إلى أن «استراتيجيات التكيف أصبحت سلبية، إذ تبيع الأسر ممتلكاتها المتبقية، أو تفوت وجبات، أو تسحب الأطفال من المدارس لضمان بقاء الأسرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومرت عملية إعادة الحكومة إلى مقراتها، ومحاولة إعادة ملايين المشردين إلى الخرطوم، بعدة خطوات متوترة منذ سيطرة الجيش على المدينة في مارس الماضي. فبعد إعلان رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، تحرير الخرطوم من «الدعم السريع»، وجه الوزارات الاتحادية ببدء الانتقال إلى مقراتها في العاصمة، بحسب المصدر في أمانة مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلقت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA/"><span>حملة</span></a><span> «العودة الطوعية» للنازحين بهدف معلن هو دعم إعادة الإعمار، وفي يونيو، أنهت الحكومة إجازات الحرب للعاملين في القطاع العام، ملزمة إياهم بالعودة إلى بيئة محفوفة بالمخاطر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يوليو، أصدر البرهان قرارًا بتشكيل لجنة عليا برئاسة مساعد القائد العام للقوات المسلحة وعضو مجلس السيادة، إبراهيم جابر، لإعداد الخرطوم لاستقبال المواطنين وإعادة الحكومة إلى مقراتها. </span><span>ولم تخل سجلات اللجنة من سياسات قاسية، وصفها سكان وباحثون ومصادر سياسية لـ«مدى مصر» سابقًا، بأنها تنتهك حقوق المجتمعات المهمشة، وتشدد قبضة الدولة على سبل معيشتهم وحركتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اجتماع محوري للجنة </span><a href="https://www.facebook.com/100071151424922/posts/800963405618700/?rdid=nQdGN5bdpTIsiF7a#"><span>عُقد </span></a><span>في 16 أغسطس الماضي، أقر جابر بحجم الدمار في العاصمة مشيرًا إلى أن الموارد المحدودة تعني أن السلطات ستركز على استعادة الخدمات الأساسية فقط. لكن مصادر حكومية وسكان الخرطوم قالوا لـ«مدى مصر»، في وقت سابق، إن جهود الإعمار، رغم محدوديتها، ركزت بشكل كبير على وسط الخرطوم، وأجزاء من بحري وأم درمان، لتلبية احتياجات موظفي الحكومة والقطاع الخاص، بينما لا تزال غالبية أحياء العاصمة تعاني نقصًا شديدًا في الخدمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد أيام، عُقد أول اجتماع لمجلس الوزراء الجديد في الخرطوم، ودخلت خطة عودة الوزارات حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تخبط أعمال الإصلاح ونقص الموارد، وضعت الحكومة خططًا طويلة الأمد للعاصمة، ففي بداية 2026، تسلم جابر استراتيجية إعادة الإعمار والانتعاش لولاية الخرطوم للفترة 2026-2036، وتشمل تعزيز النقل العام، والتعليم، والصحة، والتمويل البيئي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تستهدف اجتماعًا أمنيًا في سنجة، والجيش يدمر رتلًا لـ«الدعم السريع» عَبَر من الأراضي الإثيوبية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390208" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00029.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00029.jpg" alt="" width="1920" height="1080" data-sanitized-class="wp-image-390208 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">إجراءات دفن ضحايا هجمات «الدعم السريع» على سنجة في ولاية سنار. 13 يناير. المصدر: قناة طيبة الفضائية على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل وجُرح العشرات في هجوم جوي عنيف شنته قوات الدعم السريع باستخدام طائرات مسيرة على مدينة سنجة، عاصمة ولاية سنار، جنوب شرق البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدف الهجوم قيادة الجيش في سنجة (الفرقة 17 مشاة)، ومؤتمر أمني خاص بترسيم الحدود بين الولايات الثلاث (سنار – النيل الأبيض – النيل الأزرق)، ما أسفر، بحسب مصدر طبي بالمدينة، عن سقوط عشرات القتلى والجرحى، بينهم قيادات عسكرية وتنفيذية بالولايات الثلاث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري إن الطائرات المسيرة أطلقت ثلاث قذائف، سقطت اثنتان منها على قاعة الاجتماع (قاعة الضيافة)، بينما سقطت القذيفة الثالثة في محيط مقر رئاسة الفرقة، ما أسفر عن سقوط عشرات القتلى، بينهم حرس حاكم إقليم النيل الأزرق، ومصور صحفي، إضافة إلى عدد من الجرحى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم مصدر حكومي «الدعم السريع» بالعمل على زعزعة الأمن والاستقرار في المدينة عبر الاستهداف العشوائي، في وقت بدأ فيه المواطنون استعادة مظاهر الحياة في المدينة، مع انتعاش السوق وعودة النشاط التجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أكد مصدر بقوات الدعم السريع أنهم يستهدفون جميع الوحدات العسكرية والمناطق الاستراتيجية التابعة للجيش، نافيًا استهداف مدنيين، ومشيرًا إلى أن الهجوم يأتي في إطار توسيع العمليات العسكرية لتشمل جميع ولايات السودان، خاصة ولايتي النيل الأزرق وسنار.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390210" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00036.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00036.jpg" alt="" width="1920" height="1080" data-sanitized-class="wp-image-390210 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">ضربات الجيش على منطقة يابوس. 11 يناير. المصدر: قناة طيبة الفضائية على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش السوداني نفذ، الأحد الماضي، غارات جوية مكثفة على أرتال عسكرية تابعة لقوات الدعم السريع والحركة الشعبية شمال بقيادة عبد العزيز الحلو، في منطقة يابوس الواقعة بإقليم النيل الأزرق، المحاذية للحدود الإثيوبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر إن الطيران الحربي نفذ أكثر من ثلاث غارات خلال يوم الأحد، أسفرت عن تدمير كامل المتحرك العسكري، الذي قُدر قوامه بنحو 150 عربة قتالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر في قيادة الفرقة الرابعة مشاة التابعة للجيش بمدينة الدمازين، فإن الغارات استهدفت قوات من «الدعم السريع» كانت احتشدت في «يابوس» على الجانب الإثيوبي، قبل أن تحاول التسلل عبر نقاط حدودية مشتركة مع إثيوبيا، من أجل إقامة منطقة عازلة داخل الحدود الإثيوبية، بما يتيح لها الحصول على إمداد عسكري من الجانب الإثيوبي. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المسؤولون السودانيون يعززون الحدود مع إثيوبيا خشية تداعيات مواجهة أديس أبابا وأسمرا</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390212" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00042.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00042.jpg" alt="" width="1280" height="720" data-sanitized-class="wp-image-390212 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات الجيش السوداني في ولاية النيل الأزرق. نُشر في 11 يناير. المصدر: @AfriMEOSINT على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>أبدى مسؤولون سودانيون قلقًا متزايدًا حيال الحدود الجنوبية الشرقية مع إثيوبيا، بالتزامن مع تقدم أعمال إنشاء قاعدة عسكرية كبيرة في إقليم بني شنقول-قمز الإثيوبي، مصحوبة بنشر كثيف للقوات والأسلحة، وفق ما أكده مصدر من المخابرات السودانية في بورتسودان تحدث لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر سيادي في مجلس السيادة الانتقالي في بورتسودان، إلى جانب مصدر أمني سوداني في أديس أبابا، فإن الخرطوم ربطت التطورات في بني شنقول بتصاعد التوترات الإثيوبية-الإريترية، معتبرة أن هذه المستجدات تمثل عامل تهديد محتمل للأمن الحدودي. ويوضح المصدر الأمني، أن هذه التهديدات تشمل تحركات لقوى حليفة، أو نشاط مجموعات مسلحة عابرة للحدود، أو تدفقات لجوء كثيفة، وهي جميعها سيناريوهات من شأنها زيادة الضغط على الدولة التي تعاني أصلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستجابة لهذه المخاوف، قال المصدر السيادي إن الجيش السوداني اتجه إلى تعزيز وجوده في المناطق الشرقية والجنوبية الشرقية، خاصة في ولايات النيل الأزرق وكسلا والقضارف، عبر زيادة الكثافة العسكرية، ورفع درجات الجاهزية، وتعزيز المراقبة على القطاعات الحدودية الحساسة. </span><span>وأضاف المصدر أن هذه الترتيبات شملت أيضًا نشر منظومات دفاعية ذات طابع وقائي لحماية المراكز الحيوية والتجمعات العسكرية، موضحًا أن هذه الإجراءات «تقرأ في سياق رسالة ردع واحتواء، أكثر من كونها استعدادًا لمواجهة مباشرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، أشار المصدر من  المخابرات السودانية إلى أن القاعدة الإثيوبية قيد الإنشاء منذ منتصف عام 2024، معتبرًا أنها ليست مجرد منشأة دفاعية جديدة، بل علامة على تحول كبير في الحسابات الإقليمية يجعل الأراضي الحدودية السودانية جزءًا من معادلة الإمداد والنشر الإثيوبية مع تصاعد التوتر مع إريتريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأشهر الأخيرة، اتخذت المواجهة الكلامية بين أديس أبابا وأسمرا منحى أكثر حدة، إذ بدأت إثيوبيا تشير بشكل متزايد وواضح إلى إمكانية اتخاذ إجراءات عسكرية لاستعادة منفذها البحري الذي فقدته بعد استقلال إريتريا عام 1993. وخلال أكثر من عامين، أكدت إثيوبيا على ما </span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/3/25/are-ethiopia-and-eritrea-on-the-brink-of-war"><span>تصفه </span></a><span>بـ«حقها المشروع» في الوصول إلى البحر، مشيرة مرارًا إلى ميناء عصب الإريتري على البحر الأحمر، الذي </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/cvgwg042vr4o"><span>وصفه </span></a><span>مسؤول عسكري إثيوبي مؤخرًا بأنه «يستحق دفع أي ثمن من أجله». وحذرت تقارير من أن هذا التصعيد قد ينزلق إلى صراع مرة أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سابق بالسفارة الإثيوبية بالسودان قال إن العلاقات الإثيوبية الإريترية شهدت بعد حرب تيغراي التي استمرت عامين شمال إثيوبيا، تحولًا من تحالف تكتيكي إلى «مرحلة من الشكوك المتبادلة، على خلفية ترتيبات ما بعد حرب تيغراي وإعادة توزيع النفوذ العسكري في شمال وغرب إثيوبيا»، مضيفًا أنه يُنظر إلى تعزيز الوجود العسكري في بني شنقول بوصفه «رسالة جاهزية متعددة الاتجاهات»، تمنح إثيوبيا هامش مناورة أوسع وتُربك حسابات الخصوم عبر فتح مسارات انتشار بعيدة عن الجبهة الشمالية المباشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يقع إقليم بني شنقول-قمز في شمال غرب إثيوبيا على مساحة تتجاوز خمسين ألف كيلومتر مربع، بمحاذاة الحدود السودانية، ويكتسب أهمية استثنائية لاحتضانه سد النهضة، أحد أكثر مشروعات البنية التحتية إثارة للجدل في القرن الإفريقي. تاريخيًا، ظل الإقليم محمّلًا </span><a href="https://aawsat.com/home/article/2954756/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B4%D9%86%D9%82%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%C2%AB%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%C2%BB"><span>بحساسيات</span></a><span> سياسية وقانونية وأمنية، وشهد توترات إثنية ونزاعات محلية جعلته منطقة هشة قبل التحركات العسكرية الأخيرة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390214" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Spillways_GERD_Damc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Spillways_GERD_Damc.jpg" alt="" width="960" height="502" data-sanitized-class="wp-image-390214 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المياه تتدفق عبر سد النهضة وإلى داخل السودان. أغسطس 2024. المصدر: مكتب رئيس وزراء إثيوبيا</p></div>
<p dir="rtl"><span>وتعتبر الحكومات السودانية المتعاقبة الإقليم جزءًا من الأراضي السودانية، في حين تستمر الروابط الاجتماعية العابرة للحدود بين المجتمعات القبلية السودانية وسكان الإقليم. في المقابل، تتهم إثيوبيا السودان بتسهيل مرور الأسلحة والإمدادات إلى مقاتلي الجبهة الشعبية لتحرير تيغراي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سابق في الجيش السوداني بالمنطقة العسكرية الشرقية قال لـ«مدى مصر» إن طبيعة القاعدة قيد الإنشاء تشير إلى نقلة نوعية في الانتشار العسكري الإثيوبي غرب البلاد، إذ توحي البنية التحتية المصاحبة لها بقدرتها على استيعاب قوات كبيرة، وتوفير مرافق للتدريب والتجميع والانتشار البري، مع إمكانات لوجستية متقدمة واستخدامات جوية محتملة عبر الارتباط بمطارات قريبة داخل الإقليم. وأضاف أن هذا التمركز يأتي في سياق إعادة ترتيب انتشار القوات الإثيوبية بعد سنوات من الحرب في تيغراي، ومحاولة لتعزيز السيطرة على الأطراف الحدودية وتأمين المنشآت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال قائد ميداني بالقوات البرية التابعة للجيش السوداني إنه في حال تطور التوتر بين إثيوبيا وإريتريا إلى مواجهة مباشرة أو غير مباشرة، يُرجّح أن تؤدي قاعدة بني شنقول دورًا مساندًا ومكملًا للانتشار الإثيوبي في الشمال، لا بديلًا عنه، لافتًا إلى أن الموقع الجغرافي للقاعدة، البعيد نسبيًا عن خطوط المواجهة التقليدية، يمنح أديس أبابا عمقًا استراتيجيًا غربيًا يُستخدم لإعادة تموضع القوات، وتأمين خطوط الإمداد، وتخفيف الضغط عن الجبهات الشمالية، مؤكدًا أن الجيش يخشى أن تستغل «الدعم السريع» أي اضطراب في المنطقة الحدودية للسيطرة على الحدود السودانية مع إثيوبيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت ثلاثة مصادر عسكرية ميدانية تابعة للدعم السريع بإقليم النيل الأزرق لـ«مدى مصر» أن «الدعم السريع» ستستفيد من أي وضع عسكري جديد بين السودان ودول جواره من أجل تعزيز خطوط الإمداد والنفوذ أيضًا، خصوصًا أن إقليمي النيل الأزرق والقضارف أيضًا بهما ثروة حيوانية كبيرة، إضافة إلى إمكانية الاستفادة من عمليات الصادر إلى إثيوبيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المصادر، التي تنشط منذ بداية الحرب في عمليات التهريب، أنها تدرك حجم الإمكانيات الكبيرة التي يمكن أن تستفيد منها «الدعم السريع» إذا تمكنت من السيطرة على الحدود مع إثيوبيا ولو جزئيًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد القائد الميداني أن الجيش نفذ مناورات عسكرية وتدريبات لمنع أي اختراق عسكري في جبهته الشرقية، وأعاد نشر منظومات دفاع جوي حديثة في قواعده العسكرية بولايتي النيل الأزرق والقضارف، مشددًا على أن الجيش لن يتسامح مع أي هجمات برية أو جوية تأتي إلى الحدود السودانية الشرقية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الجانب الآخر من الحدود، فإن الإقليم الإثيوبي الذي تُقام فيه القاعدة يجاور مناطق سودانية تعاني هشاشة أمنية بفعل الحرب الدائرة داخل البلاد، لا سيما في إقليم النيل الأزرق، كما أن للسودان علاقات متشابكة مع كل من إثيوبيا وإريتريا، شملت في مراحل سابقة تنسيقًا أمنيًا وتقاطعات سياسية، ما يضعه في موقع بالغ الحساسية في حال اندلاع صراع إقليمي واسع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مواجهات مرتقبة في كردفان.. وقصف الدلنج مستمر</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DABSqSkUx/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش السوداني، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DABSqSkUx/"><span>بيانات</span></a><span> متتالية، مقتل المئات من عناصر «الدعم السريع»، وتدمير مئات العربات القتالية، إلى جانب استهداف مخازن ذخيرة ووقود خلال الأيام العشرة الماضية، </span><span>في وقت تستعد فيه ولاية شمال كردفان لمواجهات عنيفة بعد حشد الجانبين لقواتهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الجيش إلى أن قواته تواصل توسيع دوائر التأمين حول المدن والمواقع، والمضي بثبات في طرد مليشيا «الدعم السريع» وتطهير البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التصعيد بعد أن حشدت «الدعم السريع» مزيدًا من قواتها في محور الدبيبات والفولة بغرب كردفان ومناطق بالقرب من جبل أبو سنون في شمال كردفان، بهدف شن هجمات مكثفة على الدفاعات المتقدمة للجيش في مدينة الأبيض، بحسب مصدر عسكري، رجح كذلك أن تشهد الأسابيع المقبلة اندلاع مواجهات شرسة بين الطرفين، لافتًا إلى أنه في مقابل هذا الحشد، أكمل الجيش والقوات المساندة له استعداداتهم لشن هجمات واسعة في كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن المواجهات البرية المباشرة، قال مصدر ميداني في قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر»، إن القوات أحكمت، الأحد الماضي، سيطرتها على منطقة جبل أبو سنون، الواقعة على بُعد نحو ساعتين من مدينة الأبيض، واصفًا الموقع بأنه نقطة حاكمة في الإمداد والسيطرة على المداخل الغربية للمدينة. في المقابل نفى مصدر آخر بالقوة المشتركة هذا الادعاء، مؤكدًا أن القوات أعادت الانتشار في الموقع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه أن قوات الجيش والقوات المساندة له تقدمت، الأحد الماضي، من منطقة علوبة في شمال كردفان قرب أبو سنون، وتوغلت حتى منطقة أبو قليب، حيث فرضت سيطرتها على المنطقة، وأجلت بعض المحتجزين لدى «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الدلنج بإقليم جنوب كردفان، قال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن المدينة شهدت، الاثنين الماضي، قصفًا مدفعيًا مكثفًا أسفر عن مقتل عدد من المواطنين. وفي السياق ذاته، أفاد مصدر بشبكة أطباء السودان بخروج ثلاثة مستشفيات رئيسية في المدينة عن الخدمة، ومقتل أربعة كوادر طبية جراء القصف الذي نفذته «الدعم السريع» والحركة الشعبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر العسكري أن مضادات الجيش الأرضية نجحت، الأحد الماضي، في إسقاط مسيرة استراتيجية كانت تقصف المدينة، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن مسيرات أخرى تابعة لـ«الدعم السريع» استهدفت السوق الرئيسي في منطقة كرتالا شرق الدلنج، ما أدى إلى سقوط قتلى وجرحى من المدنيين ومتطوعين في العمل الإنساني. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اشتباكات قرب الحدود التشادية مع سعي «الدعم السريع» للسيطرة على آخر معاقل الجيش في دارفور</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="360" height="640" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390254-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/f3s.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/f3s.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/f3s.mp4</a></video></div>
<p> </p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الدعم السريع محاولاتها للسيطرة على ما تبقى من مناطق خاضعة لسيطرة الجيش وحلفائه في إقليم دارفور، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/"><span>السقوط الدامي</span></a><span> لعاصمة الإقليم التاريخية، الفاشر، أواخر أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في القوة المشتركة المتحالفة مع الجيش إن مقاتلي الدعم السريع، مدعومين بوحدات من حركة تحرير السودان-المجلس الانتقال بقيادة الهادي إدريس، وتجمع قوى تحرير السودان بقيادة الطاهر حجر، شنوا صباح الجمعة الماضي هجومًا على منطقة جرجيرة الواقعة جنوب مدينة الطينة، أقصى غرب البلاد، قرب الحدود مع تشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن «الدعم السريع» دخلت المنطقة دون مقاومة تذكر، وتمركزت في عدد من المواقع، قبل أن تنفذ القوة المشتركة المتحالفة مع الجيش هجومًا مباغتًا انتهى بنجاحها في إعادة السيطرة على المنطقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط سابق في الجيش أوضح لـ«مدى مصر»، إن وجود الجيش والقوة المشتركة في منطقة الطينة وجرجيرة وأمبرو وغيرها من مناطق دار زغاوة، يمثل مصدر قلق لـ«الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع هذه البلدات على طول طرق إمداد حيوية تمتد من جنوب ليبيا مرورًا بشرق تشاد، وصولًا إلى دارفور، فيما يُجبر التواجد العسكري هناك «الدعم السريع» على البقاء في حالة استعداد دائم لأي هجوم مفاجئ أو عمليات نوعية، لا سيما مع تحويل جزء كبير من قواتها الرئيسية إلى جبهات كردفان، وفقًا للضابط السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد تكرار ضربات الجيش الجوية على الجسر الجوي لقوات الدعم السريع عبر مطار نيالا في جنوب دارفور، وإغلاق مثلث الحدود بين السودان وليبيا ومصر عمليًا، عقب تحذير القاهرة لقادة شرق ليبيا من استخدامه في نقل شحنات «الدعم السريع»، ارتفعت القيمة الاستراتيجية لهذه المدن بشكل كبير.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390218" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G-nwN5JWMAACUYW.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G-nwN5JWMAACUYW.jpg" alt="" width="750" height="504" data-sanitized-class="wp-image-390218 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">ضربات الجيش على مواقع «الدعم السريع» في جنوب كردفان. 14 يناير. المصدر: Sudan Trends على X</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن الجيش شن خلال الأسبوع الحالي غارات هي الأعنف من نوعها على مواقع «الدعم السريع» في كردفان ودارفور، بهدف تشتيتها وإرباكها واستنزافها وقطع خطوط إمدادها وتحييد قادة بارزين، وبالفعل استطاع تحييد عدد من قادتها، كان آخرهم مسؤول الإمداد بالمحور الشمالي بدارفور، المقدم محمد صالح النينة، إذ جرى استهدافه، الاثنين الماضي، بطائرة مسيرة في منطقة كبكابية بولاية شمال دارفور.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/">الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم | الجيش يدمر رتلًا لـ«الدعم السريع» عَبَر من الأراضي الإثيوبية | المسؤولون السودانيون يعززون الحدود مع إثيوبيا خشية تداعيات مواجهة أديس أبابا وأسمرا | اشتباكات قرب الحدود التشادية مع سعي «الدعم السريع» للسيطرة على آخر معاقل الجيش في دارفور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:07:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768572141566016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول أيام «المرحلة الثانية».. الاحتلال يقتل 8 فلسطينيين بالرصاص والقصف في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-15-at-9.45.47-PM-150x150.png" alt="أول أيام «المرحلة الثانية».. الاحتلال يقتل 8 فلسطينيين بالرصاص والقصف في غزة" title="أول أيام «المرحلة الثانية».. الاحتلال يقتل 8 فلسطينيين بالرصاص والقصف في غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثمانية فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في غرب مدينة رفح، وبالقصف في مدينة دير البلح، جنوبي ووسط قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع إصابة طفلة، في غربي بلدة جباليا، برصاص الاحتلال، الذي واصل نسف مباني نزح سكانها، وشنّ غارات في شرق مدينتي غزة وخان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلغ المتوسط اليومي لدخول شاحنات المساعدات والبضائع إلى غزة نحو 259 شاحنة، من أصل 600 مقرر دخولها القطاع، وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، بنسبة التزام بلغت نحو 43%، بينما تمكنت مؤسسات الإغاثة خلال يناير الجاري من توفير حصص غذائية كافية لتوفير الحد الأدنى من احتياجات الأهالي الأساسية من السعرات الحرارية، للمرة الأولى منذ أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رحبت حركة حماس، والرئاسة الفلسطينية، والوسطاء، مصر وقطر وتركيا، بالإعلان عن تشكيل لجنة غزة الإدارية، التي بدأت اجتماعاتها، اليوم، بعد وصول جميع أعضائها إلى مصر، فيما أعرب الوسطاء عن أملهم في أن يُسهم تشكيلها في تمهيد الطريق أمام تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، التي أعلن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، الانتقال إليها، موضحًا أنها «تنتقل من وقف إطلاق النار إلى نزع السلاح، والحكم التكنوقراطي، وإعادة الإعمار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهمت قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، السلطة الفلسطينية في رام الله، بتمويل ودعم العصابات المسلحة المنتشرة داخل مناطق سيطرة الاحتلال في شرق القطاع، وذكرت القوة في بيان، أن المعطيات والتحقيقات المتوفرة لديها تشير إلى وجود قنوات اتصال مباشرة بين مسؤولي العصابات وشخصيات سياسية وأمنية في السلطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي منزلًا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام واسع نفذته بمشاركة أعداد كبيرة من الجنود والآليات العسكرية، كما أصيب مسن فلسطيني نتيجة اعتداء مستوطنين عليه، في حين اقتحم آخرون مدرسة في منطقة مسافر يطا، جنوبي المدينة، تزامنًا مع حملة مداهمات واعتقالات نفذتها قوات الاحتلال في مناطق متفرقة من شمالي الضفة وجنوبها، مستهدفة عشرات المواطنين، بينهم أطفال وأسرى سابقين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أول أيام «المرحلة الثانية».. الاحتلال يقتل 8 فلسطينيين بالرصاص والقصف في رفح ودير البلح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في اليوم الأول للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل، قُتل فلسطينيان برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في غربي مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع إصابة طفلة برصاص الاحتلال في غربي بلدة جباليا، شمالي القطاع، بينما واصل الاحتلال نسف مبانٍ نزح سكانها، مع شنّه غارات في شرق مدينتي غزة وخان يونس، في شمالي القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400650/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، قُتل ستة فلسطينيين، بعد غارتين نفذهما الاحتلال في غرب مدينة دير البلح، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/450826"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، فيما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219844"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى إن قياديًا في كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، قُتل نتيجة قصف منزله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7226"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، قتيلان، وخمسة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و441 قتيلًا، و171 ألفًا و329 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع الإعلان عن دخول «المرحلة الثانية»، بلغ مجموع خروقات الاحتلال خلال المرحلة الأولى، التي استمرت 94 يومًا، نحو 1244 خرقًا موثقًا، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3991"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الخروقات الإسرائيلية تنوعت بين جرائم إطلاق النار المباشر ضد المدنيين، وتوغل الآليات العسكرية داخل المناطق السكنية، عدا عن قصف واستهداف مواطنين ومنازلهم، واعتقال آخرين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أوتشا»: تغطية الحد الأدنى من السعرات الحرارية في غزة لأول مرة منذ أكتوبر 2023</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بلغ المتوسط اليومي لدخول الشاحنات التجارية والإنسانية إلى غزة نحو 259 شاحنة، من أصل 600 مقرر دخولها القطاع، وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، بنسبة التزام بلغت نحو 43%، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mediagovps/3991"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مشددًا على أن القيود الإسرائيلية على دخول الشاحنات أدت لاستمرار النقص الحاد في الغذاء والدواء والمياه والوقود، وتعميق مستوى الأزمة الإنسانية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بيان «الإعلامي الحكومي» أن غالبية المواد الغذائية التي يسمح الاحتلال بإدخالها ذات قيمة غذائية مُتدنّية، بينما يواصل منع إدخال المواد الغذائية الغنية والمهمة، ما «يؤكد أن الاحتلال يتعمّد سياسة هندسة التجويع والتعطيش الممنهجة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وللمرة الأولى منذ أكتوبر 2023، تمكنت مؤسسات الإغاثة في غزة، خلال شهر يناير الجاري، من توفير حصص غذائية كافية لتوفير الحد الأدنى من احتياجات أهالي القطاع الأساسية من السعرات الحرارية، حسبما قال </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-353-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span> لمكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، أضاف أن تحسين عمليات توصيل المواد الغذائية إلى القطاع المحاصر خلال الأشهر الثلاثة الماضية، ساهم في زيادة إنتاج الوجبات الغذائية المطبوخة والخبز بنسبة 70%، رغم التحديات التشغيلية التي ما زالت قائمة، وأبرزها نقص الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تحسن عمليات توصيل المساعدات الإنسانية، واستقرار أسعار المواد الغذائية بشكل عام في أسواق القطاع، انخفض دخول الشاحنات التجارية بنسبة 25% خلال شهر ديسمبر الماضي، مقارنةً بنوفمبر، حسبما أشار تقرير «أوتشا»، مُضيفًا أن استمرار الواردات التجارية يعد أمرًا بالغ الأهمية لزيادة تنوع المواد الغذائية وغيرها من السلع الأساسية في الأسواق المحلية، بما يُكمّل المساعدات الإنسانية، ويدعم استمرارية الإمدادات، ويُسهم في خفض الأسعار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال عمليات جمع وتوصيل المساعدات تواجه العديد من المعوقات، بما في ذلك محدودية طرق الوصول، وازدحام الطرق، وتدهور حالتها، فيما تسبب هذه التحديات تأخيرات كبيرة وتزيد من التكاليف التشغيلية، وفق التقرير، الذي أضاف أن الوصول إلى الطرق لا يزال ضعيفًا للغاية؛ فالجزء الجنوبي من طريق صلاح الدين الرابط بين جنوبي القطاع وشماله لا يزال متعثرًا، بينما الطريق الساحلي الموازي هو الطريق الوحيد المتاح لحركة الشاحنات الإنسانية والتجارية، وقد تعرض لأضرار جسيمة خلال العدوان على القطاع، في حين زادت الأمطار الغزيرة الأخيرة من تدهور حالة الطريق، مما يزيد من خطر انقطاع حركة المرور وسط كثافة الشاحنات اليومية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إسرائيل </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>أكدت</span></a><span>، مطلع الشهر الجاري، تطبيقها حظرًا على أنشطة 37 منظمة إغاثية غير حكومية دولية تعمل في غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، بموجب قرار حكومي صدر في مارس الماضي، يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثار القرار الإسرائيلي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/"><span>موجة</span></a><span> انتقادات فلسطينية وغربية، تضمنت اعتبار مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، أن «عمليات التعليق التعسفية مثل هذه تزيد من سوء الوضع المتردي أصلًا بالنسبة لسكان غزة»، فيما اعتبره المدير العام لـ«أونروا»، فيليب لازاريني، «سابقة خطيرة»، بينما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5225247-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A3%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A9-37-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> المفوضة الأوروبية لإدارة الأزمات، حاجة لحبيب، إن خطط إسرائيل لحظر المنظمات الإنسانية الدولية في غزة تعني عرقلة وصول المساعدات المُنقذة للحياة إلى القطاع، مؤكدة على عدم إمكانية «تطبيق قانون تسجيل المنظمات غير الحكومية بصيغته الحالية». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس «لجنة غزة»: الإعمار أولوية إنسانية.. و«البث الإسرائيلية»: لا انسحاب قبل نزع السلاح </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/15/989264/"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لحركة حماس، باسم نعيم، اليوم، إن الإعلان عن تشكيل لجنة فلسطينية انتقالية مؤقتة لإدارة شؤون قطاع غزة، يشكّل خطوة مهمة في مسار تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار وتثبيته، ومعالجة الأزمة الإنسانية وتهيئة الظروف لإعادة الإعمار الشامل، مُطالبًا بأن يكون تشكيل اللجنة نقطة انطلاق لمسار سياسي شامل، يبدأ بإنجاز الوحدة الوطنية وإنهاء الانقسام، وتحويل اللجنة المؤقتة إلى حكومة وحدة وطنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://alqaheranews.net/news/154329/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>أعلنت</span></a><span> قناة القاهرة الإخبارية، شبه الرسمية، اليوم، وصول جميع أعضاء لجنة إدارة غزة إلى مصر، موضحة أنها بدأت اجتماعاتها تمهيدًا لدخول القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، </span><a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2011478211075391845"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، الانتقال للمرحلة الثانية من خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، موضحًا أنها «تنتقل من وقف إطلاق النار إلى نزع السلاح، والحكم التكنوقراطي، وإعادة الإعمار»، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>اجتماع</span></a><span> ممثلي الفصائل الفلسطينية في القاهرة، بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة التي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية تتولى إدارة القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/37525"><span>اعتبر</span></a><span> رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، الإعلان الأمريكي عن الانتقال للمرحلة الثانية إعلانًا رمزيًا فحسب، قالت هيئة البث الإسرائيلية، اليوم، إن إسرائيل لا تنوي الانسحاب في المرحلة الحالية من مناطق سيطرتها داخل القطاع قبل «نزع السلاح»، الذي سيعمل المدير التنفيذي لمجلس السلام، الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، مع «الحكومة الجديدة» على عملية نزعه، إلى جانب إعادة إعمار القطاع، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/14/gaza-phase-two-hamas-disarm-israel"><span>قال</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/15/989205/"><span>قال</span></a><span> رئيس لجنة إدارة غزة، علي شعث، أمس، إن مهمته الأساسية تتمثل في توفير ظروف معيشية لائقة تحفظ كرامة الإنسان في غزة، مقدّرًا أن القطاع يحتاج إلى سبع سنوات من العمل الجاد للوصول إلى التعافي الكامل، موضحًا أن إعادة إعمار غزة تنطلق من تأمين الإنسان في مأوى مناسب وظروف معيشية كريمة تشمل الغذاء والصحة والتعليم، إلى جانب توفير مبانٍ مسبقة الصنع كحل مؤقت في المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت «</span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/14/989194"><span>حماس</span></a><span>»، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/14/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AE%D8%B7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-140396"><span>الرئاسة</span></a><span> الفلسطينية، و</span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/14/989188/"><span>الوسطاء</span></a><span>، مصر وقطر وتركيا، بالإعلان عن تشكيل لجنة غزة الإدارية، أمس، فيما أبدى الوسطاء أملهم في أن يسهم تشكيل اللجنة في تمهيد الطريق أمام تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا للخطة التي أعلنها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بما يعزز تثبيت التهدئة ويحول دون تجدد التصعيد.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«رادع» تتهم السلطة الفلسطينية بتمويل العصابات المسلحة في شرق غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتهمت قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، السلطة الفلسطينية في رام الله بتمويل ودعم العصابات المسلحة المنتشرة داخل مناطق سيطرة الاحتلال في شرق القطاع، وذكرت في </span><a href="https://t.me/R1Gaza/141"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أن المعطيات والتحقيقات المتوفرة لديها تشير إلى وجود قنوات اتصال مباشرة بين مسؤولي العصابات وشخصيات سياسية وأمنية في السلطة، مؤكدة أن الأخيرة وفرت غطاءً سياسيًا لها، ما «يتيح استغلال ضعاف النفوس وأصحاب السوابق للانخراط في أنشطة تخدم الاحتلال وتستهدف الجبهة الداخلية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما طالبت «رادع» برفع الغطاء السياسي عن العصابات، وإعلان موقف وطني واضح منها، أشارت القوة إلى أن السلطة الفلسطينية تواصل صرف الرواتب الشهرية لمسؤولي وعناصر العصابات المدرجين على قوائمها، والذين يشكلون العدد الأكبر داخل هذه العصابات، معتبرة أن ذلك «يعكس حالة تكامل واضحة بين السلطة والاحتلال لتحقيق أهداف سياسية وأمنية على حساب القضية الفلسطينية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم الأجهزة الأمنية التابعة للسلطة الفلسطينية، أنور رجب، </span><a href="https://www.ajnet.me/video/evening-window/2025/6/9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%87%D8%A7"><span>نفى</span></a><span> في شهر يونيو الماضي، أن يكون لدى السلطة أي علاقات مع التشكيلات المسلحة في القطاع، عقب </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5162367-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%87-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AB%D9%85-%D8%B2%D8%B9%D9%85-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B?page=1"><span>مزاعم</span></a><span> من مسؤولي العصابات بتلقي الدعم منها، بعد ظهورها داخل مناطق سيطرة الاحتلال خلال أشهر العدوان بدعم من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة فصائل المقاومة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذت العصابات المسلحة عدة عمليات ضد مسؤولين وعناصر من الأجهزة الأمنية في غزة، في الآونة الأخيرة، داخل وخارج مناطق انتشارها خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، كان آخرها اغتيال مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، قبل أيام، بعد أسابيع من عملية مماثلة استهدفت ضابطًا في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية في غزة، فضلًا عن اشتراك العصابات في ملاحقة وتصفية المقاومين المحاصرين داخل أنفاق المقاومة في مدينة رفح، جنوبي القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يهدم منزلًا في الخليل.. والمستوطنون يعتدون على مسن ويقتحمون مدرسة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي منزلًا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام واسع نفذته بمشاركة أعداد كبيرة من الجنود والآليات العسكرية، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/15/989218/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، مُضيفًا أن المنزل الذي أجبرت قوات الاحتلال سكانه على إخلائه بالقوة، يعود لعائلة فلسطيني قتلته قوات الاحتلال قبل نحو شهرين، بزعم تنفيذه عملية دهس وطعن استهدفت عددًا من المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب مسن فلسطيني نتيجة اعتداء مستوطنين عليه، في الخليل، اليوم، في حين اقتحم آخرون مدرسة في منطقة مسافر يطا، جنوبي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/15/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B6%D9%88%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140450"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن مجموعة من المستوطنين المسلحين من مستوطنة سوسيا المقامة على أراضي «مسافر يطا»، هاجمت الرعاة في منطقة واد الرخيم، واعتدت عليهم، ما أدى إلى إصابة المسن برضوض في الظهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/15/989216/"><span>شهدت</span></a><span> مناطق متفرقة من شمالي الضفة وجنوبها، اليوم، اقتحامات متزامنة لقوات الاحتلال، تخللها اندلاع مواجهات عنيفة، وإطلاق الرصاص الحي وقنابل الصوت، إلى جانب حملات مداهمة واعتقال طالت عشرات المواطنين، بينهم أسرى سابقون وأطفال، وسط اعتداءات متواصلة من المستوطنين بحق الأراضي والممتلكات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A/">أول أيام «المرحلة الثانية».. الاحتلال يقتل 8 فلسطينيين بالرصاص والقصف في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 21:40:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768509149698760</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كواليس أول حلقة من &quot;مسلسل البرلمان&quot;.. وآليات مصر لمواجهة الحلف &quot;الصهيو-إماراتي&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=_fSJ227H3YE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/_fSJ227H3YE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">كواليس أول حلقة من &quot;مسلسل البرلمان&quot;.. وآليات مصر لمواجهة الحلف &quot;الصهيو-إماراتي&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 20:33:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768503755315803</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. الخروج من الكومفورت زون</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/GVVs6miFfLE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/GVVs6miFfLE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. الخروج من الكومفورت زون</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 20:00:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768503755315802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مليار € جديد من أوروبا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/u/%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-e-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>الهيئة العامة للاستعلامات</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/571010352_1226793559482540_1131100012947382438_nc-150x150.jpg" alt="مليار € جديد من أوروبا" title="مليار € جديد من أوروبا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسط تضارب التحركات من الطرفين، نستمر في متابعة التطورات داخل إيران، ونرتقب تنفيذ أمريكا ضربتها المحتملة عليها. وبينما تحيّر أمريكا العالم، قررت وقف تأشيرات الهجرة لمواطني 75 دولة، منها مصر، في حين يستمر التنسيق والتناغم المعلن بين إدارتها والقاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مصر، أُجل لقاء كان مقررًا اليوم، بتنظيم هيئة الاستعلامات، يجمع وزير الخارجية بالمراسلين الأجانب، بسبب انشغاله في تطورات إقليمية طارئة، لم تمنع الوزير نفسه من ترؤس اجتماع وزاري للجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان، شهد إشادة بتحركات مصر في ملف حقوق الإنسان بـ«مفهومها الشامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>زوجة السجين السياسي محمد عادل أعلنت تعرضه لاعتداء من سجناء جنائيين تحت إشراف إدارة سجن العاشر، وشخصيات سياسية وعامة قدمت مذكرة للنائب العام للإفراج عن «سجناء الرأي» والالتزام بالحدود القانونية للحبس الاحتياطي، وخبراء حقوقيون أمميون أعربوا عن قلقهم من استمرار القيود على حقوقيين مصريين حتى بعد الإفراج عنهم، بما يشمل منع سفرهم وتجميد أموالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة التعاون الدولي أعلنت صرف الاتحاد الأوروبي مليار يورو لمصر، اليوم، كـ«تمويل تنموي ميسر»، وقناة السويس أعلنت إنقاذ طاقم سفينة بضائع جانحة توشك على الغرق خارج المجرى الملاحي، ووزير التعليم أحيل إلى المحاكمة للامتناع عن تنفيذ حكم قضائي، وإن قلل محامٍ من خطورة تلك الإحالة، موضحًا لـ«مدى مصر» أنها «إجراء روتيني». وأخيرًا رئيس اتحاد الكرة يبشركم بقرب الإعلان عن استراتيجية تطوير الكرة المصرية، بعدما أجمع الكباتن أنه لم يكن بالإمكان أفضل مما كان، بعد عدم وصول المنتخب وكابتن حسام لنهائي إفريقيا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال التطورات في الملف الإيراني هي أبرز ما نتابعه، خصوصًا مع استمرار التهديدات الأمريكية التي تُنذر بضربة محتملة، مع قدر من التناقض المربك في التحركات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سيعقد مجلس الأمن الدولي، مساء اليوم، جلسة بطلب أمريكي لتقديم إحاطة حول الوضع في إيران، </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/germany-cautions-flights-over-iran-lufthansa-rejigs-middle-east-operations-2026-01-14/"><span>أعادت </span></a><span>طهران، أمس، فتح مجالها الجوي بعد إغلاقٍ استمر نحو خمس ساعات، مع تصاعد المخاوف من عمل عسكري أمريكي محتمل وفق رويترز، والذي كان قد تسبب في إلغاء وتحويل مسارات رحلات عدد من شركات الطيران، قبل استئناف الحركة تدريجيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت الولايات المتحدة، أمس، سحب بعض أفرادها من قواعد عسكرية في الشرق الأوسط، بعد </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-warns-retaliation-if-trump-strikes-us-withdraws-some-personnel-bases-2026-01-14/"><span>تحذيرات </span></a><span>إيرانية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3LA7zOO%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExeGNxM2QwdDRHZ0E4M2hYMnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4GdRIrYUoXMnqcCYFRjrVlv2XsTajrESEUcIL6nlrf2CZ5uUp7tDxB6JXBfg_aem_j-gmuJcIPDfaTQ_WAOhS0A&amp;h=AT39VI0b8rRp20VZUnVu-40NPQBwTkBIKhpYdLPi8pW6iEET1lISbtaHfuZ-MIYVwL_hda_Wc93FSC_Hn4h27HeloJcQxUAJSro6tThhXyT-0NAbsF8OxLE7BGfphXqU8yBx4sMqP-SuhQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3r4ipMFYRyO8SKntFUwOf6C7zJtiEi1Lg_S2BHyujiTvXM_6bECA99bxdZOEwASqPNQraolKmIvPGMKLgPfIyqPZL37b0NMd9DiJ184wBOrdu6Xacn0diyYzs7HjhV28gScDnC0MoWWuHtOqqCuYY4UyS_bXLVOfeuER9mWeeaQYYWwdUXBt8RJR6mzNkOD8mPln7NLSjMgKlm9bfJ27H4Tw"><span>باستهداف </span></a><span>القواعد الأمريكية ردًا على أي هجوم، وشملت تلك الخطوة تقليص أمريكا وبريطانيا عدد الأفراد في قاعدة العديد الجوية في قطر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شبكة سي بي إس، الشريكة الأمريكية لهيئة الإذاعة البريطانية (بي بي سي)، نقلت عن مصادر أن الانسحاب الأمريكي الجزئي هو إجراء احترازي، في حين </span><a href="https://imo.gov.qa/ar/media-centre/press-releases/statement-from-the-international-media-office-of-the-state-of-qatar-regarding-media-reports-circulating-about-the-departure-of-certain-personnel-from-al-udeid-air-base"><span>قال</span></a><span> مكتب الإعلام الدولي في قطر، أمس، إن مغادرة بعض الأفراد من قاعدة العديد تأتي «استجابةً للتوترات الإقليمية الراهنة». بالتزامن، وبينما </span><a href="https://qa.usembassy.gov/security-alert-u-s-embassy-doha-january-14-2026/"><span>نصحت </span></a><span>السفارة الأمريكية في الدوحة موظفيها بتوخي مزيد من الحذر والحد من السفر غير الضروري إلى قاعدة العديد الجوية، </span><a href="https://www.gov.uk/foreign-travel-advice/iran"><span>أغلقت </span></a><span>المملكة المتحدة سفارتها في طهران مؤقتًا، بحسب موقعها الرسمي، كما أعلنت خارجيتها، أمس، تحديثًا لنصائح السفر إلى مصر، يشير إلى وجود «خطر متزايد لحدوث توترات إقليمية، قد تؤدي إلى تعطيل حركة السفر، أو آثار أخرى غير متوقعة»، بحسب البريد الإلكتروني الذي تلقيناه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ينتظر العالم ضربته، أشار الرئيس دونالد ترامب، أمس، إلى علمه بتوقف الإعدامات الإيرانية بحق المتظاهرين، والتي سبق وهدد بضرب إيران إن لم توقفها، وهو ما تبعه </span><a href="https://www.france24.com/en/middle-east/20260115-live-un-security-council-to-meet-for-a-briefing-on-the-situation-in-iran"><span>إعلان </span></a><span>السلطة القضائية الإيرانية، اليوم، أن عرفان سلطاني، الشاب الإيراني (26 عامًا) الذي اعتُقل في 10 يناير خلال الاحتجاجات، لن يُحكم عليه بالإعدام وفق موقع فرانس 24.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا نضمن إلى أي مدى قد يتطور الوضع حتى نشرتنا المقبلة، السبت، ولكن لا يجب أن ننسى أن دول الخليج، في الخلفية، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%82/?fbclid=IwY2xjawPVqFZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4Y3EzZDB0NEdnQTgzaFgyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgZ1EithShcyepwJgVGOtWW_ZexNqOsRIRRwgvqeWt_YJnm5Snu0PEHolcF-_aem_j-gmuJcIPDfaTQ_WAOhS0A"><span>تمارس </span></a><span>ضغطًا على أمريكا في محاولة لمنع ضربة ضد إيران من شأنها الإضرار بالمصالح الخليجية في المنطقة، وإن لم يتضح بعد شكل أو مصير هذه الضغوط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبعيدًا عن الضغوط الخليجية</span> <a href="https://travel.state.gov/content/travel/en/News/visas-news/immigrant-visa-processing-updates-for-nationalities-at-high-risk-of-public-benefits-usage.html"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الخارجية الأمريكية، أمس، تعليق إجراءات منح تأشيرات الهجرة اعتبارًا من 21 يناير، لمواطني 75 دولة، منها مصر، وإيران، التي يخشى الرئيس ترامب على حياة متظاهريها، ومعها روسيا وباكستان والصومال واليمن ولبنان والعراق وتونس والبرازيل وجورجيا وأرمينيا ودول أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة بررت القرار بإجراء «مراجعة شاملة» لسياسات منح التأشيرات بهدف رفع مستوى التدقيق والتحقق، في ظل مخاوف من أن بعض المتقدمين قد يصبحون «عالة على الدولة» عبر الاعتماد على برامج الرعاية الاجتماعية. ووجهت «الخارجية» برقية للقنصليات الأمريكية بوقف إصدار التأشيرات التي لم تُطبع بعد أو التي لم تُسلّم، مع التأكيد على أن القرار لا يشمل تأشيرات الزيارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخطوة، التي اعتبرها البعض واحدة من أكثر السياسات عداءً للهجرة الشرعية في تاريخ أمريكا، أتت في سياق </span><a href="https://www.reuters.com/world/us/us-suspend-visa-processing-75-nations-next-week-fox-news-reports-2026-01-14/"><span>حملة </span></a><span>أوسع تشنها إدارة ترامب منذ عودته إلى البيت الأبيض لتقييد الهجرة، شملت إلغاء أكثر من 100 ألف تأشيرة وتشديد الفحص الأمني والمالي للمتقدمين، فضلًا عن ممارسات عنف تشنها السلطات الأمنية على المهاجرين الذين تزعم أنهم لا يقيمون بشكل شرعي، أدت إلى احتجاجات حاشدة خلال الأسبوع الجاري في ولاية مينيسوتا، بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/?fbclid=IwY2xjawPVug1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4Y3EzZDB0NEdnQTgzaFgyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHp9tsQVux4mZ6PzRWmaD_ydv1TSBfTMBWx-oC6x5zN6khHcqFuyGjUIAwjJg_aem_Zf0WLxex8uAX3H0gQfEoMQ"><span>مقتل </span></a><span>امرأة برصاص أحد ضباط الهجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما ضمت إدارة ترامب المصريين لقائمة المعلقة تأشيراتهم مؤقتًا خوفًا من أن يكونوا عالة، يستمر تقاربها الدبلوماسي المعلن مع الإدارة المصرية، والذي شمل، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DWtFeBBKG/"><span>لقاء</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي بكبير مستشاري الرئيس الأمريكي للشؤون العربية والإفريقية، مسعد بولس، في القاهرة، التي </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02cGDq9ji4gZQbSt9Rj1g1hBj66yHvEMjBWKnP4mQVhUKJLBuxDfBsPkCcJycyYyNMl"><span>التقى </span></a><span>فيها أيضًا وزير الخارجية، بدر عبد العاطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي وبولس أكدا محورية العلاقات الاستراتيجية بين البلدين، ضمن تناولهما للملفات الإقليمية، التي تضمنت تشديد الرئيس المكرر على أن الأمن المائي يمثل قضية وجودية لمصر وأولوية للأمن القومي، وعلى دعم وحدة السودان واستقراره، ورفض التدخلات الخارجية في ليبيا، كما تناول عبد العاطي والمبعوث الأمريكي ملفات القرن الإفريقي، وملف أرض الصومال، دون أن ينسى الوزير المصري تثمين الدور المحوري للرئيس ترامب في إنهاء الحروب وتسوية النزاعات على المستوى الدولي، خاصة دوره الحاسم في وقف إطلاق النار بقطاع غزة، في حين أكد بولس، خلال اللقائين، حرص إدارة ترامب على مواصلة التنسيق والتعاون مع القاهرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الخارجية والهيئة العامة للاستعلامات، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid031PsJuWdMhrTCWYy2dtyqsGNsQ3Qq4NgnFe2vwFzEtzsFdVqVQRBh6kDf7tt2aP8jl"><span>تأجيل </span></a><span>اللقاء الذي كان مقررًا بين وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، ومراسلي وسائل الإعلام المعتمدين، إلى موعد يُحدد لاحقًا، والذي كان منتظرًا أن يحضره 180 شخصًا يُمثلون «96» مؤسسة إعلامية أجنبية مُقيمة مُعتمدة في مصر، بحسب بيان من «الهيئة»، </span><a href="https://www.rosaelyoussef.com/1360338"><span>نقلته</span></a><span> «رزواليوسف»، قبل دقائق من إعلان الهيئة والوزارة تأجيل اللقاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9/"><span>الهيئة</span></a><span>، قبل أسبوعين، اختيار وزير الخارجية ليكون أول مسؤول يلتقي مع الإعلام الأجنبي في لقاءات شهرية تنطلق مع بداية العام «لإطلاعهم على حقائق وتفاصيل ما يجري في مصر على كافة الأصعدة»، قبل أن تعلن، اليوم، تأجيل اللقاء لارتباطات طارئة عاجلة للوزير بشأن تطورات الأوضاع الإقليمية، والذي أكد حرصه على عقد اللقاء في أقرب وقت ممكن، وأكدت الهيئة أيضًا حرصها على إتمام اللقاءات الشهرية التالية ضمن سلسلة «Meet the Foreign Media».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ترأس وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، اليوم،</span> <span>الاجتماع الوزاري السادس للجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان، بمشاركة وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، ورئيس الهيئة العامة للاستعلامات، ورئيسات المجالس القومية للمرأة والأمومة والطفولة والأشخاص ذوي الإعاقة، وممثلين عن الجهات الوطنية المعنية، وأعرب عن تقديره لجهود جميع أعضاء اللجنة للارتقاء بمنظومة حقوق الإنسان في مصر بمفهومها الشامل، ومشيدًا بانتخابات البرلمان بغرفتيه في حرية وشفافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي وفوزي أشادا بفوز مصر بـ«أغلبية كاسحة» بعضوية مجلس حقوق الإنسان للأعوام الثلاثة المقبلة، وكذلك بالاحتفاظ بتصنيف المجلس القومي لحقوق الإنسان، والذي عده فوزي «نصرًا في مواجهة مساعي بعض المنظمات التي تسعى إلى التشويش على الطفرة التي تشهدها أوضاع حقوق الإنسان في مصر»، كما تطرقا إلى الالتزام بتنفيذ مستهدفات الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان في مختلف مجالاتها، ومتابعة رئيس الجمهورية لها، وتوجيهاته بإعداد الاستراتيجية الوطنية الخمسية الثانية للفترة حتى 2031، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02vHue53f1ytrSstqgzJftW2SBR8urhFUEG5oWFhgwTi4v29vpa1M4bsuTCwKHqud2l"><span>بيان </span></a><span>الحكومة، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/100002362297699/posts/25611942941801098/?rdid=8IOPbm3GPtFuKX9i#"><span>اتهمت </span></a><span>رفيدة حمدي، زوجة المتحدث السابق باسم حركة 6 أبريل، محمد عادل، إدارة سجن العاشر من رمضان، بالضلوع في الاعتداء على زوجها، الأسبوع الماضي، إثر اعتراضه على تسلم إدارة السجن طعامًا منها خلال زيارة سابقة لها، في ظل إضرابه عن الطعام ما أعقبه تركه لعدد من السجناء الجنائيين الذي تعدوّا عليه بالضرب لساعات وهددوه بالقتل تحت نظر إدارة السجن، حسبما نشرت حمدي، بعدما علمت بتفاصيل ما حدث خلال زيارة زوجها، أمس، والتي ظهر خلالها فقدانه الكثير من وزنه، بعد 37 يوم </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1008582171310299&amp;set=a.604065545095299"><span>إضراب </span></a><span>احتجاجًا على استمرار </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1020212230147293&amp;set=a.604065545095299"><span>حبسه </span></a><span>رغم انقضاء مدة حبسه القانونية في يناير الماضي. حمدي طالبت بفتح تحقيق عاجل، وتفريغ كاميرات المراقبة، وإجراء كشف طبي لإثبات آثار الاعتداء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تقدمت مجموعة من السياسيين والمحامين والنشطاء، أمس، بمذكرة للنائب العام تطالب بالإفراج عن «سجناء الرأي» والالتزام بحدود الحبس الاحتياطي المنصوص عليها قانونًا، وهي الخطوة التي أعقبها مؤتمر سياسي بالقاهرة وإعلان تشكيل «لجنة الدفاع عن سجناء الرأي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق ما </span><a href="https://www.facebook.com/alskr/posts/pfbid0UbxRNWM3WNpTVmGC1cqaHu2wyr6JWLzpfT6WrghWttJW9QGy9ddAB3Si4B5hfFaQl"><span>نشره </span></a><span>المحامي بلال أحمد حبيب، وقّع على المذكرة عدد من الحزبيين والسياسيين والمحامين والشخصيات العامة، مثل عبد الجليل مصطفى، وأحمد بهاء شعبان، وأحمد الطنطاوي، ورشا قنديل، وإبراهيم العزب، وهلال عبد الحميد، ووفاء المصري، وصلاح عدلي، وبهيجة حسين، وإميل وجيه، وأحمد مناع، ومحمد رأفت، وأحمد دومة، وإبراهيم الشيخ.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعرب ثلاثة من خبراء الأمم المتحدة المستقلين لحقوق الإنسان، أمس، عن قلقهم إزاء ما وصفوه باستمرار القيود المفروضة على مدافعين عن حقوق الإنسان في مصر حتى بعد الإفراج عنهم، معتبرين أن إطلاق السراح لم يعد يعني نهاية العقاب الذي يحد من قدرتهم على استعادة حياتهم الطبيعية والتمتع بحقوقهم الاقتصادية والاجتماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخبراء الأمميون </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/01/un-experts-egypt-must-lift-restrictions-released-human-rights-defenders"><span>أشاروا </span></a><span>إلى استمرار المنع من السفر وتجميد أموال مديري المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، جاسر عبد الرازق وكريم عنارة ومحمد بشير، الذين أُفرج عنهم في 2020 بعد ضغوط دولية، كما أشاروا إلى حالة </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3XU5OOM%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExNzk1VmRsRUJadkhGTTNlTHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6fSXMeAyqnQoz7NxGJRYhzxagQdwnKa7jH3_QMS6pzp6QJe5xUPZKmafGnZA_aem_dgEhfVGsyx7Sd2RvEB2F_A&amp;h=AT2s_ASxPiAb-3dCPqJZknibMALmfIqqBE9JgnBYfF1sYV8JUK4URY91aeY1Wu7b_2m_wks8wOsfVyplvu_9XcFVab9oZceR88Eg6CCFsrg6XsJ8IzIIFb4mTL0kRnsE9LibkclMC40UEQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0Z4mcv2tcUZHE8b9wvhv28gCEYm1Jwn6MkabJsuKtbQZaghhJDIwELPpvu-zFNLjAs9Xs8eDRkdtbty6n1zRfTTtnoEnjjJe5YbMYsKT-LPaQnqRzYM1s7whZT_57t3heS_fdovR3nG47FmVYfQpxL2c8o95Q2FVmlNfVIuskK9q-TdGhUN1A_k12zclCCn3v2w0ICmNyO1b_8Li0hRuj7Vg"><span>المحامي </span></a><span>الحقوقي محمد الباقر، الذي حصل على عفو رئاسي في 2023، لكنه ظل مدرجًا على قائمة الإرهاب، بل وأُعيد إدراجه لخمس سنوات جديدة قبيل انتهاء المدة السابقة دون تقديم أدلة، وكذلك إلى حالة الباحث أحمد سمير سنطاوي، الذي أُفرج عنه ب</span><a href="https://www.madamasr.com/2022/07/30/news/u/2-4-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A/"><span>عفو رئاسي </span></a><span>في 2022، ولا يزال ممنوعًا من السفر بدعوى تهديد الأمن القومي، وهو ما تساءل الخبراء عن مبرراته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>صرف الاتحاد الأوروبي لمصر، اليوم، مليار يورو، «تمويل تنموي ميسر»، ضمن الشريحة الأولى من المرحلة الثانية من آلية مساندة الاقتصاد الكلي، بموجب الاتفاق الموقع في مارس 2024، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02G7EgB9PMaGEPzaCtvHg7AzCJYEgS2ryCkLdCyEW39cKMf7sAqVhGuTFaCci2Qs5Bl"><span>بيان</span></a><span> لوزيرة التعاون الدولي، أشارت فيه إلى أن الدفعة المشار إليها جزء من الحزمة الموقعة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الوزيرة، في إطار الشراكة مع الاتحاد الأوروبي، نفذت مصر 22 إصلاحًا هيكليًا ضمن المرحلة الأولى، التي حصلت فيها على مليار يورو في يناير العام الماضي، و16 إصلاحًا ضمن الشريحة الجديدة، بينما يتبقى لمصر شريحتان ضمن المرحلة الثانية، بواقع مليار يورو لكل منها، تُصرفان خلال العام الجاري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1204190028555680&amp;set=pcb.1204190151889001"><span>إعلانها </span></a><span>جنوح سفينة بضائع خارج المجرى الملاحي لقناة السويس، ودخول الماء لبدنها إثر فتحة في أحد عنابرها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1KiYhaTCKR/"><span>أعلنت </span></a><span>هيئة قناة السويس، أمس، إنقاذ كامل طاقم السفينة بعد استغاثة ربانها إثر زيادة ميلها بنحو 10 درجات، واتجاهها إلى الغرق على بُعد نحو خمسة أميال غرب المدخل الشمالي للقناة بالبحر المتوسط. وبحسب بياني الهيئة، لم يؤثر جنوح السفينة التي يبلغ طولها 122 مترًا على حركة الملاحة في القناة، بينما أعلن رئيس الهيئة أن جميع أفراد الطاقم الـ12 بحالة صحية جيدة، مشددًا على جاهزية القناة للتعامل مع الطوارئ.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أُحيل وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، بصفته، إلى المحاكمة، وحددت محكمة جنح القاهرة الجديدة جلسة، في مايو المقبل، للفصل في اتهامه بالامتناع عمدًا عن تنفيذ حكم قضائي نهائي صادر ضده بصفته، بالطرد من إحدى المدارس التي كانت الوزارة تستأجرها من مُلّاك بمحافظة المنيا </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4174675"><span>وفق </span></a><span>موقع المصري اليوم، الذي أشار إلى مطالبة الدعوى بحبس الوزير وعزله من منصبه، وطلب تعويض مليون جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الخبر، تعود الدعوى إلى حكم صدر في 2013، وأُيد في 2016، ولم يتم تنفيذه حتى الآن رغم رفض جميع الإشكالات المقدمة من الوزارة، وصولًا إلى توجيه مقيمي الدعوى إنذارًا رسميًا إلى الوزير، عبد اللطيف، في ديسمبر الماضي لتنفيذ الحكم خلال مهلة قانونية، دون استجابة، ما دفعهم إلى اللجوء لتحريك الدعوى الجنائية المباشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي سامح هاني قال لـ«مدى مصر»، إن هذه النوعية من الدعاوى تُعد «إجراءً روتينيًا بحتًا»، موضحًا أن الجنحة المباشرة المنصوص عليها في المادة 123 من قانون العقوبات تتيح لأي صاحب حكم قضائي مُذيل بالصيغة التنفيذية مقاضاة الموظف الممتنع عن التنفيذ والمطالبة بحبسه أو عزله، وأنها رغم قانونيتها، تظل ضعيفة الحجية مقارنة بالإحالة من النيابة العامة بعد تحقيقات، وغالبًا ما تُستخدم كوسيلة ضغط قانوني لدفع جهة الإدارة إلى التنفيذ، خاصة أن هناك سوابق قضائية صدرت فيها أحكام بحبس محافظين وموظفين عموميين للسبب ذاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأقيمت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/27/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AF-31-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawK7eMNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlNTQyVFJMQUlpd0VlVEVmAR6G0qrWumh9cPTaytb80RQq3XnJhnp4XfPdVfbM3UcLB2kyoaRCXWEWeFBQrw_aem_KcSwbkdWhMc5O4myjyRXZw"><span>دعوى </span></a><span>أمام «القضاء الإداري» لعزل عبد اللطيف، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/u/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF/?fbclid=IwY2xjawPV391leHRuA2FlbQIxMABicmlkETE3OTVWZGxFQlp2SEZNM2VMc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHp9Jcx4DKqdCjPs3EYlFiHPFqBB3CcpruMff9AxLqnOnpAl7nFQ9kqZp8adk_aem_dgEhfVGsyx7Sd2RvEB2F_A"><span>لافتقاده </span></a><span>أهم شروط التعيين بمنصب الوزير من مؤهلات دراسية، في ظل ما كُشف من عدم صحة الشهادات الدراسية التي أعلن عن حصوله عليها، وقت اختياره وزيرًا، ما لم يسفر إلا عن إزالة لقب «دكتور» من أمام اسمه في البيانات الرسمية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كما تابع أغلبكم، خسر منتخب مصر لكرة القدم، أمس، مباراة نصف نهائي كأس الأمم الإفريقية، أمام السنغال، والتي حمّلها المدير الفني، حسام حسن، بشكل أساسي لعدم العدالة والرغبة في إبعاد مصر عن النهائي، وهي أم العرب وإفريقيا وseven stars طبعًا، بحسب هجومه على الأعداء المجهولين خلال مؤتمر ما بعد المباراة، دون أن يوضح إن كان المخطط المزعوم يشمل إبعادنا عن المركز الثالث في البطولة أيضًا، أم أنه قد يفكر مثلًا في تجريب الهجوم الفعلي في ملعب مباراة نيجيريا، السبت المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، الكباتن </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1599796577715411"><span>إبراهيم فايق</span></a><span> وصُحبتُه، و</span><a href="https://elbaladtv.net/%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%BA%D8%A7%D9%84-%D9%81%D8%A7%D8%B2%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A3%D9%86"><span>حسن المستكاوي، </span></a><span>ومجدي عبد الغني اتفقوا أنه لم يكن في الإمكان أحسن مما كان، بينما حاول الكباتن مدحت شلبي وفاروق جعفر تمرير انتقاد مبطن للكابتن حسام، في حين خصص الكابتن الإعلامي أحمد موسى كامل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=q-aR0E1fMg0"><span>حلقة </span></a><span>برنامجه أمس للدفاع عن حسام وإثبات المؤامرة المغربية السنغالية التحكيمية، تمامًا كما يدافع عن أي قيادة. لكن الأهم هو أن رئيس الاتحاد المصري، الكابتن هاني أبو ريدة، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5355776.aspx"><span>أكد </span></a><span>اليوم قُرب إطلاق إستراتيجية تطوير كرة القدم المصرية حتى عام 2038، والتي ستشمل إجراء تغييرات شاملة على منظومة المسابقات المحلية، مع إعطاء الأولوية لإعداد وتجهيز المنتخبات الوطنية في مختلف المراحل السنية، وفق أسس فنية وتنظيمية حديثة. ونتقابل في كأس العالم إن شاء الله.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/news/u/%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-e-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/">مليار € جديد من أوروبا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 19:41:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768503755315801</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
