<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 02:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 23:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أسمهان سليمان</dc:creator>
			<dc:creator>أنس محمد</dc:creator>
			<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/202410mena_egypt_draftcpc.jpg-150x150.jpg" alt="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" title="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وافق مجلس النواب، اليوم، نهائيًا، على قانون الإجراءات الجنائية، في جلسة عامة لم تُنه الاعتراضات التي يواجهها مشروع القانون منذ بدء إعداده وحتى إقراره برلمانيًا في أبريل الماضي، قبل أن يعيده رئيس الجمهورية إلى المجلس، منذ نحو أسبوعين، طالبًا إعادة النظر في ثماني مواد بشكل رئيسي «لتحقيق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت جلسة اليوم، مناقشة تقرير اللجنة الخاصة التي سبق وشكلها المجلس لإعادة دراسة المواد محل اعتراضات الرئيس، والتي انصب أغلبها على ضرورة إضفاء مزيد من الضمانات المقررة لحماية الحقوق والحريات العامة، بحسب وكيل مجلس النواب، المستشار أحمد سعد الدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافق المجلس على الثماني مواد التي أعاد الرئيس المشروع لـ«النواب» بسببها، بعد إدخال تعديلات على كل منها، دون أن ينهي هذا الاعتراضات النيابية التي انصبت على المادتين 48 و105، ودون أن تنهي موافقته على القانون مجددًا، الانتقادات الحقوقية لمواده، والإصرار على الإسراع في تمريره، دون داعي حقيقي، رغم ما به من مشكلات، بحسب مصادر تحدثت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المادة 48 التي وافق عليها «النواب» تنص على أن «لرجال السلطة العامة دخول المنازل وغيرها من المحال المسكونة في حالات الاستغاثة والخطر، الناجم عن الحريق أو الغرق وما شابه ذلك»، فيما رفض رئيس المجلس، حنفي جبالي، مطالبة نائبة الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، سناء السعيد، بحذف عبارة «ما شابه ذلك»، بعدما رأى أن اقتراحها يلغي ضمانة دستورية، موضحًا عدم دستورية الحصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تنص المادة 58 من الدستور على أن «للمنازل حرمة، وفي ما عدا حالات الخطر أو الاستغاثة، لا يجوز دخولها، ولا تفتيشها، ولا مراقبتها أو التنصت عليها إلا بأمر قضائى مسبب، يحدد المكان، والتوقيت، والغرض منه، وذلك كله فى الأحوال المبينة فى القانون، وبالكيفية التي ينص عليها، ويجب تنبيه من في المنازل عند دخولها أو تفتيشها، وإطلاعهم على الأمر الصادر في هذا الشأن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخلاف الأكبر خلال الجلسة دار حول المادة 105 من مشروع القانون، التي تتيح لعضو النيابة التحقيق مع المتهم دون محامٍ في الحالات التي يُخشى فيها فوات الوقت، وهي المادة التي اعترض نواب المعارضة ونقيب المحامين على نصها، مشيرين إلى مخالفتها للدستور، وطالب النائب ضياء الدين داود، رئيس المجلس، الرئيس السابق للمحكمة الدستورية، بالنزول عن المنصة وعرض رأيه الدستوري في شأن تعديل المادة، بينما شملت الاعتراضات على المادة انسحاب نواب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي من الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص المادة 54 من الدستور على أن «لا يبدأ التحقيق معه (كل من تقيد حريته) إلا فى حضور محاميه، فإن لم يكن له محام، نُدب له محام»، وهي المادة التي اعتبر المعترضون أن المادة 105 تخالفها. في المقابل، استكمل وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، دفاعه عن القانون، معتبرًا أن «هذه المادة ليست جوهر القانون، القانون تجاوز 540 مادة، كل سطر فيه فكر وضمانات وحقوق وحريات، هل يمكن اختزال القانون في هذه المادة مهما كانت مهمة؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافقت الحكومة على مقترح من النائب في حزب الأغلبية، عاطف ناصر، بتعديل في المادة يجيز «لعضو النيابة العامة في الأحوال التي يخشى فيها فوات الوقت متى كان لازمًا في كشف الحقيقة، الانتقال لاستجواب المتهم الذي يخشى على حياته، وذلك بعدما يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور التحقيق على وجه السرعة بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، فإذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد يتم استجواب المتهم، ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات التحقيق في غيبته».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«البرلمان ما عملش حاجة في رأيي»، واكتفى بالالتفاف حول الاعتراضات دون الاستجابة لها، حسبما قال المحامي أحمد راغب لـ«مدى مصر»، معتبرًا أن مجلس النواب صمم على الانتهاء من مشروع القانون، وتجاهل جميع الاعتراضات والاختلافات حتى داخل اللجنة الخاصة التي ناقشت اعتراضات الرئيس، مضيفًا «لنا الله بقى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالنسبة لمدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، فإن مجلس النواب أضاع فرصة تاريخية لتحقيق نجاح غير مسبوق في إصدار قانون للإجراءات الجنائية يتماشى مع وعود التوجهات الإصلاحية، عوضًا عن إصدار قانون تعرض لانتقادات عديدة على المستويين الوطني والدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهجت أضاف أن المجلس كان يمكن أن يحقق نصرًا تشريعيًا، كان سيسهم في كل الأحوال في تحقيق مكسب سياسي مهم للنظام، ولكن للأسف فإن الصراعات الداخلية والخلاف على الأدوار نالا من هذه الفرصة، بل وهدماها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما أضاف بهجت أن الجهات الأمنية تسمح لنفسها بمساحة حركة واسعة في تطبيقها لقانون الإجراءات الجنائية الحالي، المستقر العمل به من 75 عامًا، قال إن «المبادرة» توثق بصورة دائمة أشكالًا مختلفة من تجاوزات لنصوص هذا القانون، ما يعني ببساطة أنه لا يعيق عمل الأجهزة الأمنية، وبالتالي لا حاجة للتسرع في إصدار قانون يخلو من المضمون الإصلاحي، بل ويسير في اتجاه معاكس لفكرة الإصلاحات الحقوقية ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، وخلال جلسة اليوم، اعتبر نقيب المحامين، عبد الحليم علّام، أن المادة 105 ترتبط ارتباطًا وثيقًا بالمادة 54 من الدستور، مشددًا على أنها تخالف ما جاء في مذكرة الرئيس بشأن زيادة الضمانات وضبط النصوص، ومؤكدًا على رفضه إدخال أي استثناء يسمح باستجواب متهم دون وجود محاميه، فيما لفت إلى أن الخوف من ضياع الوقت عالجه القانون في المادة 64، التي تتيح لمأمور الضبط القضائي استجواب المتهم قبل حضور محاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان اعتراض الرئيس على القانون استند إلى عدم توافق المادة 105 مع 64، وعدم منحها النيابة العامة الحق في بعض الحالات المقررة لمأموري الضبط القضائي، ما كان يستدعي، بحسب معارضي المادة، تعديل المادة 64 بحذف الاستثناء، وليس توسيعه بالسماح للنيابة بالتحقيق قبل وصول محامٍ، بالمخالفة للدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مستقل ومقرب من النقاشات حول القانون منذ بدء العمل عليه، قال لـ«مدى مصر» إن المشروع كان مدفوعًا باتجاهات مختلفة داخل الدولة، موضحًا أن القانون بالصورة التي خرج بها من البرلمان في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>أبريل</span></a><span> الماضي، مثّل اتجاهًا يعود إلى 2017، الفترة التي شهدت مستويات لافتة من التضييقات الأمنية، والذي جاء في مقابل اتجاه آخر رأى في القانون فرصة لتمرير بعض الإصلاحات، ما ظهر في إطار الحوار الوطني، ومحاولات الدفع لتعديل مواد الحبس الاحتياطي، والعفو عن عدد من النشطاء والسياسيين المعارضين، وإطلاق الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو في المجلس القومي لحقوق الإنسان أوضح لـ«مدى مصر» أن الجهات الأمنية، خاصة وزارة الداخلية، كانت حريصة على أن يخرج القانون في ضوء التوجه الأول رغم التحفظات عليه، وذلك لرصدهم حالات احتقان بسبب الظروف الاقتصادية، رُفعت بشأنها تقارير للجهات الأعلى، ما جعل القانون بصيغته التي أقرها «النواب»، وما بها من صلاحيات موسعة لجهات إنفاذ القانون، مناسبًا لتلك الجهات، على عكس أجهزة سيادية رأت في الصياغة المتشددة إضرارًا بصالح النظام الذي كان يروّج لمنظومة إصلاح حقوقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عندما </span><a href="https://rosaelyoussef.com/1197581/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1"><span>أعلن</span></a><span> رئيس «النواب» تكليف لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية، باستمرار العمل على صياغة مسودة القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>خلال </span></a><span>العطلة الصيفية للبرلمان في 2024، عاد التوتر بين جهتين في السلطة التنفيذية، تريد إحداهما قانونًا بلا قيود على جهات إنفاذ القانون، وترغب الأخرى في قانون يوازن بين الصلاحيات وصورة النظام الساعي للإصلاح، وذلك قبل أن تثير المسودة عند الانتهاء منها اعتراضات واسعة، بعضها من نقابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/27/news/u/%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86/"><span>المحامين </span></a><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN3Z2eGlVcjlPUTBYd3lSSgEeUFyH_XvJQeCgdW1lhYM5b6DP_ySvKwkBtbvJ6ZrI0DU4sbMgplApBbbn0uU_aem_HSp-13GyULnqNyV8oVdiVw"><span>والصحفيين</span></a> <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3258000"><span>ونادي القضاة</span></a><span>، دار معظمها حول عدم دستورية بعض مواد القانون، وعدم حله لبعض الإشكاليات الأساسية مثل أزمة الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخالفت المواد التي انتهت لها مسودة «النواب»، توصيات «الحوار الوطني»، خصوصًا حول الحبس الاحتياطي، والتي تم رفعها للرئيس آنذاك، حسبمّا ذكّرنا المصدر نفسه، وهي التوصيات التي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12092024&amp;id=d5617d97-dd23-4b42-804a-857e3f634a1d"><span>نشرتها </span></a><span>لجنة حقوق الإنسان والحريات العامة في الحوار الوطني، لتوضيح موقفهم، وإن انتهى الأمر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>بإصدار</span></a><span> «النواب» القانون خاليًا من تلك التوصيات، بعد تباطؤ تزامن مع الاستعراض الدوري لملف مصر في مجلس حقوق الإنسان، والذي كان القانون جزءًا أساسيًا منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من تمرير القانون، أصدر رئيس الجمهورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>بيانًا</span></a><span>، في 21 سبتمبر الماضي، يعلن فيه إعادة القانون للبرلمان، مشيرًا الى عدم تماهي نصوصه مع الدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر السابق، بدا تأثير وزير العدل السابق، ورئيس مكتب رئيس الجمهورية، عمر مروان، واضحًا في صياغة البيان الرئاسي، في حين لفت إلى ما وصفه بمحاولة أخيرة لتحجيم التعديلات على القانون، تمثلت في الترويج لفكرة أن تقتصر التعديلات على المواد الثماني التي أشار إليها الرئيس في بيانه، والتي قال إن تحديدها كان على سبيل الأمثلة لا الحصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>خطاب </span></a><span>رئيس الجمهورية تضمن رفضه المادة 112، لإجازتها احتجاز متهمين في جرائم معينة دون تحديد مدة قصوى ودون اشتراط أمر قضائي مسبب، والمادة 114 لاقتصارها على ثلاثة بدائل فقط للحبس الاحتياطي، بينما اقترحت الرئاسة استحداث بدائل إضافية تتيح مرونة أكبر لجهات التحقيق، وكذلك المادة 123، لاعتراض الرئاسة على قصر عرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط في أثناء الحبس الاحتياطي، بدلًا من العرض الدوري كل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، سبق مناقشة النواب لاعتراضات الرئيس، توقع عضو «القومي لحقوق الإنسان»، محدودية التعديلات التي سيتم إدخالها على المشروع، والحفاظ على المخرجات السابقة من مجلس النواب، الذي ذكّر المصدر أن رئيسه هو رئيس سابق للمحكمة الدستورية العليا، وبالتأكيد لا يفضل أن تكون الصورة هي إعادة القانون له مجددًا بعد تمريره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>راغب، أحد المحامين الذين فندوا المخالفات في مشروع القانون، منذ إعداده، قال إنه في رأيه مخالف للدستور والأعراف القانونية، وأبرز مشكلاته في فلسفته التي يمكن وصفها بـ«المشوهة»، كونها ضد ضمانات المحاكمة العادلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب إشارته إلى الاعتراضات التي واجهها المشروع حتى داخل مجلس النواب، لفت راغب إلى تجاهل مشروع القانون توصيات الحوار الوطني التي تم التوافق عليها، بشأن الحبس الاحتياطي أو المنع من السفر، وهما الإجراءان اللذان رأى حقوقيون أن القانون كان يجب أن يشمل بدائل لهما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رأى راغب أن سبب الاستعجال لإصدار القانون لم يعد موجودًا، بعدما تم تعديله ليصدر بعد سنة، ما قال إنه كان يسمح بأن يناقشه مجلس النواب المقبل، الذي تبدأ انتخاباته بعد شهر، بدلًا من أن يصدر المجلس الحالي في نهاية دورته الأخيرة، «قانون هيبقى لغم في الحياة القانونية والسياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت راغب إلى أن الاعتراضات التي شهدها القانون منذ بدء إعداده، من جهات مختلفة ولأسباب متباينة، وصولًا إلى اعتراض رئيس الجمهورية على بعض مواده، كانت تستدعي أن يكتفي المجلس الحالي باجتهاده في القانون، ويتركه للبرلمان القادم لمناقشته، لافتًا إلى أن من حق مجلس النواب المقبل مراجعة القانون أو تعديله أو إعادة مناقشته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، لم ير بهجت ضرورة في أن يتسرع المجلس المقتربة ولايته من الانتهاء في إصدار قانون معدل بصورة متعجلة، تخلو من القيمة الجوهرية، معتبرًا أنه كان من الأصوب أن يترك الأمر للبرلمان المقبل، ليتم التعامل مع القانون بصورة شاملة تضمن خروجه بصورة تتماشى مع الوعود الإصلاحية التي تقدمت بها الدولة وتعهدت بها في سياقات وطنية ودولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مواد الإصدار التي وافق عليها المجلس تضمنت بدء العمل بالقانون في الأول من أكتوبر التالي لتاريخ نشره، تلبية للحكومة، بعدما طالب وزير العدل، عدنان فنجري، بتأجيل تطبيق القانون لحين التأكد من جاهزية المحاكم التى تحتاج إلى رفع كفاءة، ولتجهيز البنية التحتية المعلوماتية، وتمكين القائمين على تطبيق القانون من تلقي التدريب اللازم، وهو التأخير الذي مثل استجابة لأحد أسباب مطالبة الرئيس بإعادة النظر في القانون، بعدما كان ينص على بدء العمل به بمجرد صدوره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تمرير النواب للقانون، اليوم، يسبق زيارة متوقعة من السيسي إلى بروكسل، لترؤس أول قمة مشتركة بين مصر والاتحاد الأوروبي، بمناسبة مرور عشرين عامًا على تطبيق اتفاقية الشراكة بينهما، والتي ستشهد مراسم توقيع رسمي على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82/"><span>قرض</span></a><span> الأربعة مليارات يورو، الذي يمثل </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/06/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%81%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A/"><span>تطورًا</span></a><span> بارزًا في العلاقات بين مصر والاتحاد الأوروبي، ودعم سياسي واضح من الأخير.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/">«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:37:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=l2ENQFit94c</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/l2ENQFit94c?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:00:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-16-at-6.59.25-PM-150x150.png" alt="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" title="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة معن، وبلدة عبسان الكبيرة، قبل أن يُقتل رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما تُوفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في خان يونس، ومخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، فيما أوضح مدير الوزارة، منير البرش، أن المشاهدات الأولية للجثث تظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل المتعمد لإدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما قال، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلّفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قررت السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين ذكرت المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279012"><span>معن</span></a><span>، وبلدة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279078"><span>عبسان</span></a><span> الكبيرة، حسبما قال التلفزيون العربي، قبل أن </span><a href="https://t.me/safaps/335147"><span>يُقتل</span></a><span> رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما توفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في </span><a href="https://t.me/safaps/335130"><span>خان يونس</span></a><span>، ومخيم </span><a href="https://t.me/safaps/335127"><span>النصيرات</span></a><span>، وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أصيب اثنان نتيجة قصف بمسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي خان يونس، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209472"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما أُصيب أربعة آخرون، برصاص طائرات مسيرة، شرقي البريج، في حين أطلقت آليات الاحتلال النار بكثافة، في مناطق متفرقة، شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 29 قتيلًا، منهم 22 قتلوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فضلًا عن إصابة عشرة نتيجة خروقات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 67 ألفًا و967 قتيلًا، و170 ألفًا و179 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ سريان وقف إطلاق النار، الجمعة الماضي، قُتل 23 شخصًا، وأُصيب 122، نتيجة خروقات الاحتلال، وفق بيان وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن طواقمها انتشلت نحو 381 جثمانًا من مناطق انسحاب القوات الإسرائيلية، خلال الفترة ذاتها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين بعد إفراج «القسام» عن جثتي قتيلين إسرائيليين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-30-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D8%B1%D8%AA/1207827001532195/?locale=ar_AR"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، التي </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أوضحت</span></a><span> أن إجمالي جثث الأسرى التي وصلت القطاع، ضمن صفقة التبادل الجارية، ارتفع إلى 120.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209482"><span>قال</span></a><span> مدير وزارة الصحة في غزة، منير البرش، اليوم، إن المشاهدات الأولية للجثث تُظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد ساعات من </span><a href="https://palsawa.com/post/430443/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%AB-%D8%AA-%D9%8A-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، استلام جثتي قتيلين إسرائيليين، عبر «الصليب الأحمر»، عقب إفراج كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، عنهما، أمس، ليرتفع إجمالي عدد الجثامين الإسرائيلية التي سلمتها المقاومة إلى عشر جثث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تسليم الجثتين، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> «القسام» أنها التزمت بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا في حوزتها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، وأنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span>، الاثنين الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا، في إطار المرحلة الأولى من خطة ترامب، قبل أن تسلّم جثث أربعة إسرائيليين في اليوم نفسه، ثم أربعة آخرين في اليوم التالي، وذلك بعد أيام قليلة من إعلان التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب في غزة، يشمل تبادل الأسرى، ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح في الاتجاهين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: الحرب خلّفت 70 مليون طن ركام و20 ألف جسم غير منفجر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل إدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3935"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد «الإعلامي الحكومي» في بيان، أن حجم الدمار في القطاع المنكوب بلغ مستوى غير مسبوق في التاريخ الحديث، لافتًا إلى أن الركام الذي يضم آلاف المنازل والمنشآت والمرافق الحيوية المدمرة، حوّل القطاع إلى منطقة منكوبة بيئيًا وإنشائيًا، وأعاق جهود الإنقاذ والإغاثة، فيما تُشكل الذخائر غير المنفجرة تهديدًا كبير لحياة المدنيين والعاملين في الميدان، وتتطلب معالجة هندسية وأمنية دقيقة قبل بدء أي أعمال إزالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/alhadathps/151038"><span>طالبت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، بتزويدها عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بأماكن الصواريخ غير المنفجرة، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197414-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>تحذير </span></a><span>منظمة «هانديكاب إنترناشونال» من أنّ الذخائر غير المنفجرة في غزة تشكل خطرًا كبيرًا على النازحين العائدين إلى مناطقهم بعد انسحاب قوات الاحتلال، مُطالبة بالسماح بإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام، فيما صرحت دائرة الأمم المتحدة للإجراءات المتعلقة بالألغام «يو إن ماس»، أن السلطات الإسرائيلية لم توافق على منح التصاريح لإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام والذخائر غير المنفجرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تؤجل فتح معبر رفح وتؤكد تخصيصه للمسافرين فقط دون المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/430449/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>قررت</span></a><span> السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين </span><a href="https://t.me/AJPalestine/135178"><span>ذكرت</span></a><span> المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>قالت</span></a><span> وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، اليوم، إن إسرائيل ستحدد تاريخ إعادة فتح معبر رفح لاحقًا، مؤكدة أنه سيخصص لعبور المسافرين فقط، ولن يُستخدم لإدخال المساعدات إلى القطاع، وذلك بعد استكمال التحضيرات الضرورية لفتح المعبر مع الجانب المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>دعا</span></a><span> مدير المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم، إلى فتح المعابر وإدخال المساعدات فورًا، مؤكدًا أن الأولوية في السفر عند فتح معبر رفح ستكون للمرضى والجرحى، كما أشار إلى غياب أي تقدم ملموس في دخول المساعدات إلى القطاع المحاصر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/">قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 19:08:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760635935018601</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انقسامات أم تكامل أدوار.. لماذا لم تنجح الحركة المدنية في صياغة تحالف انتخابي واحد؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/civil-movement-6/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد الطنطاوي</category>
			<category>استبعاد المرشحين</category>
			<category>استقطاب المرشحين</category>
			<category>الانتخابات البرلمانية 2025</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>العيش والحرية</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المعارضة في مصر</category>
			<category>المقاعد الفردية</category>
			<category>الملاحقات الأمنية</category>
			<category>تحالف الطريق الحر</category>
			<category>تحالف حق الناس</category>
			<category>تيار الأمل</category>
			<category>حزب الدستور</category>
			<category>حزب المحافظين</category>
			<category>قوائم مغلقة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بدأ مرشحو الحركة المدنية الديمقراطية في التقدّم بأوراق ترشحهم إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، إيذانًا بالدخول رسميًا في ماراثون الانتخابات البرلمانية المقرر عقدها في نوفمبر المقبل.</span><span><br>
</span><span> وتتجه أحزاب الحركة بكاملها نحو المشاركة في الاستحقاق الانتخابي، رغم رفضها المعلن لنظام القائمة المطلقة المغلقة الذي أقرّه قانون الانتخابات. إذ تُعد هذه المرة الأولى منذ سنواتٍ طويلة التي لا يلجأ فيها أيٌّ من أحزاب الحركة إلى خيار </span><a href="https://www.facebook.com/notes/881643989273927/"><span>المقاطعة</span></a><span>، في تحوّل واضح عن مواقفها السابقة التي اتسمت بالتحفّظ أو الانسحاب من العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>ورغم </span><a href="https://zawia3.com/electoral-alliance/"><span>الاتفاق</span></a><span> المبدئي بين أحزاب الحركة على خوض الانتخابات، إلا أن مشهد ما قبل السباق الانتخابي بدا متعدد المسارات داخل الحركة نفسها، فبدلًا من أن تُخاض المعركة تحت مظلة انتخابية واحدة تمثل المعارضة المدنية، برزت تحالفات فرعية وتنسيقات داخلية مثل جبهة العدالة الاجتماعية (حق الناس) والطريق الحر، ما أثار تساؤلات حول قدرة الحركة المدنية على تقديم جبهة موحدة تمثل التيار الديمقراطي في مواجهة أحزاب الموالاة. وما إذا كان هذا التباين نتاجًا لعوامل داخلية تتعلق بالخلافات الأيديولوجية والحسابات الحزبية، أم أن النظام الانتخابي نفسه، القائم على النظام الفردي والقوائم المغلقة المطلقة، قد أغلق الباب أمام أي تحالف معارض واسع.</span></p>
<p><span>كما برزت تساؤلات حول العروض التي تلقتها بعض المرشحين المحسوبين على الحركة من أحزاب أخرى، سواء من داخل صفوف الحركة المدنية نفسها أو من أحزاب أخرى تُصنَّف ضمن المعارضة لكنها قررت خوض الانتخابات بشكل مستقل عن مظلة الحركة. وتنوّعت هذه العروض بين اقتراحات للانضمام إلى قوائم انتخابية مختلفة، أو خوض الانتخابات على نفس الدائرة ولكن باسم حزب أخر مقابل  الدعم الجماهيري والمالي في مقابل  تعظيم فرص نجاح المرشح في ظل نظام انتخابي يُضيّق مساحة المنافسة، بحسب ما أكدت مصادر مطلعة داخل الحركة في حديث إلى زاوية ثالثة.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/talat-khalil/">طلعت خليل – منسق الحركة المدنية: ننتظر برلمان أسوأ من السابق (حوار)</a></strong></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>هندسة للمقاعد الفردية؟</b></h1>
<p><span>شهدت أحزاب الحركة المدنية وعدد من الأحزاب المحسوبة على المعارضة حالة من التنافس غير المعلن على استقطاب المرشحين المحتملين. وكشفت مصادر من داخل الحركة المدنية – فضّلت عدم ذكر اسمها – أن عددًا من المرشحين المنتمين لأحزاب داخل الحركة تلقّوا عروضًا من أحزاب أخرى، بعضها من داخل الحركة نفسها وأخرى من خارجها لكنها محسوبة أيضًا على المعارضة، للترشح على المقاعد الفردية وخوض الانتخابات تحت شعارات حزبية مختلفة.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل، تلقّت بعض الأحزاب المعارضة – داخل الحركة المدنية وخارجها – عروضًا من مرشحين مستقلين أو منتمين لأحزاب أخرى سعوا للانضمام إليها بحثًا عن ظهير سياسي يوفر دعمًا ماليًا أو لوجستيًا أو سياسيًا أقوى. ووفقًا للمصادر ذاتها، فقد نجحت بعض هذه العروض بالفعل، إذ غادر عدد من المرشحين أحزابهم الأصلية وخاضوا السباق الانتخابي تحت مظلة أحزاب أخرى.</p></blockquote>
<p><span>في السياق </span><a href="https://www.facebook.com/BreadanDLibertyParty/posts/pfbid0kXGpisXy3gCPu42gpC3RXtHdDBzmoQUQaDdp6MwU3RgZHhYK1sgnwTDTyvzk8fQrl"><span>أعلن</span></a><span> حزب العيش والحرية – وهو حزب يساري تحت التأسيس أحد أحزاب الحركة المدنية-، بشكل مفاجئ استبعاد وائل غالي، المحامي بمدينة المنصورة من قائمة مرشحي الحزب، بعد أن قرر خوض الانتخابات تحت مظلة حزب آخر.</span></p>
<p><span>ظاهرة استقطاب المرشحين ينتقدها </span><b>أكرم إسماعيل</b><span>، القيادي في حزب العيش والحرية وعضو مجلس أمناء الحركة المدنية الديمقراطية، ويصفها بأنها “ممارسة حزبية رديئة”.  يقول إسماعيل في حديثه إلى زاوية ثالثة: “هناك مرشحون يسعون إلى مكاسب أو موارد أفضل، وأحزاب تبحث عن أسماء جاهزة بدلًا من إعداد كوادر حقيقية. ليصبح المشهد شبيهًا بسوق مفتوح يتعامل فيه البعض مع الترشح كما لو كان لاعب كرة ينتقل بين الأندية. هذه الممارسات تكشف بوضوح هشاشة الحياة الحزبية في مصر وغياب المعايير المؤسسية، وهي دليل على سيادة البراغماتية والانتهازية السياسية.”</span></p>
<blockquote><p>كشفت مصادر أخرى داخل الحركة المدنية الديمقراطية تحدثت إلى زاوية ثالثة، أن عددًا من المرشحين، من داخل أحزاب الحركة المدنية وخارجها، تواصلوا مع حزب المحافظين لطلب دعمه في الانتخابات المقبلة، مقابل الترشح تحت مظلته السياسية وتقديم استقالاتهم من أحزابهم الأصلية. وبحسب المصادر، فإن بعض هؤلاء المرشحين كانوا يعتقدون أن حزب المحافظين سيقدم دعمًا ماليًا ولوجستيًا لمرشحيه، الأمر الذي اعتبروه فرصة لتعزيز حظوظهم في الوصول إلى مقاعد البرلمان. وهو الأمر الذي رفضه حزب المحافظين متمسكًا بخوض الانتخابات البرلمانية بأعضاء حزبه فقط.</p></blockquote>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>تباين داخل الحركة المدنية</b></h1>
<p><span>برزت خلال الأسابيع الأخيرة داخل الحركة المدنية الديمقراطية كتلتان انتخابيتين رئيسيتان، هما كتلة “الطريق الحر” التي تضم حزبَي المحافظين والدستور كأحزاب ليبرالية، وكتلة “حق الناس” المنبثقة من جبهة العدالة الاجتماعية، التي تضم عددًا من الأحزاب ذات التوجه اليساري، من بينها التحالف الشعبي الاشتراكي والكرامة والعيش والحرية داخل الحركة أيضًا.</span></p>
<blockquote><p>جاء تشكيل الكتلتين بعد تعثر محاولات الحركة المدنية لتشكيل تحالف انتخابي جامع، إذ فضّل كل تيار داخلها خوض الانتخابات وفق رؤيته وبرنامجه الخاص، مع الحفاظ على المظلة السياسية للحركة المدنية كإطار عام. وذلك بعد أن قررت الحركة خوض الانتخابات على نظام المقاعد الفردية اتساقًا مع موقفها الرافض لنظام القائمة المغلقة المطلقة<span>.</span></p></blockquote>
<p><span>ورغم تأكيد قيادات في الكتلتين على أن هذا التعدد لا يعكس انقسامًا سياسيًا داخل الحركة، بل تنوعًا في التكتيكات الانتخابية، لكن آخرين يرون أن المشهد يكشف عن صعوبة توحيد صفوف المعارضة المدنية في ظل نظام انتخابي قائم على المقاعد الفردية والقوائم المطلقة المغلقة.</span></p>
<p><span>يقول أكرم إسماعيل لـ”زاوية ثالثة”: إن عدم وجود تكتل انتخابي موحد داخل الحركة المدنية لا يعود إلى ضعف التنسيق بين قواها، بل إلى طبيعة النظام الانتخابي نفسه الذي يعتمد على القوائم المغلقة المطلقة، ويحرم المعارضة من بناء تحالف انتخابي قائم على برنامج سياسي مشترك. ويوضح أن “التحالفات الانتخابية عادة ما تتشكل حول قوائم وبرامج موحدة وواضحة تحدث في نظام القائمة أكثر من الفردي، لكن الحاجز التشريعي الذي فرضته السلطات المصرية أفقد أي فرصة لتكوين جبهة انتخابية حقيقية”.</span></p>
<p><span>يضيف إسماعيل أن ما يجري حاليًا هو “محاولات محدودة للتنسيق الفردي بين عدد من المرشحين، مثل ما تقوم به جبهتا الطريق الحر وحق الناس، ولا يمكن وصفها بتحالفات انتخابية بالمعنى السياسي الدقيق”. ويشير إلى أن الحركة المدنية تسعى بعد غلق باب الترشح إلى تنسيق الجهود بين المرشحين الديمقراطيين “، لكنه شدّد على أن “التحالف الانتخابي لا يمكن أن يتحقق في ظل نظام فردي يعتمد على النفوذ المحلي أكثر من البرنامج السياسي”.</span></p>
<p><span>كما يرى القيادي بالحركة المدنية أن من الصعب فرض برنامج موحد على مرشحين أفراد، ويوضح  أن “حتى داخل الأحزاب السياسية المنظمة يصعب تحقيق ذلك، فما بالك بتحالف واسع. في أفضل الأحوال يمكن الاتفاق على خطوط عامة ومبادئ مشتركة، لكن البرامج التفصيلية أمر يصعب تطبيقه”.</span></p>
<p><span>وحول ما إذا كانت التوجهات الأيديولوجية أو المال السياسي وراء تشتت الجبهات، يؤكد إسماعيل أن هناك بالفعل تباينات داخل الحركة المدنية نفسها، وهذا ما ظهر بشكل كبير في التحالفات التي تشكلت داخل الحركة، وفي ما يخص عدد المرشحين، يقول إسماعيل إن الحركة المدنية قد تدعم “أكثر من خمسين مرشحًا تقريبًا” على مستوى الجمهورية.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يقول طلعت خليل، المنسق العام للحركة المدنية الديمقراطية، في حديثه إلى “زاوية ثالثة”، إن الحركة تستعد لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة عبر المقاعد الفردية فقط، إذ أن نظام القوائم المطلقة المغلقة يمثل واحدة من أكبر الكوارث في الحياة السياسية المصرية، كونه يفتح الباب أمام المال السياسي والنفوذ، ويُنتج برلمانًا لا يعبّر عن الإرادة الحقيقية للمواطنين”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد خليل أن قرار خوض المنافسة على المقاعد الفردية لا يعني غياب الوحدة داخل الحركة المدنية، نافيًا ما يُثار عن وجود انقسامات داخل صفوفها. إذ يقول:”من يردد أن الحركة المدنية غير موحدة كلامه غير صحيح بالمرة. قرارات الحركة واضحة ومعلنة، إذ قررت ترك حرية المشاركة لأحزابها؛ فمن أراد أن يشارك فليشارك، ومن أراد المقاطعة فله ذلك، بشرط واحد التزمت به جميع الأطراف، وهو عدم التحالف أو التنسيق مع أحزاب الموالاة أو أحزاب السلطة.”</span></p>
<p><span>ويوضح أن هذا القرار “يمثل موقفًا موحدًا للحركة بأكملها ويعبّر عن رؤيتها المشتركة في الحفاظ على استقلال المعارضة الديمقراطية، وأن تعدد التوجهات الانتخابية بين مكونات الحركة لا يعني انقسامًا، بل يعكس مرونة تكتيكية تفرضها طبيعة الانتخابات الفردية.”</span></p>
<p><span>وحول غياب برنامج موحد لمرشحي الحركة المدنية، يوضح خليل أن ذلك ليس علامة على تباين سياسي بل مسألة تنظيمية مرتبطة بطبيعة النظام الفردي، قائلاً: “لا يوجد ما يسمى ببرنامج واحد لكل المرشحين، لأن كل دائرة انتخابية لها خصوصيتها. كل مرشح هو برنامج قائم بذاته، يحدد أولوياته وفق احتياجات دائرته، مع التزامنا جميعًا بالثوابت العامة: الدفاع عن الحريات، واحترام الدستور والقانون، وفتح المجال العام.”</span></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>المحافظين والدستور في الطريق الحر</b></h1>
<p><span>أعلن </span><a href="https://www.facebook.com/reel/984885387056693"><span>حزبا </span></a><span>المحافظين والدستور عن إطلاق تحالف انتخابي جديد تحت اسم “تحالف الطريق الحر”، مؤكدين في بيان مشترك أن الخطوة تنطلق من “مسؤولية وطنية” وإيمان بضرورة فتح المجال العام أمام المواطنين ليكون صوت الشعب حاضرًا وفاعلًا، وثقة في إرادة الناخبين الراغبين في التغيير.</span></p>
<blockquote><p>ورأى حزبا المحافظين والدستور أن ما وصفاه بـ”حالة العزوف” عن المشاركة السياسية جاء نتيجة غياب التمثيل الحقيقي للمواطنين. وأوضحا أن “الطريق الحر” ليس مجرد بديل انتخابي، بل مشروع سياسي يقوم على الحرية والشفافية والعدالة الاجتماعية وسيادة القانون، ويهدف إلى إعادة بناء العلاقة بين الأحزاب والمواطنين من جديد<span>. </span></p></blockquote>
<p><span>وأشار البيان إلى أن قرار خوض الانتخابات يستند إلى الحرص على ألا يتحول البرلمان إلى كيان أحادي يعبر عن مصالح السلطة لا عن مصالح الشعب، “وإيمانًا بأن المصريين يستحقون برلمانًا يعبر عنهم بعيدًا عن زيف الاصطفاف، برؤية ليبرالية إصلاحية جوهرها الحرية التي تضمن المشاركة والتعبير دون قيود، ودولة مدنية دستورية تصون الكرامة وسيادة القانون، وسياسات اقتصادية لصالح المواطن لا ضده”.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح حبيب السنان القيادي في حزب المحافظين والمرشح في الانتخابات البرلمانية،  أن الحزب قرر خوض الانتخابات بالتحالف مع حزب الدستور، نظرًا لتقارب الرؤى والمواقف بين الحزبين خلال السنوات الماضية، مؤكّدًا أن هذا التحالف يستند إلى أرضية فكرية وبرامجية مشتركة. وفيما يتعلق بما يتردد عن “المال السياسي”، نفى السنان بشكل قاطع أن يكون لحزبه أي علاقة بمثل هذه الممارسات.</span></p>
<p><span>ويؤكد السنان أن: “الحديث عن تمويل المحافظين لمرشحيه أو لمرشحي حزب الدستور غير صحيح تمامًا. وأن الحزب لا يمنح أي مبالغ مالية للمرشحين على المقاعد الفردية، والدعم يقتصر على الجوانب الدعائية الموحدة كالبنرات وحملات التواصل الاجتماعي بهدف إبراز برنامج الحزب ومشروعه السياسي العام.”</span></p>
<p><span>في السياق يؤكد إسلام أبو ليلة القيادي في حزب الدستور والمرشح في الانتخابات البرلمانية، أن التحالف بين الحزبين يقوم على التنسيق الكامل بين الطرفين في ما يتعلق بالمرشحين والمقرات الانتخابية والحملات الدعائية، على أن يتم توحيد الشعار الانتخابي والدعم الميداني من قيادات الحزبين. </span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، تقول مريم فاروق، المتحدثة باسم تحالف الطريق الحر، الذي يضم حزبي المحافظين والدستور، في حديث إلى زاوية ثالثة، إن التحالف لديه مرشحين في عدد كبير من الدوائر الانتخابية على مستوى الجمهورية، موضحة أن القاهرة والجيزة تشهدان وجود أكثر من مرشح للتحالف.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن البرنامج الانتخابي للتحالف يقوم على خمسة محاور رئيسية، يأتي في مقدمتها المحور الاقتصادي الذي يتبنى  رؤية أن يكون  الاقتصاد مُنتج، و يخفف الأعباء عن المواطن، ويفتح المجال للمنافسة والعمل والاستثمار النزيه، مؤكدة أن هذه الرؤية محل اتفاق بين حزبي الدستور والمحافظين.</span></p>
<p><span>وبحسب مصادر في تحالف الطريق الحر، فقد تقدم 25 مرشحًا بأوراقهم إلى اللجنة العليا للانتخابات، من بيهم 12 مرشح ومرشحة من حزب الدستور و13 مرشح ومرشحة من المحافظين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/"><b> برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>الأحزاب اليسارية؟</b></h1>
<p><span>وعلى غرار تحالف المحافظين والدستور لتكوين تحالف ليبرالي، كونت الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية التي تضم عددًا من الأحزاب اليسارية تحالفًا انتخابيًا مع بعضها بعضًا تحت شعار”حق الناس”.</span></p>
<p><span> يقول  محمد أمين، القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي وعضو لجنة الانتخابات في الحركة المدنية، إن تكتل ” الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية”، ويضم عددًا من الأحزاب المنتمية للحركة المدنية وذات توجه يساري مثل: التحالف الشعبي، والاشتراكي المصري، والعيش والحرية، والكرامة، مشيرًا إلى أن الاختلاف بينه وبين تحالف الطريق الحر يعود إلى تباينات فكرية وبرامجية، أكثر منه إلى خلافات تنظيمية أو شخصية.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح الأمين أن فكرة تشكيل التحالفات الانتخابية داخل الحركة المدنية انطلقت من الرغبة في وجود برامج واضحة لكل تكتل، موضحًا: “تحالف العدالة الاجتماعية سعى إلى طرح برنامج يقوم على مبادئ العدالة الاجتماعية، بينما تبنّى تحالف الطريق الحر رؤية أقرب إلى تيار المحافظين وحزب الدستور. هذه الاختلافات في التوجهات الفكرية والسياسية خلقت مسارين مختلفين، رغم أن الهدف العام واحد<span>“.</span></p></blockquote>
<p><span>وفيما يتعلق بتوزيع المرشحين داخل الدوائر الانتخابية، يوضح الأمين أنه يتم السعي والتوافق  لتجنب التنافس بين مرشحي الحركة المدنية في الدائرة الواحدة قدر الإمكان، لكنه أقرّ بأن ذلك لم يكن ممكنًا في كل الحالات.</span></p>
<p><span>أما بالنسبة للبرنامج الانتخابي، فأوضح أمين أن برنامج العدالة الاجتماعية يحمل شعار “حق الناس”، ويتبنى موقفًا رافضًا لقانون الإيجار القديم بشكل كامل وللتطبيع مع الكيان الصهيوني أيضًا.</span></p>
<p><span>بحسب ما حصلت عليه “زاوية ثالثة”، يتضمن البرنامج الانتخابي الذي تقدمه الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية 13 نقطة رئيسية تحت شعار “حق الناس”، وتركز على سياسات بديلة تؤمن الحقوق الاقتصادية والاجتماعية والسياسية للمواطنين. وتشمل هذه النقاط توفير فرص العمل للشباب وخريجي الجامعات والدبلومات، وتنمية الصناعة والزراعة لتعزيز الاكتفاء الذاتي واستقلال القرار الاقتصادي، ووقف خصخصة الشركات والمصانع المتعثرة، وتحقيق توزيع عادل للثروة عبر فرض ضرائب تصاعدية على الأغنياء والحد من التبذير الحكومي، ورفع الحد الأدنى للأجور وربطه بمستوى التضخم، وضمان سكن لائق للمواطنين ودعم النشاط التعاوني، وتغطية العاملين بنظام تأمين اجتماعي وصحي شامل. </span></p>
<p><span>كما يركز البرنامج على مضاعفة الإنفاق على التعليم والصحة والبحث العلمي، وإطلاق سراح سجناء الرأي، وإصلاح قانون الحبس الاحتياطي، وضمان حرية التعبير والتنظيم النقابي والسياسي، وتعزيز المساواة ومناهضة العنف ضد المرأة، وتفعيل حقوق المواطنين الدستورية في الانتخابات المحلية والحكم المحلي، إلى جانب دعم الشعب الفلسطيني من خلال وقف التطبيع وعلاقات التعاون مع الاحتلال الإسرائيلي لحماية الأمن القومي المصري.</span></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>تيار الأمل خارج تحالفات الحركة المدنية </b></h1>
<p><span>كشفت مصادر داخل الحركة المدنية لزاوية ثالثة، أن وجود تيار الأمل داخل الحركة المدنية و أحمد الطنطاوي رئيس الحزب والمرشح الرئاسي السابق، ساهم في زيادة التوترات داخل الحركة المدنية، إن أن هناك بعض الأطراف رفضت التحالف مع تيار الأمل الذي اتهمه البعض بمحاولات فرض الوصاية على أحزاب المعارضة.</span></p>
<p><span>فيما كشفت مصادر أخرى داخل تيار الأمل عن تعرض بعض المرشحين المحتملين للحزب لملاحقات وتضيقات أمنية، وصلت إلى حد قيام بعض العائلات بالاعتذار عن استضافة المرشحين خلال الحملات الانتخابية.</span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد المحامي محمد أبو الديار، المتحدث الرسمي السابق باسم حملة المرشح الرئاسي أحمد أعلن المحامي محمد أبو الديار، القيادي بحزب تيار الأمل والمتحدث الرسمي السابق باسم حملة المرشح الرئاسي أحمد طنطاوي، أن حزبه تراجع عن أي محاولة للتنسيق أو تشكيل تحالف انتخابي مع الحركة المدنية، مؤكدًا أن التيار سيخوض الانتخابات البرلمانية بـأكثر من 15 مرشحًا على مستوى الجمهورية دون أي تنسيق مع الحركة المدنية. وأضاف أبو الديار أن الحزب والمرشحين يتعرضون لـ”ضغوط وتربص أمني” خلال الحملة الانتخابية.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه، كشف أبو الديار عن رفض محكمة القضاء الإداري الطعن المقدم منه على قرار استبعاده من الترشح لمجلس النواب عن دائرة قلين وكفر الشيخ (المقعد الفردي)، رغم استيفائه كامل المستندات القانونية، بما في ذلك شهادة تؤكد تمتعه بكامل حقوقه السياسية. وأوضح أنه فوجئ بحذف اسمه من قاعدة بيانات الناخبين، رغم تواجده خلالها في الانتخابات السابقة، معتبرًا أن هذه الخطوة جاءت بعد إعلانه خوضه الانتخابات، وأن قرار الاستبعاد لا يستند إلى نص قانوني صريح.</span></p>
<p><span>وأشار أبو الديار إلى أن الحكم القضائي الصادر ضده في قضية “التوكيلات الشعبية” لم ينص على حرمانه من ممارسة حقوقه السياسية، على عكس الحكم الصادر بحق أحمد طنطاوي، الذي نص صراحة على منعه من الترشح لمدة خمس سنوات. كما لفت إلى أن بقية المتهمين الـ21 في القضية ما زالت أسماؤهم مدرجة في قاعدة بيانات الناخبين ويتمتعون بحق الانتخاب والترشح، وهو ما دفعه لتقديم دعوى قضائية مستعجلة أمام محكمة القضاء الإداري بكفر الشيخ، والتي قضت برفضها.</span></p>
<p><span>ويستند أبو الديار في دعواه إلى المادة الثانية من قانون مباشرة الحقوق السياسية، التي تنص على الحرمان المؤقت فقط لكل من صدر بحقه حكم نهائي في جرائم انتخابية، موضحًا أن حكم المحكمة الصادر ضده لا يندرج ضمن تلك الحالات، ما يجعل استمرار حذفه من قاعدة الناخبين “أمرًا غير قانوني”.</span></p>
<p><span>وكانت محكمة نقض الجنح قد قضت، في 17 ديسمبر الماضي، بتأييد الحكم الصادر على كل من طنطاوي وأبو الديار بالحبس سنة مع الشغل لإدانتهم بطباعة وتداول أوراق تخص العملية الانتخابية دون تصريح من السلطة المختصة، ليصبح الحكم باتًا وغير قابل للطعن.</span></p>
<p><span>في النهاية، تكشف ظاهرة استقطاب المرشحين بين الأحزاب عن هشاشة الحياة الحزبية والسياسية داخل مصر، ما يحول المشهد السياسي إلى ما يشبه سوقًا مفتوحًا يتعامل فيه البعض مع الترشح كصفقة سياسية بدلاً من التزام برنامجي أو رؤى واضحة.</span></p>
<p><span>ومع بدء سباق الانتخابات، يبقى السؤال الأهم: حول قدرة التيار المدني على الحفاظ على استقلاليته وتقديم بديل ديمقراطي حقيقي للمواطن، وسط ضغوط مالية وسياسية وأمنية، وتعدد التحالفات التي قد تؤثر على قوة التمثيل الشعبي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 18:47:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760630534442393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%83%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد الشرع</category>
			<category>العاصمة الإدارية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>جامعات</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>سوريا</category>
			<category>سياحة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>مجلس الوزراء</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%B5-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9c-150x150.webp" alt="تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية" title="تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>غلق باب الترشح في انتخابات مجلس النواب </span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة توافق على تغيير اسم جامعة حلوان إلى «العاصمة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>وزير السياحة: 15 مليون سائح وصلوا مصر بنهاية سبتمبر الماضي بزيادة 21%</span></li>
<li aria-level="1"><span>بوتين والشرع يبحثان القواعد العسكرية الروسية في سوريا خلال محادثات موسكو</span></li>
<li aria-level="1"><span>قائد الجيش في مدغشقر ينصب نفسه رئيسًا والاتحاد الإفريقي يعلق عضويتها</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أجلّت محكمة جنح الشروق، جلسة نظر استئناف الكاتب والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق، على حكم سجنه خمس سنوات، لجلسة 23 أكتوبر الجاري، للاطلاع على أوراق القضية، استجابة لطلب هيئة الدفاع، التي لم تتمكن حين صدور الحكم من الاطلاع على أوراق القضية كاملة، حسبما قال المحامي نبيه الجنادي، أحد أعضاء هيئة الدفاع لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُدين فاروق بتهمة «إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج»، بعد أيام من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/"><span>مفاجئة</span></a><span> هيئة الدفاع بقرار إحالته إلى المحكمة دون إخطار مسبق في 28 سبتمبر الماضي، قبل إصدار المحكمة حكمها عليه في 4 أكتوبر الجاري، بعد إصرار المحكمة على سماع مرافعة النيابة،رغم تأكيد الدفاع ضرورة الانتهاء من الجلسات الإجرائية حسب الترتيب القانوني والمنطقي، وهو ما أثبتوه في محضر الجلسة، وفق </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3675720169249752&amp;set=a.235341536620983"><span>تدوينة</span></a><span> للجنادي وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل ساعات من تأجيل نظر الاستئناف، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1281220060698504&amp;set=a.643680164452500"><span>أدان </span></a><span>عدد من المنظمات الحقوقية الحكم «الجائر» بحق فاروق، والذي صدر عن محاكمة «شابها العديد من المخالفات الإجرائية والقانونية»، على خلفية اتهامات «ملفقة» تزعم نشره أخبارًا كاذبة، وذلك بسبب آرائه وتحليلاته التي تسلط الضوء على السياسات والأوضاع الاقتصادية، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن السلطات وجهت لفاروق اتهامات بينها نشر أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، قبل أن تستبعد النيابة لاحقًا معظمها لغياب الأدلة، مشيرة إلى أن جلسات تجديد الحبس جرت في ظروف «غير إنسانية»، وأن الدفاع لم يُخطر بإحالته إلى المحكمة، كما صدر الحكم دون إعلان في جلسة علنية، مؤكدة أن ما جرى يمثل انتهاكًا صريحًا لحق المحاكمة العادلة وحرية التعبير المنصوص عليهما في المواثيق الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت المنظمات، من بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، بالإفراج الفوري وغير المشروط عن فاروق وتوفير الرعاية الصحية له، داعية السلطات إلى التوقف عن «استهداف الكتاب والباحثين بسبب آرائهم»، وإلى احترام التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1118191207168955&amp;set=a.144356461219106"><span>أغلقت </span></a><span>الهيئة الوطنية للانتخابات، أمس، باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، بعدما تقدمت «القائمة الوطنية من أجل مصر» عن القاهرة وجنوب ووسط الدلتا، وشمال ووسط وجنوب الصعيد، في آخر أيام تلقي طلبات الترشح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الهيئة أشار إلى استقبالها أوراق 417 مرشحًا جديدًا في اليوم الأخير، ليصل إجمالي عدد المتقدمين على النظام الفردي إلى 2826 مرشحًا، مع تقدم ثلاث قوائم في قطاع غرب الدلتا هي «القائمة الشعبية صوتك لمصر» و«نداء مصر» و«الجيل»، فيما خاضت الأخيرة المنافسة أيضًا في قطاع شرق الدلتا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت اللجنة أن جميع المستندات تم رفعها على النظام الإلكتروني الجديد للهيئة، بهدف رقمنة عملية الترشح وحفظها إلكترونيًا، فيما تتابع غرفة العمليات المركزية سير العمل في المحافظات. ووفق الجدول الزمني المعلن، تُنشر الكشوف المبدئية للمرشحين وتُفتح أبواب الطعون بين 16 و18 أكتوبر، على أن تُعلن القوائم النهائية في 23 أكتوبر، ويكون آخر موعد للتنازلات في 25 أكتوبر.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15102025&amp;id=997e6323-b942-46f4-97ca-af9f10ff6d7d"><span>وتُجرى </span></a><span>المرحلة الأولى من </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4ppxU1c%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExSUlDMEZZT24yZHQySHVFNQEeKSmQyS7DqD4hXsuKmMyBdMk-nv7lp_nqc4Oeqer33XFcGVwDv5ZErLvXlk4_aem_EPNZw9V-9i9Ho0sXl3CKGA&amp;h=AT3Wid-hbWxk79MlbRoLHFtKHQetBuPZJQNuA-Kip5q6qOIMoq2Yhwy7yMG2TRy96zoSeONHeR-eXj3IyTAAOFQRj4xUI2ZFnVPU9zMRcYNOXb0B0w_F3V7RfpJyvwza92YjTr64WXLXHg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0nrRQLmxeNdtnTAsF8kPP3DaQq5OnJykN5Yh5WdgQUI8o0b89VZfeVRCDN8Bu0Qw9cjQDYcPYzcaHDGdI3cdIAl-YNTZC5Zx_9NW-j1I9lr5aRbCEBss-F2EPUlW14S3aUQAbQXZ3An-xT5oeOfNQyPSKBYvMl6Mcgnawjh6ZL9VroRd4nT03K1O6dQoWecNyux662E7CfK8uymHn3n0Vo3Q"><span>الانتخابات </span></a><span>في محافظات الصعيد والإسكندرية والبحر الأحمر ومرسى مطروح، يومي 10 و11 نوفمبر داخل مصر، و7 و8 نوفمبر بالخارج، بينما تُعقد المرحلة الثانية في باقي المحافظات يومي 24 و25 نوفمبر. ويُنتخب في هذه الدورة 568 نائبًا؛ 284 فرديًا و284 بالقوائم، موزعين على 143 دائرة فردية، فضلًا عن أربع دوائر للقوائم يضم كل منها 102 مقعد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1370013328502417"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء في اجتماعه الأسبوعي، أمس، على مشروع قرار بتغيير اسم جامعة حلوان إلى جامعة العاصمة، في خطوة وصفها المجلس بأنها تتماشى مع التحول العمراني والتكنولوجي الذي تمثله العاصمة الإدارية الجديدة، ومع التوسع في إنشاء الجامعات الذكية والبرامج التعليمية الحديثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جامعة حلوان التي تبعد نحو 60 كيلومترًا عن العاصمة الجديدة، ستخدم، بعد تغيير اسمها، وبحسب بيان الحكومة، نطاقًا أوسع من التجمعات العمرانية المحيطة بفضل منظومة النقل الحديثة، مثل القطار السريع والمونوريل، فيما سبق وأن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3387242"><span>نقل </span></a><span>«</span><span>المصري اليوم</span><span>»</span><span> عن مصادر أنه سيتم تخصيص قطعة أرض داخل العاصمة الإدارية لإنشاء حرم جامعي جديد، على أن يبقى حرم </span><span>«</span><span>حلوان</span><span>»</span><span> تابعًا له، فيما اعتبرت الحكومة أن الجامعة الجديدة ستشكل مكونًا تعليميًا تنافسيًا لمجتمع الجامعات القائمة، يوفر العدالة في الفرص التعليمية ويتماشى مع فلسفة الدولة في الحفاظ على مجانية التعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وامتد اهتمام الحكومة بتغيير أسماء الجامعات إلى الموافقة، خلال اجتماع أمس، على تعديل اسم جامعة جنوب الوادي إلى جامعة قنا، بهدف تعزيز الهوية التعليمية لمحافظة قنا وربط الجامعة بالمجتمع المحلي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أسماء الجامعات، وافق مجلس الوزراء، خلال اجتماعه أمس، على مد مهلة التقدم بطلبات التصالح في بعض مخالفات البناء لمدة ستة أشهر إضافية، تبدأ من 5 نوفمبر المقبل، لإتاحة مزيد من الوقت للمواطنين لتقنين أوضاعهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=824245739743944&amp;set=pcb.824249003076951"><span>مجلس </span></a><span>النواب وافق على قانون التصالح الجديد، في 2023 بعدما لم يحقق القانون القديم سوى 10% من المستهدف منه، نتيجة احتوائه على العديد من التشابكات، بينما نص القانون الجديد على إحالة طلبات التصالح والتظلمات التي قُدمت وفق القانون القديم، ولم يتم البت فيها، إلى اللجان المُشكلة طبقًا لأحكام القانون المعدل، كما أجاز لمن رُفضت طلبات تصالحهم طبقًا للقانون القديم، التقدم بتظلمات طبقًا للقانون المعدل، خلال 30 يومًا من العمل باللائحة التنفيذية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/economics/102329/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA-2025/"><span>استقبلت </span></a><span>مصر نحو 15 مليون سائح خلال الأشهر التسعة الأولى من العام الجاري، بزيادة قدرها 21% مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي، بحسب تصريحات وزير السياحة والآثار، شريف فتحي، لموقع الشرق، أمس، معتبرًا أن هذا يقرّب البلاد من 18 مليون سائح تستهدفهم بنهاية العام. وأوضح الوزير أن الأعداد بلغت 8.7 مليون في النصف الأول من العام، و12.8 مليون بنهاية أغسطس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإعلان عن الارتفاع في عدد الزوار، لم يفصح الوزير عن الإيرادات المحققة من القطاع خلال الأشهر التسعة الأولى. وكانت بيانات البنك المركزي قد أظهرت أن إيرادات السياحة في عام 2024 ارتفعت بنسبة 9% على أساس سنوي، لتسجل 15.3 مليار دولار، في وقت تصدرت فيه السعودية وألمانيا وروسيا حركة السياحة الوافدة إلى البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعوّل القطاع السياحي بشكل كبير على الافتتاح الكامل للمتحف المصري الكبير، مطلع نوفمبر المقبل لتعزيز حركة السياحة الوافدة. وقال فتحي إن افتتاح المتحف سيرفع عدد الزوار «إلى نحو ثلاثة أضعاف الرقم الحالي الذي يتراوح بين 5 و6 آلاف يوميًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=854430623392122&amp;set=a.604065545095299"><span>حركة </span></a><span>السياحة الوافدة إلى مصر سجلت أعلى معدلاتها خلال 2023، رغم حرب غزة، بإجمالي 14.906 مليون سائح، متخطية الأعداد السياحية لعام 2010، والذي يعتبر عام الذروة، بـ14.731 مليون سائح، كما ساهمت في زيادة تدفقات النقد الأجنبي خلال السنة المالية السابقة إلى نحو 107.3 مليار دولار، إلى جانب متحصلات صفقة «رأس الحكمة»، وحصيلة الصادرات السلعية، وقناة السويس، وتحويلات الخارج، وصافي الاستثمار الأجنبي المباشر، بالإضافة إلى قرض صندوق النقد الدولي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="http://www.en.kremlin.ru/events/president/transcripts/78213/photos"><span>التقى </span></a><span>الرئيس الروسي فلاديمير بوتين، بنظيره السوري أحمد الشرع، أمس، في العاصمة الروسية موسكو، حيث ناقشا العلاقات بين البلدين وملف القواعد العسكرية الروسية في سوريا، في طرطوس وحميميم، والتي تمثل ركيزة الوجود العسكري الروسي في سوريا منذ عام 2015.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، وهو الأول منذ تولي الرئيس السوري منصبه، قال الشرع إن سوريا تسعى إلى إعادة بناء علاقاتها السياسية والاستراتيجية مع الدول الإقليمية والعالمية، وفي مقدمتها روسيا الاتحادية، مشددًا على عمق الروابط التاريخية بين دمشق وموسكو. بينما أكد بوتين أن العلاقات بين موسكو ودمشق «علاقات خاصة تمتد لعقود»، مشيرًا إلى أن بلاده «تسترشد دائمًا بمصالح الشعب السوري» في تعاونها مع دمشق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.reuters.com/world/putin-syrias-sharaa-discuss-fate-russian-military-bases-wednesday-kremlin-says-2025-10-15/"><span>يهدف </span></a><span>الوفد السوري للحصول على «ضمانات» من موسكو بعدم إعادة تسليح بقايا قوات نظام الرئيس المخلوع بشار الأسد، والذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=992148832953633&amp;set=a.604065545095299"><span>نقلته </span></a><span>روسيا إليها في ديسمبر الماضي، بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=990102986491551&amp;set=a.604065545095299"><span>تقدم </span></a><span>قوات الشرع إلى دمشق، يسعى الوفد أيضًا للحصول على مساعدة روسيا لدمشق في إعادة بناء الجيش السوري الجديد، وفقاً لـ«رويترز».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.dw.com/en/madagascar-military-leader-to-become-transitional-president/a-74375773"><span>أعلن </span></a><span>القائد بجيش مدغشقر، العقيد مايكل راندريانيرينا، أمس، توليه رئاسة البلاد بعد عزل الرئيس أندري راجولينا، وفراره من البلاد، على أن يؤدي اليمين الدستورية الجمعة المقبل. وقال راندريانيرينا إن ما جرى </span><span>«</span><span>ليس انقلابًا بل تحمّل للمسؤولية</span><span>»</span><span>، مشيرًا إلى أن الجيش حل جميع مؤسسات الدولة باستثناء مجلس النواب الذي أطاح بالرئيس السابق، وتعهد بإجراء انتخابات خلال فترة انتقالية تمتد من 18 إلى 24 شهرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://apanews.net/malawi-assisting-victims-of-south-africa-bus-tragedy/"><span>المحكمة </span></a><span>الدستورية العليا في مدغشقر أعلنت، أمس، شغور منصب الرئاسة رسميًا، وعيّنت راندريانيرينا لتولي القيادة المؤقتة وتنظيم الانتخابات في غضون 60 يومًا، في حين ورد أن راجولينا نُقل إلى فرنسا بعد ادعائه بمحاولة اغتياله بحسب وكالات أنباء إفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد أسابيع من </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F433p5AH%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdjN6TDNKR0ZFSktKdllzMwEeLriMeBjYDMOzZfxWkcTLCna3SGXN0sJpaKs1o0HCC0GLrWK0ZVfdSrHqA9s_aem_HDjlqF7HzQFIUvlzb8ipPA&amp;h=AT30yQpuUhZtan65iseJKoRP7AEsw0d0-cC2RsLOLO70pEz1ySNIG6CHtOul_9c2Y-w9e-EOJDieqkisRVT6AFqkU4nAvb7qmwFBJK0N0P5uAmNMrcBsJ3jof6MoZVykpVdnoOKHTDHKFQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT29vwPqhYQi6WhV7tAEiD0yj_CAlkq4UEXYIco_ypDpTpkQCvAeUrTXfIni7wsqgEVltNSnUEmOpmHrrz0fCLbzkEJ4gSITUISYUBnGhenvJUbTOxHBidt_wI5j79EUBE_URTqgO0y1Z8cSzKRNd5NsNkJ2f5WLGdGIE_kvgio5cA6jr6-QkkkI0RTpLSkN-hQAwxyP39J25CsKOLuIeDsBZw"><span>احتجاجات </span></a><span>قادتها مجموعات شبابية تُطلق على نفسها </span><span>«</span><span>الجيل زد مدغشقر</span><span>»</span><span> ضد حكومة راجولينا، وسط تفاقم الأوضاع الاقتصادية والسياسية، ما دفع الجيش للإطاحة بالرئيس والسيطرة على مقاليد السلطة. وفي حين رحب </span><span>«</span><span>الجيل زد</span><span>»</span><span> بسيطرة الجيش على الحكم، علّق الاتحاد الأفريقي عضوية مدغشقر </span><span>«</span><span>بأثر فوري</span><span>»</span><span>، بينما أعربت الأمم المتحدة وفرنسا وألمانيا عن قلقها من ما وصفته بـ</span><span>«</span><span>التغيير غير الدستوري للسلطة</span><span>»</span><span>، داعية الأطراف إلى ضبط النفس والحفاظ على المسار الديمقراطي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%83%D9%85/">تأجيل استئناف عبد الخالق فاروق على حكم سجنه وسط إدانات حقوقية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:45:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760630534442392</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عشرات الشاحنات الإغاثية تدخل غزة مع استمرار القصف شرق القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27813</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت عشرات الشاحنات المحملة بالمساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، اليوم الخميس، بعد أن دخلت من مصر عبر معبر كرم أبو سالم، وفق ما أفاد مصدر في منظمة دولية لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم الكشف عن هويته.</p>

<p>وقال المصدر إن اليوم شهد دخول أكبر عدد من الشاحنات منذ أيام، دون تحديد رقم دقيق، مضيفًا أن إدخال المساعدات سيستمر حتى ساعات المساء.</p>

<p>من جانبه، أوضح مصدر حكومي في غزة لـ <strong>المنصة</strong> أن سلطات الاحتلال بدأت منذ الأحد الماضي إدخال المساعدات عبر معبري كرم أبو سالم جنوب شرق رفح، وكيسوفيم شرق دير البلح، بمعدل يتراوح بين 250 و300 شاحنة يوميًا، بينما لا يزال معبرا رفح البري وزيكيم مغلقين أمام حركة البضائع.</p>

<p>وأشار إلى أن الاحتلال سمح مؤخرًا بدخول بضائع كان يمنعها قبل وقف إطلاق النار، من بينها غاز الطهي والوقود والدجاج المجمد وزيوت السيارات، إلى جانب كميات من المساعدات الغذائية المتكدسة في مصر، التي دخلت عبر العوجا وكرم أبو سالم فقط.</p>

<p>وحول معبر رفح، أكد المصدر تضارب الأنباء بشأن إعادة فتحه أمام المسافرين، موضحًا أنه لم يُفتح رسميًا حتى الآن، متوقعًا أن تكون الأولوية في السفر لمرضى وجرحى الحرب فور تشغيله.</p>

<p>وفي سياق آخر، قُتل مواطنان شرق مدينة خانيونس جنوب القطاع، اليوم، جراء استهدافهم من قبل قوات الاحتلال، فيما أصيب اثنان آخران.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن طائرة مُسيرة ألقت عبوة متفجرة اتجاه مواطن حاول الوصول إلى منزله في المناطق المصنفة صفراء وهي مناطق تمركز وسيطرة جيش الاحتلال ما أدى لمقتله على الفور.</p>

<p>وأشار المصدر إلى مقتل مواطن ثانٍ وإصابة اثنين جراء إطلاق آليات الاحتلال المتمركزة في أحياء بني سهيلا وقيزان النجار وجورة اللوت شرق المدينة، حيث لا يزال جيش الاحتلال يمنع المواطنين من العودة إلى منازلهم.</p>

<p>وفي شرق مدينة غزة، أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، بإطلاق جيش الاحتلال عددًا من القذائف المدفعية على حي الشجاعية والرصاص الكثيف بعد محاولة غزيين العودة لمنازلهم أيضًا.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27806</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الوزراء أمس، على رفع أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمتوسطي ومحدودي الدخل، بحسب ما جاء في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/2025/october-2025/circular-dated16--october-2025-regarding-pms-approval-on-amending-the-interest-rates-of-the-mortgage.pdf">بيان</a> للبنك المركزي اليوم.</p>

<p>وكان البنك <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/circulars/july/13-july-20_21_ar.pdf">المركزي</a> أطلق في 2021 مبادرة جديدة للتمويل العقاري الميسر بقيمة 100 مليار جنيه، بسعر عائد متناقص 3% وفترة سداد تصل إلى 30 عامًا، ضمن سلسلة من المبادرات أطلقها خلال السنوات الماضية التي شهدت ميلًا نحو التشديد النقدي لمواجهة الضغوط التضخمية.</p>

<p>لكن منذ 2022 تم نقل <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/12/26/2345952/%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-3-">مسؤولية</a> دعم فروق الفائدة في 5 مبادرات للتمويل الميسر، من ضمنهم التمويل العقاري، إلى جهات حكومية، بعد أن أوصى صندوق النقد بتوقف "المركزي" عن دعم النشاط التمويلي.</p>

<p>وبينما يتجه البنك المركزي في الوقت الراهن للتيسير النقدي، حيث <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">خفض</a> العائد على الإقراض لديه بـ 6.25% منذ بداية العام، ما يعني انخفاض تكلفة دعم فروق الفائدة، قررت الحكومة رفع سعر العائد في مبادرة التمويل العقاري لمحدودي الدخل من 3% متناقصة إلى 8% متناقصة ولمتوسطي الدخل من 8% إلى 12% متناقصة، حسب البيان الأخير.</p>

<p>"الحكومة تحملت خلال الفترات الماضية فروق فائدة تجاوزت 30%، هذا الإجراء يهدف إلى تقليل الأعباء الناتجة عن فروق الفائدة" كما يقول مصدر في إدارة الائتمان بالبنك الأهلي، لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويضيف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، "الدولة ما زالت حتى الآن تتحمل فروقًا تتراوح بين 24% و25% في أغلب المبادرات".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن رفع فائدة مبادرة التمويل العقاري إلى 12% يظل جاذبًا لشريحة كبيرة من المواطنين، إذ إن الزيادة تُعد محدودة نسبيًا بنسبة نحو 4% فقط، لافتًا إلى أن التمويلات تُسدد على فترات طويلة تمتد بين 20 إلى 30 عامًا، مما يجعل تأثير الزيادة محدودًا على المستفيدين.</p>

<p>يُذكر أن البنك <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2014/3/9/190162/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84?utm_source=chatgpt.com">المركزي</a> المصري كان أطلق أول مبادرة للتمويل العقاري في فبراير/شباط 2014 بقيمة 10 مليارات جنيه لصالح محدودي ومتوسطي الدخل، بفائدة متناقصة بلغت 7% لمحدودي الدخل و8% لمتوسطي الدخل، لتمويل شراء الوحدات السكنية ضمن مشروعات المجتمعات العمرانية الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996163</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل أراضي بالمجان.. وزير النقل يعلن حوافز جديدة لإنشاء مصانع السكك الحديدية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن وزير النقل والصناعة كامل الوزير منح حوافز للشركات المصنعة لأنظمة وقطع غيار السكك الحديدية، تشمل خفض أسعار الأراضي أو منحها بالمجان، بهدف تشجيع المستثمرين على إقامة مصانع لإنتاج معدات وأنظمة الاتصالات الخاصة بالقطارات وخطوط السكك الحديدية محليًا وتقليل الاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي بالعاصمة الإدارية، قال الوزير إن شركة Colway الإسبانية ستكون أول المستفيدين من الحوافز الجديدة بتوفير قطعة أرض طبلتها أخيرًا، وذلك بعد أن خصصت لها الوزارة قطعة أرض في كوم أبو راضي ببني سويف لإقامة مصنع لإنتاج قطع غيار القطارات والعربات.</p>

<p>وأضاف الوزير أن Colway أول شركة استجابت لمبادرة الوزارة لإنشاء مصنع محلي لتغطية احتياجات مرفق السكك الحديدية من معدات الصيانة والتطوير والعربات والأنظمة المختلفة، مشيرًا إلى أن المصنع بدأ التشغيل بالفعل، وهناك خطة لتوسيع نطاق التعاون معها في المرحلة المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن شركة Alstom الفرنسية بدأت بالفعل إنشاء أول مصنع لها خارج فرنسا في منطقة برج العرب بالإسكندرية لتصنيع قطع غيار المونوريل والقطارات السريعة والمترو، فيما تعمل الوزارة على إقناع شركة سيمنز الألمانية بتأسيس مصنع مماثل في السوق المحلية لإنتاج القطارات السريعة والمونوريل.</p>

<p>وأوضخ أن النهج ذاته سيُطبق بالتعاون مع مصنع "سيماف" التابع للهيئة العربية للتصنيع ضمن خطة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر.</p>

<p>وخلال العامين الماضيين كرر وزير النقل كامل الوزير في <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/8/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9/6367563">تصريحات</a> متفرقة الحديث عن مخططات حكومية لتحفيز المستثمرين الأجانب على توطين صناعات النقل بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="705c4b85-cd51-4303-916d-0f8fcf49fbdd" href="https://almanassa.com/news/19090" title="خدمة الدين الخارجي تقترب من نصف قيمة الصادرات حتى مارس ">تصاعد</a> أزمة ارتفاع خدمة الدين الخارجي وشح النقد الأجنبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996162</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزة على جهاز تنفس تحت تحكم إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5047f0be-8307-43f5-8280-37b1dd20252c.jpg.webp?itok=KmodZKxE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بسريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف الحرب، ودخول وقف إطلاق النار في غزة، حيز التنفيذ يوم الجمعة 10 أكتوبر/تشرين الثاني الجاري، تراجعت آليات الاحتلال الإسرائيلي من مدن وسط غزة، ولكنها لا تزال تسيطر على ما يزيد على نصف مساحة القطاع خلال المرحلة الأولى من الاتفاق.</p>

<p>على الفور بدأت عناصر الأمن التابعة لحركة حماس بالانتشار على المفترقات العامة والحيوية، في خطوة أولى لاستعادة السيطرة الأمنية، رغم <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/29/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1">التصريحات</a> الأمريكية والإسرائيلية المتكررة، التي أكدت الاتفاق على تسليم حماس سلاحها خلال المرحلة الثانية من الاتفاق.</p>

<h2>الحساب أولًا</h2>

<p>بشكل فوري، أصدرت وزارة الداخلية التابعة للحركة بيانًا <a href="https://qudspress.com/223092/">دعت</a> فيه كل من ارتكب مخالفة قانونية ولم تلطخ أيديه بالدماء إلى التوبة من خلال تسليم نفسه للجهات الأمنية لتسوية أوضاعه القانونية خلال أسبوع.</p>

<p>في المقابل، توعّدت حماس الجماعات المسلحة المتهمة بالتعاون مع الاحتلال وقتل عناصر من المقاومة، وكل من مارس سرقة أملاك المواطنين واعتدى عليهم بالضرب أو القتل بالملاحقة الفورية.</p>

<blockquote>
<p>أثبتت حماس أنها لم تنس ولم تتهاون مع المتعاونين مع الاحتلال</p>
</blockquote>

<p>فور صدور البيان، باشرت عناصر الأمن والمقاومة شن حملات أمنية بالنار على عدد من المناطق وأوكار من تتهمهم بالتعاون مع الاحتلال وارتكاب جرائم في مختلف المناطق.</p>

<p>تركزت الحملات على مداهمة مجموعات وعائلات مسلحة <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251015-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86">والاشتباك</a> معها ما أدى لمقتل عدد من الجانبين، وتمكن الأمن من السيطرة على المناطق واعتقال العشرات واقتيادهم إلى مراكز التحقيق، تبعتها عملية <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1/a-74356836">إعدام</a> ميداني بالرصاص بين حشود المواطنين لسبعة من المتهمين، وإحراق منازلهم.</p>

<p>حماس، التي من المفترض أن تُسلم سلاحها وتُسلم مقاليد الحكم إلى لجنة دولية بمشاركة فلسطينية لإدارة القطاع خلال المرحلة المقبلة، لم تُضع وقتها، وكانت خططها الأمنية جاهزة خلال الأسابيع والأشهر الماضية انتظارًا للحظة التي تتمكن فيها من فرض السيطرة والمحاسبة، حسب ما قال مصدر أمني، فضَّل عدم نشر اسمه لـ<strong>المنصة</strong>، في إشارة منه إلى استغلال الوقت قبل الدخول في مراحل الاتفاق التالية.</p>

<p>أثبتت حماس بذلك أنها لم تنس ولم تتهاون مع من وصفتهم بالعملاء والمتعاونين مع الاحتلال في عمليات قتل واغتيال طالت عناصر المقاومة الفلسطينية، وكل من ساهم في نشر الفوضى وترهيب المواطنين، مستغلة التأييد الشعبي من معظم الغزيين المتضررين خلال الإبادة.</p>

<h2>وقت الإغاثة</h2>

<p>بالتوازي مع خططها الأمنية، استُنفرت كافة الوزارات التابعة لحماس، الصحة والتنمية الاجتماعية والاقتصاد الوطني، لإعلان مباشرة العمل الميداني في الإشراف على مهامها.</p>

<p>وطالبت وزارة التنمية الاجتماعية المؤسسات الأهلية والدولية وحتى الأفراد المبادرين والعاملين في قطاع الإغاثة، بضرورة توزيع المساعدات الإنسانية الإغاثية على المواطنين بشكلٍ عادل، لضمان وصولها لكافة الفئات والأعمار وفي مختلف أماكن وجودهم بالقطاع.</p>

<p>في هذا الإطار، ووفق ما نصت عليه اتفاقية وقف إطلاق النار، سمح الاحتلال <a href="https://msdrnews.com/105562/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-400-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AC%D8%B2%D8%A6%D9%8A%D8%A7">بدخول</a> عشرات الشاحنات المحملة بمواد الإغاثية لعدد من المنظمات الدولية التي أعلنت عن استئناف عمليات التوزيع بعد توقفها لأشهر.</p>

<blockquote>
<p>سعر الدجاجة الواحدة بلغ 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا</p>
</blockquote>

<p>وصلت طرود غذائية وطحين وخيام وغيرها من المواد، كما سُمح بدخول بضائع تجارية لأول مرة، مثل الدواجن المجمدة وغاز الطهي وزيوت السيارات، وأشرفت وزارة الاقتصاد على عمليات توزيعها وتخفيض أسعارها.</p>

<p>رغم ذلك لا يزال الدجاج بعيدًا عن متناول اليد فأسعارها أعلى مما كانت قبل الحرب. حسب المواطن بسام فخري، 37 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong>، يبلغ سعر الدجاجة الواحدة 120 شيكلًا أي ما يعادل 35 دولارًا، وهو سعر لا يستطيع غالبية الغزيين دفعه.</p>

<p>يشير بسام إلى أنّ ما دخل من كميات غاز الطهي لا يزال قليلًا في ظل الحاجة لأضعاف الكميات الواردة "كل الشعب بدّه غاز، وكل الشعب من شهور ما أكل دجاج أو لحوم، إحنا بحاجة لكميات أكبر وتخفيض الأسعار إلى المستوى الطبيعي".</p>

<h2>إنقاذ الصحة</h2>

<p>أما عن القطاع <a href="https://shehabnews.com/post/145907/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">الصحي</a>، الذي تعرض لأكثر من 788 هجومًا إسرائيليًا ما تسبب في تدمير وإخراج 38 مستشفى ومركزًا صحيًا عن العمل، إلى جانب تدمير عشرات من مركبات الإسعاف ومقتل 1670 ضحية من الطواقم والكوادر الطبية خلال عامين من الإبادة، فما زالت وزارة الصحة تعمل على تقديم خدماتها الطبية بأقل من الحد الأدنى في ظل عدم توفر الكهرباء، والأجهزة الطبية اللازمة والمباني والمرافق الصحية الكافية، وكذلك عدم توفر المستلزمات الطبية والأدوية والتطعيمات، حيث لا يزال الاحتلال يسمح فقط بمرور كميات بسيطة لا تسد الحاجة المطلوبة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=4wJR_PX2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>مع العجز والانهيار اللذين تعانيهما المرافق الصحية والمستشفيات، يحتاج جرحى الحرب الذي يزيد عددهم عن أكثر من 170 ألف جريح، إضافة إلى أصحاب الأمراض المزمنة مثل السرطان والفشل الكلوي، للعلاج وإجراء عمليات جراحية متخصصة في مستشفيات قادرة على تقديم خدماتها خارج قطاع غزة.</p>

<p>بذلك يكون مصير آلاف الجرحى مرهونًا بسماح الاحتلال لهم بالسفر للعلاج، فيما يعاني المئات منهم من البتر والشلل وحالات فقدان للبصر، وذلك بالتوازي مع الحاجة لإدخال المعدات والمواد اللازمة لتعافي القطاع الصحي واستعادة قدرته.</p>

<h2>لا مدارس ولا معلمين</h2>

<p>فيما يتعلق <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142251">بقطاع</a> التعليم، وبعد تعرض 670 مدرسة و165 جامعة ومؤسسة تعليمية للتدمير الكلي، إضافة إلى مقتل أكثر من 800 معلم خلال الإبادة، لا يزال معظم الطلاب الغزيين بلا مدارس وبلا تعليم للعام الثالث على التوالي.</p>

<p>ويقتصر تلقي الخدمة التعليمية على عدد محدود من الطلاب عبر المدارس الإلكترونية التي تتبع وزارة التعليم في الضفة الغربية، وكذلك ما أعدته وكالة غوث وتشغيل اللاجئين "أونروا"، من فصول بسيطة وهو ما لا يتيسر للكثير من الطلاب.</p>

<p>يوضح كاظم السيد، 42 سنة، لـ <strong>المنصة</strong>، أنّ التعليم الإلكتروني بحاجة إلى توفر موبايل وكهرباء لشحن الطاقة، وكذلك إنترنت جيد ليتمكن الطالب من تلقي التعليم، "المحظوظون فقط من تتوفر عندهم بعض الإمكانيات، لكن غالبية أبنائنا متروكون بلا تعليم".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=6C-D-93f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>مشاهد عودة المواطنين والتجول بين الدمار شمال مدينة غزة 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ويكشف مصدر في مؤسسة دولية لــ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>فضّل عدم نشر اسمه، أنّ منظمته وضعت خطة لاستئناف العملية التعليمية في قطاع غزة، حيث من المقرر إدخال آلاف الكرفانات لإعدادها بديلًا عن مباني المدارس، إلَّا أنّ ذلك يتطلب وقتًا "ما زلنا في بداية مرحلة التعافي، ونبذل جهدًا في تسريع إدخال ما هو مطلوب لإطلاق العملية في أقرب وقت".</p>

<h2>شعب الخيام</h2>

<p>عامان من الحرب والإبادة كانا كفيلين بتدمير كافة القطاعات الخدمية والحيوية والمرافق، وحتى المنازل التي كانت تؤوي الغزيين، حيث دُمر أكثر من 300 ألف وحدة سكنية بشكل كلي، فيما تعرضت أكثر من 200 ألف وحدة سكنية للتدمير الجزئي، ما يعني أنه لا يزال أمام الغزيين سنوات من العيش في خيام، انتظارًا لبدء عمليات رفع الركام ثم إعادة إعمار وتطوير ما دمرته الحرب، وذلك بتمويل دولي وإشراف من منظمات الأمم المتحدة، التي بدأت في إعداد الخطط للتنفيذ.</p>

<h2>الاحتلال ما زال جاثمًا</h2>

<p>صحيح أنّ ما يجري على الأرض يمكن أن يمهد الطريق أمام استعادة الحياة، إلا أنّ مرحلة التعافي الحالية التي تشمل مختلف القطاعات، تعترضها الكثير من العقبات، حيث لا بد من إتمام عمليات تبادل الأسرى والجثامين بين حماس والاحتلال، وتسليم حماس للحكم بما يسمح للجنة الدولية الفلسطينية بمباشرة عملها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f3a29ac-96b7-4e0b-9f2b-b5aea6998c6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17479" role="article" about="/stories/17479" data-sanitized-id="node-17479" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17479" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17479" data-ph-capture-attribute-link-title="مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مرضى غزة المحولون للعلاج في الخارج.. في انتظار الفرج أو الموت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتبقى العقبة الأكبر أنّ الاحتلال الإسرائيلي هو المتحكم في كافة المعابر ومنافذ القطاع مع العالم الخارجي، والمتحكم كذلك في الكميات الواردة من المواد الغذائية والطبية واللوجستية، وهو الذي يفرض عدد ونوع الآليات الخاصة برفع الركام، وكميات مواد البناء والإعمار.</p>

<p>فعليًا يسيطر الاحتلال على أكثر من نصف مساحة القطاع البالغة 365 كيومترًا مربعًا، ويتحكم في وصول الكهرباء والماء، ومن يدخل أو يخرج من غزة، وبإمكانه منع المسافرين من السفر حتى من هم بحاجة لتلقي علاج غير متوفر في الداخل.</p>

<p>أي أنّ استعادة حياة الغزيين لما كانت عليه قبل السابع من أكتوبر رهن القرار الإسرائيلي، ليس في المجال الأمني فقط، لكن حتى فيما يتعلق بالغذاء والماء لسنوات قادمة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0d9a46852c22cb66e89459b6dcd8672e69c8158132c841ca7ad6d50b4a78dc51">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996161</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| الحياة تدب في شوارع غزة.. وترامب يهدد بعودة الحرب.. وكواليس غربلة قوائم النواب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=Ex51Ee5ghiU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ex51Ee5ghiU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| الحياة تدب في شوارع غزة.. وترامب يهدد بعودة الحرب.. وكواليس غربلة قوائم النواب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:43:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760625134996160</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ4 مليارات يورو.. الاتحاد الأوروبي يوقع اتفاقيات مع مصر الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27804</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75f75aa2-9ca2-4479-86a9-a1cc0a28a933.jpeg.webp?itok=O7UMX3aW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75f75aa2-9ca2-4479-86a9-a1cc0a28a933.jpeg.webp?itok=O7UMX3aW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت سفيرة الاتحاد الأوروبي في مصر، أنجلينا إيخهورست، أن الاتحاد يستعد لتوقيع اتفاقيات ومشروعات جديدة بقيمة 4 مليارات يورو ضمن الشريحة الثانية من حزمة الدعم الأوروبي لمصر، وذلك خلال القمة المشتركة بين الجانبين القرر انعقادها في بروكسل الأسبوع المقبل، والتي سيشارك فيها الرئيس عبد الفتاح السيسي.</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، <a href="https://www.europarl.europa.eu/news/fr/press-room/20250616IPR28954/parliament-approves-financial-aid-package-for-egypt">اعتمد</a> البرلمان الأوروبي القراءة النهائية لقرار منح مصر الشريحة الثانية من حزمة الدعم المالي الكلي المقدمة من الاتحاد الأوروبي بقيمة 4 مليارات يورو.</p>

<p>وقالت إيخهورست، في مؤتمر صحفي عقد اليوم الخميس، إن التمويل الجديد يأتي ضمن <a href="https://www.eeas.europa.eu/delegations/egypt/factsheet-eu-egypt-strategic-and-comprehensive-partnership_en">البرنامج</a> الإجمالي البالغ 7.5 مليار يورو لدعم الاقتصاد المصري، موضحة أن الاتحاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f360132-d422-4618-b19b-8db477c80968" href="https://almanassa.com/news/21483" title="رئيس الوزراء: مصر تسلمت مليار يورو من تمويل الاتحاد الأوروبي">صرف</a> بالفعل مليار يورو العام الماضي كدفعة أولى، وأن الشريحة الجديدة ستوقع رسميًا بموجب مذكرة تفاهم تغطي معايير الاستقرار الاقتصادي وبرنامج المساعدة المالية الكلية.</p>

<p>وأضافت أن الاتحاد الأوروبي سيخصص 1.8 مليار يورو من الحزمة بالتعاون مع المؤسسات المالية الأوروبية لجذب استثمارات خاصة تقدر بنحو 5 مليارات يورو، خصوصًا في مجالات الطاقة المتجددة، إلى جانب منح بقيمة 600 مليون يورو على مدى ثلاث سنوات، يوجه جزء منها لدعم التعليم الفني والتنمية المستدامة، و200 مليون يورو لملف الهجرة وإدارة الحدود.</p>

<p>وأكدت السفيرة أن الشراكة بين مصر والاتحاد الأوروبي أصبحت "عميقة وقائمة على الثقة والمصالح المشتركة"، مشيرة إلى أن القمة المقبلة ستكون فرصة لمراجعة ما تحقق خلال عام ونصف من التعاون، في وقت يواصل فيه الطرفان العمل لتحديد أولويات التمويل وفقًا لاحتياجات التنمية.</p>

<p>وأشارت إلى أن التمويلات المشتركة لمشروعات المياه تجاوزت 200 مليون يورو من التمويل العام في السنوات الخمس الماضية، وهو ما حفز نحو 500 مليون يورو إضافية، مضيفة أن هذه المشروعات شملت 21 محافظة وأثرت إيجابًا على نحو 24 مليون مواطن. </p>

<p>ولفتت إلى إعادة إطلاق برنامج بريما البحثي، والذي يتيح شراكة بحثية طويلة الأمد باستثمارات 325 مليون يورو من الاتحاد الأوروبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760619729819414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان يوافق نهائيًا على "الإجراءات الجنائية".. وسط اعتراض نقيب المحامين وانسحاب نواب "المصري الديمقراطي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7e3034f-14d7-453e-95e3-4772fe099b5e.jpeg.webp?itok=l0fPGVAx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7e3034f-14d7-453e-95e3-4772fe099b5e.jpeg.webp?itok=l0fPGVAx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس النواب، في جلسته العامة اليوم، نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، بعد التصويت على المواد الثماني التي تحفَّظ عليها رئيس الجمهورية، وبينها المادة 105 التي تتيح لعضو النيابة العامة استجواب المتهم دون حضور محامٍ في حالات "الخشية على حياته وفوات الوقت".</p>

<p>وأثار إقرار المادة خلافات داخل القاعة، انتهت بانسحاب الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي اعتراضًا على النص، التي اعتبرته مخالفًا للمادة 54 من الدستور التي تكفل حق المتهم في الاستعانة بمحامٍ أثناء التحقيق.</p>

<p>وتنص المادة على أن "يجوز لعضو النيابة في الأحوال التي يخشى فيها على حياة المتهم وكان ذلك لازمًا لكشف الحقيقة الانتقال لاستجوابه، وذلك بعد أن يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور الاستجواب بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، ولعضو النيابة أن يستجوب المتهم إذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد لحين حضوره ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات في غيبته". </p>

<p>وخلال الجلسة، رفض نقيب المحامين عبد الحليم علام تعديل المادة، أو إضافة أي نص يسمح بالتحقيق مع المتهم دون محام، كما رفض الاقتراح الذي قدمه النائب عاطف ناصر عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن ووافق عليه المجلس، والذي حاول خلاله تقليص حالات ضرورة التحقيق مع المتهم دون محامي، لحالة الخشية على حياة المتهم.</p>

<p>وقال علام إن "أي استثناء من هذا الحق يصطدم بالدستور وتحديدًا المادة 54 منه"، واعتبرها مخالفة لمذكرة رئيس الجمهورية التي تحفظ فيها على المواد والتي تؤسس لمزيد من الضمانات، مضيفًا "قسمًا بالله العظيم أي حد يخاف على هذا البلد ويخشى عليها ويراعي ربنا لا يقترب من المادة 105".</p>

<p>في المقابل، دافع وكيل لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية النائب إيهاب الطماوي عن الصياغة النهائية للمادة، معتبرًا أنها تنظم فقط "حالات الضرورة"، وقال إن المشكلة في نص المادة 54 من الدستور التي لم تتطرق صراحًة لحالة الضرورة الإجرائية، وهو ما أثار اعتراض نواب معارضين بينهم أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، أكدوا أن النص الدستوري "صريح ولا يحتمل التأويل".</p>

<p>وتجنّب رئيس المجلس المستشار حنفي جبالي إبداء رأي دستوري في المادة.</p>

<p>واستعرض النائب ضياء الدين داود النصوص الدستورية التي تنص على أن الحرية الشخصية حق طبيعي مصونة لا تمس، وتحدد حالات الضرورة، وقال "لا فكاك من ألا يبدأ التحقيق السؤال والاستجواب والمواجهة، ثلاثة مراحل لا يجوز أن يبدأ فيهم التحقيق إلا لما يكون معاك محام". </p>

<p>وقال داود "سماحة لوجه الله، وسلامة هذا البلد، ألا نعبث بالدستور، ايه اللي ممكن يحصل للنيابة العامة اللي جمعت بين سلطة الاتهام وسلطة التحقيق، اسمحوا لهذا البلد أن يبني مشروعيته الإجرائية على موازين دستورية سليمة".</p>

<p>كما أقرّ المجلس تعديلات أخرى في القانون، أبرزها المادة 114 التي استحدثت تدابير بديلة للحبس الاحتياطي، شملت تقييد حركة المتهمين جغرافيًا إلا في حالات الحصول على إذن من النيابة، ومنعهم من التواصل مع أشخاص محددين أو حيازة أسلحة، مع إمكانية تتبعهم إلكترونيًا.</p>

<p>ووافق المجلس على المادة السادسة إصدار من مشروع القانون والتي تنص على العمل بهذا القانون في الأول من أكتوبر التالي لتاريخ نشره.</p>

<p>كما وافق المجلس على نص المادة 48 من مشروع القانون التي تنص على أن "لرجال السلطة العامة دخول المنازل وغيرها من المحال المسكونة في حالات الاستغاثة والخطر الناجم عن الحريق أو الغرق وما شابه ذلك".</p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ورده إلى لمجلس النواب الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه نهاية أبريل/نيسان الماضي، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية وحقوقية محلية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا، ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760619729819413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غش البوتوكس وحروق الليزر .. عيادات تشويه النساء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=zmDLxmss" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=zmDLxmss" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قُبيل زفافها، قصدتْ يارا أمين أحد مراكز التجميل بغرض إجراء جلسات ليزر لإزالة الشعر، إلا أنها خرجتْ من المركز بحروقٍ من الدرجة الثانية لم يزُل أثرُها حتى اليوم. </p>

<p>اكتشفتْ يارا أنها خضعت لتدخلات تجميلية على يد منتحلة صفة وليست طبيبة، "قبل الفرح بكام شهر قررت أبدأ جلسات إزالة للشعر. فعلًا رحت مركز مشهور في المهندسين وابتديت جلسة ورا التانية"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف المهندسة ذات الـ 32 سنة أنها مع الجلسة الثالثة بدأت تشعر بحرقة شديدة في المنطقة الحساسة وتغيّر لون الجلد حتى أصبح أسود داكنًا، "حسّيت بوجع جامد فرحت لدكتور جلديّة متخصص، وقال لي إن عندي حروق من الدرجة التانية".</p>

<p>تبرأ المركز من العاملة لديه بعد شكوى يارات "قالولي إنهم فصلوها بعد ما اكتشفوا إنها مش طبيبة".<strong> </strong></p>

<p>تلجأ الفتيات إلى مراكز تجميل من أجل عمليات بسيطة مثل الفيلر والبوتوكس ونضارة الوجه وتكثيف الشعر، التي قد يظنون أنها لا تحتاج إلى أطباء بقدر ما تحتاج إلى متخصصين، غير أن <a href="https://www.elbalad.news/6726832">عددًا</a> من الحوادث التي توالت مؤخرًا، أشهرها حادث <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121893#goog_rewarded">إسراء كرم</a>، في أغسطس /آب الماضي، طرحت أسئلةً حول هذه المراكز وتراخيصها والعاملين فيها.</p>

<p>وفقدت إسراء حياتها خلال خضوعها لتدخلات تجميلية استعدادًا لحفل زفافها، حيث حُقنت بمادة دخلت بعدها في حالة غيبوبة انتهت بوفاتها. </p>

<h2>عمليات للتشوهات والعدوى</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca.jpg.webp?itok=-1BqO1wQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي  Sam Moghadam، آنسبلاش</aside></div>
<figcaption>حقن فيلر في الشفاه</figcaption></figure><p>مثلها مثل غيرها لم تسطع فاطمة جابر الحصول على حق ولا باطل من مركز التجميل الذي لجأت له لإجراء تجميلي بسيط يتمثل في شد الذراعين.</p>

<p>تعرفت فاطمة، ربة منزل (40 سنة) من خلال السوشيال ميديا على مركز في منطقة فيصل بمحافظة الجيزة، "رحت أعمل العملية، فخرجت منها مشوّهة. الجرح ما التأمش واتعرّضت لعدوى شديدة عملت صديد" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف "حاولت أكلم الدكتور بس زعق لي وقال لي إني غبية وبكدب عشان آخد منه فلوس، وحاولت أروح العيادة ما لقيتش حد أتكلم معاه، خصوصًا إن صاحب العيادة نفسه دكتور والعيادة مرخّصة".</p>

<p>لم تتمكن فاطمة من تقديم بلاغ لأنها تعيش في أسوان والمركز في الجيزة، وحتى تتمكن من بدء إجراءات مقاضاة المركز يتوجب عليها تحرير محضر في قسم الشرطة بالحي التابع له المركز، وهو ما ليس في مقدورها كما أنها كانت "في حالة صحية ونفسية صعبة جدًا".</p>

<p>بينما تعرضت يارا وفاطمة لتشوهات في أماكن يمكن إخفاؤها، فإن هند عبد الله، 33 سنة، معلمة، واجهت ما هو أسوأ "كنت عايزة أعمل حقنة فيلر عشان أملا تجويف تحت العين، وفعلًا رحت عيادة تجميل مشهورة في مدينة الشيخ زايد بالجيزة".</p>

<p>"اتحقن لي الفيلر بطريقة غلط وبكمية أكتر من اللازم، وده عمل تورم حوالين عيني. لما رحت لطبيب جلدية قال لي إن الحقن اتعمل بطريقة غير صحيحة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بخلاف فاطمة ويارا، قررت هند التحرك قانونيًا "قدّمت شكوى في وزارة الصحة، واتفاجئت إن في ناس كتير قبلي كانوا مقدّمين شكاوى ضد نفس العيادة. ومع التحقيق اكتشفوا إن العيادة أصلًا مش مرخّصة، ومافيش دكاترة بيديروها ولا بيشتغل فيها متخصصين".</p>

<h2><strong>لا متخصصون بمراكز التجميل</strong></h2>

<p>تكشف أستاذة الأمراض الجلدية والتجميل بجامعة عين شمس حنان الكحكي، عما تصفه بـ"الكارثة"، وهو "إن ما فيش دكاترة متخصصين بيعملوا الحقن التجميلي في العيادات دي سواء كانت مرخصة أو غير مرخصة".</p>

<p>تشير طبيبة الجلدية إلى أن من يقود هذه العيادات في الأغلب أشخاص لا يمتون إلى مهنة الطب بصلة "في مراكز تجميل بتديرها كوافيرات معتمدين بس على خبرتهم في الميك أب، وكمان العيادات دي بتستعمل حقن مغشوشة منتشرة في السوق".</p>

<blockquote>
<p>إدارات العلاج الحر بالمحافظات تغلق ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص شهريًا</p>
</blockquote>

<p>تضع حنان عددًا من الشروط الواجب توفرها في من يتولى عمليات الحقن التجميلي "اللي يحقن لازم يكون دكتور دارس تشريح، لأن الحقن ليه طرق معينة ونسب محددة، مش حاجة بسيطة زي ما الناس فاكرة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتشدد على أن "الحَقن الغلط ممكن يسبب تشوهات وأوقات يوصل للوفاة"، مشيرة لاستقبالها العديد من الحالات التي تعاني تشوهات بسبب الحقن الخاطئ أو الليزر "إللي كمان لازم يتعمل على إيد دكتور متخصص، لأنه ممكن يسبب حروق. عشان كده ضروري الدكتور يكون عارف التاريخ الصحي للحالة قبل الجلسة، ويحدد إذا كان الجلد جاهز ولا لأ".</p>

<p>بدوره يحذر أستاذ الأمراض الجلدية من استخدام عيادات التجميل غير المرخصة لأدوية مغشوشة "السوق السودا مليانة بمواد مجهولة المصدر ورخيصة بيحقنوا بيها على إنها فيلر وبوتوكس".</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن مثل هذه الأدوية تسبب أضرارًا خطيرة بداية من التشوهات حتى السرطان، لافتًا لما سماه انتشار موجة الحقن التجميلي "إللي للأسف بتم داخل مراكز غير مرخصة ولا مؤهلة ولا حتى معقمة".</p>

<h2><strong>رقابة بلا جدوى</strong></h2>

<p>لا ترى وزارة الصحة تقصيرًا من جانبها في الرقابة على عيادات التجميل، ويؤكد حسام عبد الغفار المتحدث باسم الوزارة لـ <strong>المنصة</strong> على وجود رقابة دورية، لافتًا لحجم البيانات الرسمية بعدد العيادات والمراكز غير مرخصة التي يتم إغلاقها.</p>

<p>وتغلق إدارات العلاج الحر بالمحافظات ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص للتجميل شهريًا، بإجمالي ما يصل لـ500 مركز سنويًا، وفق هشام زكي، رئيس الإدارة المركزية للمؤسسات العلاجية غير الحكومية والتراخيص بوزارة الصحة. </p>

<p>وطبقًا للمادة 13 من <a href="https://manshurat.org/node/30386">قانون</a> تنظيم المنشآت الطبية المعدل لعام 2004، فإنه يتم إلغاء ترخيص المنشآت الطبية إذا أديرت المنشأة لغرض آخر غير الغرض الذي منح من أجله الترخيص، وإذا زاول بالمنشأة الطبية أشخاص غير حاصلين على ترخيص بمزاولة مهنة الطب.</p>

<p>كما تنص <a href="https://manshurat.org/node/30386">المادة</a> 14 من القانون على أنه "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة، وبغرامة لا تقل عن 10 آلاف جنيه ولا تزيد على 20 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين، كل من أدار منشأة طبية سبق أن صدر حكم بإغلاقها أو صدر قرار إداري بإغلاقها قبل زوال أسباب الإغلاق".</p>

<p>ويؤكد زكي لـ <strong>المنصة</strong> على أن غالبية المخالفات التي تُضبط تتمثل في الإدارة من غير تراخيص، والعثور على أدوية وحقن مجهولة المصدر، ووجود عمالة غير مؤهلة.</p>

<p>فيما ينوه عبد الغفار إلى ضرورة اطلاع المواطنين على تراخيص العيادات قبل الخضوع لأي تدخلات جراحية أو تجميلية، مؤكدًا على أن هذا حق مكفول، داعيًا المتضررين إلى التقدم بشكاوى "من خلال <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-97-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/1072175345093679/">الخط الساخن</a>، أو الموقع الإلكتروني، أو الشكاوى المباشرة ويتم التعامل مع تلك الشكاوى بأهمية قصوى".</p>

<p>ويتطلب افتتاح مركز تجميل بالليزر الحصول على ترخيص من الوزارة، ما يستلزم تقديم <a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/30/13-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6725090">مستندات</a> تشمل شهادة صلاحية جهاز من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة صلاحية مركز طبي من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة اجتياز دورة تدريبية في أمان الليزر من المعهد، وشهادة إجازة استخدام أجهزة الليزر الطبية.</p>

<blockquote>
<p>يشترط للترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له مزاولة المهنة</p>
</blockquote>

<p>وتتضمن أيضًا شهادة تسجيل المركز من النقابة، وترخيص تشغيل منشأة طبية، وشهادة تخصص للطبيب، وترخيص مزاولة المهنة للطبيب من وزارة الصحة، ضمن متطلبات أخرى تتضمنها <a href="https://manshurat.org/node/30558">المادة</a> 2 من القانون رقم 51 لعام 1981، الخاص بتنظيم المنشآت الطبية، والتي تنص على أنه "لا يجوز لمنشأة طبية مزاولة نشاطها إلا بترخيص من المحافظ المختص، بعد تسجيلها في النقابة المختصة، مقابل رسم تسجيل يؤدى إلى النقابة، على أن تقوم المحافظة بإخطار وزارة الصحة بالبيانات اللازمة لتسجيلها".</p>

<p>وفيما تشترط المادة 6 أيضًا للحصول على ترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له بمزاولة المهنة، فإن رئيس الإدارة المسؤولة بوزارة الصحة عن منح الترخيص، هشام زكي، يعترف بوجود مراكز التجميل غير المرخصة التي تعتمد على عمالة وليس أطباء أو متخصصين.</p>

<p>"هؤلاء العاملين يكون دورهم مساعدة منتحل صفة طبيب التجميل، ويجرون جلسات التجميل، وغالبيتهم لا يعرف كيف يتم استخدام أجهزة التجميل، وهو ما يؤدي في جميع الحالات إلى إصابات وتشوهات جسدية للمرضى"، يقول زكي.</p>

<p>وينوه بأن "هذه المراكز تعتمد كذلك على حقن ومستحضرات طبية وأدوية يتم تصنيعها في مصانع غير مرخصة لأنها لا تملك أي صفة رسمية للتعامل مع الجهات الرسمية للحصول على أدوية ومستحضرات مسجلة لدى هيئة الدواء".</p>

<h2><strong>مطالب برلمانية بتشديد الرقابة </strong></h2>

<p>تكرار سقوط ضحايا مراكز التجميل دفع أعضاء بمجلس النواب للدخول على خط الأزمة للمطالبة بضرورة التفتيش وضبط مراكز التجميل غير المرخصة.</p>

<p>وسبق للنائب أشرف أمين أن تقدم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15072025&amp;id=57f8552b-bc1d-45b5-a014-644a6e3630b4">بسؤال</a> برلماني اعتبر فيه أن الإجراءات التجميلية والطبية التي تمارسها هذه المراكز تعرِّض حياة المواطنين، خاصة النساء والشباب، لمضاعفات صحية خطيرة قد تصل إلى التشوهات أو العدوى المزمنة، مطالبًا فيه بإحالة المخالفين للمحاكمات العاجلة.</p>

<p>"هذه الحوادث تثير الرأي العام وتفتح الباب أمام تساؤلات حقيقية حول دور الوزارة في حماية حياة المواطنين، خاصة أنه يتم الترويج لها عبر السوشيال ميديا، دون تدخل رادع"، يقول أمين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتتفق إيرين سعيد، عضوة لجنة الشؤون الصحية بمجلس النواب، مع أمين في ضرورة فرض رقابة شديدة على مراكز التجميل غير المرخصة، مشددة "على وزارة الصحة باستحداث طرق جديدة للرقابة الالكترونية على المراكز، وتوفير وسيلة تمكن المريض أن يتحقق من ترخيص المركز".</p>

<p>وتدعو لضرورة وجود QR كود خاص بالعيادة يتضمن كل التفاصيل الخاصة بها والأطباء الموجودين بالمركز، وتاريخهم الطبي، "ده هيسهل على وزارة الصحة، ومافيش حاجة لمفتشين ويقلل من الغش في المستحضرات التي يتم استخدامها سواء في الأسنان أو التجميل أو التخسيس".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7894b2a5-d38d-4808-99e6-43f93cff5e9f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1720" role="article" about="/stories/1720" data-sanitized-id="node-1720" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1720" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1720" data-ph-capture-attribute-link-title="عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>على الرغم من محاولات التصدي من وزارة الصحة لانتشار هذه المراكز، فإنه لا تتوفر آليات واضحة لتعوبض ضحاياها، فـ"ما الجدوى من إغلاقها وأنا شبه مصابة بتشوه بمنطقة حول العين نتيجة للحقن الخاطىء من أشخاص لا يمتون إلى الطب بأي صلة"، تقول هند بحسرة.</p>

<p>أما يارا فأجلت حفل زفافها إلى أن تشفى حروقها التي تركتها تجربتها مع إزالة الشعر بالليزر، كما أنها لن تتمكن من تكرار التجربة إلا بعد مرور 3 سنوات، وفق ما أخبرتها طبيبتها. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1252405d63e960b080b529adb0ce59e3738201931876329093800153e718626c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيون يخلون مكاتبهم في البنتاجون احتجاجًا على قواعد جديدة تُقيد عملهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27803</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/27f3d11a-af74-4d92-8e94-df77e3e904a7.png.webp?itok=7S7MyRne" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/27f3d11a-af74-4d92-8e94-df77e3e904a7.png.webp?itok=7S7MyRne" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلى عشرات الصحفيين مكاتبهم في مبنى وزارة الحرب الأمريكية أمس، وسلّموا تصاريح دخولهم اعتراضًا على قيود جديدة فرضتها إدارة الرئيس دونالد ترامب على عملهم المتعلق بالأنشطة العسكرية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.washingtonpost.com/business/2025/09/19/pentagon-hegseth-press-unauthorized-material">أصدر</a> البنتاجون قيودًا جديدة على الصحفيين تُلزمهم بالتعهد بعدم جمع أو نشر أي معلومات غير مصرّح بها، حتى وإن لم تكن سرية، مهددة بسحب تصاريحهم الصحفية حال عدم التوقيع على المذكرة في موعد أقصاه أمس، وكذلك حال انتهاك القواعد الجديدة.</p>

<p>ونصت المذكرة التي وقعها وزير الحرب الأمريكي بيت هيجسيث، على وجوب موافقة مسؤول مختص من وزارة الحرب قبل نشر أي معلومات تخص الوزارة، وتقييد حركة الصحفيين داخل المبنى بمناطق محددة، مبررًا الأمر بأنه يهدف إلى "حماية المنشأة"، قائلًا "الصحافة لا تدير البنتاجون.. اتبع القواعد أو عد إلى المنزل".</p>

<p>تلك القيود الجديدة <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/20/pentagon-journalists-restrictions-pledge">أثارت</a> انتقادات واسعة لدى المؤسسات الإعلامية والحقوقية، ووُصفت بأنها "هجوم مباشر على الصحافة المستقلة"، فيما حذرت مؤسسة حرية الصحافة من أنها "تفرض رقابة مسبقة" تنتهك التعديل الأول للدستور الأمريكي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/pentagon-journalists-vacate-workspace-new-restrictions-take-effect-2025-10-15/">تقول</a> جمعية صحافة البنتاجون، وهي الهيئة التي تمثل الصحفيين المتخصصين في هذا المجال، إن السياسة الجديدة التي يتبناها وزير الحرب "تكتم موظفي البنتاجون وتهدد بالانتقام من الصحفيين الذين يسعون للحصول على معلومات لم تتم الموافقة المسبقة على نشرها".</p>

<p>و<a href="https://edition.cnn.com/2025/10/13/media/pentagon-hegseth-press-restrictions-newsmax-fox-news">أجمعت</a> غالبية وسائل الإعلام الأمريكية بما فيها شبكة "فوكس نيوز" والتي ينظر إليها باعتبارها مقربة من ترامب والحزب الجمهوري على إبداء اعتراضها بشأن القواعد الجديدة التي فرضها بيت هيجسيث والذي عمل في فوكس نيوز" لمدة عقد.</p>

<p>وغادر 40 صحفيًا المكاتب المخصصة لوسائل الإعلام بمبنى الوزارة مع الموعد النهائي للموافقة على القيود الجديدة، وتركوها شبه مهجورة وفق تعبير رويترز.</p>

<p>وقالت مراسلة مجلة أتلانتيك التي عملت في البنتاجون منذ عام 2007 نانسي يوسف "إنه أمر محزن، لكنني فخورة جدًا بفريق الصحفيين لأننا تمسكنا ببعضنا بعضًا".</p>

<p>وحسب الجزيرة، فإن المؤسسات الإعلامية <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AE%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%BA%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%A7">تعهدت</a> بالاحتجاج بمواصلة تغطية الشؤون العسكرية بغض النظر عن مكان وجود صحفييها، وقال بعض الصحفيين إن مصادرهم ستستمر في التحدث إليهم، على الرغم من أن البعض في الجيش يشعر بالقلق بسبب تهديدات القيادة في البنتاجون.</p>

<p>ووفق الجزيرة، لم يخف ترامب دعمه للقواعد الجديدة التي فرضها وزير الحرب، وقال للصحفيين في البيت الأبيض أول أمس الثلاثاء "أعتقد أنه يرى الصحافة بأنها مدمرة للسلام العالمي.. الصحافة غير صادقة".</p>

<p>ولا تبدو علاقة ترامب بالصحافة الأمريكية في أفضل حالاتها سواء في فترة ولايته الأولى أو حاليًا، إذ <a href="https://cpj.org/reports/2020/04/trump-media-attacks-credibility-leaks/">استخدم</a> كثيرًا تعبير "Fake News" لوصف تقارير إعلامية لا تعجبه، كذلك وصف الصحافة بأنها "Enemy of the people" أو "عدو الشعب"، كما <a href="https://www.aljazeera.com/news/2018/11/9/trump-threatens-to-revoke-more-reporters-press-credentials">هدد</a> في مناسبات مختلفة بسحب تراخيص الصحفيين الذين يطرحون أسئلة لا تعجبه أو الذين يعتبرهم "مزعجين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "البترول" تتجه لطرح أكبر مزايدة لاستكشاف النفط والغاز في البحر الأحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27760</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر حكومي إن شركة جنوب الوادي، التابعة لوزارة البترول، تدرس رفع عدد مناطق امتياز اكتشاف المواد البترولية في البحر الأحمر والتي سيتم طرحها من خلال مزايدة للمستثمرين من ثلاث مناطق إلى ست مناطق لاستخراج النفط والغاز.</p>

<p>وأوضح المصدر، المطلع على ملف طروحات مناطق الامتياز بوزارة البترول، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المزايدة المرتقبة ستكون الأكبر في تاريخ مناطق الاستكشاف بالبحر الأحمر، حيث تراهن الحكومة على ثراء هذه المناطق بالمواد البترولية على نحو مماثل للاكتشافات المحققة في منطقة المياه العميقة بالبحر الأبيض، ومن أبرزها حقل <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">ظهر</a>.</p>

<p>"انتهت هيئة البترول بالتنسيق مع شركة جنوب الوادي من معالجة بيانات بعض المناطق الغازية التي وصلت إلى 3 مناطق، ونُخطط لإضافة 3 مناطق نفطية أخرى، اتساقًا مع اتجاه الوزارة لرفع حجم إنتاجها من النفط والغاز الطبيعي خلال 2026" كما يقول المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وكانت مصادر أكدت لـ <strong>المنصة</strong> في 28 أغسطس/آب الماضي، أن وزارة البترول تعتزم تسريع أعمال معالجة بيانات وإعادة تقييم <a href="https://almanassa.com/news/%22%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%22%20%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D8%B1%D9%91%D8%B9%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%B1%D8%AD%203%20%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%20%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9">مناطق </a>غازية في البحر الأحمر تمهيدًا لطرحها على الشركاء الأجانب من <a href="https://economyplusme.com/153068/">خلال</a> بوابة مصر للاستكشاف والإنتاج EUG.</p>

<p>واستطاعت مصر <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2024/06/06/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-2018-">الوصول</a> للاكتفاء الذاتي من الغاز في 2018 بفضل اكتشاف "ظهر" لكن الإنتاج تدهور تدريجيًا في السنوات التالية، وحسب تقديرات أخيرة <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/16/547535/Business/Energy/How-Egypt-is-managing-energy-deficit-in-a-swelteri.aspx">وصل</a> الإنتاج اليومي لنحو 4.5 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل استهلاك محلي بنحو 6 مليار قدم مكعب.</p>

<p>"وزارة البترول تسعى لتحويل مناطق امتياز البحر الأحمر إلى مصدر دائم لإنتاج الغاز الطبيعي والنفط الخام كما هو الوضع في المياه العميقة بالبحر المتوسط، المياه العميقة ترتفع بها احتمال استكشاف الغاز بأكثر من 60% مقارنة بمناطق الامتياز البرية" كما يضيف المصدر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن عمليات تنمية آبار الغاز الطبيعي ودخول الاستكشافات الغازية الجديدة على مرحلة الإنتاج سترفع الإنتاج بحوالي 2.6 مليار قدم مكعب يوميًا بنهاية عام 2027، ما يُعزز من قدرة الدولة على تلبية احتياجات السوق المحلية.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://asharqbusiness.com/power/78489/3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">تخلت</a> 3 شركات نفط عالمية عن مناطق امتيازها للتنقيب عن الغاز في البحر الأحمر في مصر، والتي فازت بها عبر مزايدة في 2019، لأنها رأت عدم الجدوى الاقتصادية من هذه أعمالها في تلك المناطق، لكن المصدر يقول لـ <strong>المنصة</strong> إن "البترول" مهتمة بتحفيز المستثمرين على النشاط في تلك المنطقة وبناء البنية الأساسية لتيسير أعمال الاستكشاف فيها.</p>

<p>وأوضح أن وزارة البترول تتطلع لإنتاج ما يزيد عن مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز الطبيعي عبر حقول جديدة في البحر الأحمر الذي لا يزال بكرًا بالنسبة لاستكشافات الغاز، موضحًا أن الحكومة تسعى لرفع حصة مساهمة مناطق امتياز البحر الأحمر في إنتاج الغاز المحلي إلى مستوى يقارب 20% بعد أن تم الاتفاق على زيادة مناطق الاستكشاف في البحر الأحمر خلال السنوات القادمة.</p>

<p>وأظهر ميزان المدفوعات عن العام المالي 2024/2025 ارتفاع الواردات البترولية لمستويات قياسية بلغت 19.4 مليار دولار، مدفوعة بزيادة واردات الغاز المسال والمنتجات البترولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760614329781112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>11 منظمة حقوقية تدين حكم حبس عبد الخالق فاروق: حكم جائر ومحاكمة غير قانونية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27793</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/faroukkhalek.jpg.webp?itok=AFlqCVRD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/faroukkhalek.jpg.webp?itok=AFlqCVRD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت 11 منظمة حقوقية محلية حبس الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بتهمة "نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية"، واعتبرته "حكمًا جائرًا" بعد محاكمة "شابها العديد من المخالفات الإجرائية والقانونية".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8?fbclid=IwY2xjawNdYjVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ZTJHRE80ak81Mm5NQ0ZqAR6zrTQXNgZxGhgpx5pmbB4Hx3QpjYWDtUoaaGNP3P2ajCiq4efTA8HYB8gJyw_aem_vCtaauQhH5lfVh1bCbCuSQ">بيان</a> مشترك أمس، إن حبس فاروق جاء على خلفية "اتهامات ملفقة تزعم نشره أخبارًا كاذبة"، بسبب تحليلاته وكتاباته التي تناولت الأوضاع والسياسات الاقتصادية في مصر، مؤكدة أن ما عبّر عنه من آراء "يندرج ضمن حق المجتمع في المعرفة والمساءلة".</p>

<p>وألقت السلطات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق في 20 أكتوبر/تشرين الأول 2024 من منزله، وأحالته نيابة أمن الدولة العليا إلى التحقيق في القضية رقم 4937 لسنة 2024، متهمةً إياه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة". وأوضحت المنظمات أن هذه الاتهامات جاءت على خلفية <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">نشره</a> نحو 40 مقالًا انتقد فيها السياسات الاقتصادية للرئيس المصري والحكومة.</p>

<p>وخلال جلسات تجديد الحبس، أشار فاروق إلى "الخطر الداهم على حياته" بسبب ظروف احتجازه "اللاإنسانية"، موضحًا أنه "لا يتلقى حقه في العلاج أو التعرض للشمس"، وأن الزنازين "تُغلق على المحتجزين لما يقارب 23 ساعة يوميًا"، في انتهاك للحقوق الأساسية التي تضمنها المواثيق الدولية، ومنها الحق في الصحة والحياة والمعاملة الكريمة.</p>

<p>ووفق البيان، في 25 سبتمبر/أيلول الماضي، فوجئ فريق الدفاع بإحالة فاروق إلى محكمة جنح الشروق دون إخطارهم، في مخالفة لحق الدفاع المنصوص عليه في العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، لتبدأ المحاكمة في القضية رقم 4527 لسنة 2025.</p>

<p>وحسب البيان، طالبت هيئة الدفاع خلال الجلسة الثانية في 2 أكتوبر 2025، بتأجيل القضية للاطلاع على المستندات وتقديم طلب إخلاء سبيل، لكن المحكمة سمحت للنيابة بالمرافعة دون تمكين الدفاع من الرد.</p>

<p>وفي 4 أكتوبر الجاري، صدر الحكم بحبس فاروق خمس سنوات، دون إعلان القرار في جلسة علنية، ما اعتبرته المنظمات "مخالفة صريحة لضمانات المحاكمة العادلة". وتم تحديد جلسة اليوم لنظر الاستئناف أمام جنح مستأنف الشروق.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن هذا الحكم يمثل "حلقة جديدة في استهداف الدولة للأصوات النقدية"، مذكرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af30c67b-b04f-4f2d-85a0-858cf78fb0cf" href="https://almanassa.com/stories/3399" title='قضية عبد الخالق فاروق: 5 ساعات تحقيق و40 سؤالًا عن "البلد الفقير"'>بالقبض</a> فاروق سابقًا في 21 أكتوبر 2018 بعد نشره كتاب "هل مصر بلد فقير حقًا؟"، الذي صودر من المطبعة وواجه بسببه اتهامات مشابهة قبل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3e07984-85a2-4597-afe6-77950694ff4a" href="https://almanassa.com/stories/3412" title="محكمة تقرر إخلاء سبيل الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق">الإفراج</a> عنه في 29 من الشهر ذاته.</p>

<p>وأكدت المنظمات أن محاكمة فاروق وحبسه بسبب آرائه يشكلان "انتهاكًا واضحًا لحرية الرأي والتعبير" المكفولة بالمادة 19 من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، داعيةً إلى الإفراج الفوري وغير المشروط عنه، وتوفير الرعاية الصحية اللازمة له، ووقف كافة أشكال استهداف الباحثين وأصحاب الرأي.</p>

<p>وحمل البيان توقيعات منظمات إيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ولجنة العدالة، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، ومركز النديم، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومنصة اللاجئين في مصر، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460748</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غلق باب الترشح لانتخابات "النواب".. ووزراء سابقون يتصدرون "من أجل مصر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27792</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أُغلق مساء أمس، باب الترشح لانتخابات مجلس النواب وفق الجدول الزمني المُعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وقدمت القائمة الوطنية من أجل مصر أسماء مرشحيها عن قطاع القاهرة وجنوب ووسط الدلتا، وقطاع شمال ووسط وجنوب الصعيد، وقطاع غرب الدلتا، وقطاع شرق الدلتا.</p>

<p>فيما تقدمت قائمة الجيل في قطاعي شرق وغرب الدلتا، كما تقدمت قائمة نداء مصر والقائمة الشعبية صوتك لمصر في غرب الدلتا.</p>

<p>وتصدرت أسماء عدد من الوزراء السابقين مرشحي القائمة الوطنية من أجل مصر لقطاع القاهرة ووسط وجنوب الدلتا بينهم وزير الإسكان السابق عاصم الجزار مرشحًا عن حزب الجبهة الوطنية، ووزير البترول السابق طارق الملا مرشحًا عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>كما تضمنت القائمة عددًا من النواب الحاليين منهم أميرة العادلي عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، وكذلك المستشار محمد عيد محجوب رئيس مجلس القضاء الأعلى الأسبق كمستقل عن محافظة القاهرة.</p>

<p>وفي قائمة شمال ووسط وجنوب الصعيد، قدمت القائمة الوطنية مرشحيها وعلى رأسهم وكيل مجلس النواب الحالي محمد أبو العينين عن حزب مستقبل وطن، ووزير العمل السابق محمد سعفان عن حزب مستقبل وطن، والنائب الحالي مصطفى بكري مستقلًا.</p>

<p>وشهدت ترتيبات القوائم تغييرات في الساعات الأخيرة قبل غلق باب الترشح مثل انضمام رئيس لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب الحالي طارق رضوان للقائمة الوطنية لقطاع القاهرة<strong> </strong>بعد استبعاده من قوائم سوهاج.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>والأربعاء قبل الماضي، فتحت الهيئة الوطنية للانتخابات باب الترشح لسباق مجلس النواب وفق الجدول الزمني الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">أعلنته</a> في وقت سابق من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، ومن المقرر أن تُجرى الانتخابات على مرحلتين خلال شهري نوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول المقبلين.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة، من المقرر إعلان النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460747</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تل أبيب تتهم حماس بالتباطؤ في تسليم جثث الرهائن وترامب يلوّح بعودة الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27791</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خيّم شبح استئناف العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة خلال الساعات الأخيرة بعدما أبلغت تل أبيب إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بأن حركة حماس لا تبذل جهدًا كافيًا لاستعادة جثث الرهائن، ما دفع ترامب للتهديد بإمكانية إعطاء الضوء الأخضر باستكمال العمليات العسكرية في القطاع، وسط تأكيد من حماس بأنها سلَّمت كل من لديها وتحتاج مزيدًا من الوقت لاستخراج بقية الجثث تحت الركام.</p>

<p>ونقل موقع أكسيوس عن مسؤولين إسرائيليين وأمريكيين لم يسمهم، أن إسرائيل <a href="https://www.axios.com/2025/10/15/israel-hamas-return-hostage-bodies-gaza-deal">أبلغت</a> إدارة ترامب أمس الأربعاء، بأن حماس لا تبذل جهودًا كافية لاستعادة جثث الرهائن وأنه سيكون من الصعب أن ينتقل اتفاق غزة للمرحلة التالية قبل أن يتغير ذلك.</p>

<p>وحسب الموقع، أجرى وزير الشؤون الاستراتيجية الإسرائيلي رون ديرمر، اتصالًا مع مبعوثي ترامب إلى الشرق الأوسط، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، اتهم خلاله الحركة بأنها "تتباطأ عمدًا" في إعادة الجثث، مشيرًا إلى أن تل أبيب زوّدت واشنطن بمعلومات استخباراتية تفيد بأن الحركة تحتفظ بعدد من الجثث أكثر مما تعلن عنه.</p>

<p>وبالتزامن أعلنت حركة حماس في بيان نشرته عبر تليجرام مساء أمس، تسليم رفات اثنين من الأسرى الإسرائيليين إلى الصليب الأحمر، ليرتفع عدد الجثامين التي تم تسليمها الأسبوع الجاري إلى 10 جثث من بين 28 جثة تلتزم الحركة بتسليمها خلال 72 ساعة وفق الاتفاق.</p>

<p>وأشار الموقع الأمريكي إلى أن الولايات المتحدة تريد بدء المفاوضات بشأن المرحلة التالية من الاتفاق ومعالجة قضايا حساسة مثل من سيحكم غزة، لكن المسؤولين الإسرائيليين يُحذرون من صعوبة الانتقال إلى المرحلة التالية دون إحراز تقدم بشأن إعادة رفات الرهائن.</p>

<p>وفي تصريحات لشبكة سي إن إن، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5197756-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%AD-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">هدد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، حماس، قائلاً إنه سيسمح لإسرائيل باستئناف عملياتها العسكرية في غزة إذا لم تلتزم الحركة ببنود الاتفاق، وعلى رأسها تسليم جميع رفات الرهائن ونزع سلاحها طوعًا.</p>

<p>وقال ترامب "القوات الإسرائيلية قد تعود إلى الشوارع بمجرد أن أقول كلمة واحدة، وما يحدث مع حماس سيتم تصحيحه بسرعة"، مشيدًا بإطلاق سراح 20 رهينة أحياء باعتباره "خطوة بالغة الأهمية".</p>

<p>من ناحيتها، أصدرت حركة حماس بيانًا مقتضبًا نشرته عبر تليجرام، مساء أمس، أكدت فيه التزامها بما تم الاتفاق عليه وسلمت جميع من لديها من الأسرى الأحياء والجثامين التي استطاعت الوصول إليها، مردفة "أما ما تبقى من جثث فتحتاج جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها".</p>

<p>واختتمت حماس البيان بأنها "تبذل جهدًا كبيرًا من أجل إغلاق هذا الملف".</p>

<p>ويأتي تسليم الجثامين بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">سلمت</a> حماس 20 محتجزًا على قيد الحياة الاثنين الماضي، ضمن المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> الرئيس الأمريكي الخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">ووقع</a> عليه ترامب والرئيس عبد الفتاح السيسي والرئيس التركي رجب طيب أردوغان وأمير قطر تميم بن حمد كضامنين الاثنين الماضي في قمة السلام بشرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760603525460746</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل الرئاسة بترد على أسئلتك؟ مع محمد أنور السادات (موسم 3 - حلقة 3)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=bNqZstcR-SI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/bNqZstcR-SI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل الرئاسة بترد على أسئلتك؟ مع محمد أنور السادات (موسم 3 - حلقة 3)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 20:00:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760549532863174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار" title="قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتل القصف والرصاص الإسرائيلي، اليوم، ثلاثة فلسطينيين في شرقي مدينة غزة، وشرقي مدينة خان يونس، شمالي القطاع وجنوبه، فيما استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، جثامين 25 قتيلًا نتيجة العدوان الإسرائيلي، بينهم 16 قتلوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلت جثثهم بعده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت قطاع غزة، اليوم، جثث 45 فلسطينيًا، تمثل الدفعة الثانية ضمن صفقة التبادل الجارية، فيما زعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، أن إحدى الجثث الأربعة التي أفرجت عنها «حماس» أمس، لا تعود لأي من الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا محتجزين لدى الحركة، قبل أن يقول مصدر قيادي بالمقاومة، إن الجثة تعود لجندي أُسر في عملية في مخيم جباليا، نُفذت في شهر مايو من العام الماضي، وتضمنت سحب جثة الجندي إلى أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضعت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، إعادة 140 ألف طالب في قطاع غزة إلى مقاعد الدراسة، كأولوية، بعد أن حرموا من التعليم بسبب الحرب الإسرائيلية وجائحة كورونا، حسبما قال المستشار الإعلامي للوكالة، عدنان أبو حسنة، اليوم، مُضيفًا أن هناك أطفال أعمارهم عشر سنوات، لا يعرفون القراءة والكتابة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، تنفيذ عملية أمنية شاملة في مناطق مختلفة من القطاع، مستهدفة المتورطين بالتعاون مع الاحتلال الإسرائيلي، فيما أعلنت مجموعة مسلحة في شمالي القطاع، أطلقت على نفسها اسم «الجيش الشعبي»، جاهزيتها لوقف «طموحات حماس باستعادة زمام الأمور»، محذرة عناصر الحركة من الاقتراب إلى مناطق سيطرتها في الشمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، إثر اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، حسبما قالت وسائل إعلامية فلسطينية، أضافت أن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، تسلمت جثمان القتيل عند حاجز قلنديا، ونقلته إلى مجمع فلسطين الطبي، في مدينة رام الله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«الشجاعية».. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في خرق جديد لوقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدفهما، وذلك قبل </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209358"><span>مقتل</span></a><span> ثالث، اليوم، برصاص الاحتلال في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/257896"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/257806"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا استهدف لاحقًا شرقي «غزة»، وشرقي مدينة خان يونس، قبل إطلاق  زوارق الاحتلال الحربية النار في عرض بحر مدينة رفح، في أقصى جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 25 قتيلًا و35 مُصابًا نتيجة العدوان على القطاع، 16 منهم سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7079"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و938 قتيلًا، و170 ألفًا و169 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على استهداف الاحتلال للأهالي في مناطق مختلفة في شمالي قطاع وجنوبه، أمس، </span><a href="https://t.me/safaps/334985"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الاحتلال ارتكب خرقًا واضحًا لاتفاق وقف الحرب، بقتله المدنيين في حي الشجاعية، ومدينة رفح، داعيًا الوسطاء لإلزام الاحتلال بتعهداته الواردة في الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/15/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، إن جيش الاحتلال يعمل في حالة تأهب واضحة على طول الخط الأصفر، الذي يشمل أكثر من 50% من مساحة القطاع، مُحذرًا من أن قواته «سترد على أي انتهاك لتطبيق الاتفاق»، بما في ذلك «إحباط محاولات إرهابيين للاقتراب من قوات الجيش»، حسب زعمه.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلم دفعة ثانية من جثث فلسطينيين مجهولي الهوية.. بعضها دُهس بالدبابات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>زعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، أن إحدى الجثث الأربعة التي أفرجت عنها «حماس»، أمس، لا تعود لأي من الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا محتجزين لدى الحركة، بل لفلسطيني من غزة، فيما جرى التعرف على هوية الجثث الثلاث الأخرى، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-fourth-body-returned-by-hamas-last-night-does-not-belong-to-any-hostage/"><span>وفقًا</span></a><span> لموقع تايمز أوف إسرائيل، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/432514"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي بالمقاومة، لقناة الجزيرة، اليوم، إن الجثة المشار إليها تخص جندي قُتل في عملية للمقاومة في مخيم جباليا، في </span><a href="https://t.me/AjaNews/432515"><span>مايو </span></a><span>من العام الماضي، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/432515"><span>سُحبت</span></a><span> جثته إلى أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت جثث 45 فلسطينيًا إلى غزة، اليوم، بواسطة اللجنة الدولية للصليب الأحمر، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7080"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، وهي ثاني دفعة جثامين مجهولة الهوية تصل القطاع، ضمن الصفقة الجارية، تزامنًا مع ما </span><a href="https://safa.ps/post/394649/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%84-%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>كشفته</span></a><span> مصادر طبية لقناة الجزيرة، أن بعض الجثث التي وصلت القطاع، أمس، كانت معصوبة الأيدي ومقيدة اليدين، مع علامات لتعرض البعض للإعدام الميداني، فضلًا عن ظهور آثار جنازير الدبابات الإسرائيلية على أجساد آخرين قتلوا دهسًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت السلطات الإسرائيلية «تأخير حماس بالإفراج عن الجثث الأربع»، أمس، خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ما دفعها لفرض عقوبات على القطاع المحاصر، تضمنت تمديد إغلاق معبر رفح، وتقليص عدد شاحنات المساعدات التي ستدخل القطاع إلى النصف، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133904"><span>قال</span></a><span>، أمس، نائب الأمين العام للأمم المتحدة، فرحان حق، قبل أن </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148988.html"><span>تعلن</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية أن «المستوى السياسي قرر إلغاء العقوبات»، بعد إفراج «حماس» عن الجثث الأربعة، التي رفعت عدد الجثث التي سلمتها المقاومة إلى ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبلغت السلطة الفلسطينية «جميع الأطراف» باستعدادها لتشغيل معبر رفح، الفاصل بين الأراضي المصرية والقطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133933"><span>قال</span></a><span>، اليوم، عضو اللجنة المركزية لحركة فتح، ورئيس الوزراء الفلسطيني السابق، محمد اشتية، مؤكدًا جاهزية السلطة لتولي إدارة المعبر بشكل مباشر، ضمن الترتيبات النهائية الجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span>، الاثنين الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا، بموجب المرحلة الأولى من خطة ترامب، قبل أن تسلّم جثث أربعة إسرائيليين في اليوم ذاته، وذلك بعد أيام قليلة من إعلان التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب في غزة، يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وضعت وكالة «أونروا» إعادة 140 ألف طالب في قطاع غزة إلى مقاعد الدراسة، كأولوية، بعد أن حرموا من التعليم بسبب الحرب الإسرائيلية وجائحة كورونا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394632/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-140-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> المستشار الإعلامي للوكالة، عدنان أبو حسنة، اليوم، مُضيفًا أن هناك أطفال أعمارهم عشر سنوات، لا يعرفون القراءة والكتابة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«رادع» تواصل الحملة الأمنية ضد «عملاء الاحتلال».. ومجموعة مسلحة تعلن سيطرتها على شمالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوة «رادع»، التابعة لأمن المقاومة في غزة، تنفيذ عملية أمنية شاملة في مناطق مختلفة من القطاع، مستهدفة المتعاونين مع الاحتلال الإسرائيلي، ومن يتستر عليهم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394654/%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9-%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> مصدر أمني لوكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، اليوم، مؤكدًا أن هذه العملية تأتي في إطار «السعي المتواصل لتطهير الجبهة الداخلية وحماية أمن شعبها ومقاومتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مجموعة مسلحة في شمالي قطاع غزة أطلقت على نفسها اسم «الجيش الشعبي»، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1362489471887122"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، جاهزيتها لوقف «طموحات حماس باستعادة زمام الأمور»، محذرة عناصر الحركة من الاقتراب من مناطق سيطرتها في شمالي القطاع، حسبما قال مسؤول المجموعة، أشرف المنسي، في تسجيل مصور، أضاف أن «القوة ستقابل بالقوة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن تأمين عودة النازحين من سكان شمالي القطاع، إلى مناطقهم، حددت مجموعة «الجيش الشعبي» تأمين وصول المساعدات وضمان استمرار عمل المستشفيات، وخلق الظروف الأمنية المناسبة بعيدًا عن «بطش حماس»، من بين مهام عدة للمجموعة المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، شدد </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لفصائل المقاومة الفلسطينية في غزة، اليوم، على أن الحملة الأمنية التي تنفذها وزارة الداخلية في القطاع، تحظى بإجماع وطني من جميع الفصائل لإعادة الأمن و«ملاحقة المرتزقة وأذناب العدو»، حسب تعبير البيان، مطالبًا الأهالي بالتعاون مع الأجهزة الأمنية، والإبلاغ عن المطلوبين وكل من يتستر عليهم أو يدعمهم، لافتًا إلى أن «التستر على الهاربين والمجرمين هو مشاركة في الجرائم التي يرتكبها هؤلاء المجرمون».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، طالب </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/15/centcom-urges-hamas-to-suspend-violence-and-shooting-gaza"><span>بيان</span></a><span> لقائد القيادة المركزية الأمريكية «سنتكوم»، براد كوبر، اليوم، بتوقف حركة حماس عن «العنف وإطلاق النار على المدنيين الفلسطينيين الأبرياء»، سواء في مناطق سيطرة الحركة، أو تلك الخاضعة لقوات الاحتلال الإسرائيلي داخل القطاع، وذلك على عكس ما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A3%D9%8A"><span>ورد</span></a><span> في تصريحات الرئيس، دونالد ترامب، التي وصف بها العصابات المسلحة التي تمكنت «حماس» من السيطرة عليها مؤخرًا، بالـ«العصابات السيئة جدًا»، دون إبداء رفضه للحملة ضد تلك العصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133892"><span>أدانت</span></a><span> الرئاسة الفلسطينية، أمس، تنفيذ حركة حماس في الأيام الأخيرة، عددًا من عمليات الإعدام الميدانية، مستهدفة «عشرات المواطنين خارج نطاق القانون ودون أي محاكمات عادلة»، واصفة تلك العمليات بـ«الجرائم البشعة والمرفوضة تحت أي مبرر كان»، كما اعتبرتها تعكس «إصرار الحركة على فرض سلطتها بالقوة والإرهاب».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، إثر اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/430395/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وسائل إعلامية فلسطينية، أضافت أن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني تسلمت جثمان القتيل عند حاجز قلنديا، ونقلته إلى مجمع فلسطين الطبي، في مدينة رام الله.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%83/">قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في غزة.. وكاتس: سنرد على أي انتهاك لوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 19:57:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760549532863173</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
