<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 20:00:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 29 Aug 2025 17:00:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/</link>
						<dc:creator>هشام فؤاد</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>تونس</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-3-2000px-150x150.jpg" alt="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" title="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قبل أيام لوّح اتحاد الشغل التونسي بالإضراب العام لمواجهة تهميش دوره في تمثيل العمال، وهجوم النظام السلطوي المتواصل على الحريات النقابية، بعد نجاحه في تقليم أظافر الأحزاب السياسية والمنظمات الحقوقية، مما جعل الساحة شبه خالية من المنظمات الفاعلة، باستثناء نقابة الصحفيين «التي لا تمتلك امتدادًا شعبيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستفيد الرئيس قيس سعيد، في الحلقة الجديدة من معركته المستمرة لتقويض المنظمة النقابية، التي تعد واحدة من آخر أعمدة الديمقراطية في تونس، من تبني قطاع من الرأي العام والتونسيين لسردية السلطة عن مسؤولية الإضرابات عن الأزمة المعيشية المتفاقمة، كما يستفيد من الأزمات الداخلية، التي تعصف بالاتحاد وتهدد بانقسامه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالت الشريحة البيروقراطية المهيمنة على الاتحاد، الذي يضم نحو 750 ألف عامل، يمثلون 13% من مجموع الناخبين، اتهامات بالفساد وتقويض الديمقراطية الداخلية ومركزة السلطة، إلى جانب تبني خط مهادن ومطبع مع أنظمة الحكم بتوجهاتها المختلفة، بعد انتفاضة الياسمين عام 2011.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومما لا شك فيه، فإن غياب اتحاد الشغل لا يؤثر فقط على النضال العمالي، بل على التطور السياسي للبلاد، لكن صموده في مواجهة هجمات السلطة يحتاج، حسب مراقبين، إلى جملة من الإصلاحات الهيكلية، والتخلص من القيادة البيروقراطية، وإعادة قراءة علاقته بالشأنين الوطني والاجتماعي، وكذلك تموضعه السياسي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يهان»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تأسس الاتحاد عام 1946 على يد الزعيم النقابي التاريخي، فرحات حشّاد، الذي تم اغتياله عام 1952، وهو امتداد لتجارب نقابية شهدتها ساحة النضال العمالي منذ أوائل القرن الـ20. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولعب الاتحاد دورًا محوريًا في النضال ضد الاستعمار الفرنسي، ثم في الحياة السياسية والاجتماعية بعد الاستقلال، كما قاد عددًا من التحركات الاجتماعية والإضرابات. وبرز بقوة في المحطات المفصلية من تاريخ تونس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لذا لم يكن مفاجئًا مدى الاهتمام الإقليمي، بل والعالمي، بمتابعة معركة كسر العظم الجارية بين السلطة والاتحاد، والتي كان آخر فصولها المسيرة التي شارك فيها آلاف النقابيين، في 21 أغسطس الجاري، للدفاع عن حقوقه وموقعه التاريخي في المشهد الاجتماعي والسياسي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381633" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg" alt="" width="1080" height="638" data-sanitized-class="wp-image-381633 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مسيرة حاشدة دفاعًا عن الحق النقابي، شارع الحبيب بورقيبة في تونس العاصمة، 21 أغسطس 2025. تصوير ملاك بن داخل</p></div>
<p dir="rtl"><span>نُظمت المسيرة أمام مقر اتحاد حشّاد العظيم، في العاصمة، وجابت شارع الحبيب بورقيبة، وهو الشارع الرمز للثورة التونسية، وشهدت مشاركة سياسية وحقوقية، وصدحت الحناجر بشعارات مناهضة للرئيس قيس سعيّد، حسب وسائل إعلام تونسية متطابقة:⁠ «يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يُهان» (المقصود أن الرئيس تحول إلى حارس بوابة لإيطاليا)، و«يسقط جلاد الشعب.. يسقط قمع البوليس»، و«يا مواطن يا مقموع.. زاد الفقر زاد الجوع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث الرسمي للاتحاد، سامي الطاهري، أعلن أنه «في حال استمرار الاعتداءات ورفض الحكومة فتح حوار مجتمعي حول أوضاع العمال، سيتم تحديد موعد لإضراب عام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاتحاد قد نجح في تنظيم إضراب عام لعمال النقل شل البلاد تمامًا أيام 29 و30 و31 يوليو الماضي، للمطالبة بتحسين أوضاع العمال المعيشية في ظل سياسات الليبرالية المتوحشة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الإضراب عقب فشل جلسات المفاوضات بين النقابة وسلطة الإشراف الحكومية، إذ لم تستجب وزارة النقل التونسية للمطالب الاجتماعية والمالية الأساسية، مؤكدة أنه لا يمكن الموافقة عليها ما لم تحقق شركات النقل أرباحًا مالية، وفق ما نقلته بوابة تونس الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدا الإضراب بمثابة القشة التي قصمت ظهر العلاقة بين الاتحاد والسلطة، التي تتحرك ببطء، لكن بثبات، لإضعاف دوره تمهيدًا لتقويضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد يومٍ من إضراب عمال النقل، تجمع مؤيدون للرئيس التونسي، أمام مقر الاتحاد في العاصمة، احتجاجًا ضد قياداته، وطالبوا الرئيس بتجميد الاتحاد، وحاولوا اقتحام المقر. وفي اليوم التالي مباشرة، أطل الرئيس مرة ثانية، وقال بنبرة غاضبة: «لم تكن في نية المحتجين لا الاقتحام ولا الاعتداء كما تروّج لذلك ألسنة السوء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لاقت انتقادات سعيد للمنظمة النقابية استحسان طيف من الرأي العام التونسي، الذين يرون أن من بين أبرز أسباب تراجع الوضع الاقتصادي الإضرابات المتكررة منذ 2011، والتي نفّذتها النقابات في قطاعات حيوية ومنها إنتاج الفوسفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤخرًا، تذكرت رئيسة الحكومة التونسية، سارة الزعفراني، فجأة بعد عشرات السنين أن التفرغ النقابي للموظفين العموميين في جميع الوزارات غير قانوني، وأصدرت قرارًا بإنهاء التفرغ لـ«زيادة الإنتاجية وعدم إهدار فلوس البلاد». والمقصود بالتفرغ النقابي هو توقف النقابيين عن أعمالهم الوظيفية، وإعطاء كل الوقت للمهام النقابية، مع الإبقاء على أجورهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تم إقرار التفرغ النقابي بعد الاستقلال عام 1956، في عهد الرئيس الحبيب بورقيبة. والطريف أن السلطات بررت القرار حينذاك بأنه «سيؤدي إلى حث العمال والموظفين على القيام بواجبهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يقف الأمر عند هذا الحد، بل تخطاه إلى التلويح بإصدار قرار بإلغاء الاقتطاع الآلي للاشتراك النقابي من أجور الموظفين وتحويله لميزانية الاتحاد، حيث أكد الرئيس أنه «لا مجال للتراجع عن المحاسبة ولا تردد في استرجاع أي مبلغ من حق الشعب، ولا مجال لأن يحل أحد محل الدولة لا في الانخراط غير الإرادي ولا في التمويل غير الطوعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يرى مراقبون أن سعيد هو من أعطى الضوء الأخضر لرئيسة الحكومة لإثارة مسألة الاقتطاع الآلي، مما سيضر بشكل كبير، في حال تطبيقه، بالموارد المالية للاتحاد وقدرته على تمويل نشاطاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن قيمة الاقتطاع تعتبر رمزية (نحو دولار واحد شهريًا)، فإن اتحاد الشغل يحصد موارد مهمة من عائداته التي تتم بشكل آلي بالنسبة للعاملين في القطاع العمومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تعمد النظام حرمان الاتحاد من حق المشاركة في التشريع، فلم يشركه في مناقشة القوانين العمالية أو إجراءات مثل تعديل عطلة الأمومة ومنح زيادات دون مفاوضات، بالتزامن مع شنّ أبواق السلطة حملات شيطنة وتخوين، ما يجعل أي نقابي أو قيادي عرضة للاتهام المباشر، ويضع الحركة النقابية في موقف هش أمام السلطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شدّد الأمين العام المساعد للاتحاد، قائلًا: «كل هذه الأساليب استُعملت عبر العقود، لكن جوهر المسألة أنّ الاتحاد منظمة صاحبة موقف؛ من الاقتصاد، من العدالة الاجتماعية، من مسألة الديون والتبعية، من السيادة الوطنية، ومن مصير المؤسسات العمومية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ختم الطاهري بالتشديد على أنّ «التفرغ النقابي ليس منّة من أحد، بل حق يكفله القانون، تمامًا كما هو الحال في منظمات أخرى»، لافتًا إلى أن التفرغ انتهى فعليًا منذ 2022، وأن ما ورد في المنشور يأتي في إطار تأجيج وتأليب الرأي العام ضد الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما لفتت خمس جهات حقوقية، في بيان، إلى أن «هجوم الرئيس يأتي في سياق تَصاعد الاحتجاج الاجتماعي في الأشهر الأخيرة، سواء لدى الشغّالين أو المعطّلين، في ظل تدهور المقدرة الشرائية وصعوبة الأوضاع المعيشية وانهيار الخدمات العمومية وانسداد الآفاق، ومواصلة السلطة سياساتها التقشّفية مغلّفة بشعارات الانتصار للمفقَرين والمهمشين، وسياسة حراسة الحدود الإيطاليّة وإعادة المهاجرين التونسيّين، مُغَلّفة بالشعارات السيادية والنظريات العنصريّة». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اتحاد الشغل وهيمنة البيروقراطية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شغل اتحاد الشغل، التنظيم النقابي الأكبر في البلاد، والحائز جائزة نوبل عام 2015، دور المُرجح منذ بداية الانتفاضة ضد حكم بن علي. ورغم أنه لم يكن من أطلق تلك الانتفاضة، ولم يستجب لها فورًا، فإن انخراط الفروع الجهوية والقطاعية الثورية، اضطرت قيادته، تحت ضغوط القواعد، إلى تبني الدعوة للإضراب العام ضد بن علي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الأمين العام لاتحاد الشغل، حينذاك، عبد السلام جراد، آخر شخصية التقاها بن علي قبل هروبه من تونس. وكان واضحًا أن عدم قدرته على إثناء قيادة الاتحاد عن قرار الإضراب العام تسبب في يأسه من الاستمرار في الحكم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب رحيل بن علي، استمر الاتحاد في لعب دور المُرجح والحامي للمجتمع التونسي من الانزلاق إلى المسارات الدموية، فقد تشكلت حكومة «النهضة» بعد موافقة اتحاد الشغل على المشاركة فيها، وانهارت بعد خروجه منها استجابة لضغط القواعد. وبرز دوره بشكل خاص بقيادة أمينه العام حسين العباسي خلال الأزمة السياسية التي أعقبت مقتل السياسيين اليساريين، شكري بلعيد ومحمد براهمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتولى الاتحاد رعاية الحوار الوطني الذي أسفر عن توافق سياسي أدى إلى تنازل حركة النهضة عن رئاسة الحكومة وتهيئة الأجواء لإجراء الانتخابات التشريعية في أكتوبر 2014 والرئاسية في ديسمبر من العام نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن مياهًا كثيرة جرت في النهر، أسفرت عن عدد من الأزمات الداخلية التي كان لها أثر مهم في قدرة الاتحاد على القيام بدوره الكفاحي ومواجهة سلطة تضيق ذرعًا بكل الأجسام الوسيطة في المجتمع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ العام الماضي، تضرب الاتحاد صراعات داخلية دفعت الناطق الرسمي باسم المعارضة النقابية، الطيب بوعايشة، إلى دعوة الشغالين والهياكل النقابية كافة إلى ضرورة الوعي بخطورة الأزمة التي يمر بها، والتي أصبحت تهدد وجود الاتحاد، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبيّن بوعايشة في تصريح لموقع «موزاييك» التونسي، يوم 13 فبراير الماضي، أن السلطات «تدعم بشكل كامل المكتب التنفيذي الحالي للاتحاد»، مبررًا ذلك بسماحها بعقد مؤتمر سوسة خلال فترة الكوفيد عام 2021، والذي استندت عليه قيادة الاتحاد لتعديل الفصل 20 من قانون الاتحاد الأساسي خلال المؤتمر الاستثنائي غير الانتخابي 2021، مما أحدث جدلًا كبيرًا وانقسامًا داخله، على حد قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى بعض النقابيين أن تعديل الفصل 20 للسماح لأعضاء المكتب التنفيذي بالترشح لعدد غير محدود من الدورات، خطوة لإطالة عهد القيادة الحالية، وضرب التناوب على المسؤوليات، من خلال تعديل شروط الترشح للمسؤوليات القيادية في الاتحاد، بعد أن كان الترشح محددًا بدورتين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نهاية سبتمبر الماضي، برزت «جبهة معارضة» داخل المكتب التنفيذي لاتحاد الشغل تضم خمسة أعضاء من صفاقس، التي تعد المركز الصناعي والتجاري الأول في البلاد، معلنة عن نيتها الدخول في اعتصام مفتوح بمقر المنظمة، احتجاجًا على «الوضع داخل الاتحاد، للمطالبة باستقالة الأمين العام للاتحاد نور الدين طبوبي»، كما عبرت بعض الاتحادات الجهوية عن رغبتها في قطع علاقتها مع المكتب التنفيذي.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381635" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg" alt="" width="1664" height="1000" data-sanitized-class="wp-image-381635 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الأمين العام للاتحاد العام التونسي للشغل، نور الدين طبوبي، وجانب من قيادات الاتحاد خلال انعقاد الهيئة الإدارية الاستثنائية، تونس العاصمة، أغسطس 2025. تصوير أيمن الرزقي/نواة</p></div>
<p dir="rtl"><span>غير أن سهام النقد توجه كذلك من خارج صفوف الاتحاد. يقول النقابي اليساري التونسي المعروف، بشير الحامدي: «مسيرة الاتحاد اليوم [21 أغسطس] هي مسيرة الدفاع عن البيروقراطية والحريات بمنظور ليبرالي إخواني ضد سلطة فردية ديكتاتورية، هي نفسها تدفع في اتجاه كشف آخر قلاع حركة نقابية توقفت منذ زمن عن أن تكون مستقلة وديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف أن البيروقراطية مارست كل أنواع التسلط سابقًا، تحت أنظار نفس السلطة التي سهلت لها وساعدتها، على أن تنقلب، فقط برجاء أن تصمت عن ديكتاتوريتها. وأخرجتها السلطة القضائية من مآزق كثيرة كالشعرة من العجين، بينما القاصي والداني يعلم أنها منقلبة وفاسدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا: «كونوا مستقلين ولو مرة عن الحاكم والبيروقراطية، لا تهتموا بقِلتكم وكثرتهم، وتذكروا دائمًا أنكم الأغلبية… فكونوا مع أنفسكم مقاومين مستقلين عن المنقلبين، سلطة وبيروقراطية، تكونوا أوفياء للاتحاد، ولأنفسكم ثانيًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاتحاد والانقلاب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعيش تونس منذ عام 2021 انقلابًا نظمه الرئيس قيس سعيد بمساندة بعض القوى السياسية، مثلما حدث في مصر، أطاح خلاله بالبرلمان المنتخب الذي كان يسيطر عليه الإسلاميون، وبدأ الحكم بمراسيم، وحل المجلس الأعلى للقضاء، ومنح نفسه مجموعة من الصلاحيات الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع الانقلاب على خلفية غضب شعبي من السياسات الاقتصادية التي تبنتها حركة النهضة الإسلامية، إلى جانب رغبة قوى سياسية يسارية وليبرالية في الإطاحة بالإسلاميين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الاتحاد، الذي تطلع إلى موقفه الكثيرون، فقد أغمض عينيه عما يجري، معتبرًا أنه ليس له ناقة ولا جمل في المعركة الدائرة، على أمل أن يتمكن مسؤولوه من التأثير على الحكومة الجديدة، فلم يتحرك لمواجهة تعطيل الدستور وإغلاق البرلمان بدبابة جيش وتعطيله ثم حله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهو ما يذكرنا بالوضع في مصر، حين أعلن قطاع كبير من النقابات المستقلة، التي ولدت من رحم انتفاضة يناير 2011، تأييدها ترشيح المشير عبد الفتاح السيسي رئيسًا للبلاد عام 2014، ودعوتهم إلى وقف الإضرابات، دون الحصول على أي مكتسبات، فكانت النتيجة تدمير تلك النقابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومثلما حدث في مصر، بمجرد استقرار الرئيس التونسي المدعوم من الجيش والشرطة، ومن دول إقليمية، على رأسها الإمارات، هاجم كل مؤسسات المجتمع المدني، مستخدمًا إحباط الشعب وتدهور أوضاعه المعيشية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان سعيد قد كشف في حوار مع صحيفة «الشارع المغاربي» في 11 يونيو 2019، عن مشروع «يهدف إلى وقف الدعم عن جميع الجمعيات، سواء من داخل تونس أو من خارجها، لأنها تُستخدم كوسيلة للتدخل في شؤوننا»، وفي المقابلة نفسها عبر عن رغبته في إلغاء الأحزاب السياسية في الحكومة كليًا. وفي تصريحات صحفية سابقة قال إن الأحزاب السياسية «مصيرها الزوال. لقد انتهى عهدها»، مضيفًا: «لن ألغيها، التعددية ستبقى قائمة إلى أن تندثر وحدها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يفند الكاتب الصحفي المتخصص في الشأن التونسي، كارم يحيى، في </span><a href="https://www.elmashhad.online/Post/details/147821"><span>سلسلة</span></a><span> مقالات نشرها على موقع «المشهد»، في الأول من يناير 2023، موقف قيادة الاتحاد من إجراءات سعيد الاستثنائية التي تبناها يوم 25 يوليو 2021، قائلًا إن قيادة اتحاد الشغل مع الانقلاب على المؤسسات واستقلاليتها عن السلطة التنفيذية </span><span>…</span><span> وفي ظل تصاعد العدوان على الحريات والحقوق، تغاضت وصمتت في الأغلب، بل واتسمت مواقفها إلى ما قبل أيام من انتخابات 17 ديسمبر 2022 البرلمانية، بمباركة إجراءات ومسار 25 يوليو. صحيح أن هذه القيادة امتنعت عن المشاركة في اللجنة الاستشارية لوضع دستور الرئيس قيس سعيد وعن الدعوة للاقتراع عليه أو مقاطعته، إلا أنها تنكرت، بحسب يحي، لما اختبرته هذه القيادة بنفسها بخصوص إسهام الرئيس نفسه في الأزمة. بل وانخرطت في تبني خطاب المبالغات والافتراءات الذي اعتمده تحالف الرئيس سعيد ومن خلفه بيروقراطية أجهزة الدولة المحتكرة لشرعية ممارسة العنف، وأعداء الثورة خارجه، وإعلام الثورة المضادة المحلي والإقليمي. وتبنى خطاب قيادة الاتحاد مصطلح «العشرية السوداء»، في إشارة إلى سنوات حكم حزب النهضة التابع لجماعة الإخوان، بالإضافة إلى وصم الأحزاب بالمطلق بالفساد والفشل. ناهيك بهذا، لم تقدم هذه القيادة تفسيرًا أو مراجعة لجمهورها وللرأي العام في تونس وخارجه عن مشاركتها هي نفسها في منعطفات وقرارات وسياسات حاسمة خلال هذه «العشرية»، التي أصبحت عندها أيضًا بين عشية وضحاها «سوداء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذه الانتقادات الموجهة لقيادة الاتحاد البيروقراطية وخطها المهادن، اعتبرت ست جهات: «دمج»- الجمعية التونسية للعدالة والمساواة، والمنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعي، وحملة ضد تجريم العمل المدني، والجمعية التونسية للدفاع عن الحريات الفردية، ومنظمة البوصلة، والهيئة الوطنية للدفاع عن الحريات والديمقراطية، أن المعركة اليوم هي معركة الحفاظ على الاتحاد في مواجهة الاستبداد، وإصلاحه في ذات الوقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الجهات الست في بيان إن «الرئيس الذي احتكر كلّ السلطة ووضع نظامًا سياسيًا سلطانيًا على مقاسه، ثمّ احتكر الفعل السياسي عبر تحويل معارضة نظامه إلى تآمر على الدولة، يسعى اليوم لمصادرة صوت المهمشين واحتكار تمثيلهم، وإخماد أي صوت مناقض لسرديّته». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعرب البيان عن إدانة «مساعي السّلطة لضرب الحقّ النقابي وتدجين الاتحاد العام التونسي للشغل وتعتبرها فصلًا جديدًا وخطيرًا ضمن مسار ترسيخ نظام الاستبداد وإخماد الاحتجاج وغلق قوس الحريات وتصفية الثورة، تمهيدًا لإجراءات اجتماعيّة قاسية، كما حصل في 1985». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن البيان شدد في ذات الوقت على أن الجهات الموقعة «تدعم كلّ مساعي رأب الصدع الداخلي وسط الاتحاد وإصلاحه الديمقراطي، بما من شأنه أن يشجّع على التفاف النقابيّين والنقابيات حول منظمتهم في هذا الظرف العصيب من أجل استعادة الاتحاد دوره في الدفاع عن الحقوق الاجتماعية والديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت إلى أن «للاتحاد العامّ التونسي للشغل، مهما كانت الصعوبات التي يمرّ بها داخليًا، إرثًا نضاليًا وطنيًا واجتماعيًا، وأنّ الدفاع عنه اليوم إزاء هجمة السلطة مهمّة ديمقراطية ومدنية تعني كل القوى الحيّة في المجتمع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، تشدد جماعة «اشتراكيون ضد الانقلاب» في تونس، على أن «الدفاع عن الاتحاد ضد قمع السلطة واجب، وعلينا أن نكون واضحين: الدفاع عن حق الاتحاد في التنظيم والعمل الحر هو دفاع عن حق كل العمال في التكتل والنضال. حتى ونحن نعارض سياسات القيادة البيروقراطية، فإن أي هجوم من السلطة على الاتحاد هو هجوم على الطبقة العاملة نفسها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشير إلى أن «الصراع مع البيروقراطية لا يبرر أبدًا الاصطفاف مع السلطة في ضرب النقابات، بل على العكس، هذا هو الوقت الذي يجب أن نربط فيه بين معركة الحرية النقابية ومعركة القاعدة العمالية لانتزاع قيادة مقاتلة من قلب الاتحاد نفسه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «اشتراكيون ضد الانقلاب» أن الكثيرين يرون أن القيادة النقابية تحوّلت إلى «قوة محافظة، مستعدة للمقايضة مع السلطة أكثر من استعدادها لمواجهة الاستبداد أو الدفاع عن العمال. هذا النقد صائب جزئيًا، لكنه يظل محدودًا حين يختزل الاتحاد كله في قيادته، ويتجاهل إمكانية أن تتحرك القواعد العمالية وتنظم نفسها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتميز الاتحاد التونسي، منذ تأسيسه، بأنه ليس مدينًا بوجوده للسلطة الحاكمة مثل الكثير من التنظيمات النقابية في المنطقة العربية، والتي أسستها الأنظمة الحاكمة عقب الاستقلال عن المستعمر. وهذا ما جعله يتمتع ليس فقط بدرجة عالية من الاستقلالية عن النظام الحاكم، بل أيضًا بدرجة عالية من الندية في العلاقة مع النظام الحاكم، فهل ينجح في مواجهة مساعي السلطة لتقويضه وعبور أزماته الداخلية. الإجابة ستكشف عنها الأيام المقبلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/">رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 17:50:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756479364299898</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369814</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التطوير العقاري كسياسة أميركية خارجية</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369813</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الكثير من ريكاردو أم القليل منه؟</title>
			<link>https://alsifr.org/too-much-or-not-enough-ricardo</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[مراجعة لكتاب «حلم ريكاردو» للكاتب نات داير الذي يقدّم نقداً جريئاً للاقتصاد النيوكلاسيكي من خلال تتبّع إرث ريكاردو، لكنه يتجاهل إسهامه في إدخال الصراع الطبقي إلى التحليل الاقتصادي، كما ينحصر في رؤية غربية ترى العولمة كارثة على الطبقة الوسطى في الغرب من دون الاعتراف بانتشال مئات الملايين من الفقر في آسيا، ليصبح الكتاب مثالاً على نقد ليبرالي يهاجم الاستعمار الماضي بينما يبرّر قومية اقتصادية في الحاضر.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>محمد عبد الرازق علي</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>جو عام</category>
			<category>دليل</category>
			<category>ديتوكس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Main-cover-150x150.jpg" alt="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" title="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><h3 dir="rtl"><strong><em>#جو عام</em></strong></h3>
<p dir="rtl"><span>كما هو واضح من عنوانه فهذا الديتوكس الذي يكتبه محمد عبد الرازق علي عن خيانة الذاكرة، أما المقصود ببطن الحوت فهو مجاز لن تكتشفه إلا بالقراءة. وفيه نتعرف على سُبل التعامل حين يحدث ذلك، نغرق في الذكريات، أم نؤرشف حياتنا؟ </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><em><strong>#دليل</strong></em></h3>
<p dir="rtl"><span>عندما صحوتُ، وأمسكت هاتفي لأتفقد رسائل الواتساب، كان ذهني مشوشًا، وكأن ذاكرتي معطوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا فرق بين رسائل العمل، أو رسائل مرضاي، أو حتى أختي الصغرى. كانت كلها مجرد كلمات على الخلفية القاتمة، وأنا لا أميز من هؤلاء الأشخاص، وما الموضوعات التي يحكون فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جلستُ على طرف السرير ونظرت طويلًا إلى أصابع قدمي، وبعد الاستحمام، رددتُ على الرسائل بالتتابع، تخطيتُ بعضها، ثم توقفت عند رسالة أختي الصغرى. كانت تخبرني شيئًا عن حالة بابا الصحية، حاولت أن أستفهم منها، ثم باغتّها بسؤالي: هو بابا فين؟ </span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية اليوم اتصلت بزميلي، طبيب المخ والأعصاب، وشرحت له حالة التشوش تلك، وكيف شعرتُ للحظة أن ذاكرتي ستنفلت مني تمامًا، أو أنني على أعتاب أن يمُسح عقلي بشكل فجائي. هدأني زميلي وأخبرني أنها حالة عادية بسبب الإجهاد والنوم المتقطع لفترات طويلة. كتب لي فيتامينات، وأوصاني بتدريب يومي قبل النوم، أراجع فيه ذهنيًا أحداث يومي وملامح الناس الذين أتعامل معهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واظبت على التمارين لثلاثة أيام بعدها.</span><span> </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>دش بارد.</span></li>
<li aria-level="1"><span>إطفاء كل الأضواء.</span></li>
<li aria-level="1"><span> التمدد على ظهري باسترخاء تام.</span></li>
<li aria-level="1"><span> تشغيل مزيكا هادئة، أو الاكتفاء بـ«وايت نويز».</span></li>
<li aria-level="1"><span>كر شريط أحداث اليوم، وتذكر تفاصيل ملامح من يمرون في خيالي وقتها. </span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>في الأيام التالية، كنت أستيقظ من النوم أهدأ بكثير، ربما بفعل التمارين أو أقراص الفيتامينات، لكنني لم أتجاوز تلك اللحظة قط، أن تُثقب ذاكرتي بخرم بهذا الاتساع. ما زاد اضطرابي هو أنني راجعت كل الرسائل التي رددت عليها ذاك الصباح، واكتشفت أن إجاباتي كانت معقولة ومتزنة، عدا ردي على أختي. لم يكن منطقيًا أن أتساءل عن مكان بابا بعد كل سنوات حبسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أفتح الموضوع مع أختي، وإنما أرسلت لها رسالة في موضوع آخر، وحاولت أن أتجاهل عمدًا ذاك التساؤل المريع. لكن ما أضناني أكثر كان قصوري عن تذكر ملامح بابا بشكل مشبع في تمارين ما قبل النوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المرات الأولى قلتُ لنفسي إنه شيء عادي بسبب مرور سنوات على غيابه من حياتي، لكن مع تكرار الأمر، والاجتهاد اليومي في عصر دماغي حد التعب لأتذكر وجهه، أو عدة مواقف جمعتنا، شعرت بأنني في أزمة جارفة. أرسلت إلى زميلي الطبيب أستشيره في مشكلتي، لكنه قال إن هذا النوع من النسيان المفاجئ لشخص واحد بالتحديد لا يعرف له سببًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بابا قد غاب بشكل شبه كلي عن حياتي منذ ثماني سنوات -تحديدًا في سبتمبر 2016- بسبب تعرضه للحبس السياسي. في أول الأمر ظننا أنها مرحلة قصيرة، لن تستمر عدة أشهر، لأنه -رغم كونه منتميًا للتيار الإسلامي- فقد تعرض للحبس بمصادفة شديدة العبثية، ولم يكن -وقتها- مُدرجًا على أي قضية على الإطلاق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عكس ما توقعنا، طالت مدة حبسه لسنوات. اندهشنا جميعًا للفجوة المهولة التي تركها، ليس في حياتنا نحن فقط،</span><span> وإنما في حياة العائلة الكبيرة ومعارفنا أيضًا. بعد السنة الأولى تقريبًا، وربما أكثر، كبرنا كلنا فجأة، تضاعف عمري كوني الأكبر بين إخوتي، وظهرت علامات السن على ماما، واشتد طول أخي الأصغر واخشوشن صوته، وخُطبت أختاي وتزوجتا، أما أنا فحدثت لي إصابة في العمود الفقري جعلتني أمشي منحنيًا وأدقق بنظري في الأرض. بعد تلك السنة، ولما استشعرَت ماما مرور الوقت بلا أمل، وأن الدوامة تبتلعنا، والحياة تسير بلا هوادة، قررت طباعة صورة من صور بابا -وهو في ريعان الثلاثينات- على لوحة كبيرة بالحجم الطبيعي، وعلقتها في منتصف الصالة. كانت صورة شديدة الرسمية، بزي عمله الأساسي، العمة والقفطان الأزهريين، ويميز منظره الرسمي نظرته العطوفة والمحبة، على خلفية بيضاء ناصعة. أرادت ماما مقاومة الفجوة التي تركها، ففكرت بتلك الطريقة لتضفي على البيت وجوده، حتى ولو من باب «الأب الكبير يراقبك»، لكنها كانت حركة رقيقة وموجعة في نفس الوقت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظللت لفترة طويلة أتجنب النظر مباشرة إلى تلك الصورة. كنت بذلك أرفض وجودًا افتراضيًا لأبي، وغاضبًا على تلك الحالة البرزخية التي دخلتها حياتي منذ ابتلعه الحوت. لم أستطع مداراة نقمتي على ما حدث، بسبب المشية العرجاء التي كانت تخطوها حيواتنا، وظهري المحني، مع انعدام الفرصة للشكوى أو البكاء داخل البيت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تماشيتُ مع الوضع ببعض الفهلوة والقدرة على المرونة والتحمل، لكنني وصلت إلى نقطة الانفجار عندما فشلت أكثر من قصة حب ومشروعات متعددة للزواج بسبب وضعنا كأسرة تفتقد ربها. كانت أحيانًا تصلني رسائل الرفض، من الفتيات أو آبائهن، بشكل منمق وشديد الحرص على مشاعري، وأحيانًا أخرى على شكل «معايرة» وكأن ظرف بابا وصمة نجسة لا يمكن غسلها أبدًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاملت مع الماضي بقسوة، حاولت أن لا أذكره أو أتذكره، حتى فقت في اليوم الذي تسربت مني ذاكرتي ولو جزئيًا. نصحني زميلي باستشارة متخصص نفسي، ورشح لي صديقًا ثالثًا أعرفه. في أول جلسة سألني عن وجود بابا في كتاباتي. بلمت أمام السؤال لدقائق ثم أخبرته أنني لم أكتب عنه بشكل صريح سوى </span><a href="https://www.goodreads.com/book/show/198668507"><span>نص طويل</span></a><span> نشرته مع «وزيز». أخرجت النص من هاتفي وقرأناه معًا، ثم أخبرني أن هذا ليس عن بابا بالضرورة وإنما عن الفشل في الحب. نصحني أن أعصر دماغي وأكتب عن أول ذكرى أتذكرها بيني وبين أبي، وأكد لي أنني لو قبضت على تلك الذكرى فلن يحدث تسرب للذاكرة مجددًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الأيام الثلاثة الأولى واظبت على الجلوس أمام الصفحات البيضاء، ولكن بلا جدوى. ناورتني دماغي وكأنها تلاعبني استغماية. حاولت الاستعانة بهاتفي، كنت أعرف أن ذلك ضرب من العبث، لأننا لم نلتقط به صورة معًا قط. بحثت ضمن «صور جوجل» في الخاصية التي تفرز بها الصور حسب الوجوه والأحداث المهمة، وجدت عدة صور لبابا، ولكن كانت كلها مجمعة من صور فوتوغرافية قديمة، كنا قد سحبناها بالسكانر ورفعناها على الإنترنت، لأننا لم نجد له صورًا حديثة مُطلقًا. مررتُ على الأحداث الرئيسية في حياتي بسرعة مَن لا يريد الانتباه، حتى وأنا أواجه مخاوف تسرب الذاكرة، لا أريد النظر إلى الفجوات في الصور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أغلقت الهاتف، وأمسكت ورقة فارغة، دونت أسماء عدة أماكن عامة جمعتني ببابا في صغري: المعهد الديني، معرض الكتاب، مديرية أوقاف البحيرة، ميدان التحرير، محطة قطارات رمسيس، جزيرة النباتات في أسوان، شاطئ النخيل في الإسكندرية. توقفت للحظات، ثم أضفت: بطن الحوت. </span></p>
<p dir="rtl"><i>يونس في أحشاء الحوت </i></p>
<p dir="rtl"><i>يا أحشاء كالتابوب </i></p>
<p dir="rtl"><i>يونس حي ليس يموت..</i></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><i>نجيب سرور </i></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوع من محاولة استنطاق أول ذكرى أصيلة تجمعني به، كانت الورقة ما زالت فارغة. أخرجتُ رسائله التي بات يتواصل بها معنا مؤخرًا، ورحت أقرأها من غير ترتيب زمني، ثم أدون على الورقة الأشياء التي يذكرها باستمرار. كانت الرسائل تطول وتقصر، وتُكتب على عجل أو بحميمية جارفة، حسب المناسبة وحالته النفسية. في الأعياد تصير معلقة من معلقات التمني والرغبة في احتضان الأبناء والإخوة. وفي الأيام العادية -على افتراض وجودها في حالتنا- تصير بسيطة وقصيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مرة زارته عمتي الصغرى بعد عودتها من السعودية، ولم يكن رآها منذ عشر سنوات تقريبًا. بعد تلك الزيارة أرسل بابا رسالة في جملة واحدة: كلمات العالم لا تكفيني عن التعبير.. هكذا ظلت الرسائل هي وسيلته للاندماج في الأحداث التي تجري دون أن تتوقف له. رغم أنها دومًا ما تكون مثقلة بالسلامات المعتادة، ثم السؤال عن الأحوال وغيره. إلا أنها تمتد في الكثير منها إلى إسداء النصائح، وتقديم الآراء المفصلية، وأحيانًا دفعنا إليها دفعًا. كدت أضيق بهذا التدخل الغريب في بعض الأوقات، لكنني مع مرور السنوات بدأت أتفهم رغبة بابا ألا يُنسى، وكأنه حريص على تأثيث العالم الخاوي في سجنه، باستدعاء العالم الخارجي إليه، تأثيثًا يشبه ما اعتاده في الخارج، حتى يألف السنوات التي تمضي بلا توقف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الزيارات التالية بدأ يطلب مني صورًا لنا في التجمعات وغيره، أراد أن يصير مشدودًا إلى العالم الخارجي. أخذت الصور في عدة زيارات، وتفرجنا عليها معًا. كنا نحكي له حدث الصورة، بينما نجلس في الزيارة على مقاعد حجرية بيضاء، في قاعات طويلة بذات اللون. يبدو اللون الأبيض محايدًا لأول وهلة، لكنه مع تكرار الزيارات، يصير عالمًا فارغًا، يبتلعك بداخله، لا شيء سوى الحوائط والمقاعد، والانتظار. لا يكسر ذلك سوى الأبواب الحديدية السوداء، والتي تنفتح كأفواه، تلفظ المساجين خارجًا، ثم تنفتح مرة أخرى لتبتلعهم عند انتهاء الزيارة. ينحصر العالم في المدة الزمنية بين فتح الباب وغلقه، هذا هو الزمن الوحيد المعلوم لنا من غيبة بابا. كشفتُ له فيما بعد عن رغبتي في كتابة يومياته وذكرياته. أخبرته أنني سأحتفظ بها حتى يحين الوقت المناسب لصياغتها في مشروع كبير. بينما كنت أريد أن أقرأ منه عن حياته التي لم نتشاركها سويًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظل مترددًا في كتابة يومياته، حيث إن الأيام في السجن معظمها يمر خاويًا، ولا يمتلك الزمن قيمة فعلية. ألححت عليه أنني أريد أن أقرأ يومياته. زادت رغبتي تلك مع تنوع الطلبات التي كنا نحاول أخذ إذن لإدخالها له هو وزملائه. كان بعضها من الملابس والأغطية، ثم تنوعت بين المفروشات وبعض الأشياء التي تساعد في الطهو وتخزين الأطعمة، كتأثيث مادي للإقامة الطويلة، يسير قدمًا بقدم مع التأثيث المعنوي. بعد مدة بدأ في إرسال تدويناته رويدًا رويدًا. في البداية كانت اليوميات عبارة عن شخابيط متفرقة، وتسجيل ذكرياته حول أحداث عابرة، لكنها بالغة التأثير مثل أعياد ميلادنا أنا وإخوتي وأولاد أعمامي، وانتفاضة الحجارة، وسقوط بغداد، وانتخابات مجلس شعب 2005. كتب بعض تأملاته عن آيات قرآنية، وخواطر جاءته في أثناء تريضه. ثم بدأ ينتظم في خط أحداث دقيق، بدأه بموت أبي</span><span>ه.</span><span> قال إن ذلك حدث وهو لم يكمل الرابعة عشر بعد، فجأة مرض جدي ومات دون مقدمات. كتب في رسالته أنه ربما لم يعد يتذكر ملامحه، لكنه يتذكر ما علمه إياه في تلك السنوات القليلة التي صحبه فيها، وأنه كلما استصعب الحياة دون أب، تأمل صورتيه اللتين كان يحتفظ بهما، ليبرهن لنفسه أنه كان موجودًا في لحظة ما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دفعني كلامه عن وفاة جدي -والذي كنت أعرفه لأول مرة- إلى البحث عن صورتي جدي اليتيمتين، وكذلك صور بابا في اللحظة التي فقده فيها. كنت أعرف أنه يحتفظ في حقيبته السمسونايت برزم كثيرة من الصور والألبومات. أخرجتها من الدولاب، ووضعتها على مكتبي، ورحت أقلّب فيها. أخرجت الصور، وفردتها أمامي. كنت قد تفرجت عليها مرات كثيرة، وحدي، أو بصحبة إخوتي، رغم أنها تتجاوز الخمسمئة صورة. لكنني أعود إليها هذه المرة كصانع فسيفساء، أحاول أن أشكّل منها، مع يوميات بابا، لوحة كبيرة تسد جوعي لوجوده معي. بدأت بترتيبها، لأكتشف أنه بدأ في تجميعها بها منذ نهايات الثمانينيات تقريبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أعرف كيف حصل بابا على كاميرا، رغم تنشئة الفقر القاسية التي مر بها، لكنه احتفظ بصورة واحدة على الأقل لكل فرد من أقارب الدرجات الأولى والثانية، وأحيانًا الثالثة. مع التقدم في الزمن كانت تزداد الصور في العدد والجودة. في الثمانينيات والتسعينيات ظهرت صور دراسته، ورحلات متعددة مع رفاقه، وصور قليلة جدًا لأمي، ثم في الألفينات أخيرًا بدأنا نظهر نحن واحدًا تلو الآخر. استغرقت أيامًا في تفنيد الصور وتنظيمها، وكتابة على ظهر كل صورة أسماء الواقفين فيها، وتاريخًا تقريبيًا لالتقاطها، واستعنت في كثير منها بعمتي الكبرى وعمي الأوسط، وكأنني قررت بلا وعي أن أصنع تأريخًا شخصيًا لأبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في النهاية، نظمت الصور في أربع مجموعات. في الأولى وضعت كل صور الأقارب التي لم يظهر فيها أبي. كانت بعض الصور متآكلة بسبب قدمها، وكثير من شخصياتها غير معروفة بالنسبة لي، فاستعنت بعمي الأكبر لمعرفتهم وتدوين أسمائهم في الخلف. في الثانية وضعت كل الصور التي ظهر فيها بابا مع أقاربنا. بدأ يظهر بابا في الصور وهو مراهق، قرابة الخامسة عشر تقريبًا، في البيوت الطينية التي سكنوها قديمًا، وفي بعض الحقول، وبعض الأعراس، خاصة أعراس إخوته الأكبر، وبعض الصور النادرة التي تجمعه بأبنائهم في مراحل الطفولة المختلفة. وفي المجموعة الثالثة، أدرجت صوره مع أصدقائه. كان قد ازداد طولًا واخضرت ذقنه، كانت له صور طريفة مع أصدقائه، سواء في كلية الدعوة بجامعة الأزهر، أو مع بعض الأجانب في رحلاتهم في سفح الأهرام أو متاحف القاهرة. لم يبد بابا فلاحًا أغوته المدينة وإنما بدا عليه حب الاستكشاف والحركة الدائمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span> في المجموعة الأخيرة رصصت كل الصور التي تجمعه بنا -زوجته وأبنائه- بداية من صور الخطوبة والعُرس ثم صورنا المتفرقة والرحلات المختلفة. كان النصيب الأكبر في هذه المجموعة لرحلة طويلة إلى أسوان، في 2006، كنا سعداء في كل الصور، ونعشق الحياة كأي أسرة صغيرة لا يقلقها مرور الزمن. أعدت الصور المؤرشفة إلى الحقيبة السمسونايت. يبدو أنني محبوس في لحظة ما لا أستطيع تجاوزها مثلما لا يستطيع بابا تجاوز الجدران التي تقيده، رغم مقاومته ومقاومتي، بكل ما يمكننا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/">أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 13:15:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/abedalrahman_m_sobaih2c-150x150.png" alt="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" title="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، بينما استمر قصف الاحتلال في حيي الصبرة والصفطاوي، جنوبي مدينة غزة وشمالها، وسط أوامر إخلاء أذاعتها مسيرات إسرائيلية، حاصرت الأهالي بنيرانها، دون توافر أماكن فارغة لإيواء النازحين في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي وتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سرقت القوات الإسرائيلية نحو ألفي و420 جثمانًا من قطاع غزة، منذ بداية العدوان على القطاع، من بين نحو تسعة آلاف و500 مفقود وقتيل لم تصل جثثهم المستشفيات، سيما بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبش القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع، حسبما قال رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما طالبت إسرائيل، أمس، بسحب تقرير التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حُرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي نتيجة الحرب والحصار، حسبما قال متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من اقتحام الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«63 ألف قتيل».. وأوامر إخلاء في «الصفطاوي» و«الصبرة» دون أماكن للإيواء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شهد حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة، والصفطاوي، في شمالها، اليوم، قصفًا إسرائيليًا تزامن مع توغل آليات الاحتلال الخاطف لوضع روبوتات مفخخة معدة للتفجير بين منازل المواطنين، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر»، أضافوا أن المسيرات الإسرائيلية، التي تحاصر الأهالي داخل منازلهم، عبر إطلاق النار، أذاعت أوامر بالإخلاء نحو جنوبي القطاع، رغم عدم صدور أوامر إخلاء «رسمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الأهالي لإيجاد أمكنة تتسع لإيوائهم، باءت بالفشل، مع شغل خيام النازحين معظم المساحات التي لا يزال متاحًا التوجه إليها، في جنوبي القطاع، على عكس مزاعم الجيش الإسرائيلي، حسبما قال لـ«مدى مصر» النازح حسان مطر، الذي توجه إلى منطقة المواصي في غربي خان يونس، دون نتيجة، ليستمر بحثه عن مكان لنصب خيمته في دير البلح، قبل عودته مرة أخرى إلى مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتلت سيدة وطفلها في مخيم البريج، وسط قطاع غزة، اليوم، بعد قصف الاحتلال منزلهما، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/428369/8-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن ثلاثة فلسطينيين قتلوا نتيجة قصف شقة سكنية وخيام نازحين، فضلًا عن الاستهداف المباشر للمواطنين، في أنحاء متفرقة من شمالي وجنوبي القطاع، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/418472"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الجزيرة، أن العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 24 شخصًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر استهداف الاحتلال اليومي لمنتظري المساعدات، الذين قُتل منهم ستة، اليوم، قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، في جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/321938"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم»، قبل أن تفيد بمقتل شخصين، نتيجة استهداف الاحتلال لخيام نازحين، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6895"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 62 ألفًا و966 قتيلًا، و159 ألفًا و266 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي» ينفي وجود «مساحات فارغة» في جنوبي القطاع لإيواء النازحين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/mediagovps/3850"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي والتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق»، مشيرًا إلى أن الخريطة التي نشرها الاحتلال مضللة، إذ تتجاهل الواقع الكارثي من الاكتظاظ الشديد وانعدام البنية التحتية، وتخفي حقيقة أن أي انتقال جديد للسكان يعني المزيد من المعاناة، وانتشار الأمراض، وتفاقم الجوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف «الإعلامي الحكومي» أن محافظات جنوب ووسط القطاع، مكتظة بأكثر من مليون وربع من المُهجرين قسريًا، مؤكدًا أن المساحات التي أشار إليها الاحتلال، سواء في «المواصي» أو مخيمات وسط القطاع، هي أراضٍ محدودة غير مجهزة لاستيعاب هذا الكم الهائل من البشر، ومعظمها مزارع أو أراضٍ خاصة، وبعضها يستخدم كمناطق عازلة أو مهددة بالقصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، نشر خريطة بلوكات جديدة، أمس، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، يزعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تصل جثث نحو تسعة آلاف و500 قتيل ومفقود إلى المستشفيات، منذ بدء حرب الإبادة على القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391590/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%B1%D9%82-2-420-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، أمس، مؤكدًا أن بين المفقودين نحو ألفي و420 جثمانًا سرقهم الاحتلال بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبشه القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 4 أشخاص نتيجة الجوع.. وإسرائيل تطالب بسحب تقرير «إعلان المجاعة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6892"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات المجاعة ارتفعت إلى 317 قتيلًا، بينهم 121 طفلًا، فيما لقي 39 من الضحايا، حتفهم بعد إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، حالة المجاعة في القطاع، في 22 من الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالبت إسرائيل، أمس، بسحب التقرير الأممي الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية»، وذلك في رسالة بعثها للتصنيف مدير عام وزارة الخارجية الإسرائيلية، إدن بار تال، واصفًا التقرير بأنه «غير مهني ويفتقر إلى المعايير المتوقعة من هيئة دولية مكلفة بمثل هذه المسؤولية الخطيرة»، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89905904"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «صحة غزة» </span><a href="https://safa.ps/post/391594/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%8A-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88500-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9"><span>حذرت</span></a><span> أمس، من أن أي موجة نزوح جديدة ستؤدي إلى تفاقم الكارثة الصحية في القطاع، وسط تزايد الاكتظاظ في مراكز الإيواء ومخيمات النزوح، ما يرفع من احتمالية تفشي الأمراض والأوبئة، حسبما قال مدير دائرة الطب الوقائي، أيمن أبو رحمة، مُضيفًا أن أكثر من 500 ألف طفل دون سن الخامسة في غزة مهددون بشكل مباشر بالأوبئة، نظرًا لكونهم الفئة الأكثر عُرضة لتلك الأمراض المعدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار أبو رحمة إلى أن تجدد العدوان على القطاع أدى إلى ارتفاع كبير في فرص انتشار الأمراض المعدية، بفعل النزوح المتكرر والانهيار الكامل للمنظومة الصحية، لافتًا إلى أن الظروف المعيشية الصعبة داخل المخيمات، ونقص المياه النظيفة، وغياب الغذاء الأساسي، وانعدام خدمات الصرف الصحي، أسهمت في تسريع وتيرة انتشار الأمراض بين المواطنين، لا سيما بين الأطفال وكبار السن فوق سن الـ60، خاصة ممن يعانون أمراضًا مزمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتجت العديد من الأمراض المنتشرة عن تلوث الغذاء والماء، متسببة في حالات إسهال حاد استدعت إدخال المرضى، وخصوصًا الأطفال وكبار السن، إلى المشافي، رغم شحّ الأسرة العلاجية ونقص المعدات، حسبما أكد أبو رحمة، مشيرًا إلى أن سوء التغذية الناجم عن المجاعة، فاقم من تفشي الأمراض، داعيًا المجتمع الدولي والمؤسسات الشريكة إلى التحرك العاجل لدعم القطاع الصحي في غزة، وخاصة في مجالات التشخيص المبكر وتوفير الرعاية الصحية الأساسية للنازحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الأمم المتحدة: أطفال غزة محرومون من التعليم للعام الثالث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>نتيجة للحرب والحصار، سيُحرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128745"><span>قال</span></a><span> متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد دوجاريك ضرورة إعادة فتح المدارس وضمان تمكين الأطفال الفلسطينيين من ممارسة حقهم في التعليم، محذرًا من أن هذه الأزمة تهدد مستقبل جيل كامل في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبات نظام التعليم في القطاع على شفا الانهيار الكامل نتيجة الحرب، بعد تضرر كل مباني المدارس تقريبًا، فيما أظهرت صور الأقمار الصناعية الحديثة أن أكثر من تسع من كل عشر مدارس بحاجة إلى إعادة بناء كاملة، أو أعمال كبيرة لتصبح صالحة للعمل مرة أخرى، حسبما سبق و</span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1959541281815736794"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، مُطالبة بحماية المدارس في جميع الأوقات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، ولا تعكس حقيقة أسباب تعثر المفاوضات، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128747"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/PalestineTV/posts/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-6-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D9%8A/1247092764135538/"><span>اقتحام</span></a><span> الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/">63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 20:29:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756405687743441</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26723</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي خلال اجتماعها اليوم الخميس خفض سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري، بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22%، وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">بدأها</a> في مارس/آذار 2024.</p>

<p>كما قررت خفض سعر الائتمان والخصم ليصل إلى 22.5%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أقر </a>أول خفض للفائدة خلال <a href="https://asharqbusiness.com/banks/78947/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكثر</a> من أربع سنوات في أبريل/نيسان الماضي، بنسبة 2.25%، ما عُد بداية للتيسير النقدي بعد شهور طويلة من التشديد ساهمت في وصول الفائدة لمستويات قياسية. </p>

<p>وفي مايو/آيار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f041910f-cd77-432b-8e7d-5853a184704d" href="https://almanassa.com/news/24395" title=' بنسبة 1%.. "المركزي" يخفض الفائدة للمرة الثانية'>أجرى</a> المركزي خفضًا ثانيًا للفائدة بنسبة 1%.</p>

<p>وكان معدل التضخم السنوي <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202581083525_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%202025.pdf&amp;Type=News">انخفض</a> خلال يوليو/تموز الماضي للشهر الثاني على التوالي، مسجلًا 13.1% ما عزز من قابلية خفض أسعار الفائدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 19:00:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>أمن الدولة</category>
			<category>الحق في الصحة</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>صحة نفسية</category>
			<category>محاصيل</category>
			<category>نقل تشاركي</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Screenshot-2025-08-28-at-5.40.40-PM-150x150.png" alt="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" title="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب «زيادة التكاليف»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الثانية في أسبوعين.. «أمن الدولة» تحقق مع جلال البحيري في قضية خامسة بعد خمس سنوات حبس احتياطي</span></li>
<li aria-level="1"><span>ثبات القصب وتراجع البنجر.. الحكومة تعلن أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في انتظار «منصة التقديم».. الحكومة تقر إجراءات حصول مُستأجري «الإيجار القديم» على الوحدات البديلة</span></li>
<li aria-level="1"><span>النيابة تشيد بتوثيق المواطنين للمخالفات بالفيديو.. وتحذر من إعادة نشرها على السوشيال ميديا</span></li>
<li aria-level="1"><span>«أوبر» ترفع أسعار رحلاتها في القاهرة والإسكندرية بمتوسط 10% للمرة الثالثة خلال عام</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب زيادة التكاليف</b></h3>
<p dir="rtl"><b>معتز حجاج</b></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت حملة «مصيرنا واحد»، اليوم، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بـ«سرعة التدخل لإنقاذ ملف قطاع الصحة النفسية والإدمان في مصر»، على خلفية صدور «قرارات متعاقبة أدت إلى عدم استقرار العمل الفني والإداري في مستشفيات الصحة النفسية الحكومية» خلال الفترة الماضية، بحسب بيان اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، قالت الحملة إن آخر تلك القرارات كان </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0g46PXY63AkBVEdwt66eNUusbkmTKFTHAKpjVcxV5q2YwXv2bSHnAfLRShYKD6Srol"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، ندب الطبيب أيمن عباس، لتيسير أعمال الإدارة المركزية للصحة النفسية، والذي أوضح منسق «مصيرنا واحد»، أحمد حسين، لـ«مدى مصر»، إنه طبيب عظام وليس متخصصًا في الأمراض النفسية، و«كمان مالوش باع في إدارة مستشفيات الصحة النفسية»، الأمر الذي اعتبر أنه يصعّب مهمته، مضيفًا أن «طبيعة المرض والمرضى في القطاع ده مختلفة، حتى قانونه المُسمى (رعاية المريض النفسي) قانون خاص به، لازم اللي يترأس القطاع يبقى مذاكره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار حسين إلى أن عباس </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02uS2itGaboetTK1XRCvfyh5PknoSmi6ef6Yr956eroC3pkmgdRrYizTETVkQMoN4nl"><span>عُيّن</span></a><span> مديرًا لمديرية الصحة في محافظة الفيوم منذ شهر فقط، قبل أن يوقفه المحافظ عن العمل، أمس، لحين انتهاء تحقيقات معه، بموجب قرار قال حسين إنه متداول على جروبات الأطباء على السوشيال ميديا، لكن «لم يتسن له التأكد من صحته»، وهو القرار الذي نشره </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3535834"><span>عدد </span></a><span>من المواقع الإخبارية، دون توضيح سبب التحقيق مع عباس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يُعد عباس ثالث رئيس لقطاع الصحة النفسية خلال أقل من ستة أشهر، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/%D9%8A%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%AF/732661205967631/"><span>تولت</span></a><span> وسام أبو الفتوح المنصب لمدة أربعة أشهر، عقب </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/pfbid02BHac8ii2GQrEzVhNk3x4aqHPHKmGLXNqT4chRCiY1trBKL2SZMFwTkjtvvmD5snHl"><span>رحيل</span></a><span> منن عبد المقصود عنه بداية مايو الماضي بعدما </span><a href="https://mentalhealth.mohp.gov.eg/mental/web/ar/about-us"><span>شغلته </span></a><span>منذ أكتوبر 2017.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطيح بعبد المقصود من رئاسة الأمانة العامة للصحة النفسية، بعدما</span> <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%8A%D8%AD-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMdREVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKTFF0Y09nM2hEZFYzbnNOAR7yc-xPDAHCM07X27i3Ndn2MOuqTEHemtN1jcQ2NdESx-Y740pbLezH4MNLLQ_aem_1Dkz6uACRclp4b02n8sIOw"><span>خلقت</span></a><span> «الأمانة» سوقًا لعقار الميثادون في مصر، بحسب مصادر مطلعة تحدثت إلى «مدى مصر»، في مايو، أشارت وقتها إلى تحقيق الرقابة الإدارية مع عدد من قيادات أمانة الصحة النفسية في مخالفات مالية وإدارية، ومنها نفاد الميثادون من المستشفيات العامة للصحة النفسية، وإهدار ملايين الجنيهات على برنامج علاجي دون بروتوكول واضح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خروج عبد المقصود من المنصب، جاء بعد أسبوعين من طلب </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/574033/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B5%D9%85%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9"><span>إحاطة</span></a><span> إلى وزير الصحة بشأن ما وصفته النائبة سناء السعيد بـ«حالة من عدم الاتزان الإداري التي تمر بها مستشفى الخانكة للصحة النفسية»، ما أدى إلى «انتهاك خصوصية المريضات من خلال عرضهن على شخص منتحل صفة طبيب»، حرّر «تقارير طبية ووصفات علاجية دون أي صفة قانونية أو طبية معتمدة»، فضلًا عن تعرض بعض المرضى للضرب من قبل أحد نواب مدير المستشفى، إضافة إلى تعيين مدير مالي وإداري على رأس المستشفى، «رغم صدور قرارات بمجازاته من قبل النيابة الإدارية في قضايا فساد مالي وإداري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها اليوم، أشارت «مصيرنا واحد» إلى قرارٍ سابق يزيد من تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، بحسب حسين، وهو تعديل مسمى الأمانة العامة للصحة النفسية إلى «الإدارة المركزية»، وهو ما يعني إداريًا «نقل تبعيتها من الإشراف المباشر لوزير الصحة إلى قطاع الطب العلاجي»، وتكليف مساعد الوزير للطب العلاجي، بيتر وجيه، بتولي الإشراف عليها نهاية يونيو الماضي، وكذلك المجلس القومي للصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حسين أوضح لـ«مدى مصر» أن هذا القرار يعني عمليًا تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، نتيجة «جعلها خاضعة لقطاع يشمل مديريات الصحة في المحافظات كلها»، بعدما «كانت الأمانة بتناقش ميزانيتها بشكل منفصل، وبترفع تقاريرها للوزير، وبتعرض مشاكل عليه مباشرةً»، لافتًا إلى أن الطبيب المشرف على الإدارة بدوره ليس متخصصًا في الصحة النفسية، وإنما طبيب طوارئ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع استغاثة الحملة برئيس الجمهورية، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>أقام</span></a><span> محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى أمام محكمة القضاء الإداري، برقم 86235 لسنة 79 قضائية، بالنيابة عن عدد من أولياء المرضى المتضررين، ومختصين في مجال الطب النفسي، ضد وزير الصحة بصفته، والأمين العام للأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، ورئيس المجلس القومي للصحة النفسية بصفته، ومدير مستشفى العباسية للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، لوقف تنفيذ وإلغاء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>قرار </span></a><span>وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، الذي تضمن رفع تكلفة الرعاية الطبية المقدمة للمرضى في مستشفيات الصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>رفعت</span></a><span> أسعار الخدمات المقدمة في مستشفيات الصحة النفسية ومراكز علاج الإدمان، بموجب لائحة مالية وإدارية جديدة، بدأ العمل بها بداية الشهر الجاري، ما رفع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawMdQ3VleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR7A91QxePhzytoOiIFPUvDx-clbmAeEPUQAQhhvvkzPJArhJ8j039WtpRkmcQ_aem_3nyass8OlC5VUgc2Uib4Uw"><span>تكاليف</span></a><span> إقامة المرضى في مستشفيات الصحة النفسية إلى ما بين 4500 و16 ألف جنيه شهريًا، بخلاف باقي التكاليف العلاجية، الأمر الذي اعتبرته «مصيرنا واحد» حينها، «سيؤدي إلى العزوف عن العلاج».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حققت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، مع الشاعر جلال البحيري، في قضية جديدة تعود تحرياتها لعام 2023، في تكرار لتحقيقها معه في قضية مماثلة، الأسبوع الماضي، موجهة له الاتهام بـ«مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل الإرهاب»، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4193242754238142&amp;id=100006573760922&amp;rdid=DdSjTr3i83AAAySS#"><span>أعلن </span></a><span>المحامي مختار منير، أمس، مضيفًا أن النيابة قررت حبس البحيري على ذمة القضية الجديدة، عقب الإفراج عنه في القضايا السابق صدور قرارات حبسه على ذمتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منير أشار إلى أن محكمة الجنايات كانت جددت، الإثنين الماضي، حبس البحيري، 45 يومًا، على ذمة القضية المحبوس احتياطيًا فيها منذ نحو خمس سنوات، خلافًا للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المفوض السامي لحقوق الإنسان، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>دعا </span></a><span>الحكومة المصرية إلى وضع حد لممارسة «التدوير»، التي تسمح باستمرار احتجاز منتقديها تعسفيًا عبر فتح قضايا جديدة ضدهم عند اقتراب موعد الإفراج عنهم، والتي «أصبحت أداة تستخدمها السلطات المصرية للالتفاف على حقوق الأفراد في الحرية والإجراءات القانونية الواجبة»، بحسب بيانه، الثلاثاء الماضي، الذي سلط خلاله الضوء على حالة البحيري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستدعت النيابة البحيري من محبسه الأسبوع الماضي، واتهمته بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل جماعة إرهابية، إلى جانب نشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة»، على ذمة قضية حُرر محضر تحرياتها وهو مسجون، تعد الرابعة التي يُحقق معه فيها منذ القبض عليه في مارس 2018 على خلفية ديوان تضمن قصيدة تهاجم رئيس الجمهورية، ما تبعه تحقيق «أمن الدولة» معه، وحبسه على ذمة قضية برقم 480 لسنة 2018، بتهم «الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وإهانة رئيس الجمهورية»، تم تحقيق النيابة العسكرية معه، واتهامه بـ«إذاعة أخبار وشائعات عن القوات المسلحة المصرية، وإهانة الجيش المصري»، </span><a href="https://x.com/MadaMasr/status/1662837320943370240"><span>لتعاقبه </span></a><span>محكمة الجنايات العسكرية بالحبس ثلاث سنوات مع الشغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال قضائه الحكم العسكري، استمر حبس البحيري احتياطيًا على ذمة القضية المنظورة أمام «أمن الدولة العليا»، حتى قررت النيابة إخلاء سبيله بتدابير احترازية في 17 أبريل 2019، وبعد انتهاء مدة العقوبة العسكرية بنهاية يوليو 2021، وفي سبتمبر التالي، وجهت «أمن الدولة» للبحيري نفس الاتهامات التي سبق وحُقق معه بسببها مرتين، وقررت حبسه على ذمة قضية ثالثة برقم 2000 لسنة 2021، لا يزال محبوسًا على ذمتها، رغم انقضاء مدة الحبس القانوني، ورغم إضرابه عن الطعام في 2023 احتجاجًا على استمرار حبسه، وعلى سوء أوضاع احتجازه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال اجتماعه أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1322655113238239"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على تحديد أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للموسم الجديد، والتي شهدت زيادة طفيفة في سعر توريد القمح، وثبات سعر قصب السكر، مع تخفيض سعر البنجر، وهو ما ينذر بتكرار أزمة ضعف توريد المزارعين للحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الجديد شهد زيادة في مقابل توريد القمح بنسبة 7%، بسعر أردب تراوح بين 2250 و2350 جنيهًا، بحسب درجة النظافة، وثبات مقابل توريد طن قصب السكر عند سعر العام الماضي، 2500 جنيه، مع تخفيض سعر توريد طن بنجر السكر إلى 2000 جنيه مقارنة بـ2400 الموسم الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزارعون من جهتهم اعترضوا على أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للعام الجاري، استكمالًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%86%D8%B0%D8%B1-%D8%A8%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawH_HZNleHRuA2FlbQIxMAABHS1IZe9CldaMRXeOXyaWUR4nmWF_xbTyO5Yp3XiNd8DuWO0UuYqWDmTqhw_aem_A8Nlej_FCwzIIS_iwGXAXw"><span>لاعتراضهم </span></a><span>على أسعار العام الماضي، التي اعتبروها غير عادلة، وهو ما أدى إلى ضعف معدلات توريد تلك المحاصيل للحكومة، التي لم تنجح في جمع مستهدفها من القمح خلال الموسم المنتهي في أغسطس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واضطرت الحكومة لاستيراد مليون طن من السكر العام الماضي، في ظل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/23/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A8/"><span>ضعف </span></a><span>توريد القصب، مع إحجام عدد من المزارعين عن زراعته، واستمرار آخرين في بيعه للقطاع الخاص للاستفادة من الأسعار التي تفوق ما تعرضه الحكومة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عبر عدد من الفلاحين لـ«مدى مصر» عن رفضهم لأسعار التوريد، التي لا تراعي ارتفاع أسعار مدخلات الإنتاج ومرتبات العمالة الزراعية، والزيادات المتوقعة في السولار خلال شهر، فيما قال أربعة مزارعين قصب من محافظات مختلفة في الصعيد إنهم سيمتنعون عن زراعته، خصوصًا مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/12/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%84%D8%A3/"><span>استمرار </span></a><span>تأخر الحكومة حتى الآن في سداد مستحقات عدد كبير منهم عن القصب الذي وردوه الموسم الماضي، وهو التأخير الذي يدخل شهره السادس.     </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نستمر في انتظار منصة الشقق البديلة للإيجار القديم، المقرر إطلاقها في أكتوبر، بعدما أعلنت عنها الحكومة قبل أسابيع، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D8%AA%D8%A3/1322580099912407/"><span>أقرّ </span></a><span>مجلس الوزراء، في اجتماعه الأسبوعي، أمس، مشروع قرار يمهّد لتفعيل البند المتعلق بحق المستأجرين في الحصول على وحدات بديلة من الدولة،ضمن قانون الإيجار القديم الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14GvoUwXK7m/"><span>صدّق </span></a><span>عليه رئيس الجمهورية مطلع الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي يفعل المادة (8) من القانون رقم 164 لسنة 2025، ينص على ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMdBlhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6PXe_IxEWIQJSyXbTWRAOdz7onwcg5WBeo53f1_CP491-xpsKNwb5mFp5dJg_aem_QgXsOwnxoaH16CiV71Qn5g"><span>سبق </span></a><span>الإشارة إليه بشأن إنشاء إدارة مركزية جديدة داخل صندوق الإسكان الاجتماعي تحت اسم «الإيجار والسكن البديل»، تتولى استقبال طلبات المستأجرين وفحصها، بالتنسيق مع جهات عدة بينها وزارة الإسكان، وهيئة المجتمعات العمرانية، وصندوق التنمية الحضرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتوزع أنظمة التخصيص التي حددها القرار بين الإيجار المباشر، أو الإيجار المنتهي بالتملك، أو التمليك عبر التمويل العقاري، أو السداد النقدي المباشر، أو عبر أقساط، باشتراط أن يكون المتقدم مقيمًا فعليًا بالوحدة المؤجرة، وألا يكون قد أغلقها أكثر من عام دون مبرر، وألا يملك وحدة أخرى بديلة تصلح للغرض نفسه، فيما يلزم المستفيدون بالإقرار بتسليم وحداتهم القديمة فور استلامهم وحدات الدولة التي ستكون الأولوية فيها لمحدودي الدخل وأصحاب المعاشات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس، الذي أعاد التأكيد على أن التقديم عبر المنصة الإلكترونية المنتظرة سيمتد حتى ثلاثة أشهر من إطلاقها، مع إتاحة تقديم الطلبات ورقيًا عبر مكاتب البريد لمن لا يستطيعون التعامل مع المنصة، أوضح أيضًا أنه سيتم ترتيب الأولويات وفق معايير السن والدخل والحالة الاجتماعية، مع اعتماد قائمتين منفصلتين: واحدة للمستأجرين الأصليين أو أزواجهم، وأخرى لمن امتدت لهم العقود، فيما يلزم القرار المستفيد بسداد المستحقات المالية خلال ثلاثة أشهر من إخطار التخصيص، واستعمال الوحدة للغرض المخصص لها، وإلا يتم إلغاء التخصيص واسترداد الوحدة دون حكم قضائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر الصحفي الذي أعقب اجتماع الحكومة، أمس، أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي على التزام حكومته بتنفيذ خارطة طريق لتطوير الإعلام، تشمل محاور تشريعية وتنظيمية وتمويلية، إلى جانب رؤية متكاملة تضع مسألة إتاحة البيانات في صدارة الأولويات، وذلك بناء على خطة يضعها ممثلة الهيئات الإعلامية، مثل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، ستسعى لتوفير بيئة تنظيمية حديثة وضمان استدامة التمويل لدعم المنظومة الإعلامية ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1130472755644125"><span>أضاف</span></a><span> مدبولي أن الحكومة هي «الأحرص» على إتاحة البيانات عبر المنصات الرقمية والتقارير الدورية والمؤتمر الصحفي الأسبوعي، أشار أيضًا إلى لقاءات مرتقبة مع رؤساء تحرير الصحف ومقدمي البرامج الحوارية لـ«الاستماع إلى رؤاهم وتوسيع مساحة المعلومات المتاحة للمواطن». مشددًا على أن ما أسماه بـ«محور الوعي» يمثل ركيزة أساسية في خطط الدولة لتطوير المجتمع، وأن العمل على هذا الملف يجري بشكل مدروس ومتدرج وفق آليات قائمة بالفعل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث رئيس الوزراء عن إتاحة البيانات والمعلومات يأتي رغم استمرار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>حجب الحكومة </span></a><span>لبيانات آخر نسختين من بحث الدخل والإنفاق، الذي يتضمن معلومات وبيانات عن مستوى معيشة المواطنين، وقواعد معلومات لقياس الفقر، ويفترض أن يصدره «جهاز التعبئة والإحصاء» كل سنتين، فيما لم يرى النور منذ نسخة 2020، كما يأتي تأكيد رئيس الحكومة حرصها على الإتاحة، بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>إشارة </span></a><span>نقيب الصحفيين إلى «غياب آليات واضحة لتداول المعلومات»، ومطالبته بضرورة فتح السبل أمام تداول المعلومات باعتباره الطريق الأمثل لنقل الحقائق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في خطوة تشجيعية وتحذيرية؛ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CAPeCPAVi/"><span>أشادت </span></a><span>النيابة العامة، أمس، بتعاون المواطنين في الإبلاغ عن المقاطع المصورة المنتشرة التي قد تتضمن محتوى مجرم، وذلك تفعيلًا للمبادرة التي أطلقها النائب العام، مطلع مايو الماضي، لتلقي بلاغات المواطنين عبر المركز الإعلامي للنيابة، والتي أسفرت عن «ضبط العديد من الوقائع الجسيمة».   </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت النيابة أن تفاعل المواطنين ساهم في «ترسيخ ثقافة الرقابة المجتمعية» وإيصال رسائل تحذير بضرورة الالتزام بالسلوك المنضبط في الطرق والأماكن العامة، وأن التجاوزات القانونية ستكون محل ملاحقة، سواء عبر قنوات الإبلاغ الرسمية، أو من خلال رصدها بكاميرات المراقبة، أو توثيقها بالمقاطع المصورة أثناء وقوع الأفعال المخالفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أثنت النيابة على «السلوك الإيجابي» من المواطنين وشجعت على استمراره، شددت على أن دورهم يقتصر على الإبلاغ عبر القنوات الرسمية، محذرة من إعادة نشر المقاطع على منصات التواصل الاجتماعي لما قد يمثله ذلك من جريمة على الناشر، فضلًا عن «تقديم صورة غير لائقة عن المجتمع المصري»، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تشجيع النيابة على تصوير الجرائم والإبلاغ عنها بالفيديو يتزامن مع نشاط كثيف من وحدة الرصد في وزارة الداخلية على مدار الأسابيع الأخيرة، في متابعة الفيديوهات على السوشيال ميديا، وخصوصًا التي توثق مخالفات قانونية مرورية أو حوادث تحرش أو اعتداء أو سرقة، وضبط المخالفين الظاهرين فيها، في أقل من 24 ساعة أحيانًا، مع إشارة دائمة لـ«اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة»، دون توضيحها، وذلك بالتوازي مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMc9LlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6U_phpLAPotPwdqFXkXmX1GgMtlWkaAKT5P7o6gpH-_ldZsU9EG0ezAqpTJQ_aem_3gsGPzjnZ1DX-Zp6-JzIYA"><span>حملتها</span></a><span> لضبط صنّاع المحتوى الذي تعتبره «مخالف وخادش لقيم وحياء المجتمع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/2072554/%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-10/"><span>أخطرت </span></a><span>شركة أوبر مصر سائقيها بزيادة جديدة في تعريفة الرحلات بالقاهرة والإسكندرية، تصل في المتوسط إلى 10%، لتكون </span><a href="https://www.masrawy.com/autos/autos_news/details/2025/7/28/2826858/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-3-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>الزيادة </span></a><span>الثالثة منذ بداية العام، بعد زيادتين في مارس ويوليو الماضيين بالتزامن مع زيادات أسعار الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشركة في رسالة إلى سائقيها، نقلها موقع المال، إنها تتابع الأوضاع بشكل مستمر، وقررت مراجعة الأسعار بما يضمن تحقيق السائقين ربحًا أكبر من كل رحلة، موضحة أن المراجعة شملت أيضًا أسعار أوقات الذروة والرحلات الطويلة لتعزيز العوائد خلال فترات ارتفاع الطلب على المسافات البعيدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/9/10/2640685/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-"><span>أعلنت </span></a><span>في سبتمبر الماضي عن حزمة إجراءات جديدة بدعوى تعزيز السلامة، شملت إطلاق ميزات أمان إضافية وتشديد عمليات فحص السائقين، غير أن تلك الحزمة لم تمنع وقائع مثل </span><a href="https://www.facebook.com/AlmasryAlyoum/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1/1204357991738447/"><span>تعاطي </span></a><span>أحد السائقين مخدر «البودر» ما أفقده السيطرة، وكاد يتسبب في حادث أثناء رحلة وثقها راكب قبل أسابيع. وكذلك </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/4/13/2769834/-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AD%D9%84-%D8%B5%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86"><span>مقتل </span></a><span>أحد السائقين المتعاونين مع الشركة، خنقًا على يد شخصين، في أبريل الماضي، لسرقة سيارته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/">مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 18:24:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الهجرة كاقتصاد عالمي للخوف</title>
			<link>https://alsifr.org/migration-global-economy-fear</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/FouadGorbali_Migration_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025%20copy_0.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=xyMxZkBY" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/FouadGorbali_Migration_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025%20copy_0.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=xyMxZkBY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[الهجرة اليوم ليست مجرد عبور حدود، بل مسرح لإنتاج الخوف وإدارته. في الشمال، يُخشى القادم ويُحول إلى تهديد، وفي الجنوب، يُخشى الانسداد والفقر. تتحوّل الحدود إلى مختبرات مراقبة، حيث يُصبح المهاجر مادة لإعادة إنتاج الخوف وتشكيل قوة عمل رخيصة. الخوف هنا ليس عرضياً، بل آلية مركزية لنظام عالمي يحوّل الأجساد إلى سلعة سياسية واقتصادية، ويعيد تشكيل المخيال الجماعي حول الهجرة، الأمن، والإنسانية.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289528</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تهدد بالحرمان من العلاج".. دعوى قضائية لإلغاء زيادة أسعار مستشفيات الصحة النفسية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26721</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449723144_812649304379619_1136677679573750915_n.jpg.webp?itok=Ez4GFvC6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449723144_812649304379619_1136677679573750915_n.jpg.webp?itok=Ez4GFvC6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالب فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، الذي رفع تكاليف الرعاية والعلاج في مستشفيات الصحة النفسية الحكومية، مؤكدًا في بيان اليوم الخميس أن القرار يفرض أعباء مالية "مجحفة" تهدد بحرمان المرضى من حقهم الأساسي في العلاج.</p>

<p>وفي مطلع أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c22be399-6acf-405c-b65b-8d407e0b2436" href="https://almanassa.com/news/26076" title="بنسب وصلت لـ330%.. زيادة أسعار خدمات مستشفيات الصحة النفسية">أصدرت</a> وزارة الصحة لائحة مالية جديدة رفعت بموجبها أسعار الخدمات العلاجية في مستشفيات الصحة النفسية بنسب تصل إلى 330%، حيث حدد القرار الوزاري تكلفة الإقامة اليومية للمريض بما يتراوح بين 150 جنيهًا للدرجة الثالثة و380 جنيهًا للدرجة الأولى الممتازة، بينما قفز سعر الإقامة في الجناح إلى 550 جنيهًا يوميًا، مع فرض رسوم إضافية تصل إلى 650 جنيهًا يوميًا لتخصيص تمريض خاص، وبررت وقتها الأمينة العامة السابقة لأمانة الصحة النفسية منن عبد المقصود، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، هذه الزيادات بأنها تأتي "مراعاة لارتفاع أسعار الخدمات المقدمة بسبب التضخم".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://ecesr.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A/">طالب</a> المركز في دعواه، التي أقامها وكيلًا عن اثنين من أسر المرضى ومنسق حملة "مصيرنا واحد" الطبيب أحمد حسين الأمين العام المساعد السابق لنقابة الأطباء بإلغاء قوائم الأسعار الجديدة والعودة للعمل بالأسعار القديمة، ووقف فرض أي قيود مالية تعجيزية على المرضى وذويهم.</p>

<p>وسلطت الدعوى الضوء على حالات إنسانية متضررة بشكل مباشر، منها قصة عامل يومية (نجار) يبلغ من العمر 64 عامًا، يرعى نجله المصاب بالفصام، موضحة أن تكلفة إقامة نجله في مستشفى العباسية قفزت من 1800 جنيه شهريًا إلى 5400 جنيه "وهو مبلغ يفوق قدراته المادية تمامًا، خاصة مع خطورة حالة الابن الذي سبق وحاول إلقاء والده من الطابق السادس، مما يجعل إقامته في المستشفى ضرورة قصوى".</p>

<p>كما استعرضت الدعوى قصة امرأة أخرى هي الوصية على شقيقها المودع بالمستشفى، والتي فوجئت بمطالبتها بسداد 5400 جنيه شهريًا للإقامة فقط، بخلاف مصاريف علاجه ومأكله، وهو ما يفوق استطاعتها المادية ويضع استمرارية رعايته في خطر.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن القرار الوزاري الجديد يتجاهل الأوضاع الاقتصادية الصعبة للأسر التي ترعى مرضى نفسيين، ويحول دون حصولهم على الرعاية اللازمة في المنشآت الحكومية التي من المفترض أن تكون ملاذهم الأخير.</p>

<p>وفي السياق، أكد المحامي بالمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية خالد الجمال أن قرار رفع تكاليف العلاج في مستشفيات الصحة النفسية يمثل "كارثة مجتمعية" ستطال المجتمع بأسره، وليس فقط أسر المرضى، محذرًا من أن الواقع على الأرض بدأ يشهد بالفعل تداعيات خطيرة، كاشفًا عن واقعة حديثة تعرض فيها أحد أقاربه للضرب من قبل مريض نفسي مقيم في الشارع.</p>

<p>وأضاف الجمال لـ <strong>المنصة</strong> "نعيش في واقع يعاني منه الجميع، فأي شخص فينا معرض للخطر في أي وقت"، لافتًا إلى أن القضية التي رفعها المركز ليست مشكلة فردية، لكنها قضية مجتمعية شاملة، حيث ستضطر الأسر غير القادرة على دفع التكاليف الباهظة إلى "رمي أبنائها في الشارع أو حبسهم في غرف مغلقة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289527</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزوح متصاعد من جباليا والزيتون وسط تكثيف القصف الإسرائيلي على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26722</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gavd8v6x0aewpe_.jpeg.webp?itok=nzHsatVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gavd8v6x0aewpe_.jpeg.webp?itok=nzHsatVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تزايدت في الأيام الأخيرة حركة نزوح واسعة من مناطق أبو شرخ والصفطاوي شمال جباليا، بفعل تكثيف جيش الاحتلال الإسرائيلي استهداف المنازل بالصواريخ ونسف المربعات السكنية بواسطة روبوتات متفجرة، إلى جانب إلقاء مسيرات أجسامًا متفجرة بين الأحياء، حسب شهود عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشهود إن عشرات العائلات خرجت حاملة أمتعتهم نحو منطقة السودانية شمال غرب مدينة غزة، حيث أقاموا خيامًا بدلًا من النزوح إلى جنوب القطاع، مضيفًا أن الغالبية ترفض مغادرة المدينة خشية عدم السماح لهم بالعودة كما حدث في موجات النزوح الأولى.</p>

<p>وأشار شاهد آخر إلى أن مسيرات إسرائيلية تحلق على ارتفاعات منخفضة فوق الأحياء، وتخاطب السكان بمكبرات الصوت مطالبةً إياهم بالإخلاء نحو الجنوب، لكن السكان يتمسكون بالبقاء في محيط غزة بسبب خوفهم من عدم السماح لهم بالعودة كما حدث في النزوح الكبير بداية حرب الإبادة، ولعدم توفر أماكن قادرة على استيعاب الأعداد الكبيرة وسط القطاع وجنوبه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="316fa904-9225-4fef-a617-76d740969a02" href="https://almanassa.com/news/26704" title='أمر "لا مفر منه".. جيش الاحتلال يصر على إخلاء مدينة غزة'>يصر</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي على تنفيذ خطته الرامية إلى احتلال مدينة غزة، وأعلن أمس على إكس أن إخلاء مدينة غزة "لا مفر منه".</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725">زعم</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي أن "كل عائلة تنتقل إلى الجنوب ستحصل على مساعدات إنسانية أكبر، يجري العمل على إدخالها في هذه الأيام، حيث بدأ جيش الدفاع إدخال الخيم وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيع المساعدات الإنسانية ومد خط مياه وغيرها".</p>

<p>وأكد شاهد ثالث أن قوات الاحتلال نصبت رافعتين شرق جباليا مثبت عليهما أسلحة رشاشة تطلق النار باتجاه التحركات المدنية، بالتزامن مع تفجير المربعات السكنية، ما تسبب بإصابة عشرات المواطنين خلال الأيام الماضية، بينهم ثلاثة صباح الخميس.</p>

<p>وأضاف "الناس رافضة النزوح لأنها جربت المعاناة لأكثر من عام في الجنوب، الغالبية بضطروا الخروج بسبب القصف وعمليات القنص الإسرائيلية لأماكن قريبة من سكنهم".</p>

<p>وبالتوازي مع نزوح جباليا، اضطرت عائلات من حي الزيتون وحي الصبرة جنوب غزة إلى ترك منازلها باتجاه المناطق الغربية أو وسط القطاع. وقال أحد النازحين إن استمرار القصف المدفعي أجبر السكان على الخروج رغم اكتظاظ المخيمات وعدم وجود أماكن كافية، ما دفع بعض العائلات للانتقال إلى دير البلح والنصيرات.</p>

<p>وقال شاهد عيان "بكل لحظة في قصف وتدمير وإجبار الناس على الخروج من منازلهم، الناس مش عارفة وين بدها تروح بعد تكدس المخيمات والخيام غرب غزة وفي الشوارع"، مضيفًا "في بعض العائلات اضطرت تروح لدير البلح ومخيم النصيرات وسط القطاع لأنها ما وجدت مكان داخل المدينة".</p>

<p>عماد فرحان (39 عامًا)، أحد سكان حي الصبرة، قال لـ <strong>المنصة</strong> إنه اضطر لمغادرة منزله بعد تعرض منازل مجاورة للقصف، وأوضح أنه لم يجد مكانًا لنصب خيمته غرب غزة بسبب الازدحام، فلجأ إلى شاطئ دير البلح حيث أقام مأوى بسيطًا لعائلته. وأضاف "تفاجأت بعدم وجود مساحات واسعة كما يدّعي جيش الاحتلال، حتى هنا الناس متكدسين".</p>

<p>وفي بيانه على إكس الذي وصفه بالمهم لمواطني غزة، قال أدرعي "بخصوص ما ينشر من شائعات كاذبة بأنه لا يوجد مكان فارغ في جنوب القطاع لانتقال السكان، هناك مناطق شاسعة فارغة في جنوب القطاع كما هو الحال في مخيمات الوسطى وفي المواصي. هذه المناطق خالية من الخيم".</p>

<p>ميدانيًا، ذكر مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، أن نحو 30 ضحية، بينهم عشرة قتلى، وصلوا إلى مستشفيات القطاع الخميس، جراء استهداف خيام نازحين وتجمعات مدنيين في غزة. كما أفاد صحفيون بتعرض مخيم الشاطئ، وحي الرمال، وحي الشيخ رضوان لقصف متزامن أسفر عن سقوط نساء وأطفال.</p>

<p>وفي وسط القطاع، أدى قصف منزل مأهول في مخيم البريج إلى مقتل اثنين وفقدان ستة تحت الأنقاض، فيما واصلت طواقم الدفاع المدني محاولات الإنقاذ. أما في خانيونس، فقد استقبل مجمع ناصر الطبي أكثر من عشرة ضحايا جراء قصف متفرق غرب ووسط المدينة.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأتها</a> منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289526</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرئيس يدعو إلى “حرية الرأي”… والمسؤولون يردّون: لا مجال للنقد</title>
			<link>https://zawia3.com/other-opinion/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسلام الراجحي</category>
			<category>البلاغات الرسمية</category>
			<category>الحق في المعلومات</category>
			<category>الدستور المصري</category>
			<category>القمع الناعم</category>
			<category>المتحدث باسم وزارة النقل</category>
			<category>بلاغ النائب العام</category>
			<category>بلاغات ضد الصحفيين</category>
			<category>حرية التعبير في مصر</category>
			<category>حرية الرأي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>فيتو</category>
			<category>قانون الصحافة والإعلام</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>وزارة النقل</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>خلال أيام قليلة، أصبحت صحيفة «فيتو» والصحفي إسلام الراجحي من مؤسسة أخبار اليوم هدفًا لبلاغات رسمية. وزارة النقل هدّدت باتخاذ إجراءات قانونية ضد «فيتو» قبل أن تتراجع، فيما أُلقي القبض على الراجحي وأُحيل إلى الجنايات بعد بلاغ تقدّمت به مسؤولة محلية ضده، بسبب منشور على «فيسبوك» انتقد فيه تراكم القمامة وغياب الإنارة في قريته.</span></p>
<p><span>وجاءت هذه الوقائع بالتزامن مع دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي، خلال اجتماعه مع قادة الإعلام الرسمي، إلى ترسيخ مبدأ “الرأي والرأي الآخر” وتشجيع النقاش العام. غير أن الواقع عكس تلك الدعوة؛ إذ تحوّلت البلاغات الرسمية إلى أداة لملاحقة أي مادة صحفية أو رأي ناقد—even إذا نُشر على حساب شخصي في مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>هذه الحالات ليست استثناءً، بل تعبّر عن نمط متصاعد من استخدام البلاغات الرسمية لمواجهة النقد الصحفي والمساءلة المجتمعية، وهو نمط بدأ منذ سنوات ويتوسع تدريجيًا في ظل غياب بيانات رسمية دقيقة توضح عدد البلاغات المقدمة من مؤسسات الدولة. </span></p>
<p data-start="1141" data-end="1587"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إحالة الراجحي للجنايات بعد انتقاد محليّة</b></h1>
<p><span>في 24 أغسطس، فوجئت نقابة الصحفيين بخبر توقيف الصحفي إسلام الراجحي وإحالته إلى محكمة الجنايات، بناءً على بلاغ تقدّمت به رئيسة الوحدة المحلية بقرية ميت الشيخ، اتهمته فيه بالتشهير والسب عبر مواقع التواصل الاجتماعي، عقب منشور انتقد فيه الأوضاع الخدمية في قريته. ورغم </span><a href="https://www.facebook.com/MOLD.eg/posts/pfbid02VQqS98WP5Kn4QbdCyaGNE6uMiuadGFoPtzrJeaZrXZH9MaJA28faJHAJ5ipHoRK6l"><span>نفي</span></a><span> وزارة التنمية المحلية أن يكون القبض مرتبطًا بهذا الانتقاد، مؤكدة أن الإجراءات ناتجة عن “أحكام قضائية سابقة”، إلا أن الواقعة أثارت جدلًا واسعًا، لا سيما بعد ت</span><a href="https://www.facebook.com/eslam.elraghi/posts/pfbid0wxbBmmR1b2TfSMJbSrhRhgjXv8r71hJiyFFLD7z3yH5FNkb7DMGSSFZpodoK2vANl"><span>أكيد</span></a><span> الراجحي والنقابة أن البلاغ الأخير كان هو السبب المباشر في توقيفه.</span></p>
<p><span>وفي اليوم التالي، قررت النيابة إخلاء سبيل الراجحي، بعد تدخل عاجل من نقيب الصحفيين خالد البلشي، الذي قدّم بلاغًا رسميًا إلى النائب العام للمطالبة بإطلاق سراحه.</span></p>
<blockquote><p><span>المحامي الحقوقي علي أيوب، الذي تولى الدفاع عن الراجحي، أكد في حديثه لـ«زاوية ثالثة» أن البلاغ قُدّم فعلًا من رئيسة الوحدة المحلية، وأن القضية بدأت أمام المحكمة الاقتصادية التي قضت بعدم الاختصاص، لتُحال لاحقًا إلى محكمة الجنايات. وأضاف أن محاولة تنفيذ أمر الضبط والإحضار بحق موكله جرت على نحو غريب، حيث استعان أحد المحامين في فرسكور بعدد من مركبات “التوك توك” وسيارته الخاصة، مدعيًا وجود محضر جديد بالسب والقذف، ما أدى إلى توقيف الراجحي مؤقتًا، قبل أن تُخلي نيابة فرسكور سبيله.</span></p></blockquote>
<p><span>وأوضح أيوب أنه رافق موكله إلى محكمة دمياط لعرضه على النيابة الكلية في القضية المرفوعة من رئيسة الوحدة المحلية، لافتًا إلى أن صفته الصحفية لم تكن مذكورة في ملف التحقيق. وعندما أُبلغ رئيس النيابة بهذه الصفة، طُلبت إفادة رسمية من نقابة الصحفيين، حصل عليها الدفاع لاحقًا.</span></p>
<p><span>استند أيوب في مرافعته إلى المادة (32) من قانون تنظيم الصحافة والإعلام، التي تمنع توقيع عقوبة جنائية على الصحفي بسبب انتقاده موظفًا عامًا أو مكلفًا بخدمة عامة، ما لم يثبت سوء النية أو كذب الوقائع. كما أشار إلى المادة (302) فقرة 2 من قانون العقوبات، المعدّلة بالقانونين 93 لسنة 1995 و147 لسنة 2006، والتي تُجيز نقد الموظف العام في إطار مهامه الوظيفية إذا صدر النقد بحسن نية.</span></p>
<p><span>وأشار إلى أن المحامي العام تابع التحقيقات بعد تلقيه بلاغ نقيب الصحفيين، وأصدر قرارًا بإخلاء سبيل الراجحي على ذمة القضية.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على القضية، رأى أيوب أن هناك مناخًا عامًا لرفض النقد في مؤسسات الدولة، وأن لجوء بعض المسؤولين إلى البلاغات ضد المواطنين والصحفيين يعكس ذهنية بيروقراطية تفضّل الملاحقة القضائية على الحوار أو الاستجابة لمطالب بسيطة، مثل رفع القمامة أو تحسين مستوى الخدمات.</span></p>
<h3><b>نوصي للقراءة</b><a href="https://zawia3.com/doctors-4/"><b>: الرواتب، الهجرة، والدستور: لماذا حققت النيابة مع ممثل الأطباء؟</b></a></h3>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>وزير النقل يهدد بمقاضاة جريدة مصرية</b></h1>
<p><span>قبل أزمة الراجحي بأيام قليلة، اندلعت أزمة أخرى كان بطلها وزير النقل كامل الوزير، إثر تقرير نشرته فيتو بعنوان «جمهورية المستشارين.. حكومة في الظل تكلف الملايين وتساؤلات حول جدوى مهامهم». التقرير انتقد التعيينات الاستشارية، واصفًا بعضها بالشرفية التي تثقل الميزانية دون إضافة فعلية، ما أثار غضب الوزير الذي أعلن عزمه </span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid02qrkLafXxQFmM4xXqzL1SHSyWC3ePkVeR1cPY4YRUkfk7Zzfnpsfk7qKcY9eK3nSfl"><span>تقديم</span></a><span> شكوى إلى النائب العام والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام. ومع تصاعد الانتقادات النقابية، و</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02o5fQwjJP4DWNeyiyZcHncPGbxhgyh7Lo8ybYKcN2J682CuPZXVApPV5cL8xD4N3ul"><span>تشديد</span></a><span> نقيب الصحفيين خالد البلشي على أن “حق الرد هو الوسيلة القانونية لتصحيح المعلومات وليس البلاغات”، تراجع الوزير عن الشكوى أمام النيابة، مكتفيًا بالمسار الإداري عبر المجلس الأعلى للإعلام، قبل أن يتراجع عن هذه الخطوة أيضًا.</span></p>
<p><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid02PkYsRumrPodiKVcxcMdyq5VBRhiE7Z5wVftHLdTRS6aZeGyQ9q63hJpd77RiVkMjl"><span>تراجعت</span></a><span> وزارة النقل عن البلاغ والشكوى المقدمة للمجلس الأعلى للإعلام، في خطوة </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0AVvuHXD684A28yrdDqzpvGwaFca5mRVBYoH5MSdG7d3aqNJAMQaeP9M8HcEuNScnl"><span>رحبت</span></a><span> بها نقابة الصحفيين، معتبرة إياها مؤشرًا على أهمية الحوار المهني وحق الصحافة في النشر، مع احترام حق الرد بدلًا من ملاحقة الصحفيين قضائيًا أو الشكوى للجهات المختلفة.</span></p>
<p><span>وعن توجه المسؤولين والوزراء إلى تقديم بلاغات ضد الصحفيين، تقول إيمان عوف، عضو مجلس نقابة الصحفيين ورئيسة لجنة الحريات، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”: “هناك مسؤولون يتعاملون مع الصحافة باعتبارها عدوًا وخصمًا، رغم أنها تمثل قوة ناعمة أساسية مثلها مثل الثقافة والإعلام، ومن الخطأ مواجهتها بالعداء أو التهديد أو الملاحقة القضائية. القانون واللوائح النقابية توفر حلولًا واضحة لأي خلاف، في مقدمتها حق الرد المكفول للجميع.”</span></p>
<p><span>وتضيف: “الأزمة الحقيقية تكمن في غياب المعلومات وامتناع المصادر الرسمية عن الرد على استفسارات الصحفيين، بل إن كثيرًا من المسؤولين ينتظرون ‘إذنًا’ قبل الإدلاء بأي تصريح، وهو أمر مخالف للقانون والدستور. هذا الفراغ في تدفق المعلومات يضاعف من صعوبة عمل الصحفيين ويجعل احتمالية وقوع الأخطاء أمرًا واردًا.”</span></p>
<p><span>وترى رئيسة لجنة الحريات أن الحل لا يكمن في الغرامات أو القضايا، بل في إتاحة المعلومات وتمكين المسؤولين من الحديث بشفافية. “إذا كانت المعلومات متوفرة عبر قنوات رسمية واضحة، يمكن عندها محاسبة الصحفي عند نشر خطأ من خلال النقابة باعتبارها الجهة المختصة بمساءلة أعضائها.”</span></p>
<p><span>وتختتم عوف حديثها بالقول: “المشكلة أن بعض المسؤولين لا يفرقون بين الجهات؛ فنجد، مثلًا، وزارة النقل قد أعلنت تارة أنها ستلجأ للهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، ثم تحدثت عن بلاغ، ثم عن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، وهو خلط واضح في الأدوار، بينما النقابة هي الجهة الوحيدة المختصة بمحاسبة الصحفيين النقابيين.”</span></p>
<blockquote><p>تماشيًا مع دعوة الرئيس لترسيخ ثقافة “الرأي والرأي الآخر”، وسعيًا للحصول على رد رسمي، تواصلت «زاوية ثالثة» مع المتحدث باسم وزارة النقل، محمد عز الدين، للاستفسار عن أسباب تهديد الوزارة باللجوء للنائب العام بدلًا من استخدام حق الرد، وكذلك عن سبب اللجوء للمجلس الأعلى للإعلام بدلًا من نقابة الصحفيين.</p>
<p>لكن المتحدث ردّ بنبرة هجومية، متسائلًا عن ترخيص الموقع ومكان إصداره، وجنسية مُعدة التقرير، وإن كانت تملك تصريحًا من المجلس الأعلى للإعلام. وعند إبلاغه بأن معدة التقرير صحفية مصرية نقابية وعضو في نقابة الصحفيين، قال: “أنا معرفكيش ولا أعرف إنتِ مين… إزاي عايزاني أتكلم معاكي وخلاص؟ مش لازم أعرف أنا بكلم مين”، مطالبًا بإرسال الاسم، ورابط الموقع، والأسئلة عبر “الواتساب”. ورغم إرسال المعلومات المطلوبة، لم تتلقِ «زاوية ثالثة» أي رد حتى تاريخ نشر هذا التقرير.</p></blockquote>
<p>تنص القوانين المصرية المنظمة للعمل الصحفي على آليات واضحة لمعالجة المخالفات المهنية، تبدأ بحق الرد والتصحيح قبل اللجوء لأي مسار قانوني. فوفقًا <a href="https://manshurat.org/node/410">لقانون</a> نقابة الصحفيين رقم 76 لسنة 1970، تُنشأ «هيئة تأديب ابتدائية» داخل النقابة للنظر في المخالفات، باعتبارها المسار الأصلي للمساءلة.</p>
<p><span>كما ينص </span><a href="https://manshurat.org/node/31481"><span>قانون</span></a><span> تنظيم الصحافة والإعلام رقم 180 لسنة 2018 على التزام الصحف والمواقع بنشر التصحيح خلال ثلاثة أيام أو في أول عدد، وعلى نشر الرد منسوبًا لصاحبه وبذات المساحة. ويشدد القانون على أن الحبس في قضايا النشر يُعد استثناءً لا يُلجأ إليه إلا في حالات محددة نصًا.</span></p>
<p><span>أما الدستور المصري، فيؤكد في المادة (68) على حق المواطنين في الحصول على المعلومات والبيانات والإحصاءات والوثائق الرسمية، ويلزم الدولة بإتاحتها وتنظيم قواعد الإتاحة والسرية والتظلّم.</span></p>
<p data-start="1141" data-end="1587"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الدولة في مواجهة النقد الصحفي </b></h1>
<p><span>تأتي أزمة الراجحي وفيتو في إطار نمط متكرر شهدته الساحة الصحفية المصرية على مدار السنوات الماضية، حيث لجأت بعض مؤسسات الدولة بمختلف أجهزتها إلى تقديم البلاغات الرسمية ضد الصحفيين كوسيلة لضبط النقد أو الضغط على وسائل الإعلام المستقلة. </span></p>
<p><span>عام 1992، شهدت توترات بين الرئيس المصري آنذاك، حسني مبارك، والصحافة. فقد شهد ذلك العام عددًا من الحوادث التي أظهرت قلقه من التقارير الصحفية التي اعتبرها غير دقيقة أو كاذبة.</span></p>
<p><span>ففي أحد خطاباته،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/180235"><span> هدد</span></a><span> مبارك صراحةً باتخاذ إجراءات قانونية ضد الصحف التي تنشر ما وصفه بـ “الأكاذيب”. وقد ربط هذا التهديد بالاتهامات التي كانت تُنشر في الصحف حول الفساد داخل الحكومة، مؤكدًا أن هذه الأخبار ليست فقط تشهيرًا به، بل تشويهًا لصورة الحكومة والنظام ككل.</span></p>
<p><span>وفي عام 2008، أصدرت محكمة استئناف القاهرة حكمًا بالسجن شهرين على رئيس تحرير صحيفة «الدستور» المعارضة، إبراهيم عيسى، في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=IvL1Q5pfZtU"><span>قضية</span></a><span> تتعلق بنشر شائعات حول صحة الرئيس المصري الأسبق حسني مبارك. جاء الحكم بعد أن تقدم جهاز أمن الدولة المصري ببلاغ إلى النيابة العامة، اتهم فيه عيسى بـ«نشر أخبار كاذبة عن صحة الرئيس من شأنها الإضرار بالمصلحة العامة والاقتصاد القومي»، وذلك على خلفية خبر نشرته صحيفة «الدستور» تناول تدهور صحة الرئيس الأسبق. لاحقًا، أصدرت رئاسة الجمهورية </span><a href="https://manshurat.org/node/7447"><span>قرار</span></a><span> عفو عن إبراهيم عيسى، لتنهِ القضية رسميًا.</span></p>
<p><span>عقب ثورة يناير وفي عهد الرئيس الراحل محمد مرسي، قدمت رئاسة الجمهورية  </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/271456"><span>بلاغًا</span></a><span> ضد الكاتب الصحفي جمال فهمي، الذي كان يشغل حينها منصب وكيل نقابة الصحفيين. جاء البلاغ من الإدارة المركزية للشؤون القانونية في رئاسة الجمهوري، وتضمن اتهامات ضد فهمي بإهانة رئيس الجمهورية ونشر أخبار كاذبة، وذلك بسبب تعليقات أدلى بها في لقاء تلفزيوني حول مقتل الصحفي الحسيني أبو ضيف، وهو ما أثار حفيظة الوسط الصحفي والسياسي حينها.</span></p>
<p><span>كما تقدمت الرئاسة المصرية</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/62763-%D8%A7%D9%95%D9%87%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span> ببلاغ</span></a><span> آخر ضد صحيفة “المصري اليوم” المستقلة تتهمها فيه بإشاعة أخبار كاذبة بعد أن نشرت الصحيفة على موقعها الإلكتروني خبرا عن زيارة الرئيس المصري لمستشفى المعادي العسكري الذي يعالج فيه الرئيس المصري السابق حسني مبارك، وهو ما اعتذرت عنه الصحيفة لاحقا. وذلك قبل أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2013/5/4/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86/1048869"><span>يتنازل</span></a><span> الرئيس الراحل عن البلاغات المقدمة بعد ضغوط خارجية وداخلية تعرض لها.</span></p>
<p><span>خلال السنوات الأخيرة قدم عددًا من المسؤولين الحكوميين بلاغات ضد الصحفيين، كان أبرزها البلاغ الذي</span><a href="https://www.youm7.com/story/2015/6/14/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9/2225387"><span> تقدمت</span></a><span> به وزارة الداخلية للنائب العام ضد رئيس تحرير الجريدة الكاتب الصحفى خالد صلاح، والصحفي السيد فلاح، بتهمة تكدير السلم والأمن العام، فى أعقاب نشر خبر استهداف إحدى السيارات التابعة للرئاسة. فيما تنازلت  وزارة الداخلية عن البلاغ بعد ذلك.</span></p>
<p><span>يشير المحامي علي أيوب خلال حديثه عن تاريخ لجوء المسؤولين إلى مقاضاة الصحفيين  إلى قضية الدكتور محمد زهران، مدير إدارة الموهوبين بوزارة التربية والتعليم وعضو لجنة وضع مواد التعليم في دستور 2014، الذي واجه بلاغًا عام 2020، من وزير التربية والتعليم آنذاك الأسبق طارق شوقي على خلفية اعتراضه على نظام «التابلت» في الثانوية العامة، انتهت محاكمته بالحكم عليه بالحبس ستة أشهر مع الإيقاف، بعد سلسلة من المحاكمات الاقتصادية والجنائية. وينتقد  أيوب تصرف الوزير  آنذاك، معتبرًا أن لجوء مسؤول بهذا المستوى إلى مقاضاة أحد القيادات التربوية بسبب نقد منشور على «فيسبوك» يعكس سوء استخدام لحق التقاضي.</span></p>
<p><span>ويرى  أيوب أن مثل هذه الوقائع تُبرز غياب قنوات الحوار بين المسؤولين والمواطنين، محذرًا من أن استمرار هذه الممارسات يحول مصر إلى «دولة بوليسية» بدلًا من أن تكون «دولة قانون».</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، يقول ياسر سعد، المحامي، لـ”زاوية ثالثة”: “منذ عام 2008 بدأت الوزارات والمحافظون في تقديم البلاغات بأسمائهم مباشرة، بدعوى تعزيز اللامركزية، بحيث تتحرك كل جهة عبر إداراتها القانونية لمواجهة ما تعتبره مخالفات. مستشهدًا بالبلاغ الذي قدّمه محافظ الفيوم عام 2008، ضد عدد من الصحفيين المستقلين بدعوى ممارستهم المهنة دون قيد بالنقابة، وهي سابقة استُخدمت لاحقًا في بلاغات مشابهة امتدت حتى بعد 2011”.</span></p>
<p><span>ويشير سعد إلى أن غالبية هذه البلاغات والإجراءات تخرج عن نطاق القانون والدستور، وتتصادم مع حرية الرأي والتعبير. مضيفًا: “بدلًا من حصر اختصاصات كل جهة، نجد حالة تداخل واسعة، حيث تقدّم وزارات وهيئات بلاغات في قضايا ليست من اختصاصها أصلًا، سواء تعلق الأمر بانتقادات صحفية أو حتى منشورات على وسائل التواصل الاجتماعي.”</span></p>
<p><span>ويختتم سعد حديثه بأنه عمليًا، هذه البلاغات لا تحقق أي هدف إداري أو قانوني: فهي لا تضبط الأداء داخل المؤسسات، ولا تؤدي إلى نتائج حقيقية، وغالبًا ما تُحفظ ولا تستكمل إجراءاتها، إلا إذا قررت الدولة التدخل لدفعها إلى القضاء. ولهذا يمكن القول إنها في جوهرها بلاغات عبثية، تُستخدم كوسيلة للضغط والترهيب وتشتيت الرأي العام بمعارك جانبية، أكثر من كونها آلية قانونية أو دستورية مشروعة”.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/banning-books/">مصادرة ومنع: كيف يعاني قطاع النشر في مصر من التضييق؟</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لست وحدك… بلاغات المسؤولين تطال المواطنين</b></h1>
<p><span>لا يقتصر استخدام البلاغات على الصحفيين والإعلاميين، ففي السنوات الأخيرة امتد  ليطال المواطنين العاديين أو النقابيين، ففي منتصف شهر أغسطس الجاري، ألقت قوات الأمن القبض على عبد الرحمن خالد، بعد نشره مقطع فيديو عبر صفحته الشخصية على “فيس بوك”، تضمن مشاهد تخيلية لافتتاح المتحف المصري الكبير، تظهر فيها شخصيات شهيرة، ضمن إطار دعائي غير رسمي. </span></p>
<p><span>جاء القبض على عبد الرحمن  على خلفية البلاغ الذي تقدمت به وزارة السياحة المصرية ضد صانع المحتوى، حيث أعلنت الوزارة في</span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0ogcBzgxX1XeJqPLRpQyEvHW7s66spLscRjx2gzo7N468rhEfqpfm5koHRcJJspzZl"><span> بيان</span></a><span> رسمي عن تبرؤها من مقطع الفيديو المنشور، واعتبرته “لا يمثل الإعلان الرسمي للمتحف الكبير”، المقرر افتتاحه رسميًا في الأول من نوفمبر المقبل.</span></p>
<p><span>وحرص الشاب على التأكيد أن الفيديو المنشور لا يحمل أي طابع رسمي، إذ أرفق جملة ينفي خلالها صلته بأي جهة مسؤولة بالدولة، واعتبره “هدية” فردية مدفوعة بحس وطني. إلا أن بيان وزارة السياحة وصف الفيديو بـ”المحتوى المزيف الذي يُشكل انتهاكًا واضحًا لحقوق الملكية الفكرية والأداء العلني”، معلنة عن إبلاغ الجهات الأمنية واتخاذ كافة الإجراءات القانونية ضده.</span></p>
<p><span>كان المحامي علي أيوب حاضرًا خلال التحقيق مع صانع المحتوى، إذ أوضح أن النيابة أخلت سبيله بعد تحقيق استمر خمس ساعات على خلفية بلاغ من وزير السياحة والآثار بسبب فيديو تخيلي بالذكاء الاصطناعي عن افتتاح المتحف المصري الكبير، رغم أن الشاب نوه عن استخدام هذه التقنية خلال نشر الفيديو. ونفى أيوب تنازل وزير السياحة عن البلاغ المقدم ضد الشاب، رغم ما تم تداوله في وسائل الإعلام، وأن قرار الإفراج جاء من النائب العام نظرًا لحداثة سن الشاب وحسن نيته.</span></p>
<p><span>طالت بلاغات المسؤولين والوزراء النقابات المهنية، ففي 29 مايو الماضي، أخلت النيابة العامة سبيل الدكتور خالد أمين، الأمين العام المساعد لنقابة الأطباء وعضو مجلسها، بضمان محل إقامته، بعد استجوابه في تحقيقات نُظمت على خلفية بلاغ رسمي تقدّم به وزير الصحة والسكان، الدكتور خالد عبد الغفار. وتُعد هذه المرة الأولى التي يتقدّم فيها وزير صحة مصري ببلاغ ضد عضو منتخب في مجلس نقابة الأطباء، ما أثار </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1104149351741902&amp;id=100064405431196&amp;set=a.615537560603086"><span>ردود فعل</span></a><span> واسعة داخل الأوساط الطبية والنقابية.</span></p>
<p><span>وجاء البلاغ المقدم  برقم 1906 لسنة 2025 إداري ثالث أكتوبر،من وزارة الصحة استنادًا إلى تصريحات إعلامية أدلى بها الدكتور خالد أمين حول ارتفاع معدلات هجرة الأطباء، وتدني الأجور، وتردي بيئة العمل في القطاع الصحي الحكومي. وقد استُدعي للتحقيق أمام نيابة أكتوبر الكلية، حيث وُجهت إليه تهم تتعلق بـ”نشر أخبار كاذبة من شأنها إثارة الفزع والبلبلة داخل المجتمع الطبي”، في أعقاب تلك التصريحات.</span></p>
<p><span>من جانبها رأت </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AE%D8%A7/"><span>المفوضية</span></a><span> المصرية للحقوق والحريات أن دعم الدكتور خالد أمين عضو مجلس نقابة الأطباء ضد البلاغ المقدم من وزارة الصحة، يأتي في إطار الدفاع عن حرية العمل النقابي وضمان حق المشاركة في الشأن العام، ورفض لأي محاولات لقمع الآراء والتوجهات النقابية المخالفة للسلطات، وحماية للنقابات المهنية في الدفاع حقوق أعضائها، خاصة في قطاع حيوي مثل الصحة، في ظل مشكلات متكررة تواجه الأطقم الطبية دفعتهم في النهاية إلى الهجرة.</span></p>
<p><span>في السياق، ترى إلهام عيداروس، وكيل مؤسسي حزب العيش والحرية – تحت التأسيس، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”: “أن البلاغات الأخيرة أو التهديد بهت من وزراء تجاه صحفيين ونقابين أو مواطنين تكشف عن نظرة سائدة لدى بعض المؤسسات الرسمية تعتبر أن صوت المواطنين، المعبَّر عنه عبر النقابات أو الصحافة، خطر يجب إسكاتُه بدلًا من اعتباره حقًا يجب احترامه”.</span></p>
<p><span>وتضيف عيداروس: “في أي دولة تحترم دستورها ومؤسساتها، كان من الطبيعي أن تواجه وزارة الصحة الانتقادات ببيانات رسمية توضّح الحقائق أو تدحض ما تراه غير صحيح، وأن تعلن وزارة النقل استعدادها للتحقيق في ملف التعيينات، مع تدخل الجهات الرقابية المعنية. لكن ما حدث أن وزارتي السياحة والصحة لجأتا إلى البلاغات ثم تراجعتا عنها، وهو ما يعكس توجهًا لترهيب الناس لا احترام حقوقهم”.</span></p>
<p><span>أما البلاغ الذي تقدمت به وزارة السياحة ضد صانع فيديو عن المتحف باستخدام الذكاء الاصطناعي، فمختلف قليلًا، إذ كان الأجدر – لو وُجد متضرر – أن يقدمه اللاعبون الذين ظهرت صورهم (مثل ميسي ورونالدو)، لا الوزارة- تقول عيداروس.</span></p>
<p><span>تختتم حديثها: “أي شخص في العالم من حقه إنتاج فيديو دعائي عن أي موقع أثري أو سياحي، بينما دور الحكومة يجب أن يقتصر على وضع قواعد عامة واضحة لاستخدام الذكاء الاصطناعي في الدعاية، بدلًا من ملاحقة صانعي المحتوى بالبلاغات”.</span></p>
<p><span>تطرح أزمة لجوء المسؤولين والوزراء لتقديم بلاغات ضد الصحفيين والنقابيين والمواطنين تساؤلًا حول مستقبل الشفافية وحرية الرأي والتعبير التي يكفلها القانون والدستور، كما تطرح تساءلًا حول الحدود الفعلية لحرية الصحافة والإعلام في ظل هذا النمط المتصاعد من البلاغات الرسمية؟ كما تشير إلى  التناقض بين دعوات القيادة السياسية لحرية التعبير، وبين الممارسات العملية التي تحاول احتواء النقد بالتهديد أو المسار القضائي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:26:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289525</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"البترول" تُسرّع إجراءات طرح 3 مناطق غازية بالبحر الأحمر على الشركات الأجنبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول تسريع أعمال معالجة بيانات وإعادة تقييم 3 مناطق غازية في البحر الأحمر ليتم الانتهاء منها خلال الشهر المقبل بدلًا من نهاية العام الجاري، تمهيدًا لطرحها على شركات أجنبية لتشغيلها وبدء إنتاج 700 مليون قدم مكعب غاز يوميًا كحد أدنى، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف طروحات مناطق الامتياز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>يشهد</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر تراجعًا منذ 2023، ما أدى إلى انخفاض الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">بنحو</a> 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>أضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مناطق الامتياز الغازية الجاري تقييمها بالتنسيق مع شركة جنوب الوادي القابضة للبترول سيجري طرحها على الشركات خلال العام الجاري سواء من خلال مزايدة عالمية تطرحها الشركة أو عبر <a href="https://eug.petroleum.gov.eg/">بوابة</a> مصر للاستكشاف.</p>

<p>وأشار إلى إتاحة كافة بيانات المناطق أمام تلك الشركات لتتقدم بعروض فنية وحجم استثمارات مستهدف لتلك المناطق بداية من أعمال الحفر وخطوط النقل وحتى بدء الإنتاج والربط مع منشآت معالجة الغاز.</p>

<p>وقال إن شركة جنوب الوادي ستتولى عمليات التنسيق مع الشركات الأجنبية لاحقًا بشأن خطط الحفر والقدرات الإنتاجية المستهدفة من الغاز التي سيتم توجيهها إلى الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس تمهيدًا لضخها إلى قطاعات الاستهلاك المحلية.</p>

<p>وشدد على أن وزارة البترول تُخطط لوصول حصة مناطق امتياز البحر الأحمر من إنتاج الغاز في مصر إلى نحو 10% خلال العامين المقبلين، وذلك ضمن <a href="https://asharqbusiness.com/power/67079/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%83%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-2027/">خطط</a> الحكومة لرفع إنتاج الغاز لنحو 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا في 2027.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن احتياطات الغاز المتوقعة في امتيازات البحر الأحمر ستسهم في تقليل الضغط على الميزان التجاري لعدة سنوات مقبلة عبر تقليص حجم واردات الدولة من الغاز المسال بنحو 15% بداية من العام التالي لبدء الإنتاج بالمناطق الجديدة.</p>

<p>وأوائل أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">مددت</a> الحكومة اتفاقية الغاز الموقعة مع حقل "ليفياثان" الإسرائيلي، إذ أعلنت شركة "نيوميد إنيرجي" توقيع أكبر صفقة تصدير غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة تصل إلى 35 مليار دولار لتوريد الغاز إلى مصر.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/25/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%AF-6-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB/7033879">أسندت</a> إيجاس 6 قطاعات جديدة على عدد من الشركات العالمية ما يساهم في تعظيم الاستثمارات في مجالات البحث والاستكشاف، وضخ استثمارات جديدة بحوالي 245 مليون دولار وحفر 13 بئر استكشافي جديد كحد أدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494913</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: أسعار الشقق البديلة للإيجار القديم تصل إلى 25 ألف جنيه للمتر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمد وزير الإسكان شريف الشربيني أسعار الوحدات السكنية البديلة للمواطنين ضمن قانون الإيجار القديم ليتراوح سعر المتر بين 7 و25 ألف جنيه وفق مدينة ومحافظة وموقع الوحدة داخل المشروع، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف وحدات الإسكان البديل بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي الرابع من أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>صدق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على القانون رقم 164 لسنة 2025 بشأن بعض الأحكام المتعلقة بقوانين إيجار الأماكن وإعادة تنظيم العلاقة بين المؤجر والمستأجر، والمعروف بتعديلات قانون الإيجار القديم.</p>

<p dir="rtl">وألزم القانون الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">الفترة</a> الانتقالية المنصوص عليها في القانون البالغة سبع سنوات والتي تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن وخمس سنوات لغرض غير السكن مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن الوزارة أعدت بيانًا تفصيليًا بالوحدات الجاهزة للطرح ضمن السكن البديل بإجمالي 238 ألف وحدة موزعة على عدد كبير من المحافظات، تتضمن وحدات بمشروع "أهالينا" بمنطقتى مدينة السلام والمطرية بشرق القاهرة، وفي محافظة الإسكندرية بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري.</p>

<p>وأشار إلى أن سعر المتر في مشروع "أهالينا" بمنطقة السلام سيصل إلى 20 ألف جنيه، وتتراوح مساحة الوحدات السكنية بين 90 و106 أمتار ليبدأ سعر الوحدة من 1.8 مليون جنيه، بينما سجل سعر المتر بمشروع "أهالينا 4" بمنطقة المطرية 25 ألف جنيه بمساحة وحدات تبدأ من 90 إلى 106 أمتار ليبدأ سعر  الوحدة من 2.25 مليون جنيه.</p>

<p>وقال إن سعر المتر بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري بالإسكندرية يصل إلى 15 ألف جنيه لوحدات بمساحة 110 أمتار للوحدة، ليبلغ إجمالي سعر الوحدة 1.65 مليون جنيه.</p>

<p>وأضاف أن "وزير الإسكان كلف بإتاحة وحدات للمواطنين في المدن الجديدة بمشروعات الإسكان المتوسط والفاخر مثل سكن مصر ودار مصر وجنة فى مدن القاهرة الجديدة والسادس من أكتوبر والشيخ زايد وبدر".</p>

<p>وأكد المصدر أن المستحقين لوحدات السكن البديلة للإيجار القديم يمكنهم أيضًا شراء الوحدات السكنية بنظام التمويل العقاري بفائدة 8% للوحدات بمشروعات الإسكان الاجتماعي حسب سعر الإعلانات الجديدة دون أي تمييز، و12% لوحدات الإسكان المتوسط.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPwxBWWEN/">أعلنت</a> الحكومة فتح باب تلقي طلبات المستأجرين للحصول على "وحدات بديلة" اعتبارًا من أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل ولمدة ثلاثة أشهر، وذلك عبر منصة إلكترونية موحدة ومكاتب البريد على مستوى الجمهورية.</p>

<p>ومنحت الحكومة الأولوية في تخصيص الوحدات وفقًا لمعايير السن والدخل والحالة الاجتماعية على أن يتم في حالة التساوي في فئات المعيار الأول اللجوء إلى فئات المعيار الثاني ثم الثالث.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494912</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تذكرة حديقة الحيوان قد تصل لـ100 جنيه ولن تُفتتح خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26709</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر في التحالف المسؤول عن تطوير حديقة الحيوان بالجيزة أن سعر تذكرة دخول الحديقة قد يصل إلى 100 جنيه للفرد بعد إعادة الافتتاح، موضحًا أن التذكرة ستشمل دخول حديقتي الحيوان والأورمان معًا.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن السعر الجديد للتذاكر "ما زال قيد الدراسة، لكنه يرتبط بعملية التطوير الجارية، بما في ذلك إعادة هيكلة البنية التحتية وإنشاء نفق النهضة لربط الحديقتين بالإضافة إلى استيراد نحو 300 حيوان جديد من إفريقيا، وهو ما يشكل ضغطًا إضافيًا لرفع التسعيرة مقارنة بالسعر الحالي البالغ 5 جنيهات قبل بدء التطوير".</p>

<p>وفي 9 يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8736295e-d49a-4935-9b49-b3a66beca991" href="https://almanassa.com/news/11486" title="غلق حديقة الحيوان بعد عيد الأضحى لبدء التطوير">أغلقت</a> وزارة الزراعة حديقة الحيوان، ليتولى تحالف مكون من شركات وطنية وخاصة تطويرها "لتصبح على غرار حدائق الحيوان العالمية"، حسبما أعلنت الوزارة آنذاك.</p>

<p>وفي بيان نشرته عبر صفحتها في فيسبوك أمس، <a href="https://www.facebook.com/gizazoologicalgarden/posts/pfbid0BX8755CEpGFu51Bdyef5RDa3YPVGjsKXZF3zM1i484rtJ1YmLA6MdQSV6v2MEFGbl?rdid=P2ZVBFupp2eqhFPT#">أعلنت</a> إدارة الحديقة إنهاء إجراءات استيراد 362 حيوانًا جديدًا ضمن خطة التطوير الممتدة منذ أكثر من عام تمهيدًا لإعادة افتتاحها للجمهور خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وفي لقاء تليفزيوني يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=750163630883820">أكد</a> وزير الزراعة واستصلاح الأراضى علاء فاروق تحمل الدولة تكلفة شراء الحيوانات الجديدة المرتقب ضمها إلى الحديقة "بدعم من القيادة السياسية ومن مجلس الوزراء مش هنخلي حاجة مش موجودة".</p>

<p>فيما أوضح المصدر أن التحالف، الذي حصل على حق الانتفاع بالحديقتين لمدة 25 عامًا، يستهدف تحقيق عائد اقتصادي بالتوازي مع تقديم خدمات مطوّرة للزوار، لكنه لفت إلى أن الافتتاح لن يتم خلال عام 2025، نظرًا لتأخر الانتهاء من نفق النهضة وعدم وصول الحيوانات بعد.</p>

<p>وفي أغسطس/آب من العام الماضي، أشار مصدر بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84a24c71-942c-43e5-a679-6240a053cb73" href="https://almanassa.com/news/18850" title='"الزراعة": نفق النهضة يؤخر افتتاح حديقة الحيوان 3 أشهر.. والحفر بدأ منذ أيام فقط'>تأجيل</a> افتتاح الحديقة إلى الربع الثاني من العام الجاري بدلًا من بداية العام، لنفس الأسباب وهي تأخر أعمال حفر النفق، وهو الأمر الذي لم يتم. </p>

<p>وقال المصدر في التحالف إن "افتتاح الحديقتين لن يكون خلال عام 2025، لا يزال نفق النهضة حتى الآن لم يتم الانتهاء منه، كما أنه لم يتم استيراد الحيوانات الجديدة حتى الآن".</p>

<p>في السياق، حذرت الناشطة في مجال حقوق الحيوان دينا ذو الفقار من تعطل افتتاح الحديقة، مشيرة إلى أن ما يجري هو تطوير جزئي يسمح بافتتاح مرحلي، مثل نقل بعض الحيوانات كمرحلة أولى.</p>

<p>وانتقدت ذو الفقار في حديث لـ <strong>المنصة</strong> "غياب الشفافية بشأن الجدول الزمني لانتهاء المشروع"، وربطت بين أعمال التطوير ونفوق أعداد من الحيوانات داخل الحديقة.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3534556">أكد</a> التحالف المسؤول عن تطوير الحديقة "التزامه الكامل بتطبيق أعلى المعايير الدولية" في مجال الرعاية البيطرية للحيوانات "لضمان صحة الحيوانات وسلامتها وفقًا للبروتوكولات العالمية المعتمدة"، وذلك بعدما انتشرت معلومات و<a href="https://www.facebook.com/share/p/166bNGomHd/">بوستات </a>عن عمليات نفوق وقتل لحيوانات الحديقة وحرقٍ لجثامينها، أعقب ذلك <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيان</a> من النائب العام، تلاه خبر إقالة رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان وتعيين رئيس جديد.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" href="https://almanassa.com/stories/26587" title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟">نشرت</a> <strong>المنصة</strong>، تفاصيل "محرقة الأسود والنمور"، التي يُعتقد أن أعدادها بالعشرات منذ بدء أعمال التطوير، ورد التحالف على تلك الانتقادات ببيان أكد فيه التزامه بالمعايير الدولية في الرعاية البيطرية، مشيرًا إلى أن بعض الحالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f91838d9-b8de-4217-a9c1-0d8de7278518" href="https://almanassa.com/news/26683" title='تحالف تطوير حديقتي الحيوان والأورمان يبرر "محرقة الأسود والنمور"'>استلزم</a> علاجها أو القتل الرحيم "حفاظًا على باقي الحيوانات والزوار".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26587" role="article" about="/stories/26587" data-sanitized-id="node-26587" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26587" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26587" data-ph-capture-attribute-link-title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويتكون التحالف المعني بتطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة من 3 شركات مصرية، بقيادة الهيئة القومية للإنتاج الحربي، ومعها <a href="https://ibrahimelargany.com/organi-group/abnaa-sinai-construction-building/">أبناء سيناء</a> للإنشاءات، و<a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7/939044738322383/">حدائق</a> التي يتولي رئاسة مجلس إدارتها محمد كامل، الرئيس التنفيذي السابق لشركة <a href="https://estadat.net/ar">استادات</a> القابضة، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية والمسؤولة عن إدارة المرافق الرياضية التابعة لها.</p>

<p>وذلك إضافة إلى شركتين أجنبيتين ستشاركان في عملية التطوير والإدارة لمدة "مؤقتة"، قد تصل إلى 5 سنوات من أصل 25 سنة "مدة حق الانتفاع"، وهما <a href="https://me.harrisonassessments.com/ar/">شركة هاريسون</a>/harrison assessments، و<a href="https://worldwidezoo.com/">Worldwide Zoo</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494911</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القضية الثانية خلال 10 أيام.. أمن الدولة تحقق مع الشاعر المحبوس جلال البحيري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26714</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a55c5074-b980-4925-95aa-49fedb237262.png.webp?itok=NBsvbTPo" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a55c5074-b980-4925-95aa-49fedb237262.png.webp?itok=NBsvbTPo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">استدعت نيابة أمن الدولة العليا الشاعر المحبوس جلال البحيري للتحقيق معه على ذمة قضية جديدة هي الخامسة، ووجّهت له اتهامات "مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل الإرهاب"، حسبما قال محاميه مختار منير لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وحسب منير، هذه المرة الثانية خلال 10 أيام التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49bc8c10-d1b1-4426-9e24-faf261c26d91" href="https://almanassa.com/news/26535" title="أمن الدولة تستدعي الشاعر المحبوس جلال البحيري في قضية جديدة">تحقق</a> النيابة فيها مع البحيري في قضية جديدة تعود تحرياتها تعود لعام 2023، وقال إن "النيابة أصدرت قرارًا بحبسه 15 يومًا على ذمة القضية الجديدة، على أن يبدأ تنفيذ القرار عقب الإفراج عنه من القضايا السابقة، ما يعني استمرار حبسه حتى لو صدر قرار بإخلاء سبيله".</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الاتهامات التي توجه للبحيري "تفتقر إلى المنطق والعقل"، مضيفًا "كيف يمكن لرجل معزول عن العالم داخل زنزانته أن يمول ويشارك جماعة إرهابية"، وأكد أن الوضع القانوني لموكله أشبه بــ"متاهة قضائية مصممة لإبقائه خلف الأسوار".</p>

<p dir="rtl">كما طالب منير السلطات المصرية بالإفراج عن موكله نظرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2411749-2ce3-4362-a516-c414b35a9ba5" href="https://almanassa.com/news/10053" title="بلاغ للنائب العام للمطالبة بإخلاء سبيل الشاعر جلال البحيري">لظروفه الصعبة</a> التي يمر بها هو وأسرته اقتصاديًا واجتماعيًا "نناشد بتطبيق صحيح القانون، وإن لم يكن هناك مجال لتطبيقه، فإننا نناشد بالإنسانية في التعامل معه".</p>

<p>من جهتها، قالت شقيقته نيرة البحيري لـ <strong>المنصة</strong> "تلقيت منه رسالة عقب زيارة والدي له مطلع الأسبوع الماضي أكد لي فيها أنه سيكون بيننا قريبًا خارج أسوار السجن"، موضحة أن ذلك قبل تدويره في القضيتين الجديدتين، وأن الأسرة بانتظار الزيارة المقبلة للاطمئنان عليه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/art-and-culture-45033790">قبض</a> على البحيري من مطار القاهرة في 3 مارس/آذار 2018 بناء على بلاغ مقدم ضده يتهمه بـ"إهانة رئيس الجمهورية".</p>

<p dir="rtl">وواجه وقتها قضيتين في آن واحد، على خلفية كتابته لأغنية "بلحة"، وديوان "خير نسوان الأرض"، إذ وجهت نيابة أمن الدولة العليا إليه اتهامات من بينها "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وإهانة رئيس الجمهورية" في القضية الأولى، وظل محبوسًا على ذمتها حتى إخلاء سبيله بتدابير احترازية في أبريل/نيسان 2019، رُفعت عنه لاحقًا في فبراير/شباط 2020.</p>

<p dir="rtl">أما القضية الثانية فكانت أمام النيابة العسكرية بشأن ديوانه ووجهت على خلفيته للبحيري اتهامات بـ"إذاعة أخبار وشائعات كاذبة بتأليف كتاب يحتوي على أخبار وبيانات كاذبة عن القوات المسلحة المصرية، وإهانة الجيش المصري"، وقضت محكمة عسكرية في 31 يوليو/تموز 2019 بحبسه لمدة 3 سنوات مع الشغل والنفاذ وغرامة 10 آلاف جنيه ألغيت بعد نقض أيد حكم الحبس.</p>

<p dir="rtl">وأنهى البحيري مدة حبسه الثلاث سنوات في 31 يوليو 2021، وبدلًا من إخلاء سبيله ظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا وقتها وجهت له اتهامات "الانضمام لجماعة إرهابية على علم بأغراضها، ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة" في قضية ثالثة، ولا يزال حتى الآن محبوس احتياطيًا.</p>

<p dir="rtl">وخلال سنوات حبسه التي تجاوزت الثمانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a28a73c-7547-4dd2-b4b0-a2b64a8a43dc" href="https://almanassa.com/stories/11410" title="جلال البحيري يضرب عن الحياة!">أضرب</a> البحيري جزئيًا عن الطعام، بالتحديد ‏في 5 مارس 2023، ليقرر في قت لاحق تصعيده إلى إضراب كلي عن الطعام والشراب، وفي 9 سبتمبر/أيلول الحالي، حاول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff5033d2-a84b-494a-9477-b33c9b803c05" href="https://almanassa.com/news/13376" title="جلال البحيري يحاول الانتحار اعتراضًا على استمرار حبسه ">الانتحار</a> احتجاجًا على استمرار حبسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f4677f6-60b3-4d71-8085-e90b3b2577f5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23150" role="article" about="/stories/23150" data-sanitized-id="node-23150" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23150" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23150" data-ph-capture-attribute-link-title="جلال البحيري.. مفيش سجن بالألوان" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>جلال البحيري.. مفيش سجن بالألوان</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f4e9a62-85ca-46e1-b737-12f40019f631" href="https://almanassa.com/news/26665" title='"أداة لقمع المعارضين".. مسؤول أممي يدعو السلطات المصرية لوقف "تدوير" السجناء'>دعا </a>مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان فولكر تورك السلطات المصرية إلى وضع حد لممارسة تدوير المحتجزين المعارضين في قضايا مختلفة باتهامات مشابهة، وكان من بين الذين ذكرهم بالاسم جلال البحيري.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="240a0820-39d1-4852-844e-d0810ceb6ecd" href="https://almanassa.com/news/9908" title="إعادة تدوير محمد عادل في قضية جديدة للمرة الرابعة">تدوير</a> السجناء هو نظام أوجدته السلطات المصرية لتجنب الإفراج عن السجناء السياسيين لديها، التي ترغب في بقائهم محبوسين رغم انتهاء فترة حبسهم، فتصدر قرارات بإخلاء السبيل دون أن يتم ذلك الإخلاء فعليًا، ويحتجز المُخلى سبيله فترة داخل أحد المقرات الأمنية ليظهر مجددًا على ذمة قضية جديدة، بالاتهامات ذاتها، وربما تغيرت قليلًا إلا أنها تبقى في ذات الإطار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494910</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دير سانت كاترين.. انقلاب على رئيس الأساقفة وتشكيك في نوايا الحكومة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26718</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بعد أشهر من تعهد مصر بالحفاظ على الطابع الأرثوذوكسي اليوناني لدير سانت كاترين في جنوب سيناء وتأكيد الرئيس عبد الفتاح السيسي التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة له، انفجرت أزمة جديدة داخل الدير، لكن الأزمة هذه المرة ليست بشكل مباشر مع الحكومة المصرية.</p>

<p><a href="https://almanassa.com/news/IwY2xjawMc_8JleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjR3NJQ2pxWXdacEU2ejJ2AR4fVugqWWCiWvGEhmebktThh4h5LhJNrIBU_hcrDBeBxSpbKvvcY6vEUMMY1g_aem_HH3vIXUEwschyQReizrvMw">تصاعدت</a> الأزمة في دير سانت كاترين هذه المرة من خلال صراع على القيادة والسيطرة، وبلغت الأحداث ذروتها عندما أقدم رئيس أساقفة سيناء ورئيس الدير المطران داميانوس على تحرك ضد مجموعة من الرهبان المعارضين لقيادته وصفهم بـ"المتآمرين الانقلابيين"، إذ طردهم من حرم الدير وأغلق أبوابه ليبقى هو وأتباعه في الداخل، إلا أن الرهبان لم يغادروا المنطقة وحاولوا منذ ذلك الحين العودة إليها مرارًا، حسب ما نشرته صحيفة كاثيميريني اليونانية في نسختها الإنجليزية اليوم.</p>

<p>وصفت الصحيفة اليونانية تحرك داميانوس بالمفاجئ، إلا أنه جاء كرد فعل لصراع دائر داخل الدير على الخلافة.</p>

<h2>صراع على السلطة</h2>

<p>تحرك داميانوس لاستعادة سلطته جاء عقب أسابيع من التوتر، فحسب كاثيميريني، <a href="https://www.ekathimerini.com/politics/foreign-policy/1279104/crisis-at-saint-catherines-monastery-ends-with-expulsion-of-rebel-monks/?fbclid=IwY2xjawMc_VNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjR3NJQ2pxWXdacEU2ejJ2AR5BZz3nYgtdHCznYOC-msJtRlsM9Sgtkw_htRHuqA1WORSImA-8YluMrzc0Ww_aem_NXaVWstJjGVXBUpzjH4NRQ">وصل</a> رئيس أساقفة سيناء إلى الدير في وقت مبكر من الثلاثاء الماضي، وواجه مقاومةً جديدةً من الرهبان الذين طالبوا سابقًا بعزله من منصبه رئيسًا للدير.</p>

<p>حسب ما نقلت الصحيفة اليونانية عن رئيس الأساقفة، قال إنه سعى إلى "الحوار مع مجموعة الرهبان المنشقين" في محاولة لحل الأزمة. وبدلًا من ذلك، عقدوا "جمعية غير شرعية، بهدف تعديل لوائح الدير" دون مشاركته، رغم أن النظام الأساسي يشترط أن يرأس رئيس الأساقفة هذه الإجراءات.</p>

<p>ووصف داميانوس ما تلا ذلك "هاجمني الرهبان المتمردون وأهانوني، تمامًا كما فعلوا خلال زيارتي الأخيرة. أما الرهبان الذين لم يشاركوا في الانقلاب، فقد دافعوا عني وعن الدير بتضحيات جسام، وطردوا المتمردين الخارجين عن القانون من أسوار الدير".</p>

<p>وأفاد مقربون من رئيس الأساقفة لكاثيميريني أنه "بعد طرد المنشقين أُغلقت أبواب الدير لمنع عودتهم. وانعقدت جمعية عامة للرهبان المتبقين على الفور. ومُنع المتمردون، الذين كانوا بالفعل تحت طائلة الحرمان الكنسي الذي فرضه عليهم داميانوس، من المشاركة. وانتخبت الجمعية مجلسًا جديدًا للرهبان".</p>

<p>وأشارت مصادر وصفتها الصحيفة الونانية بالمطلعة إلى أن المعارضين "بدوا واثقين من أن عقوباتهم لا قيمة لها"، معتقدين أن رئيس الدير هو من عُزل. إلا أن داميانوس فرض العقوبات بصفته رئيس أساقفة سيناء، وهو موقف لم يستطيعوا معارضته.</p>

<p>وبينما يقول الرهبان المطرودون إن داميانوس "وصل برفقة حراس مُستأجرين واستخدم القوة لإخراجهم"، وهو ما ينفيه أنصاره، حذر داميانوس من أن "حياته في خطر" وطلب المساعدة من حكومتي اليونان ومصر. وقال مساعدوه إنه طلب من الشرطة المصرية التدخل "لكنها رفضت إبعاد الرهبان الذين حاولوا العودة" حسب كاثيميريني.</p>

<p>تؤكد كاثيميريني أن أثينا كانت على اطلاع تام بالتطورات، وتواصل مراقبة الوضع عن كثب، وترى أن ما حدث في الدير "يُهيئ مناخًا أكثر ملاءمة للتوصل إلى اتفاق مع السلطات المصرية بشأن وضع الدير"، مشيرة إلى استفادة السلطات المصرية من الاضطرابات المستمرة "لأنها تُبطئ إتمام اتفاق معلق بشأن الوضع القانوني للدير، إذ يُعتبر داميانوس حاليًا الشخص الوحيد الذي يحمل الجنسية المصرية ويُمكنه توقيع اتفاق بين مصر واليونان. وفي حال استبداله، سيحتاج خليفته أولًا إلى الحصول على الجنسية، وهي خطوة قد تُغير شروط التفاوض".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5149176-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">صرحت</a> المتحدثة باسم وزارة الخارجية اليونانية لانا زوهيو بأن الحكومتين، المصرية واليونانية، تسعيان للتوصل إلى اتفاق يحافظ على الطابع الأرثوذكسي المقدّس للمنطقة.</p>

<p>ولا يزال داميانوس والرهبان المتبقون معه داخل الدير يرفضون السماح لأي شخص بالدخول، فيما لم تُصدر مصر أي بيان حول الأمر، لكن موقع orthodoxia اليوناني <a href="https://orthodoxia.info/news/vinteo-fovoys-ti-zoi-ekfrazei-o/#:~:text=The%20abbot%20and,their%20statement%20states">أشار</a> أمس إلى وجود قوة أمنية خارج الدير، قائلًا "يبدو أن لديها تعليمات بالانحياز إلى الانقلابيين".</p>

<p>أما iefimerida اليوناني <a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-oi-praxikopimaties-monahoi-epiheiroyn-na-mpoyn-xana-sto-monastiri#:~:text=According%20to%20the,Monastery%27s%20negotiating%20position">فقال</a> إن الشرطة المصرية "تم استدعاؤها من قبل رئيس الدير لاستعادة الشرعية، لكنها رفضت التدخل، ما سمح باستمرار حصار الدير من قبل الرهبان المطرودين".</p>

<h2>لائحة اتهام</h2>

<p>في <a href="https://orthodoxia.info/news/wp-content/uploads/2025/08/sina.pdf">وثيقة</a> من 23 صفحة نشرها <a href="https://orthodoxia.info/news/espasan-ti-siopi-toys-oi-monachoi-si/">orthodoxia</a> تحمل علامتي "سري" و"سري للغاية" وقال إنها كتبت في 19 أغسطس/آب الحالي، يُحلل الرهبان المعارضون الأسباب الكاملة وراء عزلهم داميانوس، وبينها أسباب قانونية وأخلاقية وإدارية.</p>

<p>يتهم الرهبان في الوثيقة داميانوس بـ"الخيانة العظمى"، ووفق روايتهم، كان رئيس الأساقفة موجودًا في أثينا يدعم لائحة تنظم قانونًا جديدًا للدير دون موافقة أو مشورة منهم.</p>

<p>وحسب الوثيقة، أمضى داميانوس في السنوات الأخيرة شهرين أو ثلاثة فقط في سيناء سنويًا، ولم يكن في الدير بل في أماكن إقامة سياحية، وكان غائبًا حتى في الأعياد الكبرى، مثل عيدي الفصح والميلاد، بينما ظهر في مناسبات أخرى لبضع ساعات فقط.</p>

<p>وفي المجال المالي، أشارت لائحة الاتهام إلى بيعه عقارات دون قرار من الجمعية العامة، وقالت إنه في عام 2024 خصص 60 ألف يورو فقط للدير من إيرادات تجاوزت 530 ألف يورو، بينما تجاوزت مصروفاته الشخصية 62 ألفًا.</p>

<p>وأشارت الوثيقة إلى عدد من المخالفات الإدارية منها "محاولات طرد رهبان دون سبب، وتسجيل أعضاء جدد دون الإجراءات المقررة".</p>

<h2>تعهدات مصرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5797f302-2a18-42e8-8982-77e43e3ddf88" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/5797f302-2a18-42e8-8982-77e43e3ddf88.jpg.webp?itok=PYKEimCI" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الخارجية المصرية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>وزير الخارجية بدر عبد العاطي ونظيره اليوناني جورجيوس جيرابيتريتيس، 4 يونيو 2025</figcaption></figure><p>اعتبر orthodoxia أن قرار إقالة المطران داميانوس ليس مجرد حدث داخلي، بل يأتي في وقت يواجه فيه الدير منعطفًا صعبًا للغاية في علاقاته مع الدولة المصرية. ففي مايو/أيار الماضي أثار <a href="https://arabic.euronews.com/2025/05/30/egyptian-court-state-saint-catherines-monastery-athens-mutual-understanding">حكم</a> محكمة استئناف الإسماعيلية الذي قضى بأحقية رهبان دير سانت كاترين في الانتفاع بالأراضي التي يستغلونها، مع تأكيد ملكية الدولة لها بوصفها من الأملاك العامة، مخاوف من نية السلطات مصادرة أراضي الدير التاريخية.</p>

<p>وأثار الحكم، الذي أشار إلى أن بعض الأراضي المتنازع عليها تعتبر محميات طبيعية لا يجوز تملكها أو التصرف فيها، انتقادات كنسية حادة، إذ وصفه رئيس أساقفة أثينا وسائر اليونان إيرونيموس الثاني بأنه "إلغاء لأي مفهوم للقانون"، كونه "يشكل تعديًا على ممتلكات الكنيسة"، التي حذر من مصادرتها.</p>

<p>وبعد الحكم، أُثير <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161839298297830&amp;id=576262829&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7LwdGXsQXwes8GrM#">جدل</a> حول استمرار الكهنة داخل الدير، الذي <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250530-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">يتبع</a> كنسيًا بطريركية الروم الأرثوذوكس في القدس، وهي ذات جذور يونانية، والمناطق المحيطة به، والتي تشهد تطويرًا ضمن خطة الدولة زيادة حجم السياحة الدينية الوافدة للمنطقة.</p>

<p>وردًا على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Sy9BeDKB26pzMz6dEfKQ4DMhCGgytUdvGReSpSujRBLk42vf3DjawR71wZq5KNFVl">أكدت</a> رئاسة الجمهورية في بيان رسمي خلال مايو "التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة والمقدسة لدير سانت كاترين، وعدم المساس بهذه المكانة"، وعلق البيان على الحكم بأنه يمثل "ترسيخًا قانونيًا لهذه المكانة المتميزة".</p>

<p>و<a href="https://www.independentarabia.com/node/624818/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">قالت</a> وزارة الخارجية المصرية إن ما أشيع حول مصادرة الدير والأراضي التابعة له "عارٍ تمامًا من الصحة"، مشددًا على أنه "لا مساس على الإطلاق بدير سانت كاترين والأماكن الأثرية التابعة له".</p>

<p>أما المتحدث باسم الحكومة اليونانية بافلوس ماريناكيس فقال إن "اليونان ستعرب عن موقفها الرسمي متى أصبح المضمون الرسمي والكامل للقرار القضائي معروفًا وتتم دراسته"، مؤكدًا في الوقت عينه التزام البلدين "الحفاظ على الطابع الأرثوذكسي الديني للدير".</p>

<p>لكن الرئيس السيسي <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1261227235366002&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=lXoP5tN8axKq40rz#">أكد</a> وقتها التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة للدير وعدم المساس بها، مشددًا على احترام مصر للطابع المقدس للموقع، وذلك في اتصال هاتفي تلقاه من رئيس وزراء اليونان كيرياكوس ميتسوتاكيس.</p>

<p>ولم يكن هذا التعهد المصري الوحيد لليونان آنذاك، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d653211b-bce1-474b-9a81-cdbd24143dba" href="https://almanassa.com/news/24762" title="مصر تتعهد مجددًا بعدم المساس بدير سانت كاترين.. وتفاؤل يوناني حذر">حصلت</a> أثينا على تعهد مصري آخر في يونيو/حزيران الماضي بالحفاظ على الطابع الأرثوذوكسي اليوناني للدير، عقب محادثات موسعة في القاهرة، في تفاؤل عده وقتها إعلام يوناني بـ"الحذر".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/15TVBqwpU1/">شدد</a> في يونيو الماضي وزير الخارجية بدر عبد العاطي، خلال استقباله نظيره اليوناني جورجيوس جيرابيتريتيس في القاهرة، على عدم المساس بدير سانت كاترين والأماكن الأثرية التابعة له، مع التأكيد على قيمته الروحية ومكانته الدينية.</p>

<p>وتعليقًا على تلك الزيارة، <a href="https://www.iefimerida.gr/politiki/moni-sina-thriler-me-idioktisiako-kathestos-pos-tha-synehistoyn-oi-prospatheies-tis">قال</a> iefimerida، إن الدبلوماسية اليونانية تهدف إلى إيجاد الحل الأمثل للمجتمع الرهباني، دون المساس بالعلاقات اليونانية المصرية، ووصف مصدر دبلوماسي رفيع المستوى لم يسمه الموقع اليوناني المحادثات بالـ"صعبة رغم حسن النية المصري تجاه الجانب اليوناني"، مؤكدًا أن أثينا تنوي "النضال" من أجل أفضل نتيجة ممكنة.</p>

<p>أما موقع Capital اليوناني، <a href="https://www.capital.gr/politiki/3924116/i-duskoli-exisosi-gia-ti-moni-tou-sina-ta-apotelesmata-ton-sunomilion-gerapetriti-sto-kairo/">فاعتبر</a> أن حل الأزمة يكمن في "اعتراف القاهرة الخطي لدى اليونسكو بملكية دير سانت كاترين للمباني والأراضي".</p>

<p>ويشكل هذا الموقع التاريخي رمزًا دينيًا وحضاريًا، ويضم في قلبه رفات القديسة كاترين، ما يجعله مزارًا هامًا للمسيحيين الأرثوذوكس حول العالم، وخاصة من اليونان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد رحال</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>سينما</category>
			<category>مهرجان كان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-15-150x150.jpg" alt="ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية" title="ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt2085059/?ref_=nv_sr_srsg_1_tt_6_nm_1_in_0_q_black%2520m"><span>بلاك ميرور</span></a><span>» الحلقة الثالثة، الموسم السابع، حلقة بعنوان «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt31790091/?ref_=ttep_ep_3"><span>هوتيل ريفيري</span></a><span>»، تدور حول صناع أفلام يحاولون إحياء فيلم من الأربعينيات عن محاولة قتل في فندق بالقاهرة، في أجواء من التشويق الساحر. هكذا صورت القاهرة من قبل السينما والدراما العالمية: مدينة التشويق والسحر، سواء أفلام جريمة مثل «ديث أون ذا نايل» بنسختيه (</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0077413/?ref_=nv_sr_srsg_3_tt_8_nm_0_in_0_q_on%2520the%2520nile"><span>1978</span></a><span>) و(</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt7657566/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_on%2520the%2520nile"><span>2022</span></a><span>)، أو أفلام جاسوسية مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0061045/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_calling%2520cairo"><span>سوبر سيفين كولينج كايرو</span></a><span>» (1960)، أو جيمس بوند بنفسه في فيلم «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0076752/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_the%2520spy%2520how%2520lo"><span>ذا سباي هو لافد مي</span></a><span>» (1977)، أو أفلام أكشن تصور بجانب الأهرامات مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0486576/?ref_=nv_sr_srsg_8_tt_7_nm_0_in_0_q_fantastic%2520four"><span>فانتستك فور</span></a><span>» (2007) و«</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0489099/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_6_nm_2_in_0_q_jumper"><span>جامبر</span></a><span>» (2008). وحتى الأفلام التي خرجت من هذه الإطارات، مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0896529/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_cairo%2520tme"><span>كايرو تايم</span></a><span>» (2009)، وكان حول قصة حب بين صحفية وشاب مصري، لم تتجاوز النظرة الاستشراقية للقاهرة، والغرق في مشاهد خان الخليلي ونهر النيل المبتذلة.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381568" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/1-11.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/1-11.jpg" alt="" width="916" height="388" data-sanitized-class="wp-image-381568 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «حادثة النيل هيلتون»</p></div>
<p dir="rtl"><span>طارق صالح، مخرج سويدي من أصول مصرية، قرر صناعة ثلاثية عن القاهرة في الألفية الجديدة: «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt5540188/?ref_=nm_flmg_job_1_cdt_t_3"><span>حادثة النيل هيلتون</span></a><span>» (2017) الفائز بجائزة بلجنة التحكيم في مهرجان صاندانس، والثاني فيلم «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt15452062/"><span>ولد من الجنة</span></a><span>» أو «مؤامرة القاهرة» (2022)، وحصل على أفضل سيناريو في مهرجان كان، وأخيرًا «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt30781967/"><span>نسور الجمهورية</span></a><span>» «2025» الذي حاز عرضًا عالميًا أول في مهرجان كان ورشح للسعفة الذهبية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span> «</span><b>حادثة النيل هيلتون»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381570" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/2-5.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/2-5.jpg" alt="" width="854" height="356" data-sanitized-class="wp-image-381570 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «حادثة النيل هيلتون»</p></div>
<p dir="rtl"><span>الفيلم الوحيد من الثلاثية الموجود في قائمة أفلام صالح على موقع </span><a href="https://elcinema.com/work/2047624/"><span>السينما دوت كوم</span></a><span>، قبل أن يتم كنسلته من قبل النظام المصري. الفيلم في ظاهره فيلم جريمة تشويقي عن حادث قتل في فندق النيل هيلتون. وقتها، لم يكن قد اتضح بعد مشروع صالح ذو الطابع السياسي، الملخص في خوض كل فيلم في دهاليز جهاز من أجهزة ومؤسسات الدولة المصرية. وفي فيلمه الأول هذا، كان الجهاز هو الشرطة، قبل أيام من ثورة يناير «2011». </span><span>الشخصية الرئيسية في الفيلم الرائد نور الدين مصطفى، وأدى دوره الممثل السويدي من أصل لبناني، </span><a href="https://www.imdb.com/name/nm0267241/?ref_=tt_cst_t_1"><span>فارس فارس</span></a><span>، هو ضابط مباحث فاسد ومرتشٍ، يدخن الحشيش ويشرب الكحول، ولكن يؤدي فروض الصلاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الفيلم، بمنتهى الوضوح، يحاكي حادثة مقتل المطربة اللبنانية سوزان تميم على يد ضابط أمن الدولة محسن السكري بعد تورطها في علاقة مع رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى،</span><span> لكن مع بعض التغيرات الدرامية اللازمة لتناسب رؤية المخرج وصورته عن القاهرة. فالحادث الحقيقي، على سبيل المثال، وقع في دبي، لكن صالح لم يكن يريد الخروج من أجواء القاهرة، فكان الحادث والمحرك الرئيسي للأحداث في فندق النيل هيلتون بوسط القاهرة. مع أن الفيلم صور في المغرب، لكنه الأقرب من الثلاثية لروح القاهرة ووسط البلد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم براعة صالح في محاكاة أجواء المدينة وبعض اللمحات الذكية، مثل حديث الضابط نور مع سائق التاكسي عن خالد سعيد، أيقونة الثورة المصرية، وكيف يغير السائق موقفه من أنه يفكر في نزول المظاهرات ضد «ولاد الوسخة» إلى موقف معاد تمامًا للثورة عند معرفته أن نور ضابط، ووصف الإسكندرانية -أهل مدينة خالد سعيد- بأنهم «ولاد أحبة أفلامجية»، ولكن تلك اللمحات الذكية تخفت كثيرًا وراء لكنة فارس غير المصرية، والمبالغة في إظهار الفساد بشكل غير واقعي، حتى لفترة ما قبل الثورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أفلام ما قبل الثورة مثلًا، كنا نشاهد تصويرًا دقيقًا لطبيعة أدوار كل من الضباط والمخبرين والأمناء، كما في «مواطن ومخبر وحرامي» لداود عبد السيد، أو«هي فوضى» ليوسف شاهين، لكن الخلط بين شخصيات كل من أمين الشرطة والضابط وطبيعة احتكاكهما بالمواطنين، والمبالغات في إظهار الفساد بطرق سينمائية تشويقية أكثر منها واقعية، أفسدت خلطة صالح</span><span>، مع تخمة الفيلم بالجمل الحوارية المباشرة الركيكة، التي أدت بالضبط إلى خلاف ما أرادته من تأثير، لأنها خففت من الواقعية، لصالح التشويق. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«ولد من الجنة»/«مؤامرة القاهرة»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381572" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/3-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/3-4.jpg" alt="" width="922" height="382" data-sanitized-class="wp-image-381572 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «ولد من الجنة»</p></div>
<p dir="rtl"><span>مؤسسة الأزهر كانت اختيار صالح لفيلمه الثاني</span><span>، الذي عُرض بعنوانين «ولد من الجنة» و«مؤامرة القاهرة». </span><span>الحدث الرئيسي هو حادثة قتل لطالب أزهري داخل الحرم الجامعي، وفي فترة حساسة للغاية بعد وفاة شيخ الأزهر ومرحلة اختيار شيخ جديد. يرصد الفيلم تيارين داخل الجامعة: تيار أصولي متعاطف مع الإخوان يمثله الشيخ الدوراني «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm6159237/?ref_=tt_cst_t_8"><span>جلال الطويل-ممثل سوري</span></a><span>»، وتيار فاسد مدعوم من النظام </span><span>يمثله الشيخ الببلاوي «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm5754128/?ref_=tt_cst_t_9"><span>رمزي شقير-ممثل سوري</span></a><span>»، والصراع داخل الأزهر بين التيارين، من أول طرق تلاوة القرآن حتى الصراع على المشيخة. وهناك تيار ثالث معتدل لا حول له ولا قوة، يمثله الشيخ نجم «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm0403374/?ref_=tt_cst_t_4"><span>مكرم خوري-ممثل فلسطيني</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم تصوير الفيلم في تركيا وتلصيمه بمشاهد من شوارع القاهرة، فإنه بعيد تمامًا عن أجواء المدينة بالنسبة لأي شخص عاش فيها أو مر عليها. وما زاد الوضع سوءًا هو طريقة نطق الممثلين للكنة المصرية</span><span>، وأولهم بطل الفيلم، الممثل الفلسطيني </span><a href="https://www.imdb.com/name/nm5601350/?ref_=tt_cst_t_1"><span>توفيق برهوم</span></a><span>، كطالب أزهري وصياد من المنزلة، ومعنا من الفيلم الأول الممثل فارس فارس، الذي يؤدي دور ضابط أمن دولة بوهيمي، مديره أصغر منه بسبب عدم اكتراثه وعشوائيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن رغم ذلك، يحسب للفيلم أنه الأكثر تماسكًا من حيث الحبكة الدرامية والإيقاع في الأفلام الثلاثة</span><span>، حيث أجواء الصراع على مشيخة الأزهر، وتجنيد الطلاب لصالح أمن الدولة، والمؤامرات من كل الأطراف، أضفت جانبًا مشوقًا ومسليًا للفيلم. لكنه، كما الفيلم الأول، لم يخل من خطاب سياسي مباشر حد السذاجة، مثل مشهد اجتماع قيادات من الجيش والداخلية، يترأسهم اللواء السكران، ويبلغهم بأداء كاريكاتوري، وهو يشير إلى صورة الرئيس التي تزين حائط غرفة الاجتماع: «ما ينفعش حد يقعد على الكرسي مدى الحياة غير رئيس الجمهورية، ما ينفعش البلد يبقى فيها فرعونين!».</span></p>
<h3 dir="rtl"><span> «</span><b>نسور الجمهورية»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381574" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/4-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/4-4.jpg" alt="" width="960" height="402" data-sanitized-class="wp-image-381574 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">بوستر فيلم «نسور الجمهورية»</p></div>
<p dir="rtl"><span>الساعة الثالثة عصرًا من الاثنين يوم 19 مايو 2025، كنت أجلس لأول مرة في قاعة لوميير بمدينة كان في انتظار عرض فيلم «نسور الجمهورية». كان الوضع كالحلم، من الممكن لأنها المرة الأولى في مهرجان كان أشاهد فيلمًا في قاعته الرئيسية، أو أنني لم أنم سوى ساعتين بسبب احتفال الليلة السابقة. لكن ما أضاف للأجواء سحرًا، صوت وردة بأغنية «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JG7fhlJO3X4&amp;list=RDJG7fhlJO3X4&amp;start_radio=1"><span>حرمت أحبك ما تحبنيش</span></a><span>» التي كانت ترج القاعة وقت دخول فريق العمل للسجادة الحمراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كنت أملك تذكرة مميزة في الصفوف وراء فريق العمل، لكنني اخترت الجلوس في الصفوف العلوية، بعيدًا عن عدسات المصورين، خاصة بعد مشاهدة إعلان الفيلم ومعرفتي الجيدة بفيلمي صالح السابقين. لذلك، جلست في بلكون قاعة لوميير أشاهد «نسور الجمهورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من عنوان الفيلم، فهو بشكل مباشر يستهدف مؤسسة الجيش. الفيلم عن ممثل مصري «جورج فهمي»، يؤدي دوره الممثل المفضل لصالح، فارس فارس، ليس له انتماءات سياسية ولكن لا يحب النظام، ويُطلب منه أن يقوم بدور رئيس الجمهورية في عمل فني، ويقبل وهو مرغم على تأدية الدور، رغم فرق الطول بينهما! وينتهي الفيلم بمحاولة اغتيال فاشلة للرئيس من أحد أعضاء المجلس العسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أضعف أفلام السلسلة من كل الجوانب، فالدراما مستوحاة من تجسيد ياسر جلال للرئيس في الجزء الثالث من مسلسل «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=r5Ai0Y2gu48"><span>الاختيار</span></a><span>»، وبعض الإشاعات المتداولة عن محاولة اغتيال خطط لها أفراد من الجيش. أما عن إيقاع الفيلم، فهو أقل تشويقًا وحبكة من الفيلمين السابقين، و</span><span>نفس مشكلة اللكنة المتكررة في الثلاثية، بالإضافة إلى الاستعانة بمجاميع لتمثيل جموع الشعب أو التشكيلات العسكرية، يغلب عليهم الملامح الأوروبية، ما يفقد المصداقية البصرية في أغلب مشاهد الفيلم،</span><span> رغم توظيفه لممثلين مصرين من الشتات مثل عمرو واكد وهشام عبد الحميد. هذا فضلًا عن الرسالة السياسية الفجة التي يحافظ عليها صالح في كل أفلامه، التي جعلت المشاهدة من أسوأ تجارب المشاهدة، لأنها تجعل الفيلم أقرب لكونه مقالًا زاعقًا وليس فيلمًا سينمائيًا فنيًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>القاهرة قلب العالم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في حوار طارق صالح لقناة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=pfGj7ghXs6M"><span>«فرانس 24»</span></a><span> أوضح أن قراره بأن تكون الأفلام ناطقة باللغة العربية حتى تصل للمشاهد المصري. لكن، وكما يبدو من الحوار، فهو غير متمكن من اللغة العربية، فقد خسر المشاهد المصري بسبب مشكلة اللكنة الثقيلة في محاولة الممثلين للتحدث بالعامية المصرية، وإلقاء ألفاظ جعلت المشاهدة مضحكة للمشاهد المصري وفاقدة للمصداقية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المشاهد غير المحتك بالثقافة المصرية، سوف يغرق في تفاصيل الأفلام دون أن تفصله كلمة أو لقطة غريبة عن ثقافته المعتادة، وهو ما يفسر مشاركة الأفلام، بل وفوزها في مهرجانات مرموقة مثل مهرجان كان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبر صالح في الحوار نفسه عن حبه العميق للقاهرة، وأنها قلب العالم، ويمكنك أن ترى المستقبل من خلالها، وأنها مدينة قاهرة تنتهي عندها الأحلام. يبدو من كلام صالح أنه يعبر بالكلام بشكل أعمق من الصورة، لأن رغم تمكنه من أدواته كمخرج، ظل ينقصه التعبير عن القاهرة الحقيقية بشكل أكثر عمقًا وحساسية، وشغلته رسالته السياسية في تكدير النظام المصري عن صناعة أفلام حقيقية عن مدينة فيها طبقات من السحر والتشويق والتعقيد.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9/">ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:17:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| حماس والسلاح.. حديقة الحيوان تقتل أسودها.. والمنصة تتشح بالسواد</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=thPJ_7QOcHo</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/thPJ_7QOcHo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| حماس والسلاح.. حديقة الحيوان تقتل أسودها.. والمنصة تتشح بالسواد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 15:54:32 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/five-facts-understand-risks-plastic-and-capitalism</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RandaKawwas_Plastik_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=ZBXm4tUm" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RandaKawwas_Plastik_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=ZBXm4tUm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 14:14:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756379651154027</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
