<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:15:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 07 Oct 2025 13:15:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>فيضان إدارة نهر النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27503</link>
						<dc:creator>صقر النور</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/main_38.jpg.webp?itok=Dc1b8NUQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/main_38.jpg.webp?itok=Dc1b8NUQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ آلاف السنين، وفيضان النيل حدث محوري في حياة شعوب الوادي. هو الذي حمل الطمي المتجدد وخصّب الأرض، ومن هذا الطمي بُنيت البيوت بطين الهضبة الإثيوبية، وهو الذي حدد التقويم الزراعي حتى ارتبطت بدايته عند المصريين القدماء بميلاد عام جديد.</p>

<p>غير أن هذا الحدث الطبيعي لم يعد على حاله؛ فقد شُيّدت على النهر سدود وقناطر ومحابس حوّلت مجراه وغيّرت طبيعته من نهرٍ حُرٍّ طليقٍ إلى مجرىً مائيٍّ منضبط، بالذات في مصر، مصبّه الأخير.</p>

<p>لكنَّ الأمر يختلف في السودان، حيث لا يزال الفيضان أقرب إلى ظاهرة طبيعية متكررة مرتبطة بالمناخ، وإنْ تفاوتت حدتها من سنة لأخرى، حسب حجم الفيضان وجاهزية السدود السودانية الصغيرة.</p>

<h2>بيان متزّن لا يرى الحرب</h2>

<p>رغم الوعود الإثيوبية بأن يسهم سد النهضة الذي يقع على بعد 40 كيلومترًا فقط من حدود السودان بجعل النيل هناك ترعة هادئة ومدجنة؛ تسببت الإدارة المنفردة لأديس أبابا، وعدم شفافية بياناتها، في تفاقم أزمة الفيضان خاصةً في ولايات السودان المنخفضة. كما زادت من معاناة السكان فوق تضررهم من الحرب وضعف البنية التحتية والتخطيط المائي، بعد أن أسفر الفيضان عن <a href="https://www.tagpress.net/159851/159851/">مصرع العشرات</a> في <a href="https://www.sudanakhbar.com/1701038">عدة ولايات</a>، بالإضافة إلى <a href="https://www.alquds.com/ar/posts/193159">نزوح</a> عشرات الأسر، و<a href="https://al-ain.com/article/sudanfloods-2025">تلف</a> مئات الأفدنة من الأراضي الزراعية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">رغم ما عكسه بيان السودان من إدراك لتعقيد ظاهرة الفيضان فقد أغفل أثر الحرب عليها</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في مواجهة هذه الخسائر، أصدرت وزارة الزراعة السودانية <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1086069377021102&amp;set=a.185048603789855&amp;locale=ar_AR">بيانًا</a> بنهاية الشهر الماضي، أكدت فيه التزامها بخدمة المواطنين "آلينا على أنفسنا ألا ندَّخر جهدًا في خدمة الشعب وإعادة الإعمار والخدمات في قطاعي المياه والزراعة"، ثم قدّمت تفسيرات لأسباب الفيضان، تمثلت في تغير نمط الأمطار وتأخر الخريف، وزيادة إيراد النيل الأبيض بنسبة 60 - 100% فوق المتوسط منذ 2020، وتصريف سد النهضة الذي بلغ 750 مليون متر مكعب يوميًا منذ 10 سبتمبر/أيلول 2025. </p>

<p dir="rtl">الأهم أن البيان شدّد على ضرورة تجنّب التهويل، إذ أوضح أن "وصول المنسوب إلى مستوى الفيضان لا يعني بالضرورة غرق المنطقة بالكامل، بل وصول المياه إلى حافة المجرى النهري".</p>

<p dir="rtl">هكذا، قدّم السودان صورةً متماسكةً لفيضان طبيعي في جذوره، نتجت عنه خسائر بشرية ومادية ملموسة، لكنه ظل مرتبطًا بالتغير المناخي والسدود، وعُرض على المواطنين بلغة علمية حذرة.</p>

<p dir="rtl">لكن رغم ما عكسه البيان من إدراك لتعقيد الظاهرة وأسبابها المركبة، فقد أغفل جانبًا مهمًا يرتبط بأثر الحرب على كفاءة عمل وإدارة السدود، وكذلك بانخفاض استهلاك المياه زراعيًا نتيجة الظروف الأمنية التي أضعفت الزراعة والمزارعين، كما في مشروع الجزيرة، أكبر المشاريع الزراعية في السودان. إذ تشير<a href="https://www.linkedin.com/posts/mutaz-omer-ba07a134_%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87-%D9%81%D9%8A-1925-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%A1%D9%84-activity-7351259789911388160-j-O6/?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAAU_QxQBSIZMhDA5kHtDY_Ow8UuWql-pvQs"> صور الأقمار الاصطناعية</a> إلى تراجع حاد في المساحات المزروعة داخل المشروع نتيجة الحرب المندلعة منذ عام 2023 بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع.</p>

<h2>فيضان صناعي مفتعل</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4.jpg.webp?itok=kZya1mMT" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية لمحافظة المنوفية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مياه النيل تغمر أراضي طرح النهر، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>أما في مصر، فالنيل بات أقرب إلى ترعة صناعية كبرى، تُدار بصرامة عبر سياسات دقيقة وسريّة تتحكم فيها وزارة الري. لكن هذا العام بدا المشهد مختلفًا.</p>

<p>على الرغم من أن مصر تمتلك السد العالي وبحيرة ناصر ومفيض توشكى، وهي منظومة قادرة تقنيًا على استيعاب أي فيضان مهما كان حجمه، فإنه خلال الأيام القليلة الماضية في<a href="https://asharq.com/reports/155097/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84/?utm_source=chatgpt.com"> </a>محافظة المنوفية، لا سيما قرية دلهمو، <a href="https://asharq.com/reports/155097/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84/?utm_source=chatgpt.com">غرقت</a> منازل وأراضٍ زراعيةٌ نتيجة ارتفاع منسوب مياه نهر النيل، لدرجة اضطّر معها الأهالي إلى استخدام المراكب للتنقل وحمل أطفالهم على الأكتاف، في مشاهد مأساوية لم نشاهدها منذ أكثر من 60 عامًا قبل إتمام مشروع السد العالي.</p>

<p dir="rtl">السلطات المحلية دعت السكان إلى إخلاء المنازل الواقعة على حرم النهر، وأكدت أن الأراضي التي غُمِرت من أراضي الطرح التي تتعرض بطبيعتها للغمر عند ارتفاع المناسيب.</p>

<p dir="rtl">بدوره ألقى <a href="https://www.facebook.com/search/top/?q=%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D8%B9%D9%86%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%20%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%20%D9%86%D9%87%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">البيان</a> الرسمي الصادر عن وزارة الموارد المائية والري في 3 أكتوبر/تشرين الأول الحالي مسؤولية ما حدث على "الإدارة الأحادية المتهورة" من جانب إثيوبيا في تشغيل سد النهضة، حيث اتهم أديس أبابا بتقليص التصريف إلى 110 ملايين متر مكعب يوميًا في 8 سبتمبر، ثم إطلاق أكثر من 780 مليون متر مكعب في يوم واحد بعد ثلاثة أسابيع، واصفًا ذلك بأنه "استعراض إعلامي وسياسي".</p>

<p dir="rtl">ومع تركيز البيان على تحميل المسؤولية للخارج، تجنب الاعتراف بأي مسؤولية في الداخل. فبينما تحدّث عن "الرصد اللحظي باستخدام أحدث النماذج الرياضية"، وأكد أن "الأراضي التي غمرتها المياه هي بطبيعتها جزء من مجرى النهر"، تجاهل النقاش حول حقيقة ما جرى محليًا.</p>

<p dir="rtl">كما استخدم لغة التطمين، نافيًا أن يكون ما حدث "غرق محافظات"، ومؤكدًا أنه مجرد "غمر لأراضي طرح النهر التي اعتاد النهر استيعابها عند ارتفاع التصرفات". لكنه في الوقت ذاته ألقى باللوم على التعديات على مجرى النهر، معتبرًا أنها السبب في تقليص القدرة التصريفية وتفاقم الأزمة.</p>

<p dir="rtl">هذه اللغة تغفل حقيقة أن التعديات ليست السبب المباشر في قرار فتح تصريفات المياه من بوابات السد العالي فجأة، الذي ألمح إليه بيان وزارة الري دون إعلان، ودون إبلاغ المواطنين مسبقًا بوقتٍ كافٍ، وهو القرار الإداري الذي سبب كارثة اجتماعية يتحمل آثارها صغار المزارعين وسكان مناطق طرح النهر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">غياب الشفافية في بيان وزارة الري المصرية يجعل الفيضان في مصر صناعة سياسية أكثر منه ظاهرة طبيعية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">الخبير المائي الدكتور نادر نور الدين، أستاذ الموارد المائية بجامعة القاهرة، أشار في <a href="https://www.facebook.com/nadr.nwr.aldyn.619593/posts/pfbid0PSfV3q5WkVS6ADZD55hEX4YTrokSwvLRnZUiWu6eFTbRzi4qR9ZyRSyXdQSbWFGdl?rdid=OUohowX5MwWTPcq6#">بوست</a> على فيسبوك يوم الجمعة الماضي إلى أن ما تشهده مصر اليوم لا يُشبه حتى أعلى فيضان في تاريخها عام 1988، بل هو نتيجة قرارات إدارية مدروسة؛ مياه تُصرف من بوابات السد العالي بكميات محسوبة، لكنها تتجاوز قدرة النهر وفروعه. وانتقد غياب المرونة في الإدارة، متسائلًا: إذا كان مفيض توشكي يعمل بكفاءته، فلماذا لم تُصرف المياه تدريجيًا؟ ولماذا تُفتح البوابات فجأة؟</p>

<p dir="rtl">غياب الشفافية في بيان وزارة الري المصرية، وتضخيمه للخطر الخارجي مقابل التعتيم على القرارات الداخلية، يجعلان الفيضان في مصر صناعة سياسية أكثر منه ظاهرة طبيعية، ويفتح المجال أمام التكهنات والشائعات بدلًا من إجلاء الرؤى.</p>

<h2 dir="rtl">إعادة إنتاج خطاب الكارثة</h2>

<p dir="rtl">تُظهر المقارنة بين السودان ومصر أن الفيضان ليس مجرد ظاهرة طبيعية عابرة، بل انعكاس مباشر لطبيعة الإدارة والسياسات والعلاقة المركبة للإنسان بالبيئة. ففي السودان، قُدّم الفيضان حدثًا طبيعيًّا معقّدًا، مرتبطًا بالتغير المناخي وتصريف السدود، ومدعومًا بالأرقام والتفاصيل، وإن أغفل أثر الحرب وسوء الإدارة. ومع ذلك حاول طمأنة المواطنين رغم الخسائر الفادحة.</p>

<p dir="rtl">أما في مصر، فقد صِيغَ الخطاب على نحو يلقي المسؤولية مباشرة على الخارج، متجاهلًا الأسباب الداخلية الحاسمة مثل قرارات فتح بوابات السد العالي دون إنذار مسبق أو خطة واضحة لتوزيع المياه.</p>

<p dir="rtl">جزءٌ كبيرٌ من أزمة النقاش حول الإدارة المائية في مصر يرتبط باحتكار الجهات الرسمية، على رأسها وزارة الري، للخطاب العام. فهي الجهة التي تحدد نبرة النقاش وتضبط حدوده، بينما تُقصى الأصوات الأخرى من باحثين وخبراء، أو تُستوعب داخل مشاريع مرتبطة بالوزارة تجعلها أكثر حذرًا في إبداء آراء مستقلة، خشية انعكاس ذلك على مستقبلهم الأكاديمي، وفق أكاديمي تحدث إلى كاتب هذه السطور مفضلًا عدم ذكر اسمه.</p>

<p dir="rtl">تُضاف إلى ذلك محدودية البيانات المتاحة، إذ لا توفر الوزارة معلومات دورية ومنتظمة تسمح للباحثين بالانخراط في النقاش العام، ما يجعله مبنيًا على معطيات مجتزأة أو غير مستقرة، أو مستندًا إلى سيناريوهات متخيلة يصعب التحقق منها.</p>

<p dir="rtl">في هذا السياق، يظلُّ النقاش العام حول المياه والفيضان فقيرًا ومشوهًا، ومقتصرًا على ترديد الرواية الرسمية، مع شيطنة أو تخوين أي صوت مخالف يحاول السرد خارج السرب. وفي النهاية، يصنع هذا الاحتكار والاحتقان فراغًا معرفيًا خطيرًا ويغلق المجال أمام أي نقاش علمي أو عام جاد.</p>

<p dir="rtl">هذا المسار خلق حالةً من إنتاج الهلع والخوف منذ بداية أزمة سد النهضة؛ سيولة في خطابات الرعب، وغياب للنقاشات الرصينة في الفضاء العام وتخويف وتخوين الآراء المخالفة. والأدهى أن هذا النمط يتكرر منذ أربع سنوات تقريبًا؛ ففي كل عام، وفي التوقيت نفسه، تتجدد موجة هستيرية من التصريحات المتناقضة، تصنع رأيًا عامًا مضللًا يُحمِّل المسؤولية دومًا للخارج، بينما تُغفل إدارة المياه داخليًا: من توزيعها إلى نفاذها وحرمان الفئات الأضعف منها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">رغم الفوارق بين تعاطي السودان ومصر مع أزمة الفيضان، فإن البلدين يتشابهان في أن الفلاحين والمزارعين والمهمشين هم من يدفعون الثمن. في السودان تُترجم الكارثة إلى خسائر بشرية ومادية ملموسة، وفي مصر يُهجّر السكان وتُغمر الأراضي بالمياه بغلاف سياسي وإعلامي يعيد إنتاج خطاب الكارثة، لتبقى الأسئلة الكبرى بلا إجابة: من يصنع الفيضان؟ من يدفع ثمنه؟ ومن يجني مكاسبه؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d91f8fc47cbb9168e0e1ea465e687c179027d0566621105fba734d4a4c660453">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759842126413173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس في مفاوضات شرم الشيخ: لن نطلق سراح أي محتجز إسرائيلي قبل وقف الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27596</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي في حركة حماس مطلع على المفاوضات غير المباشرة الجارية في مدينة شرم الشيخ بين الحركة وإسرائيل، إن الجلسة الأولى التي عُقدت أمس الاثنين كانت "لقاءً استكشافيًا" هدفه التحقق من جدية الجانب الإسرائيلي ومدى التزامه بما سيتم التوصل إليه من تفاهمات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e274ba0c-9a75-4d1d-a1ff-a932317287a7" href="https://almanassa.com/news/27581" title='"اتسمت بالإيجابية".. انتهاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحماس في شرم الشيخ'>انتهت</a> في وقت مبكر من اليوم الثلاثاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحركة حماس في شرم الشيخ، في وقت أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب "قرب التوصل لاتفاق بشأن غزة".</p>

<p>وقال المصدر القيادي في حماس لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الوفد الذي ضم حماس وفصائل المقاومة أكد خلال الجلسة أنه لن يتم إطلاق سراح أي محتجز إسرائيلي قبل دخول قرار وقف الحرب حيز التنفيذ، ووضع إطار زمني واضح لانسحاب الاحتلال الكامل من قطاع غزة، إلى جانب الشروع في إدخال المساعدات الإنسانية بالكميات الكافية التي تتناسب مع حجم الأزمة التي يعيشها الفلسطينيون في القطاع.</p>

<p>وأوضح أن وفد الحركة شدد على أن الانسحاب الإسرائيلي الكامل من غزة سيكون وفق اتفاق يجري التفاهم عليه خلال المفاوضات، بعيدًا عن الخرائط والخطوط الواردة في خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن غزة.</p>

<p>وأضاف أن الوفد أشار إلى أن الخريطة الواردة في خطة ترامب يمكن أن تُستخدم فقط كـ"أساس استرشادي" لتأكيد مبدأ الانسحاب الإسرائيلي الكامل، بما يرتبط بملف تبادل المحتجزين.</p>

<p>يأتي ذلك، فيما <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8149178">أكد</a> الرئيس الأمريكي أن حركة حماس "وافقت على أمور مهمة جدًا"، دون تفسير لطبيعة هذه الأمور.</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3568813">قال</a> وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع وزيرة خارجية سلوفينيا الاثنين، إن المفاوضات في شرم الشيخ تبحث تفعيل المرحلة الأولى من الاتفاق المتعلق بإطلاق سراح المحتجزين، إلى جانب إنشاء آلية أمنية تضمن انسحاب جيش الاحتلال من قطاع غزة.</p>

<p>وأضاف عبد العاطي، خلال مؤتمر صحفي آخر مع نظيره الألماني يوهان فاديفول في القاهرة الاثنين، أن الوفد الأمريكي برئاسة المبعوث الخاص إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825529-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%85%D8%B3%D9%83-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">سينضم</a> إلى المباحثات الجارية الأربعاء.</p>

<p>وأوضح أن مصر تؤكد ضرورة تمكين السلطة الفلسطينية من إقامة الدولة المستقلة وعاصمتها القدس الشرقية، مشيرًا إلى أن القاهرة تبذل جهودًا مكثفة لوقف إطلاق النار وتؤكد رفضها الكامل لتهجير الفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p>وأشار الوزير إلى أن المباحثات تشمل أيضًا ضمان الدخول الكامل وغير المشروط للمساعدات الإنسانية إلى غزة، وأن مصر تتحرك لاستضافة مؤتمر دولي لإعادة إعمار القطاع بعد التوصل إلى وقف شامل لإطلاق النار.</p>

<p>من جهته، <a href="https://al-ain.com/article/1759834012">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية ماجد الأنصاري، إن الكثير من النقاط في خطة ترامب بحاجة إلى الوقوف عندها وتوضيح تفسيرات تطبيقية لها على الأرض، مشيرًا إلى أن "تسليم الرهائن من قبل حركة حماس يعني إنهاء الحرب".</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومساء السبت الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e46643f6-eea2-4b53-96f1-66293fa49107" href="https://almanassa.com/news/27523" title="ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة">أعلن</a> ترامب موافقة إسرائيل على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة، فيما تجري مناقشات في شرم الشيخ من المقرر أن تنتهي غدًا الأربعاء، بشأن تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759842126413172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرور الخفية في المسألة الساحلية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27361</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/146c5c22-9b53-46cd-a71e-0726a0fe6a9b.png.webp?itok=irqwIte1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/146c5c22-9b53-46cd-a71e-0726a0fe6a9b.png.webp?itok=irqwIte1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">انتهى كرنفال السيارات النادرة وماركات الحقائب والفساتين والبيكيني والبوركيني فلكية الأسعار.</p>

<p dir="rtl">إنه الخريف.</p>

<p dir="rtl">وعاد المصيفون، بعد أن شدَّت يد الطقس فيشة الساحل، وصار بإمكاننا النظر إلى الخلف لنرى بقية البلاد ومشكلاتها الحقيقية، وحيث التحديات والصراعات الأخطر من معركة تسببت بها "ناني" دنَّست بيسين السادة، أو مستأجر تسلل إلى النطاقات الخاصة بالأونرز. (لاحظ أن التفرقة حتى في اللغة، تستخدم العربية في الإشارة إلى المستأجر والإنجليزية إلى المالك!).</p>

<p dir="rtl">دون أن أسعى، تصلني تفاصيل الحياة الموسمية القصيرة المدهشة على الشاطئ، مثلما يتابعها الملايين من سكان البلاد. لم أطأ أرض الساحل الشمالي إلا الشهر الماضي، في نهاية الصيف، دون أن أُوفّق إلى السباحة في بحره.</p>

<p dir="rtl">كان الذهاب إلى مرسى مطروح آخر عهدي بالطريق الساحلي، عندما كان للمصيف وظيفة بسيطة: شمس وبحر. وقتها كان بوسع المصيفين على شواطئ المعمورة والعجمي وعشش رأس البر الالتقاء بالفنانين ونجوم المجتمع في الماء والتجاور معهم في الشاليه والعشة.</p>

<p dir="rtl">مع بدء انتشار القرى السياحية في المسافة بين مطروح والإسكندرية، لا رأيت هذه القرى ولا عدت إلى مطروح. عامًا بعد عام كانت الرغبة والقدرة تتناقص. ومؤخرًا، في ظل النهضة الإنشائية العظيمة والتدهور الحضري المؤسف للطرق، أصبح اسم الساحل رهابًا شخصيًّا؛ لا أقدر على النوم إذا كان أحد أحبابي يتحرك على طريقه ذاهبًا أو عائدًا.</p>

<p dir="rtl">فكرتي عن خطورة الطريق تطابقت مع تجربتي العملية في السفر. لم يستقر لي قلب إلا بعد الدخول من بوابة القرية، وفي اللحظة نفسها ولد الخوف من رحلة العودة. بعض الخطر من مواصفات الطرق نفسها والبعض من جشع القيادة.</p>

<h2 dir="rtl">أن تعيش كأن تشاهد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6c8ab592-4fb5-4e74-9aae-c8d20f9f01c4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=GRn2Uf8B" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع شركة إعمار</aside></div>
<figcaption>الساحل الشمالي بمصر، أرشيفية                                                                                                                 </figcaption></figure><p dir="rtl">نشكر السوشيال ميديا التي تمنحنا عرضًا أقرب إلى الحقيقة لأماكن نعجز عن بلوغها أو نتحفظ على زيارتها. لدينا فيديوهات مُسرَّبة وأخرى منشورة تباهيًا، وتلك التي يعدها اليوتيوبرز من المروجين العقاريين المُرحَّب بهم، يتجولون بالسيارة داخل المنتجعات الفاخرة، يشرحون مميزاتها العظيمة. يُسوِّقون مظاهر الطبقية والعزل الاجتماعي بوصفها مميزات، مثل التمتع ببوابة للأونرز وأخرى للمستأجرين والزائرين، والدخول  بـ"الكيو آر كود" وعدد الأكواد المسموح لكل "أونر" بالحصول عليها لضيوفه حسب حجم ملكيته.</p>

<p dir="rtl">بعض المزايا تصعب حتى على أفهام معظم الأونرز، كأن تتمتع ملاعب جولف الكمباوند بـ18 حفرة. كم من الأثرياء يمارسون الجولف؟!</p>

<p dir="rtl">كان حتميًا أن تضع هذه الفيديوهات المسألة الساحلية على قاعدة العدالة الاجتماعية في وجهها التبسيطي، الذي وصل بنا إلى شرخ عميق بين<strong> </strong>أثرياء يُنظر إليهم بوصفهم "لصوصًا"، وبين طبقات أخرى يراها هؤلاء الأثرياء مجرد رعاع حاقدين. وهذا هو الفخ الأكبر بين جملة الأفخاخ المنصوبة في طريقنا، مجتمعًا ودولة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">السياسة إذن هي مخ الاقتصاد والمجتمع وهي التي تؤسس للسلم العام وتضع الحفر الأكثر عددًا من حفر ملعب جولف في طريق التنمية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">اخترع الحس الفكاهي صفتيّ "الساحل الطيب" و"الساحل الشرير" للتفريق بين القرى الأقل بذخًا والأخرى الجديدة الباذخة. وهذه تسمية غير دقيقة وغير عادلة، إذا كنا جادين في توصيف الشر وتحديد مصدره.</p>

<p dir="rtl">لا يمكن أن تكون الثروة بحد ذاتها مصدرًا للشر، ولا يمكن للفخامة بحد ذاتها أن تكون كذلك، لكنَّ الشر يكمن في الثروةِ إذا انطوت على حقوقٍ للغير لم تؤدَّ وهناك ثروات بالفعل نشأت بالتمييز عند الحصول على أصلها من أرض وتسهيلات ومن الثروات ما لا تؤدى عليها الضرائب. وكذلك فخامة القرية السياحية ليست شريرة إلا من جانب حرمان غير الأثرياء من حقوقهم الشاطئية.</p>

<p dir="rtl">قبل أن أرى بعينيَّ كنت أحس ببعض المبالغة في الحديث عن تلاصق القرى، والمحزن أن التجربة العملية طابقت الصورة النظرية عن المكان. على امتداد الطريق لا يمكن لمسافر أن يُوقف سيارته ويهبط باتجاه الشاطئ ليرى إن كان البحر موجودًا في مكانه.</p>

<p dir="rtl">فكرت حتى بالهدر الناتج عن تكرار الأسوار بين كل مجموعة شاليهات تستحوذ على مساحة من الأرض والبحر وتغلق عليها بسور ولافتة وبوابات وحراس. هذا شيء لا مثيل له في العالم، باستثناء بعض المنتجعات الآسيوية التي ارتضت لنفسها دور سياحة الترفيه والسياحة الجنسية خضوعًا للترسيمة الرأسمالية  العالمية، وهناك ماليزيا، في المنطقة ذاتها لم تتحول إلى ماخور للعالم. كانت محظوظة بمهاتير محمد صاحب العقل التنموي الوطني. تحظر ماليزيا على الفنادق والمنشآت السياحية احتجاز أي مساحة خاصة لنفسها من البحر، رغم وفرة شواطئها.</p>

<p dir="rtl">هذه العدالة في استخدام الشواطئ الماليزية ليست معزولةً عن تدابير عمرانية أخرى، منها مثلًا أن الدولة تبني غالبية <a href="https://www.researchgate.net/publication/359724095_A_Review_on_Housing_Policy_and_Practices_in_Malaysia_in_Providing_Access_to_Housing_Are_they_adequate">المساكن</a>، وتحول دون <a href="https://www.researchgate.net/publication/395702627_The_Dynamics_of_a_Home_Spatial_Adaptations_in_Malaysia's_Multi-Ethnic_Row_Housing">استقلال</a> أبناء أي عرقية أو دين واحد بعمارة سكنية. </p>

<p dir="rtl">السياسة إذن هي مخ الاقتصاد والمجتمع. هي التي تؤسس للسلم العام وهي التي تضع الحفر الأكثر عددًا من حفر ملعب جولف في طريق التنمية. السياسة وتوجهات الحكم هي التي تتسبب في التوصيفات الخاطئة حتى للمفاهيم الكبرى كالخير والشر.</p>

<h2 dir="rtl">هل هناك ساحل طيب أصلًا؟</h2>

<p dir="rtl">في رحلتي اليتيمة عرفتُ سوء الحظ، ورأيت الخطأ في توصيف الخير والشر. قبل ليلة من السفر بدأت آلام في ركبتي. لم أكترث لها فتزايدت. ولم يكن العارض الطبي هو المانع فحسب؛ فحتى الأصحاء منعتهم راية الخطر المرفوعة على الدوام من نزول البحر. ويبدو أن لغة التخاطب بالرايات اختُصرت في الراية الحمراء، بينما كانت في الماضي مطابقة لنظام الإشارات الدولي على الشواطئ من الأبيض إلى الأسود.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e40e84c3-d536-4e88-b4bd-67378371cb0a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4503825096_ae251aba7f_c.jpg.webp?itok=1MqztpwS" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصورة لـMomcilo Srdic، من فليكر برخصة المشاع الإبداعي.</aside></div>
<figcaption>مصيفون في بورسعيد عام 2010<br>
 </figcaption></figure><p dir="rtl">عرفت أن سوء الحظ ذاك يمكن أن يلازم ملاك القرى الموصوفة بـ"الطيبة" في معظم أوقات إقامتهم، لأن البحر أمامها خط مستقيم، بخلاف القرى الشريرة التي استحوذت على القطع المميزة من البحر الذبيح.</p>

<p dir="rtl">بعضها يبتلع مصايف الماضي بخلجانها الطبيعية التي تروض الموج، وبعضها أقام مصدات صناعية دون نظر للتداعيات البيئية. بهذا المعنى سكان الساحل الطيب اشتروا التروماي على قد فلوسهم، لهم من البحر رائحته فحسب، وبهذا التمتع المحدود، فهذه القرى مظلومة، دون أن يصح وصفها بالطيبة، لأن وضعها كبنيان مرصوص إلى حد مصادرة حق الوصول إلى البحر يجعلها شريرة، لكن علينا أن نؤكد أن الشرير هو من سمح بهذا التراص.</p>

<p dir="rtl">بالانتباه إلى التفاصيل بعيدًا عن قسمة الساحل إلى كتلتين، يمكن بسهولة أن نلتقي بالشر في كل مكان.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">المواطن الجشع هو مواطن شاطئي لنحو شهرين فحسب لكنه منا بقية العام</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في يومي الأول من زيارتي أردت استنشاق هواء البحر. ذهبت إلى الشاطئ. لم أجد كرسيًّا واحدًا، وكانت هناك امرأة كهلة مع أخرى شابة، تجلسان على كرسيين وتحتجزان ستة. كل ثلاثة ملبَّسة في بعضها لتبدو كرسيين فحسب. رفضت المرأة أن تتخلى لي عن كرسي واحد، رغم أن الشمس مالت للمغيب، ولم يعد سوى نصف ساعة على انتهاء اليوم. في بقية الإقامة لمست طبقية تقسم سكان القرية الطيبة حسب نماذجها: الفيلا والشاليه والشقة في عمارات محاذية للطريق، لكن طبقية كل سكان القرية الطيبة تتوحد معًا على الشاطئ  ضد من يصفونهم بـ"السرسجية والهمج" من سكان قرى جنوب الطريق بلا بحر الذين يدخلون القرية البحرية نظير رسوم.</p>

<p dir="rtl">الجشع والطبقية غير العقلانيين في قرية ساحلية موصوفة بالطيبة يؤكدان أن الشر لا ينبع من ماء البحر ولا من شاليهاته، لكنه قادم من عمق الجغرافيا والتاريخ المصريين، فالمواطن الجشع هو مواطن شاطئي لنحو شهرين فحسب، لكنه منا بقية العام. والجشع نفسه نراه في أغرب الصور؛ التدافع أمام البوفيهات المفتوحة، لا يقتصر على شراهة غرف طعام فوق الحاجة، بعض الشرهين يحاولون إعاقة الآخرين لمنع وصولهم إلى ما تركه في الأواني! ونرى تلك الشراهة لدى من يزيد سرعة سيارته، ربما لترويع المشاة الذين يعبرون، وربما اعتقادًا بأن الطريق ستختفي.</p>

<h2 dir="rtl">هذا التمييز العريق</h2>

<p dir="rtl">خصخصة نِعم الله وتصنيف البشر طبقيًّا وسيادة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d69b264-fa20-410b-a98a-8f0493c8e7d7" href="https://almanassa.com/stories/25113" title="غواية الفكة.. خطر الجباية غير المنطقية على سلامة الدولة">مبدأ الجباية</a> العامي والبسيط والمؤذي تدبير سلطة تزايدت وتيرته خلال العقود الثلاثة الأخيرة، مظهره الأبرز والأكثر عرضة للنقد هو الاستثمار الساحلي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89cbe54b-c58c-4194-bca5-a7d6c8391a5d" href="https://almanassa.com/stories/24789" title="الجنسية: مواطن كمباوندي">موضة الكمباوند</a> بالمدن، لكنه عريق عراقة نوادينا الرياضية ونوادي الفئات ذات الامتيازات الخاصة تحت الاحتلال الأجنبي وتحت التسلط الوطني على السواء.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أي وجدان عام يمكن أن يجمع المصريين في الوقت الراهن بينما نعاني التمييز من المدرسة إلى المصيف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">كثيرًا ما وجدتُ صعوبة في شرح معنى أنني تناولت إفطارًا أو غداءً في النادي لصديق أجنبي. لا أحد يفهم معنى أن يكون الناس أعضاء في النادي الأهلي أو نادي الزمالك، أليست هذه فرق كرة قدم؟! أشرح طبيعة النوادي المصرية والمميزات التي تخولها العضوية، وأجد أنها كلها موجودة في الحدائق العامة والغابات الكبرى المجانية في كل مكان بالمدن على مستوى العالم، فأفهم لماذا لا يفهم الأجنبي ضرورة أن يكون عضوًا في نادٍ.</p>

<p dir="rtl">اللامساواة نفسها مؤسسة منذ نعومة الأظفار في التعليم. تمتعت مصر بحقبة ذهبية للمساواة في الفرص التعليمية ولدت على يد ضباط يوليو وتآكلت على يد الضباط أنفسهم. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b6990ba7-69de-441e-9acf-342f6173fa04" href="https://almanassa.com/stories/24157" title="تحولات الفردانية والعنف| التمييز في الصغر كالنقش على الحجر">انهيار التعليم العام</a> وفتح باب التعليم الخاص والأجنبي بدَّدا مبدأ تكافؤ الفرص، وضرب تمرين العيش المشترك في مقتل، حيث لم يعد الأطفال يذهبون لمدارس متشابهة ولا يتلقون مناهج واحدة، ومن الطبيعي أن يكون تطلعهم لأوطان اللغات التي يدرسونها.</p>

<p dir="rtl">اليوم أصبح من باب التبسيط أن نشير إلى ثنائية تقسيم البلاد اجتماعيًّا إلى بلدين؛ مصر وإيجيبت، بل صارت مصر إيغبتن، وإيجيتو وآيجي.. إلى آخر اللغات التي يتعلمها المصريون في مدارس النخب، بينما لا يتعلم أبناء غير القادرين العربية حتى. والأدهى أن هذه المسيرة التعليمية تنتهي بهجرة المؤهلين للعمل في بلدان أخرى وهجرة غير المؤهلين للعمل في المهن البسيطة بالبلدان الأخرى!</p>

<p dir="rtl">أي وجدان عام يمكن أن يجمع المصريين في الوقت الراهن بينما نعاني التمييز من المدرسة إلى المصيف.</p>

<h2 dir="rtl">حُفر أخرى</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="464c1ebd-8670-4cb1-925e-0d6b2d7b584a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/emaar_northcoast_cgi04_07-1600x832.jpg.webp?itok=mv1Y6iLR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع إعمار جروب </aside></div>
<figcaption>أحد مشروعات الساحل الشمالي ، نوفمبر 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">ليس من العقل تحميل الساحل كل شرور الفوضى واللاعدالة. وأتصور أن سؤال العدالة الاجتماعية الموسمي لم يكن لينطوي على كل هذا التباغض الاجتماعي والعنف في الطرح، لو أن الدولة حافظتْ على شيء من تكافؤ الفرص، وتركت ولو مساحة كمباوند بين كل مجموعة كمباوندات، وزودت هذا الخلاء الحر بالخدمات البسيطة كالمغاسل والحمامات، لتتيح إمكانية مصايف التخييم كما نرى في كل شواطئ الدنيا.</p>

<p dir="rtl">غياب العدالة الاجتماعية حقيقة صنعتها دولة لا تضع كل السكان في عين واحدة، لكنها ليست الحفرة الوحيدة التي تنطوي عليها هذه العشوائية الفاخرة على الساحل.</p>

<p dir="rtl">هناك حفرة اقتصادية لأن كل هذا العمران <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aa50f619-77f6-4136-915e-bc5d84c51a73" href="https://almanassa.com/stories/18823" title="في ذكرى الكفراوي.. ليس بالفساد وحده تفشل التنمية">معطَّل معظم العام</a>. وقد بدأت الدولة تعي هذا المأزق، وهناك <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A/">خطة معلنة</a> لتنمية العمق والاستفادة من إمكانات المياه للزراعة والتصنيع. ولكن يبقى سؤال الجدية في تنفيذ هذه النيّات، والمهارة في ربط عناصر التنمية ببعضها البعض، وهذا الشرط الأخير يعيدنا إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="96dbd30d-d340-44a1-b1e8-d63bfde34d96" href="https://almanassa.com/stories/17824" title="في مديح الدائرة"> مبدأ الدائرة</a> الذي ألح عليه دائمًا لتحقيق الاستدامة والتوازن والتكامل في التنمية.</p>

<p dir="rtl">من العناصر المهمة على سبيل المثال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70eba623-aaa7-4d68-9d55-985a08139dbb" href="https://almanassa.com/stories/19477" title='رأس الحكمة.. طوق نجاة لتوطين "النقل"'>النقل</a>. هل من المعقول التفكير باستثمارات في المنطقة في ظل هذا العدد الرهيب من المركبات الخاصة والشاحنات؟ هل سينجح القطار الكهربائي في تخفيف هول يوم القيامة عن الطريق البري عبر مساره المعلن الذي يُحتِّم على سكان القاهرة السفر للوصول إلى محطة من محطات الأطراف؟ هل ينبغي تدارك الأمر وربطه بمحطة رمسيس في قلب القاهرة؟</p>

<p dir="rtl">بجوار الأسئلة الاقتصادية وفي القلب منها <a href="https://digitalcommons.bau.edu.lb/apj/vol27/iss2/6/">سؤال البيئة</a>. مخاطر ارتفاع منسوب البحر لم تعد بعيدة؛ فهي مضطردة، ومن المتوقع أن يبلغ الارتفاع مترًا في عام 2100 وهذا يهدد بتهجير 6 ملايين مواطن من المناطق المنخفضة بطول الساحل. وليس هذا التاريخ بعيدًا، مواليد هذا العام سيعيشون هذه المشكلة عندما يبلغون السبعين. لكن ارتفاع النصف متر أقرب من ذلك، وستكون له تداعياته. ونحن نتذكر عام 2000 كما لو كان بالأمس. ربع قرن أفنيناه وقوفًا في مكاننا.</p>

<p dir="rtl">الغابات من الحلول البيئية الناجعة لترويض موج البحر، وليس زراعات القرى السياحية من نجيلة الجولف إلى النخيل الهش الذي يتعرض لنحر الريح. من الطبيعي أن النظر إلى الزراعة بوصفها "لاند سكيب" يحقق الجمال ويتيح الرؤية يختلف عن النظر إلى الغابات الكثيفة التي تفيد في شأن التحولات المناخية العنيفة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e965f926-713e-4088-9706-5351206c1ea1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18292" role="article" about="/stories/18292" data-sanitized-id="node-18292" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18292" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18292" data-ph-capture-attribute-link-title="يدٌ تجرح المدينة| الاستبعاد الطبقي بالعمران" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يدٌ تجرح المدينة| الاستبعاد الطبقي بالعمران</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">الحفر كثيرة بالفعل، ولردم هذه الحفر يجب أن تتحرر الرؤية السياسية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c29d1f5f-8aaa-40c1-a5a4-c53115a62897" href="https://almanassa.com/stories/16914" title='هل يمكن لـ"الدولة التاجر" أن تقود تنمية؟'>البيزنس</a>، لأن الدولة أوسع وأعقد من بقالة، وليس من المنطقي أن يحكمها الربح وحده.</p>

<p dir="rtl">وأما عن الشر؛ فهو يقينًا، لم يولد في الساحل. لكنه يغطي مساحة القطر المصري، ترفده أنهار تتوحد في مجرى واحد يصب في البحر صيفًا، كما يصب النيل. وللمصادفة فالصيف أيضًا وقت فيضان النيل، لكن الغالبية لم تعد تنتبه لموسم الفيضان بعد ترويضه بالسد العالي، ثم تضاعف الأمر بعد إخفاء النهر خلف المطاعم والنوادي الفئوية في كل المدن التي تقع على مساره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-92c052ee1db08a496f05a6ec5a2895139508e94f54c4ff5028cc53401263fdb0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759838525897398</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"شركة السكر" تستعد لاستلام 100 ألف فدان بنجر من "مستقبل مصر" لأول مرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27531</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-03-17-at-12.00.56-pm_0.jpeg.webp?itok=jBF6ON3N" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-03-17-at-12.00.56-pm_0.jpeg.webp?itok=jBF6ON3N" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد شركة السكر والصناعات التكاملية التابعة لوزارة التموين لاستلام 100 ألف فدان مزروعة بنجر من جهاز مستقبل مصر التابع للقوات المسلحة لأول مرة خلال موسم 2026 تنتج نحو 2.4 مليون طن بنجر يتم تحويله إلى نحو 400 ألف طن سكر، حسبما أكد رئيس الشركة صلاح فتحي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من مدينة 6 أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/30/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-34-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-296-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A">ارتفع</a> إنتاج مصر من السكر خلال الموسم المنتهي في أغسطس/آب الماضي بنسبة تصل إلى 34%، لأول مرة ليسجل إجمالي الإنتاج في العام الحالي 2.964 مليون طن، مقابل نحو 2.215 مليون طن في موسم 2024 بفضل اتساع رقعة زراعات محصول بنجر السكر، حسب موقع العربية.</p>

<p>وأوضح فتحي أن الحكومة تسعى لزيادة إنتاج السكر من خلال الشركة القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها "لتعزيز الاكتفاء الذاتي من المنتج ودعم منظومة الأمن الغذائي".</p>

<p>وقال رئيس شركة السكر إن "مساحات زراعة البنجر لم تتقلص مقارنة بالعام الماضي، لكن تم تحويل جزء من الأراضي القديمة في الدلتا لزراعة القمح، مقابل التوسع في زراعة البنجر بالظهير الصحراوي والأراضي المستصلحة من جانب جهاز مستقبل مصر، نظرًا لقدرة المحصول على تحمّل الملوحة ما يمثل تغييرًا في السياسة الزراعية وليس خفضًا فعليًا في المساحات المزروعة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b13038c-6934-46fd-9869-56541e8323c9" href="https://almanassa.com/news/26735" title="مصدر: الحكومة تخطط لتحويل 300 ألف فدان من بنجر السكر إلى القمح">تعتزم</a> الحكومة تحويل 300 ألف فدان في منطقة الدلتا من بنجر السكر إلى القمح، بعدما وصلت المساحات المنزرعة من البنجر إلى 750 ألف فدان الموسم الماضي لتفوق الإنتاجية قدرات عمل المصانع، كما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1B5BUQ1kMC/">خفّضت</a> في أغسطس الماضي، أسعار توريد محصول البنجر من المزارعين 16% لتصل إلى 2000 جنيه للطن، ما أرجعه المصدر إلى "محاولة الحكومة تغيير وجهة المزراعين من زراعة البنجر إلى القمح لزيادة إنتاجية المحصول".</p>

<p>وأشار إلى أن الاحتياطي الاستراتيجي من السكر يكفي احتياجات المواطنين لنحو 11 شهرًا، إذ تضخ الشركة 95 ألف طن شهريًا في السوق المحلية، بواقع 65 ألف طن عبر البطاقات التموينية و30 ألف طن للسوق الحر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026894</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بسبب بوست".. السلطات تعاود القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي بتهم "الإرهاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27593</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4739668-66df-450d-8e4c-65716abb4332.jpg.webp?itok=nafo9wdj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4739668-66df-450d-8e4c-65716abb4332.jpg.webp?itok=nafo9wdj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">عاودت قوات الأمن القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي، سكرتيرة التحرير السابقة بمجلة الإذاعة والتليفزيون، وقررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس الاثنين، حبسها لمدة 15 يومًا على ذمة التحقيق بتهم تتعلق بـ"الإرهاب ونشر أخبار كاذبة"، وذلك بعد نحو عام ونصف من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82902546-75f1-4c50-8b47-8c484d54c1d8" href="https://almanassa.com/news/16104" title="خالد البلشي: إخلاء سبيل منال عجرمة وصفاء الكوربيجي وهالة فهمي">إخلاء</a> سبيلها في قضية مماثلة.</p>

<p dir="rtl">وبدورها، أصدرت نقابة الصحفيين <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02Euiti7ijwucpPgTPFjp7rAoQrDGtVuAmNA7YktMch7vZn56pQ5KTkXKuTAdty9zzl">بيانًا</a> اليوم الثلاثاء طالبت بالإفراج الفوري والعاجل عن صفاء الكوربيجي، ومراعاة وضعها الصحي والنفسي وظروفها الإنسانية في محبسها، خاصة في ظل الاتهامات المرتبطة بمحتوى صحفي، مؤكدة رفضها استمرار حبس الزملاء على خلفية قضايا النشر أو الرأي، وتشدد على أن حرية الصحافة ليست جريمة.</p>

<p>وقال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>، في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02jwrNwTVGLLxEJzV3aRocZ8WGi6mZSoDBJmDKRDmnsyUCycNzCL3N9jkVxQMD6MBHl">بوست</a> على فيسبوك، إن نيابة أمن الدولة واجهت صفاء الكوربيجي أثناء التحقيقات ببوست واحد فقط نشرته على صفحتها في ديسمبر/كانون الأول 2024، وكان يتعلق بوقائع "تهجير بعض ملاك شاليهات عجيبة بمطروح من منازلهم".</p>

<p>وأوضح علي أن النيابة وجهت لها أربع تهم تضمنت "الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، واستخدام حساب على شبكة المعلومات الدولية بهدف ارتكاب جريمة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid021joEZDi8AQijDxxkTphRuNUwRZLv2ipBw1UMpPJPrEA4g5mTeT3tzSxozgyRKvvFl">قال</a> المحامي الحقوقي نبيه الجنادي على فيسبوك اليوم إن صفاء الكوربيجي "في عقدها السادس من العمر وتعاني من شلل أطفال في القدم اليمني، وارتشاح في الركبة اليسري، وأثناء فترة حبسها الأولي كانت تعاني بشدة صحيًا حتى تم إخلاء سبيلها بعد عام وعشر أشهر تقريبًا. نتمني إخلاء سبيلها في أسرع وقت".</p>

<p>ويُظهر البحث على حساب الصحفية المحتجزة بفيسبوك أنها نشرت 3 بوستات بتاريخ 24 ديسمبر الماضي، تخص شاليهات شاطئ عجيبة بمطروح، شاركت في أولهم <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid0SCf4rjmLp2o7TeBFpJrkYAQumEhWqx8z3So5rZ3BpyGeo4J1hCJARkzjCy2mJ8JSl?locale=ar_AR">بوست</a> نشره أحد الأشخاص قال فيه "اللي ليه شاليهات في عجيبه مطروح باي باي يا حبايبي، اخدها بدون جنيه مبروك الإمارات".</p>

<p>وشاركت في البوست الثاني <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid0Y7Mk6i882xLTLh7S4ZCrRdJGqkGrhvABqmSxsi9ghkTAbYYcKeKH186jp2VbseXZl?locale=ar_AR">فيديوجراف</a> من إنتاج شبكة رصد يخص ذات الموضوع، ونشرت في البوست الأخير <a href="https://www.facebook.com/safaa.elkourbegy/posts/pfbid02dd1r6hLHwZv1na4v8ZgDDh262GQ3qktoChJRHt5tAgH3u6MpkGBqbZU8GfdZBSpal?locale=ar_AR">تصميم</a> من إنتاج صفحة الموقف المصري على فيسبوك مدون عليه "نزع ملكية شاليهات عجيبة في مطروح وطرد الأهالي.. مصر هبة الإماراتيين والأجانب".</p>

<p>وفي السياق، أوضح علي أن قرار حبس صفاء الكواربيجي صدر على ذمة قضية جديدة رقم 7256 لسنة 2025 حصر أمن الدولة العليا، وأن التحقيقات حضرها المحامي نبيه الجنادي ومحامٍ من نقابة الصحفيين.</p>

<p>وتعد هذه القضية هي الثانية من نوعها بالنسبة لصفاء الكوربيجي، إذ سبق وأن قررت نيابة أمن الدولة العليا حبسها احتياطيًا قرابة العامين، على ذمة قضية مماثلة، وذلك قبل أن تقرر إخلاء سبيلها مع  صحفية أخرى ومذيعة في فبراير/شباط 2024.</p>

<p>وبدأت أحداث تلك القضية حينما <a href="https://afteegypt.org/journalists-detained-ar/2022/07/20/31506-afteegypt.html">ألقت</a> قوات الأمن القبض عليها، في 20 أبريل/نيسان 2022، على خلفية بثها فيديوهات لايف على صفحتها بفيسبوك ارتبطت بحركة الاحتجاج داخل ماسبيرو ضد إدارة الهيئة الوطنية للإعلام، بعد فصلها من عملها على خلفية قضائها إجازة مرضية، دون تلقيها أي إنذارات.</p>

<p>وفي اليوم التالي عُرِضت صفاء الكوربيجي على نيابة أمن الدولة العليا، وبدأت في ذلك التوقيت رحلتها مع الحبس الاحتياطي على ذمة التحقيقات في القضية رقم 441 لسنة 2022 حصر نيابة أمن الدولة العليا بعد أن وجِّهت إليها اتهامات منها "اﻻنضمام إلى جماعة محظورة والترويج لأفكارها، وبث أخبار وبيانات كاذبة"، قبل أن يتم ترحيلها لسجن القناطر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026893</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27590</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438159125_807405471271507_3367133218388149992_n.jpg.webp?itok=CCPCatd1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438159125_807405471271507_3367133218388149992_n.jpg.webp?itok=CCPCatd1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قالت المحامية الحقوقية هدى عبد الوهاب إن قائمة إخلاءات السبيل التي أعلنتها النيابة أمس ضمت متهمين في قضايا "دعم فلسطين"، مشيرة إلى أن نيابة أمن الدولة العليا أصدرت تعليمات للمحامين بمنع نشر أسماء المفرج عنهم بالقرارات التي تصدرها، وأن معرفة أسماء المفرج عنهم أصبحت تتم بشكل غير مباشر عبر تواصل الأهالي مع هيئات الدفاع لإبلاغهم بوصول ذويهم.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1344759727012880&amp;set=a.322940655861464">أعلنت</a> النيابة العامة، أمس، إخلاء سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، وذلك في إطار توجيهات النائب العام إلى كافة النيابات بمراجعة الموقف القانوني للمتهمين المحبوسين بصفة دورية.</p>

<p dir="rtl">وأكدت النيابة، في بيانها الذي لم يتضمن أي تفاصيل عن أسماء المخلى سبيلهم أو أرقام القضايا المتهمين فيها، أن القرار يأتي في ضوء حرصها على تحقيق العدالة التي لا تقتصر على محاسبة مرتكبي الجرائم، بل تمتد لتشمل إعادة تأهيل المفرج عنهم ودمجهم في المجتمع "تكريسًا لنهج الدولة في إعلاء قيم الحقوق والحريات".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت المحامية الحقوقية لـ <strong>المنصة</strong>، أن الإعلان الرسمي عن قرارات الإفراج أصبح يقتصر على بيان من النيابة العامة يذكر العدد الإجمالي للمفرج عنهم دون تفاصيل، مضيفة "إحنا نفسنا لسه ما نعرفش ليه المنع ده، هم منعوا المحامين من نشر الأسماء، وممنوع حتى إن إحنا نعرف القوائم الكاملة".</p>

<p dir="rtl">وأكدت أنها تلقت اتصالات من عدد من أسر المُفرج عنهم ضمن القرار الأخير، مؤكدة أن بينهم متهمين في القضية رقم 2468 لسنة 2023 والمعروفة إعلاميًا بـ"دعم فلسطين"، ومتهمين آخرين في القضية رقم 508 لسنة 2023 والمتعلقة بـ"أحداث شغب مباراة كرة قدم".</p>

<p dir="rtl">وتأكيدًا لما ذكرته هدى عبد الوهاب، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0EkDsshxWcRLn2WeGSu7BHCSvXD4RK7b7dp8fsdLLDHcKwnkzQaJHGGsJBB5P6YuCl">نشر</a> المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> عبر حسابه على فيسبوك أن الشاب علي عادل علي وهو أحد الشباب الذين تم إلقاء القبض عليهم من تظاهرة دعم فلسطين، تم إخلاء سبيله.</p>

<p dir="rtl">وأضاف "كان والده أمام السجن اليوم فى انتظار السماح له بزيارته، فأبلغوه أن الزيارة لن تتم لأنه صدر قرار بإخلاء سبيله".</p>

<p dir="rtl">وأضافت المحامية الحقوقية أن المحامين أصبحوا يعرفون بوصول المفرج عنهم من خلال الموكلين، قائلة "كل واحد دلوقتي بيعرف عن طريق موكله، لما بيوصل بيته بيكلمونا يقولوا لنا فلان وصل"، لافتة إلى أن "هذا الإجراء الجديد يمثل صعوبة إضافية على عمل المحامين، ويحرم الرأي العام من معرفة هوية المفرج عنهم بشكل فوري وشفاف".</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثرًا تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10755907-759d-4d9a-b6ec-525cc5a6bb68" href="https://almanassa.com/news/26255" title='"البلد مش ناقصة".. مناشدات حقوقية للإفراج عن متهمي "دعم فلسطين"'>تجددت</a> المناشدات الحقوقية للنيابة العامة والسلطات الأمنية للإفراج الفوري عن عشرات الشباب المحبوسين احتياطيًا على خلفية تضامنهم مع فلسطين، إذ أكد محامون بارزون أن استمرار احتجازهم "أمر لا معنى له" ويتناقض مع الموقف الرسمي للدولة، كاشفين عن فشل كافة الوساطات التي قادها "الحوار الوطني" لإنهاء أزمتهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759833127026892</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترحيل 131 ناشطًا احتجزتهم إسرائيل من أسطول الصمود إلى الأردن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27591</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الخارجية وشؤون المغتربين الأردنية، صباح اليوم الثلاثاء، وصول 131 ناشطًا من رعايا عدد من الدول كانوا على متن أسطول الصمود العالمي إلى أراضي المملكة عبر جسر الملك حسين.</p>

<p>و<a href="https://petra.gov.jo/Include/InnerPage.jsp?ID=328048&amp;lang=ar&amp;name=news">قال</a> الناطق الرسمي باسم الوزارة فؤاد المجالي إن الإجلاء شمل مواطنًا أردنيًا ورعايا من البحرين، وتونس، والجزائر، وسلطنة عُمان، والكويت، وليبيا، وباكستان، وتركيا، والأرجنتين، وأستراليا، والبرازيل، وكولومبيا، والتشيك، واليابان، والمكسيك، ونيوزيلندا، وصربيا، وجنوب إفريقيا، وسويسرا، والمملكة المتحدة، والولايات المتحدة، وأوروجواي، وفق وكالة الأنباء الأردنية.</p>

<p>وأوضح المجالي أنّه تمّ التنسيق مع سفارات الدول لتنظيم وتسهيل مغادرة رعاياها.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>وأمس الاثنين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">أعلنت</a> وزارة الخارجية الإسرائيلية، اليوم الاثنين، ترحيل 171 ناشطًا احتجزتهم بعد عملية مداهمة أسطول الصمود العالمي، من إسرائيل إلى اليونان وسلوفاكيا، وكان من بينهم الناشطة البيئية جريتا ثونبرج. </p>

<p>وزعمت إسرائيل أنها راعت جميع الحقوق القانونية للنشطاء، وقالت في بيان إن "الأكاذيب التي ينشرونها هي جزء من حملة الأخبار المزيفة المخطط لها مسبقًا"، وأشار البيان إلى أن الحادث "العنيف الوحيد" جاء ممن وصفه بأنه "أحد المحرضين من حماس-صمود"، واتهمه بأنه "عض موظفة طبية في سجن كتسيوت"، وأضاف البيان "لا تصدقوا الأخبار الكاذبة التي ينشرونها".</p>

<p>وعلى عكس بيان الخارجية الإسرائيلية، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden">أبلغت</a> الناشطة البيئية جريتا ثونبرج المسؤولين السويديين أنها تعرضت لمعاملة قاسية في الحجز الإسرائيلي بعد اعتقالها وإبعادها من أسطول الصمود.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759827725998784</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اتسمت بالإيجابية".. انتهاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحماس في شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27581</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت في وقت مبكر من اليوم الثلاثاء الجولة الأولى من المباحثات بين الوسطاء وحركة حماس في شرم الشيخ، في وقت أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ؛قرب التوصل لاتفاق بشأن غزة".</p>

<p>وحسب مصادر لم تسمها الجزيرة، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/7/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA">اتسم</a> لقاء الوسطاء مع وفد حماس في شرم الشيخ "بالإيجابية وحدد خريطة طريق جولة المباحثات الحالية وآلياتها، وأكد وفد حماس للوسطاء أن استمرار القصف في غزة يشكل تحديًا أمام الإفراج عن المحتجزين".</p>

<p>ووفق مصادر الجزيرة، ضم وفد حماس اثنين من فريقها الذي نجا من محاولة الاغتيال في الدوحة، وهما خليل الحية وزاهر جبارين، عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية الشهر الماضي استهدف قيادات الصف الأول لحماس أثناء اجتماعهم في العاصمة القطرية لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>من جهته، <a href="https://alqaheranews.net/news/143750/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أكد</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو "اقتراب الحرب في قطاع غزة من نهايتها"، واصفًا هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر</a> بأنه "أفظع حدث شهده".</p>

<p>وشدّد نتنياهو، خلال مقابلة بودكاست مع الإعلامي الأمريكي بن شابيرو في الذكرى السنوية الثانية لأحداث 7 أكتوبر، على أن الحرب التي بدأت في غزة "ستنتهي في غزة"، وذلك عبر "إطلاق سراح جميع المحتجزين ونهاية حكم حماس".</p>

<p>وفي ظل المفاوضات الجارية حاليًا في القاهرة، صرّح رئيس الوزراء الإسرائيلي بأنه على الرغم من اقتراب إسرائيل من نهاية الحرب، لا تزال هناك مهام متبقية لتحقيق "النصر الكامل"، وأنه رغم الضربات الموجعة التي تلقتها حركة حماس، فإنها لم تُهزم بعد، على حد قوله.</p>

<p>وأشار نتنياهو إلى أن إسرائيل خرجت من يوم 7 أكتوبر "كأقوى دولة في المنطقة".</p>

<p>وأمس الاثنين، قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن المرحلة الأولى من خطة السلام التي أعلن عنها مؤخرًا ووافقت عليها حركة حماس وإسرائيل ستكتمل هذا الأسبوع، و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115323790604734426">أضاف</a> على تروث سوشيال "جرت محادثات إيجابية للغاية مع حماس ودول من جميع أنحاء العالم (عربية وإسلامية وغيرها) خلال عطلة نهاية الأسبوع، بهدف الإفراج عن الرهائن وإنهاء الحرب في غزة، والأهم من ذلك، تحقيق السلام الذي طال انتظاره في الشرق الأوسط".</p>

<p>ووصف ترامب هذه المحادثات بـ"الناجحة للغاية"، وقال إنها "سارت بخطى سريعة. وستجتمع الفرق الفنية مرة أخرى الاثنين في مصر لمناقشة التفاصيل النهائية وتوضيحها. قيل لي إن المرحلة الأولى ستكتمل هذا الأسبوع، وأطلب من الجميع التحرك بسرعة. سأواصل مراقبة هذا الصراع الذي دام قرونًا".</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومساء السبت الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e46643f6-eea2-4b53-96f1-66293fa49107" href="https://almanassa.com/news/27523" title="ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة">أعلن</a> ترامب موافقة إسرائيل على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021737</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الكاف يتجاهل احتجاجات GenZ.. ويعلن دعمه لتنظيم كأس الأمم الإفريقية بالمغرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27580</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجاهل رئيس الاتحاد الإفريقي لكرة القدم/كاف باتريس موتسيبي احتجاجات GenZ المستمرة للأسبوع الثاني في المغرب، وأعلن دعمه الكامل لاستضافة المغرب لنهائيات كأس الأمم الإفريقية المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">انطلقت</a> احتجاجات GenZ مطالبة بتطوير قطاعي الصحة والتعليم، ومنددة بالفساد وضخ الحكومة الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، مع إهمالها قطاعي الصحة والتعليم، لتتوسع الاحتجاجات لاحقًا وتشمل الدعوة إلى تطبيق العدالة الاجتماعية وتحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 لكل 10 آلاف نسمة.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>ومن المقرر أن تُقام النسخة الـ35 من البطولة الإفريقية خلال الفترة من 21 ديسمبر/كانون الأول 2025 إلى 18 يناير/كانون الثاني 2026، في 6 مدن مغربية هي الرباط والدار البيضاء وطنجة وفاس وأغادير ومراكش.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/sport/2025/10/6/%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9">قال</a> موتسيبي، خلال مؤتمر صحفي عقده في العاصمة الكونغولية كينشاسا، على هامش اجتماع الجمعية العمومية رقم 47 للكاف، إن الموقف من المغرب "واضح للغاية".</p>

<p>وأضاف "المغرب هو الخطة الأولى والثانية والثالثة لاستضافة البطولة، ونحن على ثقة تامة بأننا، من خلال التعاون مع الحكومة المغربية والشعب، سننظم أنجح كأس أمم إفريقيا في التاريخ".</p>

<p>وأشار موتسيبي إلى أن حدثًا كبيرًا سيُقام في المغرب يوم 20 ديسمبر المقبل، بمشاركة مستثمرين ورعاة لتبادل الأفكار بشأن تطوير كرة القدم في القارة، مؤكدًا أهمية الشراكات المالية لدعم الأندية والدوريات المحلية.</p>

<p>واختتم رئيس الكاف تصريحاته قائلًا "يجب على شركائنا والرعاة وأصحاب المصلحة دعم كرة القدم الإفريقية، للرجال والشباب والفتيات على حد سواء، لتحقيق نجاح مستدام في المستقبل".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.akhbarona.com/national/413768.html">أكدت</a> النيابة العامة أنها ستتعامل بمنتهى الصرامة والحزم مع أعمال التخريب وإضرام النار والعنف، التي شهدتها الاحتجاجات، وأنها ستتقدم للمحكمة بملتمسات لإيقاع عقوبات رادعة في حق مرتكبيها، وأوضحت أن الأفعال المذكورة قد تصل عقوبتها إلى 20 سنة سجن وإذا اقترنت ببعض الظروف قد تصل إلى السجن المؤبد.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهراتهم اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الحالي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتفاق لوقف النار في حلب عقب اشتباكات عنيفة بين الجيش السوري وقسد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27579</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/051a77dd-6887-4374-9f35-942ed57d7553_0.jpeg.webp?itok=kziltnlE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/051a77dd-6887-4374-9f35-942ed57d7553_0.jpeg.webp?itok=kziltnlE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت اشتباكات عنيفة بالأسلحة الثقيلة بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية/قسد في محيط حيي الشيخ مقصود والأشرفية بمدينة حلب، أسفرت عن قتلى ومصابين من عناصر الأمن والمدنيين، قبل أن تعلن وسائل إعلام سورية، مساء أمس الاثنين، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825353-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D9%84%D8%A8">التوصل</a> إلى اتفاق لوقف إطلاق النار.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/7/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81">أدت</a> الاشتباكات إلى إغلاق الطرق المؤدية للأحياء المذكورة، وسط تحركات لتأمين خروج عدد من العائلات من المنطقة، وأفادت إدارة الإعلام والاتصال بوزارة الدفاع السورية بأن تحركات الجيش تأتي ضمن خطة لإعادة الانتشار شمال وشمال شرق سوريا، ردًا على "اعتداءات متكررة" من قسد استهدفت المدنيين وقوات الجيش والأمن.</p>

<p>ونفت الوزارة وجود نية لعمليات عسكرية، مشيرة إلى أن "الجيش يسعى لحماية الأهالي وممتلكاتهم من هجمات قسد".</p>

<p>وتصاعدت الاشتباكات المتقطعة خلال الأيام القليلة الماضية، وتبادلت دمشق وقوات قسد الاتهامات بممارسة استفزازات، وفي العاشر من مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>توصل</a> الطرفان إلى اتفاق برعاية الولايات المتحدة لدمج القوات التي يقودها الأكراد في المؤسسات السورية بحلول نهاية العام، بما يشمل نقل السيطرة على معابر حدودية ومطار وحقول للنفط والغاز إلى دمشق.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-reaches-deal-integrate-sdf-within-state-institutions-presidency-says-2025-03-10/">تسيطر </a>قوات سوريا الديمقراطية التي يُشكل المقاتلون الأكراد عمودها الفقري على معظم المناطق الغنية بالنفط في شمال شرق سوريا، وتلقى دعمًا من الولايات المتحدة.</p>

<p>وجاء اتفاق مارس في لحظة فارقة إذ كانت الإدارة الجديدة بقيادة أحمد الشرع تواجه تداعيات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أحداث القتل الطائفي</a> في الساحل السوري التي أسفرت عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9e3d515-2594-4745-a7c5-5f8cdb4d75c3" href="https://almanassa.com/news/22790" title="مقتل نحو ألف مدني.. والشرع يُشكل لجنة للتحقيق في أحداث الساحل السوري">مقتل </a>نحو ألف مدني من المنتمين للأقلية العلوية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">أطاحت </a>المعارضة السورية في الثامن من ديسمبر/كانون الأول الماضي، بنظام بشار الأسد المنتمي للأقلية العلوية والذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23f01fbb-5334-466c-acc6-da949f549374" href="https://almanassa.com/news/21038" title='"الأسد ظهر".. روسيا تمنح بشار حق اللجوء عقب اتفاق لتأمين قواعدها العسكرية في سوريا'>فر </a>إلى روسيا التي دعمته لفترة طويلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63d04d2d-20e2-4c04-996c-78504a341f0a" href="https://almanassa.com/news/21547" title='أكثر من 100 قتيل في اشتباكات بين "قسد" وفصائل موالية لتركيا  '>خاضت </a>قوات سوريا الديمقراطية صراعًا مع جماعات مسلحة مدعومة من تركيا في شمال سوريا على مدى سنوات، وهو صراع استمر بعد الإطاحة بالأسد.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1782615-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%87%D9%84%D9%8A">اتهمت</a> قوات سوريا الديمقراطية "الفصائل المدعومة من تركيا بالوقوف وراء عمليات القتل في الساحل الغربي"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6169d110-00ef-4408-ad32-2406a2a58b21" href="https://almanassa.com/news/21267" title='تركيا تنفي وقف النار شمال سوريا.. و"قسد" تتعهد بمواصلة القتال'>استغلت</a> أنقرة <a href="https://manassa.news/news/%D8%B9%D9%8E%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%7C%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF%20%D9%87%D8%B1%D8%A8" title="الأسد هرب">سقوط</a> نظام بشار الأسد، وتوغلت قوات تابعة لها شمال سوريا، إذ كشفت وسائل إعلام تركية، ديسمبر الماضي، عن سيطرة "الجيش الوطني السوري" بشكل كامل على مدينة منبج.</p>

<p>وشكلت أعمال العنف في غرب سوريا أكبر اختبار يواجهه الشرع منذ توليه السلطة، حاولت خلاله القوات الحكومية وجماعات داعمة لها سحق ما وصفته بأنه "تمرد"، وفي مقابلة سابقة مع رويترز، تعهد الرئيس السوري بمعاقبة المسؤولين عن الأحداث حتى لو كانوا "أقرب الناس إليه".</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، تدخلت إسرائيل بقصف جوي عنيف في السويداء خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1ec63d9-b86f-462e-833b-2af86269aaca" href="https://almanassa.com/news/23821" title='تجدد الاشتباكات الطائفية في سوريا.. وإسرائيل تقصف ريف دمشق "دفاعًا عن الدروز"'>أحداث عنف طائفي</a> دامية بين الدروز ومجموعات بدوية بدعم من قوات حكومية وميليشيات سنية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/08/19/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9">ليبحث</a> بعدها وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني ونظيره الإسرائيلي للشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، تهدئة الأوضاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 07 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759822348021735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد العناني أول مصري وعربي يفوز بمنصب المدير العام لليونسكو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27572</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/339982431_757693672420233_731936153536801158_n.jpg.webp?itok=zW9mgxIs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/339982431_757693672420233_731936153536801158_n.jpg.webp?itok=zW9mgxIs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فاز وزير السياحة والآثار الأسبق خالد العناني بمنصب المدير العام لمنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة/اليونسكو، بعدما تنافس معه الكونغولي فيرمان إدوار ماتوكو المدير العام المعاون المعني بالأولويّة لإفريقيا والعلاقات الخارجية بالمنظمة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10172514568375173&amp;id=590585172&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=HkRqnjES1wINtPcB#">قال</a> سفر مصر في باريس علاء يوسف على فيسبوك "في يوم النصر.. ألف مبروك لمصر فوزها بمنصب مدير عام اليونسكو.. الدكتور خالد العناني يكتسح الانتخابات بعدد غير مسبوق من الأصوات".</p>

<p>وحصل العناني على 55 صوتًا من أصل 57، ما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CSFtgPkqN/">اعتبره</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، في بوست على فيسبوك "إنجاز تاريخي يُضاف إلى سجل مصر الدبلوماسي والثقافي وإلى إنجازات الشعوب العربية والإفريقية".</p>

<p>وبفوزه يصبح العناني أول مصري وعربي يشغل منصب المدير العام لمنظمة اليونسكو، ليتولى قيادة المنظمة الأممية لـ4 سنوات، خلفًا للفرنسية أودري أزولاي.</p>

<p>وشغل خالد العناني منصب وزير الآثار بين عامي 2016 و2019 بعدها تولى حقيبة السياحة والآثار حتى أغسطس/آب عام 2022.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1825255-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%81%D8%B1-%D8%AD%D8%B8%D8%A7-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88%D8%9F">أكد</a> العناني عزمه على أن يحمل إلى المنظمة "منظورًا جديدًا"، وأن يستثمر فيها الخبرة التي اكتسبها من مسيرة مهنية كان دائم التعاون خلالها مع اليونسكو "ميدانيًا"، باحثًا في علم المصريات، ومدير متحف، ثم وزيرًا، سعيًا إلى تعزيز حضور المنظمة وجعْل "تأثيرها أكبر".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.alkhaleej.ae/2025-08-25/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83-%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%81%D8%B1%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88-6055006/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9">أكدت</a> العديد من الدول دعمها للعناني، كما حصل أيضًا على دعم كل من روسيا والاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وعدد من الدول الأوروبية والآسيوية، حسب فرانس برس.</p>

<p>وعلى الصعيد الأوروبي، سبق وأكدت إسبانيا دعمها الكامل لترشيح العناني، خلال اتصال بين بدر عبد العاطي وزير الخارجية، ونظيره الإسباني خوسيه مانويل ألباريس، وفق فرانس برس التي أشارت إلى فرنسا أيضًا باعتبارها من أبرز الدول الداعمة للعناني.</p>

<p>ومطلع الشهر الماضي <a href="https://eg.ambafrance.org/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D9%88%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A">تسلم</a> العناني وسام جوقة الشرف برتبة فارس، وهو أحد أرفع الأوسمة الوطنية الفرنسية، خلال حفل أقيم بمقر السفارة الفرنسية بالقاهرة.</p>

<p>والمرة الحالية هي الثالثة التي تدفع فيها القاهرة بمرشح رسمي في السباق على منصب مدير عام اليونسكو، لكن مرشحيها خسرا في المرتين السابقتين.</p>

<p>وفي انتخابات 2017، <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/opinions/2025/8/26/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88">خاضت</a> مصر معركة انتهت بالخسارة، إذ فشلت السفيرة مشيرة خطاب في الفوز، وكذلك المرشح القطري حمد عبد العزيز الكواري.</p>

<p>وخاضت مصر انتخابات 2009 بترشيح وزير الثقافة الأسبق فاروق حسني، وخسر المعركة رغم أنه نافس بقوة، وبُررت الهزيمة بـ"مؤامرة أمريكية صهيونية على خلفية زلة لسان لحسني بشأن حرق الكتب الإسرائيلية في المكتبات المصرية".</p>

<p>وكان اسم مصر حاضرًا في انتخابات 1999 بشكل غير رسمي، حيث خسر الدكتور إسماعيل سراج الدين، مدير مكتبة الإسكندرية الأسبق، الذي ترشح بدعم من بوركينافاسو، بينما دعمت مصر المرشح العربي الرسمي الشاعر والأديب والدبلوماسي السعودي الراحل غازي القصيبي، الذي خسر السباق أيضًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 21:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759773762172310</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حسام بدراوي: حان وقت الإصلاح</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=P-6_0Zq91B4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/P-6_0Zq91B4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">حسام بدراوي: حان وقت الإصلاح</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 20:00:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759773762172309</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 21 فلسطينيًا مع استمرار القصف الإسرائيلي.. ونتنياهو يرسل وفد التفاوض إلى شرم الشيخ</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/383323/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-06-at-6.16.20-PM-150x150.png" alt="مقتل 21 فلسطينيًا مع استمرار القصف الإسرائيلي.. ونتنياهو يرسل وفد التفاوض إلى شرم الشيخ" title="مقتل 21 فلسطينيًا مع استمرار القصف الإسرائيلي.. ونتنياهو يرسل وفد التفاوض إلى شرم الشيخ" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>مقتل 21 فلسطينيًا مع استمرار القصف الإسرائيلي.. ونتنياهو يرسل وفد التفاوض إلى شرم الشيخ</b></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات غزة خلال الساعات الـ24 الماضية، 21 قتيلًا، و96 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي فيما واصل الاحتلال ضغطه على سكان مدينة غزة لإجبارهم على النزوح نحو وادي غزة في وسط القطاع، بتشديد الحصار على المدينة ومنع وصول الطعام والإمدادات الأساسية، دون أن يتوقف قصفه على أرجائها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تضرر نحو 190 ألفًا و115 مبنى في قطاع غزة نتيجة العدوان الإسرائيلي، حتى مطلع يوليو الماضي، أكثر من 100 ألف منها دُمرت بالكامل، حسبما أفاد الجهاز المركزي الفلسطيني للإحصاء، اليوم، مشيرًا إلى أن عدد المباني المدمرة كليًا يعادل ضعف عددها خلال العام الأول من العدوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقد وفد حركة حماس، برئاسة خليل الحية، الذي وصل القاهرة، أمس، «اجتماعًا تحضيريًا» مع مسؤولين في جهاز المخابرات المصرية، اليوم، أبدى خلاله تخوفه من عدم التزام رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بخطة الرئيس ترامب، كما أكد ضرورة وجود ضمانات واضحة، وآليات رقابة، لتنفيذ الاتفاق كاملًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت إسرائيل، اليوم، ترحيل نحو 171 ناشطًا ممن اعتقلوا من على متن سفن أسطول الصمود العالمي، فيما دعت حركة حماس إلى توثيق الشهادات «المروعة» التي نشرها نشطاء الأسطول حول معاملة الاحتلال لهم، والتحرّك العاجل لملاحقة الاحتلال وقادته أمام المحكمة الجنائية الدولية، دفاعًا عن القيم الإنسانية، وانتصارًا لعدالة القضية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، اليوم، نتيجة قصف مُسيّرة إسرائيلية، استهدف سيارة في قضاء النبطية، في جنوبي لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، قبل أن يعلن المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، استهداف عنصر في وحدة الدفاع الجوي، التابعة لتنظيم حزب الله اللبناني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يستهدف منتظري المساعدات في وسط وجنوب غزة.. وقصفه مستمر رغم وقف «الأنشطة الهجومية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل سبعة فلسطينين برصاص وقصف الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133331"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بينهم ثلاثة من منتظري المساعدات سقطوا في وسط القطاع وجنوبه، قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394012/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-6-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وقناة </span><a href="https://t.me/alqudstodaytv/213517"><span>القدس اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال القطاع، واصل الاحتلال حصار مدينة غزة، مع استمرار منع وصول الطعام والإمدادات الأساسية، وإجبار سكان المدينة على النزوح إلى جنوبي وادي غزة، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419288/21-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%25A"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «الأيام» الفلسطينية، اليوم، مُضيفة أن العدوان أمس، أسفر عن مقتل 21 فلسطينيًا، بعد غارات متفرقة على مدن ومخيمات القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتلت الصحفية إيناس رمضان، اليوم، جراء القصف الإسرائيلي على حي النصر، غربي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/208224"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عبر تليجرام، ما زاد حصيلة الصحفيين القتلى منذ بداية العدوان، إلى 255، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3903"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي  في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب عدد غير محدد من النازحين، بينهم أطفال، بعد قصف إسرائيلي في محيط مدرسة الروم الأرثوذكس، في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/430160"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، اليوم، فيما استمرت الاشتباكات بين قوات الاحتلال والمقاومة الفلسطينية، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي، مؤكدًا شن عدة غارات بزعم «الرد على هجمات حماس»، التي أسفرت إحداها عن إصابة جندي إسرائيلي، أمس، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/despite-pause-idf-says-fighter-jets-striking-hamas-cells-in-gaza-city-still-attacking-troops/"><span>قال</span></a><span>، اليوم، موقع تايمز أوف إسرائيل، مُضيفًا أن القصف الإسرائيلي استمر رغم إعلان الجيش وقف العمليات الهجومية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7044"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الـ24 الماضية، 21 قتيلًا، و96 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و160 قتيلًا ممن وصلوا مستشفيات القطاع، و169 ألفًا و679 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر </span><a href="https://palsawa.com/post/429995/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، النازحين من التوجه إلى مناطق توغل قوات الاحتلال، بعد رصد عدة استهدافات إسرائيلية في تلك المناطق، لافتًا إلى أن الالتزام بالتعليمات يهدف لحماية المدنيين وتقليل الخسائر البشرية، وسط استمرار العمليات العسكرية في مختلف أنحاء القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإحصاء»: الاحتلال دمّر أكثر من 190 ألف مبنى في غزة.. و«الإعلامي الحكومي»: 90% دمار شامل في القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133333"><span>أفاد</span></a><span> الجهاز المركزي للإحصاء الفلسطيني، اليوم، أن عدد المباني المتضررة نتيجة العدوان الإسرائيلي المتواصل على قطاع غزة، منذ بدايته وحتى مطلع شهر يوليو الماضي، بلغ نحو 190 ألفًا و115 مبنى، أكثر من 100 ألفًا منها مدمر بشكل كامل، وهو ضعف ما كانت عليه خلال العام الأول من العدوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضح «الإحصاء الفلسطيني»، أن عدد المباني المتضررة بشكل متوسط، بلغ في الفترة ذاتها، نحو 41 ألفًا و895 مبنى، فيما بلغ عدد الوحدات السكنية المتضررة منذ بداية العدوان، وحتى نهاية سبتمبر الماضي، نحو 330 ألفًا و500 وحدة سكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال </span><a href="https://safa.ps/post/394000/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-90"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في القطاع، أمس، إن قوات الاحتلال ألقت نحو 200 ألف طن من المتفجرات على القطاع، خلال عامين من العدوان، ما أسفر عن مقتل 76 ألفًا و639 قتيلًا، بينهم تسعة آلاف و500 مفقود، فيما بلغت نسبة الدمار الشامل الناتج عن العدوان، نحو 90%، بينما يسيطر الجيش الإسرائيلي على 80% من مساحة القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» بالقاهرة يجتمع بمسؤولي المخابرات.. ونتنياهو يرسل وفده إلى شرم الشيخ</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عقد وفد حركة حماس، برئاسة خليل الحية، الذي </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/6/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A4%D9%84-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D8%A1"><span>وصل</span></a><span> القاهرة، أمس، «اجتماعًا تحضيريًا» مع مسؤولين في جهاز المخابرات المصرية، اليوم، حسبما قالت مصادر للتليفزيون «العربي»، مُضيفة أن الحركة أبدت تخوفها خلال اجتماعها من عدم التزام رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بخطة الرئيس ترامب، كما أكدت ضرورة وجود ضمانات واضحة، وآليات رقابة، لتنفيذ الاتفاق كاملًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المحادثات الجارية لإنهاء الحرب في غزة تقدمًا سريعًا، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/429985/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%AC%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9"><span>أكد</span></a><span> الرئيس الأمريكي، الذي وصف المحادثات مع «حماس»، بـ«الناجحة للغاية»، أمس، مشيرًا إلى أن مناقشات إيجابية مع الحركة وعدة دول حول العالم جرت خلال نهاية الأسبوع، بهدف إطلاق سراح الرهائن والتوصل إلى اتفاق لوقف الحرب، فيما قد تنتهي المرحلة الأولى من الصفقة هذا الأسبوع، على أن تشهد مصر، اليوم، استمرار المحادثات للاتفاق حول التفاصيل النهائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90118465"><span>أعلن</span></a><span> مكتب نتنياهو، أمس، أن وفدًا إسرائيليًا برئاسة وزير الشؤون الاستراتيجية، رون ديرمر، سيتوجه إلى مصر اليوم، للمشاركة في المحادثات، مُضيفًا أن المفاوضات ستُعقد في مدينة شرم الشيخ، قبل ساعات من تصريحات لنتنياهو في </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/10/05/the-crocodile-will-pursue-you-netanyahu-in-an-exclusive-interview-with-euronews-says"><span>مقابلة</span></a><span> مع قناة «يورو نيوز»، قال فيها إن اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، في حال وافقت عليه «حماس»، «قد يكون بداية نهاية الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجدد نتنياهو مزاعمه أن موافقة «حماس» المبدئية على الاتفاق، جاءت نتيجة للعمليات العسكرية الإسرائيلية ضد ما وصفه بـ«معقلها الرئيسي»، مضيفًا أنه بسبب تلك العمليات، أصبحت الحركة أكثر مرونة، عندما أدركت أن «النهاية قريبة»، مشيرًا إلى رفضه قبول «حماس» لخطة ترامب بشكل جزئي، وإنما عليها «قبولها بالكامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابلته، ربط نتنياهو ما بين العدوان على غزة، و«التمدد الإرهابي الإيراني»، قائلًا إن «حماس وحزب الله والحوثيين، جميعهم قوى متطرفة لا تستهدف إسرائيل فقط، بل ترفع أيضًا شعارات الموت لأمريكا والموت لأوروبا»، فيما قال </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5194041-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لوزارة الخارجية الإيرانية، أمس، إن طهران تدعم أي مبادرة تهدف إلى وقف الحرب في غزة، وتأمل في تهيئة الظروف لإرسال المساعدات الإنسانية العاجلة إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كانت وزارة الخارجية المصرية، أعلنت، السبت الماضي، استضافة مصر وفدًا من «حماس»، وآخر إسرائيلي، اليوم، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، وذلك بعد يوم من دعوة الرئيس الأمريكي، حليفته إسرائيل إلى «التوقف الفوري» عن قصف غزة لضمان الإفراج السريع والآمن عن الأسرى، على خلفية إعلان حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى لديها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل ترحل دفعة جديدة من نشطاء «أسطول الصمود».. و«حماس» تدعو لتوثيق شهادات «وحشية الاحتلال» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت إسرائيل، اليوم، ترحيل 171 ناشطًا من نشطاء أسطول الصمود العالمي، الذين احتجزتهم عقب اعتراض مراكب فك الحصار عن غزة، وقال </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1975171094991503716?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1975171094991503716%7Ctwgr%5E8c09a94db4332b36f31fe108726cdca9bc2f4d72%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5194249-D8A5D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984-D8AAD8B9D984D986-D8AAD8B1D8ADD98AD984-171-D986D8A7D8B4D8B7D8A7D98B-D985D986-D8A3D8B3D8B7D988D984-D8A7D984D985D8B3D8A7D8B9D8AFD8A7D8AA-D984D8BAD8B2D8A9"><span>بيان</span></a><span> لوزارة الخارجية، إن السلطات الإسرائيلية سترحل النشطاء الذين يحملون جنسيات من عدة دول غربية، إلى اليونان وسلوفاكيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المرجح ترحيل 167 مشاركًا من الأسطول من جنسيات مختلفة، بينها المغرب والأردن وتركيا وباكستان، غدًا، إلى المملكة الأردنية، عن طريق معبر جسر الملك حسين، حسبما قال، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10235899194479030&amp;id=1196363775&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=H5GRyasPucK3jC7o#"><span>بيان</span></a><span> للفريق القانوني المساند لأسطول الصمود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان 29 ناشطًا من المحتجزين وصلوا، أمس، إلى العاصمة الإسبانية مدريد، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=06102025&amp;id=b0d0ef35-ba45-4838-a2f1-5393ec41a0b8"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأناضول، وهم من قبلوا بتوقيع وثيقة الترحيل التي تتضمن اعترافًا بدخول إسرائيل بطريقة غير قانونية، بحسب تقارير إعلامية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت السلطات الإسرائيلية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%AA/"><span>استولت</span></a><span>، الأربعاء الماضي، على 42 سفينة تابعة لأسطول الصمود العالمي، أثناء إبحارها باتجاه غزة، واعتقلت نحو 400 ناشطًا كانوا على متنها، قبل أن تعلن البدء بترحيلهم على مجموعات، إلى دول مختلفة، بينما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/"><span>تحدث </span></a><span>عدد منهم بعد ترحيلهم عن تعرضهم لانتهاكات أثناء وبعد القبض عليهم، وقدموا شهادات عن أوضاع احتجازهم التي وصفوها بغير الآدمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حركة حماس، اليوم، إن شهادات نشطاء أسطول الصمود حول المعاملة اللا إنسانية التي تعرضوا لها أثناء احتجازهم، تشكل توثيقًا جديدًا لمستوى وحشية الاحتلال، و«فضحًا لانتهاكاته المتكررة لحقوق الإنسان»، داعية في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/208240"><span>بيان</span></a><span>، إلى توثيق شهاداتهم «المروعة»، والتحرّك العاجل لملاحقة الاحتلال وقادته أمام المحكمة الجنائية الدولية والمحاكم الوطنية المختصّة، دفاعًا عن القيم الإنسانية، وانتصارًا لعدالة القضية الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخر، اليوم، نتيجة قصف من مُسيّرة إسرائيلية، استهدف سيارة في قضاء النبطية، في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1744558/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، قبل أن </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1975177066715775457"><span>يعلن</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، استهداف عنصر في وحدة الدفاع الجوي، التابعة لتنظيم حزب الله اللبناني، بزعم إشرافه على عمليات إعادة إعمار وجهود تسلح، ما شكل خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان، بحسب تعبيره.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/383323/">مقتل 21 فلسطينيًا مع استمرار القصف الإسرائيلي.. ونتنياهو يرسل وفد التفاوض إلى شرم الشيخ</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 18:41:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759768353464072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الهجرة فعلَ مقاومة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27144</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard_1_7.png.webp?itok=A6nWV1RR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard_1_7.png.webp?itok=A6nWV1RR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ سنوات طويلة، تسيطرُ على النقاش العام في مصر والمنطقة العربية بشأن مسألة الهجرة عددٌ من الصور النمطية تختزل المهاجر واللاجئ غالبًا إما في صورة مَن <a href="https://www.wataninet.com/2025/09/%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%87/">يهدد الأمن القومي</a>، أو مَن يشكّل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/03/17/egypt-weighs-economic-costs-of-refugees-amid-efforts-to-secure-donor-support">عبئًا على الاقتصاد</a> الوطني. لكنْ هناك مقاربات فكرية أعمق تحاول إعادة صياغة السؤال من جذوره، لتضع الهجرة في سياقها التاريخي والسياسي الأشمل.</p>

<p>واحدةٌ من هذه المقاربات قدمتها أستاذة القانون والمديرة السابقة لمعهد بروميس لحقوق الإنسان في جامعة كاليفورنيا، لوس أنجلوس. إيه. تيندايي أشيومي، في <a href="https://blogs.law.columbia.edu/abolition1313/files/2020/08/Migration-as-Decolonization.pdf">بحثها المهم</a> "الهجرة فعلًا مناهضًا للاستعمار"، وفيه تخلص إلى أن حركات البشر عبر الحدود اليوم ليست مجرد نتيجة ظرفية للفقر أو الحروب، بل امتداد لتاريخ استعماري طويل لم يُطوَ بعد.</p>

<p>في مقدمة بحثها، تشرح أشيومي كيف أن الاستعمار الأوروبي لم يكن مجرد حدث عابر في الماضي إنما مشروع متكامل أعاد تشكيل اقتصادات ومجتمعات بأكملها، ورسم خرائط الدول، ووجه مواردها البشرية والطبيعية لخدمة المركز الاستعماري في أوروبا. هذا الإرث ترك دول الجنوب، منها مصر، في موقع التابع اقتصاديًا وسياسيًا، غير قادرة على تحقيق تنمية مستقلة أو بناء أنظمة عادلة تضمن حياة كريمة لمواطنيها.</p>

<p>لذلك، ترى أشيومي أن الهجرة المعاصرة من الجنوب إلى الشمال ليست خروجًا عن "النظام الطبيعي" للعلاقات الدولية، إنما هي إعادة توازن ضمني بين ما نهبه الاستعمار قديمًا وما يطلبه المهمشون اليوم من فرص وحقوق.</p>

<p>هنا نرى رؤية مختلفة وجذرية حول الهجرة الدولية، إذ تعتبرها امتدادًا لمسار تاريخي من الظلم الاستعماري الذي أعاد تشكيل خريطة العالم، وفرض تبعية اقتصادية وسياسية وثقافية على شعوب الجنوب العالمي. من هذا المنطلق، ينبغي التعامل مع الهجرة باعتبارها حقًا تاريخيًّا وأخلاقيًّا مشروعًا يرتبط بميراث الاستعمار، لا قضية أمنية أو أزمة إنسانية فحسب. </p>

<h2>الذهنية الاستعمارية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="918bf55d-49b2-4b36-b3fe-d357273d7a8c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/20897697290_24cf8738f1_k.jpeg.webp?itok=1Hctj_up" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة أرشيفية، الاتحاد الدولي لجمعيات الصليب الأحمر والهلال الأحمر - فليكر - برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>قارب يحمل مهاجرين قبالة سواحل اليونان</figcaption></figure><p>في الحالة المصرية، يكتسب هذا التحليل دلالات خاصة. فمنذ بسط الاحتلال البريطاني سيطرته على مصر في أواخر القرن التاسع عشر، تحولت البلاد إلى ما يشبه "الملحق الاقتصادي" للمصالح الأوروبية. <a href="https://journals.ekb.eg/article_100643.html">زراعة القطن</a> كانت النموذج الأبرز؛ محصول واحد احتكر مساحات واسعة من الأراضي الزراعية ليس لتلبية حاجات المصريين الغذائية، إنما لإمداد مصانع النسيج البريطانية بالمواد الخام. هذا التوجه الاقتصادي ضيّق من خيارات الفلاح المصري، وأفقد المجتمع قدرته على الاكتفاء الذاتي، وزرع بذور الهشاشة الاقتصادية التي ما زلنا نعاني منها حتى اليوم.</p>

<p>ومع مرور الزمن، لم تنقطع مصر عن هذه الدائرة، ودخلت في أشكال جديدة من التبعية مع السياسات النيوليبرالية منذ السبعينيات، حين فُتح الاقتصاد أمام رؤوس الأموال العالمية بشكل غير متوازن. هذه السياسات أدت إلى مزيد من الفوارق الاجتماعية والاقتصادية، ودفعت ملايين المصريين إلى الهجرة، سواء إلى الخليج أو إلى أوروبا بحثًا عن حياة أفضل. هنا تصبح الهجرة المصرية في حد ذاتها جزءًا من المسار التاريخي الذي يربط الاستعمار القديم بأشكال الهيمنة الاقتصادية الجديدة.</p>

<p>لكن مصر التي تُصدّر المهاجرين، أصبحت أيضًا محطة رئيسية للمهاجرين واللاجئين من دول الجوار. فمع اندلاع الحروب في سوريا والسودان واليمن وليبيا، واستمرار أزمات القرن الإفريقي، أصبحت مقصد مئات الآلاف الذين يبحثون عن الأمان. كثيرًا ما يُنظر إلى هؤلاء في الخطاب الرسمي والإعلامي باعتبارهم مشكلةً أو تهديدًا، من دون الاعتراف بأن وجودهم مرتبط ببنية إقليمية ودولية تداخلت فيها المصالح الاستعمارية القديمة مع التدخلات الحديثة. فالحروب التي تدفع الناس إلى النزوح لم تأتِ من فراغ، لكنها نتاج تراكم طويل من التلاعب الخارجي والضعف الداخلي.</p>

<p>لكن مصر ليست وحدها في هذا المشهد. في تونس، <a href="https://ourouba22.com/article/4025-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86">قصة مشابهة</a> تتكرر. آلاف الشباب التونسيين يعبرون البحر المتوسط سنويًا إلى إيطاليا وفرنسا. هناك أيضًا إرث استعماري ثقيل؛ الاقتصاد الذي أعاد الفرنسيون تشكيله لربط تونس بالأسواق الأوروبية، والسياسات النيوليبرالية التي عمّقت الفقر بعد الاستقلال.</p>

<p>في المغرب، الحكاية <a href="https://www.infomigrants.net/ar/post/62722/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D8%B7-78685-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D9%8A-2024#:~:text=%D9%88%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%20%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%8F%D8%A8%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8%20%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9%20%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82,%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B6%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9.">لا تختلف</a> كثيرًا. تاريخ طويل من الاستعمار الفرنسي والإسباني، واقتصاد يعتمد على تصدير المواد الخام وتحويلات المهاجرين، جعل من الهجرة جزءًا من النسيج الاجتماعي.</p>

<p>هذه التجارب من مصر وتونس والمغرب تكشف عن صورة أوسع؛ الهجرة ليست مجرد حركة أفراد، إنما فعل جماعي ثوري احتجاجي يرتبط بتاريخ مشترك من الاستعمار والتبعية. وإذا كان المهاجر المصري أو التونسي أو المغربي يتجه نحو أوروبا، فهو لا يذهب إلى مكان غريب تمامًا، لكن إلى مركز ظل لعقود يستنزف موارد بلاده. هنا تصبح الهجرة شكلًا من أشكال "تفكيك الاستعمار"، أي محاولة لاستعادة جزء من الفرص التي سُلبت عبر التاريخ.</p>

<blockquote>
<p>تفتح أوروبا حدودها لما يفيدها اقتصاديًا وتغلقها في وجه البشر</p>
</blockquote>

<p>لكن ماذا عن أوروبا نفسها؟ إذا كانت الهجرة اليوم توصف هناك على أنها "أزمة"، فمن المهم أن نفهم كيف تصوغ القارة العجوز سياساتها في ضوء تاريخها الاستعماري. منذ تسعينيات القرن الماضي، ومع توقيع <a href="https://www.schengenvisas.com/ar/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%86%D8%BA%D9%86/">اتفاقية شنجن</a>، أعادت أوروبا رسم حدودها بشكل يعكس مفارقة عميقة؛ الحدود أصبحت مفتوحة أمام البضائع ورؤوس الأموال الأوروبية لكنها مغلقة أكثر فأكثر أمام البشر القادمين من الجنوب. قوانين اللجوء الأوروبية، خاصة <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/business/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81_%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A-%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2015-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A/43068218">بعد 2015</a>، شدَّدت الإجراءات وقيَّدت الحق في التنقل، بينما لم تضع في الاعتبار أن كثيرًا من هؤلاء المهاجرين يأتون من مناطق كانت خاضعة لسيطرة أوروبية، بل إن بعضهم يتحدث لغات المستعمر السابق ويملك روابط تاريخية معه.</p>

<p>فرنسا، التي تستقبل أكبر جالية مغاربية في أوروبا، مثال على ذلك. على الورق، القوانين الفرنسية <a href="https://www.independentarabia.com/node/616265/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B1">تعتبر الهجرة</a> من المغرب أو الجزائر "هجرة اقتصادية"، متجاهلةً أن فرنسا نفسها أعادت تشكيل اقتصادات هذه الدول خلال عقود الاستعمار بطريقة دفعت أجيالًا كاملةً إلى البحث عن فرص خارجية. وإيطاليا، التي <a href="https://www.jawharafm.net/ar/article/%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%91-%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9/106/245838">تعتبر اليوم</a> المهاجرين من شمال إفريقيا "مشكلة أمنية"، ظلّت حتى عقود مضت القوة الاستعمارية التي تحكم ليبيا وشاركت في رسم خريطة المتوسط بما يخدم مصالحها.</p>

<p>بهذا المعنى، تصبح سياسات الهجرة الأوروبية استمرارًا لذهنية استعمارية؛ تفتح أوروبا حدودها لما يفيدها اقتصاديًا، وتغلقها في وجه البشر الذين يحاولون استعادة جزء من الفرص التي سُلبت. هي المعادلة نفسها التي عرفتها مصر منذ القرن التاسع عشر؛ القطن يخرج إلى مصانع مانشستر بحرية، لكن الفلاح المصري لم تكن له حرية اختيار ما يزرع أو كيف يعيش.</p>

<h2>تصحيح ميزان مختل</h2>

<p>إذا اعتمدنا منظور أشيومي في قراءة المشهد، فسنكتشف أن مصر، مثل غيرها من بلدان الجنوب، عالقة في وضع مزدوج؛ من ناحية، هي بلد يُصدِّر العمالة إلى الخارج بسبب ضعف التنمية والفرص، ومن ناحية أخرى، هي بلد مستقبل لموجات لجوء قادمة من جوارها الممزق. وفي الحالتين، يبقى العامل المشترك هو التاريخ الاستعماري والعلاقات غير المتكافئة مع القوى الكبرى.</p>

<blockquote>
<p>مقاربة "الهجرة كفعل مناهض للاستعمار" تقدم دعوة إلى مشروع تحرري أشمل</p>
</blockquote>

<p>هذا الفهم يفرض علينا إعادة النظر في السياسات والخطابات المحلية. فالحديث عن "عبء" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d14439b-0e4e-401f-b121-20b16dc1f3d9" href="https://almanassa.com/topic-files/18016" title="اللاجئون في مصر.. ارتباك رسمي وعنصرية شعبية">اللاجئين في مصر </a>يتجاهل الجذور الاستعمارية للأزمات التي دفعتهم للنزوح. كذلك، فإن النظر إلى المهاجر المصري في أوروبا باعتباره مجرد "باحث عن عمل" يتجاهل أن اختياراته مقيدة بمنظومة اقتصادية عالمية صُممت في الأصل لتبقي الجنوب في موقع التابع.</p>

<p>من هنا، فإن مقاربة "الهجرة كفعل مناهض للاستعمار" لا تقدِّم فقط تفسيرًا مختلفًا، بل أيضًا دعوة إلى مشروع تحرري أشمل. مشروع يعترف بأن حركة البشر ليست تهديدًا، بل استجابة طبيعية لعدم المساواة التاريخية. في السياق المصري، هذا يعني أن التعامل مع الهجرة يجب ألا يُختزل في منطق أمني أو اقتصادي ضيق، وينبغي فهمه في سياقه التاريخي جزءًا من معركة أطول من أجل العدالة والتنمية المستقلة.</p>

<p>لم يكن الاستعمار الأوروبي مجرد غزو عسكري، بل عملية إعادة توزيع غير عادلة للموارد والسلطة عبر العالم، خلقت تفاوتات هائلة بين الشمال والجنوب. هذه التفاوتات لم تنتهِ مع الاستقلال السياسي، واستمرت بأشكال جديدة من الاستغلال الاقتصادي والتبعية الثقافية. ومن ثَمَّ، فإن شعوب الجنوب حين تهاجر اليوم إلى بلدان الشمال فهي في الواقع تمارس حقًا في استعادة جزء من الموارد والفرص التي سلبها الاستعمار تاريخيًا.</p>

<p>إذن الهجرة ليست "تهديدًا" لسيادة الدول الغنية، إنما آلية لتصحيح ميزان تاريخي مختل، وشكل من أشكال "إزالة الاستعمار" بالمعنى الحديث، حيث يسعى المهاجرون إلى كسر الحدود المصطنعة التي رسمها الاستعمار، واستعادة حضورهم وحقهم في المشاركة بالثروة العالمية التي أسهموا في إنتاجها عبر عقود من النهب والاستغلال.</p>

<p>بناءً على هذا الطرح، فإن الحل المستقبلي هو إعادة صياغة خطاب دولي حول الهجرة يعترف بأن مواطني العالم الثالث أصحاب حق تاريخي في الحركة والعيش والاندماج داخل الفضاء العالمي، لا متطفلين على الغرب. بهذا المعنى، تتحول الهجرة إلى أداة عدالة تاريخية أكثر منها أزمة عابرة، كما تصورها قوى اليمين الغربي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92e1e5f0-3cde-478a-a45a-5588f21dcce1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="10578" role="article" about="/stories/10578" data-sanitized-id="node-10578" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/10578" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="10578" data-ph-capture-attribute-link-title="أريد عملك ولا أريدك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أريد عملك ولا أريدك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إعادة صياغة خطابنا حول الهجرة بهذا الشكل يفتح الباب لتغيير جذري في السياسات. فبدلًا من التركيز على الحواجز والقيود، يمكن التفكير في أشكال من التعاون والتكامل ترد الاعتبار للمهاجر واللاجئ كفاعل إنساني يستحق الكرامة والحقوق. كما يمكن أن تساعد هذه الرؤية في بناء وعي مجتمعي جديد، يربط قضايا الداخل المصري بما يجري على الساحة الدولية، ويضع مصر في موقع فاعل، لا متلقّ فقط.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9d8a69c0466c2d844a13ef14125a20fc008a588de932a4ae6d733c72fb6d9d3f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759762966314435</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27573</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/30d9690d-941c-42fd-812e-1306c43abec8.jpeg.webp?itok=XekV1BOJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/30d9690d-941c-42fd-812e-1306c43abec8.jpeg.webp?itok=XekV1BOJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الخارجية الإسرائيلية، اليوم الاثنين، ترحيل 171 ناشطًا احتجزتهم بعد عملية مداهمة نفذها جيش الاحتلال الأربعاء الماضي في المياه الدولية ضد أسطول الصمود العالمي أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وحسب <a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1975171094991503716">بيان</a> وزارة الخارجية الإسرائيلية، على إكس، كان من بين النشطاء الذين تقرر ترحيلهم اليوم من إسرائيل إلى اليونان وسلوفاكيا الناشطة البيئية جريتا ثونبرج.</p>

<p>وحسب البيان، رحلت إسرائيل نشطاء يحملون جنسيات منها اليونان وإيطاليا وفرنسا وأيرلندا والسويد وبولندا وألمانيا وبلغاريا وليتوانيا والنمسا ولوكسمبورج وفنلندا والدنمارك وسلوفاكيا وسويسرا والنرويج والمملكة المتحدة وصربيا والولايات المتحدة.</p>

<p>وزعمت إسرائيل أنها راعت جميع الحقوق القانونية للنشطاء، وقالت "الأكاذيب التي ينشرونها هي جزء من حملة الأخبار المزيفة المخطط لها مسبقًا"، مشيرًا إلى أن الحادث "العنيف الوحيد" جاء ممن وصفه بأنه "أحد المحرضين من حماس-صمود"، واتهمه بأنه "عض موظفة طبية في سجن كتسيوت"، وأضاف البيان "لا تصدقوا الأخبار الكاذبة التي ينشرونها".</p>

<p>وعلى عكس بيان الخارجية الإسرائيلية، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden">أبلغت</a> الناشطة البيئية جريتا ثونبرج المسؤولين السويديين أنها تعرضت لمعاملة قاسية في الحجز الإسرائيلي بعد اعتقالها وإبعادها من أسطول الصمود.</p>

<p>وفي إيميل أرسلته وزارة الخارجية السويدية إلى أشخاص مقربين من جريتا ثونبرج، اطلعت عليه الجارديان، نقل مسؤول زار الناشطة في السجن عنها قولها إنها محتجزة في زنزانة مليئة بالبق، مع قلة الطعام والماء.</p>

<p>"تمكنت السفارة من مقابلة جريتا"، كما جاء في الإيميل "أبلغت عن إصابتها بالجفاف. لم تحصل على كميات كافية من الماء والغذاء. كما ذكرت أنها أصيبت بطفح جلدي تشتبه في أنه ناتج عن البق. وتحدثت عن المعاملة القاسية وقالت إنها كانت تجلس لفترات طويلة على أسطح صلبة".</p>

<p>"جروا الصغيرة جريتا من شعرها أمام أعيننا، وضربوها، وأجبروها على تقبيل العلم الإسرائيلي. فعلوا بها كل ما يمكن تخيله، كإنذار للآخرين"، قال الناشط التركي إرسين تشيليك، أحد المشاركين في أسطول الصمود.</p>

<p>قال لورنزو داجوستينو، وهو صحفي ومشارك آخر في الأسطول، بعد عودته إلى إسطنبول إن ثونبرج "لُفت بالعلم الإسرائيلي وعُرضت كأنها غنيمة".</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759762966314434</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإجراءات الجنائية: برلمان لا يستجيب للشعب.. ولا للرئيس!</title>
			<link>https://zawia3.com/criminal-procedure-law-3/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>قانون الاجراءات القانونية</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في أحدث حلقات الجدل، حول قانون الإجراءات الجنائية، شهد أول اجتماعات اللجنة المختصة بمناقشة التعديلات المُقترحة عليه داخل البرلمان، انقسامًا حادًا بين النواب، ما</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5193680-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B"> <span>دفع</span></a><span> 3 نواب فضلًا عن</span><a href="https://egyls.com/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-105-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD/"><span> ممثلي</span></a><span> نقابة المحامين للانسحاب من الجلسة، وإعلان اعتراضهم على تمسك الحكومة، ممثلة في وزارة العدل، بتعديل نص المادة 105 من مشروع القانون بما يسمح للنيابة العامة بأحقية التحقيق مع المتهم من دون محاميه، وهو نص اعتبره النواب المنسحبون بالإضافة إلى نقيب المحامين يتعارض مع الدستور.</span></p>
<p><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5193680-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B"><span>شهدت</span></a><span> اللجنة، المكوّنة من 13 عضوًا، والتي انعقدت للمرة الأولى السبت الماضي، انقسامًا في التصويت على التعديل، إذ أيّد القرار 6 أعضاء واعترض عليه 6 آخرون، ليحسم رئيس اللجنة ووكيل أول مجلس النواب، المستشار أحمد سعد الدين، الموقف بالموافقة باعتباره صاحب الصوت المرجّح.</span></p>
<p><span>عبّر خبراء قانونيون وبرلمانيون تحدثت إليهم </span><b>زاوية ثالثة</b><span> عن تشاؤمهم تجاه مسار المناقشات البرلمانية حول مشروع قانون الإجراءات الجنائية، معتبرين أن ما يجري داخل أروقة البرلمان “لا يعكس روح الاعتراضات الرئاسية” التي أعادت المشروع للنقاش في سبتمبر الماضي.</span></p>
<blockquote><p>ورغم أن رئيس الجمهورية سجّل اعتراضاته على ثماني مواد أساسية في القانون، فإن الحكومة ـ ممثلة في وزارة العدل ـ ما تزال متمسكة بتمرير الصياغات المثيرة للجدل، وفي مقدمتها المادة (105) التي تُجيز لسلطة التحقيق استجواب المتهم في غياب محاميه، “إذا رأت في ذلك مصلحة تقتضي السرعة في إجراءات التحقيق”، مع الاكتفاء بتدوين مبررات الاستعجال في محضر التحقيق.</p></blockquote>
<p><span>ويصف الخبراء هذه المادة بأنها “طعنة في صميم الحق الدستوري في الدفاع”، إذ تُفرغ ضمانات العدالة من مضمونها، وتتعارض بشكل صريح مع المادة (54) من الدستور المصري التي تنص بوضوح على أنه: “لا يبدأ التحقيق مع المتهم إلا في حضور محاميه، فإن لم يكن له محامٍ نُدب له محامٍ، مع توفير المساعدة اللازمة لذوي الإعاقة وفقًا للإجراءات المقررة في القانون.”</span></p>
<p><span>ويرى المختصون أن هذا التباين بين النصين ليس مجرد خلاف قانوني، بل صراع على فلسفة العدالة ذاتها، بين توجه دستوري يحمي المتهم وضماناته، وآخر إداري يسعى لتوسيع صلاحيات التحقيق حتى لو جاء ذلك على حساب الحقوق الدستورية للمواطنين.</span></p>
<blockquote><p>وتعقيبًا توضح الدكتورة مها عبد الناصر، -عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديموقراطي-، أنها انسحبت من اللجنة الفرعية المعنية بمناقشة مشروع قانون الإجراءات الجنائية، احتجاجًا على تمرير المادة 105 التي اعتبرتها انتهاكًا صارخًا لقيم العدالة وحقوق المتهمين. موضحة في تصريح إلى زاوية ثالثة أن المادة تمنح سلطات واسعة للنيابة العامة في التحقيقات والحبس الاحتياطي، بما يضعف ضمانات المحاكمة العادلة ويهدد حق الدفاع، مؤكدة أن موقفها يعكس حرصها على حماية المبادئ الدستورية والعدالة، ومنع أي تراجع عن المكتسبات الحقوقية التي كفلها القانون والدستور.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-2/"> <b>جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>انتهاك صريح للدستور</b></h1>
<p><span>يؤكد المحامي ناصر أمين، – رئيس المركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة-، في تصريحات إلى زاوية ثالثة، أن إعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان بقرار من رئيس الجمهورية، يمثل لحظة حاسمة للعدالة في مصر، منتقدًا استمرار الحكومة ممثلة في وزارة العدل في المُضي قدمًا لتمرير بعض المواد السالبة للحريات والمتناقضة مع الدستور، مؤكدًا أن المادة (105) محل الخلاف، بالإضافة لمواد أخرى، وهي تسمح للنيابة العامة بالاستمرار في التحقيق مع المتهم دون حضور محاميه، يعتبر مخالفة صريحة للضمانات الدستورية وحقوق المتهمين. لافتًا إلى أنها إحدى المواد الثماني التي شملتها مذكرة اعتراض رئيس الجمهورية، وأنها تمثل جوهر الخلاف الحالي، حيث تجيز للنيابة العامة التحقيق مع المتهم حتى في غياب محاميه، وهو ما وصفه أمين بأنه انتهاك مباشر للحقوق المكفولة بالدستور.</span></p>
<blockquote><p>ويشير أمين في حديثه معنا إلى أن هذه المخالفة ليست مجرد ثغرة إجرائية، بل اعتداء على المبادئ الأساسية للعدالة، بما في ذلك كفالة حق الدفاع وقرينة البراءة، مطالبًا بتعديل المادة وضمان حضور المحامي في جميع مراحل التحقيق، مع ضرورة تصحيح أي خلل في المواد الأخرى المشابهة داخل البرلمان، وإعادة النظر في جميع النصوص التي قد تضعف حقوق المتهمين، وتنال من منظومة العدالة والتقاضي، ولا تتوافق مع مبادئ حقوق الإنسان.</p></blockquote>
<p><span>ويشدد أمين على ضرورة مراجعة كافة المواد السالبة للحريات والحقوق في نص القانون، الذي سبق وسجل المركز العربي اعتراضات كثيرة عليه، تمثلت أبرزها في 10 اعتراضات رئيسية، مشيرًا إلى أنه في أبريل الماضي،</span><a href="https://acijlponline.org/%D8%A5%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9/"> <span>رفض</span></a><span> المركز مجمل التعديلات التي أًجريت على القانون، واصفًا مواده بأنها “جردت المواطنين من حقوقهم الدستورية والقانونية في نيل محاكمة عادلة ومنصفة وفقا للمعايير الدولية ذات الصلة، منذ اللحظة الأولى للقبض عليهم مرورًا بمرحلة التحقيق وصولًا إلى مرحلة المحاكمة والطعن على الأحكام. فضلًا عما تضمنه هذا القانون من إغفال لضمانات واجبة المراعاة في إجراءات تفتيش المنازل والأشخاص والتصنت على الرسائل والمحادثات الخاصة.</span></p>
<p><span>ويلفت أمين كذلك إلى ضرورة مراجعة كافة المواد بما فيها التي أشارت إليها مذكرة اعتراض الرئاسة، بما في ذلك حماية حرمة السكن، وضمانات المتهم في جميع مراحل المحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي، وإزالة أي غموض في الصياغة، مع مراعاة الوضوح والواقعية وإتاحة الوقت الكافي للوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> لماذا يرفض بعض النواب إعادة مناقشة القانون؟</b></h1>
<p><span>يقول الدكتور فريدي البياضي، -عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي ونائب رئيس الحزب-، في حديث إلى زاوية ثالثة، إن البعض داخل البرلمان يرى أن العودة لمناقشة مشروع القانون، ربما يمثل تقليل من جهود النواب التي بذلت خلال 28 شهرًا في مناقشة وإقرار القانون، لكن من جهته لا يعتقد أن فتح تعديلات كثيرة على القانون يقلل من الجهد الكبير الذي بذلته اللجنة والبرلمان على مدار 28 شهرًا، بالعكس، هذه التعديلات تمنح فرصة لإعطاء اهتمام أكبر بالقانون وتطويره للخروج بصيغة أفضل وأكثر تكاملًا، حتى لو استغرقت هذه التعديلات وقتًا أطول، فهذا لا يضعف ما تم إنجازه، بل يعكس حرص البرلمان على أن يكون التشريع متماسكًا وعادلاً.</span></p>
<p><span>ويشير البياضي إلى أن مناقشات مشروع قانون الإجراءات الجنائية داخل البرلمان شهدت صولات وجولات من النقاشات الحادة والخلافات المستمرة، حيث واجهت محاولات تعديل القانون أو رفضه عقبات كبيرة أمام تصويت الأغلبية، وهو ما جعله يصف التجربة أحيانًا بأنها أشبه بمحاربة طواحين الهواء، مؤكدًا أن القرار الأخير لرئيس الجمهورية بإعادة القانون إلى المجلس دون التصديق عليه، جاء كإثبات حيّ على أن جهود المعارضة لم تذهب سدى، وأن هناك من استمع لتحفظاتها وملاحظاتها.</span></p>
<blockquote><p>ويرى البياضي أنه من المهم إعادة النظر في المواد التي تم التعليق عليها من جانب الرئاسة، خصوصًا المواد المرتبطة بأحكام أخرى، فلا مانع من فتحها للمراجعة، وإذا لم يتم الانتهاء منها خلال الفترة الحالية، فإن إحالتها للبرلمان القادم لا تُعد فقدًا للجهد، بل فرصة لضمان أن يُصدر القانون بصورة أفضل تخدم منظومة العدالة.</p>
<p>ويتابع: “أما بخصوص حجة الاستعجال، التي تقول إن القانون سيؤدي إلى إخراج عدد كبير من المسجونين، فالأمر بحاجة لتقييم دقيق. صحيح أن هناك حالات تستدعي عدم استمرار الحبس الاحتياطي، لكن من المهم ألا تؤدي السرعة إلى إضعاف قوة القانون أو ظهور ثغرات تقلل من فعاليته، في النهاية، القانون يجب أن يكون بمثابة مرجع دستوري ثانٍ للدولة: قوي، عادل، ويدعم المنظومة القضائية دون ثغرات.”</p></blockquote>
<p><span>كذلك يلفت نائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي إلى أن حزبه كان الكتلة الوحيدة التي رفضت القانون بكامله، وسلك كل الوسائل البرلمانية والسياسية الممكنة، من تقديم تعديلات على النصوص، وممارسة ضغط سياسي، والتعاون مع منظمات المجتمع المدني وخبراء الحقوق والحريات، وصولًا إلى التواصل مع أطراف سياسية مختلفة، لكن الأغلبية أصرت على تمرير القانون بصورته الأصلية. وأضاف أن الهدف من كل هذه المساعي ليس مجرد المماطلة، بل الوصول إلى نسخة من القانون تحفظ حقوق المتهمين وتحقق العدالة الجنائية، بعيدًا عن أي ثغرات أو صلاحيات موسعة للنيابة العامة على حساب حقوق الدفاع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law/"><b>حقوقيون يقترحون تعديلات لضمان عدالة قانون الإجراءات الجنائية</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما أبرز اعتراضات الرئيس؟</b></h1>
<p><span>وتمثلت</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/01/egypt-parliament-moves-to-approve-draft-criminal-procedures-law-despite-sisis-objections"> <span>اعتراضات</span></a><span> السيسي في أن يبدأ العمل بالقانون مع افتتاح العام القضائي الجديد في الأول من أكتوبر 2026، وليس فور نشره في الجريدة الرسمية، نظرًا لما يتطلبه القانون من إنشاء مراكز إعلانات هاتفية تتبع وزارة العدل وتجهيزها على مستوى أكثر من 280 محكمة جزئية على مستوى الجمهورية. كذلك شملت غياب تعريف محدد للخطر الذي يجيز دخول المساكن وفق المادة 48 من القانون، الأمر الذي قد يفتح الباب لتفسيرات واسعة تمس الحماية الدستورية لحرمة المنازل. كما ركزت على التناقض في إجراءات استجواب المتهم في حالات الضرورة المنصوص عليها بالمادة 105، وعدم توافقها مع المادة 64 من المشروع نفسها بشأن ضوابط الاستجواب، والتي لم تمنح النيابة العامة الحق في بعض الحالات المقررة لمأموري الضبط القضائي. وأثارت الاعتراضات المادة 112، التي أجازت إيداع المتهم في بعض الجرائم من دون تحديد مدة قصوى أو اشتراط أمر قضائي مسبب، مما يمس ضمانات الحرية الفردية. كما تناولت المادة 114، التي قيدت الحبس الاحتياطي بثلاثة بدائل فقط دون استحداث بدائل إضافية تتيح مرونة أكبر لجهات التحقيق.</span></p>
<p><span>وتطرقت الاعتراضات كذلك إلى المادة 123 التي حددت عرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط خلال فترة الحبس الاحتياطي، بدلًا من العرض الدوري كل ثلاثة أشهر كما أوصت اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان. كما تناولت المادة 231، مؤكدة ضرورة النص على العودة إلى الإعلان التقليدي حال تعطل الوسائل الإلكترونية، مع إلزامية الإعلان خلال 24 ساعة. وأخيرًا، شملت المادة 411 التي تلزم المحكمة بانتداب محامٍ في غياب المتهم أو وكيله عند نظر الاستئناف، من دون منحه فرصة للحضور، بما يتعارض مع كفالة حق الدفاع وأصل قرينة البراءة.</span></p>
<p><span>ولم تشمل الاعتراضات في المقابل المواد المتعلقة بمنح القضاة صلاحيات مصادرة الهواتف والأجهزة المحمولة أو مراقبة المواقع الإلكترونية وتسجيل المحادثات عند الحاجة للتحقيقات، أو وضع الأجهزة والحسابات تحت المراقبة في حال ارتكاب جرائم تتعلق بالإضرار بالممتلكات العامة أو مصالح الدولة أو التشهير عبر المكالمات الهاتفية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span> </span><b>” المحامين”: وزارة العدل انحرفت عن جوهر التعديل</b></h1>
<p><span>أصدرت نقابة المحامين المصرية</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/5/%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81/7145759"> <span>بيانًا</span></a><span> حادّ اللهجة عقب الاجتماع المشترك بين مجلس النقابة العامة والنقباء الفرعيين، برئاسة عبد الحليم علام، نقيب المحامين ورئيس اتحاد المحامين العرب، لمناقشة موقف النقابة من تعديلات المشروع، ليضع النقابة في مواجهة مباشرة مع وزارة العدل واللجنة الخاصة بمجلس النواب، متهمًا الجهتين بـ”تحريف” مضمون الاعتراضات التي تقدّم بها رئيس الجمهورية على بعض مواد المشروع، في مقدمتها المادة (105)، التي تنظم حضور المحامي مع المتهم أثناء التحقيق أو المواجهة، وهي المادة التي وصفتها النقابة بأنها “صمام الأمان لحق الدفاع” وركيزة أساسية في ضمان العدالة الجنائية.</span></p>
<p><span>وقال البيان إن النقابة استقبلت باحترام مذكرة اعتراضات الرئيس على ثماني مواد من مشروع القانون البالغ عددها (552) مادة، معتبرة أن تلك الخطوة تجسد حرص القيادة السياسية على التدقيق في النصوص التي تمس منظومة العدالة وضمانات المتهمين. لكن النقابة عبّرت عن “صدمتها” مما وصفته بـ”انحراف وزارة العدل واللجنة البرلمانية الخاصة عن جوهر الاعتراضات الرئاسية”، عبر تقديم صياغات جديدة “تتعارض مع الدستور وتفرغ التعديلات من مضمونها الإصلاحي”.</span></p>
<p><span>وأكدت النقابة أن التعديلات المقترحة في البرلمان تمثل تراجعًا خطيرًا عن فلسفة حق الدفاع، إذ سمحت للمحقق باستجواب المتهم دون حضور محامٍ، في انتهاك مباشر للمادة (54) من الدستور التي تنص صراحة على عدم جواز بدء التحقيق إلا في حضور محامي المتهم، أو بندب محامٍ له إن لم يكن لديه. وأضاف البيان أن هذه الصياغة الجديدة “تفتح الباب أمام سلطات استثنائية غير مقيّدة للمحققين”، وهو ما يهدد مبدأ سيادة القانون ويمس جوهر العدالة.</span></p>
<p><span>وأشار البيان إلى أن نقابة المحامين، بوصفها شريكًا دستوريًا في إرساء قواعد العدالة وصون الحقوق والحريات، تابعت بقلق بالغ مجريات مناقشات اللجنة الخاصة داخل البرلمان، معتبرة أن ما دار هناك يُظهر “رغبة مُلِحّة في تقويض دور الدفاع والانتقاص من الضمانات الدستورية”. وأكدت أن ما جرى يمثل “تحديًا لإرادة القيادة السياسية ولضمير الأمة”، ويعكس توجهًا نحو إفراغ القانون من مضمونه الدستوري.</span></p>
<p><span>وفي موقف احتجاجي واضح، كشف البيان أن نقيب المحامين انسحب من أعمال اللجنة الخاصة بعد تسجيل اعتراضاته رسميًا في المضبطة البرلمانية، معتبرًا أن انسحابه جاء “انحيازًا لدولة القانون وكشفًا لمحاولات تمرير نصوص تمس الحريات المكتسبة”. ووصفت النقابة هذه الخطوة بأنها “رسالة قوية برفض العبث بالعدالة وكرامة المواطن المصري.</span></p>
<p><span>وشدد البيان على أن النقابة “لن تقف صامتة أمام أي انتهاك لحق الدفاع”، وأنها ستستخدم جميع الوسائل القانونية والدستورية للتصدي لأي محاولة للنيل من دولة القانون. كما أكدت أنها ستواصل الدفاع عن إصدار قانون الإجراءات الجنائية الجديد “بعد تصويب أوجه العوار” التي حددتها في مذكراتها السابقة على مدار عام كامل.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>“الصحفيين” على خط المواجهة</b></h1>
<p><span>من جهته،</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/6/2867212/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%B4%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-105-%D9%8A%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%A7-%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-?amp"> <span>أعلن</span></a><span> خالد البلشي، نقيب الصحفيين، تضامنه الكامل مع البيان الصادر عن نقابة المحامين، والذي عبّر عن رفضه لأي انحراف عن الضمانات الدستورية في مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وبالأخص التعديل الأخير على المادة (105) الخاصة بكفالة حق الدفاع، معتبرًا أن هذا التعديل يمثل مخالفة دستورية جديدة وتراجعًا عن فلسفة الاعتراضات التي أبداها رئيس الجمهورية، وتوجيهاته بضرورة تعزيز الضمانات التي تصون حقوق المتهم.</span></p>
<p><span>وأوضح البلشي، في منشور عبر صفحته على “فيسبوك” الاثنين، أن موقفه يأتي استكمالًا لموقف نقابة الصحفيين الثابت من مشروع القانون، بوصفه الركيزة الأساسية لمنظومة العدالة ودستورها العملي الذي يحمي حقوق الأفراد وحرياتهم. وأكد ضرورة خروج القانون للنور خاليًا من أي عوار دستوري، وبما يضمن مزيدًا من الحماية القانونية للمواطنين في مختلف مراحل التقاضي، محذرًا من أن أي إخلال بهذه الضمانات من شأنه أن يزعزع ثقة المواطنين في منظومة العدالة برمتها.</span></p>
<blockquote><p>وتعليقًا على المادة (105)، شدد البلشي على أن النص الأصلي للمادة ينص على وجوب حضور المحامي مع المتهم أثناء استجوابه أو مواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود، وهو ما يتسق تمامًا مع الضمانة الدستورية المنصوص عليها في المادة (54) من الدستور. لكنه أشار إلى أن التعديل المقترح جاء مخالفًا بوضوح للنص الدستوري وللفلسفة التي انطلقت منها اعتراضات رئيس الجمهورية، معتبرًا أن ذلك يُفرغ النص من مضمونه الداعم لحق الدفاع.</p></blockquote>
<p><span>وأضاف البلشي أن التعديل الجديد لم يعالج الثغرات القائمة في المادة (64) من المشروع، التي فتحت الباب أمام الإخلال بحقوق المتهم، بل انحرف عن هدف تصحيح العوار نحو تقليص الضمانات الدستورية وتقويض دور الدفاع في مرحلة التحقيق. واعتبر أن هذا الاتجاه يعكس رغبةً غير مفهومة في الانتقاص من الحقوق التي أقرها الدستور.</span></p>
<p><span>وأكد نقيب الصحفيين أن مشروع قانون الإجراءات الجنائية لا يخص فقط العاملين في مجال العدالة، بل هو شأن عام يمس كل مواطن ومؤسسة معنية بالحقوق والحريات، باعتباره “دستور العدالة في مصر”. ومن هذا المنطلق، أعلن انضمامه بصفته نقيبًا وشخصيًا إلى المطالب العادلة لنقابة المحامين في هذا الملف، مشددًا على أن أي مساس بحق الدفاع أو محاولة إفراغ القانون من محتواه الحامي للحريات يُعد انتهاكًا صريحًا للدستور وإضعافًا لدولة القانون. </span></p>
<p><span>وقال البلشي: “تضامني مع نقابة المحامين في هذه القضية المصيرية هو دفاع عن مبادئ العدل والمساواة التي يجب أن تسود وطننا، وعن حق كل مواطن في محاكمة عادلة ومنصفة”.</span></p>
<p><span>واختتم بالتأكيد على أن إعادة المشروع إلى النقاش من جانب رئاسة الجمهورية، إلى جانب الاعتراضات التي أبداها عدد من النواب والمحامين وتأجيل تطبيق القانون حتى بداية العام القضائي المقبل، تفرض ضرورة التمهّل وإعادة دراسة المشروع من جميع جوانبه، بما في ذلك فلسفته العامة. ودعا إلى مراجعة الملاحظات المقدمة من مختلف الجهات الرسمية والمجتمع المدني، ومن بينها نقابة الصحفيين والمجلس القومي لحقوق الإنسان والحوار الوطني، مع ضرورة الانفتاح على تطبيق المعايير الدولية لضمان محاكمات عادلة تصون الحقوق والحريات.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/">برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فلسفة معيبة تعكس نزعة أمنية</b></h1>
<p><span>في سياق متصل،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"> <span>رأت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية أن مشروع قانون الإجراءات الجنائية الذي أقره مجلس النواب في أبريل الماضي، يمثل انتكاسة خطيرة لمنظومة العدالة في مصر، إذ تجاهل البرلمان على مدار عام كامل كل الاعتراضات القانونية والمجتمعية التي طالبت بإرجاء مناقشته وتوسيع المشاركة المجتمعية في صياغته. وأكدت المبادرة أن قرار رئيس الجمهورية في 21 سبتمبر الماضي بإعادة القانون إلى مجلس النواب يمثل فرصة نادرة لإعادة النظر في فلسفة التشريع برمته وليس مجرد تعديل لبعض المواد، بما يضمن توافقًا سياسيًا ومجتمعيًا حول قانون يعدّ العمود الفقري لمنظومة العدالة الجنائية ورافدًا أساسيًا للدستور.</span></p>
<p><span>وأشارت المبادرة إلى أن جوهر الاعتراض لا يقتصر على وجود نصوص قانونية معيبة أو مواد تفتقر إلى الضمانات، بل في الفلسفة الحاكمة للقانون ذاته، التي تعكس رغبة سياسية وأمنية في تقنين الأوضاع القائمة وترسيخ الانتهاكات والاختلالات التي طالت العدالة الجنائية في مصر على مدار السنوات الماضية. فبدلاً من تعزيز ضمانات المحاكمة العادلة وحماية حقوق المتقاضين، ضاعف مشروع القانون من سلطات النيابة العامة ومأموري الضبط القضائي على حساب المتهمين ودفاعهم، متجاهلاً مبدأ “افتراض البراءة حتى تثبت الإدانة” المنصوص عليه في الدستور، وهو ما اعتبرته المبادرة تراجعًا عن أحد أهم مكتسبات التشريع المصري منذ صدور قانون الإجراءات الجنائية عام 1950.</span></p>
<p><span>وأكدت المبادرة أن المواد الأكثر إثارة للجدل هي تلك التي تمنح النيابة العامة صلاحيات واسعة دون رقابة، مثل المادة 116 الخاصة بمراقبة الاتصالات، والمادة 105 المتعلقة بسلطات التحقيق، فضلًا عن النصوص التي تقيد حق المتهم في الاتصال بمحاميه أو تتيح التقاضي عن بُعد داخل السجون، بما يتعارض مع مبادئ المحاكمة العادلة. وطالبت المبادرة بأن يكون التعديل المرتقب فرصة لإعادة التوازن بين سلطات الادعاء والدفاع، وضمان حق المتهم في محاكمة علنية خلال فترة زمنية معقولة، وإلغاء كل النصوص التي تحول الاستثناء إلى قاعدة، مثل تمديد الحبس الاحتياطي وتقييد الطعن على قرارات النيابة، مؤكدة أن الهدف من أي قانون جديد يجب أن يكون تحسين الأوضاع القائمة لا ترسيخها.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>وزير العدل بين اعتراض الرئاسة وتراجع اللحظة الأخيرة</b></h1>
<p><span>على نحوٍ عكس ارتباكًا داخل دوائر صنع القرار التشريعي، فجّر وزير العدل المستشار عدنان فنجري جدلًا واسعًا تحت قبة البرلمان بعد أن أبدى اعتراضًا على بعض التعديلات التي اقترحها الرئيس عبد الفتاح السيسي على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، قبل أن يعود ويتراجع عنها في جلسة لاحقة، مُعلنًا تأييده الكامل لملاحظات الرئاسة، وهو الموقف الذي أثار تساؤلات حول جدية الحكومة في مراجعة القانون المثير للجدل.</span></p>
<p><span>خلال جلسة مناقشة الاعتراضات الرئاسية أواخر سبتمبر، أصرّ وزير العدل في البداية على أن مشروع القانون في صيغته التي أقرها مجلس النواب في أبريل الماضي “كافٍ” من حيث الضمانات، وأن إضافة بدائل جديدة للحبس الاحتياطي، كتتبع إلكتروني أو رقابة قضائية موسعة، تحتاج إلى إمكانيات غير متاحة، على حد قوله.</span></p>
<p><span>اعتراض الوزير أثار جملة انتقادات واسعة، خاصة أنها بدت اعتراضًا على ملاحظات الرئيس على القانون، وفي جلسة لاحقة تدخّل رئيس البرلمان المستشار حنفي جبالي، موجّهًا سؤالًا مباشرًا للوزير: “هل تتمسك بموقفك السابق؟”، ليجيب فنجري بكلمة واحدة: “لا”. وبينما خرجت وزارة العدل ببيانٍ لاحق أكدت فيه أن الوزير لم يرفض توجيهات الرئيس، وأن ما أُثير “اجتزاء من سياق النقاش”، إلا أن مراقبين رأوا أن المشهد أضرّ بصورة الحكومة أمام الرأي العام، وكشف عن صراع صامت بين إرادتين داخل الدولة: الأولى تميل إلى ترسيخ سلطة النيابة العامة وتقييد مساحات الدفاع، والثانية تميل إلى إصلاحات تدريجية توازن بين متطلبات الأمن وضمانات العدالة.</span></p>
<p><span>مع احتدام الجدل حول مشروع قانون الإجراءات الجنائية، تبدو الصورة واضحة: برلمان يمضي قدمًا في تمرير مواد مثيرة للجدل، رغم اعتراض الرئاسة ورفض القوى السياسية والنقابية، وهو ما يثير تساؤلات حول التوازن بين السلطة التشريعية وضمانات العدالة والحريات الدستورية. كذلك التوتر القائم حول المادة 105 وغيرها من المواد الأساسية يعكس صراعًا أوسع على فلسفة العدالة في مصر، بين توجه يوسع سلطات النيابة العامة حتى على حساب حقوق المتهمين، وتوجه آخر يسعى للحفاظ على الضمانات الدستورية الأساسية، بما في ذلك حضور المحامي وحق الدفاع.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 17:44:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759762966314433</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستهدف 50 مليار جنيه إيرادات ضريبية من الجهات السيادية خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27570</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف الحكومة جمع نحو 50 مليار جينه إيرادات ضريبية من الشركات التابعة للجهات السيادية بنهاية العام الجاري، مقارنة بـ16.4 مليار جنيه في 2024، حسبما قال مصدر مطلع على ملف الإيرادات الضريبية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7f9f43-ed0d-445f-95b2-fbaeee9c8d35" href="https://almanassa.com/news/12149" title='إلغاء الإعفاءات الضريبية لاستثمارات الدولة باستنثاء مشروعات "اﻷمن القومي"'>وافق</a> مجلس النواب نهائيًا على مشروع قانون مقدم من الحكومة بإلغاء الإعفاءات المقررة للأنشطة الاقتصادية لكل الجهات التابعة للدولة، بما فيها القوات المسلحة، باستثناء إعفاءات الأعمال والمهام العسكرية، ومقتضيات الدفاع عن الدولة، وحماية الأمن القومي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03105513-c19c-417e-90df-189d8e22e5fa" href="https://almanassa.com/stories/26814" title="الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟">تتضمن</a> أهداف الشفافية في برنامج الإصلاح الاقتصادي الساري حاليًا بين مصر وصندوق النقد الدولي نشر تقرير يوضح الإجراءات التي تم وضعها لضمان تحصيل الضرائب من الشركات المملوكة للدولة.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، "بدأنا التطبيق الفعلي لوقف الإعفاء الضريبي لعدد من الشركات التابعة للأجهزة السيادية بالدولة، ونسعى إلى زيادتها ومضاعفتها خلال الفترة المقبلة، وفق ما تم الاتفاق عليه مع صندوق النقد، الذي طالب كثيرًا واشترط خضوع شركات الجهات السيادية والصناديق الخاصة للضرائب وضمها للموازنة العامة للدولة".</p>

<p>وتستهدف وزارة المالية <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">جمع</a> إيرادات ضريبية خلال العام المالي 2025-2026 بنحو 2.6 تريليون جنيه، منها 1.4 تريليون جنيه ضرائب على الدخل.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أنه سيتم تخصيص جزء من الإيرادات الضريبية للانفاق على برامج الحماية الاجتماعية، ومنها برنامج "تكافل وكرامة"، إلى جانب تخصيص جزء منها للمبادرات الحكومية الخاصة بالتنمية البشرية والصحة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965529</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في "الإجراءات الجنائية".. "المحامين" تتهم البرلمان و"العدل" بتحريف إرادة السيسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27571</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=3dzJ5TVN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=3dzJ5TVN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهمت نقابة المحامين اللجنة الخاصة بمجلس النواب ووزارة العدل بـ"تحريف واضح لإرادة ورؤية رئيس الجمهورية" بشأن تعديلات مشروع قانون الإجراءات الجنائية، معتبرةً أن ما تم إقراره من تعديلات في ضوء الاعتراضات الرئاسية يعكس "توجهًا خطيرًا نحو تقويض ضمانات الدفاع وانتقاص الحقوق".</p>

<p>وكانت اللجنة الخاصة المشكلة لإعادة دراسة المواد محل اعتراض رئيس الجهورية على مشروع قانون الإجراءات الجنائية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cbedb5a-9172-4cc9-9716-10a6fc77fe8b" href="https://almanassa.com/news/27532" title='لجنة "الإجراءات الجنائية" توافق على تعديل 8 مواد وتضيف تدابير بديلة للحبس الاحتياطي'>وافقت</a> السبت الماضي على جميع المواد التي اعترض عليها الرئيس، بالصياغات التي قدمتها الحكومة، ومنها المادة 105 التي تسمح للنيابة باستجواب المتهم في غيبة محاميه.</p>

<p>وعلى أثر ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ea62f05-46e9-43b5-88e9-428bb1f9de0a" href="https://almanassa.com/news/27513" title='انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع'>انسحب</a> نقيب المحامين عبد الحليم علام، والنائبة مها عبد الناصر، والنائبان أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، اعتراضًا على ذلك التعديل، الذي اعتبروه "مخالفة دستورية لنص المادة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02eA2hwnQ5vB6zdSrHwSjzHi74xD68cAf4ARz75d22adQH5MY9yeGq4QUaNjFSJCkAl">قالت</a> نقابة المحامين، في بيان لها أمس الأحد، إن اعتراضات الرئيس كانت تهدف إلى "تعزيز الضمانات الإجرائية والدستورية للمتهمين وإضافة المزيد إليها"، إلا أن النقابة فوجئت بأن الصياغات المقترحة من وزارة العدل والتي أقرتها اللجنة البرلمانية "تخالف ما جاء بالمذكرة الرئاسية، نصًا وهدفًا".</p>

<p>وشددت النقابة على أن التعديلات التي طالت المادة 105 "تؤكد وجود رغبة مُلحة في تقويض دور الدفاع" والسماح للمحقق باستجواب المتهم ومواجهته دون حضور محامٍ، وهو ما يخالف صراحة نص المادة 54 من الدستور التي تنص على أنه "لا يبدأ التحقيق معه (أي المتهم) إلا في حضور محاميه".</p>

<p>وأعلنت نقابة المحامين عن عدة خطوات تصعيدية، من بينها إعداد مذكرة قانونية مفصلة سترفع إلى رئيس الجمهورية، وعقد مؤتمر صحفي موسع يوم الأربعاء المقبل، مع بقاء مجلس النقابة والنقابات الفرعية في حالة انعقاد دائم لمتابعة كافة المستجدات.</p>

<p>ومن جانبه، <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02zzYqVjwD6V3bn7xLKrymkT5LCMTiePMLoxQVA7PCdFWsdQfgkMm5jzPtJN4hH8Fcl">أعلن</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي تضامنه الكامل مع موقف نقابة المحامين الرافض للتعديلات الأخيرة، مطالبًا بإعادة دراسة المشروع بالكامل بشكل متأنٍ وشامل، مبديًا اتفاقه مع أن التعديل الجديد يمثل "مخالفة دستورية جديدة، وتراجعًا عن فلسفة الاعتراضات الواردة من رئيس الجمهورية"، والتي كانت تهدف إلى تعزيز ضمانات حقوق المتهم.</p>

<p>ودعا البلشي إلى ضرورة استغلال فترة تأجيل تطبيق القانون لإعادة دراسة المشروع من كافة جوانبه، والأخذ في الاعتبار الملاحظات والمقترحات المقدمة من جميع الجهات، بما فيها نقابة الصحفيين والمجلس القومي لحقوق الإنسان ومخرجات الحوار الوطني، لضمان خروج قانون يتوافق مع الدستور والمعايير الدولية للمحاكمة العادلة.</p>

<p>وفي المقابل، يرى مدير المركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة ناصر أمين أن بيان نقابة المحامين الأخير  تضمن "صياغة دبلوماسية أكثر" فيما يخص تأويله لإرادة الرئيس السيسي ورغبته من التعديلات "لأن حقيقة الأمر أن مجمل التعديلات التي طلبها تذهب في اتجاه تقليص ضمانات المتهمين في مراحل الضبط والتحقيق".</p>

<p>وأكد أمين لـ <strong>المنصة</strong> أن الاعتراضات الرئاسية على المادة 105 تحديدًا لم تأتِ دفاعًا عن حقوق المتهمين، كما ذكرت النقابة، بل للمطالبة "بالمساواة ما بين ما مُنح لمأمور الضبط القضائي من استجواب المتهم في غيبة محاميه، بحيث يتم منح الأمر أيضًا إلى النيابة العامة".</p>

<p>وكان نص المادة يمنع عضو النيابة من استجواب المتهم ومواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه، وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة وتناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>واتفق أمين مع النقابة في أن هذا التوجه يخالف صراحة نص المادة 54 من الدستور، التي تضمن حق المتهم في حضور محاميه للتحقيقات.</p>

<p>وكان أحد أعضاء اللجنة الخاصة المشكلة لمناقشة الاعتراضات قال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق إنه بعد الخلافات التي شهدتها اللجنة، وانسحاب نقيب المحامين وبعض الأعضاء، جرت إعادة المناقشة والموافقة على إضافة نص يسمح للنيابة باستدعاء محامي المتهم أو ندب محام على أن تبدأ التحقيق مع المتهم ما لم يحضر المحامي في الوقت المحدد.</p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ووافقت اللجنة العامة على دراستها، ثم وافق مجلس النواب على تشكيل لجنة خاصة لدراسة التعديلات برئاسة وكيل أول المجلس المستشار أحمد سعد الدين. </p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965528</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%8F%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحركة المدنية الديمقراطية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حرب أكتوبر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/558393347_1360595012095890_3004826960010435384_n-150x150.jpg" alt="السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»" title="السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl">السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</p>
<p dir="rtl">«الحركة المدنية» تطالب بالإفراج عن متطوعي أسطول الصمود المصري.. وتستنكر حرمان الشعب من «دعم فلسطين»</p>
<p dir="rtl">«المحامين» تتهم «العدل» بتحريف مضمون اعتراضات الرئيس على «الإجراءات الجنائية»</p>
<p dir="rtl">«الآثار» تعلن سرقة لوحة حجرية من مقابر سقارة.. والسيسي يوجه بإنشاء مخزن «جديد وضخم»</p>
<p dir="rtl">«الجهاز المناعي» يمنح يابانيًا وأمريكيين نوبل في الطب</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02vufxkvGwdEAt33qg1yaJWAYw7tvPtEH8s1HR7asKY5WgvQbabVJuVNdqKYzzyQUzl"><span>اليوم</span></a><span>، إن الأوضاع الإقليمية لم تعد تحتمل التراخي، وتتطلب الاستلهام من روح أكتوبر ما يعيننا على تجاوز التحديات والتقدم إلى الأمام، لافتًا إلى بصيرة الرئيس الأسبق محمد أنور السادات، وحكمة القيادات الإسرائيلية وقتها، فضلًا عن الوساطة الأمريكية، في تمهيد الطريق لسلام عادل وشجاع ينهي بوابة الانتقام ويكسر جدار العداء ويفتح صفحة جديدة من التاريخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-IYqn5eKSGo"><span>كلمته</span></a><span> بمناسبة الذكرى الـ52 لنصر أكتوبر، أوضح السيسي أن مصر وإسرائيل خاضتا حروبًا ونزاعات عسكرية ضارية، دفع فيها الطرفان أثمانًا فادحة من الدم والدمار، مؤكدًا على ضرورة إقامة السلام على العدل والإنصاف لا على الإملاءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد الرئيس على ضرورة المحافظة على المنظومة التي أرستها واشنطن منذ سبعينيات القرن الماضي، لتشكل إطارًا استراتيجيًا للاستقرار الإقليمي. كما دعا إلى الاحتذاء بتجربة السلام المصرية الإسرائيلية في تحقيق سلام حقيقي بالشرق الأوسط، بإعلان قيام الدولة الفلسطينية المستقلة وفقًا لمرجعيات الشرعية الدولية وبما يعيد الحقوق إلى أصحابها، لأن «السلام الذي يفرض بالقوة لا يولد إلا احتقانًا»، مشيدًا بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، بعد عامين من الحرب والدمار، قبل أن يؤكد على أن «المصالحة لا المواجهة هي السبيل الوحيد لبناء مستقبل آمن لأبنائنا».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/6/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A4%D9%84-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D8%A1"><span>بالتزامن</span></a><span> مع كلمة السيسي، كانت شرم الشيخ تستعد لاجتماع بين مسؤولي المخابرات المصرية وحركة حماس، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب، تمهيدًا لاجتماع بين وفد «حماس» والوفد الإسرائيلي، فيما شهد اللقاء المصري الفلسطيني إبداء وفد المقاومة تخوفها من عدم التزام رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، بخطة ترامب، وتأكيده على ضرورة إيجاد ضمانات واضحة وآليات رقابة، لتنفيذ الاتفاق كاملًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن المفاوضات والأوضاع في قطاع غزة، تجدونها في نشرتنا اليومية «في فلسطين» التي ننشرها لاحقًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت الحركة المدنية الديمقراطية، أمس، بالإفراج الفوري عن أعضاء أسطول الصمود المصري الثلاثة الذين ألقي القبض عليهم منذ يومين، محملة السلطات المصرية المسؤولية الكاملة عن سلامتهم النفسية والبدنية، خصوصًا مع التزام المسؤولين عن الأسطول بجميع المسارات القانونية، وبالتالي كان من المفترض على السلطات احتضانه ورعايته وتذليل العقبات أمامه، أو على الأقل عدم التعرض له أو التضييق على أعضائه، على حد تعبيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/1256429166519863"><span>بيانها</span></a><span>، استنكرت «الحركة المدنية» كذلك ما وصفته بحرمان الشعب المصري من التعبير عن دعمه للقضية الفلسطينية أو المطالبة بكسر الحصار، بينما تخرج شعوب العالم على اختلافها إلى الشوارع تنديدًا باعتداءات العدو الصهيوني على أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على ثلاثة من أعضاء اللجنة التحضيرية،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span> نهاية</span></a><span> سبتمبر الماضي، بعد انتهاء فرز التبرعات التي وصلت من المحافظات للمقر الرئيسي للأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اتهمت نقابة المحامين، وزارة العدل بتحريف مضمون وأهداف اعتراضات رئيس الجمهورية على المواد الثمانية من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وارتكاب مخالفة دستورية، بالإصرار على تقويض دور الدفاع في أثناء التحقيق، عبر إتاحة الحرية المطلقة للمحقق في السماح للمتهم بدعوة محام للحضور خلال استجوابه من عدمه، وذلك بالمخالفة للمادة 54 من الدستور، التي تنص على عدم جواز التحقيق مع المتهم إلا بحضور محاميه، أو ندب محام في حال عدم حضور محاميه، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02eA2hwnQ5vB6zdSrHwSjzHi74xD68cAf4ARz75d22adQH5MY9yeGq4QUaNjFSJCkAl"><span>بيان </span></a><span>النقابة، أمس، عقب اجتماع طارئ عقدته لمناقشة موقفها من تعديلات «الإجراءات الجنائية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت نقابة </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02K1oNMTmE7fyDPhrMp2ZHfC2eqoex6aXcs6dJ9JeJ1SLMCaE4eSrP6KBuV2kYGMXrl"><span>الصحفيين</span></a><span>، اليوم، تأييد موقف «المحامين» الرافض لـ«الانحراف عن الضمانات الدستورية» في تعديلات المادة 105، ما اعتبرته تراجعًا عن فلسفة الاعتراضات الواردة في اعتراض رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ختام البيان، ناشدت «المحامين» رئيس الجمهورية ومجلس النواب بسرعة الانتهاء من مناقشة مشروع القانون قبل نهاية الفصل التشريعي الحالي لمزاياه وضماناته لجميع أطراف منظومة العدالة، قبل أن تدعو الصحفيين والحقوقيين لحضور مؤتمر صحفي لها الأربعاء المقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «المحامين» انتقدت عددًا من مواد مشروع «الإجراءات الجنائية» في </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=915159447319239&amp;set=pcb.915161750652342"><span>أثناء</span></a><span> مناقشته بـ«النواب» في أغسطس 2024، بدعوى عدم خضوعه للدراسة الكافية، لافتة إلى أنه وإن تضمن مزايا واستحقاقات دستورية، فقد توسع في سلطات الضبط والتحقيق والمحاكمة على حساب حق الدفاع، ومس بحقوق جوهرية مقررة بموجب الدساتير والقوانين المتعاقبة والمواثيق الدولة، وذلك قبل أن يتراجع نقيب «المحامين» عن الهجوم على المشروع، معلنًا «تفهم فلسفته»، ليتحول إلى أحد أبرز المدافعين عنه بينما كان المجلس والحكومة يدفعان لتمريره، ما شمل اعتذار النقيب عمّا صدر عن بعض المحامين من عبارات «لم ترض لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية»، حسبما</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=919147743587076&amp;set=a.604065545095299"><span> نقلت</span></a><span> عنه صحف محلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجه الرئيس عبد الفتاح السيسي بإنشاء مخزن آثار «جديد وضخم» في منطقة مؤمنة بالكامل، ومزود بأحدث وسائل الحماية والتكنولوجيا المتطورة لتأمين القطع الأثرية، بحسب رسالة أرسلها وزير السياحة والآثار، شريف فتحي، إلى برنامج «الحكاية»، </span><a href="https://x.com/elhekayashow/status/1974930897217470916?s=61"><span>أمس</span></a><span>، بعدما تعذرت مشاركته في البرنامج، للتعليق على </span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/1206998241461720"><span>إعلان </span></a><span>الوزارة اختفاء لوحة أثرية من الحجر الجيري من مقبرة «خنتي كا» بمنطقة سقارة، وهي الواقعة التي أحالتها الوزارة للنيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأجرى الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار مداخلة مع البرنامج، أشار فيها إلى عدم معرفة توقيت سرقة اللوحة، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JZImEoWqGUE&amp;t=1474s"><span>موضحًا</span></a><span> أن المقبرة كانت تستخدم كمخزن، لم يتم فتحه منذ عام 2018، وأنهم اكتشفوا الواقعة قبل أيام قليلة، حين أبلغتهم بعثة أثرية باختفاء اللوحة الحجرية. بينما لفت المشرف على منطقة آثار سقارة، عمرو الطيبي، إلى سابق حصر محتويات المقبرة في 2019، وعند التحقق من الحصر حاليًا، اكتشف أن اللوحة لم تكن موجودة أساسًا بالمقبرة منذ 2019، متوقعًا وقوع السرقة في أثناء فترة الانفلات الأمني التي تلت ثورة 25 يناير، بحسب تصريحاته لـ«</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8148424"><span>الوطن</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawNQheVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1ak9HdVE0SW1SNWppMEJWAR6xsAXnCWCsDkrca7jGx3oZfimbY8fnQSQ31wWoNLJNDEC9JK3AUgjhIdrYlQ_aem_s1swAulCfzIQe89AlqY20Q"><span>قبل</span></a><span> نحو شهر، تعرضت إحدى القطع الأثرية للسرقة من مخزن المتحف المصري للتحرير، قبل أن يتم صهرها وبيعها بمسبك ذهب. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت هيئة جوائز نوبل، </span><a href="https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/"><span>اليوم</span></a><span>، فوز العلماء الثلاثة: ماري إي برونكو، وفريد رامسديل، وشيمون ساكاجوتشي، بجائزة نوبل في الطب 2025، لاكتشافاتهم المتعلقة بالتحمل المناعي المحيطي، الذي يمنع الجهاز المناعي من إيذاء الجسم، وهي الجائزة الأولى التي يُعلَن الفائزون بها في مطلع «أسبوع نوبل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثلاثي؛ الياباني، ساكاجوتشي، الأستاذ في جامعة أوساكا، والأمريكيين؛ برونكو، مديرة البرامج في معهد بيولوجيا الأنظمة في سياتل، ورامسديل، المستشار العلمي في معهد سونوما للعلاجات الحيوية، في سان فرانسيسكو، أسهمت أبحاثهم، التي استمرت لعقود، في فهم كيفية ضبط الجهاز المناعي لأدائه، كما ساعدت في تطوير علاجات جديدة للسرطان، ولاضطرابات المناعة الذاتية، والتعامل مع رفض زراعة الأعضاء، بحسب بيان هيئة الجائزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%8F%D9%82/">السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:22:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965527</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التعاونيات الرقمية.. حين تبتلع السوق البدائل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27259</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759752134231569</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
