<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 22:30:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 13 Sep 2025 19:30:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين" title="قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 47 قتيلًا، و205 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، مضيفة أن سبعة أشخاص، بينهم طفلان، قتلوا نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع في القطاع المحاصر إلى 420 قتيلًا، بينهم 145 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>صوتت 142 دولة في الجمعية العامة للأمم المتحدة، أمس، لصالح مشروع قرار بشأن تنفيذ حل الدولتين، استنادًا إلى «إعلان نيويورك»، مقابل رفض عشر دول، بينها إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 12 دولة عن التصويت على القرار، الذي جاء في مؤتمر أممي ترأسته السعودية وفرنسا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهم المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، أمس، الجيش الإسرائيلي باتباع «سياسة الأرض المحروقة» لإجبار مئات الآلاف من السكان والنازحين في مدينة غزة على إخلائها قسرًا، عبر «مجازر القتل الجماعي والتدمير الممنهج للمنازل وتعطيل كامل لجهود الاستجابة الإنسانية»، معتبرًا أن رفض السكان النزوح القسري «يُواجَه بقرار إعدام جماعي متعمّد ومنهجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب مسن فلسطيني، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، عند مدخل مخيم طولكرم، حسبما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، قبل أن تعلن عن إصابة فتى برصاص الاحتلال، اليوم، في مخيم قلنديا، قرب القدس المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش اللبناني، اليوم، استلامه ثمانية شاحنات محملة بالأسلحة، من مخيم عين الحلوة، في مدينة صيدا، ومخيم البداوي، في طرابلس، شملت أنواعًا مختلفة من الأسلحة والقذائف والذخائر الحربية، ضمن اتفاق عقده، في مايو الماضي، الرئيس الفلسطيني، محمود عباس، مع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، لتسليم سلاح المخيمات الفلسطينية في لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستة من منتظري المساعدات، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، في محور نتساريم، وسط قطاع غزة، وآخر في شمالي مدينة رفح، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129806"><span>وفقًا</span></a><span> لقناة </span><a href="https://t.me/AjaNews/423551"><span>الجزيرة</span></a><span> ووكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129821"><span>أشارت</span></a><span> أيضًا إلى مقتل اثنين آخرين نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في جنوبي مدينة غزة، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129828"><span>وفا</span></a><span>» أسفر القصف وإطلاق النار في مناطق متفرقة من القطاع، اليوم، عن مقتل 27 فلسطينيًا على الأقل، بينهم 16 في مدينة غزة، في حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129821"><span>شُرّد</span></a><span> آلاف النازحين بعد قصف الاحتلال ثلاث مدارس إيواء في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، تزامنًا مع إلقاء طائرات الاحتلال منشورات ورقية تأمر بإخلاء المدينة والنزوح إلى منطقة المواصي، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تجدد لأسلوب استهداف الأبراج متعددة الطوابق، الذي اتبعه الجيش الإسرائيلي خلال الأيام القليلة الماضية في مدينة غزة، دمّر الاحتلال بالقصف، اليوم، برج النور، في حي تل الهوى، جنوبي غرب المدينة بزعم استخدام حركة حماس للمبنى، بعد لحظات من إصداره أمر إخلاء لقاطنيه، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966818524979970090"><span>نشر</span></a><span> عبر منصة إكس، المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، مجددًا أوامر الإخلاء نحو </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966838553167433911"><span>المواصي</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 47 قتيلًا، و205 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6949"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 64 ألفًا و803 قتلى، و164 ألفًا و264 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط القصف والدمار، ما زال الجوع يطارد أجساد الغزيين وسط الحصار الإسرائيلي، إذ أعلنت «صحة غزة»، اليوم، عن مقتل سبعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع في القطاع المحاصر إلى 420 قتيلًا، بينهم 145 طفلًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>صوتت 142 دولة في الجمعية العامة للأمم المتحدة، أمس، لصالح مشروع قرار بشأن تنفيذ حل الدولتين، استنادًا إلى «إعلان نيويورك»، مقابل رفض عشر دول، بينها إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 12 دولة عن التصويت على القرار، الذي جاء في مؤتمر أممي ترأسته السعودية وفرنسا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم تعلّق حركة حماس على التصويت، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129779"><span>رحبت</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، بإقرار واعتماد «إعلان نيويورك» ومرفقاته، مُعربة عن شكرها لجميع الدول التي رعت ودعمت وصوتت لصالح القرار ليصبح الإعلان وثيقة رسمية أممية. كما طالبت بتنفيذ مخرجات المؤتمر الدولي لتنفيذ حل الدولتين، والضغط على إسرائيل، لوقف عدوانها وجرائم التهجير والتجويع، والإفراج عن الأسرى والرهائن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://x.com/KSAmofaEN/status/1966583027913437248"><span>أعربت</span></a><span> وزارة الخارجية السعودية، أمس، عن ترحيب المملكة باعتماد «إعلان نيويورك»، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1103324225310756&amp;set=a.110371057939416&amp;locale=ar_AR"><span>طالبت</span></a><span> مصر، في بيان لوزارة خارجيتها، أمس، الدول المؤيدة للقرار بتضافر الجهود للعمل على تنفيذ مخرجات المؤتمر، مؤكدة أن حصول القرار على تأييد 142 دولة يعدّ «دليلًا دامغًا على التأييد الدولي الواسع النطاق للحقوق الفلسطينية المشروعة وعلى رأسها حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره وإقامة دولته المستقلة على خطوط 4 يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/13/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>رفضت</span></a><span> إسرائيل القرار الأممي، وقال المتحدث باسم وزارة خارجيتها، أورين مارمورشتاين، إن إسرائيل ترفض رفضًا قاطعًا قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي وصفها بأنها «سيرك سياسي منفصل عن الواقع»، مُضيفًا أن «العشرات من بنود الإعلان المعتمد لا تتضمن أي إشارة إلى حقيقة بسيطة مفادها أن حركة حماس هي المسؤولة الوحيدة عن استمرار الحرب، برفضها إعادة الرهائن ونزع سلاحها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المؤتمر الدولي رفيع المستوى للأمم المتحدة، الذي عُقد في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/7-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%B9-%D9%883-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/"><span>نيويورك</span></a><span>، يوليو الماضي، توصل إلى اتفاق بالعمل على إنهاء الحرب في غزة، وتحقيق تسوية عادلة وسلمية ودائمة للنزاع الإسرائيلي الفلسطيني، قائمة على التنفيذ الفعّال لحل الدولتين، بحسب البيان الختامي للمؤتمر الذي انعقد برعاية السعودية وفرنسا، ومشاركة عدة دول من بينها مصر والأردن وقطر وبريطانيا وإيطاليا وتركيا وجامعة الدول العربية والاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اتفق المشاركون في المؤتمر على دعم حل الدولتين في إطار مسار محدد زمنيًا، حتى إبرام وتنفيذ اتفاق سلام عادل وشامل بين إسرائيل وفلسطين، وفقًا «لقرارات الأمم المتحدة ومرجعيات مدريد، بما في ذلك مبدأ الأرض مقابل السلام، ومبادرة السلام العربية»، شدد البيان الختامي للمؤتمر على ضرورة أن يؤول الحكم في جميع أنحاء الأراضي الفلسطينية إلى السلطة الفلسطينية حصرًا، مطالبًا حركة حماس بـ«إنهاء حكمها في غزة وتسليم أسلحتها إلى السلطة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الأورومتوسطي»: إسرائيل تنفذ «سياسة الأرض المحروقة» لتهجير سكان غزة بالقوة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتهم المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، أمس، الجيش الإسرائيلي باتباع «سياسة الأرض المحروقة» لإجبار مئات الآلاف من السكان والنازحين في مدينة غزة على إخلائها قسرًا، عبر «مجازر القتل الجماعي والتدمير الممنهج للمنازل وتعطيل كامل لجهود الاستجابة الإنسانية»، معتبرًا أن رفض السكان النزوح القسري «يُواجَه بقرار إعدام جماعي متعمّد ومنهجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المرصد في </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6853/%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> إن جيش الاحتلال أصدر أوامر إخلاء غير قانونية استهدفت سبعة مقرات لهيئات صحية وإغاثية دولية ومحلية في المدينة، بينها مركز الرمال الصحي ومكاتب مديرية صحة غزة ومراكز توزيع تابعة لبرنامج الأغذية العالمي. وأضاف أن القوات الإسرائيلية كثّفت قصف الأبراج والمنازل في مخيم الشاطئ، حيث دُمّر 15 منزلًا خلال ساعات، مشيرًا إلى أن معدل الضحايا في مدينة غزة يشكّل ما بين 70 و80% من إجمالي القتلى اليوميين في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المرصد أن تصريحات إسرائيلية رسمية، بينها تصريح لرئيس الوزراء بنيامين نتنياهو قال فيه إن الهدف من تدمير المنازل هو «ألا يكون للفلسطينيين مكان يعودون إليه»، تكشف أن الحملة العسكرية تهدف إلى «التهجير القسري الكامل» للسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا المرصد إلى تحرك دولي عاجل لوقف ما وصفها بـ«جريمة الإبادة الجماعية»، مطالبًا بفرض عقوبات شاملة على إسرائيل، وتفعيل قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة المعروف بـ«الاتحاد من أجل السلام» لإنشاء قوة حفظ سلام، وضمان وصول المساعدات الإنسانية وإعادة الإعمار. كما طالب المحكمة الجنائية الدولية بتنفيذ أوامر القبض على قادة الاحتلال وإصدار أوامر جديدة بحق مسؤولين آخرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب مسن فلسطيني، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، عند مدخل مخيم طولكرم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129807"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، قبل أن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/413197"><span>تعلن</span></a><span> عن إصابة فتى برصاص الاحتلال، اليوم، في مخيم قلنديا، قرب القدس المحتلة، التي </span><a href="https://t.me/AjaNews/423546"><span>تبعتها</span></a><span> إصابة مماثلة لمواطن في بلدة الرام، شمالي المدينة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/808540/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D8%B3%D9%84-%D9%85-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8"><span>أعلن</span></a><span> الجيش اللبناني، اليوم، استلامه ثماني شاحنات محملة بالأسلحة، من مخيم عين الحلوة، في مدينة صيدا، ومخيم البداوي، في طرابلس، شملت أنواعًا مختلفة من الأسلحة والقذائف والذخائر الحربية، ضمن اتفاق عقده، في مايو الماضي، الرئيس الفلسطيني، محمود عباس، مع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، لتسليم سلاح المخيمات الفلسطينية في لبنان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88/">قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:52:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757779346205639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد مبادرات رسمية لخفضها.. ارتفاع أسعار الحديد وتوقعات بزيادة الأجهزة الكهربائية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27052</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت سوق الحديد موجة ارتفاعات جديدة خلال اليومين الماضيين وسط توقعات بزيادة أسعار الأجهزة الكهربائية، بعد <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=032a6d9d-ca3c-4867-883d-51424b0323e6">قرار</a> وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية فرض رسوم إغراق بنسبة 16.2% على واردات خام البيليت، إلى جانب تدابير وقائية مؤقتة على واردات الصاج المدرفل والمجلفن والملون، وفق ثلاثة مصادر تحدثت إليهم <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وارتفعت أسعار الحديد بأكثر من 2000 جنيه للطن، ليصل سعره للمصانع المتكاملة إلى ما بين 38 و38.2 ألف جنيه، ونحو 38.5 ألف جنيه للمستهلك، في حين تراوحت أسعار مصانع الدرفلة بين 37 و37.5 ألف جنيه للطن تسليم المصنع.</p>

<p>وتأتي زيادة الأسعار في اتجاه مخالف لما <a href="https://www.youtube.com/watch?si=eDDviCOX0V6cpr03&amp;v=MHKfjwQBTkE&amp;feature=youtu.be">أعلنته</a> الحكومة الشهر الماضي، بإطلاق مبادرة لخفض أسعار السلع والمنتجات، التي أعقبها حديث أمين عام اتحاد الغرف التجارية علاء عز عن اعتزام الشركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e4f1e05-867c-492b-b536-b26d358a5b26" href="https://almanassa.com/news/26569" title="مصادر: شركات الحديد تتجاهل مبادرة الحكومة لخفض الأسعار">خفض</a> أسعار طن حديد التسليح نحو 2200 جنيه بنسبة 6%.</p>

<p>وقال رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني، إن القرار يرفع تكلفة الإنتاج على مصانع الدرفلة المعتمدة على استيراد البيليت، ما يدفعها إلى زيادة الأسعار لتفادي الخسائر.</p>

<p>وأشار الزيني، إلى أن شركات مثل "الجارحي" و"المراكبي" أعلنت بالفعل عن زيادات تجاوزت ألفي جنيه للطن.</p>

<p>من ناحيته، أوضح المدير التنفيذي لغرفة الصناعات المعدنية باتحاد الصناعات محمد حنفي، أن القرار يستهدف حماية المصانع المتكاملة التي تمثل 80% من السوق، بينما يضر بالمصانع الاستثمارية التي تشكل 20% وتعتمد كليًا على استيراد الخام.</p>

<p>وأضاف حنفي، أن السوق المحلية تحتاج إلى نحو 10 ملايين طن سنويًا من البيليت، في حين سترفع التراخيص الجديدة إنتاج مصر إلى 15 مليون طن سنويًا، أي بزيادة 50% عن حجم الطلب. </p>

<p>وفي السياق ذاته، حذر رئيس شعبة الأجهزة الكهربائية بغرفة الصناعات الهندسية حسن مبروك، من أن الرسوم الجديدة ستؤدي إلى ارتفاع أسعار الأجهزة الكهربائية بنسبة 5 إلى 6%، في وقت تسعى فيه الحكومة إلى خفض الأسعار عبر مبادرات لتحديد هوامش الربح.</p>

<p>واعتبر مبروك أن القرار اتُخذ دون تنسيق كافٍ، وسيؤثر أيضًا على تنافسية الصادرات المصرية بسبب زيادة تكلفة المنتج النهائي.</p>

<p>وأشار مبروك إلى فجوة كبيرة بين الإنتاج المحلي والواردات في قطاع الصاج المستخدم بصناعة الأجهزة الكهربائية، إذ تستهلك السوق نحو مليوني طن سنويًا، مقابل إنتاج محلي لا يتجاوز 400 ألف طن، ما يعني استمرار الاعتماد على الاستيراد لتغطية 70% من الاحتياجات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">انخفض</a> معدل التضخم السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757773933345411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المئات ينزحون من غزة على وقع قصف إسرائيلي يستهدف مدارس ومراكز إيواء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27053</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8754529d-aa05-4a6d-8734-38518952c56e.jpg.webp?itok=z3N-u_Dl" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8754529d-aa05-4a6d-8734-38518952c56e.jpg.webp?itok=z3N-u_Dl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نزح مئات الفلسطينيين، اليوم السبت، من مدينة غزة باتجاه وسط وجنوب القطاع، في ظل تصعيد واسع لعمليات القصف الجوي والمدفعي من قبل جيش الاحتلال الإسرائيلي على الأحياء الغربية للمدينة، التي استهدفت ثلاث مدارس تأوي المئات، وأكثر من 10 منازل سكنية ومراكز إيواء للنازحين منذ ساعات الفجر.</p>

<p>وقال شهود عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن مدارس سورة وشحيبر والعالية التابعة لوكالة الأونروا التي كانت تأوي مئات العائلات بعد فقدت منازلها خلال الأسابيع الماضية، تعرضت للتدمير إثر أوامر عاجلة من ضباط في المخابرات الإسرائيلية بإخلائها، ما أدى إلى تشريد العائلات الفلسطينية مجددًا.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال أجبر النازحين والسكان في المنازل المحيطة للمدارس الثلاث، بالإخلاء الفوري، ولم يمنحهم أكثر من نصف ساعة للإخلاء قبل أن تدمير المدارس بأكثر من 7 صواريخ من الطيران الحربي.</p>

<p>وأفاد المصدر بتشريد مئات العائلات بعد تدمير المدارس وتضرر المنازل المحيطة وهو ما أجبر غالبيتهم النزوح باتجاه جنوب القطاع، حيث باتت غالبية أحياء غزة إما مهددة بالقصف أو تحت مرمى نيران الدبابات والطائرات المُسيرة.</p>

<p>واستهدف الاحتلال منزلين آخرين بشكل منفصل في الشاطئ بعد إجبار المواطنين على النزوح، ما تسبب في إصابة أكثر من 15 مواطنًا بالشظايا نتيجة شدّ الانفجارات وتطاير الشظايا لمسافات تتعدى الـ200 مترًا، حسب ما أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال حسين أحمد، 36 عامًا، إنه اضطر وعائلته للنزوح من مخيم الشاطئ للاجئين غرب غزة، بعدما شهد المخيم كثافة استهداف للمنازل ومراكز الإيواء خلال الـ24 ساعة الماضية، مشيرًا إلى استهداف أكثر من 20 منزلاً خلال يومي الجمعة والسبت في محيط منزله ما اضطره الخروج والابتعاد عن المنزل.</p>

<p>وأضاف "الوضع يزداد سوءًا.. القصف والدمار لا يتوقفان، فاضطررنا للنزوح جنوبًا مع الجيران ونصب خيام لحماية أطفالنا".</p>

<p>وأكد رزق حمود، 42 عامًا، أن عشرات العائلات غادرت مدينة غزة قسرًا بعد استهداف المدارس والمراكز التي لجأت إليها بعدما أجبرهم الاحتلال على ذلك تحت تهديد الاستهداف والتدمير بالصواريخ من طائرات حربية، وقال "نحن أمام خيارين؛ إما البقاء في البيوت والموت تحت القصف، أو النزوح تحت النار".</p>

<p>وفي السياق، طالبّ جيش الاحتلال بإخلاء مربع سكني شمال غرب مدينة غزة، أعقبه استهداف وتدمير عمارة حرز السكنية، والتي كانت تتكون من 6 طوابق، حيث أصبحت كومة من الركام وفق شاهد عيان ثاني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حي الرمال الجنوبي، طالب بإخلاء ثلاث منازل مأهولة بالعائلات المدنية فيما تعرف بـ"حارة الريس"، ما دفع المواطنين للانتقال إلى مناطق قريبة من منازلهم في انتظار انتهاء القصف، إلا أنّ الطائرات استهدفت منزلاً مختلفًا في المنطقة تسبب في مقتل 4 أشخاص من بينهم سيدة وإصابة أكثر من 30 آخرين بالشظايا، من بينهم عدد من الإصابات الخطيرة وفق ما أفاد مصدر طبي بمستشفى السرايا الميداني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد عيان آخر لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال تعمّد قصف منزل قريب من المنطقة التي احتمت فيها العائلات، ولم يستهدف المنازل التي حددها في المكالمة الهاتفية، وهو ما تسبب في قتل وإصابة المواطنين.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1966758866474999815?s=46">زعم</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي أن ما يقارب ربع مليون فلسطيني نزحوا من مدينة غزة باتجاه الجنوب خلال الأيام الماضية، داعيًا السكان للانتقال عبر شارع الرشيد إلى منطقة المواصي بخان يونس أو إلى وسط القطاع، باعتبارها "مناطق إنسانية" تتوفر فيها خدمات أساسية، بحسب وصفه.</p>

<p>لكن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة شدد، في بيان، على أن أكثر من 1.3 مليون فلسطيني لا يزالون في مدينة غزة وشمال القطاع، ويتعرضون لمحاولات تهجير قسري تحت القصف، مشيرًا إلى أن منطقة المواصي التي يصفها الاحتلال بأنها "آمنة"، تعاني من تكدس أكثر من 800 ألف نازح وتفتقر إلى الخدمات الأساسية، وتعرضت بدورها لأكثر من 109 غارات أوقعت آلاف الضحايا.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757773933345410</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس مروة يسري المعروفة بـ«ابنة مبارك» سنتين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D8%A8%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>تيك توك</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/FB_IMG_1624547493130-150x150.jpg" alt="حبس مروة يسري المعروفة بـ«ابنة مبارك» سنتين" title="حبس مروة يسري المعروفة بـ«ابنة مبارك» سنتين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>حبس مروة يسري المعروفة بـ«ابنة مبارك» سنتين بتهم السب والإزعاج وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي</span></li>
<li aria-level="1"><span>وزير العمل يوجه باتخاذ الإجراءات القانونية والتحقق من ملابسات وفاة ابنة إحدى عاملات «نايل لينين»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الاثنين.. قمة عربية وإسلامية لإدانة العدوان الإسرائيلي على الدوحة</span></li>
<li aria-level="1"><span>جامعة كاليفورنيا تخطر 160 طالبًا وأستاذًا وموظفًا داعمًا لفلسطين بتسليم بياناتهم لـ«التعليم» في تحقيق «معاداة السامية»</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>رغم النجاح النسبي لمبادرة «أسطول الصمود المصري» حتى الآن، فإنها تواجه تحديًا أمنيًا يتقاطع مع تحديات سياسية أكبر. تحدث «مدى مصر» مع أحد أعضاء اللجنة التيسيرية للمبادرة وأحد قيادات الأحزاب المؤسسة لها، للتعرف على هذه التحديات، التي شملت إلغاء مؤتمر صحفي كان مقررًا، إثر تهديدات أمنية، تباينت باختلاف التطلعات السياسية للمشاركين، فضلًا عن رد ممثل أحد الأجهزة الأمنية على رئيس حزب تواصل معه، بصعوبة الموافقة على طلب تنظيم الأسطول «إلى حد الاستحالة». تفاصيل أكثر في تغطيتنا من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRmJ4SFI5S3ZUb0JnRjNhZgEeNhQJZVhWB-YzfmrwXrvIXjCri9R7YRKeCeor6YBp93S73G5lylXWUbUjfIA_aem_b5dnnC3JLMhqqTcCcQWxIg"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» سمعت عن الأذن الوسطى؟</span></p>
<p dir="rtl"><span>كأنه سر أو أسطورة، لم يرَه أحد من قراء كُتّابه، وظل هذا الكتيب الغامض على مدار 14 عامًا احتمالًا لا تؤكده نسخة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمّ الكتاب نصوصًا رائعةً تلاقت حول ثيمة مختلفة وذكية هي الصوت، وتحركت بين عالمي الأدب والفن المعاصر، لكنه لا يُرى لا يُقرأ، بل يُسمع عنه فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحين فكرتُ في إثبات هذه الظاهرة التي نسمع عنها والاشتباك معها، اقترحتُ على مها مأمون وهيثم الورداني الكلام عن هذا الكتاب الذي نسمع عنه، تحوّل حوارهما إلى استعادة تجربة «الأذن الوسطى» (2011) كاملة، هكذا دبّ النشاط وسيطر الحماس على محرريه (وأنا بحكم الشغل وإثبات الظاهرة الصوتية)، وانطلقت موجة تواصل مع كاتبات وكٌتّاب الأذن الوسطى حتى تُعاد نشر نصوصه كاملة، لكن المعضلة كمنت في كيفية تعويض غياب هاني درويش (1974-2013)، تواصلنا وفق الآداب المتبعة، استئذان أهله والحصول على موافقة وقد كان، حتى كشفت مها عن خبيئة ثمينة تجدونها في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/13/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D9%86%D9%83/"><span>«هات ودنك»</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة الجنح الاقتصادية في الإسكندرية، اليوم، بحبس مروة يسري، المعروفة إعلاميًا بـ«ابنة الرئيس محمد حسني مبارك»، سنتين، في القضية رقم 1064 لسنة 2025 جنح اقتصادية، بتهم «السب والإزعاج وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي»،</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13092025&amp;id=9cce92c2-f845-4ab9-b62d-c5eff4502a38"><span> بحسب</span></a><span> «الشروق». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3548290"><span>جاء</span></a><span> في قرار إحالة يسري إلى المحاكمة، الصادر عن نيابة الشؤون الاقتصادية وغسل الأموال بالإسكندرية، أن المتهمة وجهت إلى إحدى الفنانات اتهامات بتزوير مستندات موجبة لدين، وتسببت في وفاة أحد الأشخاص نتيجة وساطتها في تجارة الأعضاء البشرية، إلى جانب انتهاك حرمة الحياة الخاصة للمجني عليها، التي تقدمت ببلاغات ضد المتهمة، التي نشرت عن طريق حسابها على «تيك توك» صورًا شخصية وأخبارًا عن الفنانة دون رضاها، بما من شأنه المساس بها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد يسري أول صانعي المحتوى الذين قُبض عليهم ضمن الحملة الأمنية المستمرة منذ نهاية يوليو الماضي، والتي أسفرت حتى الآن عن إلقاء القبض على ما لا يقل عن 52 شخصًا، معظمهم من النساء، وفقًا لإحصاء «مدى مصر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وزير العمل يوجه باتخاذ الإجراءات القانونية والتحقق من معلومات وفاة ابنة إحدى عاملات «نايل لينين»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid024Vn2SbvjMgiJ6TCnuMdnf6hcNYtgZTnmGqkuQiRGUda4ePsxXG3GfkqkcEspoTubl&amp;id=100064535599158"><span>كلف</span></a><span> وزير العمل، محمد جبران، مديرية العمل بالإسكندرية باتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة والتحقق من ملابسات وفاة طفلة تبلغ ثلاثة أشهر على ذراع والدتها، دعاء محمد، العاملة في شركة نايل لينين جروب للنسيج، في أثناء عملها، ما أثار غضب العاملين بالشركة الذين احتجوا «على هذا الحادث، وطالبوا ببعض الحقوق محل المتابعة والتفاوض»، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02Xuf8kGzrQGWwkNv59Wgmi752v46KeXDjwq1QDG2AZ5wFX86WN8Q5xKbLa9nS8sK8l&amp;id=100064535599158"><span>لبيانات</span></a><span> وزارة العمل أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>فقدت</span></a><span> دعاء ابنتها، الأربعاء الماضي، بعدما حضرت إلى مقر الشركة في الصباح لطلب إجازة لرعاية طفلتها المريضة، وهو ما رفضته المشرفة، وهددتها بأخذ «جزا»، حسبما أوضحت مصادر لـ«مدى مصر»، أشار أحدها إلى تدهور الحالة الصحية للفتاة، بعدما عجزت العاملة عن توفير تكلفة علاج ابنتها في ظل تأخر صرف أجرها، ورفض الشركة منحها سلفة طلبتها الشهر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع انتشار خبر وفاة الطفلة، بدأ العمال إضرابًا عفويًا للمطالبة برحيل المشرفة المسؤولة، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>يعلقوه</span></a><span> لاحقًا عقب جلسة مفاوضات بين ممثلي العمال وإدارة الشركة ووزارة العمل، بحضور ضباط من «الأمن الوطني» لبحث واقعة وفاة الطفلة، إلى جانب مطالب العمال الأخرى بخصوص تحسين الأجور وظروف وبيئة العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن تعقد جلسة مفاوضات جديدة اليوم، بحضور رئيس الشركة وممثلي وزارة العمل وجهات أمنية، للبت في تلك المطالب.. تفاصيل أكثر في تغطيتنا السابقة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القمة العربية الإسلامية الطارئة بالدوحة الاثنين المقبل.. و«الخارجية القطرية»: دلالة على الرفض القاطع لإرهاب إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، اليوم، أن بلاده ستستضيف الاثنين المقبل، القمة العربية الإسلامية الطارئة، لمناقشة مشروع بيان حول الهجوم الإسرائيلي على قطر، والذي سيتم تقديمه ضمن مخرجات الاجتماع التحضيري لوزراء خارجية الدول العربية والإسلامية، المقرر غدًا، </span><a href="https://www.qna.org.qa/"><span>وفقًا </span></a><span>لوكالة الأنباء القطرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الأنصاري، يعكس توقيت القمة الطارئة عدة دلالات، أبرزها التضامن العربي والإسلامي الواسع مع قطر في مواجهة العدوان الإسرائيلي «الجبان» على الدوحة، والتأكيد على رفض هذه الدول القاطع لـ«إرهاب الدولة الذي تمارسه إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>كانت</span></a><span> الدوحة، أعلنت الخميس الماضي، عن استضافة قمة عربية إسلامية طارئة مطلع الأسبوع الجاري، بعد ساعات من تهديد رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بتكرار استهداف قادة «حماس» في أي مكان، مطالبًا الدول التي تستضيفهم بتسليمهم للعدالة، وإلا ستتولى إسرائيل الأمر بنفسها. وهو التهديد الذي جاء بعد يومين من الغارة غير مسبوقة التي شنتها إسرائيل على الدوحة وأسفرت عن مقتل ستة أشخاص، بينهم عنصر أمني قطري، ونجل القيادي في حركة حماس، خليل الحية، ومدير مكتبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ العدوان على الدوحة، لم تتوقف بيانات الإدانة العربية والدولية للضربات الإسرائيلية، كان آخرها بيان مجلس الأمن، </span><a href="https://press.un.org/en/2025/sc16163.doc.htm?_gl=1*m0ufc5*_ga*MTQ1MzY4Mjc5MS4xNzU3NjY4OTQ3*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NTc2NzY5NjkkbzIkZzEkdDE3NTc2NzkyODAkajU3JGwwJGgw"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، المعنون بـ«ضربات الدوحة»، والذي اكتفى بالتأكيد على سيادة قطر وسلامة أراضيها، والدعوة إلى خفض الصعيد، وإن خلا من ذكر إسرائيل باعتبارها منفذ الضربات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف البيانات، دعا الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، رئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن، لتناول العشاء أمس، بحضور المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، لينتهي اللقاء دون إعلانات رسمية أو تفاصيل بخصوص المناقشات. </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-hosts-qatari-prime-minister-after-israeli-attack-doha-2025-09-12/"><span>لكن</span></a><span> «رويترز» نقلت عن مصدر مطلع، أن الاجتماع ناقش مستقبل دور قطر كوسيط في المنطقة، بالإضافة إلى التعاون الدفاعي عقب الضربات الإسرائيلية في الدوحة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سلمت جامعة كاليفورنيا في بيركلي معلومات 160 من الطلاب وأعضاء هيئة التدريس والموظفين إلى وزارة التعليم الأمريكية، بعدما قدمت طلبًا للحصول على هذه المعلومات في إطار تحقيق اتحادي بشأن «وقائع مزعومة لمعاداة السامية»، بحسب إعلان للجامعة قالت فيه إنها أخطرت المعنيين الأسبوع الماضي، بإرسال بياناتهم، مؤكدة التزامها بحماية خصوصيتهم مع الوفاء بالتزاماتها القانونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحركات الأخيرة لـ«التعليم» تأتي في سياق حملة أوسع تشنها إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على الجامعات الأمريكية على خلفية الاحتجاجات الطلابية الداعمة لفلسطين، بمزاعم معاداة السامية، رغم مشاركة عدد من المنظمات اليهودية في تلك الاحتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لـ«</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5185690-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>الشرق الأوسط</span></a><span>»، سبق وهدد ترامب بقطع التمويل الاتحادي عن الجامعات بسبب احتجاجات الطلاب ضد إسرائيل، بدعوى سماح هذه الجامعات بمعاداة السامية خلال الاحتجاجات، كما حاول ترحيل عدد من الطلاب الأجانب المشاركين في هذه الاحتجاجات، إلا أن محاولاته اصطدمت بعقبات قضائية وقانونية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D8%A8%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83/">حبس مروة يسري المعروفة بـ«ابنة مبارك» سنتين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 16:56:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757773933345408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالب بالتحقيق في وفاة رضيعة على ذراع أمها العاملة بـ"لينين جروب" بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27051</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b98042ef-04a1-42a6-923b-7ae4732b4fb3.jpg.webp?itok=gaYsSR-h" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b98042ef-04a1-42a6-923b-7ae4732b4fb3.jpg.webp?itok=gaYsSR-h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت قوى سياسية ومؤسسات حقوقية نسوية وعمالية، بالتحقيق في ملابسات وفاة طفلة رضيعة على ذراع والدتها العاملة بشركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة في العامرية بالإسكندرية، الأربعاء الماضي، بعد أن رفضت إدارة الشركة منح الأم إجازة أو إذنًا لمرافقة طفلتها المريضة إلى المستشفى، واحتجزتها لثلاث ساعات داخل المصنع.</p>

<p>وأصدرت مؤسسة قضايا المرأة المصرية ومؤسسة المرأة الجديدة ودار الخدمات النقابية والعمالية وحركة الاشتراكيين الثوريين بيانات منفصلة بإدانة الواقعة، داعية إلى التحقيق مع مسؤولي الشركة.</p>

<p>يأتي ذلك فيما أعلن العمال الخميس، تعليق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>إضراب</a> عن العمل بدأوه يوم الأربعاء، تضامننًا مع زميلتهم دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، انتظارًا لنتائج جلسة مفاوضات مُقرر عقدها اليوم بين العمال وإدارة الشركة، حسب أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وشارك عمال وعاملات الشركة في الإضراب الذي طالبوا ببدء إجراءات محاسبة المسؤولين عن وفاة الطفلة لفضه، في وقت حاصرت قوات الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي بوابات الشركة.</p>

<p>ووفق عضو باللجنة النقابية المستقلة بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>، لا تزال جلسة المفاوضات بين اللجنة والإدارة منعقدة حتى الآن، حيث يطالب العمال بالتحقيق مع المسؤولين عن احتجاز أم الرضيعة المتوفاة ورفض منحها إجازة، وإلغاء تعقيدات حصول العمال على الإجازات، وصرف الرواتب بحد أقصى يوم 5 من كل شهر، وصرف بدل مخاطر 7 أيام شهريًا، وإلغاء شروط الحصول على بدل غلاء المعيشة، التي هدفها الخصم من رواتب العمال.</p>

<p>وحسب المصدر، منحت إدارة الشركة العمال إجازة يومي السبت والأحد لحين انتهاء الأزمة وتجنبًا للتصعيد.</p>

<p>وتحايلت الإدارة على تطبيق الحد الأدنى، باحتساب بدل غلاء المعيشة كجزء منه، رغم أنها تخصم البدل كاملًا (2000 جنيه) إذا تغيب العامل ليومين، إضافة إلى خصم يوم الغياب بيومين، كما يُجبر العمال على نصف ساعة إضافية بلا أجر، فيما لا يتعدى متوسط رواتب العمال 5500 جنيه، حسب ما قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<h2>"لم تمت لكنها قتلت"</h2>

<p>ووصفت مؤسسة قضايا المرأة في <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid0C7CteF736dJrcxm5J16mCrVD5bz8oE8aGBSZdaSx8o9UMpwTWQpVodeBjHamATxWl">بيان</a>، الواقعة بأنها "تذكير باستمرار الانتهاكات ضد العمال والعاملات في المصانع ومنها سمنود والغزل والنسيج بالمحلة".</p>

<p>وأكد البيان على ضرورة الاهتمام بحقوق العاملين وأسرهم، وتوفير بيئة عمل صحية وآمنة، كما أدان "الظروف التي تسهم في مثل هذه الحوادث الأليمة وتجاهل إدارة الشركة لمطالب العاملين/ات المشروعة، والتي تشمل تحسين الأجور وتوفير بيئة عمل لائقة".</p>

<p>من جانبها، أكدت مؤسسة المرأة الجديدة في <a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid0wVjYcKTmX59UDVBowyXEoMMnwrrMK9oLkoCYg7LLDjNYVxafrkPP9qSyhnBqJyJbl">بيان</a>، أن المأساة كشفت عن "انتهاك فج لحقوق العمال والعاملات، بعد أن دأبت إدارة الشركة على تأخير صرف الأجور بشكل متكرر، ورفضت إعطاء العاملة إجازة لرعاية ابنتها المريضة لتنتهي حياتها البريئة على أبواب المصنع".</p>

<p>ودعت المؤسسة القوى المجتمعية والنقابية والنسوية إلى الوقوف إلى جانب عمال لينين جروب، والضغط من أجل وقف هذه الانتهاكات الجسيمة، وضمان احترام كرامة الإنسان وحقوقه في بيئة عمل آمنة وعادلة، معتبرة أن الدفاع عن حقوق العمال والعاملات ليس قضية مطلبية فحسب، بل هو جوهر معركة العدالة الاجتماعية في مصر.</p>

<p>أما دار الخدمات النقابية، فنوّهت بين <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02LvJphWN8SMeCBGLyY9jigApGuksmCdC5UCwSRYWSLAaqwLe85MG5dbEAKYDbbwvQl">بيان</a> إلى إن "إدارة الشركة جعلت من إجراءات الحصول على إجازة من العمل شروطًا تعجيزية، وحرمت العمال من حقهم القانوني في الإجازات العارضة على النحو الذي يضطر معه العمال في أحوال الضرورة القصوى إلى التغيب عن العمل وبالتالي تتمكن الشركة من تخفيض أجرهم عمليًا بما قيمته ألفين جنيه".</p>

<p>ودعت الدار وزارة العمل إلى توجيه موظفيها إلى الشركة وسماع شكاوى العمال ومطالبهم، وتسجيل مخالفات إدارة الشركة للقانون فيما يتعلق بطريقة احتساب الحد الأدنى للأجور والاعتداء على حق العمال في الحصول على الإجازات، ومطالبتها بالالتزام بالتفاوض مع اللجنة النقابية للعاملين بالشركة.</p>

<p>فيما<a href="https://www.facebook.com/RevSoc.me/posts/pfbid0f1VQmm18iVdUiFDCsMbdzXPWytHnaxN1Nhb3sg9NwzNxPXLSNaVecC4UYuoGgK7zl"> اعتبرت</a> حركة الاشتراكيين الثوريين أن "الطفلة لم تمت لكنها قُتلت على مرأى ومسمع من رؤوس الأموال المحتشدة في المنطقة الصناعية، وعلى أعين قوات الشرطة التي تحرسهم كي يواصلوا بلا هوادة مص دماء العاملين بأجر وعلى رأسهم العاملات".</p>

<p>وطالبت المؤسسات الحقوقية والقوى السياسية في بياناتها، بالتحقيق في الواقعة من الجهات المختصة وحماية الشهود والأم من الضغوطات ومحاسبة كافة المسؤولين والمتورطين في الواقعة، وفتح حضانة مجانية لائقة لأبناء العمال والعاملات بما يضمن رعاية صحية وتربوية للأطفال أثناء فترات العمل، وإلغاء الإجراءات المعقدة للحصول على الإجازات، وإقرار حق العمال والعاملات في الحصول على الإجازة العارضة، وتمكينهم من الحصول عليها عند حاجتهم إليها.</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid038MDjdGrZDF5vWhVpbjG3bcM9hdBMuWjiZqupWeHvgscShbKPvMiMQAiRGAwsLMYil&amp;id=100064535599158">تصريحات </a>صحفية قال وزير العمل محمد جبران إن الوزارة تتابع التطورات "لحظة بلحظة"، مؤكدًا تكليف مديرية العمل بالإسكندرية بالتحقيق في الواقعة والتواصل مع طرفي النزاع، مشددًا على أن "القانون يكفل للعمال حقوقهم ومطالبهم المشروعة".</p>

<p>دعاء محمد، والدة الرضيعة، روت في شهادتها لـ <strong>المنصة</strong>، الخميس، بقولها "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان أخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، واحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت الأم أن مديرتها المباشرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، كانت خلالها في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج، وفي النهاية أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، وما إن خرجت من أبواب الشركة حتى فارقت طفلتها الحياة بين ذراعيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 16:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757768534332510</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27050</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=LL93tYXh" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=LL93tYXh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صادقت الجمعية العامة للأمم المتحدة، أمس الجمعة، وبأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل والفلسطينيين، في خطوة وصفت بأنها الأكثر جدية منذ سنوات لدفع مسار التسوية السياسية.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143339">لم تعارض</a> القرار إلا عشر دول، هي الولايات المتحدة وإسرائيل والأرجنتين والمجر وباراجواي وناورو وميكرونيسيا وبالاو وبابوا غينيا الجديدة وتونجا. وامتنعت 12 دولة عن التصويت هي ألبانيا والكاميرون والتشيك والكونغو الديمقراطية والإكوادور وإثيوبيا وفيجي وجواتيمالا ومقدونيا الشمالية ومولدافيا وساموا وجنوب السودان.</p>

<p>ويأتي القرار قبل عشرة أيام من انعقاد قمة دولية برعاية السعودية وفرنسا في نيويورك يوم 22 سبتمبر/أيلول الجاري، يتوقع أن تشهد التزامات غربية، بينها تعهّد فرنسي بالاعتراف بدولة فلسطين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="96e134fc-420c-44f9-87e1-2571c1069c43" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/96e134fc-420c-44f9-87e1-2571c1069c43.jpeg.webp?itok=zDfQ-hP0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع الأمم المتحدة </aside></div>
<figcaption>نتائج التصويت على مشروع قرار لحل الدولتين وإقامة الدولة الفلسطينية، 12 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>الإعلان الممتد على سبع صفحات وملحق من 20 صفحة، هو حصيلة مؤتمر دولي عُقد في يوليو/تموز الماضي برعاية الرياض وباريس، ويدعو إلى إنهاء الاحتلال الإسرائيلي الذي بدأ عام 1967، وإقامة دولة فلسطينية مستقلة على حدود ما قبل حرب يونيو/حزيران، تكون القدس الشرقية عاصمتها.</p>

<p>كما يتضمن خريطة طريق تشمل أربع نقاط رئيسية هي الاعتراف بفلسطين والتطبيع الإقليمي المرتبط بمسار الدولة وإصلاحات الحوكمة الفلسطينية والاستجابة الإنسانية.</p>

<p>ويدين الإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> حركة حماس في على المدنيين 7 أكتوبر 2023، ويطالبها بإلقاء السلاح. كما يندد أيضًا بالعدوان الإسرائيلي في غزة، وسياسة الحصار والتجويع التي يتبناها الاحتلال بحق المدنيين، ويدعو إلى وقف فوري لإطلاق النار وانسحاب القوات الإسرائيلية من القطاع وإيصال المساعدات الإنسانية على نطاق واسع تحت إشراف أممي.</p>

<p>كما ينص الإعلان على تشكيل لجنة انتقالية في غزة تحت قيادة السلطة الفلسطينية وبمساندة بعثة دولية لتحقيق الاستقرار، إلى جانب تقديم ضمانات أمنية متبادلة لإسرائيل وفلسطين، وفق صيغة "دولة واحدة، حكومة واحدة، قانون واحد، سلاح واحد".</p>

<p>من ناحيتها، أكدت إسرائيل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820060-%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%86">رفضها</a> قرار الأمم المتحدة، وقالت في بيان للخارجية إنه "مرة أخرى، يثبت أن الجمعية العامة عبارة عن سيرك سياسي منفصل عن الواقع: ففي العشرات من بنود الإعلان الذي أُقر في هذا القرار، لا يوجد أي ذكر لحقيقة أن حماس منظمة إرهابية".</p>

<p>وتابعت "ولا توجد أي إشارة إلى الحقيقة البسيطة وهي أن حماس تتحمل وحدها مسؤولية استمرار الحرب من خلال رفضها إعادة الأسرى ونزع سلاحها".</p>

<p>وأردفت بأن "القرار لا يقرب من السلام، بل على العكس، يشجع حماس على مواصلة الحرب".</p>

<p>أما الولايات المتحدة، <a href="https://asharq.com/politics/152263/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86/">فأعلنت</a> على لسان وزارة خارجيتها أن الوزير ماركو روبيو سيزور إسرائيل اليوم السبت، لمناقشة ملفات من بينها ما وصفت بـ"التحركات المناهضة لإسرائيل"، مثل الاعتراف الأحادي الجانب بدولة فلسطينية.</p>

<p>وقال نائب المتحدث باسم وزارة الخارجية تومي بيجوت في بيان إن روبيو سيؤكد مجددًا خلال الزيارته "التزام الولايات المتحدة بأمن إسرائيل ويشدد على ضمان عدم سيطرة حماس على غزة مرة أخرى".</p>

<p>في المقابل، وصف الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون إقرار الإعلان بأنه "مسار لا رجعة فيه نحو السلام في الشرق الأوسط"، مؤكدًا أن فرنسا والسعودية ستعملان مع الشركاء الدوليين لتحويل الخطة إلى واقع.</p>

<p>فيما اعتبر نائب رئيس الوزراء الفلسطيني حسين الشيخ أن القرار يعكس الإرادة الدولية الداعمة لحقوق الفلسطينيين، ويمثل خطوة مهمة نحو إنهاء الاحتلال وتجسيد الدولة المستقلة.</p>

<p>ورحبت الخارجية الفلسطينية بالتصويت، ودعت إلى الضغط على إسرائيل لوقف حربها في غزة، وإنهاء ما وصفته بسياسة "التجويع كسلاح حرب"، مؤكدة أن تنفيذ حل الدولتين يبقى "الخيار الوحيد" لوقف دوامة العنف والاستيطان.</p>

<p>كما رحبت مصر بالقرار، وقالت في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1103324225310756&amp;set=a.110371057939416">بيان</a> لوزارة الخارجية مساء أمس، إن حجم تأييد الإعلان هو دليل دامغ على الدعم الدولي الواسع للحقوق الفلسطينية المشروعة، وخاصة حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره وإقامة دولة مستقلة على خطوط 4 يونيو 1967، والقدس الشرقية عاصمة لها. </p>

<p>ودعت مصر جميع الدول التي صوتت لصالح القرار إلى تضافر الجهود من أجل تنفيذ مخرجات المؤتمر الدولي المؤسّس لهذا الإعلان، والعمل على استعادة عملية السلام في الشرق الأوسط، ووضع حد للسياسات الإسرائيلية العدوانية. </p>

<p>وشدّدت على أن تحقيق الهدف لن يتم دون وقف لإطلاق النار في قطاع غزة، وإنهاء الانتهاكات الإسرائيلية، واستخدام التجويع أو الحصار كسلاح مجحف، ورفض محاولات التهجير القسري للشعب الفلسطيني.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 164 ألف آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس سياسة التجويع بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757763128861323</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرع: سوريا تتفاوض مع إسرائيل للعودة إلى ما قبل الثامن من ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27049</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfleizoxmaak8as.jpeg.webp?itok=kk8nQXmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfleizoxmaak8as.jpeg.webp?itok=kk8nQXmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع، أمس، أن بلاده دخلت في مفاوضات مع إسرائيل تهدف إلى التوصل إلى اتفاق أمني جديد تعود فيه إسرائيل إلى حدود الثامن من ديسمبر، قبل سقوط نظام بشار الأسد العام الماضي، وفقًا لاتفاق <a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/DocumentDetails.aspx?id=5">فضّ الاشتباك</a> الموقع عام 1974.</p>

<p>وقال الشرع في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HADoiyAGA1M">مقابلة</a> مع قناة "الإخبارية" السورية، إن "التفاوض لم ينتهِ بعد"، مشيرًا إلى إعلان إسرائيل خروج لسوريا من اتفاق 1974 بعد سقوط الأسد، رغم التزام الحكومة الجديدة في دمشق به "منذ اللحظة الأولى". وأضاف "الآن يجري التفاوض حتى تعود إسرائيل إلى ما كانت عليه قبل الثامن من ديسمبر".</p>

<p>وفي اليوم التالي للإطاحة بنظام الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم". ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>والشهر الماضي، تدخلت إسرائيل بقصف جوي عنيف في السويداء خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1ec63d9-b86f-462e-833b-2af86269aaca" href="https://almanassa.com/news/23821" title='تجدد الاشتباكات الطائفية في سوريا.. وإسرائيل تقصف ريف دمشق "دفاعًا عن الدروز"'>أحداث عنف طائفي</a> دامية بين الدروز ومجموعات بدوية بدعم من قوات حكومية وميليشيات سنية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/08/19/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9">ليبحث</a> بعدها وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني ونظيره الإسرائيلي للشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، التهدئة والأوضاع.</p>

<p>كما أقر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في الفترة نفسها بوجود "مناقشات" حول إقامة منطقة منزوعة السلاح في جنوب سوريا.</p>

<p>وأكد الشرع أن السلطات الانتقالية تسعى إلى "الهدوء التام في العلاقات مع كل دول العالم"، مضيفًا "استطعنا بناء علاقة جيدة مع واشنطن والغرب عمومًا مع الحفاظ على علاقة هادئة مع روسيا"، مشيرًا إلى أن العلاقة مع مصر "تمضي نحو التحسن".</p>

<p>وأوضح أن "سقوط نظام الأسد أخرج الأذرع الإيرانية من المنطقة، وسوريا دخلت في حالة من البرود في العلاقة مع إيران"، وأردف قائلا "بعض الأطراف الإيرانية لا تزال تنظر إلى أنها خسرت المحور بأكمله بخسارتها لسوريا".</p>

<p>وفي الشأن الداخلي، شدد على أن سوريا "لا تقبل القسمة" وأنها لن تتنازل عن "ذرة تراب واحدة"، كاشفًا عن مباحثات متعثرة مع قوات سوريا الديمقراطية "قسد" بشأن ترتيبات في شمال شرق البلاد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 13:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757757734323520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>53 قتيلًا في غزة مع تصاعد القصف.. ونتنياهو يقر اتفاق تمويل أكبر مخطط استيطاني في الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/12/news/u/53-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/gazac-150x150.png" alt="53 قتيلًا في غزة مع تصاعد القصف.. ونتنياهو يقر اتفاق تمويل أكبر مخطط استيطاني في الضفة" title="53 قتيلًا في غزة مع تصاعد القصف.. ونتنياهو يقر اتفاق تمويل أكبر مخطط استيطاني في الضفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مقتل 53 فلسطينيًا في قصف إسرائيلي واسع على أحياء سكنية وخيام نازحين في شمال ووسط القطاع، فيما قال الإعلام الإسرائيلي إن  جيش الاحتلال يستعد لاجتياح بري شامل لمدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في القدس أصيب إسرائيليان في هجوم طعن بمستعمرة تسوفا غرب القدس، و«حماس» تعتبر العملية «ردًا طبيعيًا» على العدوان والاغتيالات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة استمرار الحملة العسكرية الإسرائيلية لليوم الـ229 على طولكرم، مع مداهمات واعتقالات واسعة، و«أوتشا» يؤكد تهجير 20 عائلة خلال أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نتنياهو يوقع اتفاقًا لتمويل أكبر مخطط استيطاني من نوعه بالضفة، يشمل 7600 وحدة استيطانية لقطع التواصل الجغرافي بين شمال الضفة وجنوبها، وعزل القدس عن محيطها الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أعقاب الهجوم الإسرائيلي على قطر، أدان مجلس الأمن الهجوم دون ذكر إسرائيل بالاسم، ومصر تحذّر من «الطرف المعرقل»، فيما استدعت الإمارات نائب السفير الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرت الأزمة الدبلوماسية بين إسرائيل وإسبانيا في التصاعد، باستدعاء مدريد القائم بالأعمال الإسرائيلي، للاحتجاج على تصريحات لنتنياهو، انتقد فيها اتهام نظيره الإسباني، تل أبيب بارتكاب «إبادة جماعية» في غزة، وإعلانه حظرًا شاملًا للأسلحة والعقوبات على وزراء إسرائيليين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>53 قتيلًا في غزة مع تصاعد القصف ونزوح الآلاف.. و«هيئة البث»: إسرائيل تتحضر لاجتياح بري شامل</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129775"><span>قُتل</span></a><span> 53 فلسطينيًا، اليوم، بينهم أطفال، في سلسلة غارات إسرائيلية استهدفت منازل وأحياء سكنية وخيام نازحين في القطاع، بحسب وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129757"><span>وأطلقت</span></a><span> مدفعية الاحتلال عدة قذائف نحو مخيم النصيرات، فيما واصلت الطائرات الحربية تدمير العمارات السكنية في مدينة غزة، واستهدفت منزلًا قرب برج الزهارنة في شارع الجلاء غرب المدينة. وفي شمال غزة، قُتل 14 شخصًا في غارة على منزل بمنطقة التوام، وسقط قتلى آخرون في جباليا النزلة وحيي الشيخ رضوان والزيتون، إضافة إلى خان يونس، ورفح، والسودانية. وفي دير البلح وسط القطاع، استُهدفت ثلاثة منازل لعائلة واحدة، ما أسفر عن سقوط قتلى إضافيين. كما قصفت قوات الاحتلال محيط مدرسة أبو عاصي في مخيم الشاطئ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «وفا» عن مصادر طبية إن فلسطينيًا قُتل بنيران طائرة مسيرة شمال مخيم النصيرات وسط القطاع، فيما قُتل طفل وأصيب آخرون في استهداف مماثل بحي الدرج في غزة نُقلوا إثره إلى المستشفى المعمداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك فيما </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/12/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9?utm_source=chatgpt.com"><span>يستعد</span></a><span> الجيش الإسرائيلي لبدء اجتياح بري واسع لمدينة غزة، وفق ما أفادت هيئة البث الإسرائيلية، اليوم، وسط استمرار النزوح الجماعي وانهيار الخدمات الأساسية في المناطق الشمالية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.unicef.org/ar/%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A2%D8%A8-%D8%A3%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9"><span>وحذّرت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، في بيان أمس، من أن طفلًا من كل خمسة أطفال في مدينة غزة يعاني من سوء التغذية الحاد، مؤكدة أن التصعيد العسكري «يدفع نحو انهيار شبه كامل» لشبكات الصحة والتغذية. وأوضحت أن 23% من الأطفال الذين أُدخلوا مراكز العلاج يعانون من سوء التغذية الحاد الوخيم، وهو «أشد أشكال سوء التغذية فتكًا»، مشيرةً إلى أن استمرار القتال وانعدام إمكانية الوصول يضع النساء الحوامل والأطفال الرضع في «مستوى خطر مرتفع جدًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«يونيسف» أضافت أن إغلاق مراكز العلاج بسبب أوامر الإخلاء والقصف يترك آلاف الأطفال والأمهات بلا رعاية، داعية إلى وقف فوري لإطلاق النار وضمان إدخال المساعدات الإنسانية بأمان.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة إسرائيليين في هجوم مسلح غرب القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/bygms00zixx#autoplay"><span>أصيب</span></a><span> إسرائيليان، اليوم، بطعنات سكين في هجوم داخل أحد فنادق مستعمرة تسوفا، غرب القدس المحتلة، بحسب </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/two-reported-injured-in-suspected-terror-stabbing-west-of-jerusalem/"><span>الصحافة</span></a><span> العبرية، التي أوضحت أن المصابين نُقلا إلى مستشفى هداسا عين كارم لتلقي العلاج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفادت التقارير بأن أحد المصابين (60 عامًا) أصيب بجروح خطيرة، فيما أصيب الآخر (23 عامًا) بجروح متوسطة. وقالت الشرطة إن ضابطًا من نزلاء الفندق تمكن من السيطرة على المهاجم المشتبه به، الذي تبين أنه من سكان حي شعفاط بالقدس الشرقية، مشيرةً إلى انتشار قوات حرس الحدود في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حركة المقاومة الإسلامية «حماس» اعتبرت أن عملية الطعن تمثل «ردًا طبيعيًا» على جرائم الاحتلال الإسرائيلي واعتداءات المستوطنين، و«ضربة جديدة لمنظومة الأمن الإسرائيلي»، وفق </span><a href="https://qudspress.com/217480/"><span>بيان</span></a><span> للحركة، قبل قليل، دعت فيه الفلسطينيين إلى «مواصلة التصدي بكل الوسائل حتى دحر الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حماس إن «العمليات البطولية التي ينفذها شباب فلسطين الثائر ضد جنود الاحتلال تأتي في ظل حرب الإبادة المستمرة في غزة والضفة الغربية، وامتداد جرائم العدو التي طالت الدول العربية الشقيقة، وكان آخرها استهداف وفد الحركة المفاوض في الدوحة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يواصل الاعتقالات والتخريب في طولكرم.. والأمم المتحدة: تهجير 20 عائلة خلال أسبوع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129773"><span>واصلت</span></a><span> قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، اقتحاماتها المكثفة لمدينة طولكرم ومخيميها بالضفة الغربية، لليوم الـ 229 على التوالي، والتي تضمنت مداهمة منازل ومحال تجارية وحملة اعتقالات واسعة، بحسب وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أفادت بأن قوات الاحتلال داهمت منازل في الحي الجنوبي ومحيط مسجد القسام، وحولت عددًا من المباني إلى ثكنات عسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوكالة الإخبارية قالت إن القوات الإسرائيلية اعتقلت العشرات من الفلسطينيين في منطقة جبل السيد بضاحية ذنابة شرق المدينة، واقتادتهم سيرًا على الأقدام في طوابير باتجاه شارع نابلس لاستجوابهم، قبل الإفراج عنهم لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نشرت قوات الاحتلال آلياتها وفرق المشاة في محيط مخيم طولكرم وضاحية عزبة الجراد، لمنع الحركة في المنطقة وداهمت منازلهم، فيما هدمت جرافاتها صوبًا زراعيةً قرب المخيم، وسط حصار مشدد للمدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129730"><span>حملة</span></a><span> مشابهة أمس، شهدت اقتحام وسط المدينة وفرض حظر تجوال واسع، واعتقال أكثر من ألف فلسطيني بعد اقتيادهم إلى محيط حاجز «نيتساني عوز» غرب طولكرم واحتجازهم داخل أراضي جامعة خضوري قبل الإفراج عنهم بعد منتصف الليل، وفق «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1966423431148134653"><span>مكتب</span></a><span> الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية «أوتشا»، اليوم، إن القوات الإسرائيلية أجبرت 20 عائلة فلسطينية على إخلاء منازلها قرب مخيم طولكرم خلال الأسبوع الماضي، في إطار العمليات العسكرية المستمرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يقر خطة لتمويل 7600 وحدة استيطانية لعزل القدس عن محيطها</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129732"><span>وقع</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، مساء أمس، «اتفاق إطار» مع بلدية مستعمرة «معاليه أدوميم» شرق القدس المحتلة، لتمويل مشروعات بنية تحتية تمهيدًا لبناء أكثر من 7600 وحدة استيطانية، بينها 3400 وحدة في منطقة «E1»، بحسب «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتفاق الذي حضر حفل توقيعه وزير المالية، بتسلئيل سموتريتش، وعدد من أعضاء الكنيست وجمعيات استيطانية، يعد الأضخم من نوعه في الضفة الغربية، بميزانية تقدر بنحو ثلاثة مليارات شيكل. ويهدف إلى ربط «معاليه أدوميم» بالقدس والمناطق الصناعية القريبة، وقطع التواصل الجغرافي بين شمال الضفة وجنوبها، وعزل القدس عن محيطها الفلسطيني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وحذرت محافظة القدس من أن المخطط، الممتد على 12 ألف دونم من أراضي بلدات العيساوية والطور وعناتا والعيزرية وأبو ديس، يسعى إلى تطويق التجمعات الفلسطينية وتهجير سكانها، وإحداث تغيير ديموغرافي واسع لترسيخ ما يسمى «القدس الكبرى».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الأمن يدين الهجوم على قطر دون ذكر إسرائيل.. والإمارات تستدعي نائب سفير الاحتلال</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدان مجلس الأمن الدولي في </span><a href="https://press.un.org/en/2025/sc16163.doc.htm?_gl=1*m0ufc5*_ga*MTQ1MzY4Mjc5MS4xNzU3NjY4OTQ3*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NTc2NzY5NjkkbzIkZzEkdDE3NTc2NzkyODAkajU3JGwwJGgw"><span>بيان</span></a><span>، أمس، الهجوم الإسرائيلي على الدوحة، الثلاثاء الماضي، دون تسمية أو ذكر إسرائيل بالاسم، وذلك في نص صاغته بريطانيا وفرنسا وحظي بموافقة الدول الأعضاء الـ15، بينها الولايات المتحدة. وأكد البيان «دعم سيادة قطر وسلامة أراضيها» ودعا إلى خفض التصعيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الجلسة، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7RsxoTu5bBs&amp;ab_channel=%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>اتهمت</span></a><span> قطر إسرائيل بمحاولة عرقلة جهود إنهاء الحرب في غزة عبر استهداف قادة «حماس» في الدوحة، فيما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=uFuTJTefaHg&amp;ab_channel=AlJazeeraArabic%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9"><span>دافع</span></a><span> مندوب الاحتلال، داني دانون، عن الهجوم، قائلاً إن بلاده «ستلاحق قادة الإرهاب»، مضيفًا: «على قطر أن تختار الآن، إما أن تدين حماس وتطردها، أو ستقوم إسرائيل بذلك»، مشددًا على أنه «لا حصانة للإرهابين أو لمن يدعمهم». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AJArabic/status/1966260333150089249"><span>مندوب</span></a><span> مصر لدى الأمم المتحدة، أسامة عبد الخالق، اعتبر أن «الهجوم يكشف الطرف المعرقل لإنهاء التصعيد في غزة والمنطقة»، محذرًا من أن «عدوان إسرائيل على دولة عربية لم يكن الأول ولن يكون الأخير ما لم يتخذ مجلس الأمن إجراءات ردع جادة»، مشيرًا إلى أن الانفراجة الوحيدة التي حدثت خلال الحرب المستمرة منذ أكثر من 700 يوم، كانت «بفضل جهود الوساطة التي استهدفتها إسرائيل بعدوانها». ودعا مندوب مصر المجتمع الدولي إلى اتخاذ «إجراءات صارمة تجاه تحركات إسرائيل»، مؤكدَّا أن قطر «ليست وحدها، وأمن قطر من أمن مصر بل والأمن القومي العربي بأسره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://x.com/AJArabic/status/1966255510589481117"><span>وصف</span></a><span> وزير الخارجية الأردني أيمن الصفدي الحكومة الإسرائيلية بأنها «مارقة» تسعى إلى فرض «عقيدتها العنصرية» بالقوة، فيما شدد ممثل </span><a href="http://x.com/AJArabic/status/1966257180249608264"><span>الكويت</span></a><span> باسم مجلس التعاون الخليجي على «رفض أي انتهاك لسيادة قطر»، محذرًا من «موقف خليجي موحَّد» ضد أي تكرار للهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، استدعت الإمارات نائبَ السفير الإسرائيلي في أبو ظبي، دايفيد هورساندي، لإبلاغه إدانتها للهجوم على قطر ولتصريحات رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو «العدوانية»، </span><a href="https://www.mofa.gov.ae/ar-ae/MediaHub/News/2025/9/12/12-9-2025-UAE-qatar"><span>بحسب</span></a><span> بيان للخارجية الإماراتية، اليوم، وصف الاعتداء بأنه «انتهاك صارخ» لسيادة قطر و«تصعيد غير مسؤول» يهدد الأمن الإقليمي والدولي، مؤكدًا أن أمن قطر جزء من منظومة الأمن الخليجي، وأن أي اعتداء على دولة خليجية هو اعتداء على المجلس ككل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تصاعد التوتر الدبلوماسي بين مدريد وتل أبيب بعد التحركات الإسبانية ضد إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/spain-summons-israeli-envoy-over-comments-by-netanyahus-office/"><span>استدعت</span></a><span> وزارة الخارجية الإسبانية، اليوم، القائمَ بالأعمال الإسرائيلي في مدريد احتجاجًا على تصريحات منسوبة لمكتب رئيس وزراء الاحتلال بنيامين نتنياهو، وصفتها الخارجية الإسبانية بأنها «كاذبة وتشهيرية»، في تصعيد جديد للتوتر بين البلدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMxAyxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0eXpJWkI5YWhiY3c1RXBJAR7TO-8naO21jguPxH59LzzUTdW0j_4-wa_raWsckkOudnNMkyFcdRG1GAmK3Q_aem_sHIXDeSeA6Sz_xqw1lxPMA"><span>أعلن</span></a><span>، الإثنين الماضي، فرض حظر شامل على تصدير الأسلحة لإسرائيل، ومنع السفن التي تنقل وقودًا للجيش الإسرائيلي من الرسو في المواني الإسبانية، وحظر دخول «المسؤولين المباشرين عن الإبادة»، في إشارة إلى وزيري: الأمن القومي، إيتمار بن غفير، والمالية، بتسلئيل سموتريتش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تعهّد سانشيز بزيادة المساعدات الإنسانية لغزة، واصفًا ما يحدث في القطاع بأنه «إبادة لشعب أعزل» من خلال قصف المستشفيات وتجويع المدنيين، معتبرًا أن الهجوم الإسرائيلي فقد أي صلة بالدفاع عن النفس وأصبح «موجة جديدة من الاحتلال غير المشروع والاعتداء غير المبرر على السكان الفلسطينيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثار </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/rjmegkejgg?utm_source=chatgpt.com"><span>تصريح</span></a><span> سانشيز غضب الحكومة الإسرائيلية، إذ وصف نتنياهو كلامه بأنه «تهديد إبادي ضد الدولة اليهودية الوحيدة في العالم»، وأضاف: «يبدو أن محاكم التفتيش الإسبانية وطرد اليهود من إسبانيا والمحرقة لم تكن كافية بالنسبة لسانشيز». من جهته، أعلن وزير الخارجية جدعون ساعر عن إجراءات مماثلة، بينها حظر دخول وزراء إسبان أدلوا بتصريحات معادية لإسرائيل، متهمًا حكومة سانشيز بـ«محاولة التغطية على فضائح الفساد عبر حملة معاداة السامية»، وقال إن مدريد «تنحاز إلى أنظمة استبدادية مثل إيران وفنزويلا».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/12/news/u/53-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88/">53 قتيلًا في غزة مع تصاعد القصف.. ونتنياهو يقر اتفاق تمويل أكبر مخطط استيطاني في الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 12 Sep 2025 17:49:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757692935335722</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا نشعر بالغلاء مع انخفاض التضخم؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/ezoszXRkhcw</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/ezoszXRkhcw?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لماذا نشعر بالغلاء مع انخفاض التضخم؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 12 Sep 2025 17:03:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757687530859138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القصف الإسرائيلي يقتل رضيعة ومسيرة انتحارية تستهدف خيمة نازحين.. والجوع ينهي حياة 7 أشخاص</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/PHOTO-2025-09-11-13-16-241-150x150.jpg" alt="القصف الإسرائيلي يقتل رضيعة ومسيرة انتحارية تستهدف خيمة نازحين.. والجوع ينهي حياة 7 أشخاص" title="القصف الإسرائيلي يقتل رضيعة ومسيرة انتحارية تستهدف خيمة نازحين.. والجوع ينهي حياة 7 أشخاص" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت آلة الحرب الإسرائيلية، اليوم، طفلة رضيعة في قصف على مدينة غزة، فيما قتل رصاص جنود الاحتلال العشوائي طفلًا في مخيم البريج وسط القطاع، في الوقت الذي أنهت فيه المجاعة حياة سبعة أشخاص بينهم طفل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يحاول إجبار المزيد من سكانها على الخروج، استمر جيش الاحتلال، اليوم، في تكثيف هجماته على مختلف أرجاء مدينة غزة، فقصف عددًا من أحيائها بشكل متكرر، بينما استهدفت مسيرة انتحارية خيمة نازحين في مخيم الشاطئ، غرب غزة، والذي تساءل النازحون فيه عن مصيرهم في ظل عدم قدرتهم على النزوح مجددًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب جنديان إسرائيليان في هجوم مشترك نفذته كتائب القسام، وسرايا القدس، عبر تفجير عبوة ناسفة في آلية عسكرية بمحافظة طولكرم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت غارة إسرائيلية، اليوم، شخصًا كان يقود دراجة نارية في محافظة صور جنوبي لبنان، بينما ادعى متحدث جيش الاحتلال أن طيرانه استهدف بنى تحتية تابعة لحزب الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مراكب أسطول الصمود العالمي تبحر من سيدي بوسعيد إلى بنزرت في شمال تونس، استعدادًا للإبحار غدًا نحو غزة، والداخلية التونسية تعلن أن الاعتداء على أحد مراكب الأسطول، أمس، كان مدبرًا، وأنها تجري تحريات وأبحاث لكشف الحقائق كلها للرأي العام الدولي بشأن من خطط وتواطأ ونفذ.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بات سكان مدينة غزة بين فكي كماشة: حصار خانق يفرضه جيش الاحتلال بالتزامن مع قصف جوي ومدفعي متواصل، وأوامر إخلاء قسرية تدفعهم للنزوح جنوبًا. إلا أن من يقرر النزوح والهرب من الموت يواجه أزمة حادة في إيجاد مأوى، سواء شقة أو خيمة، وسط ارتفاع جنوني في الأسعار.</span></p>
<p dir="rtl"><span> </span><span>مزيد من التفاصيل حول كُلفة النزوح التي تعيق الراغبين في الخروج من غزة، وتؤرق من خرجوا، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%801000-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%87%D8%B1%D9%88%D8%A8/"><span>تقريرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل: </span><b>«الخيمة بـ1000 دولار».. الغلاء يحاصر هروب «نازحي غزة» من الموت»</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استهداف خيمة نازحين بمسيرة انتحارية.. وقصف لا يتوقف على «الشاطئ»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما يحاول إجبار المزيد من سكانها على الخروج، استمر جيش الاحتلال، اليوم، في تكثيف هجماته على مختلف أرجاء مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما أعلن كامل المدينة منطقة عسكرية، قبل أيام، أعادت مسيرات الاحتلال، اليوم، إلقاء أوامر إخلاء في حي النصر، شمال غرب المدينة، قبل أن يشن خلال الساعات الماضية عدة غارات متتالية على الحي، وهو نمط الغارات نفسه الذي تكرر في مخيم الشاطئ، غرب المدينة، مسفرًا عن مقتل مواطنين، جراء تدمير منازل ومخيمات نزوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أوامر النزوح والغارات أدت إلى استمرار خروج موجات نزوح، خلال الساعات الماضية، من المناطق التي كثف الاحتلال قصفها، تجاه المناطق الغربية الجنوبية للمدينة، غير أن النازحين غربًا لم يكونوا في أمان، إذ استهدفت مسيرة انتحارية، صباح اليوم، خيمة نازحين في مخيم الشاطئ، غرب مدينة غزة، وقتلت أربعة من أفراد عائلة التوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علاء التوم، أحد أقارب القتلى، والذي كان قريبًا من الخيمة المستهدفة، قال لـ«مدى مصر» إن العائلة كانت تجلس أمامها كالمعتاد، هربًا من الحر داخلها، وطائرات الاحتلال كانت تحلق بكثافة في سماء المنطقة، خصوصًا المسيرات التي كانت تحوم على ارتفاع منخفض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«فجأة سمعنا صوت انفجار قوي، هرعنا إلى مصدر الصوت، لنفاجأ بطائرة انتحارية سقطت في منتصف المكان الذي كانت العائلة تجلس فيه، لتقتلهم على الفور، محولّة أجسادهم إلى أشلاء»، حسبما قال، مشيرًا إلى أنهم «مدنيين أبرياء عانوا الأمرّين جراء الحرب والنزوح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المخيم نفسه، الذي شهد زيادة في القصف خلال الساعات الماضية، قالت أم محمد الغلبان، لـ«مدى مصر» إنها وأسرتها نزحوا إليه للنجاة بأرواحهم، معتبرة أن الاحتلال يكثف القصف على المخيم ليرعبهم، «لم يتوقف القصف طوال الليلة الماضية، ولا خلال ساعات اليوم.. الأرض تهتز من تحتنا مع كل غارة، نعيش رعبًا حقيقيًا ولا نعرف ماذا نفعل وإلى أين نذهب؟ ليس لدينا القدرة المالية للنزوح ولا أي طاقة تساعدنا على النزوح مرة أخرى نحو الجنوب».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عدوان الاحتلال يقتل رضيعة وطفلًا.. والجوع ينهي حياة 7 أشخاص </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت رضيعة ورجل في قصف إسرائيلي استهدف شارع اليرموك في مدينة غزة، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129694"><span>وفا</span></a><span>»، اليوم، مشيرة إلى أن حي الشجاعية شرقي المدينة شهد قصفًا أسفر عن مقتل شخصين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وسط القطاع قُتل طفل داخل مخيم البريج بعد أن فتح جنود الاحتلال نيران أسلحتهم بشكل عشوائي تجاه منازل المواطنين، بحسب «وفا»، التي أشارت إلى مقتل ثلاثة أشخاص من منتظري المساعدات في النصيرات ورفح جنوب القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأنهى الجوع حياة سبعة أشخاص بينهم طفل خلال 24 ساعة مضت، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6945"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُشيرة إلى ارتفاع وفيات المجاعة وسوء التغذية إلى 411 قتيلًا، بينهم 142 طفلًا، وفي الفترة نفسها استقبلت مستشفيات القطاع 72 قتيلًا، و356 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، وتعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6942"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و718 قتيلًا، و163 ألفًا و859 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 9 قتلى و87 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و465 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و948 مصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة جنديين إسرائيليين في عملية لـ«القسام» و«سرايا القدس» في طولكرم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب جنديان إسرائيليان، اليوم، جراء تفجير آلية عسكرية في محافظة طولكرم بالضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/islamic-jihad-claims-responsibility-for-bomb-attack-on-armored-carrier-in-west-bank/"><span>أعلن </span></a><span>الجيش الإسرائيلي، الذي طوق المدينة وأقام عدة حواجز عسكرية عقب الهجوم الذي أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، وسرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، مسؤوليتهما عنه، في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/9390"><span>بيانٍ</span></a><span> مشترك، أوضح أنه استهدف الآلية «قرب حاجز نتساني عوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حركة </span><a href="https://t.me/c/1407249165/9389"><span>حماس</span></a><span> اعتبرت أن عملية طولكرم «تثبت اليوم فشل الحملة العسكرية التي يقوم بها الاحتلال في مدن شمال الضفة ومخيماتها منذ عدة شهور»، كما «تُدلل على إصرار شباب الضفة الأبطال على خيار المقاومة»، بحسب تصريحات للقيادي في الحركة عبد الرحمن شديد، نقلها حساب «حماس» على تليجرام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل شخص إثر غارة إسرائيلية استهدفت دراجة نارية كانت تسير على طريق عين بعال-البازورية، في مدينة صور، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1819698-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966098078462595215"><span>أعلن، </span></a><span>اليوم، أن الطيران الإسرائيلي أغار على ما قال إنه «بنى تحتية داخل موقع لإنتاج وتخزين وسائل قتالية استراتيجية لحزب الله الإرهابي في منطقة البقاع»، وفي منطقة الزرارية جنوب لبنان، معتبرًا أن الوجود المزعوم لتلك البنى التحتية «يعتبر انتهاكًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5184965-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8B"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية التونسية، اليوم، أن الاعتداء على إحدى سفن أسطول الصمود العالمي، أمس، كان مدبرًا، وأنها تجري تحريات وأبحاث لكشف الحقائق كلها للرأي العام الدولي بشأن من خطط وتواطأ ونفذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أحد مراكب الأسطول الراسية في المياه التونسية تعرض، أمس، لهجوم من طائرة مسيرة، أسفر عن أضرار في سطحه، إثر الحريق الذي تم السيطرة عليه، دون إصابة أي من الركاب أو أفراد طاقم القارب الذي يبحر تحت العلم البريطاني، وهو الاستهداف الثاني في يومين متتاليين لقوارب الأسطول داخل المياه التونسية، بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMucABleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT09KakxMNWE3N3dKQUtuAR4xX9c1sbpVK9rniMHh8MIEiMOYn0SY3uOdTh2Fd3zjJL7QpYYEGJx2SpG4tQ_aem_MdW7uanvw2ykGYQhccl3bg"><span>استهداف </span></a><span>مماثل من مسيرة، ادعت السلطات أمامه أن ما يروّج عن استهداف قارب في سيدي بوسعيد بمُسيّرة «لا أساس له من الصحة»، وأن الحريق نشب في القارب نفسه، في حين أكد مسؤولو أسطول الصمود أن الاستهدافين لن يوقفا خطط إبحاره إلى غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1966130019832336551"><span>وانطلقت </span></a><span>مراكب الأسطول، اليوم، من ميناء سيدي بوسعيد في العاصمة التونسية، تجاه بنزرت، في شمال تونس، استعدادًا للإبحار غدًا نحو غزة التي يستهدف الأسطول كسر الحصار الإسرائيلي عليها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86/">القصف الإسرائيلي يقتل رضيعة ومسيرة انتحارية تستهدف خيمة نازحين.. والجوع ينهي حياة 7 أشخاص</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 20:22:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757615546111562</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</title>
			<link>https://zawia3.com/meat/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أسعار اللحوم</category>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>استبيان صحفي</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>الاستيراد من السودان</category>
			<category>التفاوت الطبقي</category>
			<category>الدعم الغذائي</category>
			<category>الطبقة الوسطى</category>
			<category>الفقر الغذائي</category>
			<category>الكرامة الإنسانية</category>
			<category>اللحم في مصر</category>
			<category>اللحوم المجمدة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شهادات مواطنين</category>
			<category>كريم العمدة</category>
			<category>مرقة العظم</category>
			<category>معارض أهلاً رمضان</category>
			<category>ميرفانا ماهر</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>ضجت وسائل التواصل الاجتماعي في يوليو الماضي ب</span><a href="https://www.youtube.com/shorts/rTMAQct63QY"><span>فيديو</span></a><span>، يظهر مُسنة وهي تقبل يد محافظ الجيزة، راجية أن يوفر لها قليل من “اللحمة”، وفيما عده المحافظ حدث يستحق الاحتفاء، بعد قيامه بتلبية طلب السيدة، سادت حالة من الغضب بين المواطنين، الذين رأوا في توسل السيدة امتهان لكرامة المواطن المصري، تتعلق بإهدار حقه الدستوري الأصيل في الحصول غذاء صحي وحياة كريمة.</span></p>
<p><span>المشهد، الذي تداوله مصريون بقدر من الأسى وربما الخجل، أعاد تسليط الضوء على أزمة مركبة تتعلق بانهيار القدرة الشرائية لدى محدودي ومتوسطي الدخل، في ضوء تصاعد أسعار السلع الأساسية، وفي مقدمتها اللحوم، يحدث ذلك في الوقت الذي ترتفع فيه الكُلف المعيشية بشكل غير مسبوق، يجد ملايين المواطنين أنفسهم مضطرين لإعادة تعريف احتياجاتهم الأساسية، والتنازل عنها تدريجيًا، حتى تلك المرتبطة بأبسط مقومات الحياة.</span></p>
<p><span>يُظهر استبيان أجرته زاوية ثالثة، في ضوء إعداد هذا التقرير، شمل 100 مشارك، يمثلون غالبية محافظات مصر، معظمهم من الفئة العمرية 25-40 عامًا وذوي مستوى تعليمي جامعي، تأثرًا كبيرًا بارتفاع أسعار اللحوم. الغالبية العظمى (89%) تراجعت قدرتهم الشرائية مقارنة بالعام الماضي، مرجعين ذلك بشكل أساسي إلى “ارتفاع الأسعار” (96%). وقد أدى ذلك إلى انخفاض معدل الاستهلاك، حيث يتناول 43% من المشاركين اللحوم مرة واحدة شهريًا فقط. لمواجهة هذا الغلاء، يلجأ معظمهم (73%) إلى شراء كميات أقل. اللافت للنظر هو أن 79% يشعرون بأن عدم القدرة على شراء اللحوم يؤثر على شعورهم بالكرامة. هناك إجماع شبه كامل (100%) على ضرورة تدخل الدولة، مع تحميل الحكومة المسؤولية الأكبر عن هذا الغلاء (52%).</span></p>
<p><span>وتُظهر أحدث</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=1122"> <span>بيانات</span></a><span> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء أن نسبة الفقر في مصر بلغت 29.7% حتى منتصف 2024، أي ما يقارب 30 مليون مصري يعيشون تحت خط الفقر، أي بأقل من 857 جنيهاً شهريًا للفرد. لكن الأهم هو أن هذه الأرقام لا تشمل ملايين آخرين ممن يعيشون “فوق خط الفقر مباشرة” لكنهم يعانون من العجز الغذائي، بفعل ارتفاع الأسعار وتدهور قيمة الجنيه. وفي هذا السياق، يتحدث اقتصاديون عن ظاهرة “الفقر غير المرئي”، حيث لا تُدرج بعض الأسر في الإحصاءات الرسمية رغم عجزها عن تأمين الحاجات الأساسية، وفي مقدمتها البروتين الحيواني. بينما تشير</span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1-%D8%AE%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-/1086981639458987/"> <span>تقديرات</span></a><span> غير رسمية إلى أن النسبة الحقيقية قد تكون أعلى من ذلك.</span></p>
<p><span> </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/screencapture-file-C-Users-Ahmed-Downloads-meat-crisis-infographic-html-2025-09-11-18_25_05-scaled.jpg" alt="" width="1788" height="2560" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13879"></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/minimum-wage-2/"> <b>الحد الأدنى للأجور في مصر… قانون لا يطبّق على نصف الشعب</b></a></p>
<p><span> <img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>سيدة الجيزة ليست وحدها..</b></h1>
<p><span>في قلب الأحياء الشعبية المصرية، لم يعد اللحم جزءًا من المائدة اليومية أو حتى الأسبوعية. بل تحوّل، بالنسبة لكثير من الأسر، إلى ذكرى مرتبطة بأيامٍ قد لا تعود. شهادات جمعها “زاوية ثالثة” ترصد هذا التحوّل الجذري في علاقة الناس بأحد أبرز مصادر الغذاء، والذي بات، في نظر كثيرين، سلعة بعيدة المنال.</span></p>
<p><span>في حي بولاق الدكرور، جلست أم عبد الله، وهي سيدة خمسينية تعمل في تنظيف الملابس، تتحدث بنبرة خافتة عن التغيّرات التي طالت بيتها ومائدتها: “لم نتناول اللحم منذ عيد الأضحى الماضي، أصبح اللحم طعامًا للأغنياء. حين أشتاق إلى مذاقه، أطلب من الجزار قليلاً من الشحم أو الجلد لأضيفه إلى الطعام، فقط ليشعر أبنائي بأن هناك نكهة لحم، لكنها نكهة لا أكثر.”</span></p>
<p><span>أما في المرج، فيقول السيد ياسين، وهو سائق مركبة صغيرة يعول زوجة وثلاثة أطفال، إن اللحم كان حاضرًا في بيته أسبوعيًا، لكنه اختفى تمامًا خلال العامين الأخيرين: “كنت أشتري كيلوغرامًا من اللحم كل أسبوع، لأوفر شيئًا من التغذية لأبنائي. أما اليوم، فقد تجاوز سعر الكيلو 400جنيه، وهذا مبلغ لا يمكنني تحمله، نعيش الآن على الفول والعدس والبيض، وأحيانًا يسألني أبنائي: متى نأكل لحمًا؟ فأجيبهم خير بإذن الله.”</span></p>
<p><span>وفي عزبة النخل، تحكي السيدة نسرين ع، وهي أرملة وأم لطفلين، عن محاولاتها المستمرة لتأمين الحد الأدنى من الطعام: “لم يدخل اللحم منزلي منذ أكثر من عام. في المناسبات فقط، قد أتمكن من شراء القليل إذا ساعدني أحد الأقارب، أذهب في أوقات متأخرة إلى الأسواق لأشتري أرجل الدجاج بثمن مخفض، أحاول أن أصنع منها شوربة تشعر أطفالي بأننا نأكل بروتين، ولو نفسيًا فقط.”</span></p>
<p><span>أما في شبرا الخيمة، فقد بدا التعب على ملامح الحاج منصور، جزار منذ أكثر من ثلاثين عامًا، جلس أمام محلّه الخالي وقال: “في السابق، كان الناس يشترون كيلوين أو ثلاثة من اللحم، اليوم، يمرّ الزبائن ليسألوا عن السعر ثم يغادرون. أحيانًا تطلب مني بعض النساء عظامًا لعمل المرقة، فأعطيهن ما أستطيع دون مقابل، البيع تراجع بشكل غير مسبوق، وكأن اللحم اختفى من حياتنا.”</span></p>
<p><span>تعكس هذه الشهادات واقعًا يتجاوز مجرد صعوبة مادية، إلى أزمة غذاء حقيقية تطال الطبقات الأكثر هشاشة. لم تعد المسألة مرتبطة بتغير العادات، بل بغياب القدرة. في بلد يُفترض أن يؤمن الحق في الغذاء لكل مواطنيه، صار اللحم ترفًا مؤلمًا لا يقدر عليه إلا القادرون.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك تكشف البيانات التي جمعناها من خلال الاستبيان بوضوح عن صدمة اقتصادية حادة تعرضت لها الأسر المشاركة، والتي تتكون في معظمها من الفئة المتعلمة وذات الدخل المتوسط في المناطق الحضرية، تراجع القدرة الشرائية لدى 89% من العينة ليس مجرد إحصائية، بل هو دليل على أن الزيادة في أسعار اللحوم فاقت بشكل كبير أي نمو في دخولهم. ومع إشارة 96% إلى “ارتفاع الأسعار” كسبب رئيسي، يتضح أن المشكلة ليست في تغير الأذواق، بل هي أزمة غلاء معيشة مباشرة تضرب ميزانية الأسر في الصميم، وتحول ما كان سلعة أساسية إلى رفاهية بعيدة المنال.</span></p>
<blockquote><p><span>وفي السياق ذاته، تشير</span><a href="https://egyptwatch.net/2022/03/23/85-of-egyptians-do-not-get-healthy-food-and-the-percentage-is-expected-to-increase/"> <span>البيانات</span></a><span> الصادرة عن منظمة الأغذية والزراعة للأمم المتحدة (FAO) إلى أن نسبة المصريين غير القادرين على تحمّل تكلفة نظام غذائي صحي وصلت إلى نحو 85% بحسب تقديرات منشورة لنتائج عام 2019، وهي واحدة من أعلى النسب عالميًا. كما أن نحو 45% من المصريين غير قادرين على توفير نظام غذائي يفي حتى بالاحتياجات الأساسية من السعرات والطاقة، أي “نظام غذائي متوازن” بأقل تقدير، هذا الوضع يتسبب في استبعاد فئات واسعة من إمكانية شراء البروتينات الحيوانية، مثل اللحوم، التي أصبحت بالفعل بعيدة عن متناول الغالبية الساحقة من المواطنين.</span></p></blockquote>
<p><span>أمام هذا الواقع، لم يكن أمام المواطنين سوى تبني استراتيجيات تكيف إجبارية. الحل الأكثر شيوعًا، وهو “شراء كميات أقل” (73%)، يمثل اعترافًا صريحًا بالهزيمة أمام الغلاء. كما أن لجوء البعض لبدائل أرخص أو الاعتماد على الجمعيات الخيرية لا يعكس خيارات مرنة، بل حلولاً اضطرارية. واللافت للنظر هو أن 60% لا يرون بدائل حقيقية للحوم، مما يعني أن هذه الحلول هي مجرد مسكنات مؤقتة ولا تعوض القيمة الغذائية والثقافية للحوم في نظرهم، مما يفاقم الشعور بالحرمان.</span></p>
<p><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>نصيب الفرد يتراجع بشكل مقلق</b></h1>
<p><span>من جهته يؤكد الدكتور كريم العمدة، -أستاذ الاقتصاد السياسي-، في تصريحات خاصة إلى زاوية ثالثة، أن تداعيات الأزمة الاقتصادية في مصر انعكست بشكل مباشر على نمط استهلاك المواطنين للغذاء، مشيرًا إلى تراجع واضح في نصيب الفرد من البروتين الحيواني خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح العمدة أن اللحوم الحمراء كانت تسجل أعلى معدلات استهلاك للفرد في عام 2007، حيث بلغ متوسط نصيب الفرد نحو 13 كيلوغرامًا سنويًا، إلا أن هذا الرقم بدأ في الانخفاض تدريجيًا حتى وصل إلى نحو 7.5 كيلو فقط بحلول عام 2022. وشهدت اللحوم البيضاء والأسماك المسار نفسه، إذ تراجع نصيب الفرد من الدواجن، الذي كان يتراوح بين 14 إلى 16 كيلوغرامًا، كما انخفض استهلاك الأسماك من 23 كيلوغرامًا سنويًا في عامي 2016 و2017 إلى 16 كيلو فقط في 2022.</p></blockquote>
<p><span>ويرى العمدة أن هذا التراجع الحاد مرتبط بارتفاع أسعار تلك السلع الأساسية، ما دفع قطاعًا واسعًا من المواطنين إلى تقليل الكميات المستهلكة أو اللجوء إلى بدائل أقل تكلفة، كالنشويات، لتعويض الفجوة الغذائية. وأضاف: “نحن على الأرجح أمام مزيد من التراجع في استهلاك البروتين الحيواني خلال عامي 2023 و2024، في ظل استمرار الضغوط الاقتصادية، حتى وإن لم تصدر بعد بيانات رسمية حديثة تؤكد ذلك”.</span></p>
<p><span>واعتبر أستاذ الاقتصاد السياسي أن هذا التراجع لا يجب أن يُنظر إليه فقط كمؤشر اقتصادي، بل كأزمة صحة عامة أيضًا، لما يمثله انخفاض استهلاك البروتين من آثار سلبية على القدرة الجسدية والإنتاجية للمواطن. ودعا العمدة الحكومة إلى تبني خطة متكاملة للحماية الاجتماعية تضمن توفير مصادر البروتين الحيواني بأسعار معقولة، مشددًا على أهمية التدخل السريع لوقف هذا التآكل في الأمن الغذائي للمصريين.</span></p>
<p><span>تتفق معه الكاتبة والباحثة الاقتصادية ميرفانا ماهر، إذ تقول في تصريح إلى زاوية ثالثة إن الأزمة الاقتصادية الأخيرة لم تؤدِ فقط إلى تغيّر في القدرة الشرائية لدى المصريين، بل فرضت تحولًا جذريًا في سلوك الاستهلاك وإدارة ميزانية الأسرة. وتوضح: “لا يمكننا القول إن الناس توقفت عن الأكل والشرب، فهذه أساسيات، لكنها أعادت ترتيب أولوياتها بشكل واضح. هناك تقليل في شراء سلع غير ضرورية، واستبدال كثير من المنتجات المستوردة ببدائل محلية، فضلًا عن التراجع عن بعض أشكال الرفاهية التي كانت متاحة سابقًا.”</span></p>
<p><span>وترى ميرفانا أن كثيرًا من الأسر باتت تلجأ إلى إعادة هيكلة ميزانيتها بالكامل، سواء من خلال تقليل الإنفاق، أو الاتجاه المتزايد نحو الشراء بالتقسيط، أو الاعتماد الأكبر على الجمعيات الخيرية في توفير بعض الاحتياجات الأساسية، لا سيما في ما يتعلق بالغذاء.</span></p>
<p><span> </span><span>وتحذر من أن “الفجوة بين الدخل والاحتياجات الأساسية مرشحة للاتساع في الفترة المقبلة، مع إعلان الحكومة عن زيادات جديدة في أسعار الخدمات، كالكهرباء والغاز المنزلي، بالإضافة إلى استمرار خطط إعادة هيكلة الدعم”. وتشير إلى أن دخول معظم الأسر، لا سيما ذات الموارد المحدودة، لا تواكب بأي حال من الأحوال وتيرة الارتفاعات المتتالية في الأسعار.</span></p>
<p><span> </span><span>وفي تعليقها على دور المبادرات الحكومية مثل معارض السلع المخفضة، تؤكد الباحثة الاقتصادية أنها خطوة إيجابية ساعدت جزئيًا في مواجهة الغلاء، لكنها لا تزال محدودة، وتحتاج إلى توسع جغرافي أفضل وانتشار أوسع في المناطق الأكثر احتياجًا.</span></p>
<p><span>وفي تعليقها على واقعة سيدة الجيزة تقول ميرفانا: “ما قالته هذه السيدة ليس ظاهرة شاذة، بل هو نموذج معبّر عن الفقر الذي نعرف نسبه جيدًا، ونتجاهل ألمه غالبًا.”</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/money-elections/"> <b>70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</b></a></p>
<h1><b><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><br>
ماذا تفعل الحكومة؟ وهل يكفي؟</b></h1>
<p><span>في مواجهة هذا التراجع الحاد في القدرة الشرائية للمواطنين، أطلقت الحكومة المصرية عددًا من المبادرات للسيطرة على أسعار اللحوم وضمان توفرها بأسعار مخفضة، أبرزها</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7845257"> <span>معارض</span></a><span> “أهلاً رمضان” و”السلاسل التجارية المخفضة”، بالإضافة إلى</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5051371-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9"> <span>التوسع</span></a><span> في استيراد اللحوم من دول مثل السودان والبرازيل، وتوفيرها عبر منافذ وزارات التموين والزراعة والقوات المسلحة.</span></p>
<p><span>ورغم هذه الجهود، إلا أن أثرها لا يزال محدودًا في نظر خبراء اقتصاديين، نظرًا لأن الأزمة ليست فقط في وفرة المعروض، بل في تآكل الدخول وارتفاع تكلفة المعيشة بشكل عام، فاللحوم المجمّدة المستوردة، وإن كانت أرخص من البلدي، إلا أن أسعارها أيضًا ارتفعت بشكل ملحوظ، إذ بلغ سعر الكيلو منها نحو 180 إلى 200 جنيه، وهو رقم لا يزال بعيدًا عن متناول أسر تعيش على حد الكفاف.</span></p>
<p><span>وتشير</span><a href="https://m.gomhuriaonline.com/Gomhuria/1586825.html"> <span>البيانات</span></a><span> الرسمية إلى أن الحكومة المصرية استوردت خلال عام 2024 أكثر من 200 ألف رأس ماشية لتلبية الطلب المحلي، ومع ذلك لم تنخفض الأسعار، ما يؤكد أن المشكلة ليست في العرض فقط، بل في غياب سياسة شاملة لضبط الأسواق ورفع القدرة الشرائية.</span></p>
<p><span>يُظهر الاستبيان الذي أجريناه، حالة إجماع نادرة، حيث يطالب 100% من المشاركين بتدخل الدولة لضبط الأسعار، مما يعكس فقدانًا كاملاً للثقة في قدرة آليات السوق على تصحيح نفسها. هذا الطلب المطلق يضع الكرة في ملعب الحكومة بشكل مباشر، وهو ما تؤكده نتيجة تحميل 52% من المشاركين “الحكومة” المسؤولية الرئيسية عن الغلاء.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/"> <b>صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟</b></a></p>
<h1><b><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><br>
هل نحن أمام أزمة غذاء صامتة؟</b></h1>
<p><span>في ظل التراجع الحاد في استهلاك اللحوم، وغياب القدرة على تعويضها ببروتينات بديلة بنفس القيمة الغذائية، تطرح الأزمة الحالية سؤالًا هامًا: هل ما نراه اليوم هو مجرد نتيجة للغلاء، أم أننا أمام بوادر أزمة غذاء صامتة تتسلّل إلى المجتمع المصري بهدوء، دون أن تحظى بما يكفي من الانتباه؟</span></p>
<p><span>لا تتحدث الجهات الرسمية في مصر عن “أزمة غذاء” بصيغتها المباشرة، غير أن المؤشرات الميدانية والبيانات الأممية تضع البلاد ضمن الدول التي تُواجه فجوة متزايدة في تأمين التغذية السليمة لقطاعات واسعة من السكان. وقد صنّفت منظمة “الفاو” مصر، في</span><a href="https://www.migrationdataportal.org/themes/international-migrant-stocks-overview#:~:text=%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84%20%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B5%D9%81%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202024%D8%8C%20%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86%20%D9%85%D8%A7%20%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%A8%20%D9%85%D9%86%20%D9%86%D8%B5%D9%81%20(45,%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%D8%8C%202025%20."> <span>تقريرها</span></a><span> عن الأمن الغذائي في الشرق الأوسط لعام 2024، كواحدة من الدول التي يعاني سكانها من ارتفاع كبير في تكلفة الغذاء مقارنة بمستوى الدخل، مما يعوق الوصول إلى تغذية متوازنة.</span></p>
<p><span>وفي غياب تدخل هيكلي حقيقي، لا تُعد هذه الأزمة ظرفًا طارئًا، بل تحوُّلًا بنيويًا يُعيد صياغة علاقة المواطن المصري بطعامه، فحين تتحول اللحوم إلى ترف طبقي، وينحصر البروتين في البيض أو العدس، وتُصبح “مرقة العظم” حيلة غذائية، فإننا لا نتحدث فقط عن مسألة تموينية، بل عن خلل في بنية العدالة الاجتماعية وغياب للحد الأدنى من الحماية، وفق مراقبين.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، يحذر خبراء في الاقتصاد والسياسات الاجتماعية من أن الاستهانة بهذه التحولات قد يؤدي إلى نتائج بعيدة المدى، سواء من ناحية الصحة العامة أو الاستقرار الاجتماعي. فالأمن الغذائي ليس رفاهية، بل أساس من أسس الاستقرار المجتمعي. ومع ارتفاع نسب الفقر، وغياب الرقابة على الأسواق، وافتقار السياسات لعدالة توزيعية حقيقية، فإن هوة الغذاء قد تتّسع أكثر، وتتحول إلى مصدر دائم للتوتر والاحتقان.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 19:45:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757610141850114</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: بدء استقبال الغاز القبرصي في 2027.. وتوجيه نصف التدفقات للسوق المحلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27014</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=erSdtB26" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=erSdtB26" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس لاستقبال تدفقات الغاز الطبيعي من حقلي كرونوس وأفروديت القبرصيين على مرحلتين، تبدأ الأولى في عام 2027 ويخصص نصفها للسوق المحلية، بحسب ما كشف مصدر مطلع على ملف التوريدات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويوم 17 فبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be311778-8fb2-4123-a755-90a72bd3729a" href="https://almanassa.com/news/22446" title='مصدر بـ"إيجاس": نبحث توجيه 20 إلى 30% من الغاز القبرصي للسوق المحلية'>وقَّعت</a> مصر وقبرص اتفاقيات لإعادة تصدير وتسويق الغاز القبرصي، في حضور الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره القبرصي نيكوس خريستودوليديس. وبموجب الاتفاقيات، سيُنقل إنتاج حقلي كرونوس وأفروديت إلى منشآت الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، قبل تصديره كغاز طبيعي مسال.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المرحلة الأولى ستقتصر على غاز حقل كرونوس بكميات تتراوح بين 800 و900 مليون قدم مكعب يوميًا، مشيرًا إلى أن هذه الكميات ستشكل عودة فعلية للتشغيل التجاري لمحطتي إسالة إدكو ودمياط، ومن خلالهما تصدّر مصر الغاز إلى أسواق أوروبا وشرق آسيا.</p>

<p>وتوقع المصدر أن تدخل المرحلة الثانية حيز التنفيذ في 2029، لترفع إجمالي التدفقات اليومية من الحقلين إلى ما بين 1.6 و1.7 مليار قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>وأكد المصدر أن إيجاس ستمنح الأولوية للسوق المحلية في توجيه الغاز، على أن تحدد احتياجاتها بشكل ربع سنوي، مشيرًا إلى احتمال إحلال الغاز القبرصي محل بعض الموارد الخارجية الأخرى وفقًا لرؤية الدولة في حينه، مع استمرار التنسيق مع هيئة البترول لتحديد الأسعار العادلة والخيارات الأنسب للاستيراد.</p>

<p>وأمس الأول، <a href="https://www.facebook.com/share/p/19vot2ymxL/">بحث</a> وزير البترول كريم بدوي مع نظيره القبرصي جورج باباناستاسيو آليات تسريع ربط حقلي كرونوس وأفروديت بالبنية التحتية المصرية للطاقة، وهو ما يفتح أمام قبرص آفاقًا واسعة لتصدير الغاز عبر مصر، ويعزز موقع القاهرة كمركز إقليمي لتجارة وتداول الطاقة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن إيجاس تستهدف رفع إنتاجها المحلي إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027، وهو ما يتزامن مع بدء استقبال الغاز القبرصي، الأمر الذي قد يسمح بالاستغناء عن المورد الأعلى تكلفة أو الأكثر تأثيرًا على السوق.</p>

<p>لكنه لفت إلى أن الاستهلاك المحلي يسجل حاليًا بين 6.7 و6.9 مليار قدم مكعب يوميًا بمعدل نمو سنوي يقترب من 5%، ما يعني تجاوزه حاجز 7 مليارات قدم مكعب في 2027، وبالتالي استمرار الاعتماد على موارد خارجية لتلبية الطلب.</p>

<p>وحسب المصدر، يبلغ إنتاج مصر الحالي من الغاز الطبيعي 4.1 مليار قدم مكعب يوميًا، تستهدف إيجاس زيادته إلى 4.3 مليار قدم مكعب خلال الربع الأخير من 2025.</p>

<p>كما أعلنت الشركة اليوم عن تحقيق 29 كشفًا جديدًا للغاز الطبيعي في البحر المتوسط والصحراء الغربية وخليج السويس، إلى جانب 3 آبار في المتوسط والدلتا، أضافت نحو 1.85 تريليون قدم مكعب للاحتياطي.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>قرر</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر، والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة، حسب منصة أخبار الطاقة ميس.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>وفي سياق متصل، <a href="https://www.facebook.com/share/p/16kNRoXmtx/">أعلنت</a> إيجاس اليوم عن تحقيق 29 اكتشافًا جديدًا للغاز الطبيعي خلال العام المالي 2024/2025 في البحر المتوسط والصحراء الغربية وخليج السويس، إضافة إلى 3 آبار بالبحر المتوسط والدلتا، ما ساهم في إضافة 1.85 تريليون قدم مكعب غاز للاحتياطي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:32:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063967</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف جمعت القاهرة إيران ووكالة الطاقة الذرية على طاولة واحدة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27037</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اجتمع وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي ومدير عام الوكالة الدولية للطاقة الذرية رافاييل جروسي، أخيرًا وجهًا لوجه في القاهرة، وتوصل الجانبان إلى اتفاق بوساطة مصرية.</p>

<p>جلسا إلى طاولة واحدة في قصر التحرير لنحو ساعتين بعد لقاء أولي جمعهما بوزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، الذي انسحب لاحقًا إلى قاعة جانبية.</p>

<h2>بعيدًا عن الغطرسة</h2>

<p>"كنا على شفير أزمة كبرى بين إيران والوكالة" قال مصدر مصري رفيع قريب من المفاوضات لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، مؤكدًا أن "مصر تمتلك مصداقية حقيقية داخل معاهدة عدم الانتشار، ولها علاقات جيدة مع مختلف الأطراف، وإيران تعرف تمامًا أننا نتحرك من موقع مبدئي وهو ما جعل وساطتها في هذا الملف تحظى بقبول واسع، وتمنحها موقعًا مركزيًا في مشهد إقليمي مضطرب".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي صعّد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من لهجته تجاه إيران، مشيرًا إلى "احتمال تجدد الحملة ضدها"، وسط تحذيرات من استئناف طهران برنامجها النووي، ما رد عليه الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان بقوله "نحن مستعدون لأي عمل عسكري إسرائيلي، وقواتنا جاهزة لضرب عمق الأراضي المحتلة من جديد".</p>

<p>يشرح مصدر مصري مطلع<strong> </strong>على ملف الوساطة لـ <strong>المنصة</strong> كيف تطورت الوساطة المصرية، موضحًا أن عدم التوصل إلى اتفاق كان سيعني احتمال صدور تقرير من الوكالة يؤكد عدم امتثال إيران بشكل كامل فاتحًا الباب أمام إحالة الملف إلى مجلس الأمن وفرض عقوبات جديدة، دافعًا واشنطن لاتخاذ مواقف أكثر تشددًا وهو ما يتعارض مع رؤية مصر القائمة على خفض التصعيد.</p>

<p>وقال دبلوماسي مصري مطلع على الوساطة لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه إن التوترات بدأت تتصاعد خلال الفترة الماضية ورأى عبد العاطي أن جمع الأطراف حول طاولة واحدة قد يكون لحظة حاسمة.</p>

<p>وأضاف "لم تكن حالة التأزم قد بلغت ذروتها، لكننا كنا على أعتاب إعلان سلبي ضد إيران".</p>

<p>من جهته، أوضح المتحدث باسم وزارة الخارجية تميم خلاف لـ <strong>المنصة</strong> أن السياسة الخارجية للقاهرة ترتكز على دعم الاستقرار والأمن، وهو ما جعل الوساطة مع إيران والوكالة خيارًا طبيعيًا.</p>

<p>وأكد أن التقارب الملحوظ في العلاقات المصرية الإيرانية خلال العام الماضي لعب دورًا أساسيًا في تمكين القاهرة من ممارسة هذا الدور، مضيفًا "شهدت علاقاتنا مع إيران تطورًا كبيرًا، وكان تجاوب جروسي لافتًا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها ووصول الإمام <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">الخميني</a> لسدة الحكم، وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>

<p>وشهدت الأشهر الماضية لقاءات بين وزراء مصريين وإيرانيين في مناسبات عدة، لبحث إمكانية تطوير العلاقات بين البلدين. </p>

<h2>أدوات القاهرة</h2>

<p>وسط هذه الأجواء تقاربت القاهرة وطهران أكثر. وجددت القاهرة تحذيرها من مخاطر انزلاق المنطقة نحو مزيد من الفوضى والتوتر ولم تُخف قلقها من احتمال توسيع رقعة الصراع، إذ لم يخلُ بيان أو تصريح صادر عن الرئاسة أو الخارجية منذ اندلاع الحرب على غزة من التحذير من التداعيات على أمن واستقرار المنطقة.</p>

<p>ومنحت هذه الوساطة مصر ورقة قوة جديدة. يقول المصدر الرفيع "مصر دولة إقليمية معنية بأمن المنطقة. كان لنا لجان وساطات مصغرة في سوريا، وكنا ولا نزال لاعبًا مركزيًا في لبنان. الدول في الإقليم ساحات ولاعبون، ومصر حتى في أضعف لحظاتها ظلت دائمًا لاعبًا".</p>

<p>كافة المصادر التي تحدثت إليها <strong>المنصة</strong> أكدت أن أحد العوامل الأساسية التي دفعت بالقاهرة لتولي هذه الوساطة يرتبط بسياستها في مجال منع الانتشار النووي ونزع السلاح.</p>

<p>"هذا ركن أساسي من أركان السياسة الخارجية منذ عام 1974. إذ تعتبر القاهرة أن إنشاء منطقة خالية من السلاح النووي هدف استراتيجي راسخ" يقول تميم خلاف.</p>

<p>وينص الاتفاق الذي <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يمهد إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي على خطوات عملية لإعادة تفعيل عمليات التفتيش على المنشآت النووية الإيرانية بعد انقطاع دام ثلاثة أشهر.</p>

<p>وخلال المؤتمر الصحفي المشترك، قال وزير الخارجية المصري إن الاتفاق "رسالة أمل للمجتمع الدولي أن الحوار ما زال ممكنا في أكثر الظروف تعقيدًا. حلول دبلوماسية بعيدًا عن منطق غطرسة القوة"، وأضاف أن القاهرة "ستظل ملتزمة بدورها في دعم الاستقرار بالعمل على خفض التصعيد وتحقيق التهدئة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:32:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063966</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف الدوحة.. مَن الشاة التالية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27029</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/14590c6b-c83e-4277-b8f5-fc0551c078f0.png.webp?itok=dnfsvqZr" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/14590c6b-c83e-4277-b8f5-fc0551c078f0.png.webp?itok=dnfsvqZr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ ثمانينيات القرن الماضي، جرى تسويق الوجود العسكري الأمريكي في دول الخليج العربي على أنه شبكة أمان وحائط صد عن ممالك وإمارات تمتلك فائض ثروة نفطية هائلة، لكنها لا تملك جيوشًا قادرةً على حماية تلك الثروة أو مواجهة أي تهديدات تطال أمنها واستقرارها.</p>

<p>لم تُختبر تلك المقاربة إلا في مواجهة العراق، عندما تطابقت المخططات الأمريكية الإسرائيلية مع رغبات الأنظمة الخليجية التي تضررت بشكل بالغ من <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c1mprglygzxo">غزو </a>صدام حسين للكويت، فجرى التوافق على التخلص منه، وأسقطوا معه أيضًا الدولة التي<strong> </strong>وصفها<strong> </strong>عالم الجغرافيا السياسية المصري الكبير جمال حمدان بـ"رأس مثلث القوة العربي في الشطر الآسيوي والذي يضم إلى جانب بغداد دمشق والرياض".</p>

<h2>القطيع والذئب</h2>

<p>وعندما لاحت تهديدات حقيقية لا تتوافق مع الاستراتيجية الأمريكية الإسرائيلية، تحوّلت القواعد العسكرية الأمريكية في الخليج إلى مراكز استخباراتية ولوجستية تساعد في تنفيذ عمليات تلحق الضرر بالأمن القومي لدول الشرق الأوسط -ولا تستثنى من ذلك دول الخليج- أو في الحد الأدنى تكتفي بغض الطرف عما يجري في المنطقة طالما لم يؤثر على مصالح واشنطن وتل أبيب.</p>

<p>أصبح قبول دول الخليج، ومعها دول عربية أخرى، بالحماية الأمريكية أقرب إلى تسليم القطيع للذئب ليتولى رعايته، فلا يسلم من القطيع إلا من يتمرد على الذئب.</p>

<blockquote>
<p><strong>قصف الدوحة</strong><strong> هو سقوط مدوٍ لأسطورة "المظلة الأمريكية" التي جرى الترويج لها منذ عقيدة كارتر وحتى اليوم</strong></p>
</blockquote>

<p>ما جرى في <a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/9/16/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%83%D9%88-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82">أرامكو</a> عام 2019 يثبت أن دول الخليج التي ضخت ولا تزال فوائض ميزانيتها في شرايين الاقتصاد الأمريكي، بغرض تأمين الحماية، إنما ألقت بأموالها في البحر؛ كأنها سلمت أمنها واستقرارها لعدوها وعدو العرب الاستراتيجي. فعندما استهدف الحوثيون منشآت عملاق النفط السعودي ورمز الثروة البترولية الأكبر في المنطقة تحت سمع وبصر القواعد العسكرية الأمريكية لم تحرك ساكنًا ولم تعترض صاروخًا أو تصدر إنذارًا مبكرًا إلى حلفائها في الرياض، ثم تكرر المشهد بعد 6 سنوات مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">العدوان</a> الإسرائيلي على العاصمة القطرية الدوحة، الحليف الرئيسي لواشنطن من خارج الناتو. </p>

<p>لم يكن قصف الدوحة مجرد محاولة اغتيال أو "رد انتقامي" من عينة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/10/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84">العمليات القذرة</a> التي نفذتها إسرائيل في تونس وبيروت قبل عقود. ما جرى أخطر بكثير؛ هو سقوط مدو لأسطورة "المظلة الأمريكية" التي رُوّج لها منذ <a href="https://raseef22.net/article/1096631-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7">عقيدة كارتر</a>، في الثمانينيات وإلى الآن، وهي العقيدة الأمريكية التي أُعلن من خلالها استخدام القوة العسكرية لحماية مصالحها في منطقة الخليج العربي، خصوصًا موارد النفط.</p>

<p>لقد أكدت تلك الأحداث أن القاعدة العسكرية الاستراتيجية الأهم للولايات المتحدة في الشرق الأوسط ليست <a href="https://ecss.com.eg/54213/">العديد</a> في قطر ولا <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/1/26/%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%81%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9">الظفرة</a> في الإمارات ولا حتى <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2023/8/31/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8">الأسطول الخامس</a> في البحرين، بل دولة الاحتلال الإسرائيلي نفسها، فتلك الدولة الوظيفية التي جرى دقَّها عام 1948 في خصر الأمة العربية لتؤدي دور "الحارس" الاستعماري لمصالح الغرب والخندق الفاصل بين عرب إفريقيا وعرب آسيا، حظيت بحصانة مطلقة، وتسليح مفتوح، وضوء أخضر لارتكاب ما تشاء من جرائم على أرض العرب.</p>

<h2>استعمار بالوكالة</h2>

<p>في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6184482">استراتيجية الاستعمار والتحرير</a>، لخّص جمال حمدان هذه الحقيقة بوضوح "<em>التقت الإمبريالية العالمية مع الصهيونية لقاءً تاريخيًا على طريق واحد هو المصلحة الاستعمارية المتبادلة، فيكون الوطن اليهودي قاعدة تابعة وحليفًا مضمونًا يخدم مصالح الاستعمار؛ وذلك ثمن لخلقه إياه وضمانه لبقائه، فالاستعمار هو الذي خلق إسرائيل بالسياسة والحرب، وهو الذي يمدها بكل وسائل الحياة من أسلحة وأموال، وهو الذي يضمن بقاءها ويحميها علنًا</em>".</p>

<blockquote>
<p>الأيام كشفت أن إسرائيل هي الامتداد الطبيعي للغرب الاستعماري والولايات المتحدة لا حليف لها</p>
</blockquote>

<p>وصوّر حمدان الدولة الصهيونية، قبل أربعة عقود، بأنها "<em>استعمار بالأصالة والوكالة معًا.. يؤدي دورًا وظيفيًا</em>"، فهي تمثل "<em>فاصلًا أرضيًا يمزق اتصال المنطقة العربية ويخرب تجانسها ويمنع وحدتها، ونزيفًا مزمنًا في مواردها، وأداة جاهزة لضرب حركة التحرر</em>".</p>

<p>هذا التوصيف لم يكن مجرد نظرية مفكر قومي متأثر بالمد الناصري، بل قراءة دقيقة للتوجهات التي برهنت عليها الوقائع التاريخية.</p>

<p>كشفت الأيام أن إسرائيل هي الامتداد الطبيعي للغرب الاستعماري، وأن كلَّ ما يقال عن شراكة أو تحالف بين الغرب ودول بالشرق الأوسط ما هو إلا محاولة لستر الحقيقة المُرَّة، فالولايات المتحدة لا حليف لها، ولا يقبل دستورها السياسي سوى بالتبعية، وعندما تتباين مصالح الأتباع مع أهداف حليفتها الحقيقية فإنها تنحاز دون تفكير إلى الأخيرة التي تمثل مشروعها واستثمارها طويل الأجل.</p>

<p>في نهاية 2023، وقبل انسحابه من معركة الرئاسة الأمريكية<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=332179699414033"> أدلى</a> السيناتور والسياسي الأمريكي البارز روبرت كينيدي جونيور باعتراف مباشر عن الدور الاستراتيجي لإسرائيل، حين قال "<em>إذا اختفت إسرائيل، فإن روسيا والصين ودول البريكس ستسيطر على 90% من النفط في العالم، وسيكون ذلك كارثيًا على أمننا.. إسرائيل حصن لنا في الشرق الأوسط، تشبه تقريبًا وجود حاملة طائرات، إنها تمنحنا آذانًا وأعينًا في المنطقة، وتؤمّن مصالحنا النفطية والاستراتيجية</em>".</p>

<p>بهذا التصريح تسقط كل المزاعم عن "علاقة قيمية" بين واشنطن وما تسمى بالدولة الديمقراطية الوحيدة في الشرق الأوسط التي تتبنى القيم والمبادئ الغربية، فالقضية ببساطة أن إسرائيل تعمل كقاعدة متقدمة للولايات المتحدة في عمق المنطقة العربية، لا تكلفها دماءً، وتنفذ نيابة عنها <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/7/8/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8">أعمالًا قذرة</a>، وتضمن استمرار حالة الاضطراب في المنطقة التي تغذي صناعة السلاح.</p>

<h2>المال مقابل الأمان</h2>

<p>لكن إذا كانت إسرائيل القاعدة الحقيقية، فما قيمة القواعد الأمريكية في الخليج؟ الإجابة باختصار؛ إنها أدوات مساندة ومساعدة لخدمة القاعدة الأهم، فالهجوم على أرامكو السعودية كشف أن الأنظمة الدفاعية المتقدمة لم تُفعل لحماية المنشآت الاستراتيجية للحلفاء، والضربة الإسرائيلية الأخيرة في قلب الدوحة أثبتت أن واشنطن متواطئة مع حليفتها في جريمة انتهاك سيادة شريكها الاستراتيجي الذي يستضيف أهم مركز للقيادة الجوية الأمريكية (<a href="https://www.afcent.af.mil/About/Fact-Sheets/Display/Article/217803/combined-air-operations-center-caoc/">CAOC</a>) في المنطقة.</p>

<p>إذا كانت الأوضاع هكذا، فلماذا إذن تستمر تلك الدول في دفع المليارات للولايات المتحدة التي أقر رئيسها في مطلع فترة ولايته الأولى مبدأ <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7/video-43535012">المال مقابل الأمان</a>، <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D8%A8%D9%82%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/a-43532267">داعيًا</a> دول الخليج الثرية لــ"الدفع كي تبقى" وإلا فلن "تبقى تلك الدول لأسبوع واحد" على حد تعبيره.</p>

<blockquote>
<p>أمام دول المنطقة خيار واحد إما الوصول إلى اتفاقيات دفاع مشترك وإما سينهش الذئب الإسرائيلي باقي القطيع تحت حماية أمريكية</p>
</blockquote>

<p>إن القبول ببقاء هذه القواعد بهذا الشكل يعني أن السيادة الوطنية لدول الخليج وغيرها من دول المنطقة ستظل مستباحة وعرضة للانتهاك من العدو الصهيوني، الذي عاث فسادًا في المنطقة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b3c0805-830d-4f82-b365-43e59d80e3bf" href="https://almanassa.com/news/27015" title="نتنياهو يهدد قطر.. والدوحة تتوعد برد من المنطقة">هدد </a>حكوماتها بأن ما جرى في الدوحة وقبله في دمشق وطهران وبيروت وصنعاء ما هو إلا رسالة للشرق الأوسط بالكامل، بأن "يد إسرائيل الطولى ستطال كل شبر في الشرق الأوسط".</p>

<p>رسائل الغطرسة الإسرائيلية المدعومة أمريكيًا تهدف إلى إشاعة حالة إرهاب بين دول المنطقة حتى تقبل بتنفيذ كامل مخططاتها، بدءًا من التهجير وصولًا إلى فرض السيادة الكاملة على الشرق الأوسط، حينها لن تنفع بيانات إبراء الذمة التي تدين الإجرام الصهيوني ولن ينفع التذرع بأن الولايات المتحدة "خانت" تعهداتها ولم تحم حلفاءها، فقد ثبت بما لا يدع مجالًا للشك أنها الذئب الذي يتظاهر بحماية القطيع.</p>

<p>لقد آن أوان المراجعة الحقيقية ومواجهة النفس، فأمن هذه المنطقة واستقرارها لم ولن يكونا رهنًا للمظلة الأمريكية، بل بالخروج من عباءة الولايات المتحدة وبتعاون إقليمي أساسه المصلحة المشتركة ومواجهة الخطر، فلا عصمة لأحد ولا عاصم من شر العدو الأمريكي الإسرائيلي سوى الاعتصام بحبل وحدة المصلحة.</p>

<p>أمام دول المنطقة خيار واحد؛ فإما أن تبادر اليوم، لا غدًا، بفتح مباحثات جادة بين دول الجامعة العربية، ومعها قوى إقليمية وازنة مثل إيران وتركيا، لتصفية الملفات المشتعلة في السودان وليبيا وسوريا واليمن، والوصول إلى صيغة تعاون اقتصادي تكاملي واتفاقيات دفاع مشترك، وإما سينهش الذئب الإسرائيلي باقي القطيع تحت حماية أمريكية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db247ca4-7a4c-4c8e-a596-0c86eb93d0cd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14122" role="article" about="/stories/14122" data-sanitized-id="node-14122" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14122" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14122" data-ph-capture-attribute-link-title="أمريكا التي تحكم إسرائيل وتحاربنا" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أمريكا التي تحكم إسرائيل وتحاربنا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إنها لحظة تاريخية فارقة تتطلب شجاعة استثنائية من كل الأطراف؛ إن لم تُغير العواصم العربية مقاربتها، وإن لم تسع لصياغة علاقات تواجه التهديدات المتلاحقة، ستجد نفسها في مواجهة مصير من سبقها إلى الجحيم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-80273e314b9add23def947b69ab1657eb0865bcca3a53b73ef5d53e207e821bb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063965</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ليلى سويف ألهمت العالم وحرية علاء حق مشروع</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=xU4W3hrk3GA</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/xU4W3hrk3GA?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ليلى سويف ألهمت العالم وحرية علاء حق مشروع</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:05:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يرفضون إنهاء إضرابهم رغم «وصول ملف الشركة للرئاسة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>ارتفاع التضخم</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>الكهرباء</category>
			<category>المحكمة الدستورية العليا</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حركة حماس</category>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<category>فرنسا</category>
			<category>قانون الإيجار</category>
			<category>قطر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-11-at-5.38.30-PM-150x150.png" alt="عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يرفضون إنهاء إضرابهم رغم «وصول ملف الشركة للرئاسة»" title="عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يرفضون إنهاء إضرابهم رغم «وصول ملف الشركة للرئاسة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يرفضون إنهاء إضرابهم رغم وصول «ملف الشركة للرئاسة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>تعليق إضراب عمال «نايل لينين للنسيج» بعد جلسة مفاوضات تُستكمل السبت</span></li>
<li aria-level="1"><span>«مصر العامرية للغزل والنسيج» تستجيب جزئيًا لمطالب إضراب عمالها المنتهي الشهر الماضي</span></li>
<li aria-level="1"><span>مد فترة توفيق أوضاع الأجانب بنظام «المُستضيف» لعام آخر</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي: لا زيادة في أسعار الكهرباء في «المرحلة الحالية»</span></li>
<li aria-level="1"><span>أسر مسجونين سياسيين تلتمس فحص حالاتهم للحصول على عفو رئاسي</span></li>
<li aria-level="1"><span>قمة عربية إسلامية طارئة في الدوحة الأسبوع المقبل.. ونتنياهو يهدد بتكرار الضربة </span></li>
<li aria-level="1"><span>مظاهرات حاشدة في فرنسا بعد انهيار حكومة بايرو.. والشرطة تعتقل 300 شخص</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي «مدى مصر» اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل نحو عشر سنوات، كانت أشجار الجوافة تُمثل المحصول الرئيسي للأفدنة الخمسة التي يمتلكها ربيع الهادي، المزارع الخمسيني بمركز إدكو بمحافظة البحيرة. لكن مع مرور الوقت، أدى تراكم الأملاح الناتج عن اختلاط مياه الري بمياه الصرف غير المُعالجَة إلى انتشار الأمراض في جذور الأشجار، مما تسبب في ضعفها وموتها تدريجيًا، وانتهى الأمر بخسارة الهادي محصوله بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خسائر الهادي لم تكن استثناءً. التلوث الناتج عن الأنشطة الصناعية، ساهم في تدهور جودة الأراضي وارتفاع نسبة ملوحتها، ما أدى إلى اندثار أشجار الجوافة التي اشتهرت بها إدكو. المزيد من التفاصيل <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%AA-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">هنا.</a></span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقت قوات أمن بملابس مدنية، اليوم، القبض على عبد الله محمد السيد، أحد أهالي حي طوسون في الإسكندرية، الناشط في احتجاجهم على خطط إزالة منازلهم، حسبما قال محامي الأهالي، محمد رمضان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على السيد، جاء بعد يومين من محاولة للقبض عليه من منزله، فجر الإثنين الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مجموعة من أهالي طوسون أبلغت عددًا من موظفي الحي، الأسبوع الماضي، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة. التفاصيل في <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/">خبرنا</a> المنشور اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span><br>
</span><span>خفّفت محكمة الاستئناف الجزائية المتخصصة السعودية، في جلسة مفاجئة انعقدت الاثنين الماضي، الأحكام الصادرة بحق ثمانية مصريين نوبيين إلى النصف، ما يمهد للإفراج عن ثلاثة منهم قريبًا، حسبما قال مصدر مطلع على القضية لـ«مدى مصر». التفاصيل <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">هنا</a>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو» مستمر.. رغم طلب رئيس النقابة إنهائه «لأن ملف الشركة في الرئاسة»</b></h3>
<p dir="rtl"><b>أحمد عشماوي</b></p>
<p dir="rtl"><span>قال عددٌ من عمال مصنعي سكر إدفو وكوم إمبو بأسوان، المضربين عن العمل منذ 18 يومًا للمطالبة بتحسين الأجور، إن رئيس النقابة العامة بشركة ال</span><span>سكر والصناعات التكاملية، التابع لها المصنعين، حضر اليوم إلى الإضراب برفقة مسؤول آخر لم يُعرّف نفسه، وطلب منهم إنهاء الإضراب، قائلًا إن «ملف مصانع السكر وتقييمها عند رئاسة الجمهورية للنظر فيه خلال ثلاثة أشهر»، لكن العمال رفضوا إنهاء الإضراب قبل الاستجابة لمطالبهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان عمال </span><span>المصنعين بدأوا احتجاجهم للمطالبة </span><span>بصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، واحتجاجًا على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إضراب مصنعى أسوان كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>بداية </span></a><span>لموجة احتجاجات في المصانع التابعة لـ</span><span>«ا</span><span>لتكاملية والصناعات الغذائية</span><span>»</span><span>، تبعها </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>انضمام</span></a><span> عمال مصنعي السكر في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMtVWFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmdDRRemZwY21VQVV3bm1MAR4fAENyxyU6dq4iLnDCp48tmDkudzhedpGSA0HsFTh7lEzN9jWECETvtGnUXA_aem_-qkOA4yRdTq4woMQDfgVaw"><span>دشنا</span></a><span> بقنا، والذي انتهى بعد تهديدات إدارية من جانب إدارة المصنع، وأرمنت بالأقصر، والذي انتهى </span><span>بعد استدعاء الأمن الوطني خمسة عمال، وتلقيهم وعودًا، خلال التحقيق، بمتابعة مطالبهم مع إدارة الشركة</span><span>، في حين انضم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>عمال</span></a><span> مصنع </span><span>«المعدات» بالحوامدية، بمحافظة الجيزة، للإضراب لمدة يوم واحد، كما نظم عمال </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMr_4dleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBZzlZUVIzVmVtQnlXaXhHAR5RkF5inu_T2l3iP3TSmcYrbp9UFs7Lo87yRkQZydQGYaRZbu0-Ky7SzCLwpw_aem_f06xSmDfDsrLqhp5Nsw7PA"><span>مصنع</span></a><span> الكيماويات في الحوامدية بدورهم وقفة احتجاجية، بعد يوم من وقفة مماثلة ل</span><span>سائقي الأتوبيسات التي تنقل العمال في الحوامدية، وانتهت الاحتجاجات الثلاثة في الحوامدية بعد تدخلات إدارية ونقابية ووعود للعمال ببحث مطالبهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>علّق عمال </span><span>شركة نايل لينين جروب للنسيج </span><span>والمفروشات بالإسكندرية، مساء اليوم، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>إضرابهم</span></a><span> عن العمل الذي بدأوه أمس، وذلك حتى السبت المقبل، بعد جلسة مفاوضات بين ممثلي العمال وإدارة الشركة ووزارة العمل، بحضور ضباط من </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span>، لبحث واقعة وفاة ابنة إحدى العاملات عقب رفض مشرفة القسم منحها إجازة لرعاية طفلتها المريضة، ما تسببت في الإضراب، حسبما قال رئيس</span> <span>الاتحاد المصري </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19fFYmmcjy/"><span>للنقابات</span></a><span> العمالية، </span><span>شريف المصري، </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصري أن جلسة المفاوضات ناقشت أيضًا مطالب العمال لتحسين الأجور وظروف وبيئة العمل، </span><span>و</span><span>خلصت إلى الاتفاق على عقد جولة أخرى، السبت المقبل، بحضور رئيس الشركة وممثلي وزارة العمل وجهات أمنية، للبت في المطالب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل بشأن الإضراب، في خبرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استجابت إدارة شركة مصر العامرية للغزل والنسيج، جزئيًا، لمطالب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8/"><span>إضراب </span></a><span>عمالها الذي انتهى منتصف الشهر الماضي، وأصدرت، أمس، قرارًا </span><span>بصرف بدل العمل في إجازة السبت الأسبوعية مع راتب سبتمبر الجاري بأثر رجعي، وزيادة حافز الإنتاج من 90 إلى 250 جنيهًا، وصرف زيادة 30% من الأجر الأساسي للمهندسين العاملين بالشركة، مع راتب أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استجابة الإدارة لمطالب الإضراب الذي استمر 15 يومًا، شملت صرف بدل مخاطر للعمالة المباشرة (العاملين على آلات الإنتاج)، وزيادة الحافز الخاص بقطاع النسيج بقيمة 200 جنيه، بدايةً من نوفمبر المقبل، وزيادة مكافأة الجهد إلى 400 جنيه، بداية من ديسمبر المقبل، حسبما أوضح مصدر من العمال لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMHO2ZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4Z1J4eHFPV2lINU8wcWNqAR5J60-S46MCDcNP9XUxHqTKApAS0t590JOXJ9Ify6o0JdKcwhol810_vvC4Fg_aem_xacpXOVNK7lJHuacJVvlJA"><span>المطلب</span></a><span> الرئيسي للإضراب بمراعاة الأقدمية في </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/?fbclid=IwY2xjawMGpplleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmRENZODcwWUU1TU9WRktwAR4cM6vk9t_I4c3sU_e_LlOkQG8TPmD_-wT2N3GAsJCw8eHBIGgsSDzJiqd0pQ_aem_KOzJT0NsNA_R_n8VkTypvg"><span>تطبيق</span></a><span> الحد الأدنى للأجور لم يتحقق حتى الآن، بالإضافة إلى مطلب رفع بدل الوجبة البالغ حاليًا 210 جنيهات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان العمال علقوا إضرابهم لمدة ثلاثة أسابيع، لإتاحة الوقت أمام المدير التنفيذي الجديد للشركة، لدراسة باقي مطالبهم وعرضها على مجلس إدارة بنك مصر، مالك الشركة، حسبما قال أحد ممثلي العمال في المفاوضات مع الإدارة لـ«مدى مصر»، وذلك بعد استجابة من المدير الجديد لبعض مطالب العمال.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/17Pz73Dz5s/"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء، أمس، على مد مهلة توفيق الأوضاع وتقنين إقامة الأجانب المقيمين بصورة غير شرعية بنظام «المُستضيف» لمدة عام إضافي، وذلك في ضوء قرب انتهاء المهلة الحالية، في 18 سبتمبر الجاري. كان المجلس </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=925196172982233&amp;set=pcb.925203032981547"><span>وافق </span></a><span>على مد فترة توفيق الأوضاع عامًا إضافيًا، في سبتمبر الماضي، في ضوء ضوابط تُلزم الأجانب بتقنين إقامتهم مقابل ألف دولار، بشرط وجود مُستضيف مصري الجنسية، في مبادرة استمرت ثلاثة أشهر تم مدها أكثر من مرة خلال العامين الماضيين، وذلك لإتاحة تسوية أوضاع شريحة جديدة من الأجانب المُستهدفين بالقرار، الذي صدر وقتما كانت الحكومة تسابق لسد عجز العملة الصعبة قبل تحرير سعر الصرف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر الصحفي الذي تلى اجتماع الحكومة الأسبوعي، أمس، أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، عدم وجود زيادة في أسعار الكهرباء خلال المرحلة الحالية، مشيرًا إلى أن الحكومة تنظر إلى القرار من منظور أوسع يشمل التضخم وانعكاسه على المواطن. مدبولي، الذي لم يوضح إطارًا زمنيًا لـ«المرحلة الحالية»، كرر التأكيد على أن أسعار الكهرباء لن تزيد خلال سبتمبر الجاري، مضيفًا أن الحكومة تستهدف النزول بالدين المحلي إلى معدلات قال إن مصر «لم تشهدها من قبل»، ولفت إلى وجود خطة من وزارة المالية بالتنسيق مع وزارة التخطيط والبنك المركزي لتحقيق ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/"><span>الأنباء </span></a><span>تضاربت خلال الأيام الأخيرة حول اتجاه الحكومة لرفع أسعار الكهرباء، واستبعد مصدر حكومي تأجيل تلك الزيادات حتى يناير المقبل، بعد أنباء عن هذا التأجيل، فيما أشار مصدر آخر إلى أن نسبة الزيادة وتوقيت تطبيقها لا يزالا قيد التشاور داخل مجلس الوزراء، وذلك بعدما أشارت تقارير إعلامية إلى تطبيق الزيادة مطلع أكتوبر المقبل، على فواتير استهلاك الشهر الجاري، لحقها تقارير أخرى عن تأجيل تطبيق الزيادة إلى يناير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل انتظار تلك الزيادات منذ العام الماضي، </span><span>سبق وأكدت مصادر لـ«مدى مصر» أن الحكومة تخطط لرفع أسعار المحروقات والكهرباء مع مطلع السنة المالية الجارية، ضمن الاتفاق مع صندوق النقد الذي يتضمن تحرير أسعار الطاقة بنهاية 2025، قبل أن تشير المصادر إلى مشاورات بين الحكومة والصندوق حول بعض المرونة من الأخير بخصوص اشتراط تحريك أسعار الطاقة، وتمديد الجدول الزمني المُفترض لتحريرها، خصوصًا في ظل صعود معدلات التضخم خلال الأشهر السابقة لنهاية السنة المالية، في حين أكد مصدر حكومي لـ«مدى مصر» أن الحكومة بصدد تطبيق زيادات في أسعار الكهرباء والمحروقات استنادًا إلى تباطؤ معدلات التضخم الأخيرة، متوقعًا تطبيقها في أي لحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر الخطوات التي اتخذت ضمن خطة التخلص التدريجي من دعم الكهرباء خلال أربع سنوات، المؤجلة منذ يوليو 2022، في ظل تردي الأوضاع الاقتصادية، وما تلاها من أزمة كهرباء، كانت رفع الحكومة أسعار الكهرباء، في أغسطس العام الماضي، بنسب تراوحت بين 30 إلى 35%، وهي الزيادة التي تم الإعلان عنها بعد تطبيقها فعليًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/19SFCKwSXY/?mibextid=wwXIfr"><span>تقدمت </span></a><span>أسرة أيمن موسى، المحبوس منذ 12 عامًا، بطلب رسمي إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان، لترشيح اسمه لفحص حالته للحصول على </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=4164229933634111&amp;set=a.564476860276121"><span>عفو </span></a><span>رئاسي، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BPC6d9Efy/"><span>التوجيه </span></a><span>الرئاسي بدراسة التماس من «القومي لحقوق الإنسان» للإفراج عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم الناشط السياسي علاء عبد الفتاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسرة موسى أكدت أن الطلب ليس ضغطًا على السلطات، وإنما مناشدة إنسانية بعدما قضى أيمن سنوات شبابه خلف القضبان منذ </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=960262436142273&amp;set=pcb.960268939474956"><span>اعتقاله </span></a><span>مراهقًا في التاسعة عشرة من عمره، في قضية «أحداث الأزبكية» رقم 10325 لسنة 2013، بينما بلغ اليوم 32 عامًا. وخلال تلك السنوات، توفي والده «حسرة عليه»، بحسب تعبير الأسرة، وفُصل من كلية الهندسة بالجامعة البريطانية، وتخرج من كلية الاقتصاد والعلوم السياسية من الجامعة نفسها، فيما لا يزال الأمل معقودًا على أن يشمله عفو مُرتقب ليتمكن من استئناف حياته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CvZHLevhv/"><span>جدّد </span></a><span>المحامي خالد بدوي، زوج المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم، طلبه المتكرر أكثر من عشر مرات، بالإفراج الصحي عن زوجته البالغة من العمر 66 عامًا، والتي أنهت عقوبة خمس سنوات في أكتوبر 2023، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1091016753066840&amp;set=pcb.1091020306399818"><span>تُدرج </span></a><span>في قضايا جديدة بالتهم نفسها، حسبما قال، مضيفًا أنها تعرّضت مؤخرًا لأزمتين قلبيتين متتاليتين في محبسها دون أن تتمكن من الحصول على إسعاف فوري. بدوي انتقد تجاهل القومي لحقوق الإنسان ذكر اسمها في التماسه الأخير المقدم إلى رئيس الجمهورية، رغم عضويتها السابقة في المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=24497861186542618&amp;set=a.606263896129015"><span>عبّرت </span></a><span>رفيدة حمدي، زوجة الناشط السياسي المحبوس، محمد عادل، عن حزنها من خلو قائمة المساجين التي أوصى “المجلس القومي” بالعفو عنه، من اسم زوجها. وقالت إن معاناة أسرة عادل الممتدة منذ 12 عامًا، من والده المسن ووالدته، وحتى حرمانها وهي في الـ35 من عمرها من الأمومة بسبب </span><a href="https://www.facebook.com/share/17LBbQBr5K/"><span>سجنه</span></a><span>، لم تُؤخذ بعين الاعتبار، رغم وعود متكررة من مسؤولي المجلس بالتدخل، وقيامها بإرسال </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1020212230147293&amp;set=a.604065545095299"><span>خطاب</span></a><span> لرئيس الجمهورية </span><a href="https://www.facebook.com/share/17VLZ36PaC/"><span>للمطالبة </span></a><span>بالعفو، وتسليم خطاب مناشدة للرئيس في قصر الاتحادية. وأضافت: «كنت منتظرة يوم ما يطلع بيان زي ده يكون محمد عادل موجود فيه، مش بس عشان معاناة أسرته، لكن عشان معاناته هو نفسه في السجن لسنوات طويلة وظروفه </span><a href="https://www.facebook.com/share/16yD4pCrgW/"><span>الصحية </span></a><span>المتردية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ضوء التوجيه الرئاسي نفسه، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bdd8PUvLS/"><span>ناشد </span></a><span>نقيب الصحفيين، خالد البلشي، الرئيس عبد الفتاح السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الصحفيين، محمد إبراهيم رضوان، المعروف بـ«أكسجين»، وحسين كريم، المحكومَين في قضايا أمن دولة، فيما جدد مطالبة النائب العام بإخلاء سبيل 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا، بينهم 14 تجاوزوا العامين، مؤكدًا أن النقابة تتمسك بمطلبها الدائم بالإفراج عن المحبوسين على خلفية قضايا رأي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس وجّه «الجهات المعنية» بدراسة التماس قدمه «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/?fbclid=IwY2xjawMvjL5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFLNXRpQW5jTllsc1Vwc2hTAR6O9l9guyvUOlXBIHizTmp01g9mnnx4OybuhVH0qjNzpUw8sM-fNDngu41-BQ_aem_3vKss5XLqcotOrH9JCGbJA"><span>المجلس</span></a><span>» للنظر في إصدار عفو رئاسي عن مجموعة من المحكوم عليهم، «استجابةً لمطالبات تلقاها المجلس من ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم، والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية»، وضم الالتماس إلى جانب عبد الفتاح، المحبوس منذ 2019، كلًا من: سعيد مجلي الضو عليوة، وكرم عبد السميع إسماعيل السعدني، وولاء جمال سعد محمد، ومحمد عوض عبده محمد، ومحمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، ومنصور عبد الجابر علي عبد الرازق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الدوحة، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=839599461927177&amp;set=a.137798502107280"><span>استضافتها</span></a><span> قمة عربية إسلامية </span><a href="https://www.independent.co.uk/news/world/middle-east/israel-qatar-attack-doha-gaza-hamas-trump-netanyahu-latest-news-b2824367.html"><span>طارئة</span></a><span>، مطلع الأسبوع المقبل، على خلفية الغارة الإسرائيلية غير المسبوقة التي استهدفتها قبل يومين، وأدت إلى مقتل ستة أشخاص، أحدهم عنصر أمني قطري، وبينهم نجل القيادي في حركة حماس، خليل الحية، ومدير مكتبه، والذين أقيمت صلاة الجنازة عليهم اليوم، بحضور أمير قطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان القطري عن القمة جاء بعد ساعات من </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=c2d99cd9-13a7-4aeb-a364-0e782670e8d2"><span>تهديد </span></a><span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بتكرار استهداف قادة «حماس» في أي مكان، مطالبًا الدول التي تستضيفهم بتسليمهم للعدالة وإلا قامت إسرائيل بذلك بنفسها على حد قوله، وهي التصريحات التي اعتبرتها الخارجية القطرية «متهورة ومشينة»، مؤكدة أن وجود مكتب للحركة في الدوحة جاء بطلب أمريكي وإسرائيلي سابقًا ليكون قناة وساطة في ملفات تفاوضية، وأنه يحظى بمظلة دولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء القطري وصف </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16xuBTUR1u/"><span>الغارة، </span></a><span>التي وقعت أثناء مفاوضات لوقف إطلاق النار في غزة بين وفد من الحركة ومسؤولين قطريين، بأنها «إرهاب دولة»، مؤكدًا أن نتنياهو «قتل أي أمل» في التوصل إلى صفقة تبادل أسرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن تحركات إظهار الدعم لقطر بعد الغارة الإسرائيلية </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19eRhvg3rE/"><span>التقى </span></a><span>وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، بأمير قطر، تميم بن حمد، ناقلًا رسالة تضامن من الرئيس عبد الفتاح السيسي، بعدما أدان الهجوم باعتباره عدوانًا غادرًا وانتهاكًا صارخًا للقانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، محذرًا من أنه لا يستهدف قطر وحدها بل يقوّض الأمن العربي الجماعي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/europe/block-everything-protests-sweep-across-france-scores-arrested-2025-09-10/"><span>شهدت </span></a><span>عدة مدن فرنسية، أمس، احتجاجات واسعة تحت شعار «امنعوا كل شيء»، أغلق خلالها المتظاهرون الطرق السريعة وأشعلوا الإطارات، فيما اندلعت مواجهات متفرقة مع الشرطة، بعدما نشرت السلطات أكثر من 80 ألف عنصر أمن، واستخدمت الغاز المسيل للدموع وخراطيم المياه لتفريق المتظاهرين، الذين قدّرت أعدادهم بنحو 200 ألف في أنحاء البلاد وفقًا لـ«رويترز».      </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي باريس، شارك طلاب الجامعات والثانويات بكثافة، مردّدين هتافات تطالب برحيل الرئيس إيمانويل ماكرون، فيما أقيمت حواجز وأُحرقت حافلات وصناديق قمامة في مدن أخرى ردت فيها الشرطة بالقوة لتفريق التجمعات، واعتقلت أكثر من 300 متظاهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحركة، التي ظهرت أولًا على منصات التواصل، بين مجموعات يمينية ثم تبنتها قوى اليسار، جاءت في لحظة انتقال سياسي حساسة مع تعيين سيباستيان ليكورن رئيسًا جديدًا للوزراء، بعد سقوط سلفه تحت ضغط خطط تقشفية. ويرفض المحتجون ما يرونه إصرار من ماكرون على خفض عجز الموازنة والدين العام عبر تقليص الإنفاق الاجتماعي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/">عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يرفضون إنهاء إضرابهم رغم «وصول ملف الشركة للرئاسة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:53:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تيار الأمل والحركة المدنية في تحالف انتخابي استعدادًا للبرلمان</title>
			<link>https://zawia3.com/electoral-alliance/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>انتخابات البرلمان</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بدأت الحركة المدنية الديمقراطية استعداداتها لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، حيث عقدت لجنة الانتخابات خلال الفترة الماضية عدة اجتماعات لبحث آليات المشاركة، وبدأت بالفعل في تلقي طلبات الترشح سواء من أعضاء الأحزاب المنضوية تحت مظلة الحركة أو من المستقلين المنتمين إلى التيار المدني الديمقراطي.</span></p>
<p><span>تُعتبر هذه المرة هي الأولى التي لا يعلن فيها أيّ من أحزاب الحركة المدنية مقاطعته للانتخابات البرلمانية، على خلاف ما جرى في السنوات الماضية حين كان خيار المقاطعة حاضرًا في تجارب سابقة، ولجأت إليه بعض الأحزاب مثل التحالف الشعبي الاشتراكي.</span></p>
<p><span>بالتوازي، عقدت الحركة المدنية اجتماعات تنسيقية مع تيار الأمل بقيادة البرلماني السابق أحمد الطنطاوي، بهدف تشكيل تحالف انتخابي واسع في مواجهة التحالف الذي يضم أحزاب السلطة إلى جانب بعض الأحزاب المحسوبة على المعارضة. غير أن هذه الخطوة ما زالت تشوبها خلافات داخلية وتباينات في المواقف بين بعض أطراف الحركة المدنية.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهته يقول وليد العماري، المتحدث الإعلامي باسم الحركة المدنية الديمقراطية، في حديثه لـ زاوية ثالثة، إن الحركة استقبلت حتى الآن نحو 140 طلب ترشح من الراغبين في خوض الانتخابات البرلمانية المقبلة. ويوضح أن لجنة الانتخابات بالحركة اتفقت على معايير للمفاضلة بين المرشحين في حال وجود أكثر من مرشح للحركة في نفس الدائرة، على أن تُعرض هذه المعايير على مجلس الأمناء في الاجتماع القادم لاتخاذ ما يلزم لوضعها موضع التنفيذ.</span></p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن الحركة قامت بتدشين عدد من اللجان النوعية لتقديم الدعم الإعلامي والسياسي والقانوني لمرشحيها، وتعمل على عقد مجموعة من المؤتمرات في المحافظات المختلفة بمشاركة قيادات الحركة والشخصيات العامة المنضوية تحت مظلتها.</span></p>
<p><span>ويشير المتحدث الإعلامي إلى أن الحركة المدنية تستهدف دعم أكبر عدد ممكن من المرشحين المنتمين للتيار المدني، حتى وإن لم يكونوا أعضاء في أحزاب الحركة، شرط أن يكونوا على صلة بأحزابها أو يشاركونها الأهداف والمواقف السياسية. وأكد أن جميع الطلبات سيتم فرزها بعناية، وسيتم اختيار المرشحين المستقلين الذين يستحقون الدعم بحسب معايير الحركة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/parliament-2/"> <b>البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هل يسعى الطنطاوي لقيادة المعارضة منفردًا</b></h1>
<p><span>شهد الاجتماع الأخير للجنة الانتخابات بالحركة المدنية الديمقراطية خلافًا بين بعض أعضاء اللجنة وأحمد الطنطاوي، رئيس حزب تيار الأمل، عقب إعلانه اختيار أكثر من 60 مرشحًا عبر استمارات إلكترونية أطلقها التيار، من دون تحديد معايير واضحة للاختيار، الأمر الذي أثار اعتراض المشاركين في الاجتماع، وفق ما أفاد مصدر داخل الحركة فضّل عدم ذكر اسمه. </span></p>
<p><span>وأوضح المصدر في حديثه لزاوية ثالثة أن الخلاف يتمحور حول الأسلوب الذي يتبناه الطنطاوي في إطار التحالف، إذ يعتبر بعض الأعضاء أن محاولاته لاستقطاب شخصيات منتمية لأحزاب الحركة المدنية لخوض الانتخابات تحت مظلة تيار الأمل تعكس سعيه لتكريس نفسه كزعيم للمعارضة وفرض رؤيته على شركائه، وهو ما أثار استياءً داخل صفوف الحركة.</span></p>
<blockquote><p><span>من جانبه، أعلن تيار الأمل عبر صفحته الرسمية على فيسبوك أنه يتلقى طلبات الترشح لكل من ينطبق عليه وصف “المعارضة الحقيقية الجادة”، دون وضع أية معايير إضافية أو محددة، وذلك عبر </span><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLScNyB8oyPpHKA4NLe4nBlnpdYamH8gQJygOzHTIvonRiz0uiA/viewform"><span>الاستمارات</span></a><span> الإلكترونية المنشورة، على أن يكون آخر موعد لتقديم الطلبات 28 أغسطس الجاري.</span></p></blockquote>
<p><span>أوضح تيار الأمل، عبر الاستمارة الإلكترونية الخاصة به، أن إطلاق طلبات الترشح يأتي في إطار سعيه إلى تقديم بديل مدني قادر على قيادة عملية التحول الديمقراطي، وبناء دولة تقوم على القانون والمؤسسات. وأشارت الافتتاحية التي جاءت في مقدمة الاستمارة الإلكترونية أن تلقي طلبات لترشح جاءت تنفيذًا لقرار أغلبية الأعضاء المؤسسين بالموافقة على المشاركة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية.</span></p>
<p><span>وكلف التيار وكيل المؤسسين أحمد الطنطاوي بالسعي إلى تشكيل تحالف انتخابي يضم جميع من يقدم نفسه كبديل للسلطة وليس تابعًا لها. وأضاف التيار أن اللجنة التأسيسية قررت قبول ترشح المجموعة الأولى من أعضاء التيار الذين أعلنوا بالفعل الترشح باسم تيار الأمل، مع إبقاء الباب مفتوحًا أمام كل من يشاركهم الرؤية في بناء وطن يحترم حقوق مواطنيه، للانضمام إلى قائمة مرشحي التيار في انتخابات مجلس النواب 2025.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-senate/"> <b>استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحالف انتخابي وليس سياسي</b></h1>
<p><span>في السياق يقول أكرم إسماعيل، القيادي بحزب العيش والحرية -تحت التأسيس- والحركة المدنية الديمقراطية، إن الحركة تدرس حاليًا تشكيل تحالف انتخابي واسع لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، لا يقتصر على تيار الأمل فحسب، بل يشمل جميع الشخصيات المحسوبة على التيار المدني  الديمقراطي، والذين تتوافق مواقفهم مع مواقف وأهداف الحركة، حتى وإن لم يكونوا أعضاء رسميين في أحزابها. ويضيف إسماعيل: “سنعتبر أي طرف معارض، ديمقراطي، أو مدني جزءًا من التحالف، شريطة قبوله، لأن بعض المرشحين قد يرفضون المشاركة ضمن التحالف.”</span></p>
<p><span>ويشير القيادي في الحركة المدنية  إلى أن التركيز سيكون على المقاعد الفردية في مختلف المحافظات، مع إعطاء أولوية لمحافظات القناة، شمال الصعيد، والدلتا. وأضاف أن الحركة ستقدم الدعم الإعلامي لمرشحيها، فيما يتولى كل حزب أو طرف داخلي مسؤولية ترتيب الأمور المالية المتعلقة بالدعاية الانتخابية لمرشحيه.</span></p>
<p><span>ويوضح إسماعيل أن الهدف من المشاركة في الانتخابات رغم اعتراضنا على القانون المنظم، هو محاولة حقيقية لطرح البدائل السياسية والاجتماعية والتواصل مع جمهور الناخبين، حتى في ظل بيئة انتخابية مشبعة بالتحكم السياسي، إلى جانب محاولة إيصال رسالة سياسية مفادها أن هناك من يمثل مصالح المواطنين ويدافع عنها، والعمل على إعادة ترسيخ قوى المعارضة كفاعل سياسي حقيقي في المشهد السياسي.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأحزاب تتلقى طلبات الترشح</b></h1>
<p><span>من جهته يقول  محمد أمين، القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي وعضو لجنة الانتخابات في الحركة المدنية، إن هناك تكتلًا حزبيًا يعمل تحت مسمى “العدالة الاجتماعية”، ويضم عددًا من الأحزاب ذات التوجه الاشتراكي مثل: التحالف الشعبي، والاشتراكي المصري، والعيش والحرية، والكرامة، موضحًا أن هذا التكتل يحرص على صياغة برنامج يعبر عن توجهاته الاجتماعية والسياسية.</span></p>
<p><span>ويضيف أمين أن الحركة المدنية الديمقراطية أوسع من حيث التكوين، إذ تضم أحزابًا ليبرالية مثل الدستور والمحافظين، وتميل إلى تبني شعارات عامة عريضة أكثر من صياغة برنامج تفصيلي في الانتخابات البرلمانية المقبلة، بما يجعلها أقرب إلى مظلة للمرشحين بمختلف انتماءاتهم.</span></p>
<blockquote><p><span>وعن المشاركة في الانتخابات، يضح أمين أن أحزاب الجبهو الشعبية للعدالة الاجتماعية قررت خوض المنافسة على المقاعد الفردية فقط، رفضًا لنظام القوائم، وهو الموقف الذي اتخذوه أيضًا في انتخابات مجلس الشيوخ. مضيفًا أن التحالف الشعبي سيدفع </span><b>بثلاثة</b><span> مرشحين أساسيين وربما يصل العدد إلى </span><b>خمسة </b><span>أو </span><b>ستة </b><span>على أقصى تقدير وبالمثل يشارك حزب العيش والحرية </span><b>بثلاثة </b><span>مرشحين تقريبًأ، بينما يتراوح عدد مرشحي الكرامة بين </span><b>ستة إ</b><span>لى</span><b> عشرة</b><span>، في حين يشارك حزب الدستور بما يقارب </span><b>30</b><span> مرشحًا، وتيار الأمل بحوالي </span><b>60</b><span> مرشحًا.</span></p></blockquote>
<p><span>فيما يخص البرنامج الانتخابي، يقول أمين إن برنامج العدالة الاجتماعية لم يكتمل بعد، لكن شعاراته العامة واضحة، أبرزها تبني موقف رافض لقانون الإيجار القديم بشكل كامل. وأكد أن مواقف أحزاب التكتل متقاربة للغاية في هذه القضايا، خاصة بين التحالف الشعبي، العيش والحرية، والكرامة.</span></p>
<p><span>في السياق يستقبل حزب المحافظين طلبات الترشح من أعضائه، و يقول حبيب السنان عضو المجلس الرئاسي ورئيس المجلس التنفيذي بحزب المحافظين، أن الحزب تسلم حتى الآن 70 طلب ترشح لخوض انتخابات مجلس النواب المقبلة.</span></p>
<p><span>ويشير السنان في حديثه لزاوية ثالثة أن هذه الطلبات يتم فحصها ودراستها لعرضها على المجلس الرئاسي لمناقشتها، وتحديد ما إذا كان الحزب سيستقبل طلبات إضافية أم يكتفي بما تقدم بالفعل. </span></p>
<p><span>“وأوضح التيار أنه يعتزم خوض الانتخابات في نحو 14 محافظة، موزعة على ثلاث دوائر انتخابية، من بينها القاهرة الكبرى ومحافظات الصعيد.”</span></p>
<p><span>في الوقت الذي تسعى فيه الحركة المدنية إلى تشكيل تحالف انتخابي واسع يضم أغلب قوى المعارضة المتوافقة مع أهدافها ومواقفها، لخوض الانتخابات البرلمانية على المقاعد الفردية بعيدًا عن القوائم، تواصل أحزاب «المصري الديمقراطي» و«العدل» و«الإصلاح والتنمية» تحالفها الانتخابي مع قوائم الموالاة تحت شعار من أجل مصر، من أجل التنسيق على خوض الانتخابات البرلمانية وفق نظام القائمة المطلقة الذي أثار استياءً واسعًا بين قوى المعارضة. </span></p>
<p><span>وكانت الحركة قد عقدت في 26 مايو الماضي مؤتمرًا صحفيًا بمقر حزب المحافظين بوسط القاهرة، أعلنت خلاله اعتراضها على القانون الانتخابي الجديد الذي أقره البرلمان. ووجهت الأحزاب المنضوية تحت الحركة انتقادات حادة للقانون، معتبرة أنه يسعى إلى إعادة إنتاج تركيبة البرلمان الحالي ويقصي أي فرص حقيقية لقيام تعددية سياسية فعّالة. ورغم هذا الاعتراض، قررت الحركة المضي قدمًا في خوض الانتخابات.</span></p>
<p><span>ويقضي الدستور المصري بإجراء انتخابات البرلمان بغرفتيه قبل 60 يوماً من انتهاء مدة ولايته، وهو ما يعني إجراء انتخابات مجلس النواب في نوفمبر المقبل.</span></p>
<p><span>وستجري الانتخابات، وفق نظام مختلط يجمع بين «القائمة المطلقة» والنظام الفردي، ما أثار استياء أحزاب «الحركة المدنية الديمقراطية»، أكبر تجمع لأحزاب المعارضة، التي نظمت مؤتمراً صحافياً مساء الاثنين لإعلان موقفها من الانتخابات.</span></p>
<p><span>وبحسب التعديلات التي أقرها مجلس النواب، يجمع القانون الجديد بين نظامي القائمة المطلقة المغلقة والفردي، مع تقسيم البلاد إلى أربع دوائر انتخابية للقوائم و284 دائرة للفردي. كما أبقى القانون على عدد مقاعد مجلس النواب عند 568 مقعدًا بخلاف المعيّنين، موزعة بواقع قائمتين من 102 مقعد لكل منهما، وقائمتين من 40 مقعدًا، مقابل 284 مقعدًا مخصصة للنظام الفردي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:49:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757604762063957</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تهديدات نتنياهو.. قمة عربية إسلامية طارئة ورسالة من السيسي لقطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27033</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/64732ffb-7ba1-4354-9993-0257ae4a95cf.jpg.webp?itok=rdd1E4L3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/64732ffb-7ba1-4354-9993-0257ae4a95cf.jpg.webp?itok=rdd1E4L3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستضيف الدوحة قمة عربية إسلامية طارئة يومي الأحد والاثنين المقبلين لبحث الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قطر، يوم الثلاثاء الماضي، حسبما<a href="https://x.com/QatarNewsAgency/status/1966082329622757519"> أعلنت </a>وكالة الأنباء القطرية على إكس اليوم الخميس.</p>

<p>بالتزامن بعث الرئيس عبد الفتاح السيسي برسالة شفهية لأمير قطر تميم بن حمد آل ثاني نقلها وزير الخارجية بدر عبد العاطي خلال زيارة إلى الدوحة. </p>

<p>ووفق بيان الخارجية المصرية، <a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%B3%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B4%D9%81%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A&amp;date=11/09/2025">جددت</a> مصر  إدانتها للعدوان الإسرائيلي على قطر، ووصفته بأنه "يمثل انتهاكًا صارخًا، وخرقًا فاضحًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة"، مؤكدة تضامنها مع قطر وشعبها ودعمها الكامل لأي قرار تتخذه.</p>

<p>ووجه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو رسالة تحذير إلى قطر، أمس الأربعاء، و<a href="https://x.com/netanyahu/status/1965837519808770093">قال</a> في فيديو "لقطر وكل الدول التي تؤوي إرهابيين؛ إما أن تطردوهم أو تقدموهم للعدالة. لأنه إذا لم تفعلوا ذلك سنفعله نحن".</p>

<p>من جهتها <a href="https://x.com/MofaQatar_EN/status/1965883608281068024/photo/1">استنكرت</a> قطر، الخميس، تصريحات نتنياهو، ووصفت الخارجية القطرية في بيان تصريحاته بـ"المتهورة".</p>

<p>وفي لقاء مع CNN، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/10/qatari-prime-minister-netanyahu-peace-negotiations-doha-attack">قال</a> رئيس مجلس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني إن قمة عربية إسلامية ستُعقد في الدوحة خلال الأيام المقبلة، حيث سيقرر المشاركون فيها مسار العمل، وأشار إلى أن قطر لن تطلب من شركائها الإقليميين الرد بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>لكنه توعد إسرائيل، قائلًا "سيكون هناك رد من المنطقة وهذا ما يجري بحثه مع الشركاء الإقليميين".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">استهدف</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>ولم يكشف وزير الخارجية القطري عن مصير كبير مفاوضي حماس خليل الحية، وقال "حتى الآن لا يوجد إعلان رسمي".</p>

<p>وأضاف أنه من غير الممكن التنبؤ برد فعل حماس على أحدث مقترح أمريكي لوقف إطلاق النار، لكنه أعرب عن اعتقاده بأن إسرائيل وحماس "ستفقدان فرصهما" في تأمين وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعا إلى تقديم رئيس الوزراء الإسرائيلي للعدالة، وقال "إنه الشخص المطلوب لدى المحكمة الجنائية الدولية"، مضيفًا "لقد خرق كل القوانين الدولية".</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح إلى "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وكانت إسرائيل نفذت هجومها أثناء اجتماع قيادات حماس لمناقشة المقترح في الدوحة.</p>

<p>وأدانت حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة بينهم نجل خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923293</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب تراجع المستثمرين.. "التموين" تفشل في تنفيذ خطتها لزيادة مخازن السلع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27028</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b82a39c1-d38a-4f53-b118-df874011e585.jpg.webp?itok=J-JFuCkX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b82a39c1-d38a-4f53-b118-df874011e585.jpg.webp?itok=J-JFuCkX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قلّصت وزارة التموين عدد المخازن الاستراتيجية المقرر إنشاؤها من سبعة إلى ثلاثة فقط، على أن تنتهي أعمال تنفيذها في مارس/آذار المقبل، ما يقلص السعات التخزينية المستهدفة لتغطية احتياجات البلاد لنحو ستة أشهر بدلًا من ثمانية إلى تسعة أشهر، بحسب مصدر مطلع على ملف المشروع بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت الوزارة <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/news/203358/5/759778/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%B9%D9%85.aspx">أعلنت</a> في أبريل/نيسان 2020 خطة طموحة لإنشاء سبعة مستودعات استراتيجية للسلع الأساسية بتكلفة 21 مليار جنيه، بهدف تعزيز المخزون الاستراتيجي للبلاد، والحد من الفاقد وتقليل معدلات الاستيراد، لكن الخطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f98f2f81-1f19-48d4-bdca-326e8eca639f" href="https://almanassa.com/stories/15567" title="كيف عطلت أزمة الدولار مشروع مستودعات السلع الأساسية">واجهت</a> عقبات متعلقة بتداعيات جائحة كورونا والتضخم واضطرابات سعر الصرف، فضلًا عن طول الإجراءات الحكومية، ما أدى إلى تعثر تنفيذ أربعة مخازن.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن فشل تنفيذ باقي المستودعات يعود إلى عدم اكتمال المرافق والبنية التحتية في الأراضي المخصصة لها، الأمر الذي دفع شركات القطاع الخاص المتعاقدة إلى التراجع عن التنفيذ.</p>

<p>عدم اكتمال المشروع دفع الوزارة إلى تغيير نهجها في طروحات الأراضي تجنبًا لتكرار فشلها، حسبما قال المصدر، "الوزارة قررت عدم طرح الأراضي للاستثمار إلا بعد إعداد دراسات جدوى شاملة والتأكد من جاهزيتها بما يشمل أعمال الترفيق والتسليم الفوري".</p>

<p>وتابع "لدينا أراضٍ في أغلب المحافظات، لكننا نتحرك وفق رؤية مدروسة"، مشيرًا إلى أهمية التنسيق مع المحافظين لحل بعض المشكلات التي قد تظهر أثناء التجهيز للطرح.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2020، <a href="http://www.msit.gov.eg/details.html?topicID=783">أعلنت</a> الوزارة تقدم شركات عالمية وإقليمية لشراء كراسات الشروط الخاصة بالمشروع في سبع محافظات، قبل أن <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204256/5/871674/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9.aspx">تنتهي</a> في سبتمبر/أيلول 2022 من توقيع عقود تنفيذ أربعة مخازن في أربع محافظات كمرحلة أولى.</p>

<p>من جهته، قال القائم بأعمال رئيس جهاز تنمية التجارة الداخلية حسام الجراحي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الجهاز يعمل مع القطاع الخاص على تنفيذ المستودعات الثلاثة بتكلفة تصل إلى 5.5 مليار جنيه، مشيرًا إلى أن الجهاز نجح في تجاوز مشكلات المرافق والمقايسات بالتنسيق مع المحافظين، وهو ما ساعد على تسريع وتيرة التنفيذ.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2023، <a href="https://m.youm7.com/story/2023/6/10/%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%89-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-1/6207813">وضع</a> وزير التموين السابق علي المصيلحي حجر الأساس لأول مخزن استراتيجي بمحافظة السويس، تلاه وضع حجر الأساس لمستودعين آخرين في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/8/27/2459750/%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1">الأقصر</a> و<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204716/5/926391/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC.aspx">الفيوم</a> خلال أغسطس/آب وديسمبر من العام نفسه.</p>

<p>لكن الفترة بين الإعلان عن المشروعات والتعاقد على تنفيذها وتحديدًا 2020 إلى 2023 شهدت موجات تضخم متتالية وتراجعات متكررة في قيمة الجنيه، إلى جانب اتساع السوق الموازية للنقد الأجنبي، ما انعكس على تقييم المستثمرين لتكاليف الإنشاء وجدوى الاستثمار في المشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27022</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدران حكوميان إن وزارة الإسكان أقرت مجموعة من التيسيرات على الرسوم المفروضة على الأراضي في منطقة الساحل الشمالي، في محاولة لتهدئة اعتراضات المستثمرين العقاريين على قرارات فرض رسوم لتمويل تحسين الطرق بالمنطقة.</p>

<p>وأوضح مصدر مطلع على الملف بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن القرار يقضي بسداد 10% فقط من قيمة الرسوم المستحقة دفعة مقدمة، مع تقسيط باقي المبلغ على خمس سنوات، لتخفيف الأعباء المالية على الشركات، مشيرًا إلى أن المخالفات البسيطة لن تكون سببًا في سحب الأراضي من المطورين، في إشارة إلى مزيد من المرونة في التطبيق.</p>

<p>كانت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2025/07/23/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">أعلنت</a> في يوليو/تموز الماضي فرض رسوم تصل إلى 1500 جنيه للمتر المربع تحت بند "تحسين طريق"، ورسوم إضافية تصل إلى 1000 جنيه للمشروعات العقارية والسياحية التي تشارك في تنفيذها أكثر من جهة.</p>

<p>وتضمنت قائمة الشركات التي تلقت مخاطبات رسمية من جانب هيئة المجتمعات العمرانية لسداد الرسوم "بالم هيلز" و"سوديك" و"تطوير مصر" و"الأهلي صبور" و"الراجحي" و"إعمار مصر" و"ماونتن فيو" و"المراسم" و"لافيستا".</p>

<p>هذه القرارات قوبلت بانتقادات حادة من جانب المستثمرين، من بينهم رجل الأعمال نجيب ساويرس الذي <a href="https://asharqbusiness.com/companies/97373/%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%B1%D8%B3-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86/">وصفها</a> بـ"غير القانونية"، فيما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/7/29/2827295/">اعتبرها</a> رئيس جمعية رجال الأعمال علي عيسى "غير مقبولة".</p>

<h2>سوء تفاهم</h2>

<p>لكن مصدرًا مطلعًا بهيئة المجتمعات العمرانية أوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن الاعتراضات جاءت نتيجة "سوء فهم"، مؤكدًا أن الرسوم لن تطبق بأثر رجعي على المشروعات القائمة، وأنها ستقتصر على نحو 50 قطعة أرض فقط لم تُنفذ عليها مشروعات حتى الآن.</p>

<p>وأوضح المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الأراضي المطورة التي أصبحت مشروعات قائمة بالفعل معافاة من الرسوم بشكل كامل، مبينًا أن الهيئة تعتزم إعفاء الأراضي المباعة مؤخرًا من جانبها لصالح المطورين والشركات بشكل عام من أي رسوم جديدة، فسعر بيع الأرض شمل كل الرسوم المطلوبة إضافة إلى إعفاء الأراضي المخصصة للنشاط الزراعي.</p>

<p>وأشار إلى أن القرار يشمل الأراضي المباعة منذ فترات طويلة ولم تنفذ عليها مشروعات بشرط أن يكون نشاطها سكنيًّا أو سياحيًّا أو تجاريًا، ونسبة تلك الأراضي تقل عن 50% بمنطقة الساحل الشمالي.</p>

<h2>خطوة لإنهاء الأزمة</h2>

<p>من جانبها، رحبت غرفة التطوير العقاري بالتعديلات، وقال المدير التنفيذي للغرفة أسامة سعد الدين لـ <strong>المنصة</strong>، إن الخطوة "تنهي الأزمة بشكل كبير"، مشيدًا بتفهم وزير الإسكان شريف الشربيني لمطالب المستثمرين، وتوجهها لتقديم التيسيرات للمستثمرين خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وأشار عضو بغرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات، فضّل عدم الكشف عن اسمه، إلى إيجابية التعديلات التي تعتزم الحكومة تطبيقها خاصة بعدما تلقت الغرفة عشرات الشكاوى الشفهية والرسمية من جانب شركات التطوير العقاري بمنطقة الساحل الشمالي من تلك الرسوم لما سيتبعها من تأثيرات سلبية على القطاع وأسعار الوحدات.</p>

<p>لكنه في الوقت ذاته شدد على ضرورة وضوح القرارات الحكومية قبل إصدارها حتى لا تثير بلبلة في السوق، مطالبًا بالمساواة بين جميع الشركات دون منح امتيازات لمطور بعينه، وقال "يجب التعامل مع كل الشركات بمسطرة واحدة وعدم منح أي مستثمرين سواء محليين أو عربًا أفضلية أو مزايا في مسألة تحديد نسبة الدفعة المقدمة أو فترات سداد الأقساط حتى يشعر القطاع بالعدالة في التطبيق".</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/07/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">قال</a> مؤسس شركة إعمار العقارية محمد العبار إنه "بالطبع لا نحب المفاجآت فيما يتعلق برسوم الساحل الشمالي ولكننا في مفاوضات مع الحكومة بشأنها"، حسب موقع العربية.</p>

<h2>لماذا رسوم "التحسين"؟</h2>

<p>وأكد المصدر بهيئة المجتمعات العمرانية أن الهدف من الرسوم هو تمويل تحسين الطرق والمماشي السياحية وتطوير البنية التحتية، وهو ما سيعود بالنفع على الدولة والمطورين والزبائن على حد سواء.</p>

<p>ووجه المصدر تساؤلًا للمطورين، "هل من المنطقي أن يجري سداد تكلفة تحسين الطريق عبر أموال الحكومة التي هي في النهاية أموال المواطنين البسطاء وفي المقابل يستفاد من عملية التحسين أصحاب مشروعات استثمارية ضخمة على حساب المواطنين؟".</p>

<p>كما يرى المدير التنفيذي لغرفة التطوير العقاري أن تحسين الطرق وإنشاء معالم سياحية بالمنطقة كفيل بمضاعفة سعر بيع الوحدات بمشروعات شركات التطوير العقاري، وبالتالي فالشركات المستفيد الأكبر من تلك الخطوة خاصة بعد الإعفاءات المنتظرة.</p>

<p>وقال المصدر بوزارة الإسكان "الحكومة دورها تساعد المطورين في تطوير وتعمير الأراضي في مختلف المحافظات وفكرة تحسين الطرق هترفع من قيمة المشروعات وتجذب العملاء والسائحين بشكل أكبر ولازم الناس تفكر أنه مش من الطبيعي نحط حاجات قدام الناس تعرقل التنمية اللي بنستهدفها كلنا".</p>

<p>مشكلة الرسوم لم تكن الوحيدة التي واجهت المستثمرين في منطقة الساحل الشمالي، إذ <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري يونيو الماضي في مفاوضات مع وزارة الإسكان لتقنين أوضاع أراضيها في المنطقة، قبل أن يشكل مجلس الوزراء لجنة حكومية لإعادة تقييم وتنظيم الأراضي في المنطقة، حسب ما نشره موقع البورصة.</p>

<p>وفي 6 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> هيئة المجتمعات العمرانية مؤقتًا عن قرارات سحب عدد من الأراضي بالساحل؛ بسبب خطأ إجرائي تمثل في عدم توجيه إخطار مسبق لأصحاب الأراضي غير الملتزمة باشتراطات التخصيص قبل اتخاذ قرار السحب، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923291</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
