<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 07:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 21 Dec 2025 05:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الطاقة الشمسية في مصر: بين وعود 2030 وقرار قد يعيد القطاع إلى الوراء</title>
			<link>https://zawia3.com/solar-energy-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة الطاقة الشمسية اللامركزية</category>
			<category>استثمارات الطاقة النظيفة</category>
			<category>الاستثمار في الطاقة المتجددة بمصر</category>
			<category>الاقتصاد الأخضر</category>
			<category>الطاقة الخضراء والصناعة المصرية</category>
			<category>الطاقة الشمسية في مصر</category>
			<category>الطاقة اللامركزية</category>
			<category>الطاقة المتجددة</category>
			<category>العدادات التبادلية</category>
			<category>الكهرباء في مصر</category>
			<category>تأثير صافي القياس على الصناعة</category>
			<category>جهاز تنظيم مرفق الكهرباء</category>
			<category>شركات الطاقة الشمسية</category>
			<category>شركات الطاقة الشمسية الصغيرة والمتوسطة</category>
			<category>صافي القياس</category>
			<category>صافي القياس والشبكة الكهربائية</category>
			<category>قرار إلغاء العدادات التبادلية</category>
			<category>مستقبل الطاقة الشمسية في مصر</category>
			<category>وقف صافي القياس في مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>أثار </span><a href="https://www.facebook.com/61552708365781/videos/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3/2012043232914186/"><span>قرار</span></a><span> حكومي، صادر عن جهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك في مصر، بوقف العمل بآلية </span><a href="https://solarabic.com/learn/2019/04/net-metering-definition/"><span>صافي القياس</span></a><span>، والمعروفة أيضًا بالعدادات التبادلية، – وهي آلية تتيح لمنتجي الطاقة الشمسية تبادل الفائض مع الشبكة الكهربائية، وتساهم في تعزيز الطاقة المتجددة اللامركزية -، انتقادات ومخاوف واسعة لدى قطاع إنتاج الطاقة الشمسية؛ </span><a href="https://solarabic.com/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9/2025/12/%D8%AE%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80168-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9/"><span>خشية </span></a><span>توقف نشاط نحو 168 شركة مؤهلة من هيئة الطاقة الجديدة والمتجددة، مما يؤثر على فرص العمل والاقتصاد الأخضر. </span></p>
<blockquote><p>القرار الذي  لم يصدر في صورة كتابٍ دوريٍّ أو ينشر في الجريدة الرسمية ويفترض أن يدخل حيز التنفيذ في 31 ديسمبر الجاري، لم يتم الإفصاح عن الأسباب الفنية التي دفعت وزارة الكهرباء إلى اتخاذه، ووُصف بأنه يتعارض مع الإرادة السياسية الداعمة للتحول إلى الطاقة النظيفة، بما في ذلك <a href="https://mped.gov.eg/DynamicPage?id=115">رؤية مصر 2030 </a>و<a href="https://moee22.devsmartly.com/ar/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%A2%D9%A0%D9%A3%D9%A5-1/#:~:text=%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9,%D8%B9%D9%86%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%B6%D8%B1%20%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9.&amp;text=%D8%AA%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF%20%D9%85%D8%A4%D9%85%D8%AA%D8%B1%2027%20COP%20%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%B1%D8%A82022.">استراتيجية</a> الطاقة المستدامة والمتكاملة، و<a href="https://hrightsstudies.sis.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF/cop27-%D9%88-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-2050-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9-2030/">الاستراتيجية</a> الوطنية لتغير المناخ في مصر 2050، كونه يؤدي إلى إهدار الطاقة الخضراء المنتجة من المحطات الصغيرة والمتوسطة، ويحرم الشبكة القومية من طاقة نظيفة، مع إهدار ملايين الأطنان من الوقود المكافئ، وقد يعيق تحقيق <a href="https://almalnews.com/2087294/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-42/#:~:text=%D9%88%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9%203000%20%D9%85%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%AE%D8%B2%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9&amp;text=%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%AA%20%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%B7,%D9%81%D8%B9%D9%91%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9.">هدف</a> 42% من الطاقة المتجددة في مزيج الطاقة بحلول 2030.</p></blockquote>
<p><span>ومن المتوقع أن  يسفر القرار عن رفع فترة استرداد الاستثمارات في مشروعات الطاقة الشمسية من 5 سنوات إلى أكثر من 10 سنوات، </span><a href="https://alalamelyoum.co/237206/#:~:text=%D9%88%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%AD%20%D8%A3%D9%86%20%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%A9%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9%20%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9,%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D9%85%D8%B9%20%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3%D8%8C"><span>بحسب</span></a><span> المهندس أيمن هيبة، رئيس شعبة الطاقة المستدامة بالغرفة التجارية بالقاهرة، ورئيس جمعية تنمية الطاقة المستدامة “سيدا”، مما قد يفقد هذه المشروعات جدواها الاقتصادية ويعيق التوسع في الطاقة المتجددة، ويضاعف أعباء المصانع، وربما يضر بسلاسل التوريد التصديرية، ويؤثر على تنافسية المنتجات المصرية حال عدم الالتزام ب</span><a href="https://www.facebook.com/MENAArabic/posts/%D9%85%D8%B3%D8%A6%D9%88%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D8%A3%D9%83%D8%AF-%D9%85/835370879112541/#:~:text=%D9%88%D9%86%D9%88%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%20%D8%A3%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89%20%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2%20%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%A9,%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A%20%D9%84%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86"><span>معايير</span></a><span> البصمة الكربونية. </span></p>
<p><span>بدورها أعربت الشبكة العربية للبيئة والتنمية (رائد) عن قلقها البالغ تجاه قرار وقف صافي القياس، معتبرة إياه يعوق الجهود الوطنية للتحول إلى الطاقة النظيفة، ودعت في </span><a href="https://www.facebook.com/RAED.ArabNetwork/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%AD/1265482678948598/"><span>بيان</span></a><span> لها، إلى إعادة النظر فيه وفتح حوار مع وزارة الكهرباء وجهاز التنظيم لتصويب المسار وضمان استمرارية الدعم، وحفاظًا على مسار التحول للطاقة النظيفة في مصر. </span></p>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.facebook.com/share/1H8Gaaepqt/"><span>أعلنت</span></a><span> شعبة الطاقة المستدامة بالغرفة التجارية بالقاهرة، أنها تعد مذكرة تفصيلية لرفعها إلى رئيس الغرفة التجارية للقاهرة لطلب عقد اجتماع عاجل مع وزارة الكهرباء، وذلك لبحث تداعيات قرار جهاز تنظيم مرفق الكهرباء بوقف العمل بآلية صافي القياس، الذي قد يؤثر سلبًا على استثمارات الشركات المؤهلة من هيئة الطاقة المتجددة. موضحة أن مشروعات الطاقة الشمسية الصغيرة والمتوسطة تعد عنصرًا أساسيًا في خفض دعم الوقود وتقليل الفجوة الدولارية ودعم استقرار الشبكة القومية، و أن إلغاء صافي القياس سيضاعف فترة استرداد الاستثمارات، ويضعف جدوى المشروعات مما قد يؤثر على الصادرات المصرية في ظل آلية تعديل حدود الكربون (</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/6/24/%D9%85%D8%A7-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-CBAM-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF/6616829#:~:text=CBAM%20%D9%87%D9%8A%20%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7,%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%8B%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9."><span>CBAM</span></a><span>).</span></p>
<p><span>وأبدت الشعبة رغبتها في عقد اجتماع مع وزارة الكهرباء لبحث هذا الملف، موضحة أن آلية صافي القياس تُعد عاملًا مهمًا في تعزيز الاستفادة من الطاقة المنتجة، خاصة في ظل اختلاف توقيتات الإنتاج عن فترات تشغيل المصانع، آملة في إعادة دراسة القرار وبحث الحلول التي تضمن استمرار الاستفادة من آلية صافي القياس، بما يدعم تنافسية الصناعة المصرية ويُسهم في تعزيز جهود التحول للطاقة النظيفة وجذب الاستثمارات الخضراء.</span></p>
<p><span>ويتوقع المهندس </span><b>حاتم الرومي</b><span>، النائب الأول لشعبة الطاقة المستدامة بالغرفة التجارية بالقاهرة، أن قرار وقف العمل بالعدادات التبادلية أو آلية “صافي القياس” سيتسبب في خسائر مباشرة لنحو 168 شركة عاملة في مجال الطاقة الشمسية في مصر، إلى جانب إلحاق أضرارٍ واسعةٍ بالمستثمرين في القطاعين الصناعي والزراعي، خاصةً المصانع الصغيرة والمتوسطة التي باتت تعتمد على الطاقة الشمسية كخيارٍ أساسيٍّ للاستمرار في العمل.</span></p>
<p><span>ويوضح الرومي، في تصريحات لـ”زاوية ثالثة”، أن كثير من المصانع الصغيرة والمتوسطة كانت تعتمد على محطات الطاقة الشمسية المرتبطة بالشبكة بنظام “صافي القياس”، بسبب ارتفاع أسعار الكهرباء، تجنبًا للإغلاق أو تقليص الإنتاج، وبالتالي ستتأثر سلبًا بالقرار، مستغربًا توقيت اتخاذه  في ظل الانخفاض الحاد في أسعار الخلايا الشمسية ومكونات المنظومات، تزامنًا مع تراجع </span><a href="https://febanks.com/1343591/"><span>سعر</span></a><span> الدولار أمام الجنيه المصري ليصل إلى نحو 47 جنيهًا ونصف، معتبرًا أن هذه الظروف كانت تمثل فرصةً حقيقيةً لإنعاش قطاع الطاقة الشمسية ودعم القطاعين الصناعي والزراعي، إلا أن القرار جاء ليبعث برسالةٍ سلبيةٍ مفادها توقف هذا المسار بالكامل. </span></p>
<p><span>يقول: “شركات الطاقة الشمسية تواجه بالفعل حالة شلل، إذ لم تعد طلبات الشركات تُقابل بأي رد، قبل أن يتم إبلاغها لاحقًا بوقف النظام نهائيًّا، ذلك سيحرم آلاف المصانع من الاستفادة من الانخفاض الكبير في تكلفة إنشاء المحطات الشمسية، في وقتٍ تشهد فيه أسعار الكهرباء ارتفاعًا مستمرًّا”.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن تكلفة إنشاء محطات الطاقة الشمسية انخفضت بنسبةٍ تراوح بين 30% و40%، ما أدى إلى تقليص فترة استرداد التكلفة من نحو ثماني سنوات إلى أربع سنوات فقط، وهو ما كان يمثل حافزًا قويًّا للمصانع للتحول إلى الطاقة الشمسية، مؤكدًا أن القرار سيؤدي إلى فقدان هذه الفرصة، وقد يترتب عليه إغلاق أو تراجع إنتاج آلاف المصانع.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الأضرار لا تقتصر على 168 شركة فقط، بل تمتد إلى ما بين ألفين وثلاثة آلاف مصنع باتت بحاجةٍ ملحّةٍ إلى تركيب محطات طاقة شمسية، والخسائر المحتملة في القطاع الصناعي والزراعي “والتجاري قد تفوق بكثير خسائر شركات الطاقة الشمسية نفسها.</span></p>
<p><span>ويلفت الرومي إلى أن القرار لا يُطبق بأثرٍ رجعيٍّ، موضحًا أن العدادات التبادلية القائمة بالفعل في المنازل والمصانع ستظل تعمل، ولا يمكن المساس بها، بينما يقتصر المنع على الطلبات الجديدة، حيث يتم حاليًّا رفض استقبال أي طلبات ربط جديدة بنظام صافي القياس.</span></p>
<p><span>ويتساءل عضو شعبة الطاقة المستدامة عن جدوى التضييق على نحو 300 ميجاوات فقط من الكهرباء الناتجة عن محطات الطاقة الشمسية الصغيرة والمتوسطة ، مقابل التوسع في محطات مركزية للطاقة بقدرات تصل إلى 3000 ميجاوات، مؤكدًا أن المشروعات الصغيرة والمتوسطة المرتبطة بنظام صافي القياس أكثر أمانًا واستقرارًا للشبكة الكهربائية، نظرًا لتوزعها الجغرافي، مقارنةً بالمحطات المركزية الضخمة التي تتركز في نقاطٍ محددةٍ، ما قد يسبب اختلالاتٍ في الشبكة ومشكلاتٍ فنيةً مثل التوافقيات الكهربائية.</span></p>
<p><span>ويشرح أن نظام صافي القياس يتميز بمرونته، إذ يتيح ربط الطاقة الشمسية في مواقع الاستهلاك نفسها، سواء في المصانع أو المباني، دون الحاجة إلى استثماراتٍ ضخمةٍ في محطات محولات أو رفع وخفض الجهد، وهو ما يقلل الأعباء على الشبكة التي تعاني بالفعل من ضغوطٍ فنيةٍ، موضحًا أن</span><a href="https://attaqa.net/2025/11/18/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA/"> <span>القدرة المركبة</span></a><span> للكهرباء في مصر تصل إلى نحو 60 جيجاوات، في حين لا يتجاوز الاستهلاك الأقصى 36 جيجاوات، إلا أنه يشدد على أن هذا الفائض لا يبرر وقف صافي القياس، خاصةً أن تأثير المحطات الصغيرة أقل ضررًا من المحطات الكبرى.</span></p>
<p><span>غير أنه يقرّ بأن الشبكة تحولت فعليًّا إلى “بطارية” لمحطات الطاقة الشمسية، حيث يتم ضخ الفائض نهارًا وسحبه ليلًا، معترفًا بوجود تأثيراتٍ فنيةٍ تحتاج إلى تنظيم ودراسة، لكنه يشدد على أن الحل لا يكمن في إلغاء الآلية، بل في وضع ضوابط علمية واضحة، مثل إلزام المحطات الأكبر بتركيب بطاريات لتحقيق التوازن، مؤكدًا على أن ملف الطاقة الشمسية، يحتاج إلى دراساتٍ علمية معلنة وبحوث جادة لحماية الشبكة، داعيًا إلى الشفافية والاعتماد على البحث العلمي بدلًا من اتخاذ قراراتٍ مفاجئةٍ من شأنها الإضرار بالاقتصاد القومي ومناخ الاستثمار.</span></p>
<blockquote><p>وكانت<a href="https://economyplusme.com/145306/"> القدرة</a> المركبة للطاقة الشمسية قد<a href="https://attaqa.net/2025/04/01/%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1/"> وصلت</a> بنهاية عام 2024، إلى حوالي 2.59 جيجاوات، وتجاوز<a href="https://attaqa.net/2025/09/02/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%86-19-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D9%86-%D9%82/"> إجمالي</a> القدرات المركبة للطاقة المتجددة، نهاية العام المالي 2024/2025، حوالي 8.6 جيجاوات، من بينها 3.034 جيجاوات طاقة رياح، و2.8 جيجاوات من الطاقة الشمسية والكتلة الحيوية، و 2.8 جيجاوات تقريبًا من الطاقة الكهرومائية.</p>
<p>وهي تشكل<a href="https://attaqa.net/2025/04/01/%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1/"> نسبة</a> 33.4% من إجمالي الطاقة المتجددة في مصر، التي<a href="https://almalnews.com/2087294/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-42/#:~:text=%D9%88%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9%203000%20%D9%85%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%AE%D8%B2%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9&amp;text=%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%AA%20%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%B7,%D9%81%D8%B9%D9%91%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9."> تخطط</a> للوصول إلى 8.5 جيجا وات من الطاقة الشمسية بحلول 2030، ضمن<a href="https://moee22.devsmartly.com/ar/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%A2%D9%A0%D9%A3%D9%A5-1/#:~:text=%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9,%D8%B9%D9%86%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%B6%D8%B1%20%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9.&amp;text=%D8%AA%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF%20%D9%85%D8%A4%D9%85%D8%AA%D8%B1%2027%20COP%20%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%B1%D8%A82022."> استراتيجية</a> لزيادة حصة الطاقة المتجددة، من المتوقع<a href="https://www.mordorintelligence.com/ar/industry-reports/egypt-solar-photovoltaic-market"> نمو</a> سوق الطاقة الشمسية الكهروضوئية من 2300 ميجاوات (2023) إلى أكثر من 3500 ميجاوات بحلول 2028.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/solar-energy/"> <b>الطاقة الشمسية في مصر: فرص هائلة ومعوقات ضخمة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ارتباك في سوق الطاقة والاستثمار</b></h1>
<p><span>يشرح الدكتور </span><b>محمد السبكي</b><span>، – أستاذ هندسة الطاقة والرئيس السابق لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة-، أن العمل بنظام “صافي القياس” لا يزال ساريًا حتى 31 من الشهر الجاري، وفقًا لما أعلنه جهاز تنظيم مرفق الكهرباء، إلا أن الإعلان لم يتضمن أسبابًا واضحةً للإلغاء، مشيرًا إلى أن ما تم تداوله بشأن التطوير اقتصر على إفاداتٍ شفويةٍ دون طرح بديلٍ واضحٍ أو آليةٍ مطوَّرةٍ تُطبَّق قبل إيقاف النظام القائم، غير أنه يستنكر الإعلان عن إلغاء آليةٍ قائمةٍ بحجة التطوير دون الانتهاء أولًا من هذا التطوير أو الإعلان عن البديل، مؤكدًا أن الجهة المسؤولة عن آلية صافي القياس كان يتعين عليها الاستمرار في العمل بالنظام الحالي إلى حين استكمال تطويره، أو تنفيذ التطوير دون تحديد موعدٍ للإلغاء قبل اكتماله.</span></p>
<p><span>ويؤكد لـ”زاوية ثالثة” أن نظام صافي القياس يحقق عدة فوائد لشبكات توزيع الكهرباء، أبرزها: إمداد الكهرباء بشكلٍ شبه مباشرٍ إلى مراكز الأحمال ومواقع الاستهلاك، ما يسهم في تقليل الفاقد الكهربائي على مستوى شبكات التوزيع، إلى جانب دوره في تأجيل الاستثمارات المستقبلية اللازمة لتقوية الشبكات لدى شركات التوزيع، مٌبينًا أن للنظام بُعدًا اقتصاديًّا مهمًّا، إذ تعتمد عليه أعدادٌ لا بأس بها من الشركات، سواء بشكلٍ مباشرٍ من خلال شركات توريد وتركيب الخلايا الشمسية، أو بشكلٍ غير مباشرٍ عبر المصانع التي تنتج مستلزمات هذه المشروعات، مثل حوامل الخلايا الشمسية، وبالتالي فإن إلغاء النظام سيؤثر سلبًا على هذه الكيانات، خاصةً الشركات التي يقتصر نشاطها على هذا المجال.</span></p>
<p><span>يقول السبكي: “إن المشروعات التي طبقت نظام صافي القياس بالفعل لن تتأثر، وستظل عقودها ساريةً وفقًا لما تم التعاقد عليه، بينما سينحصر تأثير القرار على المستثمرين الذين يخططون لتنفيذ مشروعاتٍ مستقبليةٍ تعتمد على الطاقة الشمسية”، مؤكدًا تأييده لمطالب العاملين والمطورين في قطاع الطاقة المتجددة بضرورة طرح بديلٍ واضحٍ قبل وقف العمل بنظام صافي القياس.</span></p>
<p><span>ويشير الرئيس السابق لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة، إلى أن جهاز تنظيم مرفق الكهرباء كان قد أعلن استمرار العمل بنظام صافي القياس إلى حين اقتراح التطويرات المطلوبة ومناقشتها بشكلٍ علميّ وفنيّ وتطبيقيّ مع الجهات المعنية، وفي مقدمتها شركات توزيع الكهرباء، والمطورون، والمستثمرون، والمستخدمون النهائيون الراغبون في تركيب الخلايا الشمسية.</span></p>
<p><span>وينفى السبكي وجود أي تأثيراتٍ سلبيةٍ حالية لمنظومات صافي القياس على الجهد أو استقرار الشبكة، لافتًا إلى أن مصر لا تزال بعيدةً عن أي مخاطر فنية ناتجة عن هذه المنظومات، لا سيما أن الحديث ينحصر في الألواح الشمسية ضمن نطاقاتٍ محدودة، مؤكدًا أن الفرصة ما زالت قائمة لتدارك أي تبعاتٍ سلبيةٍ محتملة، إذا ما جرى التعامل مع الملف بحوارٍ جادّ ومشاركةٍ حقيقية لجميع الأطراف المعنية.</span></p>
<p><span>ولا يرى الدكتور</span><b> حافظ السلماوي</b><span>، – أستاذ هندسة الطاقة بكلية الهندسة في جامعة الزقازيق، والرئيس التنفيذي الأسبق لجهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك-، أي مبررٍ موضوعيّ لوقف آلية صافي القياس، مشددًا على أن الهدف الأساسي من هذه الآلية هو زيادة إنتاج الطاقة الشمسية وهو هدفٌ قوميٌّ، نظرًا لأن كل كيلووات/ساعة يتم توليده من الطاقة الشمسية يقابله خفضٌ في استيراد الغاز من الخارج، وتقليلٌ للضغط على العملة الصعبة.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن المشروعات التي يطبق عليها نظام صافي القياس هي في الأساس مشروعاتٌ صغيرةٌ ومتوسطةٌ، تنفذها شركاتٌ من فئة المشروعات الصغيرة والمتوسطة، التي تعلن الدولة دعمها وتشجيعها، لافتًا إلى أن هذه المشروعات تتميز بارتفاع نسبة المكوِّن المحلي مقارنةً بالمحطات الكبرى، فضلًا عن بساطة تنفيذها وانخفاض تعقيداتها الفنية.</span></p>
<p><span>يقول: “هذه المشروعات تسهم في تخفيف الأحمال على شبكات توزيع الكهرباء، حيث يعتمد المستخدم على إنتاجه الذاتي جزئيًّا، ويستكمل احتياجاته من الشبكة، ما يقلل الضغط عليها ويتيح خدمة أعدادٍ أكبر من المستهلكين بنفس الاستثمارات القائمة، فضلًا عن تحقيقها أهدافًا بيئية واضحة”.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن تمويل مشروعات صافي القياس يعتمد في الغالب على التمويل المحلي، دون الحاجة إلى ضماناتٍ سيادية أو التزامات حكومية مرهقة، على عكس المحطات الكبرى التي تتطلب عادةً ضماناتٍ حكومية وتفرض أعباءً على الوضع الائتماني للدولة، كما أن المستثمرين في هذه المشروعات لا يطالبون بالسداد أو بتحويل الأرباح بالعملة الأجنبية.</span></p>
<p><span>ويعتبر أستاذ هندسة الطاقة أن آلية صافي القياس المطبقة في مصر تُعد من أبسط وأضيق الآليات المعمول بها عالميًّا، مشيرًا إلى أن محدودية تطبيقها هي أحد أسباب تواضع القدرات المنفذة حتى الآن، موضحًا أن توسيع نطاق الآليات المتبعة عالميًّا كان من شأنه تسريع تنفيذ المشروعات وزيادة مساهمة الطاقة الشمسية في مزيج الطاقة.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أنه كان من المنطقي إعلان القرار رسميًّا ونشره بشكلٍ واضحٍ، وإرفاقه بأسبابٍ ومبرراتٍ معلنةٍ، تجنبًا لحالة الغموض والارتباك الحالية في سوق الطاقة والاستثمار، مؤكدًا أن صدور قرارات غير منشورة أو غير مسببَّة يتعارض مع أبسط قواعد الشفافية، وهو لا يؤثر فقط على قطاع الطاقة الشمسية، بل يمتد تأثيره السلبي إلى مناخ الاستثمار في مصر بصفةٍ عامة.</span></p>
<p><span>وينتقد الرئيس التنفيذي الأسبق للجهاز، ما وصفه بحالة “الضبابية الشديدة” في إدارة الملف، سواء من خلال قراراتٍ غير منشورةٍ أو من خلال تعدد الكتب الدورية الصادرة عن الجهاز، موضحًا أن هناك نحو 18 كتابًا دوريًّا تتعلق بآلية صافي القياس، يتسم بعضها بالتضارب، وهو ما يخلق حالةً من الارتباك وعدم اليقين لدى المستثمرين.</span></p>
<p><span>ويختتم تصريحاته لنا بالتأكيد على أن ملف صافي القياس يحتاج إلى إعادة نظر شاملة تقوم على رؤيةٍ واضحةٍ ومعلنة، تحدد الهدف القومي المطلوب تحقيقه، والوسائل الأنسب للوصول إليه، وآليات تحفيز الاستثمار وحشد المدخرات، مشددًا على أن أي نقاشٍ جادّ لا يمكن أن يبدأ إلا بوجود قرارٍ رسميّ واضحٍ ومسببّ.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/fertilizer-gas/"> <b>خفض إمدادات الغاز يُربك قطاع الأسمدة ويهدد الصادرات المصرية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ارتفاع تكلفة إنشاء محطات الطاقة الشمسية</b></h1>
<p><span>في سياق متصل، يصف خبير الطاقة الشمسية </span><b>وائل النشار</b><span>، رئيس شركة أونيرا للطاقة الشمسية، قرار وزارة الكهرباء بوقف العمل بآلية صافي القياس (العدادات التبادلية)،  بأنه “غير رشيد”، معتبرًا أن إدماج الكهرباء المولدة من مصادر متعددة داخل الشبكة يسهم في خفض أعباء إنشاء محطات جديدة على الدولة، ويعزز كفاءة المنظومة ككل.</span></p>
<p><span>ويوضح النشار أن الدولة نفسها تنفذ مشروعات كبيرة للطاقة الشمسية تضخ إنتاجها في الشبكة القومية، وبالتالي فإن السماح بمدخلات إضافية من المنتجين الصغار كان من شأنه دعم الشبكة وتقليل الحاجة إلى توسعات جديدة، وفي المقابل يشير إلى أن الشبكة القومية لا تزال قيد التطوير، وقد يكون القرار اتُّخذ بدافع محدودية قدراتها الحالية على استيعاب تدفقات كهرباء متزامنة من عشرات الآلاف من المشتركين.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن استيعاب هذا النمط من التوليد اللامركزي يتطلب تحويل الشبكة إلى شبكة ذكية مزودة بنظم معلومات متقدمة وتطبيقات للذكاء الاصطناعي، بما يمكّنها من إدارة التدفقات اللحظية للكهرباء بدقة عالية، ويعني وقف التبادلية الإبقاء على الإمداد في اتجاه واحد، بحيث يحصل المستهلك “على الكهرباء من الشبكة دون ضخ فوائضه إليها.</span></p>
<p><span>ويُرجّح النشار أن يكون القرار مؤقتًا لحين استكمال تطوير الشبكة، لافتًا إلى أن خطط الدولة حتى عام 2030 تتضمن إضافة نحو 10 آلاف ميجاوات من الطاقة المتجددة، ما ينفي وجود توجه لوقف التوسع في هذا المجال، لكنه يعكس رغبة في التحكم المركزي في مصادر الإمداد.</span></p>
<p><span>ودعا الخبير صغار مستخدمي الطاقة الشمسية، خصوصًا في المنازل والمنشآت الصغيرة، إلى الاستثمار في نظم تخزين الطاقة، مشيرًا إلى أن أسعار البطاريات بدأت تصبح في المتناول، بما يسمح بتخزين الفوائض النهارية واستخدامها في أوقات غياب الشمس، في ظل توقف شراء الفائض من قبل شركة الكهرباء.</span></p>
<p><span>في المقابل لا يعتقد المهندس </span><b>محمد شيحة</b><span>، – الخبير الفني في مجال الطاقة الشمسية-، أن إلغاء العمل بالعدادات التبادلية أو آلية صافي القياس سيمثل تأثيرًا جوهريًّا على شركات الطاقة الشمسية بقدر ما سينعكس بشكلٍ سلبيٍّ على العملاء أنفسهم، لافتًا إلى أن الشركات عادةً تقوم بتصميم محطات الطاقة الشمسية  من الناحية الفنية، على قدر الاستهلاك الفعلي للعميل، وليس على قدراتٍ أكبر من احتياجاته، بينما التأثير الأساسي لإلغاء صافي القياس سيتمثل في عدم قدرة العميل على الاستفادة من أي فائضٍ في الإنتاج الكهربائي.</span></p>
<p><span>ويوضح، في تصريحاتٍ لـ”زاوية ثالثة”، أن العداد التبادلي كان يمنح العميل ميزة الاستفادة من فائض إنتاج الكهرباء، سواء عبر تخزينه على الشبكة واستخدامه ليلًا بدلًا من شراء الكهرباء من الشبكة، أو من خلال بيعه للحكومة، وهو ما يسهم في تقليل فاتورة الكهرباء وتسريع فترة استرداد التكلفة، مشيرًا إلى أن غياب هذه الآلية يحرم العميل من هذه الميزة دون أن يضر بالشركة المنفذة للمشروع.</span></p>
<p><span>ويشير شيحة إلى أن البديل المتمثل في استخدام البطاريات لتخزين الطاقة يُعد حلًّا مكلفًا للغاية، خاصةً في حالة المصانع، موضحًا أن العميل قد يحتاج إلى مضاعفة قدرة المحطة تقريبًا من أجل شحن البطاريات، فضلًا عن أن بطاريات الليثيوم مرتفعة التكلفة رغم عمرها الافتراضي الذي يتراوح بين 10 و12 عامًا.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن تخزين طاقة بقدرة 100 كيلووات/ساعة على مدار اليوم قد يتطلب عشرات البطاريات، تصل تكلفة الواحدة منها إلى نحو 150 ألف جنيه، ما يؤدي إلى مضاعفة تكلفة المشروع مقارنةً بالاعتماد على العداد التبادلي، فضلًا عن الحاجة إلى محطةٍ إضافيةٍ مخصصةٍ لشحن البطاريات.</span></p>
<p><span>ويضيف: “هذه التكاليف تجعل نظام البطاريات أقل جدوى اقتصادية مقارنةً بنظام صافي القياس، حيث أن فترة استرداد تكلفة إنشاء محطة الطاقة الشمسية تظل، في المتوسط، نحو خمس سنوات، وبعدها يحصل العميل على كهرباء شبه مجانية، نظرًا لطول العمر الافتراضي للألواح الشمسية الذي قد يصل “إلى 30 عامًا، مع ضماناتٍ تمتد إلى 25 عامًا.</span></p>
<p><span>ويلف إلى أن الصيانة الدورية للمنظومة تظل محدودة التكلفة، حيث تقتصر في الغالب على الانفرترات، مؤكدًا أن تكلفة صيانتها أو استبدالها على فتراتٍ متباعدةٍ لا تُقارن بقيمة ما كان يدفعه العميل في فواتير الكهرباء التقليدية، موضحًا أن الفئة الأكثر استفادةً من العدادات التبادلية هي المصانع، نظرًا لاعتمادها على الكهرباء نهارًا وليلًا، وعدم قدرتها على استخدام البطاريات بسبب تكلفتها الباهظة، في حين يمكن للوحدات السكنية، في بعض الحالات، الاعتماد على عددٍ محدودٍ من البطاريات، وإن كان ذلك يظل مكلفًا أيضًا.</span></p>
<p><span>ويعتبر شيحة أن الجدل الدائر حول إلغاء صافي القياس ينطلق في معظمه من مخاوف العملاء الذي  يستغلون نظام العداد التبادلي باعتباره وسيلة استثمارية، من خلال إنشاء محطاتٍ شمسيةٍ على أراضٍ غير مستغلة وبيع الكهرباء للحكومة، وليس من تأثيرٍ مباشرٍ على شركات الطاقة الشمسية، معتبرًا أن القرار، إن طُبق، ستكون انعكاساته الأساسية اقتصاديةً على المستخدم النهائي، لا على الشركات العاملة في القطاع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/erc/"> <b>مضاعفات صحّيّة.. كيف يعاني سكّان شرق القاهرة من الانبعاثات البتروليّة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحرك برلماني</b></h1>
<p><span>تزامنًا مع حالة الجدل والمخاوف التي أثارها القرار، تقدم النائب </span><b>محمود عصام موسى</b><span>، عضو مجلس النواب عن حزب الإصلاح والتنمية،  بسؤالٍ برلمانيّ عاجل  إلى رئيس مجلس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي، ووزير الكهرباء والطاقة المتجددة، في 13 ديسمبر الجاري، بشأن قرار إلغاء العمل بنظام “صافي القياس” أو “العدادات التبادلية”، الصادر عن رئيس جهاز تنظيم مرفق الكهرباء، محذراً من أن القرار يمثل كارثة اقتصادية واجتماعية تهدد بانهيار ثقة المستثمرين وإهدار مليارات الجنيهات من الاستثمارات الوطنية.</span></p>
<p><span>وأوضح في سؤاله، – الذي اطلعت زاوية ثالثة على نسخة منه-، أن عشرات أصحاب المصانع والمنشآت الصناعية تلقوا إخطارات رسمية بوقف العمل بالنظام الحالي الذي يسمح باحتساب “صافي الاستهلاك” بين الطاقة المُنتجة من الوحدات الشمسية والمستهلكة من الشبكة القومية، لافتًا إلى أن هذا النظام ساعد المصانع على خفض تكاليف التشغيل بنسبة تصل إلى 70%.</span></p>
<p><span>وأوضح النائب، في تصريحاتٍ خاصة لـ”زاوية ثالثة”، أنه تواصل مباشرةً مع رئيس جهاز تنظيم مرفق الكهرباء، محمد موسى العمران، الذي أكد له أن العمل بنظام العداد التبادلي سيتوقف اعتبارًا من 31 ديسمبر، مشيرًا إلى أن ذلك تم بناءً على قرارٍ داخليٍّ لم يُنشر رسميًّا حتى الآن على الموقع الإلكتروني للجهاز أو عبر أي جهةٍ رسميةٍ أخرى.</span></p>
<p><span>يقول: “إن رئيس الجهاز برر القرار بأن الكهرباء الناتجة من الخلايا الشمسية تؤثر على تردد الشبكة الكهربائية، رغم أن نسبتها لا تتجاوز 4% من إجمالي الشبكة”، واصفًا هذا التبرير بأنه غير منطقيٍّ، مؤكدًا أنه اعترض على هذه المعلومة وطالب بدراسةٍ فنية موثقة تبرر اتخاذ القرار، إلا أن رئيس الجهاز لم يقدم أي دراسة تدعم هذا الطرح.</span></p>
<p><span>ويشير النائب إلى أن القرار، وفقًا لما تم إبلاغه به، ليس مؤقتًا، إذ لم يُذكر أنه ساريٌّ لفترةٍ محددةٍ لحين تطوير الشبكة أو تعديلها، معتبرًا أن غياب أي إشارةٍ إلى الطابع المؤقت يؤكد أن القرار دائمٌ وليس مرحليًّا.</span></p>
<p><span>ويلفت موسى إلى أن تطبيق القرار لن يكون بأثرٍ رجعيٍّ، حيث سيقتصر على الطلبات الجديدة المقدمة بعد 31 ديسمبر، بينما سيُسمح باستكمال إجراءات تركيب العداد التبادلي للمتقدمين الذين حصلوا بالفعل على الموافقات اللازمة قبل صدور القرار.</span></p>
<p><span>وفي ظل هذا الجدل المتصاعد، يقف قرار وقف العمل بآلية صافي القياس عند مفترق طرقٍ حاسمٍ بين اعتباراتٍ فنيةٍ غير مُعلنة، وتداعياتٍ اقتصاديةٍ وبيئيةٍ واضحةٍ تطال قطاعًا يُعوَّل عليه في دعم الصناعة، وخفض فاتورة الطاقة، وتحقيق أهداف التحول الأخضر. </span></p>
<p><span>وبين تحركاتٍ برلمانية، ومطالباتٍ متكررة من الخبراء وأصحاب المصلحة بطرح بدائل مدروسة وشفافة، يبقى مستقبل الطاقة الشمسية اللامركزية في مصر مُعلَّقًا على قدرة صانع القرار على إدارة الملف بالحوار والعلم، لا بالقرارات المفاجئة؛ فإما مراجعةٌ شاملةٌ تُعيد التوازن بين حماية الشبكة وتشجيع الاستثمار، أو خسارة مزدوجة تطال الاقتصاد الأخضر، وتُبدِّد فرصًا كانت قابلةً للنمو في وقتٍ تحتاج فيه البلاد إلى كل كيلووات نظيف.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 19:41:42 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766273580041559</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/20/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%B2%D9%81%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7-1-150x150.jpg" alt="مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل" title="مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نوّع الجيش الإسرائيلي، اليوم، مصادر نيرانه التي استهدفت مناطق متفرقة من قطاع غزة، وإن كان قصف المدفعية عاملًا مشتركًا في معظمها، والذي قتل، أمس، ستة فلسطينيين على الأقل، من بين نحو 50 كانوا يحضرون حفل زفاف صغير في مركز إيواء نازحين في حي التفاح بمدينة غزة، التي انهار فيها مبنيان تأثرًا بالرياح والأمطار التي تضرب القطاع حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span> استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 48 ساعة، 20 مصابًا، و13 قتيلًا، بينهم سبعة منتشلين، رفعوا حصيلة القتلى الذين انتشلوا عقب وقف إطلاق النار إلى 641، بخلاف 401 قُتلوا في أثناء سريانه، بحسب «صحة غزة»، التي أعلنت إضافة 243 قتيلًا لإحصائية القتلى التراكمية منذ أكتوبر 2023، بعد «اكتمال بياناتهم واعتمادهم من قبل لجنة الشهداء»، ما رفعها إلى 70 ألفًا و925 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعت منظمة أطباء بلا حدود، إسرائيل، اليوم، إلى السماح بتكثيف إدخال المساعدات الإنسانية، لتمكين الفلسطينيين من الصمود في مواجهة المنخفضات الجوية، مشيرة إلى وفاة رضيع عمره شهر، في مستشفى تدعمه، محذرة من أن «طقس الشتاء القاسي، إلى جانب ظروف المعيشة المتردّية أصلًا، يؤديان إلى تفاقم المخاطر الصحية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنوّعت الانتهاكات الإسرائيلية في الضفة الغربية، مساء أمس واليوم، بين اعتقال على حواجز عسكرية في أريحا، واعتقال من منازل مدهومة في سلفيت وقلقيلية، وإصابات بالرصاص، خلال مواجهات في رام الله، أو دون مواجهات في «نور شمس» طولكرم، بينما حمت القوات الإسرائيلية هجمات المستوطنين على ممتلكات الفلسطينيين في رام الله ونابلس، بعد يومٍ من تنديد الأمين العام للأمم المتحدة بعنف المستعمرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>6 قتلى في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف داخل مركز إيواء نازحين.. وانهيار مبانٍ بفعل «المنخفض الجوي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر الجيش الإسرائيلي، اليوم، في قصفه وإطلاق نيرانه على مناطق متفرقة من قطاع غزة، بينما يسري نظريًا اتفاق وقف إطلاق النار، الموقّع في أكتوبر الماضي، والذي لم يصل إجمالي القتلى الفلسطينيين يوميًا حدًا يُقنع المراقبين في أنحاء العالم بأن إسرائيل تنتهك الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونوّع جيش الاحتلال مصادر نيرانه وأهدافها، اليوم، بقصف مدفعي على شرق مخيم المغازي، وسط القطاع، وشرق خان يونس ورفح جنوبًا، مع استهداف الأخيرتين بإطلاق نار متواصل من آلياته، بينما كان نصيب مناطق شرق مدينة غزة إطلاق نار متواصل من المروحيات الإسرائيلية، مع القصف المدفعي الذي لم يتوقف منذ أيام، فيما تستمر عمليات نسف المباني في المنطقة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138083"><span>نقلت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، عن مراسليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان قصف المدفعية على شرق مدينة غزة قتل ستة فلسطينيين، مساء أمس، بعدما استهدف مركز تدريب تابع لوزارة التربية والتعليم يؤوي عشرات الأسر النازحة في حي التفاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف والإنقاذ من الوصول إلى مكان القصف لإدراك القتلى والمصابين، أمس، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%A4%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138072"><span>بحسب </span></a><span>«وفا»، استخدم قاتلهم تبريره المعتاد الذي لا يراجعه فيه أحد، بإعلان الجيش الإسرائيلي أنه استهدف «أفرادًا مشبوهين» وأن إطلاق النار كان «للقضاء على التهديد»، قبل تضمين تصريحاته الصحفية ديباجته المكررة التي لا تسفر عن شيء، عن كونه «على علم بالادعاء المتعلق بوقوع إصابات في المنطقة، والتفاصيل قيد المراجعة»، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5221269-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-5-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>«الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصحيفة السعودية </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5221413-%D8%B9%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A"><span>نقلت، </span></a><span>اليوم، أن القتلى في قصف مركز التدريب ارتفعوا إلى سبعة، وأشارت إلى أنهم استهدفوا خلال حفل عُرس صغير نُظم لزفاف شاب وفتاة فلسطينيين، بحضور نحو 50 شخصًا من بين أكثر من 80 أسرة نازحة يحتضنها المركز، والذي أخلاه الدفاع المدني بعد ثلاث ساعات من الحادث، حينما سمحت له قوات الاحتلال بالوصول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/"><span>إعلان </span></a><span>«الدفاع المدني» في غزة، الخميس، عن أضرار في عدة مبانٍ نتيجة انفجار أجسام من مخلفات الاحتلال، تزداد معاناة الغزيين بسبب المنخفض الجوي الذي يضرب قطاعهم المحاصر حاليًا، ليس فقط لبرودة الطقس التي حصدت أرواح أكثر من عشرة، بينهم أطفال، وإنما لتسبب الرياح الشديدة والأمطار في انهيار مبانٍ سبق وتضررت بفعل قصف الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانهار مبنيان في مدينة غزة، فجر اليوم، بفعل المنخفض الجوي، لم يتم الإبلاغ عن ضحايا ومصابين في أولهما، بحي النصر، بينما نجحت طواقم الإنقاذ في إجلاء سكان برج من سبعة طوابق، في تل الهوى، جنوب غرب المدينة، بعد تصدعات وانهيارات في طوابقه الأربعة الأخيرة، دون تسجيل إصابات، بحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138087"><span>«وفا»</span></a><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة الإبادة الإسرائيلية تحتاج 75 فلسطينيًا لإكمال 80 ألف قتيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتماع جيش الاحتلال بنيرانه ومخلفاته المتفجرة، وحصاره الذي يمنع دخول المواد الطبية والإغاثية، مع الطقس السيئ وانهيار القطاع الصحي، أسهم في ارتفاع حصيلة حرب الإبادة التي بدأت في 7 أكتوبر 2023، ليفصلها عن الـ80 ألف قتيل، أقل من مئة فلسطيني؛ 75 تحديدًا، ينُتظر أن تقتلهم إسرائيل خلال الأيام المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير «صحة غزة» على </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7194"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، استقبلت مستشفيات القطاع خلال 48 ساعة 20 مصابًا، و13 قتيلًا، منهم سبعة قتلوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده. وتبلغ حصيلة المنتشلين منذ وقف إطلاق النار 641 قتيلًا، بخلاف 401 قُتلوا في أثناء سريان وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع إعلانها إضافة 243 قتيلًا لإحصائية القتلى التراكمية، بعد «اكتمال بياناتهم واعتمادهم من قبل لجنة الشهداء»، أوضحت «صحة غزة» أن إجمالي ضحايا الإبادة منذ أكتوبر 2023 ارتفع إلى 70 ألفًا و925 قتيلًا، وأكثر من 171 ألف مصاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن معاناة الغزيين لا تنتهي بموتهم أو موت أحبائهم، أعلن «الدفاع المدني» في القطاع، عبر </span><a href="https://t.me/m_s_basal/3075"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، إتمام طواقمه، بمعاونة الأهالي، عملية نقل جثامين 94 قتيلًا، من مقبرة عشوائية جُمعوا فيها خلال الحرب، في شارع الصحابة وسط مدينة غزة، إلى قسم الطب الشرعي بمجمع الشفاء، لإتمام الإجراءات اللازمة لدفنهم بمقبرة الشهداء، في دير البلح، بالمحافظة الوسطى، تكرارًا لجهود أسفرت عن نقل آلاف الجثامين، بعضها لم يُتعَرَف على هوية أصحابها، من مقابر عشوائية إلى «مقبرة الشهداء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود» تدعو إسرائيل إلى تكثيف دخول المساعدات: أطفال غزة يموتون بردًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استكمالًا للنداءات التي تطلقها منذ سنتين، دون أن تسفر عن إبطاء آلة الحرب دهس المدنيين بين تروسها، دعت منظمة أطباء بلا حدود، إسرائيل، اليوم، إلى السماح بتكثيف إدخال المساعدات الإنسانية، لتمكين الفلسطينيين من الصمود في مواجهة المنخفضات الجوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأكيدًا على صدق تحذيرها من أن أطفال القطاع يموتون بردًا، لفتت المنظمة إلى وفاة رضيع نتيجة انخفاض حاد في حرارة جسمه، بعد ساعتين من وصوله لجناح الأطفال في مستشفى ناصر، جنوب غزة، والذي تدعمه المنظمة، وإن لم يوضّح بيان المنظمة موعد وفاة الرضيع، الذي لم تعلن صحة غزة عن وفاته، ما يرجح معه أن يكون هو نفسه الرضيع الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/"><span>قتله </span></a><span>البرد، الخميس الماضي، ورفع وفيات الطقس السيئ إلى 12. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%85%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-13808"><span>وفا» </span></a><span>نقلت عن المنظمة تحذيرها من أن «طقس الشتاء القاسي، إلى جانب ظروف المعيشة المتردّية أصلًا، يؤديان إلى تفاقم المخاطر الصحية»، مع إشارتها إلى استمرار تسجيل فرقها معدلات مرتفعة من التهابات الجهاز التنفسي، توقعت أن تزداد على مدار فصل الشتاء، «ما يشكّل خطرًا جسيمًا على الأطفال دون سن الخامسة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات بالرصاص واعتقالات في أنحاء «الضفة».. وجوتيريش يندد بعنف المستعمرين مشددًا على حاجة الفلسطينيين للأمل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، لم تتوقف الانتهاكات الإسرائيلية، سواء من قوات الجيش أو المستوطنين، أو بالتعاون بينهما، والتي تنوّعت بين تعطيل الحركة بنصب حواجز عسكرية، أو مداهمة القرى واعتقال فلسطينيين منها، وصولًا إلى إصابة آخرين بالرصاص، وإن خلا سجل جرائم الاحتلال من إسقاط قتلى اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أشارت إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-138088"><span>نصب </span></a><span>القوات الإسرائيلية حواجز عسكرية على مداخل مدينة أريحا، اليوم، وتشديد إجراءات التفتيش، ما عطّل حركة المواطنين، قبل أن تنقل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D9%85%D9%88%D9%86-138090"><span>نبأ </span></a><span>اعتقال شاب من مدينة طوباس، على حاجز عند مدخل أريحا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا تعتقل القوات الإسرائيلية الفلسطينيين على الحواجز فقط بالطبع، إذ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%84%D9%88%D8%B7-138075"><span>داهمت</span></a><span>، مساء أمس، بلدة الزاوية، غرب سلفيت، واعتقلت شابًا نقلته إلى جهة مجهولة، بحسب «وفا»، فيما نفذت فجر اليوم حملة مداهمات في البلدة نفسها، اعتدت خلالها بالضرب على عدد من الشبان، أصيب بعضهم ونقلوا إلى المركز الطبي، واعتقلت نجل رئيس بلدية الزاوية وشاب آخر من منزليهما، بحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-138084"><span>مصادر </span></a><span>«وفا»، التي أشارت إلى تعرض البلدة لهجمات متواصلة منذ نحو شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-138079"><span>اقتحامات الفجر </span></a><span>امتدت إلى بلدة عزون، شرق قلقيلية، التي اعتقلت فيها قوات الاحتلال شابًا عقب مداهمة منزله، بعد اقتحامات مشابهة لعدة قرى قريبة، وإن انسحبت دون الإبلاغ عن اعتقالات، بينما داهمت القوات الإسرائيلية، اليوم، منازل في عدة قرى بجنوب محافظة الخليل، واعتقلت مواطنين في قريتين، ونكّلت بآخرين احتجزتهم لفترات، حسبما نقلت «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%83%D9%84-%D8%A8%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138080"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قوات الاحتلال المتواجدة داخل وفي محيط مخيم نور شرم، شرق مدينة طولكرم، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85-138101"><span>فأصابت </span></a><span>اليوم شابًا، أطلقت الرصاص عليه قُرب مدخل المخيم الذي تشن القوات الإسرائيلية عدوانًا عليه منذ نحو 315 يومًا، فارضة حصارًا محكمًا عليه، تدمر خلاله بنيته التحتية وممتلكات سكانه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب شاب فلسطيني آخر بجروح خطيرة في رأسه، إثر رصاص إسرائيلي أصابه خلال مواجهات بين شبان من قرية بني زيد شمال غرب رام الله، مع قوات اقتحمتها، اليوم، ضمن اقتحامات شبه يومية يتخللها مداهمات للمنازل واحتجاز وتنكيل بالسكان، بحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138077"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي رام الله أيضًا، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138095"><span>هاجم </span></a><span>مستوطنون، تحت حماية قوات الاحتلال، مركبات المواطنين قُرب قرية عين يبرود، دون الإبلاغ عن إصابات، بينما اقتحم مستوطنون أطراف قرية بورين جنوب نابلس، اليوم، تحت حماية جيش الاحتلال، بحسب «</span><a href="https://t.me/AjaNews/445528"><span>الجزيرة</span></a><span>»، وقاموا بـ«جولة استفزازية» بين منازل المواطنين، حسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-138103"><span>وصف</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، استنكر، أمس، مشكورًا، عنف المستعمرين الإسرائيليين المتصاعد، بحسب بيان </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-138073"><span>أشارت</span></a> إ<span>ليه «وفا»، استنكر خلاله أيضًا مصادرة الأراضي، وعمليات الهدم، والقيود المشددة على الحركة في الضفة الغربية المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان جوتيريش الذي يُضاف إلى مثله من البيانات التي لم تخفف من حدة الانتهاكات الإسرائيلية على مدار سنوات، أكد على «أهمية صون القانون الدولي الإنساني والقانون الدولي لحقوق الإنسان في جميع أنحاء الأرض الفلسطينية المحتلة، بما في ذلك القدس الشرقية، وتنفيذ التدابير والقرارات التحفظية الصادرة عن محكمة العدل الدولية»، كما دعا إلى إنهاء «هذه المعاناة الجائرة طويلة الأمد»، وشدد على حاجة الفلسطينيين إلى أفق من الأمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/20/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%B2%D9%81%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%B1/">مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 19:01:34 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766269794400321</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقابل "رُبع شهر عن كل سنة".. عمال "رؤية للمقاولات" يشكون ضغوطًا لإجبارهم على الاستقالة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29214</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تمارس شركة رؤية للمقاولات التابعة لمجموعة بايونيرز ضغوطًا على عمالها بموقع تلال السخنة بالسويس، لإجبارهم على تقديم استقالاتهم مقابل صرف تعويض يعادل ربع شهر عن كل سنة عمل، وتحرير عقود عمل جديدة محددة المدة عبر شركة بارتنر برو للتجارة والخدمات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100069247240153/posts/829754886009412/?mibextid=WC7FNe&amp;rdid=XfP7aCzVnPyiazGh">يمتلك</a> رجل الأعمال وعضو حزب مستقبل وطن ورئيس نادي فيوتشر الرياضي السابق وليد زكي، نحو 26% من أسهم مجموعة بايونيرز، التي استحوذت على شركة رؤية للمقاولات عام 2017، ويشغل منصب رئيس مجلس إدارة المجموعة.</p>

<p>وأوضح العامل الأول، الذي رفض نشر اسمه، أنهم تقدموا بشكوى رسمية إلى مكتب عمل مدينة نصر، التابع له المجموعة، تضمنت وصفًا للضغوط التي تمارسها الإدارة لإجبارهم على الاستقالة، والتي شملت وقف صرف الحوافز السنوية، وإلغاء التأمين الصحي، وعدم صرف علاوات غلاء المعيشة.</p>

<p>وأضاف العامل الأول أن جلسة عُقدت الأسبوع الماضي لمناقشة الشكوى، حضرها مندوب عن الشركة ووقّع على الاطلاع دون الرد على مضمونها، ليتحدد يوم 28 ديسمبر/كانون الأول الجاري موعدًا للرد النهائي، قبل إحالة الشكوى إلى القضاء.</p>

<p>وأردف "مسؤولو مكتب العمل تعاملوا معنا بتعسف شديد وكانوا رافضين إطلاعنا على رد مندوب الشركة، وألزمونا بالحضور قبل التاسعة صباحًا، رغم قدومنا من العين السخنة ومحافظات أخرى تستغرق ساعات للوصول".</p>

<p>وقال العامل الثاني، لـ <strong>المنصة</strong>، إن أوضاع الشركة شهدت تغيرًا جذريًا منذ استحواذ مجموعة بايونيرز عليها، موضحًا أن الإدارة سحبت أغلب المشروعات من "رؤية" وأسندتها إلى شركات أخرى تابعة للمجموعة، وبدأت منذ نحو خمس سنوات في تسريح العمال "بالتراضي" مقابل تعويض يعادل شهرين عن كل سنة خدمة، ما أدى إلى تقلص عدد العاملين إلى عشرات فقط.</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي رفض أيضًا نشر اسمه، أن الشركة احتسبت يومي سفر العمال إلى القاهرة لتقديم الشكوى غيابًا بالمخالفة للقانون، رغم إخطار الإدارة مسبقًا، كما أشار إلى أنهم علموا بنية الإدارة وقف تحويل الرواتب إلى الحسابات البنكية، وإلزامهم بالحضور شهريًا إلى القاهرة لتقاضي أجورهم، واعتبر ذلك أحد أساليب الضغط التي سبق استخدامها مع عمال أُجبروا على الاستقالة.</p>

<p>وأوضح العاملان أنهما لا يعلمان ما إذا كانت شركة بارتنر برو، التي تعتزم الإدارة تحرير عقودهم الجديدة معها بعد الاستقالة، تتبع مجموعة بايونيرز من عدمه.</p>

<p>وبحسب العاملين، لا تتجاوز رواتب العمال المتبقين في شركة رؤية 8 آلاف جنيه شهريًا رغم تجاوز مدد خدمتهم 20 عامًا، فيما ينفقون نحو ثلث هذا المبلغ على الطعام خلال إقامتهم في مواقع العمل، في ظل توقف الزيادات منذ عام 2019.</p>

<p>وكان عمال شركة رؤية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6693a9-8e37-44f4-9b7f-51ae6706a090" href="https://almanassa.com/news/19333" title='وقفة احتجاجية لعمال "رؤية" للمطالبة بزيادات متأخرة '>نظموا </a>في سبتمبر/أيلول 2024، وقفة احتجاجية بموقعي تلال السخنة والقطامية، للمطالبة بصرف الزيادات السنوية المتأخرة منذ 2019، والأرباح السنوية المتوقفة، إلى جانب إعادة التأمين الصحي الذي ألغته الشركة.</p>

<p>وتأسست شركة رؤية للمقاولات عام 2007، قبل أن <a href="https://economyplusme.com/60345/">تستحوذ</a> مجموعة بايونيرز القابضة للاستثمارات المالية على نحو 75% من أسهمها عام 2017.</p>

<p>ونفذت الشركة عددًا من المشروعات العقارية، من بينها منتجعات وفيلات بالساحل الشمالي، ومشروع ستون بارك بالقطامية، إلى جانب مشروع تلال السخنة بمحافظة السويس، الذي يضم منتجعات وشاليهات وفيلات باستثمارات تقدر بمئات الملايين من الجنيهات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 18:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766246525371815</guid>
		</item>
		<item>
			<title>باستثمارات 40 مليون دولار.. "موانئ أبو ظبي" توقع عقود تطوير محطتين بالسخنة مطلع 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29206</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم وزارة النقل، بالتعاون مع الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، إبرام العقود النهائية مع مجموعة "موانئ أبوظبي" مطلع العام المقبل، للحصول على امتياز تمويل وبناء وتطوير وتشغيل وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطتين بميناء السخنة، الأولى لمحطة دحرجة (رورو) للسيارات، والثانية محطة ركاب.</p>

<p dir="rtl">وقال مصدر مطلع على ملف المشروعات بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوزارة والهيئة تعملان حاليًا على وضع اللمسات النهائية للعقود تمهيدًا لإرسالها إلى مجلس النواب الجديد، تنفيذًا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AbgPjwMwj/">للاتفاق الأولي</a> الذي تم توقيعه منتصف 2024.</p>

<p dir="rtl"> وكشف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم الاستثمارات المتوقعة للمشروعين ارتفع إلى نحو 40 مليون دولار، مقارنة بنحو 30 مليون دولار في الاتفاق المبدئي، لتشمل أعمال البنية الفوقية، بما في ذلك الأوناش، وأنظمة التشغيل والمراقبة، وتجهيز المنطقة الجمركية.</p>

<p dir="rtl">وتضم محطة دحرجة السيارات رصيفًا بطول 1060 مترًا، وساحات تداول بمساحة 930 ألف متر مربع، في حين تحتوي محطة الركاب على رصيف بطول 500 متر، حسب المصدر الذي أشار إلى أنه تم تحديد فترة تنفيذ البنية الفوقية بـ18 شهرًا لمحطة الدحرجة، و12 شهرًا لمحطة الركاب، مع إمكانية تقليص الجدول الزمني حسب رغبة الشركة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن بنود التعاقد تنص على خضوع أي نزاع محتمل للقانون المصري، على أن يكون مقر التحكيم بمركز القاهرة الإقليمي للتحكيم التجاري الدولي، مع اعتبار قرارات التحكيم نهائية وملزمة للطرفين دون اللجوء لأي تحكيم خارجي.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت ذاته، تجرى مناقشات لتحديد جدول رسوم حق الانتفاع بأراضي المشروعين، ورسوم تداول المركبات في محطة الدحرجة، مع إقرار حد أدنى سنوي يضمن كفاءة التشغيل بما يتماشى مع خطط الدولة لتوطين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="345443e4-b61a-49e7-b717-95e0ee3dfac1" href="https://almanassa.com/stories/19089" title='متى "نشدُّ الفيشة" عن تجميع السيارات؟'>صناعة</a> السيارات، إضافة إلى تحديد معدلات استقبال الركاب السنوية لمحطة الركاب، بما يدعم خطط الدولة لزيادة أعداد السائحين، وفق المصدر.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن الشركة تعمل حاليًا على إعداد خطة تشغيل متكاملة لمحطة الركاب، تشمل آليات استقطاب مشغلي السفن السياحية وتحديد المسارات الملاحية المحلية والدولية.</p>

<p dir="rtl">وبداية من 2021 <a href="https://www.youm7.com/story/2021/9/4/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AE%D9%86%D8%A9-%C3%97-10/5447381">بدأت</a> وزارة النقل تطوير ميناء السخنة عبر إنشاء أربعة أحواض وأرصفة جديدة، وتعميق الغاطس إلى نحو 18 مترًا، إضافة لساحات تداول للسلع على مساحة 9.6 مليون متر مربع، ومناطق تجارية ولوجستية بإجمالي 5.3 كيلومتر مربع.</p>

<p dir="rtl">ويخدم ميناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80a5b6b5-e9d2-4efc-a9c7-f12e1b54c468" href="https://almanassa.com/news/25111" title='باستثمارات 150 مليون دولار.. "النقل" تدرس عرضًا لإدارة محطة بضائع كيماوية بميناء السخنة'>السخنة</a> شبكة من خطوط السكك الحديدية بطول 33 كيلومترًا متصلة بالقطار الكهربائي السريع "السخنة - مرسى مطروح"، تستخدم في نقل بضائع الحاويات من الميناء إلى جميع المحافظات.</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، شهد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82517681-80ec-49ea-afbf-a3b3a462c097" href="https://almanassa.com/news/23954" title='مصدر بـ"اقتصادية قناة السويس": اتفاقنا مع "موانئ أبوظبي" ليس الأول من نوعه والدولة المستفيد'>توقيع</a> اتفاقية لتطوير منطقة "كيزاد شرق بورسعيد" مع مجموعة "موانئ أبوظبي" لتطوير منطقة صناعية ولوجستية على مساحة 20 كيلومترًا مربعًا بنظام حق الانتفاع لمدة 50 عامًا قابلة للتجديد، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53cf2b09-016e-4f44-ac07-d62cfcb5911a" href="https://almanassa.com/news/24100" title='مصدر: "موانئ أبوظبي" تتنافس على إدارة محطة ركاب بميناء الإسكندرية لـ15 عامًا'>تقدمت</a> المجموعة بعرض لإدارة وتشغيل وصيانة محطة الركاب البحرية بميناء الإسكندرية لمدة 15 عامًا قابلة للتجديد، حسبما قال عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 16:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف تحول الإيجار القديم إلى أزمة أمان اجتماعي؟</title>
			<link>https://zawia3.com/old-rent-law/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة السكن في مصر</category>
			<category>الأمن الاجتماعي</category>
			<category>الإخلاء القسري</category>
			<category>الإيجار القديم</category>
			<category>العنف السكني في مصر</category>
			<category>المحكمة الدستورية الإيجار القديم</category>
			<category>تعديلات الإيجار القديم</category>
			<category>جرائم الإيجار القديم</category>
			<category>قانون الإيجار القديم</category>
			<category>نزاعات الملاك والمستأجرين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تصاعدت مؤخرًا جرائم العنف المرتبطة بوقائع تنفيذ إخلاء عقارات “الإيجار القديم”، بعد تعديل القانون، متنوعة بين تنوعت بين التهديدات والاعتداءات اللفظية أو الجسدية، ووصل بعضها إلى ارتكاب جرائم قتل أو شروع في قتل، على خلفية رغبة الملاك في طرد المستأجرين أو رفع القيمة الإيجارية للوحدات السكنية.</span></p>
<p><span>وكانت المحكمة الدستورية العليا، </span><a href="https://www.parlmany.com/News/2/561390/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9"><span>أقرت</span></a><span> في نوفمبر 2024، بعدم دستورية الفقرة الأولى من كل من المادتين 1 و2 من </span><a href="https://www.eastlaws.com/legislation-full-text/ar/egypt/law/30-07-1981/no-136?type=1&amp;id=3950#:~:text=%D9%86%D8%B4%D8%B1%20%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%2027%20/%2008%20/%201981,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83%20%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%8B%20%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9.&amp;text=------,*%D9%8A%D9%84%D8%BA%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A8%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B%20%D9%85%D9%86%206%20/%208%20/%202032,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1%20%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B0%D9%84%D9%83."><span>قانون</span></a><span> 136 لسنة 1981 بشأن الإيجار القديم، والتي كانت تُبقي على ثبات الأجرة السنوية دون تعديل، وأعقبها جدلًا واسعًا، وتصاعدت وتيرة النزاعات بين ملاك ومستأجري العقارات وبعضها تحول إلى جرائم عنف. </span></p>
<p><span>وبعد أيام من الحكم، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/8/9/2833625/%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85"><span>قُتل</span></a><span> ابن مالك عقار، على يد مهندس، مستأجر بنظام القانون القديم، إثر نشوب مشاجرة عنيفة إثر محاولة ورثة المالك إخراج المستأجر بالقوة أو التضييق عليه، فطعن الثاني ابن المالك بمطواة، تسببت بوفاته. لكن الحادث لم يكن سوى الحلقة الأولى في سلسلة من جرائم العنف المشابهة، التي شهدها العام 2025، إذ </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3461028"><span>قُتل</span></a><span> سائق “توك توك” في حلوان، في مايو الماضي، بسبب دفاعه عن سيدة مسنّة (قريبة والده) أثناء نزاع حول شقة مؤجرة بنظام “الإيجار القديم”. </span></p>
<p><span>السيدة كانت مهدّدة بالطرد من قبل مالك العقار وأحد أبنائه، فدخل الضحية في مشاداة للدفاع عنها، لكن تم طعنه بالسكاكين وتوفي متأثّرًا بإصابته، وخلال الشهر نفسه حرر سكان عقار في حي كرداسة بالجيزة </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/27/%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A/7002416"><span>محضرًا</span></a><span> يتهمون فيه المالك بإشعال النيران عمدًا في مدخل العقار والطوابق السفلية لتهديدهم وتلفيق ذريعة أن عقاره المؤجر بنظام الإيجار القديم “غير آمن” لإجبارهم على الإخلاء.</span></p>
<p><span> وسرعان ما تصاعدت وتيرة تلك الجرائم مع </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5160757-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA"><span>إقرار</span></a><span> البرلمان، بالأغلبية لتعديلات </span><a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/001/710571642025.pdf"><span>القانون،</span></a><span> و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/4/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%91%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85/7077844"><span>صدّق</span></a><span> عليه الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في أغسطس الماضي، ونص على زيادة القيمة الإيجارية تدريجيًا ومنح المستأجرين مهلة 7 سنوات لإخلاء الوحدات السكنية، ما أثار مخاوف من الطرد الجماعي لدى ٦ ملايين مستأجر، وفق </span><a href="https://www.parlmany.com/News/2/579052/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1-6#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%B5%D8%B1..-,1.6%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9%20%D8%A8%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%206.3%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%81%D8%B1%D8%AF%20%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%88%D9%86%20%D9%81%D9%89%20%22%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1,.9%25%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%889%25%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>التقديرات</span></a><span>.</span></p>
<p><span>في يوليو الماضي، تعرضت سيدة مسنة وابنتيها </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/7/15/2819915/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-"><span>للاعتداء</span></a><span> من مستأجرين بمدخل العمارة السكنية التي تمتلكها بمدينة المنصورة في محافظة الدقهلية، على خلفية نزاع إيجاري، إذ قام المُستأجر بإغلاق باب العمارة لمنع خروج الأم، ثم اعتدى عليها بالضرب عند محاولتها الخروج لجمع القمامة، وتعرضت ابنتيها أيضًا للضرب والسحل أثناء تدخلهما للدفاع عنها، وفي أغسطس، وقعت </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5266541.aspx"><span>مشاجرة</span></a><span> عنيفة بمنطقة كرداسة بمحافظة الجيزة، اُستخدم فيها مسدّس خرطوش وآلات حادة بين مالك شقة ومستأجرها وبرفقته آخرين، بسبب محاولة المالك طرد المستأجر، مما أسفر عن إصابة 5 أشخاص، بينهم المالك والمستأجر.</span></p>
<p><span> وخلال الشهر نفسه، </span><a href="https://www.msn.com/ar-eg/news/featured/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%8A%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%81%D9%89-%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%B6%D8%AF%D9%87/ar-AA1KiUi7"><span>ضرب</span></a><span> مُستأجر، بحي الزاوية الحمراء، في القاهرة، نجل مالك العقار بقطعة حديدية على رأسه، متسببًا بعاهة مستديمة، وذلك بعد خلافات متكررة وتهديدات متبادلة بسبب رغبة المالك في استرداد الشقة، وفي واقعة أخرى، سكب مالك عقار في منطقة المعصرة، (بنزين) على مستأجر </span><a href="https://www.gomhuriaonline.com/Gomhuria/1685865.html?srsltid=AfmBOorRPyzkCk0KZZ7BlDuzF8VRBr0-XfYjYjuvjGUNJZzhBelkN5-V"><span>وأشعل</span></a><span> النار به بسبب خلافات مالية حول القيمة الإيجارية.</span></p>
<p><span>وفي سبتمبر 2025 </span><a href="https://newsroom.info/150442"><span>تعرض</span></a><span> مسن يبلغ من العمر 73 عامًا وأفراد من أسرته لاعتداء بالسلاح الأبيض من قِبل نجل صاحب العقار الذي يقيمون به في منطقة دار السلام بالقاهرة، في محاولة قاسية لإجبارهم على ترك الشقة التي يستأجرونها بنظام الإيجار القديم.</span></p>
<p><span>كذلك </span><a href="https://www.cairolive24.com/2208873"><span>نقلت</span></a><span> صحف محلية استغاثة لسيدة، تعرضت للضرب على يد ملاك العقار التي تسكن في إحدى الشقق الكائنة فيه بنظام الإيجار القديم لمحاولة طردها خارج الشقة على الرغم من عدم انتهاء عقدها والذي يبلغ مدة إيجاره 59 عامًا، بينما  تقدم رجل مسن ب</span><a href="https://newsroom.info/150442"><span>بلاغ</span></a><span> يشكو خلاله نجل مالك العقار الذي يستأجره منذ سنوات حاول إجبار عائلته على ترك الشقة عبر العنف والتهديد المستمر، بحسب الشكوى، المالك انتهج أساليب ضغط، بما فيها الاعتداء الجسدي. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-19-134007.png" alt="" width="969" height="721" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14798"></p>
<p><span>وبحلول أكتوبر الماضي، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/25/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%A8%C2%BB-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1/7170801"><span>تعرض</span></a><span>  مستأجر مسن، يقطن بشقة إيجار قديم في حي الجناين بمحافظة السويس، للصفع من مالك العقار، بسبب خلافات مع المالك على الإيجار ومحاولة الثاني إجبار الأسرة على إخلاء الوحدة السكنية، كما تناقلت وسائل إعلامية، </span><a href="https://www.masrtimes.com/612408"><span>استغاثة</span></a><span> طالبة من ذوي الإعاقة الحركية، تعيش مع والدتها في شقة بنظام “الإيجار القديم” في شبرا الخيمة، واتهمت المالك وأفراد عائلته بممارسة تهديدات وإهانات لفظية وجسدية يومية، ضدّها ووالدتها، ويقطعون عنهما المياه والكهرباء لمحاولة إرهابهما ودفعهما إلى الإخلاء. </span></p>
<p><span>كذلك نشر مواطن مصري أمريكي، يدعى كريم تركي، يسكن بشقة والده المتوفي بشارع الملك فيصل في الجيزة، مستأجرة بنظام الايجار القديم، </span><a href="https://www.facebook.com/1life.mix/videos/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D9%87-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%89-%D8%B1%D9%82/1158519762913263/"><span>فيديو</span></a><span> استغاثة عبر مواقع التواصل الاجتماعي، إثر تعرضه للاعتداء بالضرب من ملاك العقار، ومحاولتهم لتحطيم سقف الشقة.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14792" data-sanitized-id="attachment_14792" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-19-132729.png" alt="" width="952" height="625" data-sanitized-class="wp-image-14792 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14792" data-sanitized-class="wp-caption-text">معدل جرائم العنف بين الملاك والمستأجرين، وفقًا لأخبار الصحف المصرية المنشورة خلال الفترة من نوفمبر 2024 إلى أواخر أكتوبر 2025</figcaption></figure>
<p>وبحسب تعداد عام 2017، يوجد حوالي <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/05/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-8-%D8%A7%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%83%D8%A7%D8%B4%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">3.02 مليون</a> وحدة عقارية خاضعة لنظام الإيجار القديم في مصر، والتي تمثل 7% من إجمالي الوحدات العقارية في البلاد. منها 1.88 مليون وحدة تستخدم للسكن، بينما تستخدم 575 ألف وحدة لأغراض تجارية، ويوجد حوالي نصف مليون وحدة أخرى مغلقة.</p>
<p>ووفقًا ل<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/30/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1-%D9%88%D9%81%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89/7036405">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، تضم القاهرة وحدها 670 ألف أسرة (حوالي 41%)، والجيزة 308 ألف أسرة (18.7%)، والإسكندرية 213 ألف أسرة (12.9%)، وتشكل هذه المحافظات الثلاثة ما يقارب 82% من إجمالي الأسر التي تستفيد من عقود الإيجار القديم.</p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14794" data-sanitized-id="attachment_14794" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-19-132849.png" alt="" width="930" height="291" data-sanitized-class="size-full wp-image-14794"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14794" data-sanitized-class="wp-caption-text">عدد الأسر بالوحدات الـمؤجرة إيجار قديم في أكبر  المحافظات عددًا</figcaption></figure>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://marsadomran.info/2024/11/3649/#:~:text=%D9%85%D8%A7%20%D9%87%D9%8A%20%D9%86%D8%B3%D8%A8%20%D8%A3%D8%B3%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D9%81%D9%8A%20%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%202%25%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1."><span>الإحصائيات</span></a><span>، تسدد ثلث الأسر المستأجرة بعقود الإيجار القديم، أو نحو 600 ألف أسرة، إيجارات تقل عن 50 جنيهًا في الشهر، بينما تسدد 20% من الأسر، أو  327 ألف أسرة إيجارات تتراوح بين 50 و100 جنيه شهريًّا، أما الأسر التي ترتفع إيجاراتها الشهرية إلى ما بين 100 و200 جنيه، فتمثل 19% من الأسر أو 307 ألف أسرة، يسدد الثلث المتبقي من الأسر إيجارات تتراوح بين 200 إلى أعلى من 900 حنيه شهريًّا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/old-rent-law-2/"><b>مصر: ظلال قاتمة لقانون الإيجار القديم</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تهديد الأمن الاجتماعي</b></h1>
<p><span>يُحذّر الدكتور </span><b>سعيد صادق</b><span>، – أستاذ علم الاجتماع السياسي-، من التداعيات الاجتماعية الواسعة لقانون الإيجار القديم الجديد، مؤكدًا أنّ شريحة واسعة من المستأجرين لن تتمكن من التكيف مع التزامات الإيجار الجديدة، ما قد يقود إلى نزاعات تمتد من الخلافات الودية إلى العنف، أو الدخول في قضايا طويلة بين الملاك والمستأجرين. </span></p>
<p><span>ويشير إلى أنّ انتهاء مدة السنوات السبع التي يمنحها القانون يضع الأسر تحت ضغط نفسي هائل، إذ يعيش كثير من المستأجرين حالة من عدم الأمان يصفها بأنها “قدم داخل البيت وقدم خارجه”، غير قادرين على تحديد مستقبلهم السكني، أو إيجاد بديل مناسب بالأسعار الحالية التي يراها “غير واقعية”، مؤكدًا أن عملية البحث عن مسكن بديل ستصاحبها معارك يومية، سواء مع الملاك أو في سوق الإيجارات، في ظل ارتفاع غير مسبوق في الأسعار.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “السكن ليس رفاهية يمكن الاستغناء عنها، بل هو من أساسيات الحياة؛ فالفرد يحتاج إلى جدران تستره، والانتقال القسري من مسكن إلى آخر يعني تغييرًا اجتماعيًا ومعيشيًا قاسيًا قد يطيح باستقرار الأسر، ويجعل المجتمع في حالة صدام طبقي”، مشددًا على أن الخوف من فقدان المسكن سيخلق حالة من عدم الأمان الاجتماعي، نظرًا لأن البيت هو مصدر الأمان الأول للفرد، وفقدانه يؤدي إلى ضغط وقلق شديدين، قد يصلان في بعض الحالات إلى اضطرابات داخل الأسر، خاصة بين كبار السن أو العائلات التي لا تملك بدائل سكنية.</span></p>
<p><span>ويضيف أن فئات محدودة فقط ستتجاوز هذه المرحلة بهدوء، أولئك الذين يمتلكون القدرة المالية ويستطيعون دفع الإيجار الجديد أو التفاوض المبكر مع الملاك لإبرام عقود جديدة، أما الفئات الأكثر هشاشة، مثل أصحاب المعاشات، والمرضى، وذوي الدخل المحدود، فستواجه ضغوطًا نفسية واجتماعية قاسية بسبب عدم قدرتها على تحمل التكلفة الجديدة للسكن. </span></p>
<p><span>وهنا، يرى أستاذ علم الاجتماع السياسي أن نوعية العلاقة بين المالك والمستأجر ستكون عاملًا حاسمًا؛ فبعض الملاك قد يلجأون إلى التهديد أو الاستعانة ببلطجية، ما يفتح الباب أمام مشكلات اجتماعية خطيرة، مؤكدًا أن الضغوط المتراكمة—من تضخم الأسعار، وهبوط قيمة العملة، وارتفاع تكاليف الغذاء والدواء،ستضاعف حالة التوتر العام في المجتمع المصري. </span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن تجارب سابقة، مثل موجة ارتفاع الطلب على السكن عقب تدفق اللاجئين السودانيين إلى مصر بسبب الحرب، أظهرت كيف يمكن للضغط على سوق الإيجارات أن يدفع بعض الملاك لطرد المستأجرين مقابل عروض مالية أعلى، وهو ما أجبر أسرًا مصرية عديدة على ترك مساكنها، مشيرًا إلى أن تعميم هذه الأزمة على مستوى الجمهورية وفي محافظات كبيرة سيجعل الأوضاع أكثر تعقيدًا، خاصة مع تزامنها مع أعباء اقتصادية خانقة.</span></p>
<p><span>ويوضح صادق أن القرارات المرتبطة بالسكن تفتقر إلى البعد الاجتماعي، وتميل إلى منطق رأسمالي “نيو ليبرالي متوحش” على حد وصفه، يترك الفئات الضعيفة لمصيرها دون حماية. </span></p>
<p><span>ويرى أن جذور الأزمة تعود إلى عقود سابقة، بدءًا من حقبة الرئيس الراحل جمال عبد الناصر التي شهدت تجميدًا واسعًا للإيجارات، ما خلق أوضاعًا مشوهة استمرت لعقود، وأصبحت اليوم عبئًا على الملاك والمستأجرين على السواء، مشيرًا إلى أن التدهور الاقتصادي الطويل وانكماش الطبقة المتوسطة، التي تراجعت من طبقة وسطى عليا إلى طبقة وسطى دنيا، سيجعلان التكيف الاجتماعي أكثر صعوبة؛ فالانتقال إلى مناطق أرخص يعني الدخول في بيئات مختلفة ثقافيًا واجتماعيًا، ما يسبّب صدمات نفسية وتحديات في التكيف.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن احتمال وقوع جرائم مرتبط بهذه الضغوط يظل قائمًا، لكنه ليس النتيجة الوحيدة؛ فالمؤكد، في رأيه، أنّ المجتمع سيواجه معاناة واسعة وقلقًا اجتماعيًا عميقًا، خاصة بين الفئات التي لا تملك بديلًا سكنيًا ولا تستطيع مجاراة موجة ارتفاع الإيجارات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/old-rent-law-3/"><b>هل يواجه 6 ملايين مواطن خطر الإخلاء؟ الوجه الآخر لتعديلات قانون الإيجار القديم</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>محاولات إخلاء أفضت إلى عنف</b></h1>
<p><span>في السياق ذاته يوضح الدكتور </span><b>عادل عامر</b><span>، – مدير مركز المصريين للدراسات السياسية والقانونية والاقتصادية-، أنّ جرائم العنف التي شهدها المجتمع خلال الشهور الماضية جاءت عقب صدور تعديلات قانون الإيجار القديم بشكل رسمي ودخولها حيّز النفاذ، مشيرًا إلى أنّ القانون حدّد شرطين للإخلاء الفوري، وهو ما تسبب في احتكاكات مباشرة بين الملاك والمستأجرين.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة” “الشرط الأول هو ترك العين المؤجرة عامًا كاملًا من تاريخ صدور القانون، وهو ما أثار التباسًا واسعًا نتيجة اعتقاد البعض بأنّ المدة تُحتسب قبل العمل بالقانون، بينما التطبيق يتم بأثرٍ فوريٍّ وليس رجعيًا، أمّا الشرط الثاني فيتعلق بثبوت امتلاك المستأجر لعقارٍ آخر داخل المنطقة أو المحافظة، وفي هذه الحالة يصدر قاضي الأمور المستعجلة حكمًا بالإخلاء الفوري وتسليم العين للمؤجر، وقد نتجت بعض حوادث العنف عن إعلان هذه الأحكام قبل البدء في إجراءات التنفيذ الجبري”.</span></p>
<p><span>ويضيف عامر أنّ كثيرًا من المستأجرين لم يتقدّموا للمنصة الإلكترونية التي خُصصت لفترة الانتقال البالغة سبع سنوات، إما لعدم امتلاكهم مستندات تثبت العلاقة الإيجارية، أو لوجود حالات “تحايُل” مثل امتداد السكن لأفراد لا يحق لهم الامتداد القانوني، ما جعلهم عرضة لإخلاءات فورية، مشيرًا إلى أنّ القيمة الإيجارية في الإيجار القديم كانت ثابتة منذ عام 1942، بينما حدد القانون الجديد حدًا أدنى للقيم وفق المناطق: 250 جنيهًا للمناطق العادية، 450 جنيهًا للمناطق المتوسطة، و2000 جنيهٍ للمناطق المميزة، مع زيادات سنوية لمدة سبع سنوات، على أنّ تتم متابعة الالتزام بهذه القيم عبر القضاء العادي وليس السلطة التنفيذية، إذ يحق لأي طرف اللجوء للمحاكم عند وقوع ضرر.</span></p>
<p><span>ويشدد عامر على أنّ مسؤولية الجهة الإدارية تقتصر على تقسيم المناطق إلى ثلاث شرائح بقرار من المحافظ ونشره بالجريدة الرسمية، وإدارة المنصة الإلكترونية الخاصة بالتسجيل للحصول على وحدة بديلة لمن يرغب، بشرط تسليم العين الأصلية فور تخصيص البديلة.</span></p>
<p><span>ويتوقع عامر استمرار بعض حوادث العنف في البداية إلى حين تكيّف المستأجرين مع أحكام القانون، مشيرًا إلى أنّ المنازعات ستنتهي غالبًا بمحاضر شرطة وتحقيقات نيابة وإحالات للمحاكم، ما يجعل الطرفين خاسرين، ويعتبر أنّ الحل الأمثل يتمثل في التراضي بين الطرفين وتحرير عقود جديدة بقيم عادلة، مؤكدًا أنّ غالبية الملاك يهتمون بتحريك القيمة الإيجارية أكثر من الإخلاء، باستثناء بعض المناطق القديمة التي يسعى ملاكها لإعادة تأهيل العقارات وطرحها بنظام الإيجار الجديد أو البيع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/old-rent-law-5/"><b>ثلاثة أشهر للتنازل عن منزلك: خطة الحكومة تُربك مستأجري الإيجار القديم</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قانون لم يحقق العدالة</b></h1>
<p><span>من جهته يرى الخبير العقاري</span><b> مراد منير</b><span>، – الباحث في قضايا الإسكان في مصر-، أنّ قانون الإيجار القديم رقم 164 لسنة 2024 لم يحقق الهدف المعلن منه، المتمثل في إعادة الحقوق إلى الملاك أو معالجة التشوهات في السوق العقارية، واصفًا القانون بأنه “مجرد فقاعة” لم تُثمر عن نتائج حقيقية، موضحًا أنّ مصر تمتلك ثروة عقارية ضخمة غير مستغلة، بينما ما زال بعض المستأجرين يدفعون جنيهات معدودة أو يمتنعون عن الدفع، في حين أن القيمة السوقية لهذه الوحدات مرتفعة للغاية.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن القانون الجديد لم يوضح بشكل قاطع ما سيحدث بعد انتهاء مدة السنوات السبع، ولا كيفية تنفيذ الاخلاءات المتوقعة، مؤكدًا أن تطبيق الإخلاء بالقوة الجبرية على نحو 3 ملايين وحدة أمر غير ممكن عمليًا؛ فالمستأجر غير المستعد للخروج سيطلب التنفيذ القانوني، بينما لا يملك جهاز التنفيذ القدرة على التعامل مع هذا الحجم من القضايا دفعة واحدة.</span></p>
<p><span>كذلك ينتقد منير القانون الحالي لأنه يمنح جميع المستأجرين فترة واحدة (سبع سنوات للسكني وخمس سنوات لغير السكني)، ويحدد قيمًا إيجارية لا تعكس الواقع (250 أو 400 أو 1000 جنيه)، وهي زيادات وصفها بأنها بلا تأثير حقيقي على أوضاع الملاك الذين ينتظرون حقوقهم منذ عقود، مشيرًا إلى أن استمرار الوضع الحالي يؤثر أيضًا على أبناء المستأجرين الذين لا يرث أغلبهم الشقق، فيجدون أنفسهم مضطرين للجوء إلى الإيجار الجديد أو التمليك بتكاليف باهظة، لافتًا إلى وجود حالات كثيرة لملّاك يعيشون ظروفًا اجتماعية صعبة رغم امتلاكهم عقارات، نظرًا لعدم قدرتهم على الانتفاع بها أو تحصيل قيمتها الحقيقية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “التشوهات في السوق العقارية بلغت حدًا أصبحت معه شقة إيجارها الحقيقي يصل إلى عشرات الآلاف شهريًا، بينما يدفع مستأجر في شقة مماثلة خمسة جنيهات فقط بحكم القانون، وهو أمر غير طبيعي وغير عادل، فالاحتياج الإنساني للسكن لا يعني أن يكون مجانًا أو شبه مجاني إلى ما لا نهاية، واستمرار العلاقات الإيجارية القديمة بهذا الشكل غير عقلاني”.</span></p>
<p><span>ويوضح الخبير العقاري أن النقاش المجتمعي حول الإيجار القديم بدأ منذ الثمانينيات، بالتزامن مع توقيع مصر على وثيقة الحقوق المدنية والسياسية التي تُلزم بإلغاء القوانين الاستثنائية، ورغم زوال الظروف التي صدر فيها القانون الأصلي عقب الحرب العالمية الثانية، فقد استمر العمل به وتعرض لمزيد من التعديلات التي زادت من اختلاله.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن جوهر الأزمة يتعلق بالقدرة الاقتصادية والاجتماعية للمستأجر القديم على تحمل تكاليف السكن الحقيقية، وعلى الرغم من أن المحلات التجارية والوحدات الإدارية لا مبرر لاستمرار حمايتها، فإن القانون استمر في معاملة جميع المستأجرين بالمساواة، سواء كانوا قادرين أم غير قادرين، مقيمين في مصر أم يعيشون بالخارج، يملكون بدائل أم لا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “القانون يؤدي عمليًا إلى دفع بعض الملاك مبالغ مالية للمستأجرين لإقناعهم بالخروج قبل انتهاء المدة القانونية، ما يخلق سوقًا جديدة لـ”الخلو” رغم عدم وجود حقوق أصلية للمستأجر فيها، وهو ما يدفع الأمور إلى مزيد من التشوه بدلًا من إصلاحها، والتشريع بصورته الحالية لا يحقق عدالة للملاك ولا يخفف العبء عن المستأجرين المستحقين، ولا يعالج الخلل الممتد منذ عقود في منظومة الإيجار القديم”.</span></p>
<p><span>ويشدد على أنّ الحل الصحيح كان يجب أن يقوم على إنهاء العلاقة الإيجارية مباشرة مع تقديم دعم حكومي للمستحقين فقط، عبر آليات واضحة للتحقق من عدم القدرة، وتوفير سكن اجتماعي أو دعم مباشر. واعتبر أن الدولة تجنبت هذا الخيار رغم أنه كان سيحقق العدالة ويعيد التوازن للسوق، مؤكدًا على أن الدولة هي الجهة المسؤولة عن إدارة آثار العدالة وإنصاف الطرف المتضرر، وليس تحميل المالك أعباء دعم المستأجر لسبع سنوات إضافية، معتبرًا ذلك “عبثًا” و”قانونًا يفتقر للذكاء”. </span></p>
<p><span> وتكشف الوقائع المتتابعة منذ صدور حكم المحكمة الدستورية في نوفمبر 2024، ثم إقرار التعديلات التشريعية الجديدة في منتصف 2025، عن مجتمع يختبر واحدة من أعقد أزماته السكنية والاجتماعية في العقود الأخيرة، وسط مخاوف واسعة من فقدان مئات الآلاف من الأسر لمساكنها، وصعوبة العثور على بدائل في سوق تتسم بارتفاع غير مسبوق في الأسعار.</span></p>
<p><span>ومع اتساع رقعة النزاعات بين الملاك والمستأجرين خلال العامين الأخيرين، يبرز المشهد الراهن كساحة مشحونة بالتوترات اليومية، تمتد من الخلافات البسيطة حول القيمة الإيجارية إلى وقائع عنف مادي ولفظي، وصلت في بعض الحالات إلى جرائم قتل، وتشير حوادث العنف المتزايدة عبر محافظات مختلفة، من القاهرة والجيزة والدقهلية إلى السويس والقليوبية، إلى أن الأزمة لم تعد قانونية أو اقتصادية فقط، بل تحولت إلى أزمة أمان اجتماعي تهدد تماسك العلاقات داخل المجتمع، في ظل غياب آليات واضحة للتهدئة أو حلول انتقالية تراعي الفئات الأكثر هشاشة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Dec 2025 14:33:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772518</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بيع أصول الدولة.. الصكوك السيادية المصرية بين خفض الدين ورهن المستقبل</title>
			<link>https://zawia3.com/asset-sale-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أدوات الدين المتوافقة مع الشريعة</category>
			<category>استخدام أصول الدولة كضمان</category>
			<category>الصكوك السيادية والدين العام</category>
			<category>برنامج الصكوك السيادية المحلي</category>
			<category>تجربة الصكوك السيادية في مصر</category>
			<category>تمويل الموازنة بالصكوك</category>
			<category>حق الانتفاع في الصكوك السيادية</category>
			<category>خفض الدين في مصر</category>
			<category>مخاطر الصكوك السيادية المصرية</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>خلال السنوات الأخيرة، توسعت الحكومة المصرية بالاعتماد علي، الكوك السياديةـ كألية لخف الدين وتعزيز الموارد، خاصة فيما يتعلق بالدخل الأجنبي، بلغت نحو 5 مليارات دولار في السوق الدولية، منذ الإعلان عن المشروع في 2023 وحتى نهاية 2025، وفي نوفمبر الماضي، طرحت وزارة المالية صكوكًا سيادية في السوق المحلية بقيمة 3 مليارات جنيه، كأول إصدار ضمن برنامج محلي حجمه الكلي المستهدف 200 مليار جنيه.</span></p>
<p><span>وتعرف</span><a href="https://febanks.com/41246/"> <span>الصكوك</span></a><span> السيادية في مصر، وفقًا</span><a href="https://assets.mof.gov.eg/files/6992f1a0-d058-11ec-9e60-e9179bcb21ea.pdf"> <span>للقانون</span></a><span> رقم 138 لسنة 2021، بأنها “أوراق مالية حكومية اسمية متساوية القيمة، قابلة للتداول في البورصة، تصدر لمدة محددة لا تتجاوز ثلاثين عامًا، وتمثل حصصًا شائعة في حقوق انتفاع بالأصول”. تختلف عن السندات التقليدية في أنها تعتمد على عقود متوافقة مع الشريعة الإسلامية مثل الإجارة والمرابحة بدلاً من الفائدة، وتُستخدم لتمويل مشروعات البنية التحتية، سد عجز الموازنة، أو دعم الاقتصاد.</span></p>
<p><span>ويصف مراقبون، الاعتماد على الصكوك السيادية باعتباره باب خلفي، لبيع “أصول الدولة”، كونه يسمح بحق الانتفاع بالأصول المصرية لسنوات تمتد إلى ثلاثة عقود، وقد أثار</span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/6/18/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5"> <span>تخصيص</span></a><span> مساحات واسعة من أراضي الدولة، مثل منطقة رأس شقير على البحر الأحمر، لاستخدامها كضمان للصكوك موجة جدل وتساؤلات حول ما إذا كان ذلك يمهّد فعليًا لبيع أو رهن أصول استراتيجية أو حدودية.​ مع أن</span><a href="http://yemenportal.net/posts/2927369/reviews"> <span>القانون</span></a><span> ينص على بقاء ملكية ” الرهن” للدولة، يخشى معارضون من أن العجز عن السداد قد يقود لاحقًا لمقايضة الدين بأصول، بما يعني تسييل أصول عامة لسداد التزامات مالية.</span></p>
<p><span>إبان هذا الجدل،</span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/treasuryBills/684a757b5ac3840008ee210c/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%3A%20%20%20%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%B5%20%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A3%D8%B1%D8%B6%20%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1%20%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%89%20%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%20%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83%20%D9%88%D8%AE%D9%81%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"> <span>أصدرت</span></a><span> وزارة المالية المصرية بيانًا رسميًا أكدت فيه أن تخصيص قطعة الأرض يأتي في إطار إصدار صكوك سيادية تستهدف خفض الديون، وليس بيع الأرض أو التنازل عنها بأي صورة، مشددة على أن ملكية الأرض ستظل كاملة في حيازة الدولة ممثلة في الوزارة وجهات حكومية أخرى ذات صلة.</span></p>
<p><span>وأوضح البيان أن الوزارة ستوظّف جزءًا من الأرض للدخول في شراكات مع جهات حكومية وهيئات اقتصادية، بهدف خفض الدين عبر استبداله باستثمارات مشتركة تُحوّل الأرض إلى مشروعات خدمية وسياحية وعقارية. ووفقًا للبيان، فإن هذه الخطوة من شأنها توفير فرص عمل جديدة وتعزيز العائدين الاقتصادي والاستثماري للدولة المصرية.</span></p>
<p><iframe title="تطور إصدارات الصكوك السيادية المصرية حسب السنة المالية (2022–2026)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/xSQyk/1/" height="509" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-xSQyk" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وأعلنت وزارة المالية المصرية، في الرابع من نوفمبر، عن</span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/media/6909c334e93437000811f3ae/%D9%81%D9%89-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB-%D8%B7%D8%B1%D8%AD%D8%AA..-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-"> <span>طرح</span></a><span> أول إصدار من الصكوك السيادية في السوق المحلية عبر نظام المتعاملين الرئيسيين، بقيمة 3 مليارات جنيه (نحو 63.4 مليون دولار) وبأجل استحقاق يمتد لثلاث سنوات، وأوضحت أن ذلك يأتي “ضمن خطتها لتوسيع مصادر التمويل وتقليل تكلفته، وتعزيز المنافسة في سوق أدوات الدين، إلى جانب جذب شرائح جديدة من المدخرين للاستثمار في الأوراق المالية الحكومية”. مشيرةً إلى أن “الطرح يستهدف استقطاب فئة من المستثمرين المهتمين بالأدوات المتوافقة مع أحكام الشريعة الإسلامية، بما يدعم تنويع أدوات الاقتراض وإطالة متوسط عمر محفظة الدين العام”.</span></p>
<p><span>وأضافت الوزارة أن الإصدار شهد إقبالًا قويًا، حيث تمت تغطيته بنحو خمسة أضعاف قيمته، مع قبول عائد يقل عن نظيره في السندات التقليدية. وبلغ متوسط العائد على الصكوك السيادية 21.56%، منخفضًا بنحو 0.262% عن السعر الاسترشادي للسندات التقليدية المصدرة خلال الأسبوع السابق البالغ 21.82%، كما تراجع متوسط العائد بنحو 14.3 نقطة أساس مقارنة بسندات الخزانة ذات الأجل المماثل والمصدرة في اليوم نفسه، والتي تم قبول العطاءات عليها بمتوسط عائد 21.703%.</span></p>
<p><span>وأشارت الوزارة إلى أن الطرح تم عبر السوق الأولية من خلال عطاءات عامة شاركت فيها 16 بنكًا من بنوك المتعاملين الرئيسيين، بالإضافة إلى البنوك الإسلامية الأربعة العاملة في مصر: بنك فيصل الإسلامي، وأبوظبي الإسلامي، والبركة، وبيت التمويل الكويتي. كذلك كشفت الوزارة عن إطلاق برنامج محلي لإصدارات الصكوك السيادية بهيكل إجارة متوافق مع مبادئ الشريعة الإسلامية، بقيمة إجمالية تبلغ 200 مليار جنيه، يتضمن تنفيذ عدة إصدارات تتمتع بالمعاملة الضريبية والمحاسبية نفسها المطبقة على سندات الخزانة. ويهدف البرنامج إلى توسيع قاعدة المستثمرين وخفض تكلفة خدمة الدين، مع إدراج إصدارات الصكوك ضمن الجدول الربع سنوي للطروحات المنشور على الموقع الإلكتروني للوزارة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-and-the-international-monetary-fund/"> <b>هل تملك مصر خطة للتخارج من شراكة صندوق النقد؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>لماذا تتوسع مصر بطرح الصكوك السيادية؟</strong></h1>
<p><span>يوضح أستاذ الاقتصاد السياسي الدكتور كريم العمدة، أن الصكوك السيادية تمثل أداة تمويل حديثة نسبيًا في السوق المصري، رغم استخدامها في دول العالم منذ سنوات طويلة. ويشير إلى أن الصكوك السيادية تشبه السندات من حيث كونها وسيلة لتمويل الدولة، لكنها تختلف في كونها تتوافق مع مبادئ الشريعة الإسلامية، موضحًا أن الصكوك يمكن أن تكون سيادية تصدرها الحكومة أو غير سيادية يصدرها القطاع الخاص، طالما التزمت بضوابط الشريعة.</span></p>
<p><span>ويشرح في حديثه إلى زاوية ثالثة أن الصكوك لا تُباع من خلال التنازل عن أصل مملوك للدولة، بل عبر حصة شائعة في حق الانتفاع أو في العائد المتحقق من الأصل، مؤكدًا أن الدولة تحتفظ بملكية الأصل كاملة، بينما يحصل المستثمر على جزء من الأرباح أو العائد الناتج عن تشغيله. ويصف هذا النموذج بأنه صيغة من صيغ الشراكة في الربحية دون الشراكة في الملكية، وبما يتوافق مع أحكام الشريعة الإسلامية.</span></p>
<p><span>ويضيف أن مدة الصكوك تمتد لفترة لا تتجاوز 30 عامًا، وأنها تجذب شريحة واسعة من المستثمرين خاصة في الدول العربية والخليجية والمؤسسات المالية التي تفضل توجيه استثماراتها إلى أدوات متوافقة مع الشريعة. كما يشير إلى أن العائد المتحقق من الصكوك يعود بالكامل إلى الموازنة العامة للدولة، باعتبارها واحدة من أدوات التمويل المتاحة عالميًا، وليست آلية مستحدثة أو مقتصرة على مصر.</span></p>
<p><span>ورغم أن الصكوك تبرز كأداة ضمن أدوات احتواء الدين العام، فإن العلاقة بينهما تبدو حتى الآن علاقة “نوعية” أكثر منها “حجمية”، وفق</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>دراسات</span></a><span> اقتصادية. فحجم الإصدارات من الصكوك، بالعملة الأجنبية والمحلية، ما زال يمثل نسبة محدودة من إجمالي الدين الخارجي والداخلي، مقارنةً بالرصيد الضخم المتراكم من القروض والسندات التقليدية. في الأرقام التقريبية المتاحة، تتراوح مساهمة الصكوك الدولية حول بضع مليارات من الدولارات مقابل دين خارجي يتجاوز 160 مليار دولار، أي أن أثرها على نسبة الدين إلى الناتج أو على هيكل الالتزامات الكلي يظل محدودًا عدديًا، حتى وإن حظيت بحضور سياسي وإعلامي مضاعف.</span></p>
<p><span>مع ذلك، تكتسب الصكوك وزنًا سياسيًا واقتصاديًا يفوق حصتها الرقمية لأنها تمثل توجهًا جديدًا في إدارة الدين والاعتماد على أصول الدولة وحقوق الانتفاع بها كضمانات. فاختيار توسيع استخدام الصكوك يعني عمليًا إعادة تشكيل مزيج أدوات التمويل عبر تحويل جزء من الاحتياجات التمويلية إلى أوراق مالية مضمونة بأصول أو منافع عامة، بدل الاعتماد الحصري على القروض والسندات غير المضمونة بأصول بعينها. من زاوية إدارة الدين، يمكن النظر إليها كأداة لمحاولة تنويع المستثمرين وخفض تكلفة الاقتراض في الهامش، لكنها في الوقت نفسه تعمّق اعتماد نموذج النمو على الاستدانة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"> <b>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الديون تلتهم الأخضر واليابس</b></h1>
<p><span>يؤكد الخبير الاقتصادي ونائب رئيس حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، إلهامي الميرغني، في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”، أن مصر تعاني من انفجار غير منضبط في الاستدانة يجري دون أي رقابة، وأحيانًا دون مبرر موضوعي للاقتراض، إذ تتجاوز الديون الخارجية 165 مليار دولار، بينما تخطو الديون المحلية حاجز 15 تريليون جنيه، وهو ما يشكل عبئًا هائلًا على الإنفاق الحكومي.</span></p>
<p><span>ويشير الميرغني إلى أن موازنة مصر (2025/2026) تكشف أن فوائد القروض تبلغ 2298 مليار جنيه، بينما تصل الأقساط إلى 2084.6 مليار جنيه، وبذلك تسدد الدولة 4382.6 مليار جنيه أقساطًا وفوائد تمثل 65% من إجمالي استخدامات الموازنة، بما يجعل المتاح لبقية بنود الإنفاق لا يتجاوز 35% فقط.</span></p>
<p><span>ويضيف أن البنك المركزي المصري يرفع في أحدث بياناته تقديراته لخدمة الدين الخارجي خلال عام 2026 بنحو 1.3 مليار دولار، ليصل إلى 29.18 مليار دولار مقابل 27.87 مليار دولار سابقًا. كما تكشف البيانات عن ارتفاع قيمة الأقساط المستحقة بنحو 1.1 مليار دولار لتسجل 23.79 مليار دولار. ويشدد على أن هذه هي المرة الثالثة التي يرفع فيها البنك تقديرات خدمة الدين للسنة المقبلة، ليصل إجمالي الزيادة إلى نحو 4.5 مليارات دولار.</span></p>
<p><span>ويحذر الميرغني من أن التوسع في الاقتراض الداخلي يزيد الأعباء على الاقتصاد المصري نتيجة ارتفاع الفوائد واستنزاف الموارد، إضافة إلى أن الجهاز المصرفي يصبح معتمدًا على شراء الديون المحلية ذات العائد المرتفع بدلاً من تمويل مشروعات التنمية، وهو ما يحقق عوائد كبيرة للبنوك، لكنه يعني أن أي إضافة جديدة للمديونية تتحول مباشرة إلى مزيد من الأعباء وتقليص فرص الإنفاق العام والاستثماري.</span></p>
<p><span>ويخلص إلى أن الطرح الجديد يقود إلى زيادة الديون المحلية وتفاقم أعباء خدمتها، مع تقليل الإنفاق العام والاستثماري، وتضييق فرص التنمية، بما يعني خفض معدلات النمو وعدم القدرة على تمويل المشروعات الضرورية لصالح تغطية الأعباء المتصاعدة لخدمة الدين.</span></p>
<p><span>وسجلت السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-18-185150.png" alt="" width="1018" height="706" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14788"></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sale/"> <b>تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>تعافٍ حذر</b></h1>
<p><span>نهاية أكتوبر الماضي، قدّم</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"><span> التعداد</span></a><span> الاقتصادي السادس، الصادر قبل أيام، عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، صورة أحدث عن تركيب النشاط الاقتصادي وهيكل المنشآت في مصر، وبيّن تغيّرات في توزيع القطاعات وحجم منشآت الأعمال، لكن التعداد وحده لا يكفي للحكم على التعافي الاقتصادي من عدمه، وفقًا لمراقبين. كون المؤشرات النقدية والمالية والمؤشرات الخارجية التي تمثل من الناحية العملية، (النمو الحقيقي، التضخم، عجز الموازنة، مصادر العملة الأجنبية) تُظهر تحسّنًا ملموسًا منذ مطلع عام 2024 لكن مع هشاشة مستمرة.</span></p>
<p><span> فالبرغم من أن النمو عاد ليقترب من معدلات 4% إلى 4.5٪ في (2024/2025)، وفق التعداد الأخير، كذلك تراجع</span><a href="https://almalnews.com/2081941/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-36-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"><span> معدل</span></a><span> التضـخم السنوي الإجمالي إلى 6.8% في ديسمبر، لكن العجز العام، الدين العام، وضغوط التجارة الخارجية والاعتماد على تدفقات استثنائية ممثلة في الاستثمارات الخليجية واتفاقات بيع أراضٍ، ما زالت تشكل مخاطر على الاستدامة، وتنذر وفقاً لمراقبين باحتمالات غير متفائلة، بحسب</span><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"> <span>تقرير</span></a><span> نشرته زاوية ثالثة.</span></p>
<p><span>ونهاية سبتمبر الماضي،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>أعلنت</span></a><span> وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي عن نمو الاقتصاد المصري خلال العام المالي (2024-2025) بنسبة 4.4٪، مقارنة بـ 2.4٪ في العام المالي السابق. وأوضحت الوزارة أن الناتج المحلي الإجمالي سجل معدل نمو ربع سنوي بلغ نحو 5٪ في الربع الرابع من العام المالي (2024-2025)، وهو الأعلى منذ ثلاثة أعوام، مقارنةً بنفس الربع من العام السابق الذي سجل 2.4٪، وفق البيان.</span></p>
<p><span>ويبدأ</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9"> <span>العام</span></a><span> المالي في مصر في الأول من يوليو وينتهي في 30 يونيو من العام التالي. وأكدت الوزارة أن الأداء الاقتصادي، خلال العام المالي الماضي، ساهم في رفع معدل النمو السنوي إلى 4.4٪، متجاوزًا معدل النمو المستهدف للعام البالغ 4.2٪،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>واصفة</span></a><span> ذلك بأنه يعكس مرونة الاقتصاد المصري في مواجهة الصدمات الخارجية المتكررة، مشيرة إلى أن النمو جاء نتيجة السياسات الاقتصادية الداعمة لاستقرار الاقتصاد الكلي، وحوكمة الإنفاق الاستثماري، وتعزيز مساهمة القطاع الخاص، ضمن إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p><span>وأوضحت الوزارة أن النمو في الربع الرابع من العام المالي جاء</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>مدفوعًا</span></a><span> بأداء قوي لعدة قطاعات رئيسية، أبرزها: قطاع السياحة، والصناعات التحويلية غير البترولية، والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات. كذلك شهد مؤشر الصناعة التحويلية غير البترولية ارتفاعًا بنسبة 18.8٪ خلال الربع الرابع، مقارنة بـ 4.7٪ في الربع نفسه من العام السابق، مدعومًا بتوسع صناعات مثل المركبات (126٪)، والمستحضرات الصيدلانية (52٪)، والملابس الجاهزة (41٪).</span></p>
<p><span>وقد أظهرت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"> <span>نتائج</span></a><span> التعداد الاقتصادي السادس في مصر أن 99.85% من المنشآت الاقتصادية مملوكة للقطاع الخاص، ما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط المباشر، لكنه لا يعني بالضرورة تطورًا في الكفاءة أو الإنتاجية. بلغ عدد هذه المنشآت نحو 3.852 مليون منشأة من إجمالي 3.858 مليون منشأة على مستوى الجمهورية، مقابل 0.15% فقط للقطاع العام وقطاع الأعمال العام.</span></p>
<p><span>يرى -الخبير الاقتصادي ورئيس مجلس أمناء حزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، زهدي الشامي في حديث مع زاوية ثالثة أن مصر باتت تعيش تحت وقع “أخبار الخصخصة والبيع” بشكل شبه يومي، وكأنها تحولت إلى السياسة الاقتصادية الوحيدة المتاحة، متسائلًا: “هل يمكن أن يمثل ذلك فعلًا خيارًا اقتصاديًا رشيدًا؟”.</span></p>
<p><span>ويوضح الشامي أن الحكومة بعدما دفعت الدين الخارجي إلى حدود 150 مليار دولار، وأصبحت عاجزة عن تدبير قروض جديدة كما في السابق، اختارت طريق بيع الأصول لسداد الالتزامات، مشددًا على أن هذه السياسة لا تقدم حلًا للأزمة، بل تحرم الدولة من عوائد مشروعات رابحة مثل شركات الأسمدة وأبو قير وموبكو والشرقية للدخان وشركات الأدوية والبنوك، فضلًا عن السماح للمستثمر الأجنبي بتحويل أرباحها إلى الخارج بالعملة الصعبة، ما يفاقم الضغوط بدل معالجتها.</span></p>
<p><span>ويؤكد السياسي والخبير الاقتصادي في حديثه معنا أن ما يجري هو “بيع لما لا تملك لمن لا يستحق”، مؤكدًا أن الحكومة تضحّي بمستقبل الأجيال الحالية والقادمة، مشيرًا إلى أن المخاطر لا تقتصر على الاقتصاد، بل تمتد إلى الأمن القومي بعد طرح الموانئ وخصخصة المطارات، معتبرًا أن هذه الخطوة بالغة الخطورة.</span></p>
<p><span>من جهتها ترى الدكتورة تغريد بدر الدين، – مدرس الاقتصاد المساعد بكلية السياسة والاقتصاد-، جامعة بني سويف، أن ما يشهده الاقتصاد المصري في الوقت الراهن يمكن وصفه بمرحلة “تعافٍ حذر”، مؤكدة أن مؤشرات الأداء الكلي تُظهر تحسنًا ملموسًا في النمو والاستقرار النقدي، لكنها لا تزال بحاجة إلى دعم إصلاحي عميق لضمان استدامتها.</span></p>
<p><span>وتوضح تغريد في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”، إن أن تقديرات صندوق النقد الدولي الصادرة في مايو 2025 تشير إلى أن الاقتصاد المصري مرشح لتحقيق معدل نمو يبلغ 4.3% خلال عام 2025، مقارنة بـ3% فقط في العام السابق، كما رفع البنك الدولي توقعاته إلى 4.2% خلال العام المالي (2025/2026)، مع إمكانية بلوغ 4.6% في العام التالي. مرجعة هذا التحسن إلى زيادة الاستثمارات الأجنبية في البنية التحتية والطاقة، بالإضافة إلى تنفيذ برنامج إصلاح مالي ونقدي جديد بقيمة 8 مليارات دولار بدعم من صندوق النقد الدولي.</span></p>
<p><span>فيما أشار التعداد إلى أن معظم المنشآت الخاصة صغيرة الحجم، محدودة رأس المال، وتعمل في قطاعات منخفضة القيمة المضافة مثل الخدمات التجارية والتجزئة، مما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط الاقتصادي المباشر دون بالضرورة دلالة على تطور في الكفاءة أو الإنتاجية، كذلك أوضح أن عدد المشتغلين في هذه المنشآت وصل إلى حوالي 15.234 مليون مشتغل، منهم 14.311 مليون في القطاع الخاص بنسبة 93.9%، رغم أن الأجور المدفوعة في القطاع الخاص تستحوذ على 80.2% من إجمالي الأجور. وهذه البيانات تعكس نموذج الاقتصاد المصري الذي يعتمد بشكل كبير على منشآت القطاع الخاص الصغيرة وغير الرسمية في نشاطات ذات قيمة مضافة منخفضة.</span></p>
<p><span>واخيرًا يمكن القول إن الصكوك السيادية في مصر تمثل محاولة لإعادة تشكيل أدوات التمويل الحكومي وتنويع مصادر الدين، بما يفتح الباب أمام جذب استثمارات جديدة ومتوافقة مع الشريعة الإسلامية، وتعزيز العائد الاقتصادي للدولة. ومع ذلك، تبقى مساهمتها العددية في خفض إجمالي الدين محدودة، مقارنة بالرصيد الضخم من القروض والسندات التقليدية، ما يجعل تأثيرها على الاستدامة المالية محدودًا نسبيًا. وفي ظل استمرار النمو الاقتصادي الهش واعتماد الاقتصاد على الاستدانة والتدفقات الأجنبية المؤقتة، فإن نجاح الصكوك السيادية في تحقيق أهدافها يتوقف على قدرتها على دمج التمويل بالاستثمار المنتج وتقليل المخاطر المرتبطة بأصول الدولة، مع المحافظة على ملكيتها والسيطرة على استخداماتها. وهكذا، تظل الصكوك السيادية أداة واعدة من الناحية السياسية والاقتصادية، لكنها ليست حلاً شاملاً لمعالجة التحديات البنيوية التي يواجهها الاقتصاد المصري.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:54:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772517</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فوضى السوق العقاري في مصر: شركات تبيع وحدات على أراضٍ غير مسجلة باسمها</title>
			<link>https://zawia3.com/real-estate/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>التطوير العقاري</category>
			<category>الساحل الشمالي</category>
			<category>السوق العقاري في مصر</category>
			<category>العاصمة الإدارية</category>
			<category>بيع الوحدات قبل البناء في مصر</category>
			<category>بيع على الخريطة</category>
			<category>تأخير تسليم الشقق السكنية</category>
			<category>تأخير تسليم الوحدات</category>
			<category>تنظيم السوق العقاري المصري</category>
			<category>حقوق الملاك</category>
			<category>حماية حقوق مشتري الوحدات</category>
			<category>عقود الإذعان</category>
			<category>عقود بيع الوحدات السكنية</category>
			<category>غياب الرقابة على المطورين العقاريين</category>
			<category>فوضى السوق العقاري في مصر</category>
			<category>مشروعات الإسكان المتعثرة</category>
			<category>مشروعات متوقفة</category>
			<category>مشكلات التطوير العقاري</category>
			<category>نزاعات عقارية</category>
			<category>نزاعات ملاك العقارات مع الشركات</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في العام 2013 كان </span><b>شريف ممدوح</b><span>، يحلم بامتلاك شقة سكنية في القطامية، حينها أغراه مسوقون عقاريون بشراء وحدة في </span><a href="https://www.facebook.com/groups/4252076064919267/"><span>مشروع</span></a><span> “مكاني بسرايات القطامية” الواقع بمحاذاة الطريق الدائري قرب بداية طريق العين السخنة، والذي تمتلكه شركة “كايرو كونسلت للتنمية العقارية بالقطامية”، بسعر نحو 400 ألف جنيه مصري، وقدموا له وعودًا بتسهيلات في الدفع على أن يتسلم وحدته في عام 2018، وفق العقد، لكنه لم يستلم وحدته حتى اليوم بينما يشارف عام 2025 على الانتهاء. </span></p>
<p><span>أزمة شريف مع الشركة المالكة مستمرة منذ أكثر من 7 سنوات، إلى جانب نحو 1500</span><a href="https://www.alwafd.news/5683878"><span> مالك</span></a><span> متضرر، لجأوا للشكوى إلى جهات حكومية مختلفة، من بينها محافظة القاهرة ورئاسة مجلس الوزراء ووزارة الكهرباء وشركة توزيع الكهرباء، دون الوصول إلى حلٍّ جذريّ، وفي أكتوبر الماضي نظم عدد منهم </span><a href="https://www.alwafd.news/5717151"><span>وقفة</span></a><span> احتجاجية أمام مبنى محافظة القاهرة، احتجاجًا على ما اعتبروه تقاعس المحافظة عن اتخاذ الإجراءات اللازمة ضد الشركة التي خالفت قرارات التخصيص الصادر من محافظة القاهرة برقم 379 لسنة 1998، والذى خُصص بموجبه بالأمر المباشر للشركة قطعة أرض من أملاك المحافظة بمساحة 32 فداناً بغرض إقامة مشروع سكنى متكامل الخدمات، بالقطعة رقم 11، ضمن دائرة حى البساتين، وذلك مقابل 80 جنيهاً للمتر المربع، بشرط الانتهاء من المشروع وتسليمه خلال مدة لا تتجاوز 3 سنوات من تاريخ التخصيص.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14757" data-sanitized-id="attachment_14757" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85-11319-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2017-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85-11%D8%8C-%D8%A8%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9.png" alt="" width="870" height="676" data-sanitized-class="size-full wp-image-14757"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14757" data-sanitized-class="wp-caption-text">قرار محافظ القاهرة رقم 11319 لسنة 2017 بشأن مشروع تعديل تقسيم القطعة رقم 11، بأرض الاستثمار بالقطامية</figcaption></figure>
<p><span>يحكي ممدوح أنّ عددًا كبيرًا من العمارات السكنية داخل المشروع لم يُشيَّد أصلًا، رغم أن التعاقد مع المشترين جرى على أساس تسليم الوحدات بين عامي 2016 و2018. وفي المقابل، هناك فئة أخرى من الملاك، من بينهم هو نفسه، اكتمل بناء وحداتهم بالفعل، لكنها لا تزال بلا مرافق حتى اليوم؛ فلا كهرباء ولا مياه، فضلًا عن نواقص واضحة في التشطيبات النهائية، تشمل المصاعد والواجهات والمداخل. وبذلك يجد كثير من </span><a href="https://aqaraknews.com/4917/"><span>الملاك </span></a><span>أنفسهم متجاوزين مواعيد الاستلام المتفق عليها بخمس أو ست أو حتى ثماني سنوات، من دون أن يتمكنوا من الانتفاع بالشقق التي سدّدوا ثمنها كاملًا.</span></p>
<p><span>يؤكد ممدوح أن جميع الملاك سدّدوا قيمة وحداتهم كاملة، والتي تراوحت بين 380 و400 ألف جنيه في عام 2014 تقريبًا، مع تباين الأسعار من عام لآخر، موضحًا أن الأقساط كانت تُدفع بانتظام، وأن الشركة لا تملك، في رأيه، أي مبرر لتأخير التسليم بعد اكتمال السداد. ويرجّح المالك المتضرر وجود نفوذ غير مفهوم تتمتع به الشركة، مشيرًا إلى أنها، وفق روايته، تسعى إلى تحصيل مبالغ إضافية من جميع الوحدات بالمشروع تقدَّر بنحو 100 ألف جنيه لكل شقة، وهو ما يعني، عند احتساب متوسط العائد من العمارة الواحدة، إمكانية تحقيق عشرات الملايين الإضافية.</span></p>
<p><span>ويكشف ممدوح لـ”زاوية ثالثة” أن الشركة تطالب بعض الملاك أيضًا بسداد مبالغ غير منصوص عليها في العقود، تصل إلى 100 ألف جنيه نظير توصيل المرافق والعدادات، كما تُلزمهم، بحسب قوله، بالتوقيع على محاضر استلام تتضمن بنودًا جديدة تفرض عليهم رسوم صيانة “مدى الحياة”. ويؤكد أن عددًا من المشترين اضطروا للرضوخ لهذه المطالب تحت ضغط الحاجة إلى السكن، رغم مخالفتها للقانون.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14759" data-sanitized-id="attachment_14759" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-1076-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025%D8%8C-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-7-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025-.png" alt="" width="411" height="601" data-sanitized-class="size-full wp-image-14759"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14759" data-sanitized-class="wp-caption-text">حكم محكمة القاهرة الجديدة الابتدائية ومحكمة مدينة نصر الجزئية في الدعوى 1076 لسنة 2025، بتاريخ 7  أكتوبر 2025</figcaption></figure>
<p><span>ويضيف أنّ الأسباب التي تبرّر بها الجهات الرسمية تأخر تنفيذ المشروع “غير مقنعة”، إذ تُرجِع التأخير إلى الظروف الاقتصادية، وجائحة كورونا، ودعم الدولة للمستثمرين، بينما يؤكد الملاك أنّ مواعيد تسليمهم كانت مقررة قبل هذه الظروف بسنوات، وبعضهم كان موعد استلامه في 2016 و2017 و2018، أي قبل موجات الغلاء الأخيرة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14761" data-sanitized-id="attachment_14761" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9%D8%8C-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A.png" alt="" width="427" height="589" data-sanitized-class="size-full wp-image-14761"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14761" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة حصلت عليها زاوية ثالثة، من شكوى مقدمة لرئيس مباحث شبكة كهرباء المعادي</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><span>يشترك معه مينا فكنر جرس في المعاناة نفسها الناتجة عن عدم التزام المطوّر العقاري بمواعيد التسليم المنصوص عليها في العقود؛ وكان قد اشترى وحدة سكنية في أحد المشروعات التابعة لشركة “النساجون الشرقيون” وذراعها العقاري (O.U.D) عام 2020، بقيمة مليون وسبعمائة ألف جنيه، شاملة وديعة الصيانة وموقف السيارات واشتراك النادي، داخل العاصمة الإدارية الجديدة. وكان من المقرر أن يتسلّم الوحدة بحلول نهاية عام 2023، غير أنه فوجئ بأن وتيرة العمل في المشروع تسير ببطء شديد، ولم يحصل على وحدته حتى اليوم.</span></p>
<p><span>وفي وقت لاحق، اشترى مينا وحدة أخرى من شركة البحر الأحمر للتنمية السياحية ضمن مشروع “شاطئ الشرقيون” الواقع على الساحل الجنوبي لمدينة القصير، وكان من المفترض تسليمها في مايو 2024، إلا أن هذا لم يتحقق أيضًا.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14763" data-sanitized-id="attachment_14763" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%8C-%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B7%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2025.png" alt="" width="673" height="766" data-sanitized-class="size-full wp-image-14763"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14763" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من المشروع التابع لشركة البحر الأحمر للتنمية في مرسى علم، تم التقاطها في أكتوبر 2025</figcaption></figure>
<p><span>يذكر مينا أنه تعاقد على شراء الوحدتين في وقت كان سعر الدولار يتراوح فيه بين 15 و16 جنيهًا، بينما تضاعفت لاحقًا القيمة السوقية للوحدات السكنية المملوكة للمواطنين لتصل إلى ما بين ثلاثة ونصف وأربعة ملايين جنيه. وبحسب روايته، ترى شركة (O.U.D) أنها الطرف الخاسر في هذه المعادلة، باعتبار أن الأسعار المدفوعة آنذاك باتت زهيدة مقارنةً بقيمة السوق الحالية. ويضيف أن موظفي الشركة أبلغوا الملاك بأنهم حصلوا على وحداتهم بأسعار “بخسة”، مع تكرار الوعود بجلب مقاولين جدد، من دون أي تقدّم فعلي في التنفيذ. </span></p>
<p><span>ويفسّر مينا هذا التعثر بأن الشركة تحاول دفع الملاك إلى الانسحاب واسترداد أموالهم المسددة قبل خمسة أعوام، وهو ما دفعه إلى التوقف عن السداد احتجاجًا على عدم التزام الشركة، قبل أن يلجأ إلى القضاء لرفع دعوى تعويض ضدها.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أزمة العملاء تكمن في أنّهم سددوا التزاماتهم اعتمادًا على سمعة الشركة، واقترض كثيرون منهم أموالًا لتسديد الأقساط، بينما لا تزال المشروعات دون تقدّمٍ حقيقي، حيث يعمل المقاولون لشهرين أو ثلاثة ثم يتوقفون لعشرين شهرًا.”</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14765" data-sanitized-id="attachment_14765" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%83%D9%86%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%B3-%D8%B6%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%88-%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9.png" alt="" width="376" height="625" data-sanitized-class="size-full wp-image-14765"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14765" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من الدعوى القضائية التي رفعها المالك المتضرر مينا فكنر جرس ضد رئيس مجلس إدارة شركة ( بي يو دي) للتنمية العمرانية</figcaption></figure>
<p><span>تتشابه قصتاهما مع ما مرّ به إبراهيم عبد الناصر، الذي قرّر العودة إلى مصر عام 2023 بعد سنوات من الغربة، بحثًا عن استقرار يضمنه امتلاك عقار لأسـرته. وبعد أن باع جزءًا من ممتلكاته في الخارج، نصحه أحد الوسطاء العقاريين بالاستثمار في السوق العقارية، موجّهًا إياه إلى شركة “ذا مارك” للتطوير العقاري ــ وهي شركة مساهمة مصرية يرأس مجلس إدارتها عمرو بدر. تعاقد إبراهيم على شراء مكتب وفيلّا ضمن مشروع “وندر مارك” بمدينة المستقبل، وبدأ في سداد الأقساط بانتظام، غير أن المشروع لم يشهد أي تقدّم يُذكر، ودخل عامه الثالث دون أن يُوضَع ــ على حد تعبيره ــ “مسمار واحد” في الأرض، التي ما زالت صحراء جرداء، في الوقت الذي جرى فيه تسليم مجمّعات سكنية أخرى بدأت بعد مشروعه الذي أُطلق في 2022.</span></p>
<p><span>ويكشف إبراهيم أنه دفع حتى الآن ما يقرب من 9 ملايين جنيه، ورغم ذلك لم تُباشر الشركة أي أعمال إنشائية حقيقية. ويوضح أنه شارك مع مجموعة من العملاء في وقفة احتجاجية ضد الشركة، التي رفضت ــ بحسب قوله ــ ردّ المبالغ كاملة، وعرضت إعادة جزء منها مع خصم 15% من قيمة الوحدات، وهو ما اعتبره الملاك ظلمًا بيّنًا. ويروي أن الشركة، عقب الوقفة والدعاوى القضائية التي رفعها ما بين 50 و60 مالكًا، أرسلت عددًا محدودًا من العمال لصب بعض الخرسانات في خطوة شكلية لا ترقى إلى مستوى مشروع يضم نحو 600 فيلّا.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14767" data-sanitized-id="attachment_14767" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-17-150402.png" alt="" width="802" height="802" data-sanitized-class="size-full wp-image-14767"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14767" data-sanitized-class="wp-caption-text">وقفة احتجاجية للملاك المتضررين في أكتوبر 2025</figcaption></figure>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “اكتشفنا أن الأرض المقام عليها المشروع ليست مسجّلة باسم الشركة، وأن العقد الذي وقّعناه هو “عقد إذعان” يفتقر إلى الأسس القانونية، لأن الشركة باعت أرضًا لا تملكها، كذلك غياب الإنشاءات أفقد الملاك القدرة على إعادة البيع؛ إذ لا توجد هياكل أو أعمال قائمة يمكن تقييمها، ما يُفقدها أيّ قيمة سوقية حقيقية”.</span></p>
<p><span>وفي سياق مشابه يعيش شكري تمّام، وغيره من المتضرّرين من مشروع “بلاج”، والذي يقع في سيدي عبد الرحمن عند الكيلو 120 على طريق الإسكندرية – مرسى مطروح -، أزمة منذ عدة سنوات، إذ كان من المقرر أن يتسلّم بعض الملاك وحداتهم في عام 2017، وآخرون في عام 2019، إلا أنّ أيًّا منهم لم يتسلّم حتى اليوم.</span></p>
<p><span>المشروع الذي كان تابعًا في بدايته لشركة “ماكسيم للتطوير العقاري” – وهي جزء من مجموعة مكسيم القابضة-،  قبل أن تتولّى شركة “ماونتن فيو” دور المطوّر العقاري له وتطرح جدولًا زمنيًا يتضمّن تسليم وحداتٍ في أغسطس وسبتمبر من العام الماضي، يؤكد شكري أن ملاكه لم يتسلّموا وحداتَهم فيه حتى الآن، ولم تُجر الشركة أيّ أعمالٍ إنشائية جديدة، إذ لا تزال المباني على حالها منذ 2017 و2018، دون تطويرٍ أو استكمالٍ -بحد قوله-.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “ رفعت دعوى قضائية لوقف الأقساط بعد معاناةٍ امتدّت لأكثر من عامين، وهناك حالات دفعت ثمانين أو تسعين في المئة من قيمة وحداتها، بينما لا تزال أرض المشروع صحراء جرداء”.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ نحو 3 آلاف مالكٍ متضرّرون من المشروع، لم يتسلموا وحداتهم، غير أنّ الأزمة تفاقمت بعدما رفعت الشركة دعاوى قضائية ضد العملاء المتوقّفين عن سداد الأقساط، رغم أنّ التأخير في التسليم تجاوز عامين لدى معظمهم، وأنّ كثيرًا من العملاء اضطروا إلى وقف السداد بعد وصولهم إلى معدلات سدادٍ بلغت ستينَ أو سبعينَ في المئة من إجمالي قيمة الوحدة دون حدوث أي تقدّمٍ فعلي في التنفيذ.</span></p>
<p><span>بدورهم حرر عدد من الملاك المتضررين محضرًا إداريًا في قسم شرطة التجمع الخامس، قبل عامين، حمل الرقم 5324، كما تقدموا بدعوى قضائية حملت الرقم 821 لسنة 2023.</span></p>
<blockquote><p>وتأتي نزاعات الملاك مع شركات التطوير العقاري، على خلفية تأخر إنجاز المشروعات وعدم تسليمهم وحداتهم، رغم إصدار <a href="https://www.youm7.com/story/2021/8/25/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%80-30-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%8A%D9%84%D9%81%D8%B8-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B3%D9%87/5434773#:~:text=%D9%83%D9%8A%D9%81%20%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86%20%D8%B9%D9%86%20%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%82,%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D9%83%D9%83%D9%84%20%E2%80%93%20%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7%20%D9%84%D9%80%22%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D9%89%22.">قرار</a> حكومي في عام 2021 يمنع المطورين العقاريين من عرض أي وحدات للبيع قبل الانتهاء من تنفيذ 30% على الأقل من المشروع، بهدف حماية حقوق المشترين.</p>
<p>وفي يونيو 2022، أصدر الدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/431165195720573/">قرارًا</a> ينص على أن تلتزم جهات الولاية بإدراج ” ضوابط بيع وحدات مشروعات التطوير العقاري لضمان حقوق المشترين” ضمن مستندات طرح مشروعات التطوير العقاري، وإدراجها ضمن ملاحق العقود المبرمة مع المطورين العقاريين.</p>
<p>وحدد <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/431165195720573/">القرار</a> ضوابط بيع وحدات مشروعات التطوير العقاري لضمان حقوق المشترين، تضمنت عدم جواز الإعلان عن بيع وحدات بأي مشروع قبل الحصول على القرار الوزاري باعتماد المُخطط العام، والقرار الوزاري التفصيلي للمرحلة المراد الإعلان عنها، وعدم جواز الإعلان عن مرحلة جديدة إلا بعد التأكد بالالتزام بالبرنامج الزمني المعتمد للمرحلة السابق الإعلان عنها، على أن يلتزم المطور العقاري بإيداع مبلغ مالي بالحساب البنكي الخاص بالمشروع، تتناسب قيمته مع مساحة (المشروع / المرحلة)، أو الجزء المطلوب طرحه للبيع، ويجوز أن يكون المبلغ في صورة نقدية أو في صورة شيكات من إيرادات مشروعات سابقة مسلمة، أو التسهيلات الائتمانية الخاصة، أو خطاب ضمان بنكي.</p></blockquote>
<p><span>كذلك نصت قواعد الإعلان عن بيع الوحدات، على قيام المطور بتقديم ما يفيد توافر الغطاء المالي اللازم للمرحلة أو الجزء المراد بيعه بالحساب البنكي الخاص بالمشروع، وإيداع المبالغ الخاصة بالمرحلة، قبل أن يتم التصريح للمطور بطرح المرحلة المراد بيعها مع الالتزام بالبرنامج الزمني المعتمد؟</span></p>
<p><span> ونصت </span><a href="https://www.alamaltaqa.com/48622"><span>المادة </span></a><span>(5) على أنه  “في حالة تأخر المطور العقاري في تسليم الوحدة العقارية المباعة إلى العميل عن الموعد المتفق عليه في العقد المبرم، شريطة التزام جهة الولاية بشرط التعاقد واستخراج التراخيص طبقا للقوانين المنظمة، وبشرط التزام العميل بكافة بنود العقد مع المطور العقاري والالتزام بسداد الأقساط المستحقة عليه في مواعيدها طبقًا للعقد مع المطور العقاري، يتم منح المطور اثني عشر شهرًا للالتزام بتسليم الوحدة طبقًا للتاريخ المحدد بالعقد، وإذا تجاوزت مدة التأخير عن اثنى عشر شهرًا ترحل الأقساط المستحقة لحين الاستلام بذات المدة بعد الانتهاء من الأقساط المتبقية، وفي حال تجاوز مدة التأخير عن (24) شهرًا يكون من حق العميل الاختيار بين استمرار البند السابق لحين الاستلام أو استرداد ما تم سداده في خلال مدة 3 أشهر من الطلب، ويسرى حكم هذه المادة على كافة المشروعات، ومنح القرار المطورين العقاريين بشأن المشروعات الجاري تنفيذها، في حالة التأخير عن التسليم، مهلة لتوفيق أوضاعهم خلال اثنى عشر شهراً من تاريخ صدور هذه الضوابط.”</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/banque-du-caire/"><b>البيع بالأمر المباشر.. ماذا نعرف عن صفقة “بنك القاهرة”؟</b></a></p>
<h1><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مخالفات البناء تضع الملاك في “ورطة”</b></h1>
<p><span>وفي سياق متصل، يخوض عدد من ملاك شاليهات الصف الأول في قرية “بورتو ساوث بيتش” بالعين السخنة نزاعًا قانونيًا مع شركة عامر جروب. إذ اشتروا وحداتهم منذ أكثر من عقد، مكوّنة من طابق أرضي وطابق أول فقط، قبل أن يتفاجأوا في عام 2025 برغبة الشركة في إضافة طابق ثانٍ فوق شاليهاتهم، مستندةً إلى بنود في العقود تتيح لها إجراء تعديلات إنشائية. غير أن الملاك رفضوا خطة التعلية التي تقتضي إخلاء وحداتهم، في ظل غياب أي ضمانات بشأن مدة الإخلاء، وتخوّفهم من مخاطر محتملة مثل هبوط الأرض أو حدوث تصدعات بالمباني، خاصة وأن العقود لا تكفل لهم حقوقًا واضحة في مثل هذه الحالات.</span></p>
<p><span>وتوضح ممثلة عن الملاك لـ”زاوية ثالثة”، فضلت عدم ذكر اسمها، أن الشركة عرضت عليهم وحدات بديلة، إلا أن معظمهم رفض الانتقال، متمسكين بمواقعهم المميزة في الصف الأول المطلّ على البحر، والتي يقضون فيها عطلات نهاية الأسبوع، ويقيم بعضهم بها بشكل دائم. لذلك لجأوا إلى القضاء لوقف ما وصفوه بالتعدي على ممتلكاتهم، بعد أن أبلغتهم الشركة هاتفيًا بنيتها إزالة وحدات التكييف الخاصة بهم، وهو ما اعتبره الملاك انتهاكًا صريحًا للملكية الخاصة يعاقب عليه القانون. </span></p>
<p><span>وتضيف: “الشركة يحق لها البناء ما لم يمسّ ذلك حقوق الملاك، أو يؤدي إلى قطع الكهرباء والمياه، أو تعريضهم لأي مخاطر ناتجة عن أعمال الهدم أو التعديلات الهيكلية لصب الأسقف.” وتشير إلى أن التجارب السابقة تعزّز المخاوف، إذ جرى هدم الجزء الأول من القرية المخصّص لنظام (التايم شير) بالكامل، وكانت الشركة تخطط لهدم صف الملاك الحالي دفعة واحدة، غير أنهم رفضوا، كما رفض أغلبهم عروض الانتقال إلى مناطق أخرى داخل المشروع.</span></p>
<p><span>وتوضح أنّ الملاك أرسلوا إنذارات داخلية لمدير القرية وإنذارات قضائية للشركة تؤكد رفضهم الخروج، كذلك لجأوا إلى حرس الحدود الذي أفاد بأن أقصى ارتفاع مسموح به للصف الأول على البحر هو 6 أمتار (طابق أرضي وطابق أول فقط)، موضحة أنّ الشركة تسعى للحصول على موافقة حرس الحدود، بينما يلجأ السكان إلى القضاء لحماية حقوقهم ومنع إخراجهم من منازلهم.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/abbar/"><b>25 مليون متر مربع في يد رجل واحد.. كيف أصبح العبار شريك مصر في أرضها؟</b></a></p>
<p><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>مطالبات بهيئة لتنظيم السوق العقاري</b></h1>
<p><b> </b><span>قبل سنوات كان الكاتب </span><b>أسامة سماحة</b><span> أحد الداعمين للمشاريع القومية خلال السنوات الماضية، وهو ما دفعه إلى حضور </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/"><span>مؤتمر</span></a><span> دعم الاقتصاد المصري في شرم الشيخ عام 2015، حيث جرت مناقشة فكرة العاصمة الإدارية الجديدة بحضور الرئيس عبد الفتاح السيسي وممثلي الشركات، ما عزّز ثقته في المشاريع داخل نطاق العاصمة؛ فكان من أوائل المشترين، وقام بالتسويق للمشروعات بين أهله وأصدقائه، ثم توسّع لاحقًا في الترويج لها بين المصريين المقيمين في أوروبا، غير أن ثقته في المشروع سرعان ما تبددت وخابت آماله، حين لم يستلم وحدته السكنية في الموعد المقرر للتسليم في عام 2021، وحتى اليوم، بحسب ما يروي إلى زاوية ثالثة.  </span></p>
<p><span>الخسائر بالنسبة إليه لم تقتصر على الأموال المدفوعة، وفقدت جزءًا كبيرًا من قيمتها خلال الأعوام الماضية، بل امتدت تتسبب في خلافات شخصية وقطيعة عائلية، كونه كان قد شجّعهم على الشراء بحكم تعامله المباشر مع الجهة الرسمية وممثليها، الأمر الذي دفعه إلى إطلاق </span><a href="https://www.facebook.com/p/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A--61569214855333/"><span>حملة</span></a><span> إلكترونية بعنوان: “هيئة تنظيم السوق العقاري مطلب شعبي</span><b>“. </b></p>
<p><span>ويُبيّن مؤسس الحملة أنّ النموذج الأكثر تكرارًا بين بعض المطورين هو استخدام مقدمات الوحدات لشراء أراضٍ جديدة بدلًا من تطوير المشروعات الأصلية، ما يؤدي إلى توسع الشركات دون امتلاكها القدرة الفعلية على التنفيذ، وهي – على حد وصفه – ممارسة لم تصل لمرحلة “النصب الممنهج” فحسب، بل تعكس سوء إدارة وغياب تخطيط يرقى إلى مستوى “السفه المالي”، ما يستوجب تدخل الدولة لتنظيم السوق وفقًا لقواعد صارمة. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “المشكلة لا تقتصر على التأخر في التسليم، بل تمتد إلى غياب المصداقية، وتغيّر الموظفين المسؤولين في الشركات بشكل مستمر، إضافة إلى انقطاع التواصل مع المالكين، وعدم وجود أيّ جهة رقابية تتلقى شكاوى المتضررين أو تحاسب المتقاعسين، وبعض المشروعات في العاصمة وصلت نسبة إنجازها إلى 80%، لكنها متوقفة منذ سنوات رغم حلول مواعيد التسليم، فيما لم يبدأ التنفيذ “في مشروعات أخرى رغم استلام الشركات مبالغ كبيرة من العملاء منذ عام 2018”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “شكاوى المتضررين لا تقتصر على التأخير فقط، بل تشمل سحب الوحدات، وإعادة بيعها لعملاء آخرين، وانقطاع التواصل، فضلًا عن مشروعات لم تُسلّم منذ عقود في مناطق متعددة، من بينها العاصمة الإدارية والساحل الشمالي والعاشر من رمضان والعين السخنة، بعض العملاء اضطروا إلى بناء وحداتهم بأنفسهم بعد تعثر المطورين، بينما فقد آخرون حقوقهم بالكامل بسبب نزاعات على الأراضي.</span></p>
<p><span>ويؤكد سماحة أنّ الدافع الأساسي للمطالبة بإنشاء هيئة لتنظيم السوق العقاري هو حماية أموال المواطنين ومنع المطورين من التصرف في مقدمات الحجز إلا في إطار مراحل إنجاز واضحة، على غرار الممارسات المتبعة في أسواق عقارية دولية، معتبرًا أنّ صدور قرار من القيادة السياسية بإنشاء هيئة لتنظيم السوق العقاري سيعيد الثقة للسوق، ويحوّل القطاع إلى محفّز قوي للاستثمار المحلي والأجنبي، وسيؤدي، وفق تقديره، إلى انتعاش كبير في البورصة، وجذب تدفقات استثمارية جديدة.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ وزارة الإسكان، رغم امتلاكها إمكانات كبيرة، تركز في الوقت الحالي على بيع الأراضي أكثر من دورها المفترض في المتابعة والتنظيم، بينما لا تمتلك الشركات العقارية إطارًا تشريعيًا ملزمًا يحدد مسؤولياتها تجاه العملاء، مضيفًا أن جهاز حماية المستهلك لا يتدخل في حالات العقارات، وأن القضاة أنفسهم يعانون من غياب تشريع واضح يمكن الاستناد إليه للفصل في النزاعات العقارية، ما يجعل المتضررين بلا حماية حقيقية.</span></p>
<p><span>ويؤكد سماحة أنّ جوهر الأزمة هو غياب التشريع، وأن إنشاء هيئة لتنظيم السوق العقاري أصبح ضرورة لحماية المواطنين، واستعادة الثقة في القطاع، ،معتبرًا أنّ غياب الرقابة الفعلية فتح الباب لتكرار الأزمات على نطاق واسع، ويثير التساؤلات حول مسؤولية الجهات التشريعية والتنفيذية عن ترك السوق دون تنظيم.</span></p>
<blockquote><p>وينقسم القطاع العقاري بمصر إلى ثلاثة أقسام رئيسية وهي القطاع السكني، والقطاع التجاري والخدمي، والقطاع السياحي أو الفندقي، ويبلغ حجم القطاع السكني بمصر نحو 40 مليون وحدة، وفقًا ل<a href="https://ecss.com.eg/38430/">بيانات</a> عام 2022، تمثل نسبة الإشغال بتلك الوحدات حوالي 65%، بينما 35% منها شاغرة، ويقدر <a href="https://www.mordorintelligence.com/ar/industry-reports/residential-real-estate-market-in-egypt">حجم</a> سوق العقارات السكنية في مصر بنحو 20.02 مليار دولار أمريكي في عام 2024، ومن المتوقع أن يصل إلى 33.67 مليار دولار أمريكي بحلول عام 2029، بمعدل نمو سنوي مركب قدره 10.96٪ خلال الفترة المتوقعة (2024-2029).</p></blockquote>
<p><span>بدوره يرى المهندس محمد عبد الرحمن، – أمين عام الجمعية المصرية لخبراء التقييم العقاري-، أن المشكلات القائمة بين الملاك وشركات التطوير العقاري ليست جديدة، لكنها تفاقمت خلال السنوات الأخيرة مع الزيادة الكبيرة في عدد الشركات العاملة في السوق، ودخول مستثمرين غير متخصصين إلى المجال، موضحًا أن كثيرًا من المنضمين الجدد إلى التطوير العقاري يخلطون بينه وبين مجرد بناء عمارة سكنية، بينما هو صناعة متكاملة تضم المقاولات والتنفيذ والتسويق والمبيعات والخدمات الاستشارية وإدارة المشروعات، ما يخلق فجوات في التخطيط والتنفيذ لدى الشركات غير المدربة.</span></p>
<p><span>ويوضح عبد الرحمن أن شركات التسويق تسهم كذلك في تضليل بعض المطورين غير المحترفين، عبر إقناعهم بتنظيم فعاليات كبرى لجذب العملاء وتحقيق مبيعات سريعة بأسعار غير مدروسة. ورغم شعور المطورين بالنجاح في البداية بعد تحقيق نسب بيع مرتفعة، إلا أنهم يكتشفون لاحقًا أن الأسعار التي حددوها لا تغطي التكلفة الفعلية للمشروع، فيقعون في أزمة مالية عند بدء التنفيذ. ويؤدي ذلك، بحسب قوله، إلى انقسام المطورين إلى فئتين: فئة لديها مشروعات وأراضٍ أخرى قادرة على امتصاص الخسائر والاستمرار، وفئة أخرى، وغالبًا هي الشركات الحديثة، تنهار سريعًا وتلجأ لمخالفة المواصفات، وتأخير التسليم، والمطالبة بزيادات سعرية غير مبررة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “تأخر تسليم الوحدات أصبح نمطًا عامًا وليس حالات فردية، يطال الشركات الكبيرة والصغيرة على حد سواء”. مشددًا على أن جزءًا كبيرًا من التأخير يعود إلى تعطّل الإجراءات الحكومية، سواء في إصدار القرارات الوزارية أو التراخيص أو إمدادات المرافق، وهو ما يؤثر بصورة مباشرة على الجدول الزمني للتنفيذ. والمطورين غير الجادين يستغلون هذه الفجوات في الوقت لتوجيه “أموال المشروعات لاستخدامات أخرى، ما يفاقم الأزمة.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بغياب الجهة التنظيمية، يعتبر أمين عام الجمعية أن ترك السوق دون رقابة واضحة أدى إلى استفحال مشكلات التلاعب في العقود، وفرض رسوم غير منصوص عليها، وتأخير التسليم، مؤكدًا أن نظام البيع على الخريطة بصورته الحالية يمثل أكبر سبب للفوضى، إذ يسمح للمطور بالاعتماد على أموال العملاء دون وجود ضمانات كافية للالتزام بالجدول الزمني، لافتًا إلى أن التجارب العالمية تعتمد على تنفيذ المطور للمشروع بتمويل ذاتي كامل قبل البدء في البيع، أو في حالة البيع المبكر، وضع جميع إيرادات المشروع في حساب بنكي مخصص له، يتم الصرف منه تحت رقابة البنوك وخبراء التقييم والمهندسين الاستشاريين وفق نسب الإنجاز الفعلية.</span></p>
<p><span>ويحذّر من أن الاعتماد الحالي للمطورين على دفع 10% فقط كمقدم لثمن الأرض، وهي لا تمثل سوى نحو 3% من القيمة الإجمالية للمشروع، ثم جمع أموال العملاء، يفتح الباب أمام التلاعب وإعادة تدوير أموال المشروعات في مشروعات أخرى، مشددًا على ضرورة أن تلتزم الدولة بأحد حلّين: إما منع البيع إلا بعد تنفيذ نسبة كبيرة من المشروع، أو إلزام المطورين بفتح حسابات بنكية خاصة للمشروعات تمنع توجيه أموال العملاء إلى أي نشاط آخر.</span></p>
<p><span>ويكشف عبد الرحمن أن الأمر لا يتوقف عند تضارب اختصاصات المحافظات وهيئة المجتمعات العمرانية ووزارة الإسكان وجهاز حماية المستهلك، بل يمتد إلى “تخبط واضح” في الاشتراطات البنائية، خاصة بالمناطق القديمة داخل المحافظات، موضحًا أن اختلاف تطبيق الارتفاعات والاشتراطات بين الأحياء والهيئة الهندسية وقرارات رئاسة الوزراء أدى إلى غياب رؤية موحدة؛ فبينما تحدد المدن الجديدة اشتراطاتها بدقة، تعمل المناطق الأخرى بمنطق “كل حي له قواعده”، الأمر الذي يرهق المستثمرين الذين لا يستطيعون إعداد دراسات جدوى دقيقة في ظل غياب معايير ثابتة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “هذا التخبط ينعكس مباشرة على الاقتصاد المصري، إذ يفقد السوق العقاري جانبًا كبيرًا من جاذبيته، سواء للمستثمر الأجنبي أو المصري المقيم في الخارج. ويقول إن كثيرًا من العملاء اكتشفوا بعد انتهاء مدة التسليم المتفق عليها أن مشروعاتهم لم يبدأ تنفيذها فعليًا، بسبب تأخر الموافقات الحكومية أو سوء إدارة المطورين، ما دفعهم إلى تحويل استثماراتهم نحو أسواق أكثر استقرارًا مثل تركيا واليونان وقبرص وسلطنة عمان”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن تنظيم السوق العقاري سيؤدي إلى نتائج إيجابية مغايرة تمامًا للوضع الراهن، وسيعيد ثقة المستثمرين ويحد من النزاعات، لافتًا إلى أن قرار رئيس الوزراء عام 2022 بمنع الإعلان عن البيع قبل تنفيذ 30% من المشروع كان خطوة في الاتجاه الصحيح، لكنه لم يُطبَّق بسبب سيطرة رجال الأعمال والمطورين على الجهات التشريعية والتنفيذية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/env-3/"><b>كيف تسببت شركة “إعمار” الإماراتية في تآكل شواطئ مصرية؟</b></a></p>
<p><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>فقدان الثقة في الاستثمار العقاري</b></h1>
<p><span>من جهته، يعتبر – الخبير الاقتصادي-، الدكتور أحمد شوقي، أنّ جذور الأزمة تعود إلى طبيعة عمل شركات التطوير العقاري، التي تعتمد على مجموعة من المستثمرين يضخّون رؤوس أموال كبيرة لشراء الأراضي والتوسع في المشروعات، مشيرًا إلى أنّها تعتمد بشكل أساسي على الأموال التي تحصل عليها من المشترين، سواء المقدمات أو الأقساط، لاستخدامها في تمويل مشروعات أخرى، بدلًا من أن تُخصّص تلك الأموال للمشروع ذاته، ومع مرور الوقت، توسّعت الشركات في إطلاق مشروعات جديدة اعتمادًا على التدفقات المالية المستمرة من السوق، دون أن يكون لديها القدرة الفعلية على التنفيذ الذاتي أو التمويل المستقل.</span></p>
<p><span>ويوضح الخبير الاقتصادي أنّ هذا النمط من العمل خلق حلقة مفرغة؛ فالمطور ينتظر الدفعات الجديدة من المشترين ليستكمل البناء، بينما يتوقف المشترون عن الدفع بسبب تأخُّر التنفيذ أو توقفه، ما يؤدي إلى مزيد من التعطل، ويُدخل الطرفين في نزاعات مالية وقانونية، معتبرًا أنّ هذه هي المشكلة الأساسية التي تُنتج الفوضى الموجودة حاليًا في السوق العقاري، والذي يستدعي وجود تنظيم حكومي فعّال لهذا القطاع.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “غياب الرقابة القوية هو ما يسمح للمطورين التوسع دون ضوابط، ويجعل المشترين في مواجهة مباشرة مع الشركات دون سند أو حماية فعليّـة، في حين أن تنظيم السوق العقاري ووضع ضوابط واضحة وفعّالة سيُعيد الثقة للمستثمرين والمشترين على حد سواء، وسيعالج التشوهات القائمة التي باتت تُكلِّف الاقتصاد والمواطنين خسائر فادحة”.</span></p>
<p><span>ويوضح الخبير الاقتصادي أن فوضى السوق، تؤدّي إلى إفساد مناخ الاستثمار العقاري وتقليل جاذبيته. لأن المستثمرون المحليون والأجانب يتجهون إلى الشركات الكبرى ذات السمعة المستقرة، فيما يواجه المطورون الصغار تحديات كبيرة في جذب المستثمرين وتمويل المشروعات، مضيفًا أنّ هذه الفوضى تُضعف السوق ككل وتؤثر على قيمة الوحدات العقارية، بينما يبدو انخفاض القيمة ظاهريًـا في مصلحة المواطن؛ إلا أنّه يضرّ بالسوق على المدى الطويل، ويقلل من جاذبيته الاستثمارية، ويؤثر على تنافسية القطاع العقاري في الداخل والخارج.</span></p>
<p><span>ويشدّد شوقي على ضرورة إخضاع جميع مشروعات التطوير العقاري لرقابة جهة حكومية مختصة، مثل هيئة المجتمعات العمرانية، بحيث تتولى دراسة المشروعات قبل طرحها، ومراقبة مراحل التنفيذ، وضمان حماية حقوق المشترين. وأوضح أنّ وجود جهة رقابية ذات صلاحيات تنفيذية سيمنح السوق انضباطًا حقيقيًـا، إذ يمكن للهيئة، في حال إخلال المطور بالتزاماته، فرض عقوبات صارمة، أو حتى سحب الأرض منه واستكمال المشروع بنفسها أو إعادة بيعها لتعويض المواطنين، خاصة وأن قيمة الأرض ترتفع مع مرور الوقت.</span></p>
<blockquote><p>ويساهم قطاعا الأنشطة العقارية والبناء والتشييد بنسبة 18.3% من إجمالي الناتج المحلي، بحسب<a href="https://econ-pedia.com/%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-2024-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88/#:~:text=%D9%86%D9%85%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D9%81%D9%8A%202024%20%D9%88%D9%81%D9%82%D9%8B%D8%A7,%D8%A5%D9%84%D9%89%20150%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA."> بيانات</a> الربع الثاني من عام 2024. تشير تقارير أخرى إلى أن<a href="https://propertypluseg.com/%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%AB%D9%84-20-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86/"> حجم</a> القطاع العقاري في مصر،  يُقدر بحوالي 20% من الناتج المحلي الإجمالي، ويشمل العقارات والتشييد والبناء.</p>
<p>وشهد القطاع نموًا كبيرًا في عام 2024، حيث ارتفعت مبيعات العقارات إلى 2.5 تريليون جنيه مصري، ووفقًا ل<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8084987#:~:text=%D9%83%D8%B4%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D8%B5%D8%A9%20%D9%81%D9%8A,%D9%82%D8%AF%20%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D9%84%20%D8%A3%D9%81%D8%B6%D9%84%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B5%D8%B1.">تقارير</a> صادرة عن شركات متخصصة في المجال العقاري بمصر، فإن مبيعات أكبر عشر شركات عقارية في السوق ارتفعت إلى 290 مليار جنيه خلال الربع الأول من عام 2025، ويأتي هذا الارتفاع مقارنة بمبيعات عام 2024، التي بلغت 239 مليار جنيه.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يوضح ساهر السعدي، – مستشار الأعمال وعضو رابطة الاقتصاد العالمي ورئيس جمعية المصريين في الصين-، أنّ المشكلات الحالية في السوق العقاري ليست جديدة، لكنها تفاقمت خلال السنوات الأخيرة نتيجة تزايد عدد شركات التطوير العقاري التي دخلت السوق دون خبرة كافية، مشيرًا إلى أنّ كثيرًا من المستثمرين يدخلون المجال باعتباره مقاولة، بينما التطوير العقاري صناعةٌ معقدةٌ تضم المقاولاتَ والتنفيذَ والتسويقَ والاستشاراتِ الهندسيةَ وإدارةَ المشروعِ بعد تشغيله.</span></p>
<p><span>ويبيّن السعدي أنّ شركات التسويق تسهم في تضليل المطورين غير الخبراء عبر تشجيعهم على طرح الوحدات بأسعارٍ غيرِ واقعيّةٍ لا تغطي تكلفة البناء الفعلية، وهو ما يؤدي لاحقًا إلى تعثّر المطور وفشلِه في استكمال المشروع. وبرأيه، يظهر عندها نوعان من المطورين: مطورٌ ذو خبرةٍ يتحمّل الخسارة ويستكمل التنفيذ، وآخرُ جديدٌ ينهار سريعًا ويبدأ بتغيير المواصفات وتأخيرِ المواعيد والمطالبةِ بزياداتٍ سعرية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة” إن “تأخير التسليم أصبح نمطًا عامًا في السوق لدى المطورين الكبار والصغار، لافتًا إلى أنّ جزءًا من هذا التأخير يعود إلى تعطّل التراخيص والقرارات الوزارية من جهات حكومية مختلفة، كما أنّ تعددَ الجهاتِ المعنية بالعقارات تسبب أيضًا في فوضى وتضاربٍ في الاشتراطات البنائية، والمدن الجديدة تتمتع بقواعد واضحة، بينما تعاني المحافظات والمدن القديمة من قراراتٍ متضاربةٍ مثل قرار تحديد الارتفاعات بأربعةِ طوابقٍ ثم التراجع عنه، مما يربك المستثمر ويُعطّل الاستثمارات”.</span></p>
<p><span>ويضيف أنّ غياب جهة رقابية موحدة يُعدّ السببَ الرئيسي في انتشار مشكلات السوق ويضرّ بسمعة الاستثمار العقاري في مصر، إذ يفضّل المستثمر الأجنبي التوجه إلى دولٍ يتوافر بها العقار الجاهز ونُظُمٌ تنظيميةٌ أكثر وضوحًا، لافتًا إلى أنّ البيع على الخارطة بصورته الحالية أحدُ أهم مصادر الخلل، لأنّه يتيح استخدام أموال المشترين في مشروعات أخرى، بينما يفترض أن يلتزم كل مشروع بحساب بنكيٍّ خاصّ تُودع فيه الإيرادات ويُصرف منه على المشروع فقط، تحت رقابة مصرفية صارمة.</span></p>
<p><span>ويؤكّد مستشار الأعمال، أنّ تنظيمَ السوق العقاري سيحقق عدة فوائد، أهمها استعادة الثقة، ومنع تكرار تأخير التسليم، وتحديد أسعار عادلة لكل منطقة، بما يحدّ من التلاعب، ويعيد جذب المستثمرين الأجانب بشكل واسع، سواء عبر الشراء أو التطوير، مما ينعكس إيجابًا على الاقتصاد المصري.</span></p>
<p><span>بين قصص سيد ومينا وإبراهيم وشكري، مرورًا بنزاعات ملاك بورتو ساوث بيتش، يتّضح أن ما يجمع الملاك المتضررين ليس مجرد تأخيرٍ في جداول التسليم، بل منظومة عقارية بأكملها تعمل دون مظلة رقابية رادعة أو تشريع واضح يُلزم المطوّرين بحقوق عملائهم. ورغم صدور قرارات حكومية في السنوات الأخيرة تهدف لضبط السوق، فإن الواقع يشي بضعفٍ في التنفيذ وغيابٍ لآليات المحاسبة، ما يدفع آلاف الملاك إلى ساحات القضاء والاحتجاجات بدل السكن في منازل دفعوا ثمنها على مدار سنوات.</span></p>
<p><span>تكشف شهادات المتضررين عن أزمة ثقة ممتدة، لا تتعلق فقط بجودة المشروعات أو التزام الشركات، بل بغياب جهة محايدة يمكن الرجوع إليها، وانعدام قناة رسمية تتلقى الشكاوى أو تضمن الحد الأدنى من الشفافية. وبينما تتوسّع الشركات في الإعلان عن مراحل جديدة وترويج مشروعات غير مكتملة، يبقى المشترون الطرف الأضعف، محاصرين بين عقود إذعان، وبرامج زمنية لا تُحترم، وأموال مجمّدة في مشروعات متوقفة أو أراضٍ بلا أساسات.</span></p>
<p><span>ومع ازدياد حجم النزاعات، تتصاعد الدعوات لإنشاء هيئة لتنظيم السوق العقاري، قادرة على وضع قواعد ملزمة، ومراقبة استخدام مقدمات الحجز، والتحقق من توافر الغطاء المالي قبل البيع، ومراجعة التنفيذ على الأرض بصورة دورية. هيئة يمكنها أن تعيد الثقة للمواطن قبل المستثمر، وتُغلق الباب أمام الممارسات التي يرى كثيرون أنها تجاوزت حدود الأخطاء الفردية، لتصبح نمطًا متكررًا يُهدد واحدًا من أهم القطاعات الاقتصادية في مصر.</span></p>
<p><span>وحتى يصدر تشريعٌ واضح وهيكل رقابي صلب، ستظل معاناة الملاك قائمة، وستظل الأسئلة معلّقة: من يحمي المواطن حين يلتزم بسداد أقساطه ولا يلتزم المطوّر بوعده؟ وكيف يمكن لقطاعٍ يُعوَّل عليه في جذب الاستثمارات أن ينهض بلا قواعد مُحكمة؟ وبين انتظارٍ طال، ودعاوى قضائية تزداد، وأحلام سكن معلّقة في الهواء، يبقى الإصلاح الحقيقي مرهونًا بإرادة سياسية تُعيد ضبط ميزان القوة بين المطوّر والمشتري، ليصبح السوق العقاري مساحة آمنة، لا مغامرة غير محسوبة العواقب.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 16:06:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772516</guid>
		</item>
		<item>
			<title>738 خرقًا إسرائيليًا.. السيسي إلى واشنطن واتفاق غزة على الحافة</title>
			<link>https://zawia3.com/gaza-9/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اتفاق غزة</category>
			<category>اتفاق وقف إطلاق النار في غزة أكتوبر</category>
			<category>التوتر المصري الإسرائيلي</category>
			<category>التوتر المصري الإسرائيلي بسبب غزة</category>
			<category>الخروقات الإسرائيلية لاتفاق غزة</category>
			<category>الضغوط الأمريكية على إسرائيل بشأن غزة</category>
			<category>المرحلة الثانية من اتفاق غزة</category>
			<category>الوساطة المصرية</category>
			<category>خطة ترامب للسلام</category>
			<category>دور مصر في وقف إطلاق النار بغزة</category>
			<category>زيارة السيسي إلى واشنطن وغزة</category>
			<category>ضغوط أمريكية</category>
			<category>محور فيلادلفيا</category>
			<category>محور فيلادلفيا واتفاقية السلام</category>
			<category>مستقبل خطة ترامب للسلام</category>
			<category>مصر وإسرائيل</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<category>معبر رفح والأزمة الإنسانية في غزة</category>
			<category>نتنياهو وترامب</category>
			<category>وقف إطلاق النار في غزة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في ظل تصاعد حدة التوتر بين القاهرة وتل أبيب، تترقب الأوساط الدبلوماسية لقاءً محتملاً في العاصمة الأمريكية واشنطن</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1839798-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"> <span>يجمع</span></a><span> الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي بالرئيس الأمريكي دونالد ترامب، فيما ترجح تقارير محاولات أمريكية لترتيب لقاء ربما يجمع السيسي مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، في مسعى لاحتواء أي تصعيد قد يهدد اتفاق وقف إطلاق النار الذي جرى توقيعه في القاهرة برعاية أمريكية في أكتوبر الماضي. ويأتي هذا التحرك في وقت تتواصل فيه الخروقات الإسرائيلية للمرحلة الأولى من الاتفاق، عبر استهداف الفلسطينيين وفرض حصار مشدد على قطاع غزة، بما ينذر بتقويض التفاهمات القائمة وإعادة إشعال التوتر في المنطقة.</span></p>
<p><span>في المقابل، تتآكل فعليًا أسس اتفاق وقف إطلاق النار في غزة على وقع</span><a href="https://www.nile.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86"> <span>الانتهاكات</span></a><span> الإسرائيلية المتواصلة، منذ دخوله حيّز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، إذ لم تتوقف الغارات الجوية وأعمال القصف المدفعي التي استهدفت المناطق الشرقية للقطاع، إلى جانب إطلاق نيران كثيفة من الآليات العسكرية والطائرات المُسيّرة. ويتزامن ذلك مع فرض قيود مشددة على دخول مواد الإيواء والمساعدات الإنسانية، ما عمّق الأزمة الإنسانية مع حلول فصل الشتاء، إذ</span><a href="https://studio.dostor.org/174012"> <span>غرقت</span></a><span> مخيمات النزوح في المواصي ودير البلح والنصيرات، فيما انهارت عشرات الخيام والمساكن المؤقتة في مدينة غزة بفعل الأمطار. وعلى الرغم من تسويق الاتفاق بوصفه مدخلًا للتهدئة ومرحلة تمهيدية لإعادة الإعمار، إلا أنه أخفق حتى الآن في كسر الحصار أو الحد من التدهور الإنساني المتسارع.</span></p>
<p><span>وتأتي هذه التطورات بعد نحو شهرين من قمة شرم الشيخ للسلام، التي</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk2j99zx3o"> <span>عُقدت</span></a><span> في 13 أكتوبر الماضي، بمشاركة دولية واسعة، وأسفرت عن توقيع مصر والولايات المتحدة، إلى جانب قطر وتركيا، على وثيقة وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ضمن</span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/09/%D8%AD%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9%D9%86%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"> <span>خطة</span></a><span> السلام التي طرحها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب المندلعة منذ أكتوبر 2023. واشتملت الخطة، المؤلفة من 20 نقطة، على ملفات شديدة التعقيد، من بينها إطلاق سراح الرهائن، والإفراج عن سجناء فلسطينيين، والانسحاب الجزئي لقوات الاحتلال، ونزع سلاح حركة (حماس)، وإطلاق مسار لإعادة الإعمار، غير أن المسافة بين الالتزامات السياسية المعلنة والتطبيق الفعلي على الأرض أخذت في الاتساع بصورة لافتة.</span></p>
<p><span>وعلى الأرض، تكشف المعطيات الميدانية عن هشاشة واضحة في الالتزام ببنود الاتفاق، لا سيما مع استمرار عرقلة الاحتلال للمسار الإنساني. فقد</span><a href="https://qudspress.com/235957/"> <span>وثّق</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة 738 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار خلال شهرين فقط، شملت 205 حالات إطلاق نار مباشر ضد المدنيين، و37 عملية توغل للآليات العسكرية داخل مناطق سكنية، أسفرت عن مقتل 386 فلسطينيًا وإصابة 980 آخرين، فضلًا عن تنفيذ 43 حالة اعتقال غير قانوني، بما يعكس تآكلًا منهجيًا لبنود الاتفاق.</span></p>
<p><span>وفي هذا الإطار، عاد ملف معبر رفح إلى الواجهة بوصفه أحد أكثر الملفات حساسية وتعقيدًا، ليتحول إلى نقطة اشتباك سياسي وإنساني جديدة. ففي 3 ديسمبر الماضي، </span><a href="https://arabic.rt.com/world/1736301-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%87%D8%B0%D9%87-%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85/"><span>أعلنت </span></a><span>\تل أبيب نيتها إعادة فتح المعبر من الجانب الفلسطيني خلال أيام، بزعم السماح بخروج الفلسطينيين من غزة إلى مصر، وهو ما</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215628-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%8F%D9%83%D8%B0%D9%91%D8%A8-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%81%D9%82%D8%B7"> <span>نفته</span></a><span> القاهرة بشكل قاطع، مؤكدة عدم وجود أي تفاهمات من هذا النوع. ولا يزال المعبر مغلقًا منذ مايو 2024 عقب</span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/netanyahu-says-rafah-crossing-to-remain-closed-until-further-notice-violating-gaza-ceasefire-deal/3720566"> <span>سيطرة</span></a><span> قوات الاحتلال على جانبه الفلسطيني، ما أدى إلى تعطيل دخول المساعدات الإنسانية وتفاقم الأزمة، في وقت تتصاعد فيه</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14122025&amp;id=7927e87a-6de1-4744-becd-4c92f0b67311"> <span>دعوات</span></a><span> حركة حماس للمجتمع الدولي للضغط على إسرائيل لرفع القيود وإدخال مواد الإيواء.</span></p>
<p><span>ومع اقتراب نهاية المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار، تتزايد الضغوط الأمريكية على تل أبيب للانتقال إلى المرحلة الثانية، التي تُعد الأكثر تعقيدًا وخطورة، نظرًا</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy4xprm432lo"> <span>لتضمنها</span></a><span> ملفات شديدة الحساسية، من بينها إعادة انتشار الجيش الإسرائيلي، ومحور فيلادلفيا، وآليات نزع السلاح، والرقابة الدولية، وإعادة الإعمار، إلى جانب إشكالية الجهة التي ستتولى تفكيك القدرات العسكرية لحركة حماس ومستقبل الإدارة المدنية للقطاع. وفي هذا السياق، تشير تقارير إلى مخاوف إسرائيلية من ضغوط أمريكية مرتقبة خلال</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/trump-to-host-netanyahu-at-white-house-on-december-29-israeli-government"> <span>لقاء</span></a><span> منتظر بين رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو والرئيس الأمريكي دونالد ترامب في 29 ديسمبر الجاري، ضمن زيارة تستغرق ثمانية أيام، لدفع تل أبيب إلى بدء المرحلة الثانية حتى قبل تسليم جثمان آخر رهينة.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل،<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5351474.aspx"> تؤكد</a> القاهرة تمسكها بتثبيت اتفاق وقف إطلاق النار بوصفه مدخلًا لا غنى عنه لأي مسار سياسي أو إنساني لاحق. إذ<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5351474.aspx"> شدد</a> وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج، الدكتور بدر عبد العاطي، على أن تثبيت التهدئة يمثل أولوية قصوى لضمان تدفق المساعدات الإنسانية دون عوائق، والانطلاق في جهود التعافي المبكر وإعادة الإعمار، مجددًا الرفض المصري القاطع لأي محاولات لتهجير الفلسطينيين خارج أراضيهم.</p>
<p>وفي السياق ذاته،<a href="https://studio.dostor.org/174010"> أكد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، خلال اتصال هاتفي مع نظيره الفرنسي إيمانويل ماكرون، أن إدخال المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، والبدء الفوري في إعادة الإعمار، يمثلان أولوية لا تحتمل التأجيل، مشددًا على ضرورة إطلاق عملية سياسية شاملة تقود إلى إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على حدود الرابع من يونيو 1967، وعاصمتها القدس الشرقية.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يؤكد السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، – عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة-، وجود حالة احتقانٍ شديدة بين القاهرة وتل أبيب، بسبب رفض الأخيرة الانسحاب من محور فيلادلفيا ورفح الفلسطينية، في مخالفة صريحة لاتفاقية السلام، لافتًا إلى أن دولة الاحتلال لا تريد الالتزام بأي قرار، سواء ما يتعلق بوقف إطلاق النار أو بإدخال المساعدات الإنسانية، إذ تم الاتفاق على دخول 600 شاحنة يوميًا، بينما لا يدخل فعليًا سوى أقل من 200 شاحنة، بينما ترفض الانسحاب من القطاع، وتواصل التوسع فيما يسمى بالخط الأصفر، وتقصف غزة يوميًا بلا مبرر.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق لم يكتمل، رغم أنّها تتضمن بندين أساسيين هما: وقف إطلاق النار وقفًا تامًّا، وإدخال المساعدات بالكميات المتفق عليها، ورفض تل أبيب لإدخال المنازل الجاهزة والخيام، وسعيها إلى تثبيت الوضع الحالي والانتقال للمرحلة الثانية دون تنفيذ التزاماتها، مشيرًا إلى أنّ المرحلة الثانية تتضمن انسحاب إسرائيل وإشراف قوات الاستقرار الدولية على الأمن في غزة، وهو ما ترفضه تل أبيب.</span></p>
<p><span>يقول حسن لـ”زاوية ثالثة”: “إنّ المشهد الإنساني في غزة محزن للغاية، وإسرائيل تراهن على تحويل الحياة في غزة إلى جحيم، عبر القصف المستمر، ومنع الغذاء والدواء، وتهجير الفلسطينيين قسرًا ما زال هو الهدف الأساسي، في حين ترفض القاهرة هذا المسار رفضًا تامًّا”.</span></p>
<blockquote><p>ويعتبر الدبلوماسي المصري أنّ زيارة نتنياهو المرتقبة إلى واشنطن هي أشبه باستدعاءٍ من الرئيس ترامب، في ظل عدم التزام الحكومة الإسرائيلية بتنفيذ المرحلة الأولى من الخطة المطروحة، موضحًا أنّ الهدف منها هو التفاهم حول الخطوط العريضة للمرحلة الثانية، ومع ذلك يصف الموقف الأمريكي بأنّه متقاعس، لكون الولايات المتحدة، لم تعمد بعد صدور قرار مجلس الأمن، إلى تشكيل قوة الاستقرار ومجلس السلام واللجنة الفلسطينية التكنوقراط لإدارة غزة، وهو ما لم يحدث حتى الآن، معتبرًا أنّ غياب هذه الخطوات يعكس عدم ثقة دولية في إسرائيل.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"> <b>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
اتفاق السلام على المحك</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>أحمد سيد أحمد</b><span>، – خبير العلاقات الدولية والشؤون الأمريكية بمركز الأهرام للدراسات الاستراتيجية-، أن خطة ترامب للسلام باتت على المحك، معتبرًا أنّ زيارة نتنياهو المرتقبة إلى واشنطن هذا الشهر ستحسم كثيرًا من القضايا، خاصة ما إذا كانت الولايات المتحدة جادة في الضغط على إسرائيل لتنفيذ الخطة، أم ستواصل المواءمة مع الموقف الإسرائيلي، بما يُبقي الأوضاع في حلقةٍ مفرغةٍ دون أفقٍ واضحٍ للحل.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل ما تزال تراهن على تفريغ خطة ترامب من مضمونها، أو عدم تنفيذها كاملًا، أو تطويعها بما يخدم الأهداف الإسرائيلية، وفي مقدمتها هدف التهجير القسري أو الطوعي للفلسطينيين، عبر منع دخول المساعدات واستمرار الأوضاع المأساوية في قطاع غزة، وهذا يفسر مطالبة نتنياهو بفتح معبر رفح في اتجاهٍ واحدٍ لخروج الفلسطينيين، فلا توجد رغبة حقيقية لدى الجانب الإسرائيلي في تنفيذ كامل الاتفاق”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أنّ أحد أبرز أوجه الأزمة تتمثل في “غياب العقوبات” على الخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، نظرًا لعدم وجود آليات فعالة لمعاقبة الطرف المنتهك، خاصة عندما يكون الجانب الإسرائيلي، وذلك رغم وجود ضمانات في اتفاق وقف إطلاق النار؛ ما شجّع إسرائيل على المماطلة والتأخير في تنفيذ التزامات المرحلة الأولى.</span></p>
<p><span>ويوضح، خبير العلاقات الدولية والأمريكية، أنّ تل أبيب  لم تلتزم بالبنود الأساسية من المرحلة الأولى من الاتفاق، التي بدأت في العاشر من أكتوبر، سواء المتعلقة بوقف إطلاق النار أو بإدخال المساعدات أو بوقف الخروقات، ورغم الإفراج عن معظم الأسرى الإسرائيليين، بواقع 47 من أصل 48، بينهم 20 أحياء و27 جثثًا من أصل 28، فإنها ماطلت وأخّرت الانتقال إلى المرحلة الثانية، ومنعت دخول المساعدات، ولم تفتح معبر رفح ولا المعابر الخمسة الأخرى كما هو متفق عليه، كما سمحت بدخول نحو 150 شاحنة فقط يوميًا، بدلًا من 600 شاحنة، كما استمرت الخروقات الإسرائيلية وعمليات استهداف الفلسطينيين.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، يشير أحمد إلى وجود ضغوط أمريكية على تل أبيب للانتقال إلى المرحلة الثانية، وكان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، قد أعلن أنّه سيتم الانتقال إليها قريبًا، غير أنها المرحلة الأصعب، إذ أنّ إسرائيل تتذرع بملف الجثث، رغم تدخل مصر ومساعدتها في هذا الملف عبر إدخال المساعدات والفرق المتخصصة للوصول إلى الجثث، وتأتي في ظل تعقيدات هذه المرحلة، المرتبطة بتشكيل قوة الاستقرار، ومجلس السلام، واللجنة الفلسطينية المستقلة لإدارة قطاع غزة، وترتيبات الانسحاب.</span></p>
<p><span>كذلك يوضح أنّ التحديات تتزايد في ظل تصريحات رئيس الأركان الإسرائيلي بشأن اعتبار “الخط الأصفر” الفاصل بين شطري غزة حدودًا لإسرائيل، معتبرًا أنّ ذلك يعكس صعوبة المرحلة المقبلة، في ظل ميعَة الموقف الأمريكي وعدم ممارسة ضغوط قوية وحقيقية على إسرائيل لتنفيذ بنود الاتفاق وقرار مجلس الأمن رقم 2803.</span></p>
<p><span>ويتطرق إلى تحديات أخرى تتعلق بنزع سلاح الفصائل، وعلى رأسها سلاح حركة حماس، وتشكيل مجلس السلام، مشيرًا إلى أنّ ترامب أعلن أنّ المجلس سيُشكل العام المقبل، وسيضم 12 من قادة العالم إلى جانبه، مع استبعاد توني بلير بعد “فيتو عربي”، مشيرًا إلى أنّ ملف “قوة الاستقرار” ما زال يواجه ترددًا من دول عدة، لافتًا إلى أنّ الولايات المتحدة دعت دولًا أوروبية، مثل ألمانيا وإيطاليا، للمشاركة، لكن هناك تحفظات واضحة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit/"> <b>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
السيسي إلى واشنطن.. ما أهداف الزيارة؟</b></h1>
<blockquote><p>في سياق متصل تحدثت<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1839798-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"> تقارير</a> إخبارية عن زيارة مرتقبة للرئيس المصري عبد الفتاح السيسي إلى واشنطن، هذا الشهر، للقاء نظيره الأمريكي، دونالد ترامب، بغرض مناقشة  إعادة إعمار غزة ودعم مصر في مواجهة التحديات الإقليمية، وتطورات سد النهضة الإثيوبي وتأثيره على مصر، بالإضافة إلى قضايا أمنية واقتصادية أخرى، غير أن كلًا من وزارة الخارجية المصرية ورئاسة الجمهورية، لم تصدرا أي بيان لتأكيد أو نفي أنباء الزيارة.</p>
<p>وذكرت صحيفة<a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2025/12/12/egypts-president-el-sisi-plans-to-visit-washington-this-month-for-talks-with-trump/"> ذا ناشيونال</a> الأمريكية، على لسان مصادر -لم تسمها-، أن هناك استعدادات لزيارة الرئيس السيسي، لكنها لم تكشف عن موعد الزيارة أو مدتها، مشيرة إلى أن  الاتصالات بين القاهرة وواشنطن لوضع اللمسات الأخيرة على جدول أعمال الزيارة المرتقبة الأولى للسيسي إلى واشنطن منذ<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/5/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA"> تولي</a> ترامب ولايته الرئاسية الثانية في يناير الماضي، وأن مسؤولون مصريون سافروا إلى واشنطن لعقد اجتماعات مع مسؤولين في إدارة ترامب.</p></blockquote>
<p><span>وسبق أن</span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250211-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%85-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D9%83%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"> <span>ألغى</span></a><span> الرئيس المصري، زيارته إلى البيت الأبيض في فبراير الماضي، على خلفية إعلان ترامب خطته لإعادة توطين سكان غزة في مصر والأردن، وتحويل القطاع إلى منطقة سياحية، وهي المبادرة التي رفضتها القاهرة بشكل قاطع، معتبرة أنها تمس أمنها القومي.</span></p>
<p><span>وكان الرئيس الأمريكي زار مصر في أكتوبر الماضي، لحضور قمة شرم الشيخ للسلام، بدعوة من نظيره المصري، وخلال ولايته الرئاسية الأولى (2017–2021)، التقى ترامب بالسيسي في مناسبات الدولية، من بينها اجتماعات في</span><a href="https://www.egypttoday.com/Article/1/5487/3rd-Egypt-U-S-summit-takes-place-in-Riyadh"><span> الرياض</span></a><span> عام 2017، وفي</span><a href="https://trumpwhitehouse.archives.gov/briefings-statements/readout-president-donald-j-trumps-meeting-president-abdel-fattah-al-sisi-egypt"><span> واشنطن</span></a><span> عام 2019، وأثناء</span><a href="https://www.reutersconnect.com/item/trump-meets-egyptian-president-abdel-fattah-al-sisi-at-the-white-house-in-washington/dGFnOnJldXRlcnMuY29tLDIwMTk6bmV3c21sX1JDMTY0QjA1QzAxMA"><span> اجتماعات</span></a><span> الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</span></p>
<p><span> ويقول تقرير نشرته صحيفة</span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2025/12/12/egypts-president-el-sisi-plans-to-visit-washington-this-month-for-talks-with-trump/"> <span>ذا ناشيونال</span></a><span> الأمريكية، إن السيسي سيناقش مع ترامب تنفيذ المرحلة الثانية من خطة ترامب للسلام في غزة، وسيستطلع رأيه حول ضرورة إدخال “تعديلات” على معاهدة مصر وإسرائيل لعام 1979، لتعكس التغيرات الجيوسياسية الأخيرة، ناقلة على لسان مصادر لم تُسمها، أن القاهرة تسعى في المقام الأول إلى تخفيف القيود المنصوص عليها في المعاهدة بشأن عدد أفراد الخدمة ونوع الأسلحة التي يمكن نشرها في المنطقة (ج)، وهي الجزء المتاخم لإسرائيل في شبه جزيرة سيناء.</span></p>
<p><span>فيما أفاد</span><a href="https://www.axios.com/2025/12/07/egypt-israel-summit-netanyahu-sisi-kushner"> <span>تقرير</span></a><span> حديث منشور على موقع أكسيوس، بأن ترامب كان يسعى للتوسط في عقد اجتماع بين السيسي ونتنياهو، إذ أن من المقرر أن يلتقي رئيس الوزراء الإسرائيلي بالرئيس الأمريكي في 29 ديسمبر الجاري.</span></p>
<p><span>وتعليقًا على ما يُثار بشأن زيارة محتملة للرئيس عبد الفتاح السيسي إلى الولايات المتحدة، يوضح  </span><b>أحمد سلطان</b><span>، الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب، أنّ أي زيارة رئاسية تُسبق بطبيعة الحال بترتيباتٍ قد تتسرب من دوائر الدولة المستضيفة، مرجحًا وجود زيارة قيد الإعداد، مع بقاء مسألة إتمامها النهائي مرهونةً بالتفاهمات والتنسيق بين القاهرة وواشنطن، مشيرًا إلى أنّ هذه الزيارة، إن تمت، ستتناول ملفاتٍ أساسية، في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من وقف إطلاق النار في غزة، والضغط على إثيوبيا في ملف سد النهضة، إلى جانب تطورات الوضع في السودان، في إطار تنسيقٍ إقليميٍ أوسع تشارك فيه مصر والسعودية.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بإمكانية عقد لقاء بين الرئيس المصري ورئيس الوزراء الإسرائيلي، من عدمه، يرجح سلطان “عدم إتمام اللقاء في الوقت الراهن”، رغم وجود رغبة أمريكية وأخرى إسرائيلية في ذلك، مؤكدًا لـ”زاوية ثالثة” أنّ ” مؤسسات الدولة المصرية أذكى من أن تمنح نتنياهو صكّ مشروعيةٍ جديدًا في هذه المرحلة، في ظل التحولات السياسية الدولية والداخلية، حتى داخل إسرائيل نفسها”.</span></p>
<p><span>وبشأن اتفاقية “كامب ديفيد”، يوضح الباحث المختص بالشؤون الإقليمية، أنّ الاتفاقية خضعت لتعديلاتٍ سابقة، كان أبرزها في عام 2018، لتعديل أوضاع انتشار القوات المصرية في المنطقة “ج” في سياق الحرب على الإرهاب، لكنه أشار في المقابل إلى وجود خروقاتٍ إسرائيلية واضحة، أبرزها احتلال الجيش الإسرائيلي لمحور صلاح الدين (فيلادلفيا)، الواقع ضمن نطاقٍ لا يُفترض وجود قوات إسرائيلية فيه، معتبرًا ذلك خرقًا صريحًا للاتفاقية.</span></p>
<p><span>ويضيف أنّ مصر دفعت بقواتٍ إضافية إلى سيناء لأسبابٍ أمنية، من بينها تعطيل مخطط التهجير، وهو ما يثير انزعاج الجانب الإسرائيلي، الذي يفسر بعض المناورات العسكرية المصرية على أنّها موجهة ضده، رغم أنّ هذه القوات ذات طابعٍ دفاعي، وفي المقابل تسعى إسرائيل، عبر ضغوطٍ يمارسها اللوبي الصهيوني في واشنطن، إلى تقليص أو سحب الوجود العسكري المصري في سيناء، بل وتجاوزت ذلك إلى المطالبة بتفكيك تشكيلاتٍ عسكريةٍ قائمة، إلا أنّ مصر، بحسب تعبيره، “لديها محددات ثابتة تتعلق بأمنها القومي، ولن تتخلى عنها”.</span></p>
<p><span>ويشير سلطان إلى أنّ منع دخول المساعدات ومواد إعادة الإعمار والمساكن المؤقتة، بالتزامن مع عدم الانسحاب من محور فيلادلفيا، فاقم معاناة النازحين في ظل الشتاء والمنخفضات الجوية، ألقى بظلاله الثقيلة على العلاقات المصرية الإسرائيلية، والتي لم تعد كما كانت منذ السابع من أكتوبر، غير أنّ التنسيق الأمني ما زال قائمًا لاعتبارات تتعلق بتنفيذ معاهدة “كامب ديفيد”، ولدور مصر المحوري والمؤثر في قطاع غزة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “التوتر بات واضحًا، وظهر جليًا في أزمة معبر رفح، حيث تسعى إسرائيل إلى فرض مشروع التهجير، بينما قادت مصر معركةً سياسيةً لإفشاله، رافضةً فتح المعبر من جانبٍ واحدٍ لخروج الفلسطينيين دون عودة، ومتمسكةً بنصّ الخطة الذي ينص على فتحه من الجانبين”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أنّ هذا الإخفاق الإسرائيلي انعكس في خطواتٍ وقراراتٍ تحمل طابعًا عدائيًا تجاه مصر، من بينها تعطيل أو عدم المضي في اتفاقات الغاز، والتحريض على القاهرة داخل دوائر قريبة من صنع القرار في إسرائيل، معتبرًا أنّ كل ذلك يعكس حجم التوتر القائم بين الطرفين.</span></p>
<p><span>ويصف الوضع الراهن بأن إسرائيل لم تُنهِ الحرب على قطاع غزة، بل أوقفت إطلاق النار اضطرارًا، نتيجة ضغوطٍ سياسية وعوامل دولية، بعدما أدركت أنّ ما سعت إليه تحت شعار النصر الكامل لم يتحقق.</span></p>
<p><span>ويعتبر الباحث السياسي المصري أنّ الخروقات الإسرائيلية للاتفاق تهدف إلى تقويض ما تبقّى من البنية القيادية والعسكرية لفصائل المقاومة، وعلى رأسها حركة حماس، لافتًا إلى تل أبيب تشعر بأنها “خسرت كثيرًا” بوصولها إلى هذه المرحلة، وأنّ فصائل المقاومة تعيد بناء قدراتها، وهو ما يدفعها إلى ربط الانتقال إلى المرحلة الثانية من الاتفاق بنزع سلاح حماس، وهو شرطٌ وصفه بأنّه “غير واقعي”، ويُستخدم كذريعةً للتلكؤ في تنفيذ الالتزامات، في ظل غياب ضغوطٍ حقيقية باستثناء جهود الوسطاء، وعلى رأسهم الولايات المتحدة الأمريكية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/trump/"><b> عودة ترامب إلى البيت الأبيض: كيف ستتأثر مصر؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>لقاء نتنياهو ليس على أجندة السيسي</b></h1>
<p><span>في السياق يرى الدكتور </span><b>محمد العزبي</b><span>، – خبير العلاقات الدولية-، أن أنباء زيارة الرئيس عبد الفتاح السيسي المحتملة إلى واشنطن في ديسمبر الجاري، تبدو محتملةً جدًا، مرجحًا أن تكون بهدف تعزيز العلاقات الإقليمية ودفع اتفاق السلام قدمًا، معتبرًا أنّ هذه الزيارة قد تمثل فرصةً إيجابيةً لمصر للضغط على الولايات المتحدة لتعزيز دورها كضامنٍ للاتفاق، في ظل التوترات القائمة، وقد تتضمن أيضًا مباحثاتٍ حول اتفاقياتٍ اقتصاديةٍ، لاسيما في قطاع الطاقة.</span></p>
<p><span>وبشأن احتمال انضمام رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إلى لقاءٍ ثلاثيٍّ، يقول لـ”زاوية ثالثة”، إنّ هذا الاحتمال منخفضٌ نسبيًا، مشيرًا إلى أنّ مسؤولين مصريين أكدوا أنّ الرئيس السيسي لا يخطط حاليًا للقاء نتنياهو في ظل عدم حدوث تغييراتٍ جوهريةٍ في سلوك إسرائيل تجاه مصر، خاصة ما يتعلق بوقف الاستفزازات الحدودية.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الولايات المتحدة تحاول ترتيب هذا اللقاء لتحسين العلاقات، إلا أنّ التوترات المصرية الإسرائيلية قد تحول دون انعقاده”، معتبرًا أنّ حدوثه، إن تم، قد يشكل خطوةً نحو الاستقرار، لكنه في الوقت ذاته ينطوي على مخاطر إذا لم يسفر عن تنازلاتٍ حقيقيةٍ من الجانب الإسرائيلي.</span></p>
<blockquote><p>وكانت صحيفة “تايمز أوف إسرائيل”،<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1839853-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"> نقلت</a> على لسان مسؤول بحكومة الاحتلال، أن الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي لا يعتزم حاليًا لقاء رئيس الوزراء الإسرائيلي، وسط تقارير تفيد بأن بنيامين نتنياهو يسعى جاهدًا لعقد هذا اللقاء، كاشفًا عن أن مصر انتقدت إسرائيل بشدة خلال الأشهر الماضية بسبب العديد من القضايا العالقة، مما يقلل من فرص لقاء السيسي بنتنياهو في أي وقت قريب، على الرغم من اهتمام تل أبيب وواشنطن بعقد قمة بينهما.</p></blockquote>
<p><span>ويشير العزبي إلى وجود اتهاماتٍ مصريةٍ واضحةٍ لإسرائيل بعدم الالتزام الكامل ببنود اتفاق وقف إطلاق النار، مؤكدًا أنّ موقف القاهرة يتسم بالحزم والرفض القاطع لأي مقترحاتٍ تتعلق بتهجير سكان قطاع غزة أو تغيير وضعه الجيوسياسي.</span></p>
<p><span>ويوضح أنّ مصر أبلغت الولايات المتحدة والوسطاء الدوليين برفضها لأي انتهاكاتٍ ترتكبها دولة الاحتلال، والتزامها بقرار مجلس الأمن الدولي رقم (2803،) الصادر في نوفمبر الماضي، والذي يؤكد على حق العودة ويدعو إلى وقف الانتهاكات، كما استضافت اجتماعًا للوسطاء والضامنين لبحث سبل تعزيز الجهود المشتركة لتنفيذ الاتفاق.</span></p>
<p><span>ورغم تقديم واشنطن ضماناتٍ لحركة حماس بشأن إنهاء الحرب، وساهمت في جهود الوساطة بالتعاون مع تركيا، غير أنّ بعض المراقبين ينتقدون الموقف الأمريكي بسبب عدم ممارسة ضغطٍ كافٍ على إسرائيل لوقف الانتهاكات، ما يجعل الولايات المتحدة تبدو منحازةً جزئيًا، رغم دعمها المعلن لجهود السلام الدولية، بحسب العزبي، الذي يوضح أنّ التركيز الأمريكي الحالي ينصب على ملف إعادة الإعمار، إلا أنّ التنفيذ يعاني من تأخيرٍ واضحٍ نتيجة استمرار التوترات على الأرض.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالأنباء المتداولة حول احتمالية عقد لقاء مرتقب بين الرئيس المصري ورئيس الوزراء الإسرائيلي، يرى السفير</span><b> محمد حجازي</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق-، أن الدولة المصرية وقيادتها، لن تتخذ مواقف أو قرارات لا تخدم الصالح العام للقضية الفلسطينية، وتعزز الأمن والاستقرار الإقليمي، رافضًا ما وصفه بـ”الانسياق وراء تسريبات إعلامية تستهدف التشويش على الدور المصري”.</span></p>
<p><span>ويعتبر مساعد وزير الخارجية الأسبق، أن بعض التقارير المُسربة، لا سيما تلك المتعلقة بمحاولات فتح المعبر من جانب واحد، تنطوي على مساس بالسيادة المصرية، إلا أن القاهرة تتعامل معها بحكمة ووعي، وبمنطق الدقة والموضوعية، إدراكًا لثقل دورها في هذا الملف، مشيرًا إلى أن تكرار مثل هذه الأنباء في الآونة الأخيرة يعكس محاولات واضحة لتوتير مسار العلاقات المصرية الإسرائيلية في مرحلة يصفها بأنه شديدة الدقة، وتشهد تحركات إقليمية ودولية مكثفة لدفع تنفيذ المرحلة الثانية من خطة السلام. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن اليمين المتطرف الإسرائيلي، ومعه بعض الوسائل الإعلامية غير الموثوقة، يسعى إلى بث مثل هذه الأخبار بهدف توتير العلاقات الإقليمية وادعاء الدخول في صدامات مع الجيران، وهي مسارات لا تخدم إسرائيل ولا عملية السلام”. </span></p>
<p><span>ويؤكد الدبلوماسي المصري أن القاهرة قادرة على التعامل مع أي تطورات، حتى في حال صحت بعض هذه الادعاءات، عبر قنوات التنسيق القائمة، سواء على مستوى الحدود أو عبر التواصل المؤسسي بين الجانبين، بما يضمن توجيه الجهود كافة نحو الهدف الرئيسي المتمثل في تنفيذ المرحلة الثانية من خطة السلام التي حظيت بتبني ودعم الأسرة الدولية.</span></p>
<p><span>وبالتزامن تواصل مصر تحركاتها واتصالاتها المكثفة على مختلف المستويات، بهدف الدفع نحو بدء تنفيذ بنود المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار والهدنة التي جرى التوافق عليها خلال قمة شرم الشيخ، استنادًا إلى خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام، والتي تبناها مجلس الأمن الدولي في</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143741"><span> قراره</span></a><span> رقم 2803 الصادر في 18 نوفمبر الماضي، -بحسب ما أفاد-.</span></p>
<p><span>وتأتي الأنباء المتداولة حول زيارة محتملة للرئيس عبد الفتاح السيسي إلى واشنطن بوصفها حلقة محورية في مسار إقليمي شديد الحساسية، تتقاطع فيه تطورات المشهد الإنساني في غزة مع تصاعد التوترات غير المسبوقة في العلاقات المصرية–الإسرائيلية؛ فالقاهرة، التي تقود جهود الوساطة وتتحمل العبء الأكبر في ملف المساعدات ومنع التهجير، تجد نفسها في مواجهة سياسات إسرائيلية تُقوّض اتفاق وقف إطلاق النار وتمسّ مباشرة أمنها القومي، من خلال تعطيل المعابر، ورفض الانسحاب من محور فيلادلفيا، والسعي لفرض وقائع جديدة على الأرض. </span></p>
<p><span>ومن ثمّ، تبدو زيارة واشنطن، إن تمت، اختبارًا حاسمًا لقدرة الولايات المتحدة على إعادة ضبط سلوك حليفتها الإسرائيلية، وضمان الانتقال الجاد إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، بما يحفظ دور مصر، ويمنع انزلاق المنطقة إلى مربع التصعيد، ويضع حدًا لمعاناة غزة التي باتت رهينة حسابات سياسية وأمنية متضاربة.</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 19:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772515</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نشر أخبار كاذبة.. رصد آلي للمواطنين وصمت مبرمج عن تصريحات المسؤولين</title>
			<link>https://zawia3.com/spreading-fake-news/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>استخدام تهمة الأخبار الكاذبة ضد الصحفيين</category>
			<category>الأخبار المضللة وتصريحات المسؤولين</category>
			<category>الذكاء الاصطناعي في مراقبة المحتوى</category>
			<category>الذكاء الاصطناعي والرقابة</category>
			<category>الشائعات</category>
			<category>المجلس الأعلى للإعلام</category>
			<category>انتهاكات حرية التعبير في مصر</category>
			<category>حرية التعبير في مصر</category>
			<category>حرية الصحافة</category>
			<category>حرية تداول المعلومات في مصر</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>خطة الحكومة لمواجهة الشائعات</category>
			<category>دور نقابة الصحفيين في حماية الحريات</category>
			<category>قانون الجرائم الإلكترونية</category>
			<category>قانون العقوبات وقضايا الرأي</category>
			<category>قوانين نشر الأخبار الكاذبة في مصر</category>
			<category>ملاحقة الصحفيين</category>
			<category>ملاحقة النشطاء بتهمة نشر أخبار كاذبة</category>
			<category>نشر أخبار كاذبة</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span> أعلنت الحكومة المصرية عن </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9/"><span>خطة موسّعة</span></a><span> لتفعيل آليات التصدي لما وصفته بـ”الشائعات والأخبار الكاذبة”، في ظل ما تعتبره تزايدًا ملحوظًا في حجم المعلومات الزائفة المتداولة عبر مواقع التواصل الاجتماعي ومنصات الإعلام الخارجي.  وذلك خلال اجتماع عقده رئيس مجلس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي، وشارك فيه وزراء الداخلية والاتصالات والعدل والشباب والرياضة، إلى جانب خالد عبد العزيز، رئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، وعبد الصادق الشوربجي، رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، وأحمد المسلماني، رئيس الهيئة الوطنية للإعلام.</span></p>
<p><span>وتضمن </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9/"><span>الإعلان</span></a><span> عن اعتماد تقنيات للذكاء الإصطناعي في رصد المحتوى وتحليل مضمونه، ودراسة تغليظ العقوبات ضد من يُتهم بنشر أخبار “تضر بالمجتمع أو تُسيء للاقتصاد الوطني”. وبرغم التأكيد الرسمي على الترحيب بالنقد ومناقشة ما يُثار علنًا حول السياسات الحكومية، فقد شدد رئيس الوزراء على ضرورة اتخاذ إجراءات رادعة بحق من يعتبرهم “يختلقون وقائع كاذبة”، في إشارة إلى ما تعتبره الدولة محاولات منظمة “لزعزعة الثقة في الاقتصاد الوطني” خلال الفترة الأخيرة. كذلك توافق المجتمعون على توحيد جهود الجهات التنفيذية والإعلامية والدينية، ضمن ما وصفته الحكومة بـ”استراتيجية وطنية متكاملة لمواجهة الشائعات”.</span></p>
<p><span>تأتي هذه القرارات في وقت تتصاعد فيه اتهامات من منظمات حقوقية بملاحقة الأصوات المعارضة، وإحالة صحفيين وناشطين إلى التحقيق بتهم تتعلق بـ”نشر أخبار كاذبة”، وهو ما يطرح تساؤلات حول الحدود الفاصلة بين مواجهة التضليل وحماية حرية التعبير في مصر.</span></p>
<p><span>ويخشى مراقبون تحدثوا إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن تؤثر الآلية الجديدة على الوضع الحقوقي وتستهدف المعارضين والصحفيين، معتبرين أن الخطاب الرسمي حول “حماية المجتمع” قد يتحول عمليًا إلى صياغة أكثر صرامة لتقييد المجال العام، خصوصًا مع توسع استخدام تقنيات الذكاء الاصطناعي في الرصد التلقائي وتتبّع المحتوى. ويرى هؤلاء أن التجارب السابقة في تطبيق القوانين المرتبطة بـ”الأخبار الكاذبة” غالبًا ما أفضت إلى إجراءات واسعة شملت توقيف مستخدمين عاديين لمجرد نشرهم آراء أو تدوينات تنتقد أداء المؤسسات، ما يثير مخاوف من أن تكون الخطوة الجديدة تمهيدًا لتعزيز الرقابة بدل تحسين الشفافية. </span></p>
<p><span>من جهته يرى الكاتب الصحفي خالد البلشي، نقيب الصحفيين في </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02eJUe9eJTKzUQZVyYy3DDXatgz3uwFmoewpLUgnyYcJU98PJv47HRapg73ny3iaY1l"><span>بيان له</span></a><span>، أن التركيز على تغليظ الغرامات لمواجهة الشائعات هو “طريق عكسي” وغير دستوري. مؤكدًا أن الأولوية الدستورية يجب أن تكون لإصدار قانون حرية تداول المعلومات، الذي يضمن حق الصحفيين والمواطنين في الوصول إلى البيانات، ويُلزم المصادر الرسمية بتقديمها. ومنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر.</span></p>
<p><span>ويعتبر نقيب الصحفيين أن إتاحة المعلومات الصحيحة هي السلاح الفعال والأول لمواجهة الشائعات وتصحيحها. محذرًا من أن المبالغة في الغرامات دون توفير المعلومات الصحيحة لن تردع الشائعات، بل قد تؤدي إلى إغلاق الصحف وفقدان المصدر المهني للمعلومات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/national-human-rights-strategy/"><b>ماذا تغيّر بعد 4 أعوام من إطلاق الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ذريعة جديدة للتضييق</b></h1>
<p><span>تُقدّر عدد من المنظمات الحقوقية الدولية والإقليمية </span><a href="https://wjwc.org/reports/wjwc-report-60-000-political-prisoners-held-without-trial-in-egypt"><span>عدد </span></a><span>السجناء والمحتجزين على خلفيات سياسية في مصر، بمن </span><a href="https://www.voanews.com/a/middle-east_egypt-lets-journalists-activists-go-after-us-concerns/6208431.html"><span>فيهم </span></a><span>نشطاء ومعارضون ومتظاهرون ومستخدمو مواقع التواصل، بعشرات الآلاف، في ظل غياب بيانات رسمية شفافة بشأن أعداد وتصنيفات المحتجزين. وتشير تقارير حقوقية متخصصة إلى أن مئات من هؤلاء يواجهون اتهامات تتعلق بـ”نشر أخبار كاذبة” أو “إساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي”، غالبًا جنبًا إلى جنب مع اتهامات أوسع ذات طابع أمني أو مرتبط بالانتماء إلى كيانات مصنفة كـ”إرهابية”.</span></p>
<blockquote><p>ويرى مراقبون أن تهمًا مثل “نشر أخبار كاذبة” و”سوء استخدام وسائل التواصل” أصبحت من بين البنود الأكثر تكرارًا في القضايا التي تُوجَّه<a href="https://www.amnesty.org/en/latest/news/2020/05/egypt-end-relentless-attacks-on-journalists-and-other-media-workers/"> ضد</a> صحفيين ونشطاء وسياسيين خلال السنوات الأخيرة، حيث تُستخدم نصوص قانون العقوبات، وقانون مكافحة الإرهاب، وقانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات في تكوين حزم اتهامات يصعب من خلالها حصر أعداد قضايا الرأي بدقة. وفي ضوء تشريعات وتشديدات متلاحقة، من بينها<a href="https://manshurat.org/node/31487"> قانون</a> مكافحة جرائم تقنية المعلومات (2018) وتوسيع صلاحيات المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام في مراقبة المحتوى وحجب المواقع، يحذر حقوقيون من أن توسيع سلطات المراقبة والعقاب قد يؤدي إلى زيادة أعداد المحتجزين على خلفية التعبير السلمي، بدل الحد من المعلومات المضللة، بما يعمّق الفجوة بين الخطاب الرسمي حول “تنظيم الفضاء المعلوماتي” وبين واقع التوسع في التجريم وتقييد حرية التعبير في الفضاءين العام والرقمي.</p></blockquote>
<p><span>تقول ندى نشأت – المحامية الحقوقية-، في حديثها لـ “زاوية ثالثة”، إن تصريحات الحكومة بشأن “ملاحقة مروّجي الشائعات” ليست جديدة وإنما متكررة على مدار السنوات الماضية. متسائلة عن جدوى هذه القرارات في ظل أن “الجزء الأكبر من الشائعات يتم تداوله من داخل المؤسسات نفسها، سواء عبر وسائل إعلام مدعومة من جهات سيادية أو من خلال صفحات على شبكات التواصل تُدار بواسطة ما يُسمى باللجان الإلكترونية”، على حد قولها، مشيرة إلى نمط “النسخ واللصق” في الخطاب المتداول عبر هذه المنصات.</span></p>
<p><span>وتضيف المحامية الحقوقية أن هذه الشائعات غالبًا ما تُستخدم لصرف نظر الرأي العام عن قضايا أو قرارات معينة، متسائلة: “إذا كانت الدولة بالفعل تلاحق المواطنين على أبسط تعبير، فما الحاجة إلى ترسانة قوانين جديدة؟ أو الحديث عن تغليظ العقوبات”، لافتة إلى أن قوانين الجرائم الإلكترونية وتهمة “نشر أخبار كاذبة” باتت تُستخدم بشكل واسع ضد المنتقدين، حتى أصبحت “اتهامًا جاهزًا” في معظم القضايا المتعلقة بالرأي.</span></p>
<p><span>وترى ندى أن هناك تفريغًا لمفهوم “نشر الشائعات” من معناه الحقيقي، إذ يُفترض أن مواجهة ما يمس الأمن القومي له آليات قانونية واضحة، لكن ما يحدث، بحسب وصفها، هو أن أي شكوى أو انتقاد يجري التعامل معه باعتباره شائعة، وتصبح الدولة “الخصم والحكم في آن واحد”. مشيرة إلى أن الغاية الأساسية تبدو “منع أي انتقادات خلال الفترة المقبلة”، سواء كانت تتعلق بانتهاكات أو مخالفات للقانون من بعض الجهات. واستشهدت بقضية الإعلامية </span><a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid02Arr8rFsjkbRamAKdgVWmd7XBbkYhNcJVtg81Fki143PknCZTmqFqSYVP6hPHmQ5il"><span>قصواء الخلالي</span></a><span> التي أعلنت عن تعرضها للتنكيل، بينما جاء ر</span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZLviPY4iquBbnPqdeRiyKw2jAREctJ1rFKrcLGRAW716pdRNdAGynWj2FC5XnXQfl"><span>د وزارة الداخلية</span></a><span> بنفي ما ورد ووصفه بـ”الشائعات”، مؤكدة أن الورق الرسمي قد يُسجّل وقائع شكلية لا تعكس سبب الاستهداف الحقيقي.</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b> من يحاسب الحكومة على الأخبار الكاذبة؟</b></h1>
<p><span>للمفارقة، في الوقت الذي تستعد فيه الحكومة المصرية لتفعيل آليات مواجهة ما أسمته بـ”الأخبار الكاذبة” ودراسة تغليظ العقوبات بحق مرتكبيها، ترصد منصات متخصصة بتدقيق المعلومات مثل ” </span><a href="https://www.facebook.com/matsda2sh"><span>متصدقش</span></a><span>” عدة تقارير تفيد بأن عددًا من المسؤولين من وزراء وبرلمانيين وأعضاء في مجلس الشيوخ أصدروا عشرات التصريحات خلال الأشهر الأخيرة وصفت بالمضللة أحيانًا وغير الدقيقة أحيانًا أخرى.</span></p>
<p><span>الرصد شمل أيضًا عددًا من الصحفيين والمنصات الإعلامية والإعلاميين وكذلك السياسيين المعروفين المقربين من الحكومة، إلا أن التصريحات الصادرة عن المسؤولين تجاوزت في حجمها ما رصدته المنصة من الصحفيين والسياسيين والإعلاميين خلال الأشهر الستة الماضية، خاصة في ما يتعلق بالشؤون السياسية والاقتصادية، ليكون الإجمالي 138 تصريحًا وتعليقًا ما بين غير دقيق ومضلل، وذلك خلال الفترة المذكورة ومن خلال منصة واحدة فقط لتدقيق المعلومات.</span></p>
<p><span>وخلال الفترة من 1 يونيو 2025 حتى منتصف ديسمبر 2025، رصدت التقارير 88 تصريحًا صدر عن مسؤولين سياسيين ( وزراء، وبرلمانيين، أعضاء بمجلس الشيوخ، رؤساء هيئات حكومية)، منها 60 تصريحًا  تم تصنيفهم بغير دقيق و28 تصريحًا تم تصنيفها بأنها غير دقيقة ومضللة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26730496" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26730496/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>كذلك رُصدت أخبار وتصريحات أدلى بها إعلاميون وصحفيون ومؤسسات صحفية محسوبة على الحكومة المصرية، تبين أنها غير دقيقة، حيث بلغ عدد التصريحات غير الدقيقة 17 تصريحًا، وعدد التصريحات التي كانت غير دقيقة ومضللة أيضًا 17 تصريحًا، بإجمالي 34 خبر وتعليق.</span></p>
<div data-src="visualisation/26730576" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26730576/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>بالإضافة إلى رصد 16 تعليقًا صادرً عن سياسيين من أحزاب الموالاة، تبين أن 12 منها غير دقيقة، فضلًا عن 4 تصريحات مضللة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26730668" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26730668/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>وتصنف </span><a href="https://ijnet.org/ar/story/%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AC-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D9%84%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A"><span>منظمة اليونسكو </span></a><span>المعلومات غير الدقيقة ضمن ثلاثة مسميات رئيسية: “المعلومات المضللة، والمعلومات الخاطئة، والمعلومات الضارة، اعتمادًا على مقصد الناشر ونيته. فالمعلومة تصبح ضارة إذا كان الهدف من نشرها إلحاق الضرر بأشخاص أو مؤسسات أو جماعات، بينما تُصنَّف على أنها خاطئة عندما تنتج عن معالجة غير دقيقة لمعلومة صحيحة عن طريق الخطأ. أما المعلومات المضللة فهي تلك التي تُنشَر عمدًا بطريقة مفبركة وغير حقيقية بهدف التضليل.”</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/denial-policy/"><b>«لا صحة لما تم تداوله»… وصفة السلطة المصرية لكبح الجدل الرقمي</b></a></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>مزيد من الملاحقات الأمنية؟ </b></h1>
<p><span>بدأت الحكومة المصرية في توسيع نطاق استخدام تهمة “نشر الأخبار الكاذبة” بشكل واضح منذ أوائل عام 2018، تحديدًا في الأسابيع التي سبقت</span><a href="https://timep.org/post-arabic/%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7/"><span> الانتخابات الرئاسية</span></a><span>، حيث أصبح التركيز على السيطرة على تدفق المعلومات والمحتوى المنشور عبر وسائل الإعلام التقليدية ومنصات التواصل الاجتماعي أداة رئيسية لتعزيز الرواية الرسمية للدولة. تمثل ذلك في </span><a href="https://manshurat.org/node/23267#:~:text=%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85,%D9%81%D9%8A%20%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B3%20%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%20%D8%A3%D9%88%20%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D8%A8%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>القرار الصادر </span></a><span>عن النائب العام في فبراير 2018، والذي كلّف النيابة العامة بمسؤولية تعقب أكاذيب ما أطلق عليهم “قوى الشر” في وسائل الإعلام ومواقع التواصل التي قد تُحدث “اضطرابًا في الأمن العام أو تزرع الرعب في المجتمع”، إلى جانب إطلاق خطوط ساخنة لتلقي بلاغات المواطنين عن الأخبار الكاذبة.</span></p>
<blockquote><p>وفي ورقة <a href="https://masaar.net/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A/">بعنوان</a> “التطور التاريخي والتشريعي لنصوص تجريم نشر الأخبار الكاذبة في الخارج” لمؤسسة مسار للمجتمع القانوني والتكنولوجي، أوضحت أنه خلال السنوات الأخيرة تزايدت حالات توجيه اتهامات لمستخدمي مواقع التواصل الاجتماعي والمنصات الرقمية بموجب نصوص قانونية متعددة، أبرزها المادة (80د) من قانون العقوبات، التي تجرم “إذاعة أخبار أو بيانات أو إشاعات كاذبة حول الأوضاع الداخلية للبلاد في الخارج”. وتفسر جهات التحقيق النشر على الإنترنت بأنه امتداد للنشر في الخارج، ما يوسع نطاق التجريم بشكل ملحوظ.</p></blockquote>
<p><span>الورقة أوضحت كذلك أن القانون المصري يبرز تعدد النصوص المتعلقة بنشر الأخبار الكاذبة، من المادة (80د) الخاصة بالنشر من الخارج، إلى المادة (102 مكرر) التي تعاقب نشر أخبار كاذبة من الداخل، وصولاً إلى المادة (188) الخاصة بالجرائم المرتكبة عبر الصحف والوسائل المطبوعة، مما يعكس تعدد صور التجريم والعقوبات المقررة بحسب نوع الجريمة وظروفها. </span></p>
<p><span>يتزامن الجدل حول قرار الحكومة مع عدد من وقائع ملاحقة صحفيين وسياسيين وغيرهم، وقد </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4146204"><span> قررت نيابة أمن الدولة</span></a><span> العليا الأحد 7 ديسمبر، إخلاء سبيل الصحفي أحمد رفعت، رئيس تحرير موقع “إيجبتيك”، ومنذر الخلالي، رئيس مجلس إدارة الشركة المالكة للموقع، بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما، بعد توجيه اتهامات تتعلق بـ”نشر أخبار كاذبة”، ولمنذر أيضًا تهمة “إدارة موقع بدون ترخيص”، وفق ما أعلن نقيب الصحفيين خالد البلشي على فيسبوك. </span></p>
<p><span>ومؤخرًا </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3566186"><span>أصدرت</span></a><span> محكمة مصرية حكمًا بحبس عبد الخالق فاروق، الخبير الاقتصادي، خمس سنوات في 4 أكتوبر 2025، ، بعد إدانته بنشر “أخبار كاذبة” اعتُبرت ـ بحسب النيابة والمحكمة ـ من شأنها “تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية”. وفي 25 سبتمبر 2025، استدعى الناشط والشاعر </span><a href="https://www.facebook.com/Douma.Page/posts/%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%8F-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%91%D8%AA%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D8%A8%D8%AE%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%91%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%82/1319518256294488/"><span>أحمد دومة </span></a><span>للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة العليا في القضية رقم 7071 لسنة 2025، بتهمة نشر وإذاعة أخبار كاذبة. وقد أُفرج عنه لاحقًا بكفالة 50 ألف جنيه بعد نشره عدة مقالات رأي وشهادات عن وقائع تعذيب وانتهاكات تعرّض لها أو شهدها خلال فترة حبسه التي تجاوزت 10 سنوات، ويعتبر هذه المرة الخامسة التي يتم التحقيق مع دومة بنفس التهمة.</span></p>
<p><span>كذلك تم</span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"><span> استدعاء</span></a><span> محامية الحقوق ماهينور المصري للتحقيق من قبل نيابة أمن الدولة العليا على خلفية منشورات على وسائل التواصل الاجتماعي تتعلق بأوضاع السجون وقطاع غزة، قبل أن يُفرج عنها بكفالة مالية. </span></p>
<p><span>في سياق متصل، </span><a href="https://daaarb.com/%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9/"><span>جددت نيابة</span></a><span> أمن الدولة العليا حبس الباحث إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا على ذمة القضية رقم 6469 لسنة 2025. وكان الإسكندراني قد أُلقي القبض عليه فجر 24 سبتمبر أثناء عودته من سيوة، وتم ترحيله إلى القاهرة للتحقيق معه، حيث وُجهت له اتهامات بـ”إذاعة أخبار كاذبة” و”الانضمام إلى جماعة إرهابية” و”استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية”. وأكدت هيئة الدفاع عنه أن التدوينات التي استندت إليها النيابة تعكس أفكاره الشخصية ولا تحتوي على أخبار كاذبة أو شائعات، كما نفى أي انتماء له لأي جماعة سياسية أو حزب.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/media/"><b> تطوير الإعلام.. أم تطوير أدوات الملاحقة؟</b></a></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>حرية تداول المعلومات الحل!</b></h1>
<p><span>ترى إيمان عوف، – عضو مجلس نقابة الصحفيين ومقررة لجنة الحريات-، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن الخطاب الرسمي بشأن “ملاحقة مطلقي الشائعات” يتجاهل السؤال الأساسي حول أسباب انتشار تلك الشائعات في الأساس، معتبرة أن غياب المعلومات الحقيقية، وحجب البيانات الرسمية، يخلق فراغًا يُتيح انتشار معلومات مضللة على نطاق واسع، “مهما كانت الملاحقة أو المراقبة”.</span></p>
<blockquote><p>وتضيف إيمان أن النقابة وضعت ما وصفته بـ“روشتة واضحة” لمواجهة الشائعات، تقوم أولاً على إصدار قانون حرية تداول المعلومات، رغم إقراره دستوريًا، مؤكدة أن حجب المعلومات الرسمية يجعل المواطنين يعتمدون على مصادر بديلة غير موثوقة، “وبالتالي لا يمكن مواجهة الشائعات بينما الحقيقة مُغيّبة”. موضحة أن الخطوة الثانية تتمثل في إتاحة المساحة المهنية للصحفيين للقيام بدورهم في البحث والتقصي، مشيرة إلى أنه كلما تم تقييد عمل الصحافة، ظهر بديل وهمي هو “المواطن الصحفي” أو المدونون وصفحات التواصل، “وهي كيانات لا تمتلك أدوات التحقق الصحفي”.</p></blockquote>
<p><span>وترى مقررة حريات الصحفيين أن غياب التعيينات في المؤسسات القومية وعدم دعمها مادياً ومهنيًا يضعف قدرتها على التطور ومواكبة أدوات التحقق الحديثة، إلى جانب تراجع فرص الصحفيين الشباب المؤهلين، “وهو ما يترك الساحة لخطاب غير مهني ومعلومات غير دقيقة”. وتشير إلى إن دولًا كثيرة واجهت الشائعات عبر فتح المعلومات وتقوية الصحافة، وليس عبر “توسيع الرصد والملاحقة”، معتبرة أن القرار الجديد قد يفتح المجال لمزيد من الملاحقات للصحفيين، “خاصة مع توسع استخدام تهمة نشر الأخبار الكاذبة خلال السنوات الأخيرة”.</span></p>
<p><span>كذلك تشير  إلى أن المشكلة الأخطر تكمن في معاقبة الصحفي حتى عند نشره لمعلومات حقيقية، مستشهدة بقضية الصحفي محمد طاهر الذي نشر معلومات ووقائع عن قضايا آثار مهمة وتمت ملاحقته قضائيًا، مضيفة: “إذا كان الصحفي الذي ينشر الحقيقة يعاقَب، فكيف نطلب منه أداء دوره بمهنية؟”. وأعربت إيمان عوف عن مخاوفها من أن تؤدي التوجيهات الأخيرة إلى تصاعد الملاحقات الأمنية تجاه الصحفيين، مما قد يزيد من قيود حرية الصحافة والإعلام ويحد من قدرة الصحفيين على ممارسة مهامهم.</span></p>
<p> </p>
<p><span>وكان خالد البلشي، نقيب الصحفيين، قد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/8/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3-%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9/7114442"><span>وجه </span></a><span>دعوة لمجلس أمناء المؤتمر العام السادس للنقابة، لوضع خارطة طريق لتطوير الصحافة المصرية في إطار توصيات المؤتمر، ومخرجات لقاء الرئيس مع رؤساء الهيئات الإعلامية والصحفية، والتي أوصت بضرورة التزام الدولة بدعم حرية التعبير واحتضان. وأوضح نقيب الصحفيين في تصريحاته أن قانون حرية تداول المعلومات،  يعدّ خطوة أساسية لتعزيز الشفافية وتمكين المواطنين من الوصول إلى البيانات الرسمية. </span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>الحوار الوطني </b></h1>
<p><span>يُعد إصدار قانون حرية تداول المعلومات أحد أبرز</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4330296.aspx#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%20%D9%8A%D8%A3%D8%AA%D9%8A%20%D9%83%D8%A8%D8%A7%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%AC,%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D8%B5%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%20%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF"><span> توصيات الحوار الوطني</span></a><span>، حيث أوصى المشاركون في إحدى جلساته بضرورة إقراره، مؤكدين أن القانون لا يقتصر على الصحفيين فحسب، بل يُعد حقًا عامًا لكل المواطنين في الوصول إلى المعلومات والبيانات الرسمية من مصادرها الأصلية. وأدار الجلسة ضياء رشوان، وشارك فيها أحمد راغب إلى جانب عدد من السياسيين والصحفيين والأكاديميين، الذين </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6623834"><span>شددوا </span></a><span>على أهمية الشفافية في تعزيز المساءلة والمشاركة المجتمعية، والحيلولة دون انتشار الأخبار الكاذبة والشائعات. ورغم ذلك لا يزال مصير القانون مجهول.</span></p>
<p><span>من جهته يحمل أحمد راغب – المحامي الحقوقي-، البرلمان السابق مسؤولية التأخير في إقرار القانون ، إذ أنه لم يكن على أولوياته. ويرى في حديثه لزاوية ثالثة، أن مشروع قانون حرية تداول المعلومات لا يستهدف الصحفيين وحدهم، رغم أن الصحافة من أكثر الفئات احتياجًا له لضمان الحصول على معلومات صحيحة يمكن نشرها. ويوضح أن القانون موجّه في الأساس إلى المجتمع بكافة أطيافه، وله بُعد اقتصادي واضح، إذ إن المعلومات الرسمية الدقيقة تمثل قيمة اقتصادية وسوقية مهمة للمستثمرين.</span></p>
<p><span>ويؤكد راغب أن حرية تداول المعلومات التزام دستوري نص عليه الدستور المصري، ويُفترض أن يُترجم إلى قانون يضمن هذا الحق دون المساس بالأمن القومي أو بالخصوصية وحماية البيانات الشخصية. ويوضح أن تداول المعلومات لا يعني إتاحتها بلا ضوابط، بل يخضع لمعايير تتعلق بالأمن القومي وبالبيانات الشخصية.</span></p>
<p><span> في </span><a href="https://marsad.ecss.com.eg/77618/"><span>ورقة بحثية</span></a><span> بعنوان “بعد أكثر من عقد من المحاولات.. هل يحسم الحوار الوطني وضع “قانون حرية تداول المعلومات”؟، نشرها المرصد المصرية، أوضح أنه  على مدار عقود، لم تُظهر التوجهات التشريعية في مصر دعمًا كافيًا لحرية التعبير وحق المواطنين في تداول المعلومات. وغالبًا ما ارتبط القانون بمجال الصحافة وحده، بينما يمتد أثره في الواقع إلى جميع المجالات، بما في ذلك تفعيل المشاركة السياسية وتعزيز التنمية.</span></p>
<p><span>وأوضحت الورقة أن البلاد جهودًا حكومية متواصلة لنفي الشائعات المتعلقة بأداء الدولة، في حين تُحال المئات من المواطنين إلى النيابة العامة بتهمة نشر الأخبار الكاذبة، ما يطرح تساؤلات حول قدرة المواطنين على التمييز بين المعلومات الصحيحة والشائعات إذا لم تُمارَس الشفافية والإفصاح عن البيانات الرسمية. وهكذا، يظهر قانون تداول المعلومات كأداة أساسية للحفاظ على الاستقرار السياسي وتعزيز الثقة بين الدولة والمجتمع.</span></p>
<p><span>ويزداد أهمية القانون في ظل غياب المعلومات الكافية حول المشروعات القومية الكبرى والاتفاقيات الاستثمارية مع الشركات الكبرى، إذ يسهم الإفصاح الرسمي وفق القانون في توضيح الأهداف، وقياس العائد مقارنة بالأعباء المحتملة، ويقلل من الاعتماد على التقديرات والآراء الشخصية- بحسب الورقة.</span></p>
<p><span> في النهاية وبينما تسعى الحكومة لتعزيز الثقة في المؤسسات والاقتصاد الوطني عبر قوانين مكافحة الأخبار الكاذبة، يبرز خطر إساءة استخدام هذه القوانين ضد الصحفيين والمعارضين. في المقابل، يظل قانون حرية تداول المعلومات الأداة الأكثر فعالية لردع الشائعات وتمكين الصحافة من أداء دورها الرقابي، غائبًا دون سببًا واضح، رغم ما تؤكده المصادر والخبراء بأن الشفافية والإفصاح الرسمي هما الطريق الأمثل لمواجهة التضليل وبناء الثقة بين الدولة والمجتمع.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 17:47:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772514</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تلاعب بالمحاضر وشراء أصوات.. حزب العدل يكشف "مخالفات جسيمة" في انتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29212</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221.jpeg.webp?itok=T6Bt1SX9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221.jpeg.webp?itok=T6Bt1SX9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعرب حزب العدل عن "قلقه الشديد" إزاء ما وصفه بـ"الوقائع الخطيرة" التي رافقت جولة الإعادة في بعض الدوائر الانتخابية بالمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، مؤكدًا أنها تمس نزاهة العملية الانتخابية وشفافيتها، خاصة في محافظات الشرقية والغربية.</p>

<p>وأشار الحزب، في <a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/pfbid02Yyxp5Ta95b8eKFPaPHs4JiwU62fzHvuy4pAAskj5MbYiDtWzPbvEtzoQZ2BNSsNyl">بيان</a> أصدره أمس، إلى ما حدث مع مرشحة الحزب بمحافظة الشرقية سحر عثمان في دائرة بلبيس، حيث لاحظت قيادات الحزب وجود محاضر فرز مغايرة لتلك التي سلمها مندوبو الحزب رسميًا، ما أدى إلى تغيّر غير مبرر في نسب الحضور والتصويت من 10% إلى 75%، في تناقض واضح مع الواقع داخل اللجان.</p>

<p>وقال الحزب إنه رصد مخالفات مماثلة في محافظة الغربية لمرشحه محمود الكموني بدائرة المحلة الكبرى، تضمنت زيادة غير منطقية في نسب التصويت داخل لجنتين على خلاف نمط التصويت العام، إضافة إلى ضبط وزارة الداخلية شخصًا أثناء شراء أصوات أمام إحدى اللجنتين، ما يعكس محاولات مباشرة للتأثير على إرادة الناخبين بالأموال.</p>

<p>وأوضح الحزب أن هذه المخالفات والتدخلات الإدارية المباشرة بحق مرشحيه في بندر المحلة الكبرى محمود الكموني، وفي زفتى والسنطة عنتر جاد، وهو ما اعتبره الحزب "حملة ممنهجة تستهدف مرشحيه عبر محاولات التأثير على إرادة الناخبين باستخدام الأموال والتلاعب بالإجراءات والنتائج".</p>

<p>وأكد الحزب أنه سلّم التظلمات الرسمية المتعلقة بهذه الوقائع إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، التزامًا بالمسار القانوني، مؤكدًا عزمه استخدام كافة الوسائل القانونية والسياسية للحفاظ على حرية اختيار المواطنين، وعدم التراجع عن الدفاع عن حقهم في انتخاب ممثليهم بحرية وشفافية.</p>

<p>وشدد حزب العدل على أن تجاهل هذه المخالفات أو التقليل من خطورتها لا يضر بالحزب فحسب، بل يؤثر على الثقة العامة في العملية السياسية ويخصم من رصيد الدولة المصرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24bd1376-ec06-4ea8-b356-0e9e40a44ef2" href="https://almanassa.com/news/29164" title='الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"'>أجريت</a> جولة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية لانتخابات مجلس النواب يومي الأربعاء والخميس الماضيين، وسط شكاوى عدة من انتشار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="704dfd52-90a2-46ec-9087-c2611b12b3f1" href="https://almanassa.com/news/29186" title='"حشد.. رشاوى.. لجان فارغة".. لا جديد في إعادة انتخابات النواب بالعاصمة'>الرشاوى</a> الانتخابية وعمليات حشد الناخبين ما دفع عددًا من المرشحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29334ef6-3a00-4076-b8f1-599fb3a9593c" href="https://almanassa.com/news/29169" title='بينهم مرشح "حماة الوطن".. انسحابات جديدة في انتخابات النواب بسبب الرشاوى'>للانسحاب</a> اعتراضًا على عدم نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="592cc455-194d-461a-9a28-16c9b4d9d435" href="https://almanassa.com/news/28812" title='منظمة حقوقية تطالب بإعادة انتخابات النواب بالكامل واستقالة "الهيئة الوطنية"'>دعا</a> مركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف إلى إقالة المجلس التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات بالكامل واستقالة مجلس إدارتها، بعد ثبوت "العجز المؤسسي" في إدارة انتخابات مجلس النواب، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>بطلان</a> وإلغاء الانتخابات في 68.5% من دوائر المرحلة الأولى للانتخابات بسبب أخطاء الفرز أو خروقات العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 15:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766235749432664</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تتفق مع صندوق النقد على طرح مشروعات بقيمة ملياري دولار للقطاع الخاص</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29181</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصلت الحكومة إلى اتفاق مبدئي مع بعثة صندوق النقد الدولي لطرح مشروعات جاهزة للتنفيذ بقيمة تصل إلى ملياري دولار أمام القطاع الخاص، ضمن سياسة تعزيز مشاركة القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي، حسب مصدر بارز بوزارة المالية تحدث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الاتفاق جاء خلال زيارة بعثة الصندوق لمصر في الفترة من 1 إلى 12 ديسمبر/كانون الأول الجاري، لإجراء المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة الصندوق القاهرة لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وأوضح المصدر أن المشروعات التي سيتم طرحها بنظام الشراكة تشمل مشروعين في مجال تحلية مياه الشرب، أحدهما بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس والآخر في جنوب العلمين، بإجمالي استثمارات نحو 900 مليون دولار، على أن يتم طرحهما خلال شهر يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وأشار إلى أن الهدف من طرح هذه المشروعات على القطاع الخاص هو تخفيف الأعباء المالية عن الموازنة العامة، وتعزيز مشاركة القطاع الخاص في الاقتصاد، بما يسمح بتوجيه الدعم الحكومي لقطاعات أخرى مثل التعليم والصحة.</p>

<p>وأضاف أن المباحثات الأخيرة ركزت على ضبط أوضاع المالية العامة، وخفض عجز الموازنة والدين العام، وتعزيز مرونة سعر الصرف، إلى جانب التقدم في الإصلاحات الهيكلية لتحسين بيئة الأعمال وجذب الاستثمارات الخاصة في القطاعات الإنتاجية والخدمية.</p>

<p>ونوه المصدر إلى أن الحكومة استعرضت أمام بعثة الصندوق خطة تفصيلية لبرنامج الطروحات الحكومية، تتضمن جدولًا زمنيًا لطرح أصول وشركات في قطاعات متنوعة، لضمان تحقيق أعلى قيمة مضافة للاقتصاد وزيادة مساهمة القطاع الخاص، مع الحفاظ على الدور التنظيمي والرقابي للدولة.</p>

<p>وأفاد بأن بعثة صندوق النقد شددت على أهمية تسريع تنفيذ الطروحات وربطها بإصلاحات مؤسسية واضحة لتعزيز ثقة المستثمرين المحليين والأجانب، وتوفير موارد إضافية من النقد الأجنبي ودعم استقرار الاقتصاد الكلي.</p>

<p>وأردف بأن نتائج المراجعتين الخامسة والسادسة سيتم رفعها إلى المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي قريبًا، تمهيدًا لاتخاذ قرار بشأن صرف الشرائح المرتبطة بهما، مؤكدًا التزام الحكومة بمواصلة برنامج الإصلاح الاقتصادي لتحقيق نمو مستدام وتحسين مستوى معيشة المواطنين.</p>

<p>وفي حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال المصدر نفسه إن بعثة الصندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f9d3a0f-7fdc-47e5-a86b-9103a6e741c1" href="https://almanassa.com/news/28936" title='مصدر: الحكومة اتفقت مع "صندوق النقد" على جدول زمني لبيع 11 شركة'>أكدت</a> أن موافقة الحكومة على تنفيذ شروط الصندوق سيمكنها من صرف قيمة المراجعتين الخامسة والسادسة البالغة 2.7 مليار دولار نهاية الشهر الجاري أو بداية يناير/كانون الثاني المقبل على أقصى تقدير.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">تقدر</a> قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة بـ2.4 مليار دولار، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 15:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766235749432663</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد توقف عامين.. ميرسك تعلن عبور أول سُفنها عبر البحر الأحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29211</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت شركة الشحن الدنماركية ميرسك/A.P. Moller - Maersk، أمس، إن سفينة تابعة لها أكملت رحلة عبر البحر الأحمر ومضيق باب المندب لأول مرة منذ ما يقرب من عامين، في ظل توقف هجمات جماعة الحوثي على أثر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>ويعتبر مرور السفينة عبر قناة السويس هو الأول منذ <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4733976-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-55-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D9%86%D8%B0-19?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App&amp;page=2">عدّلت </a>عدد من شركات الملاحة العالمية مسارها للدوران من رأس الرجاء الصالح في نوفمبر/تشرين الثاني 2023، لتجنب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80913b5e-c909-4b09-93ff-e18c4b6c6fed" href="https://almanassa.com/node/14998" title='"سنتكوم": جماعة الحوثي استهدفت 3 سفن تجارية في البحر الأحمر'>هجمات</a> الحوثيين ضد السفن، ردًا على العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة.</p>

<p>وأضافت الشركة، في بيانها، أن السفينة عبرت يومي الخميس والجمعة الماضيين، مشيرة إلى أنها لا تخطط حاليًا لاستئناف الرحلات بالكامل عبر هذا المسار لكنها تدرس مواصلة نهجها نحو استئناف الملاحة تدريجيا عبر قناة السويس والبحر الأحمر.</p>

<p>وأواخر نوفمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f0cc5e6b-1c48-44be-94fc-d7b847fd7e8d" href="https://almanassa.com/news/28694" title='"ميرسك" تعلن استئناف عبور سفنها من قناة السويس اعتبارًا من ديسمبر'>أعلنت</a> هيئة قناة السويس ومجموعة ميرسك اسئناف عودة سفنها لعبور القناة جزئيًا اعتبارًا من ديسمبر/كانون الأول الجاري، تمهيدًا لعودة كاملة لم تحدد موعدًا لها.</p>

<p><a href="https://investor.maersk.com/financials/financial-reports?.com">وتعد</a> شركة ميرسك أكبر مشغل للحاويات في العالم، إذ تدير أكثر من 700 سفينة حاويات وتعمل مع 130 دولة حول العالم حسب <a href="https://investor.maersk.com/financials/financial-reports?.com">تقرير</a> الشركة، ما <a href="https://www.reuters.com/business/maersk-boosts-profit-outlook-container-demand-defies-trade-fears-2025-08-07/?.com">يجعل</a> أي قرار تتخذه يؤثر بشكل مباشر على أسواق النقل البحري العالمية.</p>

<p>وتأتي عودة ميرسك لقناة السويس في وقت تدرس فيه شركات الشحن العودة لاستخدام الممر الملاحي الأسرع الذي يربط آسيا وأوروبا، ويمر منه نحو 10% من حجم التجارة المشحونة بحرًا قبل شن الهجمات قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb5a9b54-72d9-47af-8fb2-fcc11a1f997e" href="https://almanassa.com/news/15660" title="إيرادات قناة السويس تتراجع 40% ">تتراجع</a> لاحقًا بسبب الهجمات، حسب بيانات شركة كلاركسونز ريسيرش/Clarksons Research المتخصصة في تقديم البيانات والتحليلات المستقلة لقطاعات الشحن والتجارة.</p>

<p>ونفذت الشركة الفرنسية للشحن البحري CMA CGM بالفعل عمليات عبور محدودة من قناة السويس عندما سمحت الظروف الأمنية بذلك، وتدرس شركات النقل البحري الأخرى خططًا مماثلة لاستئناف العمل.</p>

<p>وبسبب أشهر الحرب العديدة، أعلن البنك المركزي، بداية العام الجاري، عن انخفاض إيرادات رسوم المرور في <a href="https://hapijournal.com/2025/01/17/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-61-2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7/">قناة</a> السويس خلال الربع الأول من العام المالي 2024/2025 إلى 931.2 مليون دولار، مقابل 2.4 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام المالي السابق، مسجلة تراجعًا حادًا بنسبة 61.2%.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/UWOZVXUBLBJH3A52BAL476HXA4-2025-12-19/">نقلت</a> رويترز عن سايمون هيني، محلل قطاع الشحن لدى شركة دروري شيبينج كونسالتانتس لاستشارات الشحن البحري، أمس أنه "بحلول نهاية 2026، نقدر أن الأمور ستبدأ في العودة إلى ما كانت عليه قبل بدء هجوم الحوثيين".</p>

<p>وحسب بيان <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0tExxJoYHiNm4Uj1KzvFrjjz7nnZiMFQc8g41rx3odnXJNNVozDqbjaeTc2v1gzN6l">نشرته</a> صفحة رئاسة مجلس الوزراء على فيسبوك أمس، فإن حركة التجارة بقناة السويس ستشهد تعافيًا تدريجيًا في النصف الثاني من العام المالي 2025/2026، منوهة إلى توقع وكالة "فيتش" أن تعود حركة السفن بالقناة إلى مستوياتها قبل الحرب خلال عام 2026/2027.</p>

<p>وقدرت هيئة قناة السويس إيرادات القناة المتوقعة خلال العام المالي المقبل بـ8 مليارات دولار، و10 مليارات دولار في عام 2028/2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766230345608923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يستهدف مدرسة تؤوي نازحين في غزة ويقتل 5 مدنيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29210</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7547ab9d-1c6d-4022-b5eb-ccfe2c3f1581.jpg.webp?itok=1SimxlAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7547ab9d-1c6d-4022-b5eb-ccfe2c3f1581.jpg.webp?itok=1SimxlAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/ar/world/GN2ACSYILBK23GMOJHIQ24AY5A-2025-12-19/">قُتل</a> خمسة فلسطينيين في هجوم إسرائيلي استهدف مدرسة تحولت إلى ملجأ للنازحين في حي التفاح شرق المدينة، حسبما نقلت رويترز عن مدير مستشفى الشفاء في مدينة غزة محمد أبو سلمية أمس.</p>

<p>وأفاد الدفاع المدني الفلسطيني، في بيان، بأن غالبية القتلى من الأطفال، مضيفًا أن العديد من الجرحى نُقلوا إلى المستشفيات لتلقي العلاج.</p>

<p>وأوضح البيان أن فرق الدفاع المدني لم تتمكن من انتشال الجثث إلا بعد التنسيق مع مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية (أوتشا).</p>

<p>وبذلك يرتفع عدد الفلسطينيين الذين قتلوا بنيران الاحتلال إلى نحو 400 شخص منذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وفق <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid08QzS9WL4z7qYDtBGmBDfqf93yuN4neUDNzPCD1XbBGmjWMmTceDucaG4htWkMMVTl">بيانات</a> وزارة الصحة الفلسطينية.</p>

<p>من جانبه، قال جيش الاحتلال الإسرائيلي إن ثلاثة من جنوده قتلوا على يد مسلحين فلسطينيين خلال الفترة نفسها، مضيفًا، في بيان، أن قواته أطلقت النار على عدد من الأفراد المشتبه فيهم غرب الخط الأصفر، وأنه يجري التحقق من تفاصيل وقوع إصابات في المنطقة.</p>

<p>من ناحيتها، اعتبرت حركة حماس الهجوم جريمة وحشية، ووصفت ما حدث بأنه خرق فاضح ومتجدد لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766230345608922</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الولايات المتحدة تقصف 70 هدفًا لـ"داعش" في سوريا وتقتل 5 عناصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29209</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8e1ecbc4-be54-4b27-92ee-e69a9e81fc02.png.webp?itok=Pr1SgTh8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8e1ecbc4-be54-4b27-92ee-e69a9e81fc02.png.webp?itok=Pr1SgTh8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الولايات المتحدة تنفيذ ضربات جوية ومدفعية استهدفت أكثر من 70 موقعًا لتنظيم داعش في وسط سوريا أمس، ضمن عملية أطلقت عليها اسم "عين الصقر"، ردًا على هجوم دموي أودى بحياة ثلاثة أمريكيين في منطقة تدمر قبل أيام.</p>

<p>و<a href="https://x.com/CENTCOMArabic/status/2002169459579236651?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002169459579236651%7Ctwgr%5E2452efd6d8e03c27d89f1eef1a0f6ecb60bca175%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221277-D8AAD8B1D985D8A8-D98AD8B9D984D986-D8B4D986-D8B6D8B1D8A8D8A9-D8A7D986D8AAD982D8A7D985D98AD8A9-D8B6D8AF-D8AFD8A7D8B9D8B4-D981D98A-D8B3D988D8B1D98AD8A7">قال</a> قائد القيادة المركزية الأمريكية "سنتكوم" براد كوبر، في بيان، إن طائرات مقاتلة ومروحيات هجومية ومدفعية أمريكية شاركت في العملية، مستهدفة "بنية تحتية ومخازن أسلحة ومواقع عملياتية" للتنظيم، باستخدام أكثر من 100 ذخيرة موجهة بدقة، مضيفًا أن القوات المسلحة الأردنية قدمت دعمًا جويًا بطائرات مقاتلة.</p>

<p>وحسب مدير المرصد السوري لحقوق الإنسان رامي عبد الرحمن لوكالة فرانس برس، <a href="https://www.syriahr.com/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%82%D9%8F%D8%AA%D9%84-5-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9/788377/">أسفرت</a> الضربات عن مقتل 5 عناصر على الأقل من تنظيم داعش، بينهم قائد خلية مسؤولة عن الطائرات المسيرة في دير الزور.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115748701721247530">وصف</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب العملية بأنها "رد انتقامي قاس جدًا"، مؤكدًا أن واشنطن "توجه ضربات قوية جدًا ضد معاقل تنظيم داعش في سوريا".</p>

<p>وكتب ترامب على منصته "تروث سوشيال" أن الضربات تأتي وفاءً بوعده بالرد على الهجوم الإرهابي القاتل الذي استهدف قوات أمريكية.</p>

<p>ويوم 13 ديسمبر/كانون الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6584c51c-16fb-42be-af32-d331386b2445" href="https://almanassa.com/news/29080" title="بعد مقتل 3 أمريكيين.. حملة عسكرية أمريكية سورية في تدمر">نفذ</a> تنظيم داعش هجومًا استهدف قوات أمريكية وسورية في تدمر، أسفر عن مقتل جنديين أمريكيين ومترجم سوري، قبل أن يتعهد ترامب برد قوي.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://x.com/SecWar/status/2002140737060692098?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002140737060692098%7Ctwgr%5E2452efd6d8e03c27d89f1eef1a0f6ecb60bca175%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221277-D8AAD8B1D985D8A8-D98AD8B9D984D986-D8B4D986-D8B6D8B1D8A8D8A9-D8A7D986D8AAD982D8A7D985D98AD8A9-D8B6D8AF-D8AFD8A7D8B9D8B4-D981D98A-D8B3D988D8B1D98AD8A7">قال</a> وزير الدفاع الأمريكي بيت هيجسيث إن العملية تمثل "ردًا مباشرًا وإعلان انتقام"، مضيفًا عبر منصة إكس "اليوم طاردنا أعداءنا وقتلناهم. الكثير منهم. وسنواصل ذلك".</p>

<p>وأشار بيان القيادة المركزية إلى أن الولايات المتحدة وقوات التحالف <a href="https://www.reuters.com/ar/world/74MDQQBHPVOEFFHNW2AM6ZSIGI-2025-12-19/">نفذت</a> 10 عمليات في سوريا والعراق أدت إلى مقتل أو اعتقال 23 عنصرًا من تنظيم داعش منذ هجومه الأخير في تدمر.</p>

<p>وذكرت "سنتكوم" أن القوات الأمريكية وقوات التحالف نفذت أكثر من 80 عملية في سوريا خلال الأشهر الستة الماضية، مشيرة إلى أنها ستواصل ذلك "بلا هواده" بهدف "القضاء على التهديدات المباشرة للأمن الأمريكي والاستقرار الإقليمي". </p>

<p>ميدانيًا، أفاد مصدر أمني سوري لوكالة الصحافة الفرنسية بتنفيذ غارات جوية في البادية بريف حمص، إضافة إلى مناطق ريفية قرب دير الزور والرقة، بينما قال مسؤول محلي إن انفجارات أعقبها "سقوط شظايا من نيران متوسطة العيار" في البادية جنوب غربي الرقة.</p>

<p>وفي أول تعليق رسمي، <a href="https://x.com/syrianmofaex/status/2002149744978899001">أكدت</a> وزارة الخارجية السورية، السبت، "التزام سوريا الثابت بمكافحة تنظيم داعش ومنع وجود أي ملاذات آمنة له على الأراضي السورية"، مشيرة إلى أن السلطات ستواصل "تكثيف العمليات العسكرية ضد التنظيم في جميع المناطق التي يهددها".</p>

<p>وانضمت سوريا للتنظيم الدولي لمواجهة داعش بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>محادثات</a> أجراها ترامب مع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع القيادي السابق في تنظيم القاعدة، في 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، فيما رفعت واشنطن عنه تصنيفه كإرهابي أجنبي.</p>

<p>والأحد الماضي، قال الجيش الأمريكي إنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20e36059-df38-4968-9216-bb98b1861b74" href="https://almanassa.com/news/28811" title='بعد أيام من انضمام سوريا للتحالف.. الجيش الأمريكي يدمر 15 موقعًا لـ"داعش" في ريف دمشق'>دمر</a> 15 موقعًا لتخزين الأسلحة تابعة لتنظيم داعش في ريف دمشق جنوب سوريا، خلال عمليات مشتركة مع الجيش السوري نُفذت بين 24 و27 نوفمبر الماضي.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي في سياق وجود عسكري يتركز أساسًا في مناطق سيطرة القوات الكردية بشمال وشمال شرقي سوريا، إضافة إلى قاعدة التنف قرب الحدود مع الأردن، حيث تقول واشنطن إن مهمتها الأساسية هي مكافحة داعش ودعم الشركاء المحليين.</p>

<p>وسيطر تنظيم داعش على مدينة تدمر الأثرية في محافظة حمص مرتين بين عامي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/734420">2015</a> و<a href="https://www.aljazeera.com/news/2016/12/11/isil-recaptures-palmyra-from-syrian-forces?utm_source=chatgpt.com">2017</a>، قبل أن يُطرد منها بدعم روسي للجيش السوري، مخلفًا دمارًا واسعًا، إضافة إلى إعدامات جماعية طالت مدنيين وعسكريين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 11:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766223125886043</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29189</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74dd3ce6-e9fa-4d5d-8ad3-cbb86c47c120.jpeg.webp?itok=QbdQ2z6K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74dd3ce6-e9fa-4d5d-8ad3-cbb86c47c120.jpeg.webp?itok=QbdQ2z6K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع إعلان نتائج ومفاجآت الانتخابات هذا الأسبوع، سمعت في رأسي <a href="https://soundcloud.com/ayman-bolbol-1/rassy-rassy?in=atef-hady/sets/atef">أغنية </a>أحمد عدوية الشهيرة <em>"يا راسي راسي من غير مراسي والقسوة مرة والمر قاسي وجينا نبعد قالوا لنا نقعد وجينا نقعد شدوا الكراسي"، </em>عبارة تلخّص بدقة ما يجري في المشهد الانتخابي الذي يستمر حتى الرابع من يناير/كانون الثاني المقبل في 2026.</p>

<p>دراما أسبوعية لانتخابات مجلس النواب، تبدو كأنها مسلسل مُحكم الصياغة، يُبقي المشاهد في حالة دهشة وترقب دائمين. حلقات تُعرض تباعًا في نهاية كل أسبوع، محمَّلة بمزيد من الإثارة والمفاجآت؛ مرة ب<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/1/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8049-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA/7218466">إلغاء</a> نتائج 49 دائرة، ومرة ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">تبخّر </a>أصوات الناخبين، وفروق ضخمة بين الأرقام التي حصدها مرشحون قبل الإلغاء وبعده، وأخرى بين ما أعلنته اللجان العامة المنتشرة في الدوائر والنتائج النهائية التي تعلنها الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>أما التحالفات العلنية والسرية، وضربات الأصدقاء قبل الخصوم، فليست سوى فصل إضافي في مسلسل لا تنقصه الحبكة ولا المفاجآت.</p>

<p>في حلقة مسلسل الانتخابات هذا الأسبوع تزامن إعلان النتائج النهائية للدوائر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0078a1fe-b7fb-424e-9d34-d7d7f8226ed2" href="https://almanassa.com/news/28798" title='بعد إلغاء نحو 70% من نتائجها.. مطالب بإجراءات حاسمة لوقف "انتهاكات الانتخابات البرلمانية"'>الـ19 الملغاة</a> من المرحلة الأولى، التي تختص بها الهيئة العليا للانتخابات عقب مراجعة الشكاوى وإضافة أصوات المصريين بالخارج، مع إعلان التصويت وفرز الأصوات من خلال اللجان العامة في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية التي ضمت 13 محافظة.</p>

<h2>عودة التشكيك</h2>

<p>انتهت جولة الإعادة من المرحلة الثانية للانتخابات مساء أمس الخميس، وأعلنت اللجان العامة في مختلف الدوائر نتائج الحصر العددي التي تزامن معها تشكيك من قبل بعض المرشحين في العملية الانتخابية، التي كانت تراجعت بقوة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>فيتو الرئيس</a> وإلغاء 49 دائرة من دوائر المرحلة الأولى. </p>

<p>احتفلت مرشحة حزب العدل النائبة السابقة، سحر عتمان بفوزها بمقعد دائرة بلبيس في الشرقية، لكنها خرجت بعد إعلان اللجنة العامة نتائج الحصر العددي <a href="https://www.facebook.com/share/v/1E7hz4jmyq/">تشكك </a>فيها، لافتة إلى تغير جذري في الأرقام التي تسلمتها ممهورة بالأختام الرسمية، مقارنة بما أعلنته اللجنة. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/dr.sahar.etman/videos/1650632842567032/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fdr.sahar.etman%2Fvideos%2F1650632842567032%2F&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو بث مباشر لمرشحة حزب العدل سحر عتمان تشكك في صحة النتائج المعلنة - 
<aside data-sanitized-class="caption">صفحة النائبة سحر عتمان على فيسبوك، 19 ديسمبر 2025 </aside></aside><p>في الشرقية أيضًا بالدائرة الأولى الزقازيق، أعلنت المرشحتان مروة هاشم، مستقلة، وإيمان خضر ، حماة الوطن اعتصامهما في مقر اللجنة العامة اعتراضًا على النتائج المعلنة. </p>

<p>وظهرت المرشحتان العضوتان في مجلس النواب الحالي في عدة مقاطع فيديو تستنكران النتيجة، <a href="https://www.facebook.com/reel/1212316967481347">وقالت </a>إيمان "أبقى طالعة الأولى وأبقى ساقطة؟ ليه؟"، وقالت لزميلتها "ده شغل أحمد عبد الجواد، هم مبيتين النية وناويين" في إشارة إلى الأمين العام لحزب مستقبل وطن، مطالبة بإعادة الانتخابات، بسؤالها "لجان الزقازيق كل اللي يطلع فيها 5 آلاف صوت أول عن آخر، الأرقام دي جت إمتى؟".</p>

<p>وتساءلت مروة هاشم "70 ألف صوت دي جت إمتى؟ زودوهم إزاي؟ ده فساد، اظبطوها شوية لما انتوا هتزوروها، ده فساد مستقبل وطن". و<a href="https://www.facebook.com/reel/1196696752607602">تجمع</a> مجموعة من أنصار المرشحتين وهتفوا "تزوير.. تزوير". </p>

<p>وأسفرت النتائج التي أعلنتها اللجنة العامة في الزقازيق على مقاعد الدائرة الأربعة عن فوز مرشحي حزب مستقبل وطن: لطفي شحاتة، وعادل عفيفي، ومحمد الصالحي، والمرشح المستقل كامل الرشيدي. </p>

<h2>الدائرة الملعونة</h2>

<p>تبدو دائرة العمرانية والطالبية في الجيزة وكأنها مصابة بلعنة ما تطاردها لسنوات؛ إذ قررت الدائرة التي لم تفصل محكمة <a href="https://www.cairo24.com/1680598">النقض</a> في صحة نتائجها منذ 2020 حتى الآن، مواصلة عنادها المعتاد. فسحبت الهيئة الوطنية للانتخابات، ظهر أمس الخميس، المقعد من محمد علي عبد الحميد، المرشح المستقل ونائب مستقبل وطن السابق، بعد احتفاله بفوزه عقب إعلان اللجنة العامة لنتائج الحصر العددي الأسبوع الماضي.</p>

<blockquote>
<p>تظل دائرة العمرانية والطالبية واحدة من أكثر الدوائر تعقيدًا في المشهد الانتخابي</p>
</blockquote>

<p>أبطلت الهيئة نتائج لجنة بالعمرانية والطالبية لوجود مخالفات، وأضافت تصويت المصريين في الخارج، وأعلنت الإعادة على مقعدي الدائرة، لتنقلب بذلك النتائج رأسًا على عقب، فيخرج عبد الحميد من صفوف المستقلين الفائزين وينضم لمعركة الإعادة على مقعدي الدائرة، وتتجدد فرصة مرشح حماة الوطن، محمود لملوم في الإعادة بعد أن أخرجه إعلان الحصر العددي من السباق تمامًا، لينافسا المرشحين المستقلين جرجس لاوندي وسيد زغلول. </p>

<p>تظل دائرة العمرانية والطالبية واحدة من أكثر الدوائر تعقيدًا في المشهد الانتخابي؛ دائرة لم تُغلق ملفاتها منذ 2020 حتى الآن، أُلغيت ثم أُعيدت، احتفل مرشحها بالفوز ثم وجد نفسه منافسًا مرة أخرى في الإعادة، بات أحدهم خاسرًا ثم وجد نفسه أمام فرصة جديدة للفوز.</p>

<h2>هزيمة في معركة المنصورة</h2>

<p>واجهت المعارضة منافسة شرسة في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية، في دسوق بكفر الشيخ ومدينتي المنصورة والمحلة الكبرى في الدقهلية والغربية، من أجل الحفاظ على مقاعد نوابها في المجلس: الوفدي محمد عبد العليم داود، ونائب حزب التجمع أحمد بلال، والنائب المستقل أحمد الشرقاوي.</p>

<blockquote>
<p>فقدت المعارضة في البرلمان قطبًا رئيسيًا من أقطابها على مدار عشر سنوات، وخسر حزب مستقبل وطن مقعدًا جديدًا في البرلمان</p>
</blockquote>

<p>كانت معركة المنصورة الأصعب والأقسى على المعارضة، فمنذ إعلان نتائج الجولة الأولى والإعادة على مقعدي الدائرة بين أربعة مرشحين، جاء الشرقاوي، نائب الدائرة منذ 2015 في ذيل ترتيب الأصوات، بينما تصدر محافظ الشرقية الأسبق المرشح المستقل رضا عبد السلام، ومرشح حزب مستقبل وطن ونائب الدائرة وحيد فودة، والمرشح المستقل نبيل أبو وردة. </p>

<p>أدرك الشرقاوي خطورة موقفه، وانتبه رفاقه من نواب المعارضة لحجم المأزق الذي يقف فيه، توافدوا إلى المنصورة لتقديم الدعم والمساندة والحشد لأحد أهم نواب المعارضة في برلمان 2016 و2021. أتى النائب ضياء الدين داود من دمياط، وحضر النائب أحمد فرغلي من بورسعيد، والنائب عبد المنعم إمام من القاهرة، وشاركهم البرلماني السابق هيثم الحريري من الإسكندرية يوم التصويت. </p>

<p>استصرخ داود في جميع كلماته الناخبين بالمشاركة والتصويت لدعم الشرقاوي ليكون نائبًا لمصر وليس فقط للمنصورة، حاول إبراز الدور السياسي المؤثر للشرقاوي الذي قد ينعكس بدوره على الخدمات والحقوق التي يحصل عليها أهالي المنصورة، وتطلع إلى أن يناور الناخب الرشاوى الانتخابية، قائلًا "يا ستي خدي خيره وانتخبي غيره". </p>

<p>ظهر الشرقاوي في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1191677505813014&amp;rdid=MAp2P4xB9FGeKHlk">لايف</a> عبر حسابه على فيسبوك قبل نحو ساعة من إغلاق التصويت يتحدث عن المال السياسي وبؤر الرشاوى الانتخابية، لكن اليوم انتهى بإعلان فوز رضا عبد السلام، ونبيل أبو وردة، لتفقد المعارضة في البرلمان قطبًا رئيسيًا من أقطابها على مدار عشر سنوات، ويخسر حزب مستقبل وطن مقعدًا جديدًا في البرلمان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28821" role="article" about="/stories/28821" data-sanitized-id="node-28821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28821" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في المقابل، استطاع أحمد بلال البرلسي الحفاظ على مقعد حزب التجمع في المحلة الكبرى، وتمكن محمد عبد العليم داود من انتزاع مقعد الوفد في دسوق بكفر الشيخ، بينما ظهر اسم جديد قد ينضم للمعارضين المستقلين في البرلمان هو أحمد السنجيدي الذي <a href="https://www.facebook.com/elsengedy/posts/pfbid0P1uzvj26p5gnZVihQwoPVtdp2JZTiVjyyDtUTxgFTS7oh48uo64YsYZkysG85wwgl">أعلن</a> فوزه في دائرة دكرنس وبني عبيد في المنصورة.</p>

<p>يبقى المشهد الانتخابي في مصر خليطًا من المفاجآت، والإعادات المدهشة. من العمرانية والطالبية إلى المنصورة والزقازيق، وغيرها من الدوائر، فيما ننتظر حلقة جديدة من مسلسل شيق لا نعرف كيف سيختم حلقاته وإلى متى تستمر لعبة شد الكراسي؟ </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a23545579602910f0047764f824d03decdcc7fcfc3d055ec4d1c541ef28046c4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Dec 2025 19:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766160143958835</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/19/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/c%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%88%D9%84.jpg-dd7cdf52-d623-4cad-ac13-e3e4f12cdae5-150x150.jpg" alt="قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس" title="قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%8024-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-138036"><span>قتل</span></a><span> أربعة فلسطينيين، بينهم امرأة، إثر سلسلة غارات شنتها طائرات الاحتلال على بلدة بني سهيلا شرق خان يونس، جنوبي القطاع، في استمرار لخرق اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الساري منذ العاشر من أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في محاولة لدفع الاتفاق الهش لوقف إطلاق النار في غزة إلى مرحلته التالية، يستضيف مبعوث الرئيس الأمريكي للشرق الأوسط، اليوم في مدينة ميامي، مسؤولين رفيعي المستوى من قطر ومصر وتركيا، تمهيدًا لاجتماع لم يُعلن عنه رسميًا بعد، من المقرر أن يناقش تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، صدق وزير المالية الإسرائيلي المتطرف، بتسلئيل سموتريتش، اليوم، على مخطط لإقامة مستوطنة جديدة على أراضٍ شرق القدس، تحمل اسم «مشمار يهودا»، وتضم ثلاثة آلاف و380 وحدة سكنية، في سياق سياسة متواصلة لتعزيز السيطرة الإسرائيلية على المدينة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف الإسرائيلي يقتل أربعة مواطنين في خان يونس.. و«أونروا» تعيد تأهيل فصول المدارس ببالتات خشبية</b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%8024-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-138036"><span>قتل</span></a><span> أربعة فلسطينيين، بينهم امرأة، إثر سلسلة غارات شنتها طائرات الاحتلال على بلدة بني سهيلا شرق خان يونس، جنوبي القطاع، في استمرار لخرق اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الساري منذ العاشر من أكتوبر الماضي، حيث قصفت الطائرات الحربية المنطقة، كما أطلقت نيران أسلحتها الرشاشة على المناطق الشرقية من المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138034"><span>أفادت</span></a><span> مصادر محلية لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المصادر أن زوارق الاحتلال الحربية أطلقت نيرانها بشكل مكثف على بحر خان يونس، وفي رفح، أطلقت الزوارق النيران تجاه مراكب الصيادين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محاولة لاستعادة ما دمرته الحرب، </span><a href="https://x.com/UNRWAarabic/status/2001918685825634795"><span>نشرت</span></a><span> وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، منشورًا عبر صفحتها على منصة إكس، عرضت فيه جهود فرقها لإعادة تدوير البالتات الخشبية وتحويلها إلى مقاعد مدرسية، بهدف تمكين الأطفال من مواصلة تعليمهم، مشيرة إلى أن الحرب دمّرت الفصول والمستلزمات التعليمية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A6%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B5%D9%81-2024-138056"><span>دعا</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة، تيدروس أدهانوم غيبرييسوس، اليوم، مزيدًا من الدول إلى المبادرة باستقبال مرضى من غزة، مشيرًا إلى أن أكثر من ألف و92 مريضًا لقوا حتفهم في أثناء انتظار الإجلاء من غزة، منذ يوليو 2024 وحتى نوفمبر 2025، مضيفًا أن هذا العدد «على الأرجح أقلّ من العدد الفعلي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح غيبرييسوس أن المنظمة أجلت نحو عشرة آلاف و600 مريض من غزة، منذ أكتوبر 2023، كانوا يعانون مشكلات صحية خطيرة، من بينهم أكثر من خمسة آلاف و600 طفل احتاجوا إلى العناية المركزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اجتماع المرحلة الثانية من اتفاق وقف حرب غزة اليوم في ميامي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في محاولة لدفع الاتفاق الهش لوقف إطلاق النار في غزة إلى مرحلته التالية، </span><a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-gaza-palestinians-war-news-18-12-2025-19b07e6dc37f4b947a2c2de8b0b2c9f6"><span>يستضيف</span></a><span> مبعوث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للشرق الأوسط، اليوم في مدينة ميامي، مسؤولين رفيعي المستوى من قطر ومصر وتركيا، تمهيدًا لاجتماع لم يُعلن عنه رسميًا بعد، من المقرر أن يناقش تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المفترض أن تتضمن المرحلة الثانية، التي تعد أكثر صعوبة، نشر قوة أمنية دولية في قطاع غزة، وتشكيل هيئة حكم تكنوقراطية تخضع لإشراف دولي، إلى جانب نزع سلاح حركة حماس، وانسحاب إضافي للقوات الإسرائيلية من القطاع، وستشرف على هذه العملية «لجنة سلام» برئاسة ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=SdgSmLCMTmk"><span>وتسعى</span></a><span> الإدارة الأمريكية إلى إقناع الأطراف العربية المشاركة بالضغط على «حماس» للمضي قدمًا في التنازل عن السلطة ونزع سلاحها، كخطوة تمهيدية لنشر القوة الأمنية الدولية، وتشكيل هيئة حكم تكنوقراط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5220880-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B9%D9%88%D9%91%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0%D9%87"><span>قال</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم في حوار مع «الشرق الأوسط» إن إسرائيل تتحمل مسؤولية تعثر الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، مضيفًا أن «الاتصالات مستمرة مع الجانب الأمريكي لنقل الرؤية المصرية بشأن الكيانات الانتقالية، وعلى رأسها مجلس السلام وقوة الاستقرار»، مشددًا على موقف القاهرة بأن تكون قوة الاستقرار «قوة حفظ سلام لا فرض سلام». كما تحدث عن حصر السلاح في غزة لا نزعه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهدنة التي توسطت فيها الولايات المتحدة دخلت حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، منهيةً بذلك حربًا استمرت أكثر من عامين. وشهدت المرحلة الأولى من الاتفاق إعادة «حماس» الرهائن الذين كانت تحتجزهم، بينما أعادت إسرائيل آلاف الأسرى الفلسطينيين والسماح بدخول كميات أكبر من المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة المنكوب بالحرب. إلا أن وقف إطلاق النار لم يتوقف منذ ذلك الحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مستوطنة جديدة شرق القدس.. ومستعمرون ينصبون بوابة جديدة ليلًا في رام الله </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/918047808056326"><span>صدق</span></a><span> وزير المالية الإسرائيلي المتطرف، بتسلئيل سموتريتش، اليوم، على مخطط لإقامة مستوطنة جديدة على أراضٍ شرق القدس، تحمل اسم «مشمار يهودا»، وتضم ثلاثة آلاف و380 وحدة سكنية، في سياق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%8A-138042"><span>سياسة</span></a><span> متواصلة لتعزيز السيطرة الإسرائيلية على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-138040"><span>قالت</span></a><span> هيئة مقاومة الجدار والاستيطان، اليوم، إن سلطات الاحتلال اتخذت خطوة جديدة لفصل مدينة القدس عن محافظات جنوب الضفة الغربية، عبر </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-138040"><span>نشر</span></a><span> مخطط جديد لتعديل حدود ما يُسمى «الخط الأزرق»، أُضيفت بموجبه أراضٍ في جنوب شرق القدس إلى بؤرة «مشمار يهودا»، والتي أدرجت ضمن قائمة تضم 11 بؤرة استيطانية أخرى أقرت حكومة الاحتلال، في فبراير 2023، تحويلها إلى مستعمرات، عقب تشكيل حكومة اليمين المتطرف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي رام الله، </span><a href="https://www.wattan.net/ar/news/476675.html?fbclid=IwY2xjawOyM2dleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEetKfScTMSB5-8mkbD7U7UADimLZBVdJR47tY93buGkD5WdINmfQQCzDnl0VM_aem_x7lyS2nxfpZeMh0MVyxfuw"><span>ركب</span></a><span> مستعمرون، ليل أمس، بوابة حديدية عند مدخل وادي كفر نعمة المؤدي إلى قرية الشباب، «في خطوة تصعيدية خطيرة تهدف إلى فرض واقع قسري جديد، وعزل القرية، وحرمان المزارعين والسكان المدنيين من حقهم في الوصول إلى أراضيهم وإلى قرية الشباب»، حسبما قال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ABiwLYZDb/"><span>بيان</span></a><span> منتدى شارك الشبابي في قرية الشباب. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138046"><span>نصبت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، حاجزًا عسكريًا عند مدخل بلدة ترمسعيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138046"><span>لتقرير</span></a><span> صدر عن هيئة مقاومة الجدار والاستيطان في أكتوبر الماضي، بلغ عدد الحواجز الدائمة والمؤقتة التي تقسم الأراضي الفلسطينية وتفرض تشديدات على تنقل الأفراد والبضائع، 916  حاجزًا عسكريًا وبوابة، منها 243 بوابة حديدية نصبت بعد السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شرق رام الله، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138044"><span>اعتقلت</span></a><span> القوات الإسرائيلية، اليوم، الشاب نجيب حسن الخطيب، بعد مداهمة منزله في القرية وتفتيشه، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138041"><span>اعتقلت</span></a><span>، اليوم، ثلاثة مواطنين من مدينة الخليل، جنوبي الضفة، بينهم الأسير المحرر منصور الشحاتيت، الذي أفرج عنه عام 2021 بعدما أمضى 17 عامًا في سجون الاحتلال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/19/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA/">قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Dec 2025 17:44:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766160143958834</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D9%85%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/9b35ad10-c8d9-11f0-9971-5f4733af40e0-file-1763949738588-382699932-ezgif.com-webp-to-jpg-converter-150x150.jpg" alt="الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين" title="الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسط عزوف الناخبين الملحوظ، استمر، اليوم، التصويت في جولة إعادة المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، التي ميّزها عن سابقاتها إعلان عدد من المرشحين انسحابهم، وسط اتهامات بشراء الأصوات، وإن كان الجديد أنها كانت بين مرشحين في أحزاب «وطنية» دخلت الانتخابات تحت سقف من تنسيق مُهَندَس على يد الأجهزة الأمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انسحاب مرشَحَين وتهديد ثالث بالانسحاب، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span>أمس،</span></a><span> دخل مرشح حزب حماة الوطن في دائرة طوخ وقها، بمحافظة القليوبية، هشام الزهيري، على الخط، بإعلانه مساء أمس، انسحابه من جولة الإعادة، متهمًا حزب مستقبل وطن بإرسال «تعليمات مباشرة» إلى مؤسسات الدائرة بإبعاده، معتبرًا ذلك إفسادًا للحياة السياسية، فضلًا عن حديثه عن انتهاكات واسعة في أول أيام الإعادة، أمس، شملت تسويد البطاقات الانتخابية في اللجان وتوزيع الأموال على الناخبين، مؤكدًا تقدمه بشكوى لرئيسي لجنتين انتخابيتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أول أيام الإعادة، أمس، شهد انسحاب مرشحين مستقلين، هما: محمد سيد عبد العزيز عن دائرة الخليفة بالقاهرة، وحشمت أبو حجر عن دائرة البساتين ودار السلام، أمام منافسيهما المنتمين أيضًا لـ«مستقبل وطن»، بعد اتهامهما للداخلية باضطهاد حملاتهما الانتخابية لصالح المنافسين دون تسميتهم، لترد الداخلية باتهامهما بتوزيع الرشاوى الانتخابية، فيما لوّح المرشح المستقل في الزاوية الحمراء والشرابية، أيمن فتحي، بالانسحاب، مستغيثًا بدوره برئيس الجمهورية مما قال إنها انتهاكات في محيط وداخل اللجان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تناولت </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/18/2909784/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%87%D9%8A%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D9%88%D9%82%D9%87%D8%A7"><span>المواقع</span></a> <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=d70aa0fc-7a9b-491f-bd88-39edd48b7de7"><span>الإخبارية </span></a><span>نبأ انسحاب مرشح «حماة الوطن»، لم تتطرق التغطية لما أشار إليه من صدام بين حزبي الأغلبية، رغم تأكيد الزهيري في </span><a href="https://www.facebook.com/hanyelzoher/videos/1830379461172487/"><span>الفيديو </span></a><span>أنه استطاع الوصول إلى جولة الإعادة رغم صدور «تعليمات مباشرة من مستقبل وطن للعمد ومشايخ البلاد ووزارة التضامن الاجتماعي والجمعيات الخيرية» منذ الجولة الأولى لانتخابات دائرة طوخ وقها، مضيفًا «كان في توجيه مباشر يدوا مستقبل وطن وما يدوناش، معرفش ليه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتنافس الزهيري على مقعدي الدائرة مع كل من مصطفى النفيلي عن حزب مستقبل وطن، والمستقلين ياسر قدح ويسري أحمد، اتهمه بعض المعلقين على فيديو انسحابه بالاعتماد على الرشاوى الانتخابية بدوره، خلال الجولة الأولى، التي </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/11/26/2897241/77-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8-%D8%A3%D8%AF%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D9%88%D9%82%D9%87%D8%A7"><span>تنافس </span></a><span>فيها 11 مرشحًا، وصوّت فيها أكثر من 77 ألف شخص، من أصل أكثر من 442 ألف ناخب مسجل في الدائرة، وذهبت أعلى الأصوات فيها للنفيلي، وقدح، وأحمد، ثم الزهيري رابعًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت أن </span><a href="https://www.facebook.com/humatalwataneg/posts/pfbid02aBreChKhZKv7HrG27fUqRzn6nTShzpKLVxbFnnHuH4m23dW1dkFM8yBhGH1rBJPrl"><span>غرفة </span></a><span>عمليات «حماة الوطن» لم تشر في بيانها، أمس، إلى أي انتهاكات أو معوقات تواجه مرشحها، مكتفية بالتأكيد على إبلاغها الهيئة الوطنية للانتخابات في حال وجود انتهاكات، بينما استمرت صفحة الحزب في نشر أخبار تعكس الإقبال الجماهيري على المشاركة في الانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1194384822171444"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة العمليات المركزية لحزب العدل، الذي ينافس ثلاثة من مرشحيه في ثلاث دوائر خلال هذه الجولة، عن رصد مخالفات جسيمة في دائرة زفتى والسنطة ودائرة بندر المحلة الكبرى، بمحافظة الغربية، شملت حشد وتوجيه الناخبين خارج وداخل اللجان، واستخدام أماكن أخرى كمراكز للحشد ودفع الرشاوى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن الحزب تقدم بشكوى عاجلة تطعن على نتائج عدد كبير من اللجان الانتخابية في دائرة زفتى والسنطة، وحرر محضرًا ضد المخالفات في المحلة، «مع العلم أنه كلما قمنا بالإبلاغ عن المخالفات يتم التضييق على مرشحينا ومندوبينا بشكل أوسع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد دائرة بندر المحلة </span><a href="https://www.facebook.com/mpabelal/posts/pfbid0WeymXiLfNCE4ZRBrMuRycL4deUQtePhHc4z1HaR5dsZGoGjp2r1XBd3hPKR1ARFcl"><span>اتهامات </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1912444129338635/"><span>متبادلة </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1596702884820076/?__cft__%5B0%5D=AZaUtX93uvDcaRuy2rTOh6QhEr5gEWUTKCdQIrjBxHjfc8dsHkUh1y-5erA9RPAvVYHMWULz6yrfmreFBeII_By-XgCr6ODNbHZBL9rNRa6BGwpIbUniGmm0sKnPd_A_HeyB79R173KSgh0yIIN_nb0b9g8GmGW9y2CyhKR-PKNW6_9b5CJb6MzY9IhC4a9KKv8c9lpJvPawcGIZ1D0P86zU&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بشراء </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1308732924343703"><span>الأصوات</span></a><span> بين المرشحين الأربعة المتنافسين: النائب الحالي عن حزب التجمع، أحمد بلال البرلسي، ومرشح مستقبل وطن، محمود الشامي، ومرشح التجمع، اللواء محمود الكموني، والمستقل حامد الزعبلاوي، ضابط الشرطة السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، استمرت وزارة الداخلية، اليوم، في الإعلان على صفحتها عن عدد كبير من حالات القبض على موزعي الأموال على الناخبين، العادة التي بدأت منذ أعلن رئيس الجمهورية استياءه من الانتهاكات في المرحلة الأولى، وإن استمرت «الداخلية» في عدم الإعلان عن المرشحين الذين يتبعهم المخالفون، فيما ظهر خلال النصف الثاني من اليوم نمط جديد في بياناتها، بإعلان القبض على أشخاص لـ«</span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0yVDwvxxCUV6BH25W5n7fwTye35CStXHpVfQpWVwTQpxurr1Zp5vTQmCmdPcM5L3Kl"><span>حثهم</span></a><span>» المواطنين على اختيار مرشحين بعينهم، دون ذكر تقديم رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحث الشرعي على المشاركة أتى من رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، حازم بدوي، الذي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=c2039ad4-736e-4a7d-8193-ff44adec475d"><span>طالب </span></a><span>الناخبين بالمشاركة في هذه الجولة، مؤكدًا أنها تمثل </span><span>مرحلة حسم قد يكون الفارق فيها بين الفائز والخاسر صوتًا واحدًا، لافتًا إلى أن</span> <span>التقاعس عن التصويت قد يؤدي إلى صعود من هو أقل كفاءة، حسبما قال في مؤتمر إعلان نتيجة الدوائر الثلاثين الملغاة من المرحلة الأولى، والتي انتهت إعادة انتخاباتها الأسبوع الماضي، بعدما ألغتها المحكمة الإدارية العليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك الإعادة، التي تنافس فيها 623 مرشحًا على 58 مقعدًا، كانت شهدت بدورها اتهامات بشراء الأصوات لم تنجح في زيادة أعداد المصوتين، وانتهت إلى حسم تسعة مقاعد فقط، لثلاثة مرشحين مستقلين، ومرشحين من حزب مستقبل وطن، ومرشح لكل من أحزاب: حماة الوطن، والجبهة الوطنية، والعدل، والوفد، بينما ستجرى الإعادة بين 61 مرشحًا مستقلًا، و16 من «مستقبل وطن»، و10 من «حماة الوطن»، وثلاثة من «الشعب الجمهوري»، واثنين من كل من «الجبهة الوطنية» و«المصري الديمقراطي الاجتماعي» و«الوفد»، ومرشح لكل من «الإصلاح والتنمية» و«النور»، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=6afa83e2-3a07-4e8f-bc1e-11815ba9c705"><span>إحصاء </span></a><span>«الشروق».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D9%85%D9%88/">الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 21:47:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766091737921751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-18-at-7.16.48-PM-150x150.png" alt="«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة" title="«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>توفي طفل، اليوم، جراء انفجار جسم من مخلفات عدوان الاحتلال على قطاع غزة، فيما قضى رضيع بسبب البرد القارس، ليرتفع عدد ضحايا المنخفض الجوي إلى 13، في ظل انعدام مقومات الحياة الأساسية، واستمرار عدوان الاحتلال وعرقلة دخول الاحتياجات الحيوية. بالتوازي، حذرت منظمات الإغاثة من انهيار الوضع الإنساني في القطاع، عبر بيانات وتصريحات طالبت إسرائيل بالالتزام بمسؤوليتها كقوة احتلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة الغربية، صعد الاحتلال من حملة الاعتقالات خلال الأسبوع الأخير، حيث اعتقل، اليوم، نحو 16 فلسطينيًا في مناطق متفرقة، مع مواصلة سياسة هدم المنازل، ليس فقط في الضفة، بل في أراضي عرب الـ48، إذ هدمت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة عارة، جنوب حيفا، ليكون الثامن الذي يهدمه الاحتلال في القرية، منذ بداية العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب أربعة لبنانيين، اليوم، جراء غارة نفذتها مسيرة إسرائيلية على سيارة في بلدة الطيبة، جنوبي لبنان، فيما شن طيران الاحتلال سلسلة غارات على مناطق في الجنوب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة طفل جراء انفجار جسم من مخلفات العدوان على غزة.. ورضيع يموت بردًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل مخلفات الحرب حصد أرواح أطفال غزة، إذ </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9911"><span>توفي</span></a><span> طفل، اليوم، جراء انفجار جسم من مخلفات عدوان الاحتلال في مخيم النصيرات، وسط القطاع، بالتزامن مع </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7187"><span>وفاة</span></a><span> رضيع نتيجة البرد في مواصي خان يونس، جنوب القطاع، وبذلك </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137972"><span>ارتفع</span></a><span> عدد الوفيات التي وصلت مستشفيات غزة منذ بدء المنخفض الجوي إلى 13 حالة، في ظل إقامة الآلاف داخل خيام مهترئة ومنازل مدمرة في مواجهة العواصف، فضلًا عن عرقلة الاحتلال دخول العلاج والوقود ومستلزمات الحياة الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-55-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137982"><span>قال</span></a><span> فرحان حق، نائب المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، في مؤتمر صحفي بمقر الأمم المتحدة، أمس، إن «نحو 55 ألف عائلة في غزة تأثرت بالأمطار الأخيرة، وتضررت ممتلكاتها وأماكن إيوائها أو دمرت بسبب العاصفة»، كما تأثر قرابة 30 ألف طفل في مختلف أنحاء القطاع، بحسب حق، الذي حذر أيضًا من «العوائق الإسرائيلية أمام جهود منظمات الإغاثة الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palestine.un.org/en/307313-aid-agencies-warn-gaza-response-breaking-point-israel-urged-lift-new-restrictions"><span>دعا</span></a><span> الفريق القطري الإنساني، الذي يضم كبار مسؤولي الأمم المتحدة وأكثر من 200 منظمة إغاثة محلية ودولية، أمس، المجتمع الدولي إلى «الضغط على السلطات الإسرائيلية للتراجع عن الإجراءات التي تخنق العمل الإنساني، لا سيما في قطاع غزة». وجاء ذلك على خلفية نظام تسجيل جديد تفرضه إسرائيل على المنظمات غير الحكومية الدولية العاملة في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وهو نظام «غامض ومسيس، من المستحيل تحقيقه دون انتهاك المبادئ الإنسانية»، الأمر الذي سيؤدي إلى إلغاء تسجيل عشرات المنظمات وإغلاقها قسريًا بحلول نهاية العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن المنظمات الدولية غير الحكومية ووكالات الأمم المتحدة والشركاء الفلسطينيين يقدمون مساعدات بقيمة نحو مليار دولار سنويًا في الأراضي المحتلة، و«مع ذلك ملايين الدولارات من المواد الغذائية والأدوية ومستلزمات النظافة ومواد الإيواء عالقة الآن خارج غزة»، محذرًا من تداعي الوضع الإنساني مع اشتداد فصل الشتاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي مع تداعيات المنخفض الجوي، يستمر الاحتلال في استهداف الفلسطينيين في القطاع،  حيث </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001590715327918576"><span>اعترف</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، بقصفه هدفًا ادعى اقترابه من قواته جنوب القطاع، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137994"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة فلسطينيين برصاص آليات الاحتلال، اليوم، في خان يونس، جنوب القطاع، ومدينة غزة، شماله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل إلى مستشفيات القطاع قتيل و13 مصابًا خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع بذلك عدد الضحايا منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و669 قتيلًا، و171 ألفًا و165 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7190"><span>حسبما</span></a><span> أعلنت، اليوم، وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يعاني السكان من البرد والعدوان المستمر، يكافح الدفاع المدني في غزة </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9906"><span>لانتشال</span></a><span> جثامين الضحايا من تحت الأنقاض، حيث نجح باستخدام معدات بسيطة في انتشال 60 جثمانًا كانوا أسفل أنقاض منازل بحي الرمال، غرب مدينة غزة، إضافة إلى نقل 17 جثمانًا دفنوا في محيط المنزل خلال الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب مسؤول الفريق المنفذ لمهمة الدفاع المدني، محمود الشوبكي، المجتمع الدولي بالضغط على إسرائيل لإدخال «المعدات الثقيلة اللازمة لتسهيل وتسريع عمليات انتشال جثامين آلاف الشهداء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة.. ويُصعّد هدم منازل عرب الـ48</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اقتحمت قوات الاحتلال، اليوم، بلدات في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%AD%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-137977"><span>الخليل</span></a><span> ومخيم عسكر الجديد في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-137983"><span>نابلس</span></a><span>، وتخلل الاقتحام مداهمات واسعة للمنازل والتنكيل بأصحابها. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-11-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-137970"><span>اعتقلت</span></a><span> 11 فلسطينيًا من قرية حوسان، غرب بيت لحم، بعدما اقتحمت القرية وتمركزت في عدة أحياء فيها، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-137996"><span>اعتقلت</span></a><span> شابين وفتاة عقب اعتداء المستوطنين عليهم، في أثناء تواجدهم قرب خيامهم بالأغوار الشمالية، إضافة إلى اعتقال فلسطينيين من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A7-137969"><span>نابلس</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-137974"><span>أريحا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الداخل الفلسطيني، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-48-137978"><span>هدمت</span></a><span> السلطات الإسرائيلية منزلًا في بلدة عارة، جنوب حيفا، بحجة البناء دون ترخيص، «وسط تصاعد ملحوظ في إخطارات الهدم والغرامات المالية في المنطقة»، بحسب وكالة وفا، التي قالت إن سلطات الاحتلال هدمت نحو ثمانية منازل في تلك البلدة وحدها، منذ مطلع العام الجاري، في ظل أزمة سكن حادة بالبلدات العربية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تكثيف الغارات الإسرائيلية على جنوب لبنان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أُصيب أربعة لبنانيين، اليوم، جراء غارة نفذتها مسيرة إسرائيلية على سيارة في بلدة الطيبة، جنوبي لبنان، </span><a href="https://x.com/mophleb/status/2001605157549715880"><span>بحسب</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، فيما </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001572088524820698"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال أن هجومه استهدف أحد عناصر حزب الله في المنطقة، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001566725276398054"><span>مشيرًا</span></a><span> إلى أن الغارات على قضاء </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831073/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1"><span>مرجعيون</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831086/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1%D8%AD%D9%88%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86"><span>جزين</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831080/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86"><span>النبطية</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831074/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B2%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84"><span>الهرمل</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831069/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%AF-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%8A"><span>بعلبك</span></a><span>، جنوبي لبنان، استهدفت معسكر تدريبي ومنشآت عسكرية تابعة للحزب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/">«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 20:49:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766086345445923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإسرائيلية</category>
			<category>العلاقات المصرية السودانية</category>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<category>مدارس</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8c1oLvWYAACeHQc-150x150.jpg" alt="لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     " title="لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>الرئاسة المصرية: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر.. وتلوّح بـ«الدفاع المشترك»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الاستعلامات»: صفقة الغاز مع إسرائيلية تجارية بحتة بلا سياسة</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>مدبولي كاتبًا في «ذروة الدَين»: «كيف يُدار؟» أهم من «كم بَلَغ؟»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وحدة إدارة «مدارس النيل» تعلن عن إقالات وإعادة هيكلة وإجراءات أمنية بعد «واقعة التحرش»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على شخص بتهمة «أخبار كاذبة» لنشره صورة مدرسة مع خبر تحرش في أخرى</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>نبدأ نشرتنا اليوم بتحية، أو وداع مؤقت، نستأذنكم فيه بالغياب حتى بدايات العام المقبل، ليس طلبًا للراحة، وإنما استعدادًا لإنتاج نشرتنا بشكل وروح جديدتين، تُساعدنا وتُساعدكم في الحصول على تجربة إخبارية أقل رتابة، وأكثر إمتاعًا، لكتابها وقرائها، لتظل، كما تعودتم منذ إطلاق «نشرة مدى مصر»، منتجًا خبريًا ينقل لكم صوت غرفة أخبارنا، ويبقيكم مطلعين على ما تحتاجون متابعته يوميًا.. تابعوا باقي نشراتنا المتخصصة خلال التوقف المؤقت، وأخبارنا وتقاريرنا التي لن تتوقف، ونعدكم ألا نغيب طويلًا، وأن تسعدوا بعودتنا.. ونتمنى لكم عامًا مقبلًا سعيدًا.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطور ملحوظ في خطابها المتعلق بالسودان، أكدت الرئاسة المصرية، اليوم، على وجود «خطوط حمراء لا يمكن السماح بتجاوزها أو التهاون بشأنها باعتبار أن ذلك يمس مباشرة الأمن القومي المصري، الذي يرتبط ارتباطًا مباشرًا بالأمن القومي السوداني»، وأن الحفاظ على وحدة السودان أحد أهم هذه الخطوط، «بما في ذلك عدم السماح بانفصال أي جزء من أراضي السودان»، مجددة «رفضها القاطع لإنشاء أية كيانات موازية أو الاعتراف بها باعتبار أن ذلك يمس وحدة السودان وسلامة أراضيه»، بحسب بيان من الرئاسة بمناسبة زيارة رئيس مجلس السيادة الانتقالي السوداني، عبد الفتاح البرهان، لمصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي صدر منفصلًا عن بيان استقبال الرئيس عبد الفتاح السيسي للبرهان، شدَّد على أن الحفاظ على مؤسسات الدولة السودانية ومنع المساس بها هو خط أحمر آخر، مع التأكيد على حق مصر الكامل «في اتخاذ كافة التدابير والإجراءات اللازمة التي يكفلها القانون الدولي واتفاقية الدفاع المشترك بين البلدين الشقيقين لضمان عدم المساس بهذه الخطوط الحمراء أو تجاوزها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما جدد </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0iTBSoRkhboyMuwXG73irq4MHZSFWyYLHaCBoPvJCdUvBKFKEBcFrV81NVnB32ywLl?__cft__%5B0%5D=AZbM9596u7lDMSzHroXGPc8ZNKQiskL4NJQwj1qVPR5Xbp71WWAzkn4k9IFnI6lBA6ExfI6pvePF7GcsVL1cIIE4bMJLk6WtnqEmDbxGPnJU7B6gBH9cf0NDarLqV-SZLeh-_i0-59A1ohNacsQcVqpyo1mFE_ephpLyVKbTqo9QJjJ85Tvfs6GYZiW0b4PoEIg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>البيان </span></a><span>تأكيد مصر على دعمها لرؤية الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لتحقيق الأمن في السودان، لفت إلى حرص مصري على استمرار العمل في إطار الرباعية الدولية، للوصول لهدنة إنسانية ووقف إطلاق نار، بالتنسيق مع المؤسسات السودانية، وذلك بعدما لفت البيان إلى قلق مصري من استمرار حالة التصعيد والتوتر في السودان، وما نجم عنها من مذابح وانتهاكات بحق المدنيين، خاصة في الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب «بيان الخطوط الحمراء»، نشر المتحدث باسم الرئاسة </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02rVQ16ABKYRaiuDh4RneWW2Gm1B9DMzPqjGAoLkeX8f8nHx9NqhzQiWhBtKrBEv6nl?__cft__%5B0%5D=AZa56wl1Nxj-btVXF4bVMc7Uz6dOjiqgAClxzKSFzruuHnbkwWsNE2q0JxiObn_s1FNIVjWp24iC9CzLa5Rn1Ven6qkgcgOtGztAq318QFu0k61g0_j514eiDzELQTLVT1mTtdmwcMNVN2PKBB4u_LKB4Jub1B9fJqxlwzehzuFipkmRlITBtgqNG7ehos_qvw0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانًا </span></a><span>منفصلًا عن استقبال السيسي للبرهان، تضمن الفقرات المعتادة عن سبل تعزيز التعاون وتطلعات الشعبين الشقيقين، مع التأكيد على الدعم المصري للشعب السوداني لتجاوز المرحلة الراهنة، وتأكيد السيسي على ثوابت الموقف المصري الداعم لوحدة السودان، فضلًا عن اتفاق على تكثيف مساعي تقديم الدعم للشعب السوداني، وضرورة وقف الجرائم بحقه، ومحاسبة المسؤولين عنها، وصولًا إلى إعراب البرهان عن تقديره للمساندة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلويح الرئاسة المصرية باتفاقية الدفاع المشترك، وتأكيدها على وجود خطوط حمراء، يأتي بينما تُصعّد قوات الدعم السريع، المدعومة إماراتيًا، من هجماتها في ولاية جنوب كردفان السودانية، كما يأتي أيضًا بعد لقاء البرهان بولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في الرياض، الإثنين الماضي، والذي أعقب استقبال بن سلمان للرئيس الإريتري، أسياس أفورقي، وهما زيارتان قالت مصادر سودانية وإريترية إنهما بمثابة مؤشر على بدء تشكل محور إقليمي لإدارة تداعيات الحرب في السودان، وسط قلق سعودي من تمدد السيطرة الإماراتية على البحر الأحمر. مصادر سودانية حذّرت من خطورة ربط مستقبل البلاد بتحالفات إقليمية تستبعد القوى المدنية في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن زيارة البرهان للسعودية، وملامح تشكل المحور المشار إليه، فضلًا عن المزيد من التطورات الميدانية في الحرب بين القوات المسلحة وقوات الدعم السريع، تجدونها في أحدث أعداد «نشرة السودان» التي نشرناها اليوم، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdlFJcUN6Vm5XZEE1aU5ycXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5g0sb-PhyljyZ6tfa0DUBGemNizx-_QrQcW2c4hYL3o75YTK4sf4qNU64TyQ_aem_aqHMhHz48is0qZ7iix3ZBQ"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت الهيئة العامة للاستعلامات، التابعة لرئاسة الجمهورية، اليوم، أن صفقة الغاز الأخيرة بين مصر وإسرائيل «تجارية بحتة أُبرمت وفق اعتبارات اقتصادية واستثمارية خالصة، ولا تنطوي على أي أبعاد أو تفاهمات سياسية من أي نوع»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1175312088107421&amp;id=100068859234496&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=9ATQVbXIticCCwVP#"><span>بيان</span></a><span> على لسان رئيسها، ضياء رشوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أعلن أمس، الموافقة نهائيًا على الصفقة التي تُمدد اتفاق الغاز المبرم في 2018، حتى عام 2040، وتزيد اعتماد مصر على الغاز الإسرائيلي، وإن كان بأسعار تمثل ميزة نوعية لمصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رشوان في بيانه أضاف أن «الاتفاق يأتي في إطار مصلحة استراتيجية واضحة لمصر»، تتمثل في تعزيز موقعها كمركز إقليمي وحيد لتداول الغاز في شرق المتوسط، وادعى أن أطراف الاتفاق هي «شركات تجارية دولية… إلى جانب شركات مصرية مختصة باستقبال ونقل وتداول الغاز، وذلك دون أي تدخل حكومي مباشر في إبرام هذه التعاقدات»، قبل أن يحذر من «الانسياق وراء أي دعاية أو الحملات الإعلامية المعادية التي تسعى إلى إضفاء طابع سياسي على اتفاق تجاري، مؤكدة أن توقيت الإعلان لا يغير من حقيقة أن الاتفاق نتاج مفاوضات تجارية تمت منذ فترة سابقة وفق قواعد السوق»، وعلى ثبات موقف مصر من القضية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فصل رشوان السياسة عن الغاز هو تكرار لما سبق وقاله رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، عقب الإعلان عن الصفقة، في أغسطس الماضي، في ظل حرب الإبادة الإسرائيلية المستمرة منذ سنتين على قطاع غزة، بينما صدر بيان رشوان بعد يوم من إعلان رئيس الوزراء الإسرائيلي إقرار الصفقة، التي عطّلتها حكومته عقب الإعلان عنها، في إطار معركة عض أنامل بينها وبين الإدارة المصرية، بحثًا من كل طرف عن تعظيم مكاسبه من الصفقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار رشوان سريعًا لمساحات المناورة والمرونة التي تملكها مصر في إدارة ملف الغاز، بفضل بنيتها التحتية المتقدمة في هذا القطاع، يمكنكم التعرف على تفاصيل أكثر عن ملامح تلك المرونة، وقدرات تلك البنية التحتية، وأيضًا تفاصيل معركة عض الأنامل بين النظامين المصري والإسرائيلي، وتأثر الاتفاق الاقتصادي بالتغيرات السياسية وخصوصًا توتر علاقات الدولتين إثر حرب الإبادة.. كل هذا، في تقريرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في شكل جديد من التواصل تضمن مزيدًا من الوعود المكررة، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0266YthrnwNYvsgAhtdnQSHdQsUhTPQh6pGtjCNx7pxzx5KLtUCNrnnhvs3J5wqUVVl"><span>تعهد </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، بالإعلان قريبًا عن حزمة إجراءات إضافية لخفض أعباء الدَّين وتخفيف الضغوط على المالية العامة، من خلال إجراءات قال إنها ستنعكس مباشرة على تحسين أوضاع المعيشة، بتوجيه رئاسي طبعًا، وإن كانت لا تزال ملامحها النهائية لم تنته بعد، بحسب مقال كتبه مدبولي، ونشرته صفحة مجلس الوزراء، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقال، الذي نوّهت الصفحة لنشره استباقًا، دون توضيح لماذا يحتاج رئيس الوزراء لكتابته، وإن كان كتبه لمنصة صحفية ويُعاد نشره، أم أنه سيصبح نشاطًا يُضاف لظهورات مدبولي الإعلامية، كان بعنوان «الدَّين بين لحظة الذروة ومسار التصحيح: كيف تقرأ الدولة عبء اليوم؟»، في ظل ما وصفه بضغوط معيشية متزايدة وقلق مجتمعي مشروع بشأن كلفة الاستمرار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقال، كرر مدبولي حديثه المعتاد خلال ظهوراته الإعلامية ومؤتمراته الأسبوعية من كون تفاقم أعباء الدَّين وخدمته سببه صدمات دولية متتالية منذ 2020، شملت جائحة كورونا ثم صدمة تضخمية حادة أعقبتها أسرع دورة تشديد نقدي عالمي منذ عقود، وذلك بعدما أشار إلى النقاش العام الذي ربط ملف الدين بتمويل مشروعات بعينها، يُقال إنها بلا جدوى اقتصادية، مثل الطرق والمدن الجديدة، مقابل إهمال ما يُعرف ببناء الإنسان، والذي اعتبره تفسير مباشر ومبسط لقضية معقدة، لا يعكس الصورة الكاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسهب مدبولي في جُمل من نوعية «تُظهر الحالة المصرية أن جوهر التحول الجاري لا يتحدد بحجم الدّيْن وحده، بل باتجاه حركته ومصادر تمويله وهيكل آجاله»، و«السؤال الحقيقي أقل ارتباطًا بكم بلغ الدّيْن، وأكثر اتصالًا بكيف يُدار، ولأي غرض يُستخدم، وكيف تُوزَّع كُلفته عبر الزمن»، و«تدرك الحكومة أن الجدل الدائر حول الدّيْن يرتبط بلحظة زمنية بعينها، تتقاطع فيها استحقاقات سابقة مع محاولات تصحيح لاحقة، فتظهر الأرقام في أقصى درجات حدتها قبل أن تبدأ بالانحسار»، قبل أن يطمئننا أن تعامل الحكومة مع ملف الدَيْن «لا يقوم على ثنائية الدفاع أو الإدانة، بل على قراءة أكثر تركيبًا، تُميز بين الضغوط الظرفية والاختيارات الاستراتيجية»، منبهًا إلى أن «الدولة التي تمر بذروة في خدمة الدّيْن ليست بالضرورة دولة تسير في اتجاه خاطئ، تمامًا كما أن تحسن الأرقام في الأجل القصير لا يعني بالضرورة ترسخ الأسس الاقتصادية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1D6rdD55Q3/"><span>أكد </span></a><span>في مؤتمره أمس، أن حكومته تستهدف خفض الدين المحلي إلى 40% العام المالي الحالي، وتنتظر حكومته دفعتين جديدتين من قرض صندوق النقد الدولي، كتب في مقاله: «في عام واحد، أصبحت الدولة سدّادًا صافيًا للدين الخارجي بنحو 3.4 مليار دولار، رغم بقاء الرصيد الكلي مرتفعًا بفعل تراكمات سابقة. كما جرى تحويل التزامات قائمة بقيمة 11 مليار دولار إلى استثمار مباشر طويل الأجل، في خطوة تعكس تغيرًا مقصودًا في السلوك المالي من الاعتماد على الاقتراض قصير الأجل إلى شراكات أطول أمدًا وأكثر ارتباطًا بالقدرة الإنتاجية. ويعزز هذا الاتجاه أن الديون طويلة الأجل أصبحت تُمثل نحو 81% من إجمالي المديونية، بما يقلل ضغوط إعادة التمويل ويمنح المالية العامة مساحة زمنية أوسع للإدارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، مقال رئيس الحكومة أوضح أنها ترى أن «المرحلة الراهنة تمثل اختبارًا لصلابة الاختيارات أكثر مما هي اختبار لسلامتها النظرية»، فنرجو أن نخرج جميعًا بخير، من الاختبار الذي أدخلتنا الحكومة فيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وحدة مدارس النيل المصرية الدولية في وزارة التربية والتعليم، عن قرارات وإجراءات عاجلة على خلفية الاعتداء الجنسي الذي تعرض له تلاميذ المدرسة في فرع الياسمين، بالقاهرة الجديدة، بحسب موقع </span><a href="https://www.masrawy.com/news/education-schooleducation/details/2025/12/17/2909641/8-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>مصراوي</span></a><span>، أمس، وذلك بعد أيام من إعلان الوزارة عن تكليف لجنة مختصة بإدارة شؤون المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوحدة قال إن الإجراءات شملت إقالة مديرة المدرسة، ومديرة مرحلة رياض الأطفال، وجميع أفراد الأمن، وعدد من مشرفات مرحلة رياض الأطفال، بعد أن كشفت التحقيقات عن وجود تقصير وإهمال في أداء المهام، مع قرار بإعادة هيكلة منظومة الأمن وتشديد معايير الاختيار لحين التعاقد مع شركة أمن وحراسات خاصة، وحظر أي تعامل مباشر أو منفرد بين أفراد الأمن وأطفال مرحلة رياض الأطفال، مع تعيين موظفة أمن على مدخل مبنى الـKG، وتحديث كاميرات المراقبة وتركيب المزيد منها، مع إنشاء غرفة لمتابعتها طوال اليوم الدراسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوحدة التابعة للوزارة شدّدت على قصر دور أفراد الأمن على البوابات الخارجية، وإلزامهم بإجراء تحاليل مخدرات دورية وتقديم شهادات طبية ونفسية معتمدة، مع إقرار سياسات مكتوبة وصارمة لمكافحة أي شكل من أشكال الإساءة أو التحرش، مع تطبيق مبدأ المحاسبة الفورية دون استثناء، إلى جانب تفعيل اجتماعات دورية مع أولياء الأمور وفتح قنوات آمنة للإبلاغ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الوزارة نفسها أعلنت عن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1286347950189809&amp;set=a.142173501273932"><span>توجيهات </span></a><span>تأمينية وتوعوية لإدارة المدرسة، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOw2IFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjdXdUV3JjRzBnREJWeExhc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl-aGB9l7jyxZ3hR9axTWpBL9RT-oKevoZTGqWtZGBgXGnrOya9G0_Ke7gyb_aem_WA6-PvNdSER6WHehC4tRog"><span>تكليف </span></a><span>لجنة بإدارة شؤونها، مع التحرك قانونيًا ضد من ثبت تورطه أو تقصيره في واقعة الاعتداء الجنسي على عدد من أطفال المدرسة، من فرد أمن، داخل غرفة الأمن، وهي الواقعة التي ظهرت في سياق أوسع من حوادث مماثلة في عدد من المدارس الخاصة والحكومية في أكثر من محافظة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتحرك وزارة التعليم للتعامل مع آثار حادث التحرش الجنسي في فرع مدرسة النيل بالتجمع، تحركت وزارة الداخلية في اتجاه آخر، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1KPY6Cap92/"><span>وأعلنت، </span></a><span>اليوم، القبض على شخص بتهمة نشر أخبار كاذبة حول حادث اعتداء على أطفال في إحدى مدارس القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الداخلية» أوضحت أن المتهم قُبض عليه بعد بلاغ من إدارة مدرسة، تضررت من نشر شخص ما صورة لواجهة تلك المدرسة مرفقة بخبر عن حادث اعتداء على أطفال في مدرسة أخرى، قبل أن يشير بيان الوزارة، كالعادة، إلى أن المتهم، بعد القبض عليه، اعترف بارتكاب الواقعة على النحو المشار إليه «لزيادة معدلات المشاهدات وتحقيق أرباح مالية في ضوء اهتمام الرأي العام بمتابعة مثل تلك القضايا»، وذلك بعد ضبط هاتفه المحمول الذي «تبين احتوائه على دلائل تؤكد نشاطه الإجرامي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين لم يوضح بيان الوزارة أي معلومات عن المدرسة أو الشخص المقبوض عليه، أظهرت الصور المرفقة مع البيان أن الخبر «الكاذب» المشار إليه، من صفحة أحد </span><a href="https://www.ngmisr.com/about"><span>المواقع المحلية</span></a><span>، الذي يعرّف نفسه بأنه جريدة إلكترونية تأسست في 2009، وتم تسجيله في المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، ومالكُه دكتور أشعة، ورئيس تحريره صحفي، وهي المعلومات التي لم يُشر لها بيان «الداخلية»، فضلًا عن عدم توضيح إن كان المقبوض عليه هو مالك الموقع أو رئيس تحريره، وإن كانت «الإجراءات القانونية» التي تم اتخاذها تضمنت حبسه من عدمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الموقع المشار إليه نشر </span><a href="https://www.facebook.com/nogom.masrya/posts/-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D8%B1%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-5-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%A4-%D9%85%D9%88%D8%B8/860497063004256/"><span>خبر </span></a><span>الاعتداء الجنسي في مدرسة النيل بالتجمع، مستخدمًا صورة لواجهة مدرسة أخرى بالتجمع، تضرر عاملون فيها وأولياء أمور من استخدام صورتها، ونفوا، في التعليقات على الصفحة التي يتابعها أكثر من ستة ملايين حساب، أن تكون تلك المدرسة شهدت أي وقائع اعتداء، ليغيّر مسؤولو الصفحة/ الجريدة الإلكترونية، صورة المدرسة بأخرى تعبيرية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/">لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:44:34 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766080939984702</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| مع عمار علي حسن &quot;الناجي من أمن الدولة&quot;.. ودليل خطايا فيلم الست</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=pQ3mSfkWf8U</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/pQ3mSfkWf8U?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| مع عمار علي حسن &quot;الناجي من أمن الدولة&quot;.. ودليل خطايا فيلم الست</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:37:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766080939984701</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
