<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 19:25:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 15 Feb 2026 17:25:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>ربع الراتب للسلام بالإيد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29965</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1109d793-4307-4f3f-89df-b0526bfc339e.png.webp?itok=hOMz_q1e" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1109d793-4307-4f3f-89df-b0526bfc339e.png.webp?itok=hOMz_q1e" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تطلب<strong> </strong>حبيبتي أن نخرج في موعد غرامي، فهي ترى أن الدردشة والكلام عبر الأبلكيشنز ممل وخالٍ من المعنى. تحتاج أن نجلس سويًا في الواقع، نرى وجهينا، نسلم سلامًا أنسى بعده أن أستردَّ من <a href="https://soundcloud.com/hanan-yehia/8mkioeofgqar?in=rakan_kh/sets/fayrouz">يدِّها يدي</a>، أو حتى بالأحضان، تحتاج إلى قرب يعكس المشاعر، ولا تكتفي بالقلوب الحمراء والورود في المحادثات.</p>

<p>أوافقها الرأي، لكن في الحقيقة لا يمكنني تحمل تكلفة هذا اللقاء، فأنا طالب بالفرقة الأولى بكلية الإعلام. أعمل منذ عام ونصف صحفيًا تحت التمرين في إحدى المنصات، ودوري هو توفير مصادر للموضوعات الصحفية، وعمل تغطيات بسيطة، وأحيانًا أشارك في كتابة بعض القصص، مقابل مبالغ متفاوتة، تصل إجمالاً إلى 6000 جنيه في الشهر.</p>

<p>أعتمد على هذا المبلغ في تحركاتي من بيتي في الوراق إلى الجامعة في حلوان، وإلى مقر العمل في الدقي أحيانًا، وفي مقابلاتي مع أصحابي وحبيبتي، واشتراكات الإنترنت والمنصات، كل ذلك بما يستجد يكلفني ثلثي المبلغ أي 4000 جنيه.</p>

<p>وأخصص من المبلغ المتبقي 1500 جنيه أساهم به في مصروف البيت، لأنني أشعر بالتزام تجاه عائلتي وأنه ما دمت أكسب المال فليكن لهم نصيب فيه. ما يتبقى أحتفظ به لنفسي، في حال احتجت إلى تجديد اشتراك الإنترنت مبكرًا، أو كُلّفت بمهمة عمل ميدانية.</p>

<h2>لماذا التردد؟</h2>

<p>لأخرج مع حبيبتي في موعد يتعين عليَّ طلب سيارة من خلال تطبيقات النقل الذكي، تقلني إلى بيتها، ومن بيتها، إلى حيث ملتقانا، وهذا يحتاج إلى 200 جنيه مثلًا، ومثلها في الرجوع، ولو فكرت أن نتحرك باستخدام المواصلات العامة، لن يكون الفارق كبيرًا.</p>

<p>إذا قررنا تناول العشاء سويًا فذلك يعني أن أدفع 700 جنيه للمطعم، أما إذا قررنا أن ندخل السينما، أو نطلب مشروبين، سندفع 200 جنيه إضافية، وهذا يجعل تكلفة الموعد الرومانسي الواحد 1300 جنيه. لو نوينا تكرار هذا الموعد، أو تثبيته مرتين شهريًا، فعليَّ أن أوفر 2600 جنيه، بخلاف مصروفاتي الشهرية التي تقضي على راتبي الذي ينفد قبل أن يستقر في يدي.</p>

<p>في محاولة لتجاوز هذا المطب؛ أحرص على أن يكون اللقاء الغرامي فور نزول الراتب، مضحيًا بـ20% منه من أجل عيونها. حينها تختلف ترتيبات الشهر بإلغاء بعض الاشتراكات، أو بعض الزيارات لأتمكن من الوصول لآخر الشهر بسلام.</p>

<h2>لو تُدبر.. لما التردد؟</h2>

<p>أتردد، لأن المرة الثانية، أو الثابتة التي ننوي الخروج فيها، ربما يكون في جيبي أو محفظتي الإلكترونية، مبلغًا محددًا قد يكفي فقط التنقلات والآيسكريم مثلًا. لكن الليلة الطويلة، قد تجعلنا في حاجة لتناول بعض الطعام، أو الجلوس في كافيه.</p>

<p>يضعني ذلك في موقف لا أحبه، وربما لا أطيقه، وهو مراسلة صديقي المقرب سريعًا، وإخباره بما يحدث مذيلًا الرسالة بطلب 500 جنيه تُرد لاحقًا.</p>

<p>صديقي هذا، الذي يشبه راتبه راتبي، وفي نفس عمري تقريبًا، لديه سكوتر، يعمل به أحيانًا في توصيل الأشخاص، حتى يغطي احتياجاته، لا يتأخر في تلبية طلبي، لكن ثمة أحاسيس تراودني في هذه اللحظة "أليس من الأولى أن أبادر أنا وأساعده".</p>

<p>وبين تحويله لما أحتاجه من مال، وبين تفكيري المنشغل بوضعي الذي على الحافة دائمًا، أنظر إلى صديقتي وأسألها "انتي تمام؟"، فتجيبني بذات السؤال "انت اللي تمام؟"، وأنا أهز رأسي أي نعم وأرمش، وكأني محافظ البنك المركزي.</p>

<h2>في بالي ألف شيء!</h2>

<p>أكلم نفسي، تارة أقول إني سأبقى على هذه الحال إلى الأبد، وتارة أخرى أقول إن كل شيء سيكون جيدًا بمرور الوقت. لكن، كيف سيحدث ذلك، وأنا أدبر موعدين مع حبيبتي بشق الأنفس، وأقوم بترتيبات كبيرة وكثيرة وكأني سأزور البيت الأبيض، وكل هذا لا يبدو ذا بال مقارنة بالمصاعب التي تنتظرني في حال قررت الإقدام على خطوة الخطوبة وما يتبعها من شراء شبكة ذهب وتقديم ومهر وشراء عش الزوجية وشراء الأثاث. </p>

<p>في لحظة ما في المستقبل، سيتوجب عليَّ أن أحول التزامي بهذه العلاقة، إلى خطوبة يعقبها زواج، وبيت ومسؤولية. ولا أدرى حقيقة، كيف يمكنني إقناع والد حبيبتي بالموافقة وقبولي زوجًا لابنته وأنا أتقاضى 6000 جنيه شهريًا؟ وفي حال استطعت التحويش ووفرت من راتبي 1500 جنيه شهريًا سأحتاج إلى 5 أعوام، حتى أتمكن من شراء خاتم ودبلة فقط، وليش شبكة كما هو متعارف عليه. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24374cdb-a7bf-424a-b76b-b62040374d44" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1223" role="article" about="/stories/1223" data-sanitized-id="node-1223" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1223" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1223" data-ph-capture-attribute-link-title='مهرجان "عيد الحُب" للتسوق.. مليارات ضرورية للسعادة' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مهرجان "عيد الحُب" للتسوق.. مليارات ضرورية للسعادة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أو كيف أقنع حبيبتي نفسها، أننا علينا أن نتنازل عن 50% من حاجاتنا الشهرية إذا تزوجنا، حتى أتمكن من سداد إيجار شقة متوسطة المستوى بصعوبة، وهذا طبعًا لأننا لن نتمكن من الحصول على شقة تمليك؟</p>

<p>في الحقيقة، لا يساور أحد الشك في أن كل ما أرغب فيه، في هذه اللحظات، هو أن أقضي مساءً سعيدًا مع حبيبتي، وأن نخرج لنشاهد الأفلام، ونتشارك الغداء دون أن نفكر أو نحمل همًّا. ولكن كيف لا نحمل أي هموم، والخروجة البسيطة تكلف ربع راتب، وتترك أزمة لا تنقضي طوال الشهر تنغص عليَّ حياتي وتعكر صفو مشاعري تجاه حبيبتي خلال اللقاء، إذ لا أملك سوى التفكير فيه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ad20481e181ffefd833c5451262b2337c15d27fdb7e50348d5c3c69dc65e2a47">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 18:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771173139068482</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«لجنة غزة» تطالب بـ«تمكين حقيقي» لأداء مهامها | إسرائيل تصادق على قرار تسجيل أراضي الضفة كـ«أملاك دولة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/15/news/u/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/5805630731823287988c-150x150.jpg" alt="«لجنة غزة» تطالب بـ«تمكين حقيقي» لأداء مهامها | إسرائيل تصادق على قرار تسجيل أراضي الضفة كـ«أملاك دولة»" title="«لجنة غزة» تطالب بـ«تمكين حقيقي» لأداء مهامها | إسرائيل تصادق على قرار تسجيل أراضي الضفة كـ«أملاك دولة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>قُتل 12 فلسطينيًا على الأقل، في مدن ومخيمات شمالي قطاع غزة وجنوبه، اليوم، إثر خروقات الاحتلال الإسرائيلي لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما زعم المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، في بيان اليوم، أن تلك الخروقات جاءت ردًا على رصد خروج مقاومين من أحد أنفاق المقاومة في بلدة بيت حانون، شمالي القطاع، أمس.</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>بعد إغلاق استمر يومين بسبب العطلة الأسبوعية، استئناف السفر المحدود عبر معبر رفح، اليوم، بمغادرة دفعة عاشرة من مرضى وجرحى قطاع غزة، لتلقي العلاج بالمستشفيات المصرية، وعودة دفعة تاسعة من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع.</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>شَكَت اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أنها لا تستطيع تحمل مسؤولياتها على نحو فعال ما لم تُمنح الصلاحيات الإدارية والمدنية الكاملة لأداء مهامها، بالإضافة للمهام الشرطية، مطالبة في بيان بـ«تمكين حقيقي» يتيح لها العمل بكفاءة واستقلالية، من شأنه أن يفتح الباب أمام دعم دولي جاد لجهود إعمار القطاع، ويهيئ لانسحاب إسرائيلي كامل، ويسهم في استعادة الحياة اليومية بصورة طبيعية.</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>طالبت إدارة مجمع ناصر الطبي، في غرب مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، منظمة أطباء بلا حدود، بالتراجع عن قرارها بوقف بعض أنشطتها الطبية بالمجمع، بعدما أعلنت المنظمة عن وجود مخاوف حيال «إدارة المبنى، والحفاظ على حياده، وانتهاكات أمنية»، بعد «مشاهدة مرضى وموظفين (بالمنظمة) لرجالًا مسلحين، بعضهم ملثمون، في أجزاء بالمجمع خلال الأشهر القليلة الماضية».</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>صادقت الحكومة الإسرائيلية، اليوم، على مشروع قرار يسمح بتسجيل مناطق واسعة في الضفة الغربية، باعتبارها «أملاك لدولة إسرائيل»، ما يفتح المجال أمام إحكام السيطرة عليها، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي نقلت بيانًا لوزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أفاد بأن وزارته ستخصص ميزانية لوزارة العدل، لتسجيل أراضي في الضفة الغربية، باسم الدولة الإسرائيلية.</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل 12 فلسطينيًا في غزة بينهم قيادي في «السرايا».. و«حماس» تطالب «مجلس السلام» بوقف انتهاكات الاحتلال</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 12 فلسطينيًا على الأقل، في مدن ومخيمات شمالي قطاع غزة وجنوبه، اليوم، إثر خروقات الاحتلال الإسرائيلي لاتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/15/992775/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، مُضيفًا أن قياديًا في سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، سقط بين ضحايا القصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القصف الإسرائيلي، الذي تزامن مع نسف منازل نزح سكانها في مناطق السيطرة الإسرائيلية شرقي القطاع، جاء بزعم الرد على رصد خروج مقاومين من أحد أنفاق المقاومة في بلدة بيت حانون، شمالي القطاع، أمس، قبل اقترابهم من قوات الاحتلال المتوغلة في المنطقة، والتي استهدفت المقاومين، وقتلت اثنين منهم، أمس، حسبما قال </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11826"><span>بيان</span></a><span> للمتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7291"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن حصيلة ضحايا حرب الإبادة ارتفعت إلى 72 ألفًا و61 قتيلًا، و171 ألفًا و715 مُصابًا، بعد استقبال مستشفياتها، خلال 24 ساعة، جثامين عشرة قتلى وتسعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/15/992826"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن تصعيد الاحتلال يأتي استباقًا لاجتماع «مجلس السلام»، في محاولة لفرض وقائع دموية على الأرض، واستخفافًا بكل الجهود والهيئات المعنية بتثبيت التهدئة في غزة، داعيًا «مجلس السلام»، للضغط على إسرائيل في اجتماعه القادم، لوقف انتهاكاتها المتكررة، وإلزامها بتنفيذ ما تم الاتفاق عليه دون مماطلة أو تحايل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استئناف سفر المرضى وعودة العالقين عبر «رفح».. و«صحة غزة»: آلية عمل المعبر تهدد حياة آلاف المرضى </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد إغلاق استمر يومين بسبب العطلة الأسبوعية، استئناف السفر المحدود عبر معبر رفح، اليوم، بمغادرة دفعة عاشرة من مرضى وجرحى قطاع غزة، لتلقي العلاج بالمستشفيات المصرية، وعودة دفعة تاسعة من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=T-HlCKIsf3c"><span>قالت</span></a><span> قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واقتصر عمل معبر رفح، منذ إعادة افتتاحه في 2 فبراير الجاري، على عبور عشرات المسافرين بالاتجاهين يوميًا، من المرضى والجرحى ومرافقيهم، المغادرين لتلقي العلاج خارج القطاع، ومن الفلسطينيين العالقين في مصر بسبب إغلاق المعبر منذ نحو عام ونصف، بعد سيطرة الجيش الإسرائيلي على الجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/4011"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التشغيل الجزئي لمعبر رفح غير كافٍ ولا يرقى إلى الحد الأدنى من الالتزامات الإنسانية الواجبة تجاه المرضى والجرحى الذين ينتظرون سفرهم لتلقي العلاج خارج القطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/15/992848/"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن المرضى والجرحى الذين تجاوز عددهم 20 ألفًا، بينهم حالات حرجة تتطلب تدخلات جراحية متقدمة غير متوفرة داخل القطاع بفعل الحصار والاستهداف المتكرر للمنظومة الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت «صحة غزة» أن استمرار العمل بهذه الآلية المقيدة لمعبر رفح؛ والتي تحد من أعداد المسافرين وتُبطئ إجراءات الإجلاء الطبي، «يشكل تهديدًا مباشرًا لحياة آلاف المرضى، ويساهم في مفاقمة الأوضاع الإنسانية والصحية بشكل خطير»، وفق بيان الوزارة، الذي أشار إلى تلقي الوزارة شهادات «قاسية ومؤلمة» من مرضى وجرحى خرجوا للعلاج في الخارج، تفيد بتعرضهم لإجراءات تضييق وتعقيدات غير مبررة، وتعكس سياسة ممنهجة تزيد من معاناتهم النفسية والجسدية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«لجنة غزة» تطالب بـ«تمكين حقيقي» لأداء مهامها.. ورئيسها يلتقي وزير الخارجية التركي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شَكَت اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أمس، أنها لا تستطيع تحمل مسؤولياتها على نحو فعال ما لم تُمنح الصلاحيات الإدارية والمدنية الكاملة لأداء مهامها، بالإضافة للمهام الشرطية، مطالبة في بيان بـ«تمكين حقيقي» يتيح لها العمل بكفاءة واستقلالية، من شأنه أن يفتح الباب أمام دعم دولي جاد لجهود إعمار القطاع، ويهيئ لانسحاب إسرائيلي كامل، ويسهم في استعادة الحياة اليومية بصورة طبيعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحب البيان بـ«التصريحات الصادرة من داخل القطاع»، بشأن الجهوزية لتسليم إدارة جميع المؤسسات والمرافق العامة في غزة، معتبرًا أنها تمثل خطوة تمهد لتمكين اللجنة من الاضطلاع بمسؤولياتها كاملة في إدارة المرحلة الانتقالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان اللجنة، الذي أكد انسجام عملها مع مسار «خطة النقاط العشرين» وقرار مجلس الأمن برقم 2803، طالب الوسطاء وجميع الأطراف المعنية، بتسريع معالجة «القضايا العالقة» دون إبطاء، دون أن يحدد طبيعة تلك القضايا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء البيان بعد ساعات من </span><a href="https://palsawa.com/post/436115/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B2%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%80-20-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%83%D8%B1%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%83%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89"><span>لقاء</span></a><span> جمع رئيس اللجنة، علي شعث، ومسؤول ملفها الأمني، اللواء سامي نسمان، بوزير الخارجية التركي، هاكان فيدان، في أنقرة، أمس، لبحث متطلبات تمكين اللجنة من أداء مهامها ميدانيًا في أقرب وقت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتفق الجانبان على تزويد أهالي القطاع بنحو 20 ألف وحدة سكنية مؤقتة، كدفعة أولى لأصحاب المنازل المدمرة، كما اتفقا على البدء باستكمال الترتيبات اللوجستية اللازمة لنقل الوحدات السكنية وتأمين دخولها، بما يضمن وصولها في أسرع وقت ممكن، إضافة إلى بحث آليات تعزيز الاستجابة الطارئة وتنسيق الجهود لتسريع عمليات الإيواء، بما يضمن كرامة المواطنين في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، دعا، قبل يومين، اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، للحضور العاجل إلى غزة، ومباشرة مهامها والاضطلاع بمسؤولياتها الوطنية، لضمان استمرارية تقديم الخدمات الأساسية لأهالي القطاع، مجددًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/4013"><span>بيان</span></a><span>، ترحيبه باللجنة، وتأكيده على الجاهزية الكاملة لنقل الصلاحيات ذات الصلة، والاستعداد لكل الإجراءات ذات العلاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال «الإعلامي الحكومي»، إن التجهيزات لنقل الصلاحيات إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، تتم وفق أطر مهنية وقانونية واضحة، تكفل حماية حقوق المواطنين والموظفين، وتضمن استمرارية الخدمات دون أي انقطاع، وبما يحقق أعلى درجات الكفاءة والشفافية، موضحًا أن جميع المؤسسات والدوائر الحكومية في غزة، وموظفيها في مختلف القطاعات، على أتم الجاهزية للانخراط والتعاون الكامل مع اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تشكيل «لجنة غزة» </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عنه في يناير الماضي، ضمن بنود خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب، التي وُقعت في القاهرة بين إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر العام الماضي، وأقرها مجلس الأمن الدولي في الشهر التالي، قبل أن يعلن البيت الأبيض، الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، المبنية على خطة ترامب، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود» تعلّق بعض عملياتها في «مجمع ناصر» بسبب «وجود مسلحين»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>طالبت إدارة مجمع ناصر الطبي، في غرب مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، اليوم، منظمة أطباء بلا حدود، بالتراجع عن قرارها بوقف بعض أنشطتها الطبية بالمجمع، بسبب وجود مخاوف حيال «إدارة المبنى، والحفاظ على حياده، وانتهاكات أمنية»، بعد «مشاهدة مرضى وموظفين (بالمنظمة) لرجالًا مسلحين، بعضهم ملثمون، في أجزاء بالمجمع خلال الأشهر القليلة الماضية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7293"><span>بيان</span></a><span> لإدارة المجمع الطبي، نشرته وزارة الصحة في غزة، إن القطاع المنكوب يمر بعدد من الظواهر «الخارجة عن سلوك شعبنا»، ومنها  لجوء بعض أفراد العائلات إلى حمل السلاح والاحتكام إليه، ما عرض المجمع في مرات عدة لاعتداء من بعض العائلات والأفراد والمجموعات المنفلتة، مُضيفًا أنه جرى ترتيب وجود قوات شرطة لحراسة المجمع وتجنيبه أي مظاهر مسلحة، بما يضمن الحفاظ على الطواقم الطبية ومنع الاعتداء على المجمع ومقدراته والعاملين فيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «أطباء بلا حدود» </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%86/90943714"><span>قالت</span></a><span>، أمس، إن فرق المنظمة أبلغت منذ وقف إطلاق النار، عن «سلسلة من الأفعال غير المقبولة داخل مجمع ناصر»، بما في ذلك وجود مسلحين وترهيب واعتقالات تعسفية لمرضى، وواقعة حدثت في الآونة الأخيرة، يشتبه فيها بنقل أسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت وزارة الداخلية في غزة، أمس، إنها خصصت قوة شرطية للانتشار والمتابعة الميدانية واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة بحق المخالفين، ضمن جهود متواصلة تبذلها لضمان عدم وجود أية مظاهر مسلحة داخل حرم المستشفيات، خاصة من أفراد بعض العائلات الذين يدخلون المستشفيات، مؤكدة حرصها على صون قدسية المرافق الصحية وحمايتها باعتبارها مناطق إنسانية خالصة يجب أن تبقى بعيدة عن أية تجاذبات أو مظاهر مسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الوزارة في </span><a href="https://t.me/moigovps/47706"><span>بيان</span></a><span>، أنها واجهت تحديات ميدانية في أداء واجبها، لا سيما في ظل الاستهداف المتكرر من الاحتلال لعناصرها خلال تنفيذ مهامهم، الأمر الذي أثر على سرعة ضبط بعض الحالات، مُشددة على أنها بصدد اتخاذ إجراءات أكثر صرامة لضمان فرض النظام داخل المستشفيات وفي محيطها، والحفاظ على سلامة المرضى والطواقم الطبية والزوار، بما ينسجم مع القانون ويحمي المصلحة العامة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تصادق على قرار تسجيل أراضي الضفة كـ«أملاك دولة».. و«السلطة»: ضم فعلي للأرض الفلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>صادقت الحكومة الإسرائيلية، اليوم، على مشروع قرار يسمح بتسجيل مناطق واسعة في الضفة الغربية، باعتبارها «أملاك لدولة إسرائيل»، ما يفتح المجال أمام إحكام السيطرة على أراضي الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/15/%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-1967-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%91-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8D-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-142275"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي نقلت بيانًا لوزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أفاد بأن وزارته ستخصص ميزانية لوزارة العدل، لتسجيل أراضي في الضفة الغربية، باسم الدولة الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدّم الاقتراح الذي وافقت عليه الحكومة الإسرائيلية، اليوم، وزراء العدل، ياريف ليفين، والمالية، بتسلئيل سموتريتش، والدفاع، يسرائيل كاتس، وسيسمح القرار بتجديد الاستيطان في أراضي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5241053-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%91-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-1967"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية، عن «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، حذرت الرئاسة الفلسطينية في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/15/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D9%89-%D8%A3%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%83-142283"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، من خطورة قرار حكومة الاحتلال الإسرائيلي، وأشارت إلى أنه يعتبر بمثابة ضم فعلي للأرض الفلسطينية المحتلة، ويشكل إنهاء للاتفاقيات الموقّعة، كما يتعارض بشكل واضح مع قرارات مجلس الأمن الدولي، خاصة القرار 2334 الذي يعتبر الاستيطان غير شرعي في الأرض الفلسطينية المحتلة كافة، بما فيها القدس الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما حركة حماس، فقالت في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223599"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، إن مصادقة حكومة الاحتلال على قرار يتيح لها سرقة أراضي الضفة المحتلة، هو قرارٌ باطل وصادر عن سلطة احتلال لا شرعية، ومحاولة لفرض وقائع استيطانية تهويدية بالقوة، داعية الأمم المتحدة ومجلس الأمن إلى تحمّل مسؤولياتها القانونية والسياسية، والتحرك العاجل لوقف تغوّل الاحتلال وانتهاكاته المتواصلة بحق الشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء الإسرائيلي أقر الأسبوع الماضي، تغييرات جوهرية في إجراءات تسجيل الأراضي في الضفة الغربية، ما يسمح بتوسيع الاستيطان في جميع أنحائها، وبهدم منازل يملكها فلسطينيون في منطقة «أ»، الخاضعة لسيطرة السلطة الفلسطينية مدنيًا وأمنيًا، وفقًا لاتفاق «أوسلو»، بحسب ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238510-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> «الشرق الأوسط»، نقلًا عن وسائل إعلام إسرائيلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/15/news/u/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7/">«لجنة غزة» تطالب بـ«تمكين حقيقي» لأداء مهامها | إسرائيل تصادق على قرار تسجيل أراضي الضفة كـ«أملاك دولة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 17:51:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771173139068477</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تعلن عن حزمة اجتماعية بأكثر من 40 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30348</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن وزير المالية أحمد كجوك، في مؤتمر صحفي اليوم الأحد، عن تطبيق حزمة جديدة للحماية الاجتماعية قبل شهر رمضان بتكلفة إجمالية 40.3 مليار جنيه، تنفيذًا لتكليفات رئيس الجمهورية.</p>

<p>وكانت الحكومة طبقت بشكل متتابع في السنوات الأخيرة قرارات بإنفاق اجتماعي إضافي للموازنة لامتصاص آثار الموجة التضخمية القوية التي بدأت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">2022</a>، وكانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6654913b-4bb7-42d9-b76b-77dd4fa2052f" href="https://almanassa.com/news/22569" title="تبدأ في رمضان وتشمل التموين.. الحكومة تعلن تفاصيل حزمة الحماية الاجتماعية ">آخر</a> حزمة أقرت في فبراير/شباط 2025 بالتزامن مع بدء رمضان أيضًا.</p>

<p>وقال كجوك، اليوم خلال اجتماع لمجلس الوزراء، إن الحزمة الجديدة تشمل مساندة نقدية إضافية بقيمة 400 جنيه لعشرة ملايين أسرة مقيدة على البطاقات التموينية خلال شهري مارس/آذار وأبريل/نيسان 2026، بتكلفة إجمالية 8 مليارات جنيه.</p>

<p>وبمقتضى <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">نظام</a> الدعم التمويني الحالي، الذي يستفيد منه نحو 60 مليون فرد، يحصل كل مقيد على البطاقة التموينية على 50 جنيهًا شهريًا تخصص لشراء أغذية أساسية من منافذ التموين، باستثناء الأسر التي يزيد عددها عن أربعة أفراد، حيث يحصل الفرد الإضافي على 25 جنيهًا فقط.</p>

<p>وأضاف كجوك اليوم إن الحزمة تشمل مساندة نقدية إضافية أيضًا بقيمة 400 جنيه خلال شهر رمضان والعيد لـ5.2 مليون أسرة مستفيدة من برنامج "تكافل وكرامة" بتكلفة إجمالية 4 مليارات جنيه.</p>

<p>وحسب بيانات الموازنة العامة تتراوح قيمة معاش كرامة بين 705- 884 جنيهًا شهريًا، بينما تتفاوت قيمة معاش تكافل حسب عدد الأسرة والمرحلة التعليمية للأبناء.</p>

<p>وتواجه الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4040d420-3b88-4e12-914c-00d4a8b00d95" href="https://almanassa.com/news/17282" title='عمر الشنيطي يحذر من عزلة الأثرياء في "الكومباوندات".. ووائل جمال: هناك مَن يبيتون دون عشاء'>انتقادات</a> بسبب محدودية الامتيازات الاجتماعية المقدمة في مقابل موجة التضخم الأخيرة، والتي بالرغم من تراجع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fc8f876-8f2d-4d8d-ad3c-e5c24014144a" href="https://almanassa.com/news/30231" title='تراجع طفيف في التضخم قبل أيام من اجتماع الفائدة بـ"المركزي"'>التضخم</a> في الشهور الأخيرة لا تزال تلقي بثقلها على حياة الملايين من المصريين، وقالت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في <a href="https://eipr.org/press/2025/02/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1">بيان</a> سابق إن الحد الأدنى للأجور، المقدر بـ7000 جنيه، لا يكفي لانتشال أسرة من أربع أفراد من براثن الفقر.</p>

<p>وأشار كجوك خلال اجتماع مجلس الوزراء اليوم إلى أن الحزمة الاجتماعية تشمل أيضًا مساندة نقدية إضافية بـ300 جنيه خلال رمضان والعيد لـ45 ألفًا من المستفيدين بمعاش الطفل والرائدات الريفيات.</p>

<p>وتمثل بنود الحماية الاجتماعية المشار إليها نسب هامشية من مجمل المصروفات في مقابل فوائد الديون التي تلتهم الحصة الأكبر من الإنفاق، حيث تصل تقتصر مخصصات معاشات التضامن الاجتماعي وتكافل وكرامة في موازنة 2025-2026 على 1.1% ومعاش الطفل على 0.003%.</p>

<p>وقال كجوك إن هناك 3 مليارات جنيه لسرعة الانتهاء من قوائم انتظار المرضى والحالات الحرجة لتخفيف آلامهم وأسرهم، موضحًا أن هناك 3 مليارات جنيه زيادة أيضًا في مخصصات العلاج على نفقة الدولة لمحدودي الدخل، ممن ليس لهم تغطية تأمينية في الفترة من فبراير حتى يونيو/حزيران 2026.</p>

<p>وأشار لتوجيه 3.3 مليار جنيه لتبكير دخول التأمين الصحي الشامل لمحافظة المنيا، اعتبارًا من أول شهر أبريل المقبل، على أن تتحمل الخزانة قيمة اشتراكات غير القادرين بهذه المنظومة المتطورة بالمنيا.</p>

<p>وأصدرت <a href="https://manshurat.org/node/63712">مصر</a> في 2018 قانون التأمين الصحي الشامل، بهدف تطبيق نظام إلزامي لكافة المواطنين مع دعم غير القادرين وتطبيق هذا النظام تدريجيًا على مستوى المحافظات، و<a href="https://www.facebook.com/UHIA.Egypt/posts/1227973736029771/">بلغ</a> عدد غير القادرين المستفيدين من الخدمات الصحية بالمنظومة في المرحلة الأولى، والذين تتحمل اشتراكاتهم الموازنة العامة للدولة يبلغ نحو 905 آلاف مواطن.</p>

<p>وأشار كجوك، في تصريحاته اليوم، إلى أن سيتم تخصيص 15 مليار جنيه للمبادرة الرئاسية "حياة كريمة" لتطوير قرى الريف المصري لسرعة الانتهاء من نحو ألف مشروع، لافتًا إلى أن الحزمة تتضمن أيضًا 4 مليارات جنيه تكلفة زيادة سعر توريد أردب القمح المحلي لموسم 2026 من 2200 جنيه إلى 2350 جنيهًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 17:02:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771167750814335</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تخلي سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة 100 ألف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30347</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aida.jpg.webp?itok=-o2FGn0Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aida.jpg.webp?itok=-o2FGn0Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم الأحد، سبيل مديرة مركز النديم عايدة سيف الدولة بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة اتهامها بـ"إذاعة أخبار كاذبة بهدف تكدير السلم العام"، حسبما قالت المحامية ماهينور المصري لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضافت ماهينور المصري، التي حضرت التحقيقات مع عايدة سيف الدولة، اليوم، أن النيابة وجهت هذه التهمة فقط لموكلتها، لافتة إلى أن التحقيقات دارت حول <a href="https://www.facebook.com/aidaseif/posts/pfbid02Da9RCcnZHaUUto8D7Je119tV6D1GFCJcsfB3AeDXJXbRBGkFiYBpCgT2BMj7QQZil">نشر</a> مركز النديم تقريرًا حول "التكدير والتعذيب في أماكن الاحتجاز" معتمدًا على الأرشيف الإعلامي لعام 2025.</p>

<p>وأضافت أن المحقق سأل عايدة سيف الدولة حول المصادر التي اعتمدت عليها في إعداد التقرير والهدف من نشره.</p>

<p>ورصد تقرير النديم 188 خبرًا واستغاثة من أماكن الاحتجاز من تعذيب وتكدير، مشيرًا إلى أن "بعض حالات التكدير لم تقتصر على السجون وإنما امتدت أيضًا لجهات قضائية يفترض أنها الملجأ للمواطنين حيث تتغول عليهم الدولة".</p>

<p>ولفت إلى أنه "من بين كل الاستغاثات تبرز استغاثات الثقب الأسود في قطاع 2 في سجن بدر 3".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b586e3a4-a8dd-477d-afa0-316e78e6cb0d" href="https://almanassa.com/news/30266" title='"أمن الدولة" تستدعي عايدة سيف الدولة للتحقيق في قضية لا تعرف شيئًا عنها'>أعلنت</a>، الأربعاء الماضي، مديرة مركز النديم استدعاءها عن طريق نيابة الدقي للحضور للتحقيق في نيابة أمن الدولة، دون أن يتضمن الاستدعاء الأسباب، مع ذكر أن التحقيق في القضية 809 لسنة 2026 أمن دولة عليا.</p>

<p>و<a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9">أدانت</a> أمس السبت 18 منظمة حقوقية استدعاء الشخصيات الحقوقية والسياسية والصحفية للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة العليا، معتبرة أن "هذه الاستدعاءات أداة متعمدة لإسكات الأصوات المستقلة وتخويف العاملين في المجال العام".</p>

<p>ومن بين المنظمات الموقعة على البيان المشترك المفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومؤسسة قضايا المرأة المصرية ومؤسسة مسار ، وحرية الفكر والتعبير لحقوق الإنسان.</p>

<p>وطالب الموقعون على البيان بوقف استخدام الاتهامات الفضفاضة والمتكررة كأداة لملاحقة الصحفيين والسياسيين والحقوقيين، ووقف التوسع في فرض الكفالات المرتفعة بوصفها عقوبة غير مباشرة، مؤكدين أن "الكفالة في الأصل إجراء قانوني استثنائي يهدف إلى ضمان حضور المتهم لجلسات التحقيق أو المحاكمة، ويفترض ألا تتحول إلى وسيلة للعقوبة أو الردع".</p>

<p>وأكدوا احترام الضمانات الدستورية التي تكفل حرية الرأي والتعبير وتحظر الحبس في قضايا النشر، وإنهاء نمط الاستدعاء والتحقيق المتكرر الذي يفرغ الحق في الحرية من مضمونه ويحول الإجراءات القانونية إلى أدوات أمنية.</p>

<p>وأشاروا إلى أن "هذا الإجراء لا يمكن فصله عن سياق أوسع من التضييق على المجال العام، حيث تصبح قرارات إخلاء السبيل في ظاهرها تخفيفًا، لكنها في حقيقتها شكل جديد من أشكال العقاب المقنن".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>

<p>وأكدت المنظمات أن الحق في الحرية والأمان الشخصي، وحرية الرأي والتعبير، والعمل السياسي السلمي، ليست مِنَحًا تُمنح وتُسحب، بل هي حقوق أصيلة مكفولة بموجب الدستور المصري والمواثيق الدولية التي صدّقت عليها الدولة المصرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 16:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771164143168063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ندب خبير هندسي في دعوى "أهالي طوسون".. ومحامي الدفاع: قرار قد يغير مسار القضية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30345</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت محكمة القضاء الإداري، اليوم الأحد، بندب خبير فني هندسي، وذلك في دعوى أهالي منطقة طوسون بشرق الإسكندرية رقم 3122 لسنة 80 قضائية، التي كانت محجوزة للحكم بجلسة اليوم.</p>

<p>وكان أهالي منطقة طوسون بشرق الإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b20ca212-2768-48d0-a9df-dfcff4e0434f" href="https://almanassa.com/news/28469" title="أهالي طوسون يطعنون لوقف قرار نزع ملكية منازلهم">تقدموا</a> في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بطعن رسمي أمام محكمة القضاء الإداري لوقف قرار رئيس مجلس الوزراء بشأن نزع ملكية منازلهم للمنفعة العامة.</p>

<p>وقال المحامي محمد رمضان، رئيس هيئة الدفاع عن أهالي طوسون، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المحكمة استجابت لطلب هيئة الدفاع بندب خبير هندسي للتأكد من وجود طريق بديل كانت أوضحته في مرافعتها.</p>

<p>وأكد أن القرار قد يغير مسار القضية بالكامل، خاصة أن تقرير هيئة مفوضي الدولة أوصى برفض الدعوى، إلا أن المحكمة لم تستجب لرأي المفوض، واستجابت لمطالب هيئة الدفاع.</p>

<p>وأوضح أن توصية المفوض برفض الدعوى استندت إلى تحقق شرط المنفعة العامة. وأشار رمضان إلى وجود شركة تقوم بدور الوسيط بين الدولة والأهالي، موضحًا أن خمسة من الأهالي باعوا منازلهم بنصف الثمن نتيجة ما وصفه بـ"تخويف الشركة لهم".</p>

<p>وطالب رمضان بالإفراج عن عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون، الذي تم القبض عليه من قبل الأجهزة الأمنية، مؤكدًا أن الهدف من القبض عليه كان تخويف الأهالي.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> </strong>ثان،<strong> </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلون عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين بحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي.</p>

<p>بعدها ألقي القبض على عبد الله محمد، ووجهت نيابة أمن الدولة العليا له تهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية".</p>

<p>وفي تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال محمد رمضان إن أهالي طوسون فوجئوا بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة. وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل. </p>

<p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 16:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771164143168062</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد مقاطعتها لمهرجان برلين تضامنًا مع فلسطين.. مدير "سيماتك": السينما فعل سياسي بامتياز</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30333</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a78dbd4c-c9fa-459a-a86c-5bf2429c9ff0.png.webp?itok=u-BbLKyA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a78dbd4c-c9fa-459a-a86c-5bf2429c9ff0.png.webp?itok=u-BbLKyA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن القائمون على مركز الفيلم البديل "سيماتك "، بالتنسيق مع ورثة المخرجة عطيات الأبنودي والمخرج السوداني حسين شريف، انسحابهم الرسمي من المشاركة في الدورة الـ76 لمهرجان برلين السينمائي الدولي، استجابةً لدعوة "مؤسسة الفيلم الفلسطيني" لصناع السينما بمقاطعة المهرجان.</p>

<p>جاء ذلك تزامنًا مع تصريحات رئيس لجنة التحكيم المخرج الألماني فيم فندرز بشأن حرب الإبادة الجماعية على غزة التي دعا فيها "لإبقاء السينما بعيدًا عن السياسة"، بينما رأى مؤسس ومدير مركز "سيماتك" المخرج تامر السعيد في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> أن "صناعة الأفلام فعل سياسي بامتياز".</p>

<p>وبموجب هذا القرار، وفق <a href="https://web.facebook.com/cimathe/posts/pfbid0izvg4jNTPwYUdggbTmsgVFaeGsuZPf25nF4MKX2Su7F2AdGGUwrQfJhZ3krn6TJl">بيان</a> المركز، الجمعة الماضي، تم إلغاء عرض النسخ المرممة لفيلمي "أغنية توحة الحزينة" و"انتزاع الكهرمان" بالمهرجان.</p>

<p>وأوضح المخرج تامر السعيد أن الفيلمين كانا سيُعرضان خلال برنامج "المنتدى الموسع" الذي ينظمه معهد الأرسنال للسينما والفنون البصرية، وهو برنامج لا يُنظم مباشرة من قبل إدارة مهرجان برلين.</p>

<p>وأكد السعيد أن قرار انسحاب "سيماتك" سبق تصريحات رئيس لجنة التحكيم، مشيرًا إلى أن القرار جاء بالإجماع دون تردد "حسينا إننا مش مرتاحين للمشاركة لما قرأنا بيان مؤسسة الفيلم الفلسطيني"، موضحًا "تصريحات فيم فندرز جعلتنا مرتاحين أكتر للقرار، لأنها أثبتت ازدواجية المعايير في مهرجان برلين".</p>

<p>وعندما سُئِل فندرز عن <a href="https://www.aajeg.com/entertainment_media/%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D9%8A-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AB-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B3%D8%A4%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">موقفه</a> من دعم الحكومة الألمانية لإسرائيل في حربها على غزة في المؤتمر الصحفي لافتتاح المهرجان، الخميس الماضي، قال "يجب أن نبقى بعيدين عن السياسة"، واصفًا صناع الأفلام بأنهم "الثقل الموازن للسياسة".</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/palestinefilminstitute/posts/pfbid036hXhfqJWWDzK9mVGdyqth5tRaxMfrpHxtttUwwv4e8VRjPjHNNMLogmW4APmkqwfl?locale=ar_AR">أعلنت</a> مؤسسة الفيلم الفلسطيني عدم مشاركتها للعام الثالث على التوالي في مهرجان برلين، مُنتقدة ما وصفته بـ"الصمت المؤسساتي" لإدارته تجاه الأحداث في قطاع غزة، ورفض المهرجان اتخاذ موقف واضح للدفاع عن حرية التعبير وصناع الأفلام الذين يدعمون النضال الفلسطيني.</p>

<p>واتهمت المؤسسة الفلسطينية إدارة المهرجان بالتعاون مع الشرطة الألمانية في مراقبة والتحقيق في الخطابات المتعلقة بدعم فلسطين خلال الفعاليات الثقافية، مُستشهدة بوقائع حدثت خلال دورة المهرجان لعام 2025.</p>

<p>"رسالتنا واضحة كما جاءت في بيان سيماتك، إحنا متضامنين مع النداء الصادر عن مؤسسة الفيلم الفلسطيني، ومش عايزين نكون جزء من المهرجان من قريب أو من بعيد، وحاسين بكده إننا مُتسقين مع أنفسنا أكتر"، قال السعيد.</p>

<p>وعبر السعيد عن اختلافه مع <a href="https://www.instagram.com/reels/DUqFCrqCpA1/">تصريحات</a> فندرز التي وصفها بالمخيبة لكل الآمال، قائلًا إن "كل ما يخص السينما هو فعل سياسي بامتياز".</p>

<p>كما <a href="https://www.reuters.com/ar/entertainment/4EG35U7BZBKMLLUCVJLKZU3SEI-2026-02-14/">انسحبت</a> الكاتبة الهندية أرونداتي روي من المهرجان، ووصفت تصريحات فندرز بأنها "غير مقبولة أخلاقيًا".</p>

<p>عن قرار الانسحاب وتأثيره على علاقة "سيماتك" بمهرجانات أوروبية أخرى، قال السعيد "إحنا مفكرناش في الانعكاسات أو التبعات، لكن فكرنا أكتر في الوضع المريح لنا ولأفلام تحمل أسماء مخرجين مثل عطيات الأبنودي وحسين شريف".</p>

<p>وعن ردود فعل إدارة معهد الأرسنال بعد قرار الانسحاب، قال السعيد "تفهموا قرارنا تمامًا، وحقيقي لم يمارسوا أي نوع من الضغط، بالعكس كان فيه احترام كبير لموقفنا وتفهم لأسبابنا التي دفعتنا للانسحاب".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/arts/2026/1/22/%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%8A%D9%86-2026-%D8%A3%D9%81%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%83%D8%B3-%D9%87%D9%85%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9">تقام</a> الدورة الـ76 من مهرجان برلين السينمائي الدولي في الفترة من 12 إلى 22 فبراير/شباط 2026، وسط تحولات كبرى، وانقسام دولي على المستويين السياسي والثقافي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 16:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771164143168061</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة بعد اتهامها بـ«نشر أخبار كاذبة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/15/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/631317965_1367197802108859_164898487555183473_n-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة بعد اتهامها بـ«نشر أخبار كاذبة»" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة بعد اتهامها بـ«نشر أخبار كاذبة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، قبل قليل، سبيل مؤسسة مركز النديم لدعم ضحايا العنف والتعذيب، عايدة سيف الدولة، بكفالة مئة ألف جنيه، بعدما اتهمتها بـ«إذاعة أخبار كاذبة الغرض منها تكدير الأمن والسلم العام»، حسبما قال المحامي هيثم محمدين لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محمدين أوضح أن التحقيق، الذي استمر ثلاث ساعات، تمحور حول إعادة سيف الدولة، في 3 فبراير، نشر تقرير «النديم» عن «التكدير والتعذيب في أماكن الاحتجاز» الذي استند إلى الأرشيف الإعلامي لعام 2025، بجانب أسئلة عن باقي المنشورات التي تنشرها متعلقة بضحايا التعذيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/aidaseif/posts/pfbid02nKRNjPabm4aQTM3hfPsGa56ZCfKj1EYVB4ff6FjJvqpqHH9o7b8rC7UrpkoKbXSMl"><span>أعلنت</span></a><span> سيف الدولة، الأربعاء الماضي، استدعائها للتحقيق في القضية رقم 809 لسنة 2026 أمن دولة، دون إخطارها بالاتهامات، وهو الاستدعاء الذي جاء بعد أيام من </span><a href="https://www.facebook.com/elnadeem/posts/pfbid0o6dngWwTYBah2uokAcxEFdWRVTTaVTfCauBnXDkWomMxbwXMyGKckiRSSX6SLqCSl"><span>نشر</span></a><span> «النديم»، تقريره الذي رصد 188 خبرًا واستغاثة من أماكن الاحتجاز من تعذيب وتكدير، خاصة قطاع 2 في سجن بدر 3، الذي وصفه تقرير المركز  المستند على الأرشيف الإعلامي لعام 2025، بـ «الثقب الأسود»، كما أشار إلى امتداد التكدير إلى الجهات القضائية التي «يفترض أنها الملجأ للمواطنين حيث تتغول عليهم الدولة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت عدة مؤسسات حقوقية </span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9?fbclid=IwY2xjawP-nl5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETI5TDJ6WXExYVlWRDhyMk9vc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrpnPtd4YLT3MwNcD23tp1RbGOCSUMA-Lt3233LasLPoDV3ZhRpj3SW_jhAY_aem_cDrTVJ95RJnCXyfHWpR5Qg"><span>أدانت</span></a><span>، في بيانٍ مشترك، أمس، «التصعيد المستمر في استدعاء الشخصيات الحقوقية والسياسية والصحفية للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة العليا»، معتبرة ذلك «أداة متعمدة لإسكات الأصوات المستقلة وتخويف العاملين في المجال العام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن استدعاء سيف الدولة يعد جزءًا من «سياسة ممنهجة» تهدف إلى «تفريغ العمل الحقوقي والسياسي من مضمونه»، منوهًا إلى أنه جاء عقب أسبوعين من القبض والتحقيق مع الناشط السياسي، أحمد دومة، قبل إخلاء سبيله بكفالة قدرها مئة ألف جنيه، وهو ما يمثل «شكلًا جديدًا من أشكال العقاب غير المباشر والاستنزاف المالي»، منوهًا إلى أن «الكفالة في الأصل إجراء قانوني استثنائي يهدف إلى ضمان حضور المتهم لجلسات التحقيق أو المحاكمة»، ولا يفترض تحويلها إلى «وسيلة للعقوبة أو الردع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن الاستدعاءات عادة ما تتعلق بـ«اتهامات فضفاضة»، تتهم الحقوقيين والنشطاء السياسيين بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة إرهابية وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي»، قبل أن تنتهي التحقيقات بقرارات إخلاء سبيل بكفالات مالية كبيرة، مشيرًا إلى أن عام 2025 شهد إخلاء سبيل الحقوقي، حسام بهجت، ورئيسة تحرير «مدى مصر»، لينا عطاالله، والمحامية الحقوقية والناشطة السياسية، ماهينور المصري، إضافة للكاتب والسياسي، عمار على حسن، ذلك بكفالات بلغت 120 ألف جنيه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/15/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/">«أمن الدولة» تخلي سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة بعد اتهامها بـ«نشر أخبار كاذبة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 15:48:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771164143168059</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم قيادي في المقاومة.. إسرائيل تقتل 13 فلسطينيًا في قطاع غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30338</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc545732-53d8-4872-9076-909f5ed1d4c5.jpg.webp?itok=nuDsMT3u" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc545732-53d8-4872-9076-909f5ed1d4c5.jpg.webp?itok=nuDsMT3u" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قتل جيس الاحتلال الإسرائيلي 11 فلسطينيًا، بينهم القيادي في المقاومة الفلسطينية سامي الدحدوح، إلى جانب اثنين آخرين لم ترد عنهما أي معلومات سوى في بيان لجيش الاحتلال، الذي نفذ 3 غارات جوية متفرقة، اليوم الأحد، شمال وجنوب قطاع غزة، بعد اتهامه لفصائل المقاومة بخرق اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وزعم جيش الاحتلال أنه رصد مجموعة تتكون من 5 مقاومين تجتاز الخط الأصفر شمال القطاع وتتمركز بين ركام المنازل بالقرب من الجنود.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2022759372951261552">قال</a> جيش الاحتلال في بيانه، مساء أمس السبت، إن عناصر المقاومة المسلحين خرجوا من فتحة تحت الأرض وتقدموا باتجاه نقطة تمركز الجنود، ورصدتهم طائرات المراقبة، حتى تحصنهم تحت ركام منزل تعرض لقصف سابق.</p>

<p>وأكد الاحتلال مهاجمته للمقاومين الخمس جوًا، ما أدى لمقتل اثنين منهم، والعمل على ملاحقة الثلاثة الآخرين، حسبما أفاد البيان الذي وصف الحادثة "بالخرق الفاضح لاتفاقية إطلاق النار".</p>

<p>وبعد ساعات منتصف الليلة الماضية، أطلق جنود الاحتلال قذائف المدفعية بكثافة شمال القطاع وشرق مدينتي غزة وخانيونس، وفق ثلاثة شهود عيان تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، وتركز إطلاق القذائف على مبانٍ تعرضت لقصف سابق على طول الخط الأصفر، كما سُمعت عدة انفجارات ناجمة عن تفجير روبوتات مفخخة شمالًا.</p>

<p>واستهدفت طائرات الاحتلال مجموعة من عناصر كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس وسط مدينة خانيونس فجرًا، ما أدى إلى مقتل 5 منهم على الفور، وصلت جثامينهم إلى مجمع ناصر الطبي عبارة عن أشلاء، وفق مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن مجموعة من كتائب القسام كانوا متمركزين في منطقة أبو حميد وسط المدينة، وهي ليست المرة الأولى، مضيفًا "كل ليلة تقريبًا بكون في شباب لتأمين المنطقة من دخول قوات مستعربة أو دخول أحد الجماعات المسلحة التابعين للاحتلال".</p>

<p>وأوضح أن الاحتلال استهدفهم بصاروخ واحد، تبعه منع وصول سيارات الإسعاف أو المواطنين لانتشالهم "إجت كوادكوبتر وصارت تطلق النار في محيط المكان حتى تأكدوا من مقتل الشباب بعدين انسحبت".</p>

<p>استغرق التأكد من مقتل الشباب الخمسة قرابة 20 دقيقة من تحليق الطائرات المسيرة وإطلاقها النار ومراقبة تحركهم قبل انسحابها وتمكن المواطنين من انتشال الضحايا.</p>

<p>وبالتزامن مع قصف خانيونس، قتل 5 شبان آخرين في قصف إسرائيلي ثانٍ، استهدف نقطة أخرىش للمقاومة في جباليا شمال القطاع، وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن مواطنين تمكنوا من انتشال الضحايا الخمس ونقلهم إلى مستشفى الشفاء بغزة.</p>

<p>ووصف مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong> الجثامين التي وصلت بأنها كانت عبارة عن أشلاء بسبب تعرض أجسادهم لاستهداف مباشر بصاروخ حربي جوًا.</p>

<p>واغتال جيش الاحتلال، صباح اليوم الأحد، القيادي في سرايا القدس سامي الدحدوح، في استهداف مباشر بصاروخ حربي جوًا خلال تنقله في الطريق جنوب مدينة غزة.</p>

<p>وأكد مصدر عائلي لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، مقتل القيادي جراء قصف إسرائيلي مباشر، فيما أصيب ثلاثة مواطنين آخرين من المارة، جرى نقلهم إلى المستشفى لتلقي العلاج.</p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0Vwqi9ehUrm3sDiFK7RK3CPK1pqHx89QpfYFUEaXixrWkzq9MXG9S52SbgNwjFqonl">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة بلغ عدد القتلى في غزة 72061 شخصًا من منذ بداية العدوان في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، إضافة إلى 171715 مصابًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 14:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771158744202660</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: استثمارات في الغاز بـ380 مليون دولار استعدادًا للصيف المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30283</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رصدت 4 شركات غاز عالمية نحو 380 مليون دولار لحفر وتنمية 5 آبار غاز طبيعي في المياه الإقليمية المصرية حتى نهاية أبريل/نيسان المقبل، ضمن استعدادات وزارة البترول للحد من أثر ارتفاع استهلاك الغاز في فصل الصيف المقبل، حسبما قال مصدر مطلع على ملف إنتاج الغاز بوزارة لبترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>"الشركات تستهدف تنمية 3 آبار غاز قائمة لتعزيز إنتاجها اليومي بإضافة حوالي 80 مليون قدم مكعب يوميًا من الغاز، بالإضافة إلى حفر بئرين جديدتين لإضافة نحو 110 ملايين قدم مكعب يوميًا من الغاز" كما أوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وتنتج مصر حاليًا نحو 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، بينما يصل الاستهلاك إلى 6.2 مليار قدم مكعب يومي في الشتاء، ويرتفع إلى 6.9 مليار قدم مكعب يوميًا في الصيف مدفوعًا باستهلاك أجهزة التكييف والتبريد المختلفة، كما يقول المصدر. </p>

<p>وتعاني مصر من تفاقم عجز الميزان التجاري بسبب الورادات البترولية، التي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">ارتفعت</a> قيمتها في 2024-2025 إلى 19.4 مليار دولار.</p>

<p>ويشير المصدر إلى أن تزايد الاستهلاك الصيفي دفع وزارة البترول لحشد جهودها لزيادة إنتاج الغاز المحلي قبل بدء هذا الموسم"آبار الغاز الجاري تنميتها ستدخل على مرحلة الإنتاج خلال فبراير/شباط ومارس/آذار، في حين تسعى الشركات لبدء الإنتاج من الآبار الاستكشافية بحد أقصى نهاية أبريل المقبل".</p>

<p>وكشف المصدر عن أن من بين الشركات التي ستضخ استثمارات جديدة أباتشي وشل وإيني، وتسعى الشركات للتعجيل بخطط ربط بعض آبار الغاز الواقعة تحت مظلتهم في المياه العميقة على الشبكة القومية للغاز قبل الصيف المقبل.</p>

<p>ولن يوجه كل إنتاج الغاز الجديد للسوق المحلية، حيث يوضح المصدر أن "البترول" ستسمح بتخصيص جزء من هذا الإنتاج لصادرات الشركاء الأجانب، كنوع من التحفيز لهم على الإنتاج بالنظر لارتفاع أسعار التصدير عن عائد البيع للسوق المحلية.</p>

<p>وحول إمكانية تحقيق الاكتفاء الذاتي من الغاز في المدى المتوسط، يقول المصدر إن مصر تحتاج إلى مضاعفة رؤوس أموال الشركات العاملة في البلاد لمضاعفة الإنتاج تقريبًا، ما يساعد على احتواء الاستهلاك المحلي الذي يتزايد بنسبة 5% سنويًا مع زيادة السكان والاستهلاك الصناعي والتجاري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 14:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771158744202659</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29898</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/959edb3b-0912-4643-b58e-63f787d5df20.png.webp?itok=zqBPSSDX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/959edb3b-0912-4643-b58e-63f787d5df20.png.webp?itok=zqBPSSDX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يوم سقط الزعيم بكيتُ كما بكيتُ في الأيام السالفة حزنًا، وفي الأيام التالية فرحًا ضمن "الزيطة"، ولا تلمني أو تعتبرني متخاذلًا أو جاهلًا. كنت وقتها في مراهقتي، عمري 15 عامًا، وخوفًا عليّ أخذ أبي يحفّظني ما سأقوله لو سألني أحدٌ عن أحوال البلد أو الريّس أو رأيي: رأيي معرفش، وأنا معرفش، وأنا مش أنا. أما الريّس فربنا يبارك لنا فيه، والبلد ربنا يصلح حالها فهو ابن مصر البار، قائد مسيرتها ورمز حضارتها، آه والله حفظني الكلمتين دول من شدة خوفه من انتشار الظلم.</p>

<p>ولأنني كنت أتابع الأحداث عبر التليفزيون المصري الرسمي، المنفصل عن أحوال غالبية المصريين الكادحين رغم وجوده في بيوتهم، بكيت الريّس وتأسفت له، لأن البُعدا استطاعوا التأثير في الناس، خصوصًا من لَم يملكوا أيام الثورة كمبيوتر ولا إنترنت، وهم كثرٌ.</p>

<h2>بين الجزيرة والتليفزيون المصري</h2>

<p>كنا حين اندلعت الثورة كمشانين بجوار أمي من شدة برد محافظة الفيوم، نتدفأ تحت بطانية مهترئة على حس التراشقات والترقب، نفتح قناة الجزيرة ونتابع ما يدور في خوف، نذهب للصلاة وندعو للبلد، وأمي لا تفارق التليفزيون من شدة خوفها.</p>

<p>تؤدي أمي الصلاة أمام التليفزيون، دون خفض صوته، ومن آن لآخر ترمقه بنصف عين، ثم تقلب القناة إلى التليفزيون المصري فتدعو على الثوار لأنهم مخربون، ثم تعود لقناة الجزيرة فتدعو على الريس وحاشيته وزبانيته بالهلاك العاجل، وببركة دعائك يامّا هلك المذكور بالسوء في الميادين، ولكن لم يهلك كل من أكلوا على طاولته ومن احتقرونا واحتقروا فقرنا لسنوات على التليفزيون، ومن طلبوا منا أن نبوس الأيادي وش وقفا.</p>

<blockquote>
<p>ينتج الإعلام اليوم صمتًا فالناس مجبورون على الصمت</p>
</blockquote>

<p>ولأن أول ما يخضع للسيطرة بعد الثورات والانقلابات هو الإعلام، لم يقف البث بل تغيرت النبرة، وبكى المذيعون حزنًا لسقوط الزعيم، ثم فرحًا لتنحيه استجابةً لنداء الشعب. يا أمنا مصر الحزينة، نحن أبناؤك الفقراء المتعبون الطيبون، سففنا ترابك طول النهار وتحت الشمس، شربنا المطر، وتعمّدنا بالنيل، كنا بالأمس شياطين حمرًا، مُندسين، كفرة، متخفين، لم يكن الإعلام الذي يفترض أن يكون صوتنا إلَّا صوت السلطة الجائرة، فهل تغير حاله اليوم؟</p>

<p>يُنتج الإعلام اليوم صمتًا، فالناس مجبورون على الصمت. فالمصريون إلى اليوم، لم يوافقوا، ولم يطلب أحدٌ رأيهم في السردية المفروضة علينا على مدار 11 عامًا، لكن الفارق أن إذاعات وتليفزيونات العالم باتت موجودة في كل بيت، وطالما أن أتباع زعيم البلد القديم، بتوع عايزينك يا ريّس، آسفين لك يا ريّس، طالما أنهم هم هم، فلن يتوجهوا بالخطاب إلا للزعيم الجديد، وحين يفعلون سيبحث الناس عن فضاء بديل، يهيلون على أنفسهم من تراب البلد، يهدِّئون الغضب ساعات والكبت ساعات، لأن الغاضبين هنا يروحون وراء الشمس.</p>

<p>أدين لثورة 2011 بتحولي لدراسة الإعلام بدلًا من الطب، معاهدًا نفسي ألا أكون من الكاذبين الذين أخافوني من أهلي الذين انضموا لنداء الثورة. لكني اصطدمت، بمجرد ما أصبحت صحفيًا؛ مهنة شديدة الصعوبة والبؤس، فلم أستمر في الصحافة إلا أشهرًا. لم أجد في الصحافة سوى صدى صوت الزعيم الجديد، الطبيب النابه والفيلسوف النافذ. </p>

<p>هل علمتنا الثورة شيئًا؟ نحن الفقراء الخارجين لأجل العيش والحرية والعدالة والمحرومين منهم أجمعين، المُعاقبين على فتح الفم للأكل وللحرية والعدل، لا لم نتعلم أي شيء. وهل تعلّمت السلطة أي شيء فيما يخص الإعلام؟ ربما تعلمت أن ربط يد الناس خلف ظهورهم وتوجيه نفس الرسائل من خلال نفس الإعلاميين قد يفيد. وربما تعلمت أن دس التراب تحت السجاد سيفيد. ولكن وفي يوم من الأيام ستطير السجادة ومن عليها وسينزلق الجميع إن أتى فيض من الماء!</p>

<h2>من يسمع شكاوى الناس؟</h2>

<p>الناس يبحثون عن الاستقرار ويطلبونه، هل يعقل أن يختار إنسان غير هذا؟ لكن كيف لي أن أستقر ولحم بطني ليس مستقرًا، لا شيء فيها سوى الجوع والمرض، والجوع كافر. يا سيدي هؤلاء الناس ليسوا كفارًا لا بك ولا بالاستقرار، سيرضون بك وبقليلهم، كعادتهم على مر الزمان، لكن حتى هذا القليل لم يعد متاحًا.</p>

<p>يتغير الإعلام اليوم في كل الدنيا، كمفهوم ووجود وهدف. وتسقط السُلطة، أعني سلطة الصحافة، لحساب الجليل الأعلى؛ التقنيات والتطبيقات التي جعلت من الناس حشودًا. ولأن الإنسان الجالس خلف الشاشات اليوم آخره أن يكتب، أن يشارك أو يصوّر، فحين يحشد هؤلاء الغاضبون نفسهم سينقلب كل شيء، وأنا كمحبٍ للاستقرار ولهذه البلاد لا أتمنى أن يحدث هذا، ولهذا أكتب.</p>

<p>سيدي الزعيم، نحتاج إلى خطة تواصل. الناس يا سيدي يبتعدون عنك كل يوم، ومذيعو الليل الزاعقون فيهم ليسوا قريبين منهم.</p>

<p>في إحدى سفرياتي للخارج، وأنا مستقل سيارة الفندق، سمعت برنامجًا إذاعيًا لا يفعل المذيع فيه شيئًا إلا سماع الناس، كأنه ديوان رئاسي قديم لكن الناس اصطفوا على الهاتف لا أمام الأبواب والأسوار، يتحدثون مع المذيع لا مع السلطة. يتصل المذيع بعد سماع الشكوى بالمكاتب الحكومية المختصة للتدخل.</p>

<p>أحسست حينها، رغم أنني لست ابن تلك البلد، برغبتي في الانتماء لها. لماذا لم نجد لليوم مثل تلك القنوات؟ لماذا لم نصنع مواثيق شرف إعلامية جادة يجدد فيها الإعلام التزامه ناحية الناس ويتغير فيها هذا الطقم الكريه الكاره للمصريين، البعيد كل البعد عنهم، الذي لا يشعر بالناس اللي تحت، على العكس مما درسنا في كليات الإعلام، أن الإعلام ناقل من تحت لفوق (الطبقات للسُلطة) والعكس؟ فهل تجدون الإعلام اليوم إلا متحدثًا عن إنجازات الحكومة ومتحدثًا بلسانها؟ أليس لتلك الحكومة التي طال بها الأمد حتى وإن تغير شكلها، متحدثون؟</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7e522cb-3bfa-45a8-83a0-4a11ca703476" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29935" role="article" about="/stories/29935" data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>سيدي الزعيم، لأجل النبي وأهل بيته والأولياء الصالحين، أرجوك غيّر طقم إعلامك. اِعتمد على كروان مشاكل في الوصول للناس وسماع شكاويهم، أو على المساكين الذين<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="361fff45-abec-472b-8ba6-c5a5bc07bc2d" href="https://almanassa.com/stories/26215" title="الحملة ضد التيكتوكرز.. كيلا يعلو صوت الهامش"> تزج</a> بهم الشرطة بيضاء الزيّ سوداء العمل في السجون بسبب تنفيثهم عبر شاشات الموبايل التي لم يجدوا سواها منفذًا. أرجوك، غيّر طقم الشركة المتحدة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="badeb5f4-259f-441a-9755-eeb7a75fba8b" href="https://almanassa.com/stories/4214" title="حجب وسجن ورسالة من جهاز سامسونج: ما فعلته الحكومة بالإعلام المصري 2019">اتحدت</a> على المصريين لا من أجلهم، ووزعت على كل مذيع جهاز سامسونج ضمن متطلبات الوظيفة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0b373c8793f753ce5ae86fd07136e1b069b3d6bf8dca43a5f14c9c04529b8e3e">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29898" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29898" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29898" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد منتصر_ 
		</span>
		سيدي الزعيم، لأجل النبي وأهل بيته والأولياء الصالحين، أرجوك غيّر طقم إعلامك. اعتمد على كروان مشاكل في الوصول للناس وسماع شكاويهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 14:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771158744202658</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينها المنصة.. 11 مؤسسة حقوقية وصحفية تطالب AppLogic Networks بتعويض ضحايا ساندفاين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30304</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>طالبت <strong>المنصة</strong>، إلى جانب منظمات لحقوق الإنسان ومنصات أخبار مستقلة، ببيان شفاف حول مدى التزام شركة AppLogic Networks الكندية بتعهداتها في مجال حقوق الإنسان في مصر؛ لإثبات جدية إصلاحاتها المؤسسية المعلنة عقب رفع اسمها من قائمة وزارة الخارجية الأمريكية للكيانات المحظور التعامل معها.</p>

<p>ودعت في خطاب موجه إلى الرئيس التنفيذي للشركة مارك دريدجر، ورئيسة قسم الأخلاقيات والامتثال كارول تيت، إلى توضيح كيفية تخطيطها لمعالجة الانتهاكات الناجمة عن معداتها في مصر، وما تسببت فيه من حالات انتهاك لحقوق الإنسان، وطالبتها بتعويض المتضررين.</p>

<p>و<a href="https://www.accessnow.org/press-release/human-rights-abuses-facilitated-by-applogic-networks-in-egypt/">أعربت</a> المنظمات الموقعة على الخطاب الذي نشرته مساء الخميس منظمة Access Now، <a href="https://www.accessnow.org/about-us/">المعنية</a> بالدفاع عن الحقوق الرقمية للمستخدمين المعرضين للمخاطر حول العالم، عن قلقها البالغ إزاء استمرار AppLogic Networks (المعروفة سابقًا باسم ساندفاين/Sandvine) في عدم الالتزام بقواعد الشفافية الكاملة بشأن انسحابها من مصر.</p>

<p>فضلًا عن "عدم تقديمها تعويضات ملموسة للأشخاص المتضررين من أعمالها غير المشروعة السابقة في البلاد، بما في ذلك استمرار رفضها للتعامل بشكل هادف مع المجتمع المدني المصري ووسائل الإعلام المستقلة والأطراف المعنية المتضررة" وفق نص الخطاب.</p>

<p>وفي فبراير/شباط 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="028a21f9-b63b-44bd-8d4e-fdc7858e126f" href="https://almanassa.com/news/16437" title="أمريكا تعاقب شركة Sandvine الكندية لمساعدة مصر في حجب المواقع الصحفية">وضعت</a> الولايات المتحدة ساندفاين (اسم الشركة آنذاك) على قائمة الكيانات المحظور التعامل معها، لأسباب أبرزها تزويد الحكومة المصرية بتكنولوجيا تُستخدم في المراقبة الجماعية للمواقع الإلكترونية والرقابة على الإنترنت وحجب المواقع.</p>

<p>و<a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/applogic-networks-putting-business-integrity-into-action">طبقت</a> ساندفاين منذ ذلك الحين إجراءات إصلاحية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd042aaa-de16-4ae7-9da1-0db3156456fa" href="https://almanassa.com/news/22695" title="محاولة لتحسين سمعتها.. ساندفاين تغير اسمها إلى AppLogic Networks">أعلنت</a> عن اكتمالها في مارس/آذار 2025، <a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/sandvine-emerges-as-applogic-networks">لتبدأ</a> العمل تحت اسمها الجديد AppLogic Networks، في محاولة لتحسين سمعتها.</p>

<p>خلال هذه الفترة، تحديدًا في أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="828c131a-a350-461c-9d02-b8393d602e26" href="https://almanassa.com/news/20229" title='بعد فضِّ شراكتها مع الحكومة المصرية و31 دولة أخرى.. "التجارة الأمريكية" ترفع الحظر عن ساندفاين'>رفع</a> مكتب الصناعة والأمن التابع لوزارة التجارة الأمريكية الشركة من قائمة الكيانات المحظور التعامل معها، وجاء القرار، حسب <a href="https://www.bis.gov/press-release/commerce-removes-sandvine-entity-list-following-significant-corporate-reforms-protect">بيان</a> مكتب الصناعة، بعدما <a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/our-next-chapter-as-a-market-leader-for-technology-solutions">أصلحت</a> ساندفاين إجراءات حوكمة الشركة وممارسات الأعمال مع الوضع في الاعتبار حماية حقوق الإنسان، وأعلنت وقتها عن تخصيص 1% من جميع الأرباح لحماية الحقوق الرقمية.</p>

<p>لكن أثر ساندفاين لم يكن هينًا، إذ وثقت <a href="https://almanassa.com/stories/www.accessnow.org/press-release/joint-letter-to-sandvine-on-announced-reforms/">أبحاث</a> فنية أجرتها منظمات المجتمع المدني المستقلة، منها منظمات مصرية، الرقابة الشاملة للوِب لسنوات عديدة. <a href="https://www.accessnow.org/press-release/egypt-rights-groups-condemn-latest-blocking-of-news-websites/">استهدفت</a> هذه الرقابة بشكل غير متناسب أكثر من 100 موقع إخباري مستقل ومنصة صحفية ووسيلة إعلامية تنتقد السلطات المصرية، حسب ما ورد في الخطاب الموقع من 11 منظمة حقوقية ومنصات أخبار مستقلة.</p>

<h2>كيف كشفت المنصة تورط ساندفاين؟</h2>

<p>لم تكن <strong>المنصة</strong> بمعزل عن تلك الأبحاث، إذ أثبتت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="041dc294-066b-4ddb-83e9-142d0e46a55b" href="https://almanassa.com/stories/4632" title="هكذا تحجب مصر المواقع المستقلة">تحقيق تقني</a> أجرته عام 2020 بالتعاون مع مؤسسة <a href="https://www.qurium.org/">Qurium</a> السويدية أن شركتي المصرية للاتصالات TE وأورنج تحجبان وصول المستخدمين لموقع <strong>المنصة</strong> عن طريق معدات ساندفاين.</p>

<p>من جهتها، قالت رئيسة تحرير <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a657989-d700-4f10-a99f-09f00c5b7fc5" href="https://almanassa.com/node/33" title="نورا يونس">نورا يونس</a> "نحن مستمرون في ملاحقة الشركة، وأي شركة يثبت تورطها في الحجب غير القانوني الذي تمارسه السلطات المصرية بهدف قمع الصحافة المستقلة وعرقلة تداول المعلومات".</p>

<p>وقال الموقعون على الخطاب إنه "في 20 فبراير 2025، <a href="https://cpj.org/2025/02/egypt-blocks-independent-media-outlet-zawia3-over-investigative-reporting/">حجبت</a> السلطات موقع زاوية ثالثة الإعلامي المستقل ومقره بروكسل. في محاولة للتحايل على الحجب، أنشأ زاوية ثالثة نطاقًا بديلًا، لكن هذا النطاق تم حجبه أيضًا".</p>

<p>وبذلك انضم زاوية ثالثة إلى العديد من المنصات الإعلامية الأخرى المحجوبة في مصر، بجانب <strong>المنصة</strong>، ليصل العدد الإجمالي للمواقع المحجوبة حاليًا إلى ما لا يقل عن <a href="https://masaar.net/en/blocked-websites-in-egypt/">630 موقعًا</a>، وفق ما جاء في الخطاب، الذي شدد على ضرورة توضيح AppLogic Networks "ما إذا كانت السلطات المصرية لا تزال تستخدم تقنيتها، خاصة وأن الحجب مستمر".</p>

<p>وحُجب موقع <strong>المنصة</strong> مرات عديدة، كان آخرها عقب إطلاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8f7f196-ee4e-447e-81bd-ab43630fba94" href="https://almanassa.com/stories/5908" title="افتتاحية| لأنّ الحديثَ يجب أن يستمر">نسخة</a> جديدة منه في يوليو/تموز 2023، وهذه كانت المرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">الـ13</a> التي يحجب فيها الموقع، ولم يتوقف الحجب منذ ذلك الوقت، حيث لا يزال الدومين الرئيسي للموقع على الإنترنت، almanassa.com محجوبًا.</p>

<p>ويشير الموقعون على الخطاب إلى أنه حتى بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="79e626b6-a281-4dcc-ab5f-44b1326faa4d" href="https://almanassa.com/stories/19636" title='"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟'>إعلان</a> الشركة الخروج من مصر وغيرها من البلدان بحلول 31 ديسمبر/كانون الأول 2025 "واصلت مصر حجب المواقع الصحفية  المستقلة".</p>

<p>ورغم أن الإجراءات الإصلاحية التي أعلنت عنها الشركة شملت تعزيز العلاقات مع المجتمع المدني وتخصيص جزء من الأرباح لحماية الحقوق الرقمية، لم تترجم هذه الالتزامات إلى حوار فعال ومستمر "مع أصحاب الحقوق المتضررين وجماعات المجتمع المدني والصحفيين ووسائل الإعلام المستقلة في مصر" حسب نص الخطاب.</p>

<p>وجاء في الخطاب أن "الجهود المتكررة التي بذلتها منظمة Access Now لتسهيل المشاركة بين AppLogic Networks والمجتمع المدني المصري ومنظمات الإعلام تأخرت لعدة أشهر"، وفي النهاية ألغتها الشركة في اللحظة الأخيرة "تحت ذريعة غامضة تتعلق بمخاوف تتعلق بسلامة الموظفين، دون ترتيبات بديلة ذات مغزى".</p>

<p>اعتبر الموقعون هذا النمط من التأخير والإلغاء والمشاركة الانتقائية مع بعض الأطراف دون غيرها "يتعارض بشكل مباشر مع الالتزام المعلن بالتشاور مع أصحاب المصلحة المتضررين، لا سيما في مصر، حيث تم توثيق الأضرار بشكل جيد".</p>

<h2>مهلة للرد </h2>

<p>إلى جانب <strong>المنصة </strong>وAccess Now، كان من بين الموقعين على الخطاب مؤسسة مسار، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ولجنة حماية الصحفيين/CPJ، وموقع زاوية ثالثة، ومركز الخليج لحقوق الإنسان/GCHR.</p>

<p>ونظرًا لعدم وجود تواصل مع المجتمع المدني ووسائل الإعلام المستقلة في مصر، يمهل الموقعون على الخطاب AppLogic Networks حتى الخميس 26 فبراير الحالي للكشف عن الوثائق والأدلة الملموسة التي تؤكد الخروج الكامل من مصر، وتقديم تقرير مفصل عن أي أجهزة أو التزامات تعاقدية متبقية تحمل علامة AppLogic التجارية أو ذات الصلة في مصر، وكيفية تعطيلها.</p>

<p>كذلك يطالبون الشركة بالكشف عن معالجة الانتهاكات الناجمة عن معداتها، بما في ذلك التبرع بنسبة 1% من أرباحها أو خططها للقيام بذلك، مع التأكيد على أن الشركة وجهت تلك الأموال نحو منظمات المجتمع المدني المتضررة، وجماعات حرية الصحافة، والمدافعين عن حقوق الإنسان؛ وتحديد أي خطوات معالجة أخرى ستتخذها الشركة.</p>

<p>وفقًا <a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/Documents/Publications/GuidingPrinciplesBusinessHR_AR.pdf">للمبادئ</a> التوجيهية للأمم المتحدة بشأن الأعمال التجارية وحقوق الإنسان، يتعين على AppLogic ليس فقط أن تعترف بالأضرار التي سببتها، بل أن تتخذ خطوات مستنيرة من قبل المجتمعات المتضررة لإصلاحها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="79e626b6-a281-4dcc-ab5f-44b1326faa4d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19636" role="article" about="/stories/19636" data-sanitized-id="node-19636" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19636" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19636" data-ph-capture-attribute-link-title='"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهو ما <a href="https://www.accessnow.org/press-release/joint-letter-to-sandvine-on-announced-reforms/">أكدت</a> عليه 16 منظمة دولية ومصرية حقوقية وقانونية، في نوفمبر/تشرين الثاني 2024، مطالبين الشركة الكندية بتعويض المتضررين من سياساتها.</p>

<p>وألمحوا آنذاك إلى أهمية الحق في التعويض، وكذلك مسؤولية الشركات عن توفير جبر الضرر "فإن محاولة ساندفاين لبدء فصل جديد يحترم الحقوق دون معالجة كافية لانتهاكاتها السابقة يضعف مصداقية التزامها بحقوق الإنسان".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7b0cb6d205445af0089d9f53bf381f52f322d19bdbd137a0ca9b3e5552c55eaa">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 10:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771142541624981</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أهلًا رمضان»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تكافل وكرامة</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/f969439e-c710-46cc-bbf6-7046d954012e_16-9-aspect-ratio_default_0-150x150.jpg" alt="«أهلًا رمضان»" title="«أهلًا رمضان»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أيام من حلول شهر رمضان، أعلنت رئاسة الجمهورية عن حزمة اجتماعية جديدة وصرف مبكر للمرتبات، فيما أعلنت «التضامن» عن صرف دعم تكافل وكرامة للفئات الأولى بالرعاية غدًا، إلى جانب احتفائها بتسجيل نحو ألفي شاب وفتاة من المقبلين على الزواج على منصة «فرحة مصر» للحصول على دعم عيني لمساعدتهم في الزواج، بموجب المبادرة التي أطلقتها حرم رئيس الجمهورية، انتصار السيسي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتحرك الحكومة لدعم المواطنين قبل رمضان عبر حزم اجتماعية، كان جهاز مستقبل مصر، يدعمهم بطريقته الخاصة، عبر طرح علامته التجارية الجديدة «خيرها» في منافذ «أهلًا رمضان»، متوسعًا في استراتيجيته الجديدة كـ«صانع سوق» يطرح السلع الاستراتيجية بأسعار تنافسية، فيما يسير في اتجاه خطته الطموحة لزيادة منافذ بيعه من 1405 إلى 2000 خلال عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ناشدت روفيدة حمدي، زوجة الناشط المحبوس محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بالعفو عن زوجها بعد 12 عامًا من الحبس، والنظر لهما بعين الأب الرحيم، كذلك، طالبت «العفو الدولية» بالإفراج عن الحقوقية مروة عرفة المحتجزة منذ نحو ست سنوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أقرت وزارة الصحة زيادة جديدة في أسعار أكياس الدم ليرتفع سعر الكيس إلى 310 جنيهات بدلًا من 250، ما برره مصدر بالوزارة لـ«القاهرة 24» بارتفاع التكاليف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر من الإقليم، يترقب الإيرانيون مسار المفاوضات المحتملة في جنيف ونتائجها بين استكمال لمسار المفاوضات أو تصعيدًا عسكريًا جديدًا تمهد له واشنطن بحشود غير مسبوقة من حاملات الطائرات والقاذفات الأمريكية الموجهة تجاههم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع قرب حلول شهر رمضان المبارك، أعلن المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02Mf6Y93pJuRB2n8FzZfELMYS1RMPVz6thhu7cXzMacFtFEayEWJ6pFn9S1zmyaLSel"><span>اليوم</span></a><span>، أن الرئيس عبد الفتاح السيسي، اطلع على حزمة جديدة للحماية الاجتماعية تستهدف الفئات الأولى بالرعاية والأقل دخلًا، ليوجه الرئيس خلال اجتماع مع رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، ووزير المالية، أحمد كجوك، بالإعلان عن هذه الحزمة وبدء تطبيقها قبل بداية رمضان، في صورة دعم نقدي مباشر للفئات المستحقة، فضلًا عن صرف مرتبات فبراير الجاري خلال الأسبوع الحالي وقبل دخول «الشهر الفضيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تسريع صرف المرتبات، تضمن الاجتماع كذلك مناقشة الإجراءات الخاصة بزيادة دخول العاملين بالدولة، وحزمة التسهيلات والإصلاحات الضريبية المقترحة للسنة المالية الجارية، بما يشمل تطوير وتبسيط منظومة الضرائب، ومنظومة الضريبة العقارية، وتطبيق بعض التعديلات على التعريفات الجمركية لمساندة الصناعة الوطنية وتشجيع الاستثمار والحد من التهريب، إلى جانب بعض الإصلاحات في إطار تلبية طلبات قطاع الصناعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر دعم الفئات المستحقة، وقبل ساعتين من بيان الرئيس،</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt"><span> أعلنت</span></a><span> وزارة التضامن الاجتماعي عن صرف الدعم النقدي بموجب منظومة تكافل وكرامة، غدًا، لـ4.7 مليون أسرة من الأسر الأولى بالرعاية، أي ما يعادل نحو 17.7% من إجمالي الأسر المصرية البالغ عددها 26.5 مليون أسرة في مصر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/15/26-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-2025-55-6-%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85/6988322"><span>بموجب </span></a><span>إحصاء للجهاز المركزي بخصوص أعداد الأسر في أوائل 2025. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جهود «التضامن» لم تتوقف عند الأسر الأولى بالرعاية، إذ أعلنت</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/pfbid02YnkFHDouRfEUJ6a75e6G5cTPkdLJrPy6b27sgjLhqygvd4kizk75LZ71A42TbdH8l"><span> اليوم</span></a><span>، عن تسجيل نحو ألفي شاب وفتاة على منصة «فرحة مصر» التي أطلقتها السيدة الأولى، انتصار السيسي، لتيسير زواج الشباب والفتيات من الفئات الأولى بالرعاية، والمستفيدين من برنامج الدعم النقدي «تكافل وكرامة» ومن مستفيدي أو خريجي دور الرعاية أو داخل أسر بديلة، ومن ذوي الإعاقة القادرين على تكوين أسرة، وذلك عبر تقديم دعم </span><a href="https://farhetmasr.csf.eg/farhet_misr_terms/"><span>عيني</span></a><span> (أجهزة) بما يساهم في توفير المتطلبات الأساسية لتجهيز منزل الزوجية بما يخفف الأعباء المالية ويضمن بداية حياة أسرية كريمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقع الرسمي للمبادرة أشار لضرورة استيفاء عدد من الشروط منها أن يكون ذلك الزواج الأول للطرفين وكلاهما مصريان، وألا يكون المتقدم قد استفاد مسبقًا من مبادرات زواج أو دعم عيني مماثل، وكذلك الخضوع لدراسة حالة ميدانية معتمدة، فيما أشار بيان «التضامن» اليوم، إلى اشتراط أن يكون المتقدم أو المتقدمة  قد أتما عقد القران أو نصف إكليل  من مدة بحد أقصى عام واحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تلك الشروط، وبحسب</span><a href="https://farhetmasr.csf.eg/farhet_misr_terms/"><span> الموقع</span></a><span>، يتعهد المستفيدون بحضور حفل الزفاف في الوقت الذي تحدده الوزارة أو الجهة المنظمة وفق جدول المبادرة، فيما أشارت «التضامن»، أنه من المقرر أن يتم تنظيم احتفالية كبرى تحت رعاية السيدة الأولى لمشاركة الأزواج فرحتهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تقتصر استعدادات رمضان على الوزارات، بل انضم إليها جهاز مستقبل مصر، الذي أعلن عن توفير 20 سلعة استراتيجية أساسية، أبرزها السكر والأرز والزيت والدقيق والبقوليات والخضراوات المجمدة إلى جانب اللحوم والدواجن  بأسعار تنافسية من خلال علامته التجارية التي أطلقها مؤخرًا «</span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/pfbid0Ug1kWBDdbnH8J93v9aXQTEr7Y27KCC8idoyBDjMygQfELjzaaQzXCEuHUKcfCz33l"><span>خيرها</span></a><span>»، وفقًا لبيان له،</span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/pfbid02YLs27xJDZWXYu3S4Raw3PdtCoXfygSPa3WzGcFLQhXrBskYr5hmkNM1ihnjmLX7dl"><span> أمس</span></a><span>، احتفى فيه بتوسعه المستمر في منافذ «سوبر توفير» التي وصلت إلى 1405 منافذ على مستوى الجمهورية، مع خطة طموحة للوصول إلى 2000 منفذ بحلول عام 2027. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ الحديث عن «خيرها» لأول مرة في نوفمبر الماضي، خلال </span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A2%D9%84/1304475011724000/"><span>بيان</span></a><span> للجهاز، تضمن الإشارة إلى توجيهات رئيس «مستقبل مصر»، بهاء الغنام، لإدارة الشراء الموحد بدراسة تنفيذ خطط مستقبلية لإنشاء أكثر من 15 علامة تجارية لسلع أساسية تشمل الأرز والدقيق والسكر والخضراوات واللحوم المجمدة والفراخ والعسل لطرحها في شبكة منافذ «سوبر توفير»، بأسعار تنافسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت الخطوة بحسب الغنام، تطوير استراتيجية تتجاوز مجرد سد احتياجات الدولة من السلع الاستراتيجية إلى تحويله إلى «صانع سوق»، ومنظومة تجارية متكاملة تعمل على ملفات استراتيجية متعددة تشمل تنظيم التجارة الداخلية في مصر، اعتمادًا على قاعدة بيانات شاملة تغطي تجارة القمح والزيوت وباقي السلع الأساسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد نحو</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4151429"><span> شهر</span></a><span> من التوجيهات، بدأ طرح منتجات «خيرها» في منافذ الجهاز، فيما أعلن «مستقبل مصر» عن مشاركته في معارض «أهلًا رمضان» لتوفير السلع بأسعار تنافسية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/11/%D8%A3%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%AC%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%82%D9%84-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6/7301604"><span>بحسب</span></a><span> «اليوم السابع» حظت «خيرها» بإقبال كبير على بيع السكر الذي يبلغ سعره 25 جنيهًا للكيلو في المنافذ، مقارنة بـ35 جنيهًا لكيلو السكر الحر </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/14/2942390/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span>بحسب</span></a><span> «مصراوي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف السكر، نقلت «اليوم السابع»،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/12/%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%80-90-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A8%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2/7303018"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، أن هايبر «جهاز مستقبل مصر»، بمنطقة العجمي، طرح دواجن زنة كيلو ومئة جرام بسعر 90 جنيهًا للدجاجة الواحدة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الدواجن، أحالت النيابة العامة، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1448440673311451&amp;set=pcb.1448440749978110"><span>اليوم</span></a><span>، عدد لم تحدده من سماسرة تداول الدواجن البيضاء، إلى المحاكمة الجنائية لاتهامهم بارتكاب ممارسات احتكارية في سوق تداول الدواجن البيضاء بالمخالفة لأحكام قانون حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «النيابة» أنها باشرت التحقيق بناءً على بلاغ وارد من جهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية بشأن وجود اتفاقات بين عدد من سماسرة تداول الدواجن البيضاء للتأثير على الأسعار المتداولة بالسوق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسعار الدواجن شهدت ارتفاعات غير مسبوقة قبل نحو أسبوعين، قفز فيها سعر الكيلو من المزرعة إلى 95 جنيهًا مقارنة بـ72 جنيهًا، قبل أن تتراجع على مدار الأسبوع الماضي إلى قرابة 85 جنيهًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الارتفاعات في سوق الدواجن، في تغطيتنا السابقة من</span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7/index.html?fbclid=IwY2xjawP9dr5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJwbk1vSkVYV0pMcFJOUUpDc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpvh8Bq4AyvkomPZvjtB0QU3r7qiUmbz1NrWrLaR1oUoidHppgybJ7MeiLQn_aem_O2_FFsXi_BKvBsCHd6M52Q"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ناشدت روفيدة حمدي، زوجة المتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل، محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي،  بإصدار عفو رئاسي عن زوجها بمناسبة شهر رمضان، بعدما قضى زوجها 12 عامًا من عمره خلف القضبان بسبب تهمة «نشر أخبار كاذبة». مؤكدة أن عادل لم يتهم أبدًا بارتكاب أي جرائم عنف أو إرهاب أو التحريض على الإرهاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقطع الفيديو الذي نشرته،</span><a href="https://www.facebook.com/reel/870769685961388"><span> أمس</span></a><span>، قالت حمدي، إنها تنشد حياة أسرية هادئة مستقرة بعيدة عن الصراعات السياسية، وتدارك ما فاتها وزوجها من العمر، قضاها هو في محبسه، وقضتها هي بين الانتظار وزيارات السجون، راجية السيسي النظر لهما بعين الأب الرحيم الذي لا يرضى ضياع مستقبل أبنائه أو تكبدهم كل هذه المعاناة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أعمارهم الضائعة بين السجون والغياب والزيارات، قالت حمدي إن استمرار احتجاز زوجها يقف عقبة أمامها في إنجاب الأطفال والتمتع بحياة أسرية هادئة، وأن طول مدة سجنه تقلل من فرص إنجابها، حيث تبلغ من العمر 35 عامًا قضت ما يزيد عن 12 سنة منها في انتظاره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واختتمت حمدي مناشدتها بالتأكيد على أن عادل لم ينتم قط إلى أي جماعة إرهابية، ولم يدعم قط أي آراء تدعم العنف والإرهاب، بالإضافة لكونه من أوائل النشطاء السياسيين الداعين والداعمين لثورة 30 يونيو، وكثيرًا ما مورست ضده مضايقات من أعضاء الجماعة تجاهه سواء في محبسه أو قبل حبسه، وحتى هي نالتها منهم حملات تشويه الكترونية على حد تعبيرها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف عادل، طالبت منظمة العفو الدولية، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0595/2026/ar/?utm_source=FBPAGE-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=19549584568&amp;utm_campaign=Amnesty&amp;utm_term=-Yes"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، بالإفراج الفوري وغير المشروط عن الحقوقية المحتجزة منذ ست سنوات، مروة عرفة، وإسقاط التهم الموجهة إليها. وبحسب بيان المنظمة، أحالت «أمن الدولة» عرفة للمحاكمة أمام محكمة جنايات القاهرة بموجب «تهم زائفة بالإنضمام إلى منظمة إرهابية وتمويلها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي القبض على عرفة في أبريل 2020 من شقتها في القاهرة وأمام طفلتها التي كانت تبلغ من العمر سنتين وقتها ودون إصدار أمر بالقبض عليها، وتم إخفائها قسريًا لمدة 14 يومًا. ورغم تدهور حالة مروة الصحية على مدار سنوات حبسها بصورة بالغة، ترفض السلطات توفير الرعاية الطبية لها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>قضائيًا، وبعيدًا عن ملف المحتجزين..</b> <span>أحالت النيابة الإدارية سبعة من قيادات وموظفي الهيئة العامة للنظافة والتجميل بمحافظة الجيزة إلى المحاكمة التأديبية، على خلفية مخالفات مالية وإدارية جسيمة شابت تعاقدًا مع شركة أجنبية لتنفيذ مشروع النظافة العامة المتكاملة بعدد من أحياء المحافظة، وانتهت بتكبد الدولة 13 مليون يورو في تسوية تحكيمية، فضلًا عن إضعاف المركز القانوني للدولة، بحسب بيان لـ«النيابة الإدارية» </span><a href="https://www.facebook.com/100064681867256/posts/1348297924002924/?rdid=B2JF0TDjbdwxbtU8"><span>اليوم</span></a><span>، لم يتضمن ذكر اسم الشركة الأجنبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شملت قائمة الاتهامات كلًا من: مدير إدارة العقود والمشتريات، والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية، ووكيل الشؤون المالية والإدارية، والمدير السابق لإدارة المشروعات، والمديرة السابقة للشؤون المالية، والرئيستين السابقتين لقسم الأضابير بالهيئة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لبيان «النيابة الإدارية»، بدأ طرح المشروع وإسناده قبل استيفاء الموافقات والتراخيص اللازمة، ومن دون تحديد دقيق للمواصفات الفنية، كما خصصت «النظافة والتجميل» قطعة أرض بمساحة 110 أفدنة في شبرامنت لإقامة مدفن صحي، وسلّمتها للشركة قبل التحقق من موقفها القانوني، ليتبين لاحقًا أنها تقع ضمن نطاق منافع عامة تابعة للمجلس الأعلى للآثار، بما يحول دون التصرف فيها. تعذر التنفيذ دفع الشركة إلى اللجوء للتحكيم الدولي، لتنتهي الأزمة بتسوية ألزمت الدولة بسداد 13 مليون يورو.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1343330064497041&amp;id=100064601802950&amp;rdid=x4pIb9DuWACRm8In"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية، اليوم، عن ضبط ثلاثة متهمين داخل البلاد، لتورطهم في مخطط احتيال إلكتروني تديره عناصر إجرامية بإحدى الدول الآسيوية باستخدام تطبيق وهمي زعم إتاحة مشاهدة القنوات المشفرة مجانًا، لإيهام الضحايا بتحميله، ليتمكن بعدها القائمين على التطبيق من اختراق الهواتف والسيطرة عليها، ثم إرسال رسائل تفيد بسحب مبالغ من حساباتهم على تطبيق «إنستاباي»، وعند محاولة الضحية الدخول للتطبيق باستخدام الرقم السري للتحقق، تُستنزف أرصدته كاملة، وتُحوّل إلى محافظ إلكترونية مفعلة بأسماء المتهمين الثلاثة، الذين يتولون تحويلها إلى عملات رقمية مشفرة وإرسالها إلى الشبكة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الداخلية»، جرى ضبط المتهمين وبحوزتهم 35 هاتفًا محمولًا، و32 شريحة هاتف مفعّل على 16 منها محافظ إلكترونية، إلى جانب جهازي كمبيوتر محمول، وثمان بطاقات بنكية، وخمسة حسابات لتداول عملات رقمية، فضلًا كميات من الذهب والفضة، وقدرت القيمة الإجمالية للمضبوطات بنحو ثمانية ملايين جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أقرت وزارة الصحة مؤخرًا زيادات على أسعار أكياس الدم بمراكز خدمات نقل الدم اليومية، ليرتفع سعر الكيس إلى 310 جنيهات بدلًا من 250 جنيهًا، بحسب </span><a href="https://www.cairo24.com/2371415"><span>موقع </span></a><span>«القاهرة 24» الذي نقل، اليوم، عن مصدر مسؤول بوزارة الصحة تقليله من نسبة الزيادة التي لم تتخطى 25% من التكلفة الفعلية للكيس، والتي تتجاوز 1500 جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر بحسب «القاهرة 24» أن القرار جاء بعد اعتماد وموافقة مسبقة من وزير الصحة، خالد عبد الغفار، وفي ضوء الارتفاع الملحوظ في أسعار المستلزمات الطبية المستخدمة في جمع وفصل وتخزين ونقل الدم، إلى جانب زيادة تكاليف التشغيل والصيانة، ما أدى لارتفاع التكلفة الإجمالية لإنتاج كيس الدم بصورة كبيرة خلال الفترة الأخيرة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي الخليج الفارسي.. </b><span>وبينما تترتب طاولة المفاوضات في جنيف استعدادًا لمفاوضات بين إيران والولايات المتحدة في العاصمة السويسرية، ضمن جهود للتوصل إلى اتفاق لمنع اندلاع حرب بين الدولتين، تطوق واشنطن طهران عسكريًا مستخدمة حشودا غير مسبوقة من حاملات الطائرات والمدمرات وقاذفات استراتيجية تحيط بإيران من كل اتجاه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لما </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/14/iran-nuclear-trump-geneva-us"><span>نقلته</span></a><span> «أكسيوس» اليوم، عن مسؤول أمريكي لم تسمه، وثلاثة مصادر وصفتهم بالمطلعين، فإن المفاوضات ستعقد الثلاثاء في سويسرا، لكن تحديد موعد المفاوضات لم يمنع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الذي يؤطر سياسته للأمن القومي عبر ما يعرف </span><a href="https://www.whitehouse.gov/wp-content/uploads/2025/12/2025-National-Security-Strategy.pdf"><span>باستراتيجية</span></a><span> «فرض السلم عبر القوة»، من تسيير قوات عسكرية إضافية في اتجاه الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/13/%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%88%D9%82-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D8%AA"><span>بحسب</span></a><span> «الجزيرة»، ونقلًا عن تقرير لـ«نيويورك تايمز»، أرسلت واشنطن أكثر من 12 طائرة هجومية إضافية من طراز «إف 15 إي» مع إبقاء قاذفات «بي 2» وقاذفات أخرى بعيدة المدى في حالة تأهب قصوى لضرب إيران. وأضافت الصحيفة أن من بين خيارات ترامب العسكرية استهداف البرنامج النووي والقدرات الصاروخية الإيرانية، فضلًا عن إرسال قوات كوماندوز لاستهداف مواقع عسكرية محددة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية الأمريكية أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/CENTCOMArabic/posts/pfbid03W6Nc9ZWzfjbYwZzgPVhX5D1SgeYKuuxVJvyM65ePreFguB9z9dT7pdik7rNDVdRl?locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span>، عن إقلاع سرب القتال البحري بالمروحيات في الخليج العربي لتنفيذ مهام تشمل مكافحة الألغام والبحث والإنقاذ ومجموعة متنوعة أخرى من المهام اللوجستية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ردًا على التحركات الأمريكية، قال قائد القوات البحرية في الجيش الإيراني، شهرام إيراني، إن قواته «تراقب تحركات الأعداء ليلًا ونهارًا» مشددًا على الجاهزية العسكرية لبلاده التي وصفها باللاعب المؤثر في «الدبلوماسية الدفاعية البحرية»، وفقًا لما نقلته «الشرق الأوسط»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5240486-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>أمس،</span></a><span> فيما أشار أمين مجلس الدفاع الإيراني، على شمخاني، أن إيران سترد على أي مغامرة برد قوي وحاسم ومناسب مجددًا التأكيد على أن المنظومات الصاروخية «خطًا أحمر غير قابل للتفاوض»، ومعتبرًا أن أي تحرك إسرائيلي محتمل لن يتم من دون دعم مباشر من واشنطن، قبل أن يلمح بأن المفاوضات مع</span><span> واشنطن قد تسلك مسارًا إيجابيًا إذا اتسمت بالواقعية، وابتعدت الولايات المتحدة عن طرح «مطالب متطرفة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/">«أهلًا رمضان»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 18:59:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771088539002244</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-e1771083530125-150x150.jpg" alt="إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب " title="إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>قتل جيش الاحتلال فلسطينيًا، اليوم، زاعمًا عبوره الخط الأصفر، فيما أصيب ثلاثة فلسطينيين في قطاع غزة، بينهم امرأة وطفلة، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار بشكل عشوائي على  خيام النازحين في وسط القطاع وشماله.</span></li>
<li aria-level="1"><span>تواصل إسرائيل ضغوطها السياسية بهدف القضاء على وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، حسبما قال المفوض العام للوكالة، فيليب لازاريني، مضيفًا أن «الوكالة تتعرض لضغوط كبيرة من إسرائيل التي تواصل انتهاك القانون الدولي، فقد شهدنا هدم مقرنا في مدينة القدس الشرقية المحتلة».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قال المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، نيكولاي ملادينوف، «إن نزع سلاح جميع المسلحين في قطاع غزة، ضرورة»، مؤكدًا أنه «لا خيار آخر أمام الأطراف المعنية، إلا عودة الحرب واستمرار المعاناة الإنسانية في حال التمسك بالسلاح».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قال مركز جنيف للديمقراطية وحقوق الإنسان والاتحاد الدولي للحقوقيين ومقره جنيف، إنه وثق عمليات تجنيد وتسليح أطفال قاصرين داخل مجموعات ومليشيات مسلحة، مدعومة من الاحتلال الإسرائيلي، وتنشط في المناطق الشرقية من قطاع غزة، وهي المناطق الخاضعة لسيطرته، وذلك في بيان مشترك صدر عن المنظمتين، ونقله «المركز الفلسطيني للإعلام».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قاد وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، أمس، حملة تنكيل بالأسرى الفلسطينيين في سجن «عوفر» المقام على أراضي غرب مدينة رام الله، إذ اقتحم زنازين الأسرى ترافقه وحدات القمع الإسرائيلية والكلاب، وأشرف بشكل مباشر على الاعتداء على الأسرى.</span></li>
<li aria-level="1"><span>أصيب فلسطيني، صباح اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي شرق بيت لحم، في الضفة الغربية، فيما أجبرت قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدة عائلات فلسطينية على إخلاء منازلها في مخيم بلاطة شرق مدينة نابلس شمالي الضفة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيًا بزعم عبوره الخط الأصفر.. ويواصل قصف القطاع ونسف البيوت شرقي خان يونس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قٌتل فلسطيني شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما أعلن </span><a href="https://x.com/IDF/status/2022689675807498463"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال، زاعمًا عبوره الخط الأصفر، فيما أصيب ثلاثة فلسطينيين في القطاع، بينهم امرأة وطفلة، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار بشكل عشوائي على  خيام النازحين في وسط القطاع وشماله، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كما واصلت طائرات الاحتلال شن غارات على مناطق مختلفة من مدينة غزة شمالًا وخان يونس ورفح جنوبًا، تزامنًا مع تنفيذ عمليات نسف ما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402486/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان إطلاق النار العشوائي على خيام النازحين أسفر عن إصابة امرأة فلسطينية، قرب الحي النمساوي جنوبي خان يونس، فضلًا عن إصابة طفلة برصاصة في الرأس بالإضافة إلى رجل وسط القطاع في منطقة المغراقة جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 48 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع جثماني قتيلين، إضافة إلى 15 مصابًا، حسبما أعلنت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7288"><span>الصحة </span></a><span>في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا حرب الإبادة ارتفعت إلى 72 ألفًا و51 قتيلًا، و171 ألفًا و706 مُصابًا، مؤكدة  أن طواقم الإسعاف والدفاع المدني، ما زالت تعجر عن الوصول إلى الضحايا العالقين تحت الركام وفي الطرقات بسبب نقص الإمكانيات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار، يعرقل أيضًا إدخال المواد الإغاثية والمستلزمات التشغيلية للمستشفيات، إذ </span><a href="https://safa.ps/post/402481/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84"><span>حذرت </span></a><span>إدارة مستشفى شهداء الأقصى من أن توقف عملها أصبح «خطر وشيك»، يعرض «حياة مئات المرضى والجرحى والطواقم الطبية لمخاطر جسيمة، خصوصًا في أقسام العناية المركزة، وحضانات الأطفال، وغرف العمليات، والأقسام الحيوية الأخرى»، وذلك بعد توقف المولد الكهربائي الرئيسي الثاني عن العمل، عقب توقف المولد الأول قبل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل عدم توفر الزيوت وقطع الغيار اللازمة لإصلاح وتشغيل المولدات الرئيسية للمستشفى بشكل آمن ومستدام، ذكرت إدارة «شهداء الأقصى» أن المستشفى يعتمد حاليًا على مولدين صغيرين فقط، ويعمل في ظروف تشغيلية لا تضمن استقرار الخدمة الطبية ولا استمراريتها، محذرة من «توقف المستشفى عن الخدمة بشكل كامل في أي لحظة، ما يشكل كارثة إنسانية وصحية جديدة للقطاع الصحي». كما دعت الجهات المختصة إلى الاضطلاع بـ «المسؤولية القانونية والأخلاقية وحماية المرافق الصحية، والتدخل العاجل لصيانة المولدين الرئيسيين وتوفير الزيوت وقطع الغيار اللازمة لإعادة تشغيلهما سريعًا»</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>لازاريني: إسرائيل تواصل الضغط بهدف القضاء على «أونروا»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل إسرائيل ضغوطها السياسية بهدف القضاء على وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، حسبما قال المفوض العام للوكالة، فيليب لازاريني، مضيفًا، في </span><a href="https://palsawa.com/post/436075/%D9%84%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0-%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية على هامش مؤتمر ميونيخ للأمن، أن «الوكالة تتعرض لضغوط كبيرة من إسرائيل التي تواصل انتهاك القانون الدولي، فقد شهدنا هدم مقرنا في مدينة القدس الشرقية المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد لازاريني أن الوضع في غزة لا يزال مأساويًا، فيما يكافح أهالي القطاع المنكوب من أجل البقاء على قيد الحياة نتيجة حرب الإبادة الإسرائيلية التي  حرمتهم من كل شيء تقريبًا. لافتًا إلى أنه للعام الثاني على التوالي، يحرم أطفال في غزة  من المدرسة والتعليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار لازاريني إلى الاعتداءات الإسرائيلية في الضفة الغربية، قائلًا إن «الإسرائيليين، الذين يغتصبون الأراضي الفلسطينية، يصعّدون أعمال العنف والاستيلاء على الأراضي في الضفة الغربية»، داعيًا إلى لفت الانتباه إلى الأحداث في الضفة الغربية قبل فوات الأوان، وقبل أن «يقوض ذلك مستقبل حل الدولتين»، ومؤكدًا أهمية استمرار «الأونروا» في تقديم خدمات الصحة والتعليم للاجئين الفلسطينيين. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ملادينوف: «نزع سلاح غزة ضرورة وإلا ستعود الحرب».. ومصدر في اللجنة الوطنية لإدارة غزة: شعث لم يتلقَ دعوة لحضور مؤتمر«مجلس السلام»  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، نيكولاي ملادينوف، إن نزع سلاح جميع المسلحين في القطاع، ضرورة لأنه لا خيار آخر أمام الأطراف المعنية، إلا عودة الحرب واستمرار المعاناة الإنسانية في حال التمسك بالسلاح»، مضيفًا خلال </span><a href="https://palsawa.com/post/436063/%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>تصريحات</span></a><span> في مؤتمر «ميونيخ للأمن»، أن «هناك إطار عمل متفقًا عليه بين الوسطاء والولايات المتحدة الأمريكية بشأن نزع السلاح»، داعيًا إلى «ضرورة البدء في تنفيذه لضمان استقرار الأوضاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يقدم ميلادينوف مزيدًا من التفاصيل بشأن ما أسماه بـ«إطار عمل»، داعيًا إلى «تفهم الموقف نظرًا لحساسية الظروف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر في اللجنة الوطنية لإدارة غزة، من جانبه، إن رئيس اللجنة، علي شعث، لم يتلقَّ دعوة للمشاركة في مؤتمر المجلس، المزمع عقده في واشنطن يوم 19 فبراير الجاري، حسبما </span><a href="https://www.alquds.co.uk/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%B4%D8%B9%D8%AB-%D9%84%D9%85/"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «القدس العربي» عن مصدر في اللجنة، والذي أضاف أن «احتمال تلقي شعث دعوة لا يزال قائمًا، وأنه في حال عدم حضوره، فإنه سيلقي كلمة تلفزيونية مسجلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن شعث يجري اتصالات ولقاءات بهدف «تهيئة الظروف والبيئة لنجاح عمل اللجنة»، ووقف الهجمات والخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، وتوسيع عملية المساعدات الإنسانية، وإدخال تسهيلات على عمل معبر رفح البري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كشف المصدر عن إجراء شعث اتصالات مع قيادات بالسلطة الفلسطينية، شملت الرئيس محمود عباس ونائبه حسين الشيخ، بهدف «تنسيق العمل، في ظل عمل اللجنة ضمن إطار خدماتي من دون أي دور سياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث قال سابقًا إن اللجنة تترقب النتائج التي سيسفر عنها الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام»، والذي «يستهدف جمع التبرعات لإعادة إعمار غزة، ودفع عجلة تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق غزة»، غير أن إسرائيل لا تزال </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"><span>تمنع</span></a><span> اللجنة من دخول القطاع، حسبما قال المتحدث باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، في وقت سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل «لجنة إدارة غزة»، بالتزامن مع الإعلان الأمريكي عن الانتقال لـ«المرحلة الثانية»، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي أقرها مجلس الأمن في نوفمبر الماضي، ونصت على تشكيل مجلس السلام، فضلًا عن إنشاء «قوة استقرار دولية»، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لـ«تأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بيان حقوقي: الميليشيات المسلحة المدعومة من الاحتلال في غزة تجند وتسلح أطفالًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مركز جنيف للديمقراطية وحقوق الإنسان والاتحاد الدولي للحقوقيين ومقره في جنيف، إنه وثق عمليات تجنيد وتسليح أطفال قاصرين داخل مجموعات وميليشيات مسلحة، مدعومة من الاحتلال الإسرائيلي وتنشط في المناطق الشرقية من قطاع غزة، وهي المناطق الخاضعة لسيطرته، وذلك في </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/13/992646/"><span>بيان</span></a><span> مشترك صدر عن المنظمتين، ونقله «المركز الفلسطيني للإعلام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن «المعطيات المتوفرة، تظهر تجنيد قاصرين وتسليحهم والزجّ بهم في مهام ذات طابع أمني وعسكري، في انتهاك جسيم للقانون الدولي الإنساني وقانون حقوق الإنسان»، موضحًا أن الميليشيات والمجموعات المسلحة «تستغل حاجة القاصرين الاقتصادية والاجتماعية»، مؤكدة أن «توريطهم في الأنشطة المسلحة لا يعرض حياتهم للخطر فحسب، بل يقوّض حقهم في التعليم والنمو السليم ويترك آثارًا نفسية واجتماعية عميقة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أعرب البيان عن قلقه من واقع تحاول قوات الاحتلال الإسرائيلي فرضه عبر تمويل المجموعات المسلحة والميليشيات، مبينًا، أن ذلك يمثل انتهاكًا لـ«البروتوكول الاختياري لاتفاقية حقوق الطفل يحظر على الجماعات المسلحة تجنيد أو استخدام أي شخص دون الثامنة عشرة في أي ظرف من الظروف، ونظام روما الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية (1998)، الذي يعتبر تجنيد الأطفال دون الخامسة عشرة أو إدراجهم أو استخدامهم في الأعمال العدائية جريمة حرب تستوجب الملاحقة الجنائية الدولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن إسرائيل مسؤولة قانونيًا عن سلوك الميليشيات المدعومة منها، كون هذه المناطق خاضعة لسيطرتها، ما يعزز من ضرورة وضعها ضمن دائرة المسؤولية القانونية الدولية، بموجب اتفاقية جنيف الرابعة (1949) التي تلزمها بحماية المدنيين، ولا سيما الأطفال، وصون كرامتهم وفق المادتين 27 و50».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما استعرض البيان شهادات لسيدات أفدن بتعرضهن لـ«تحرش واعتداءات جنسية داخل مناطق سيطرة الجماعات المسلحة»، ما اضطر عدد منهن إلى مغادرة تلك المناطق حفاظًا على سلامتهن، مبينًا أن هذه الشهادات «تكشف نمطًا مقلقًا من الانتهاكات المتداخلة التي تطال النساء والأطفال وتهدد أمن المجتمع». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وزير «الأمن القومي» الإسرائيلي يقود التنكيل بالأسرى الفلسطينيين.. وحماس: «جريمة حرب جديدة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قاد وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، أمس، التنكيل بالأسرى الفلسطينيين في سجن «عوفر» المقام على أراضي غرب مدينة رام الله، إذ اقتحم زنازين الأسرى ترافقه وحدات القمع الإسرائيلية والكلاب، وأشرف بشكل مباشر على الاعتداء على الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلقت وحدات القمع قنابل الغاز والصوت داخل الزنازين، وأخرجت عددًا من الأسرى في ساحة السجن ونكّلت بهم، بالتزامن مع تهديد بن غفير لهم، محذرًا من القيام بأي تحركات خلال شهر رمضان، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/13/%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B9%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-142197"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهدد بن غفير الأسرى بـ«الإعدام»، في مشهد يكشف واقع الأسرى الفلسطينيين، الذين يعانون من «تدهور واضح في الأوضاع الصحية نتيجة الإهمال الطبي المستمر، والنقص الحاد في الأدوية الأساسية، وغياب المتابعة الصحية، ونقص شديد في الألبسة والأغطية، إلى جانب الحرمان المتواصل من الزيارات العائلية والتنقلات المفاجئة والمتكررة بين الأقسام والسجون»، وفقًا لـ«وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت حركة حماس إن «التنكيل الوحشي بالأسرى الفلسطينيين في سجن عوفر، بإشراف الوزير المتطرف إيتمار بن غفير، يُمثّل جريمة حرب جديدة وتحديًا فاضحًا للقوانين الإنسانية الدولية الخاصة بالأسرى»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10354"><span>بيان </span></a><span>صدر اليوم، أن «حالة الصمت الدولي على ما يتعرض له الأسرى من جرائم، وإقرار قانون الإعدام، تشجع الاحتلال على الاستمرار في ممارساته الوحشية داخل السجون، في امتداد لحرب الإبادة والتطهير العرقي بحق الشعب الفلسطيني». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت إلى أن «ما يتعرض له الأسرى من عمليات تصفية جسدية ونفسية يضع العالم بمؤسساته وحكوماته أمام مسؤولياتهم الإنسانية والأخلاقية والقانونية للجم الاحتلال ووقف جرائمه داخل السجون»، داعية إلى «تحرك عاجل وعلى المستويات كافة لحماية الأسرى وملاحقة الاحتلال ومحاسبته على جرائمه بحق أبناء الشعب الفلسطيني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني، صباح اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/14/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-142212"><span>بيت لحم</span></a><span>، في الضفة الغربية، فيما أجبرت قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدة عائلات فلسطينية على </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/14/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84%D9%87%D8%A7-142208"><span>إخلاء </span></a><span>منازلها في مخيم بلاطة شرق مدينة نابلس شمالي الضفة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%84%D8%A7/">إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:49:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771088539002242</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات نسوية تحذر من تصاعد حملات تبرير التحرش.. وتطالب بتحرك رسمي عاجل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30321</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gigi.jpg.webp?itok=W7cZe_mF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gigi.jpg.webp?itok=W7cZe_mF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت 11 منظمة ومبادرة نسوية من تصاعد الحملات الإعلامية وعلى السوشيال ميديا الرامية لـ"تبرير جرائم التحرش الجنسي وإلقاء اللوم على الضحايا"، معتبرةً هذا المنحى "انتهاكًا صريحًا" لحقوق النساء والفتيات و"تقويضًا" لجهود مكافحة العنف القائم على النوع الاجتماعي في مصر.</p>

<p>وجاءت التحذيرات في <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02dbZQ9Q1RiNwPTET2RwV3JdeLXzAaCe9p9bLbX6UrzmMf7sX2Yft6EZnFCFHxMRNgl?_rdc=1&amp;_rdr#">بيان</a> مشترك أصدرته المنظمات وحمل توقيع أكثر من 50 حقوقيًا وصحفيًا ومحاميًا، أمس الجمعة، في أعقاب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24d3glrqv4o">واقعة</a> اتهام شاب بـ"التحرش بإحدى الفتيات داخل أوتوبيس نقل عام"، والتي تصدرت الترند خلال الأسبوع الماضي، قبل أن تنفي النيابة صحة الاتهام وتقرر إخلاء سبيل المتهم بكفالة ألف جنيه على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وقالت المنظمات إن خطابات تبرير التحرش بمختلف أنواعه تُرسّخ ثقافة الإفلات من العقاب، وتشجع على التمييز والتطبيع مع العنف، عبر إعادة إنتاج صور نمطية تمييزية تُدين الضحية بدلًا من مساءلة الجاني مجتمعيًا وقانونيًا.</p>

<p>وأكد البيان أن هذه الحملات، سواء كانت فردية أو جماعية، ممنهجة أو عشوائية، تتعارض مع نصوص الدستور وأحكام قانون العقوبات وتعديلاته المتعلقة بتجريم التحرش، والتزامات مصر الدولية بما في ذلك اتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة، وتوصيات الاستعراض الدوري الشامل/UPR، ومخرجات الحوار الوطني بشأن حماية النساء من العنف.</p>

<p>وطالبت المنظمات المجلس القومي للمرأة باتخاذ إجراءات واضحة وعلنية، على رأسها إصدار بيان رسمي يرفض بشكل قاطع أي خطاب يبرر أو يهوّن من جرائم التحرش، وإطلاق حملة توعوية ممتدة تؤكد أن المسؤولية تقع كاملة على مرتكبي الجريمة، وأن وجود النساء والفتيات في الفضاء العام وملابسهن وسلوكهن حقوق دستورية لا يجوز استخدامها كمبرر للعنف.</p>

<p>كما دعت إلى تعزيز التنسيق مع وزارة الداخلية لتفعيل وحدات مناهضة العنف ضد النساء داخل أقسام الشرطة وضمان سهولة الوصول إليها، بما يكفل سلامة الشاكيات وحماية بياناتهن، إلى جانب تطوير إرشادات وتدريبات مهنية للتغطية الإعلامية لقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، بما يضمن خطابًا دقيقًا وحساسًا يحترم كرامة الناجيات ويتجنب لوم الضحية أو تبرير العنف.</p>

<p>وشدد البيان على ضرورة اضطلاع النقابات المهنية بدورها في محاسبة من يستخدمون شهرتهم للترويج لخطابات تحريضية ضد النساء، فضلًا عن التنسيق مع الجهات التنفيذية والمحليات لتحسين أمان الطرق، وتكثيف الدوريات الشرطية المتحركة، والبحث عن وسائل تقنية تيسّر الإبلاغ الفوري عن وقائع العنف الجنسي.</p>

<p>وأكدت المنظمات أن الصمت أو التباطؤ في مواجهة هذه الحملات يضعف ثقة النساء في منظومة العدالة، ويدفع بعضهن إلى العزوف عن الإبلاغ خوفًا من عنف مضاعف، مشددة على أن مواجهة العنف ضد النساء والفتيات التزام دستوري وقانوني وأخلاقي لا يحتمل التأجيل، مطالبة بتحرك عاجل وحاسم يعكس التزامًا حقيقيًا بحماية حق النساء والفتيات داخل المجالين العام والخاص.</p>

<p>وحمل البيان توقيع مؤسسات جنوبية حرة، وقضايا المراة المصرية، والنون لرعاية الاسرة، ومؤنث سالم لتمكين المرأة، والمرأة والذاكرة، ومبادرات تدوين لدراسات النوع الاجتماعي، ومحاميات مصريات، والمرأة الريفية، وبر أمان، وحقي، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b126994-efd0-41bd-97d0-67f250ef02a8" href="https://almanassa.com/news/30293" title='انتقادات نسوية لتغطية واقعة "تحرش الأوتوبيس".. والبلشي: تحرك نقابي لتحديث ميثاق الشرف'>انتقدت</a> 11 مؤسسة ومبادرة نسوية ما وصفته بـ"المحاكمات الإعلامية الموازية" لضحايا التحرش، التي صاحبت بعض التغطيات الإعلامية للواقعة الأخيرة، في وقت كشف نقيب الصحفيين خالد البلشي عن تحرك نقابي وشيك لإدراج باب كامل حول حقوق النساء ضمن تحديث ميثاق الشرف الصحفي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14a421d1-1430-4335-9b3b-ac6ad6c81d3e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="13346" role="article" about="/stories/13346" data-sanitized-id="node-13346" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/13346" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="13346" data-ph-capture-attribute-link-title='لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويشدد <a href="https://www.elfagr.org/3710702">ميثاق </a>الشرف الصحفي المعمول به، على أهمية تحري الدقة في توثيق المعلومات قبل نشرها، واحترام الخصوصية والحياة الخاصة، محذرًا من التشهير وتشويه السمعة واستغلال المهنة لتحقيق منافع شخصية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771083143413609</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الكشف عن مراسلاته مع إبستين.. إقالة سلطان أحمد بن سليم من "موانئ دبي العالمية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30320</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5a428009-bf36-4365-ac65-cbc9584c8712.jpg.webp?itok=zq9V9zgr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5a428009-bf36-4365-ac65-cbc9584c8712.jpg.webp?itok=zq9V9zgr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعفت مجموعة "موانئ دبي العالمية"، أمس الجمعة، سلطان أحمد بن سليم من منصبي رئيس مجلس الإدارة والرئيس التنفيذي، بعد الكشف عن مراسلات مع الملياردير الأمريكي الراحل جيفري إبستين، المتهم بالاتجار الجنسي بالقاصرات قبل وفاته في 2019.</p>

<p>ووفق <a href="https://www.al-monitor.com/ar/originals/2026/02/alnt-shrkt-mwany-dby-alalmyt-fy-alamarat-alrbyt-almthdt-n-tyyn-qyadt-jdydt-bd">الوثائق</a> التي نشرتها وزارة العدل الأمريكية مؤخرًا، تبادل الاثنان رسائل متكررة من 2009 إلى 2018، تضمنت اجتماعات شخصية، وتعريفات، وفرص عمل، واعتُبر بن سليم أحد أصدقاء إبستين "الأكثر جدارة بالثقة"، بينما قدمه الأخير على أنه مقرّب من حاكم دبي الشيخ محمد بن راشد آل مكتوم.</p>

<p>وفي بيانها، قالت "موانئ دبي العالمية" إن مجلس الإدارة اعتمد تعيين عيسى كاظم رئيسًا لمجلس الإدارة، ويوفراج نارايان رئيسًا تنفيذيًا، مبررة القرار بـ"تعزيز منظومة الحوكمة والقيادة المؤسسية"، دون أن يذكر البيان اسم بن سليم.</p>

<p>وجاء التغيير في المجموعة الإماراتية بعد <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260213-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9">ضغوط</a> متزايدة من شركاء دوليين، أبرزهم مؤسسة التمويل الإنمائي البريطانية/BII، وثاني أكبر صندوق تقاعد كندي، اللذين علّقا استثمارات جديدة في الشركة حتى استكمال الإجراءات اللازمة.</p>

<p>ولاحقًا، عبّرت المؤسسة البريطانية عن ترحيبها بتعيين الإدارة الجديدة، مؤكدة رغبتها في استئناف الشراكة مستقبلاً. وقال متحدث باسمها "نرحب بالقرار ونتطلع إلى مواصلة ​شراكتنا للنهوض بتطوير الموانئ ‌التجارية الإفريقية الرئيسية لإطلاق العنان للإمكانات التجارية العالمية للقارة".</p>

<p>وتشير المراسلات إلى ورود اسم بن سليم أكثر من 9400 مرة، كما أنه زار إبستين في الولايات المتحدة مرات عدة، بما في ذلك على جزيرته.</p>

<p>ومؤخرًا أظهرت <a href="https://www.justice.gov/epstein">وثائق</a> نشرتها وزارة العدل الأمريكية، مكونة من نحو 3.5 مليون صفحة، دعوات متعددة وُجهت إلى إبستين لحضور "ملتقى رفيع المستوى" في الإمارات، بمشاركة شخصيات سياسية ودبلوماسية عربية بارزة.</p>

<p>هذه ليست الدفعة الأولى من إبستين التي تنشرها وزارة العدل، إذ سبق و<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي دفعة كبيرة من الملفات تجاوزت 30 ألف صفحة.</p>

<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771083143413608</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زوجة محمد عادل تناشد السيسي العفو عنه لإنهاء معاناة 12 سنة في السجون</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30316</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشدت رفيدة حمدي زوجة المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي، التدخل الشخصي لإصدار قرار بعفو رئاسي ينهي معاناة زوجها المستمرة في السجون منذ 12 عامًا.</p>

<p>وقالت رفيدة حمدي، في <a href="https://www.facebook.com/reel/870769685961388">فيديو</a> بثته أمس عبر حسابها الشخصي على فيسبوك، إن استمرار حبس زوجها بات يشكل عائقًا أمام فرص إنجابها وحلمها في الأمومة وتكوين أسرة مستقرة، مشيرة إلى أنها بلغت سن الـ35 عامًا، قضت منها ما يزيد عن عقد بين انتظار خروج زوجها وزيارات للسجون.</p>

<p>وفي 19 ديسمبر/كانون الأول 2013 <a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2014/04/egypt-must-release-three-activists-jailed-under-repressive-new-protest-law/">بدأت</a> معاناة عادل في السجون بعد اتهامه بـ"التظاهر بدون تصريح" أمام محكمة عابدين، في القضية رقم 9593 لسنة 2013 جنح عابدين والتي حُكم عليه فيها بالحبس 3 سنوات قضاها، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p>لكن السلطات <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> عادل داخل قسم شرطة أجا بمحافظة الدقهلية في يونيو/حزيران 2018 بينما كان يقضي فترة المراقبة، وظل رهن الحبس الاحتياطي حتى وجهت له النيابة اتهامات بـ"نشر أخبار كاذبة" في القضية رقم 2981 لسنة 2023، والتي حُكم عليه فيها بالحبس 4 سنوات في 2 سبتمبر/أيلول 2023.</p>

<p>ووفق رفيدة حمدي في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، فإن النيابة لم تحتسب مدة حبس زوجها احتياطيًا على ذمة القضية نفسها والمقرر أن تنتهي عقوبة حبسه فيها في يناير/كانون الثاني 2025، لكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a07c149-f706-477f-afeb-2c910d562d68" href="https://almanassa.com/news/27281" title='"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح'>احتسبت</a> مدة العقوبة من يوم النطق بالحكم.</p>

<p>وفي مناشدتها للرئيس، قالت رفيدة حمدي إن زوجها  لم يُتهم يومًا بارتكاب أعمال عنف أو إرهاب، بل كانت قضيته تتعلق بـ"نشر أخبار كاذبة"، مشددة على تمسكه الدائم بالنهج السلمي.</p>

<p>وأشارت إلى أن زوجها كان من أوائل النشطاء الداعمين لثورة 30 يونيو، وأنه تعرض لمضايقات وحملات تشويه ممنهجة من قبل أعضاء جماعة الإخوان، سواء قبل حبسه أو داخله.</p>

<p>وتابعت "أنا وزوجي ننشد حياة أسرية هادئة بعيدة تمامًا عن الصراعات السياسية، ونريد أن نتدارك ما فاتنا من العمر، الذي قضاه هو في السجون، وقضيتها ما بين الانتظار وزيارات السجون".</p>

<p>وأردفت مناشدة رئيس الجمهورية "أرجو النظر إلى الأمر بعين الأب الرحيم الذي لا يرضى ضياع مستقبل أبنائه أو تكبدهم كل هذه المعاناة"، مؤكدة "نحن لم ولن نكن يومًا مُجرمين أو مُخربين، بل كنا وسنظل مواطنين مصريين نحب بلدنا".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مايو/أيار 2024 بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 16:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771077734681007</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ3 مليارات جنيه.. "سيماف" يصنع 606 عربات نقل بضائع للسكة الحديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30280</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/263414449_286560460181048_7545601832114933087_n.jpg.webp?itok=gIy4T2wT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/263414449_286560460181048_7545601832114933087_n.jpg.webp?itok=gIy4T2wT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">يبدأ مصنع سيماف التابع للهيئة العربية للتصنيع خلال الربع الثاني من عام 2026 في تصنيع 606 عربات نقل بضائع لصالح الهيئة القومية لسكك حديد مصر، بتكلفة إجمالية تتجاوز 3 مليارات جنيه، بحسب عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن العربات المقرر تصنيعها خلال العامين الجاري والمقبل، تمثل الدفعة الثانية من تعاقد هيئة السكة الحديد مع المصنع لتوريد 1215 عربة نقل بضائع من طرازات مختلفة.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر أن السكة الحديد اعتمدت الرسومات والتصميمات النهائية للعربات الجديدة مع المصنع الذي سيتولى بدوره عملية التوريد على دفعات بواقع 100 عربة لكل دفعة لمدة عامين من بداية التصنيع.</p>

<p>وتستهدف وزارة النقل وهيئة السكة الحديد زيادة أسطولها من عربات البضائع لرفع حجم المنقول من البضائع إلى 30 مليون طن سنويًا بحلول 2030 بدلًا من <a href="https://www.instagram.com/p/DTpW55kjYxM/?utm_source=ig_web_copy_link">نحو</a> 7 ملايين حاليًا وفق آخر الإحصاءات الرسمية.</p>

<p>وقبل عامين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2cfd0212-2c21-4a70-873e-f19a815ba598" href="https://almanassa.com/news/8987" title='مصدر بـ"السكة الحديد": إسناد قطاع نقل البضائع للقطاع الخاص مقابل 500 مليون جنيه'>أسندت</a> وزارة النقل تشغيل قطاع نقل البضائع إلى تحالف شركتي الغرابلي و3A International لمدة 15 عامًا، مقابل 500 مليون جنيه بعد توقعات بأن تصل قيمة التعاقد إلى نحو مليار جنيه.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الهيئة ستبدأ سداد قيمة الصفقة من مواردها الذاتية في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bd527fa-a486-44c2-a64e-dceda0964372" href="https://almanassa.com/stories/21145" title="الفقراء دفعوا ثمنًا كبيرًا.. كيف خرجت السكة الحديد من دوامة الخسارة؟">نمو </a>إيراداتها لنحو 17 مليار جنيه، وذلك بعد اعتماد الحكومة لموازنة العام المالي الجديد 2026/2027.</p>

<p>وخلال عامي 2023 و2024 <a href="https://almanassa.slack.com/archives/CNBLN7Z0R/p1771069399482319?thread_ts=1771069307.468809&amp;channel=CNBLN7Z0R&amp;message_ts=1771069399.482319">تسلمت</a> السكة الحديد 609 عربات هي الدفعة الأولى من التعاقد مع سيماف، إلى جانب توريد 73 عربة قوى من إجمالي 173 عربة يجري توريدها من المصنع ذاته.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أنه مع دخول هذه الصفقة الخدمة، سيرتفع إجمالي أسطول عربات نقل البضائع لدى السكة الحديد إلى 9150 عربة.</p>

<p dir="rtl"> وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d50dfc93-c883-49b0-aae3-d3f44a4e4587" href="https://almanassa.com/news/29841" title='بتكلفة 1.6 مليار جنيه.. مصدر: "سيماف" يُصنّع 210 عربات بضائع للقطار السريع '>اتفقت </a>هيئة الأنفاق التابعة للوزارة أيضًا، مع "سيماف" على إنتاج 210 عربات نقل بضائع لصالح شبكة القطارات الكهربائية السريعة، بنسبة مكون محلي 90% وتكلفة إجمالية تصل إلى 1.6 مليار جنيه، حسبما قال مصدر في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9f8d570-6f0a-418c-9528-9f4e011decff" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22773" role="article" about="/stories/22773" data-sanitized-id="node-22773" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22773" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22773" data-ph-capture-attribute-link-title="نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وبداية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%81/">تفقد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أعمال تطوير مصنع سيماف، مؤكدًا أن تطوير المصنع يمثل منظومة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر، ويسهم في تعزيز الاقتصاد، وتوفير العملة الصعبة، وفتح مجالات جديدة للتصدير، وبناء كوادر فنية مصرية قادرة على المنافسة إقليميًا ودوليًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 14:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771072338302344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30313</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الجمعة، أن الولايات المتحدة ستدفع بحاملة طائرات ثانية إلى الشرق الأوسط "قريبًا جدًا"، في خطوة تتزامن مع استعدادات عسكرية أوسع لاحتمال شن عمليات عسكرية متواصلة ضد إيران تمتد لأسابيع، بحسب ما قاله مسؤولان أمريكيان لرويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3ew39807zyo">قال</a> ترامب، خلال حديثه للصحفيين في قاعدة "فورت براغ" العسكرية بولاية نورث كارولاينا، إن حاملة الطائرات "جيرالد آر. فورد" ستتوجه إلى المنطقة حال فشل التوصل إلى اتفاق مع طهران بشأن برنامجها النووي، ملوحًا بأن "العواقب ستكون مؤلمة".</p>

<p>وأضاف "علينا التوصل إلى اتفاق، وإلا فسيكون الأمر مؤلمًا جدًا... لا أريد أن يحصل ذلك، لكن علينا التوصل إلى اتفاق، وأتوقع أن يكون خلال هذا الشهر".</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>وردًا على سؤال حول ما إذا كان يريد تغييرًا للنظام في إيران، قال ترامب "يبدو أن ذلك هو أفضل ما يمكن أن يحدث"، مضيفًا "منذ 47 عامًا، وهم يتحدثون ويتحدثون ويتحدثون، وخلال تلك الفترة فقدنا الكثير من الأرواح".</p>

<p>وتأتي تصريحات ترامب بعد ساعات من <a href="https://www.reuters.com/ar/world/JRLUZNLCKNJL3BNVAOYIL2PWUU-2026-02-13/">تقرير</a> لرويترز نقل عن مسؤولين أمريكيين اثنين لم يذكر اسمهما، أن الجيش الأمريكي يضع خططًا لاحتمال تنفيذ حملة عسكرية متواصلة ضد إيران، تتجاوز الضربات المحدودة، وقد تشمل استهداف منشآت حكومية وأمنية، وليس فقط البنية التحتية النووية.</p>

<p>وذكرت نيويورك تايمز أنه <a href="https://tass.com/world/2086175">تقرر</a> إرسال حاملة الطائرات وسفن مرافقة لها من منطقة البحر الكاريبي إلى الشرق الأوسط، مع توقعات بعدم عودتها إلى موانئها قبل أواخر أبريل/نيسان أو مطلع مايو/أيار المقبلين.</p>

<p>وحال تحقق ذلك، ستكون "جيرالد آر. فورد" حاملة الطائرات الثانية إلى جانب الحاملة الأولى "أبراهام لنكولن" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">وصلت</a> رفقة عدة مدمرات مزودة بالصواريخ إلى المنطقة في يناير/كانون الثاني الماضي، رُغم استمرار المفاوضات بين واشنطن وطهران.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها أمام القوات الأمريكية، وصف ترامب المفاوضات مع إيران بـ"الصعبة"، مضيفًا أنه "أحيانًا يجب أن تشعر بالخوف… هذا هو الشيء الوحيد الذي سيحل المشكلة حقًا"، في إشارة صريحة إلى استخدام التهديد العسكري كأداة تفاوضية.</p>

<p>وأكدت المتحدثة باسم البيت الأبيض، آنا كيلي، أن ترامب "يضع جميع الخيارات على الطاولة" فيما يتعلق بإيران، بينما امتنعت وزارة الدفاع الأمريكية عن التعليق على تفاصيل الاستعدادات العسكرية أو مخاطر التصعيد الإقليمي، حسب رويترز.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن التخطيط العسكري الجاري هذه المرة يُعد أكثر تعقيدًا، في ظل توقعات برد إيراني محتمل، وتبادل ضربات قد يمتد لفترة زمنية، وسط تحذيرات خبراء من أن أي مواجهة واسعة قد تجر المنطقة إلى صراع إقليمي، خاصة في ظل امتلاك إيران ترسانة صاروخية كبيرة وانتشار القواعد الأمريكية في الشرق الأوسط.</p>

<p>وتأتي التحركات الأمريكية عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d13162bf-f375-41eb-8221-d03b3f21b3d3" href="https://almanassa.com/news/30294" title="ترامب يقلل من نتائج اجتماعه بنتنياهو.. ويجهز حاملة طائرات ثانية للشرق الأوسط">لقاء</a> ترامب ورئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو الأربعاء الماضي، وهو اللقاء الذي حاول الرئيس الأمريكي التقليل من نتائجه، زاعمًا أنه "لم تُتخذ فيه قرارات مهمة"، كما اقتصر تعليق مكتب نتنياهو بأنهما "اتفقا على مواصلة التنسيق الوثيق والتواصل".</p>

<p>والتصعيد الأمريكي الإيراني الأخير، هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 13:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771066940469620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة 7 مسؤولين بـ"نظافة الجيزة" للمحاكمة التأديبية بعد مخالفات كلّفت الدولة 13 مليون يورو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30312</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3dd1cb0a-9965-4bb1-9e41-e88276b7892a.jpg.webp?itok=a2FjuAE_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3dd1cb0a-9965-4bb1-9e41-e88276b7892a.jpg.webp?itok=a2FjuAE_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحالت النيابة الإدارية سبعة من القيادات والعاملين بالهيئة العامة للنظافة والتجميل بمحافظة الجيزة إلى المحاكمة التأديبية، على خلفية مخالفات مالية وإدارية "جسيمة" شابت إجراءات التعاقد وتنفيذ مشروع نظافة متكاملة بالشراكة مع شركة أجنبية، تسببت في تكبد الدولة أعباءً مالية قُدرت بنحو 13 مليون يورو.</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.facebook.com/ap.gov.eg/posts/pfbid0vodb4oRuWrMmGWhsBr9rGTRbkKhxjn7CxSN38kFQpFxcrASGENBYkzWRp1xeCKeAl?__cft__%5B0%5D=AZaKkvQdLAOaf-Z9ifNZA-p42sNH5fLey4OhKE3gdp2HI_y0os5YbV_HgEqXpXAuIFsxHMqpvTI1WIWlpIJVMv1PQEG0OH9jPfM3JiFU-EHNVQ8jxJ1zfFoInZcW9m2s2yPm_SeOZHDPM77-hAVa_4KdG_lCon88DBpnzla1pdsZBlf0Cjp2de74kebTImcVTIk&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بيان</a> صادر عن النيابة، اليوم السبت، جاءت الإحالة بعد تحقيقات موسعة كشفت عن إهمال جسيم في أداء الواجبات الوظيفية، وعدم الالتزام بالأطر القانونية المنظمة للتعاقد، بما أضعف المركز القانوني للدولة في نزاع تحكيمي دولي مع الشركة المنفذة.</p>

<p>وشملت قائمة المحالين للمحاكمة كلًا من مدير إدارة العقود والمشتريات، والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية، ووكيل الشؤون المالية والإدارية، والمدير السابق لإدارة المشروعات، والمديرة السابقة للشؤون المالية، إلى جانب رئيستين سابقتين لقسم الأضابير بالهيئة.</p>

<p>ووفق البيان، تعود وقائع القضية إلى تنفيذ الهيئة مشروع للنظافة العامة المتكاملة بعدد من أحياء الجيزة، إذ تبين أن المسؤولين المختصين طرحوا المشروع وأسندوا تنفيذه لشركة أجنبية دون استيفاء الموافقات والتراخيص اللازمة، ودون تحديد المواصفات الفنية الدقيقة، فضلًا عن تخصيص قطعة أرض بمساحة 110 أفدنة بمنطقة شبرامنت لاستخدامها مكبًا للدفن الصحي، رغم وقوعها ضمن نطاق منافع عامة تابعة للمجلس الأعلى للآثار، بما يحظر قانونًا التصرف فيها أو تخصيصها ما دفع الشركة إلى التحكيم الدولي.</p>

<p>كما كشفت التحقيقات عن تقاعس القيادات المالية عن سداد المستحقات المتفق عليها، والتأخر في صرف المستخلصات، وإجراء استقطاعات مالية دون سند قانوني، وهو ما عزز موقف الشركة في النزاع.</p>

<p>وبناءً على ذلك، أقامت الشركة دعوى تحكيم أمام المركز الدولي لتسوية منازعات الاستثمار "إكسيد"، مطالبةً بتعويض قدره 170 مليون يورو، قبل أن تنتهي جهود التسوية التي قادتها الدولة إلى اتفاق معتمد من مجلس الوزراء يقضي بسداد 13 مليون يورو على أقساط خلال عام، مع تحمل الشركة مصروفات التحكيم.</p>

<p>وفي ضوء ما انتهت إليه التحقيقات، قررت النيابة الإدارية إبلاغ النيابة العامة بشأن ما تضمنته الوقائع من شبهة جرائم جنائية، وإخطار مجلس الوزراء لاتخاذ ما يلزم حيال استمرار استخدام الأرض محل النزاع كمكب للنفايات رغم وضعها الأثري.</p>

<p>كما أمرت بإحالة ممثل سابق للإدارة القانونية بوزارة العدل للتحقيق التأديبي، وفتح تحقيق مستقل لتحديد الصفة القانونية لممثلي وزارة البيئة المشاركين في إعداد كراسة الشروط، بينما تقرر حفظ التحقيقات بحق مدير إدارة النظافة ومدير إدارة العقود والمشتريات السابقين لانقضاء الدعوى التأديبية ضدهما بالوفاة، وحفظها بحق ثلاثة مسؤولين سابقين بالهيئة وهم كل من مدير عام الإدارات الهندسية، ومدير المشروعات، ووكيل إدارة العقود والمشتريات؛ لتركهم الخدمة أو لبلوغهم سن المعاش.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 13:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771066940469619</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزارة مدبولي الجديدة القديمة.. عشرة مظاهر لمشكلة مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30258</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رغم أن <a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf">الدستور المصري</a> لعام 2014، المعدل في 2019، جعل من رئيس الوزراء وفريقه الوزاري شركاء في صنع السياسة العامة للبلاد؛ يراهم كثير من المصريين في دور "التنفيذي الإداري للسياسة العليا"، باعتبار الدستور كنص أعطى الصلاحية كاملة لرئيس الجمهورية في هذا الشأن. وكذلك وفق العرف السائد عقب ثورة 1952، يرسم خبراء السياسة النظام السياسي المصري هرمًا مقلوبًا على قمته الرئيس. وهو نظام وصفه بعض الباحثين في السياسة والاجتماع والقانون بأنه نظام مفرط في رئاسيته، لا سيما أوقات الأزمات.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb0ae478-36b3-4331-9657-1a4b3575d488" href="https://almanassa.com/news/30268" title="تعديلات اللحظات الأخيرة.. تغيير وزير الدفاع وإلغاء وزارة قطاع الأعمال">التعديل الوزاري</a> الموسع الذي أقره مجلس النواب في دقائق معدودات، بقي فيه مصطفى مدبولي رئيسًا لحكومة تغير منها 14 وزيرًا.</p>

<p>شهدت الوزارة الحالية تباديلَ وتوافيقَ في بعض المناصب، خصمًا وإضافة، بشكل مفرط، وأكثر اتساعًا مما اعتادت عليه الحياة السياسية. صار خالد عبد الغفار وزيرًا للصحة والسكان بعد أن كان يشغل مع هذه الحقيبة منصب نائب رئيس الوزراء للتنمية البشرية، وفقد كامل الوزير حقيبة الصناعة ومنصب نائب رئيس الوزراء ليقتصر تكليفه على وزارة النقل، ودُمجت وزارة البيئة مع التنمية المحلية لتتولاها منال عوض، وأُضيف التعاون الدولي إلى الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج بحوزة السفير بدر عبد العاطي. كما شملت التعديلات تعيين نائب لرئيس الحكومة، وأربعة نواب لوزيري الخارجية والإسكان.</p>

<p>ومع السرية التي أحاطت التشكيل، لا تبقى أمام المحللين فرصة لمعرفة أسباب رحيل من رحل وبقاء من بقي ومجيء من جاء، ولا تقليص من قُلِّصت اختصاصاتهم. وهذا لا يعني انعدام سبل تحليل المؤشرات العامة لهذا التعديل الموسع، أو الصورة الكلية التي يعكسها.</p>

<p>وفي هذا السياق يمكن صياغة بعض هذه المؤشرات، التي تحمل في باطنها مشكلات واضحة، في عشر نقاط تالية.</p>

<h2>تعديل تُحيطه الأسئلة</h2>

<p>أولًا: يمكن فهم أن أي تغيير أو تعديل وزاري يُظهر ما إذا كانت الدائرة الضيقة للسلطة العليا تشهد صراعات أو تفاهمات، انسجامًا أو انقسامًا، ويعكس طريقة تفكيرها ونظرتها إلى المستقبل. فالحقيقة التي لا مراء فيها أن اختيار الوزراء كاشف جدًا. فالأهداف الوطنية الواضحة تنادي أهلها، وتجذب العشوائية والتخبط أهلها، ويوضح فرز أسماء من بقوا ومن رحلوا، على أي أساس تم التقييم، وإلى أي طريق نحن ذاهبون.</p>

<p>ثانيًا: أن الإبقاء على مدبولي يعني، للوهلة الأولى على الأقل، أن النظام الحاكم ما زال خياره التنمية من زاوية التشييد والبناء، الذي جعل السلطة السياسية تظهر في كثير من الأحيان في مظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78e7b0e5-7a4e-49e0-b557-32e152ea026b" href="https://almanassa.com/stories/18324" title="يدٌ تجرح المدينة| الدولة مقاولًا وسمسارًا وشركة عقارات">شركة المقاولات</a>، حيث يتقدم الحجر على البشر والمباني على المعاني، لذا لم يكن من المستغرب أن يكون البند الأخير في <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1022026-2/">تكليف</a> الحكومة هو "بناء الإنسان المصري" تسبقه قضايا أخرى في جدول الأولويات.</p>

<blockquote>
<p>عودة وزارة الإعلام، التي كلف بها رئيس هيئة الاستعلامات تعكس استمرار النظرة السلطوية التقليدية إلى الإعلام</p>
</blockquote>

<p>ثالثًا: يطرح هذا الوضع سؤالًا جوهريًا عما إذا كان من المفيد للدولة المصرية في قادم السنوات أن تستمر في نهج التنمية نفسه، رغم آثاره الفادحة على حياة المصريين، حيث زادت معدلات الفقر، وحوصرت الطبقة الوسطى، وزادت الديون الداخلية والخارجية، أم أن الوقت حان للانتقال إلى مسار آخر يصبح فيه الإنسان المصري لا الأرض مصدرًا للثروة، وتعبيرًا عن الطاقة الكامنة المعطلة التي تحتاج إلى تفجير وتثوير يحسن استغلالها ويحولها إلى قيمة اقتصادية مضافة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2bb53225-0225-40f6-9157-0a8c414da29a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/2bb53225-0225-40f6-9157-0a8c414da29a.jpg.webp?itok=yckUWyMc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد آداء اليمين الدستورية للوزراء الجدد في حكومة مصطفى مدبولي، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p>رابعًا: سبق التعديل الوزاري حديث عن رغبة السلطة السياسية في الانتقال إلى الاقتصاد المنتج، بعد سنوات من الإفراط في الإنفاق على البنية التحتية. وأن هذا سيعتمد على توسع في التصنيع ومزيد من استصلاح الأراضي، لتحويل الزراعة إلى نشاط اقتصادي حقيقي، سواء في توفير الغذاء، أو إنتاج محاصيل تمكن مصر من تعزيز الصادرات للحصول على عملة صعبة تحتاجها لضبط سعر صرف الدولار مقابل الجنيه، ضبطًا طوعيًا وحقيقيًا، وليس مفروضًا أو إجباريًا، وتوفير ما يُمكّن الحكومة من تسديد فوائد الديوان المتراكمة.</p>

<p>لكن الإبقاء على مدبولي قد يؤشر على تأجيل هذا الانتقال أو تراجعه كأولوية، حتى لو كُلِّف وزير آخر بحقيبة الصناعة، بعد أن كانت رديفًا مع النقل في يد رجل واحد هو الفريق المهندس<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3946fc67-a3df-4c0a-8560-85edd503155b" href="https://almanassa.com/stories/18312" title='كامل الوزير.. الابن النجيب لمرحلة "مفيش حاجة ببلاش"'> كامل الوزير</a>، الذي <a href="https://hapijournal.com/2025/05/03/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-100-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D8%AD%D9%84/">تحدث</a> في الشهور الأخيرة<strong> </strong>عن نجاحه في إطلاق بعض المصانع المعطلة وبناء أخرى جديدة، وهو ما صاحبته دعاية حكومية عن نجاحه دون أن يلمس المصريون هذا النجاح في حياتهم اليومية.</p>

<p>خامسًا: عادت وزارة الإعلام، التي كُلف بها رئيس هيئة الاستعلامات الأستاذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="463734cf-804f-44b1-8c64-c36fab5f59ea" href="https://almanassa.com/stories/21540" title="ضياء رشوان وإعادة اختراع العجلة">ضياء رشوان</a>، ما يعكس استمرار النظرة السلطوية إلى الإعلام باعتباره الساحة الحقيقية لمعركة السلطة أو إدارة تحدياتها، أو ما يقال دومًا من أن نصف المعركة في الإعلام.</p>

<p>وفي هذا تعطي السلطة أولوية لصناعة الصورة على بذل الجهد المضني في سبيل تحسين الواقع، وتستمر في ظنها بأن احتكار الإعلام والإنفاق عليه بسخاء كفيل بتعويم صورتها وتعزيز شعبيتها ودعم شرعيتها، دون أن يظهر مع اختيار رشوان، الذي بذل كل جهد مستطاع في الدفاع عن السلطة في منصبه السابق، أن هناك مراجعة لملف الإعلام تقوم على الإيمان بأن نجاحه مرهون بوجود الحرية، وعكس آراء الناس ومصالحهم، والسماح للمختلفين في الرأي بالوجود على الساحة الإعلامية الحكومية.</p>

<blockquote>
<p>أظهر استمرار وزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف في منصبه عدم الالتفات إلى موقف الرأي العام</p>
</blockquote>

<p>سادسًا: كُبحت طموحات بعض الوزراء، مثل كامل الوزير الذي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5152157-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">طُرح</a> اسمه رئيسًا للوزراء بدلًا من مدبولي. وكذلك خالد عبد الغفار، الذي وإن احتفظ بوزارة الصحة، فقد منصب نائب رئيس الوزراء، وقد يكون الطريق أغلق أمامه لتولي رئاسة الوزارة مثلما <a href="https://www.alquds.co.uk/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1/">تردد</a> عن طموحه لا سيما في الشهور الأخيرة. وربما يقود هذا إلى فقدان الاثنين منصبيهما في أي تعديل أو تغيير قادم.</p>

<p>سابعًا: لا يزال أمام المرأة وقت، لا أحد يعرف قدره، لتحظى بثقة القيادة السياسية وتتولى رئاسة الحكومة، ففي الشهور الأخيرة تردد اسم هالة السعيد، وزيرة التخطيط السابقة، كرئيسة للوزراء. وهناك من طرح اسم <a href="https://www.eldyar.net/627219">رانيا المشاط</a>، باعتبارها لعبت دورًا في طرح نسختين مما سُمي "<a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative">السردية الوطنية للتنمية</a>" التي ينظر إليها البعض باعتبارها الخطة النظرية المعلنة للحكومة.</p>

<p>ثامنًا: أظهر استمرار وزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف في منصبه نوعًا من عدم الالتفات إلى <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%81-%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B4-%D8%B9/1212581500987329/">موقف</a> الرأي العام من بعض حائزي المناصب الكبرى في البلاد. وما زاد الطين بلة، أن التعديلات شملت وزيرة للثقافة، جيهان زكي، تواجه <a href="https://www.culturenews.info/2026/02/11/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/">حكمًا قضائيًا نهائيًا</a> بانتهاك قانون الملكية الفكرية، عبر اتهامها بالنقل المفرط من مؤلف للكاتبة سهير عبد الحميد حول "قوت القلوب الدمرداشية".</p>

<p>تصبح الوزيرة بذلك في انتظار قرار محكمة النقض، ولن يعفيها نقض الحكم، إن صدر، من أن يُنظَر إليها باعتبارها جرحًا جديدًا غائرًا في جسد الحكومة. وحتى لو تمت تبرئتها بعد ذلك، فستجد صعوبةً في استعادة صورتها، لا سيما أن الحكم صدر ضدها بعد الإطلاع على تقرير لجنة فنية مختصة، وأُلزمت بتعويض قدره مائة ألف جنيه، ورُفضت دعوى قضائية بالسب والقذف رفعتها ضد سهير عبد الحميد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5a488fb-4da5-49fe-8ba3-f9bb492de504" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30274" role="article" about="/stories/30274" data-sanitized-id="node-30274" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30274" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30274" data-ph-capture-attribute-link-title="حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تاسعًا: يشير معدل التغيير السريع فيي وزارة الثقافة منذ ثورة يناير إلى الآن، عشر مرات، إلى أنها باتت منصبًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06f5a932-68fe-46d2-9232-9ac54cfc31e8" href="https://almanassa.com/stories/18303" title="حكومة 3 يوليو.. رد الجميل لرجال الرئيس">للترضيات</a>، التي لا يمكن إهمال وجودها في تشكيل أي وزارة، سواء في هذا العهد أو سابقه. ويعكس هذا قدرًا من تهميش الثقافة في التصور العام للسلطة، مع أن جزءا كبيرًا من مشكلة مصر الراهنة هو ثقافي، فيما يصبح جزءًا كبيرًا من الحل ثقافيًا أيضًا.</p>

<p>عاشرًا: الموافقة السريعة لمجلس النواب على الحكومة الجديدة، بينما كان كثيرون ينتظرون مناقشة للحكومة في برنامجها، ولو من الناحية الشكلية، يعكس تكريس إلحاق السلطة التشريعية بالسلطة التنفيذية، في خروج عن مبدأ الفصل بين السلطات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-188b5df6ead2955ba120765944f5ca03e26730a5ff452490c8473af494513c25">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771056139762645</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
