<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 16:15:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2025 13:15:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"قطر للطاقة" تستحوذ على 27% من منطقة استكشاف بحرية مصرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27539</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت شركة قطر للطاقة عن توقيع اتفاقية مع شركة شل للاستحواذ على 27% من منطقة استكشاف طاقة تقع شمال كليوباترا البحرية في مصر.</p>

<p>وأضافت الشركة في <a href="https://www.qatarenergy.qa/en/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3862">بيان</a> اليوم، إنه "بموجب الاتفاقية، التي تخضع لموافقة الحكومة المصرية، ستحتفظ شل بـ36% بصفتها المشغل الرئيسي للمنطقة، فيما تبلغ حصة شركة شيفرون 27%، وشركة ثروة للبترول 10%".</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/16kNRoXmtx/">أعلنت</a> الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس عن تحقيق 29 اكتشافًا جديدًا للغاز الطبيعي خلال العام المالي 2024-2025 في البحر المتوسط والصحراء الغربية وخليج السويس، إضافة إلى 3 آبار بالبحر المتوسط والدلتا، ما ساهم في إضافة 1.85 تريليون قدم مكعب غاز للاحتياطي.</p>

<p>وأكد رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لقطر للطاقة سعد الكعبي، في البيان، أن الحصول على مساحة إضافية للاستكشاف يوسع من نطاق نشاط الشركة في مجال الاستكشاف والإنتاج في مصر.</p>

<p>وتقع منطقة شمال كليوباترا في المياه البحرية المصرية ضمن حوض هيرودوت الحدودي، شمالًا وملاصقة لمنطقة شمال الضبعة التي تمتلك فيها قطر للطاقة حصة مشاركة نسبتها 23%، وتغطي مساحة تزيد على 3400 كيلومتر مربع، في أعماق مائية تصل إلى 2600 متر، حسب بيان الشركة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>قرر</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر، والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة، حسب منصة أخبار الطاقة ميس.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990737</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ESET تكشف حملات تجسس تستهدف مستخدمي أندرويد في الإمارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27536</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88c07fa-0847-4e41-8a2f-e2d808437254.png.webp?itok=_BjZyHMl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88c07fa-0847-4e41-8a2f-e2d808437254.png.webp?itok=_BjZyHMl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف باحثون من شركة الأمن السيبراني ESET عن <a href="https://www.welivesecurity.com/en/eset-research/new-spyware-campaigns-target-privacy-conscious-android-users-uae/">حملتي تجسس</a> جديدتين على أندرويد تحملان اسمي ProSpy وToSpy، تستهدفان مستخدمين في الإمارات عبر تطبيقات مزيّفة تنتحل هويّات تطبيقات تراسل معروفة مثل Signal وToTok.</p>

<p>وتعتمد الحملتان على مواقع مقلَّدة وعمليات خداع اجتماعي لدفع الضحايا إلى تنزيل برمجيات خبيثة من خارج المتاجر الرسمية، ثم جمع بيانات حسّاسة من الهواتف المصابة تشمل الرسائل القصيرة وجهات الاتصال وملفات المستخدم ومعلومات الجهاز.</p>

<p>تقول شركة ESET إن ProSpy ظهر إلى العلن في يونيو/حزيران 2025 على الأرجح بعد نشاط بدأ في 2024، عبر نسخ مزيفة تحمل اسمَيْ Signal Encryption Plugin وToTok Pro.</p>

<p>أمّا ToSpy فبدأ رصده منذ 30 يونيو 2022 ولا يزال نشطًا، مستندًا إلى مواقع تحاكي منصّات توزيع التطبيقات، بينها صفحة تُقلّد جالاكسي ستور من سامسونج. ويؤكد التقرير أن أيًّا من هذه التطبيقات الخبيثة لم يكن متاحًا على متجر جوجل بلاي وأن تثبيتها تطلَّب تفعيل التحميل من مصادر غير معروفة.</p>

<p>ويوضح التقرير الذي نشرته شركة ESET أن البرمجيات الخبيثة تلجأ إلى حِيَل ترسّخ الوهم بالشرعية. فنسخة ToTok Pro تعرِض زر "متابعة" يعيد المستخدم إلى صفحة التنزيل الرسمية لتطبيق ToTok، بينما يواصل البرنامج الخبيث العمل في الخلفية لجمع البيانات، ليظهر على هاتف الضحية تطبيقين، هما ToTok وToTok Pro.</p>

<p>وفي سيناريو Signal، يغيّر التطبيق المزيف اسمه وأيقونته إلى Google Play Services بعد منح الأذونات، بحيث يفتح النقر عليه شاشة معلومات خدمات جوجل بلاي الحقيقية ويختفي أثره عن عين المستخدم.</p>

<p>يُذكر  أن خدمة Google Play Protect، المُفعَّلة افتراضيًا على الأجهزة المعتمدة، ترصد الإصدارات المعروفة من هذه البرمجيات الضارة وتحذّر المستخدمين أو تحظر التطبيقات الخبيثة حتى لو جاءت من خارج Google Play.</p>

<p>وتنصح ESET المستخدمين بتجنّب تنزيل أي تطبيقات أو إضافات خارج المتاجر الرسمية، خصوصًا تلك التي تزعم تعزيز الأمان أو التشفير، والامتناع عن تفعيل التثبيت من مصادر غير معروفة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإجراءات الجنائية ورجال الرئيس.. كده ينفع وكده ينفع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27398</link>
						<dc:creator>يوسف عقيل</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/54abceff-e638-4044-ad68-c635da7a2ce0.png.webp?itok=Uk_VJw-F" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/54abceff-e638-4044-ad68-c635da7a2ce0.png.webp?itok=Uk_VJw-F" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يومَ الأحد 21 سبتمبر/أيلول الماضي، فجّر رئيس الجمهورية مفاجأة من العيار الثقيل؛ أعاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="790ca25f-61e7-454f-8359-941548ff8d31" href="https://almanassa.com/stories/19215" title="لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟">قانون الإجراءات الجنائية</a> إلى البرلمان لبحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f91a8607-df2b-4d25-a623-a91482a4b7e9" href="https://almanassa.com/news/22512" title='رغم الاعتراضات.. مجلس النواب يوافق على مجموع مواد "الإجراءات الجنائية"'>الاعتراضات </a>على عدد من مواد مشروع القانون.</p>

<p>حدد البيان الرئاسي عددًا من المواد التي تحتاج إلى تعديلات، وأشار في الوقت نفسه إلى المناشدات العديدة التي وردت للرئيس لإعادة النظر في بعض مواده.</p>

<p>المفاجأة الرئاسية فجّرت بدورها تبعاتٍ حكوميةً وبرلمانية، ووضعت الدائرة المحيطة بالرئيس، من وزراء ونواب وسياسيين محسوبين على الموالاة أو المعارضة، في حرجٍ شديدٍ.</p>

<h2>الشيء وعكسه</h2>

<p>جاءت ردود الأفعال المرحبة بالقرار الجمهوري بإعادة القانون إلى البرلمان مناقضة تمامًا لردود الأفعال السابقة عند انتهاء البرلمان من مناقشة مشروع القانون وإقراره، ثم رفعه إلى الرئيس للتصديق عليه قبل نشره في الجريدة الرسمية؛ كأنها لم تتوقع أن يعيده الرئيس إلى البرلمان مرة أخرى.</p>

<p>بدأت أزمة تعديلات قانون الإجراءات الجنائية قبل عام، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a19ef046-eb14-4d11-978d-3d3d90548198" href="https://almanassa.com/news/19455" title='الحوار الوطني: بعض توصياتنا بشأن الحبس الاحتياطي لم ترد بمضمونها في "الإجراءات الجنائية"'>أوصى</a> مجلس أمناء الحوار الوطني بتقليص مدد الحبس الاحتياطي، ورفع توصياته للرئيس الذي وافق على التوصيات وأحالها إلى البرلمان لتضمينها في تعديلات قانون الإجراءات الجنائية المعمول به منذ عام <a href="https://manshurat.org/node/14676">1950</a>، وبعد جولات من المناقشة والاعتراضات داخل مجلس النواب وخارجه، قدّم المجلس المشروع الجديد بوصفه إنجازًا تشريعيًا غير مسبوق، واحتفى به النواب باعتباره <a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/1/%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-75-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%89/6971475">مولودًا عصريًّا</a> مكتمل الملامح، لا يعتريه نقص ويجسد تطورًا في مسار العدالة.</p>

<p>هذا المديح الذي كالته أطراف وشخصيات مسؤولة للقانون تبدل تمامًا مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>الاعتراضات الرئاسية</a><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news2192025/"> </a>على بعض مواد القانون بدعوى تعزيز الحوكمة والوضوح وضمان الحقوق، خاصة ما يتصل بالحصانة والحبس الاحتياطي وصياغات قد تفتح باب الالتباس في التطبيق، ليتغيّر الخطاب بسرعة شديدة وتتحول <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82/7140551">الإشادة </a>إلى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FrPj2UGmWbs">حكمة </a>الرئيس صاحب البصيرة والنصير الأول لحقوق المظلومين.  </p>

<p>نحن لا نتحدث عن قانون عادي، بل عن أحد أهم القوانين التي تحدد حدود السلطة التنفيذية أمام حريات الأفراد. فالأصل أن يكون هذا النص أداة لضبط مشروعية ما تقوم به أجهزة إنفاذ القانون، لا مجرد وثيقة قابلة للمديح أو النقض حسب من يملك الكلمة العليا.</p>

<h2>مع الرئيس</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e58d3e9a-fd24-4853-86ce-23c100499914" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e58d3e9a-fd24-4853-86ce-23c100499914.jpeg.webp?itok=Vr5sH-uH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>وزيرا العمل محمد جبران والشؤون النيابية محمود فوزي في مجلس النواب، 15 أبريل 2025</figcaption></figure><p>في أولى جلسات مناقشة ملاحظات الرئيس على مشروع القانون، الأربعاء الماضي، خاطب رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، النواب، في <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8145529">كلمته </a>أمام الجلسة العامة، مؤكدًا أن الحكومة والبرلمان "اجتهدا قدر الطاقة" لصياغة نصوص متوازنة تحقق العدالة، ثم حوّل المسار نحو الإشادة بحكمة الرئيس والإشارة إلى أنه رأى ما يستحق الإضافة من ضمانات، وما يحتاج إلى إيضاح يزيد النصوص "جلاءً وتبيانًا".</p>

<p>النصيب الأكبر من الحرج، لم يكن هنا على رئيس الحكومة، بقدر ما كان من حظ المستشار محمود فوزي، وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي، باعتباره أبرز المدافعين عن مشروع قانون الإجراءات الجنائية في مواجهة الانتقادات الواسعة.</p>

<p>في الوقت الذي كانت سهام النقد توجه للقانون من جهات عدة؛ من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'> الأمم المتحدة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>المنظمات الحقوقية</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="268cdacd-1177-430b-bfbf-f074d38ae208" href="https://almanassa.com/news/19397" title='تشريعية النواب تمرر مشروع "الإجراءات الجنائية" .. و"الصحفيين": كارثي ويجب وقفه'>النقابات</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ebcfc397-1659-4d0e-8b7f-df202edd6e51" href="https://almanassa.com/news/20649" title='خلال مناقشته بالبرلمان.. "المصري الديمقراطي": "الإجراءات الجنائية" كارثي على الوضع الحقوقي'>نواب المعارضة</a>، نجح الوزير في تمريره داخل المجلس في أبريل/نيسان الماضي، وكان <a href="https://www.facebook.com/share/p/19r3bDRqXF/">يروّج</a> له بوصفه "آلية لتفعيل العقد الاجتماعي" وامتدادًا لتوجه القيادة السياسية نحو "العدالة الناجزة"، مؤكدًا أنه يتماشى مع الدستور ومع التزامات مصر الدولية.</p>

<p>لكن حماس فوزي تبدد تمامًا بعد قرار الرئيس إعادة القانون إلى البرلمان، وظهر المدير <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/16/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89/6377231">السابق</a> للحملة الرئاسية للسيسي، في عدة <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FrPj2UGmWbs">مداخلات</a> إعلامية ليمتدح خطوة الرئيس، واصفًا إياها بأنها تصب في صالح حقوق الإنسان وتمنح القانون "مزيدًا من الضبط والوضوح".</p>

<p>المفارقة أن الوزير، الذي لم يأبه لاعتراضات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>الأمم المتحدة</a> حين حذرت في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 من أن بعض مواد القانون قد تتعارض مع التزامات مصر الدولية، وجد نفسه اليوم يتبنى الملاحظات ذاتها تقريبًا، ولكن هذه المرة لأنها جاءت من الرئيس.</p>

<h2>يا غالب يا مغلوب</h2>

<p>لم يتغير الحال كثيرًا لدى مجلس النواب الذي وافق على هذا القانون بالإجماع، فقد أصدر <a href="https://almalnews.com/2076425/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">بيانًا </a>أعلن فيه ترحيبه باعتراض الرئيس على مشروع القانون، معتبرًا الخطوة تعكس "وعيًا استثنائيًا بقدسية العدالة الجنائية ودورها في صون السلم العام".</p>

<p>رأى مجلس النواب أن اعتراض الرئيس يأتي لضمان قيام البناء التشريعي على "الوضوح والإحكام والتوازن"، بحيث لا تطغى شعارات العدالة الناجزة على حساب ضمانات الحرية والحقوق.</p>

<p>لم يستمع البرلمان إلا للاعتراضات الرئاسية على المواد التي سبق وكانت هي ذاتها وغيرها محل انتقاد جهات دولية من بينها لجنة مناهضة التعذيب بالأمم المتحدة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>أعربت</a> عن قلقها من أن بعض مواد القانون تفتح الباب للتعسف، عبر إقرار المحاكمات عن بُعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطات النيابة في الحجز والحبس الاحتياطي، ومنحها صلاحية تقييد عمل المحامين بدعوى "مصلحة التحقيق".</p>

<p>كما حذَّرت اللجنة من بقاء آثار الطوارئ وقوانين الإرهاب التي تمنح أجهزة الأمن صلاحيات شبه مطلقة في توقيف الأفراد.</p>

<blockquote>
<p>في أجواء كهذهٍ يستحيل أن يخرج قانون يتمتع بالموضوعية أو يملك مقومات الاستدامة</p>
</blockquote>

<p>في الداخل، اتحدت منظمات حقوقية ونقابات من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="268cdacd-1177-430b-bfbf-f074d38ae208" href="https://almanassa.com/news/19397" title='تشريعية النواب تمرر مشروع "الإجراءات الجنائية" .. و"الصحفيين": كارثي ويجب وقفه'>نقابة الصحفيين</a> في موقفها المناهض لكثير من مواد القانون الذي ينتقص من حقوق المتقاضين، بتقييد الاستشكال (الاعتراض القانوني عليها) على الأحكام، وتوسيع نطاق التحفظ على الأموال، واعتماد الأسورة الإلكترونية دون ضمانات، ما يجعل القانون في نظرهم تهديدًا لاستقلال العدالة وتكريسًا للإفلات من المحاسبة بدلًا من أن يكون ضمانة للحقوق والحريات.</p>

<p>واستحوذت المادتان 79 و116 بالأخص على مساحة واسعة من<a href="https://eipr.org/press/2025/02/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"> الانتقادات </a>لكونها تمنح النيابة العامة صلاحيات استثنائية في مراقبة المراسلات الخاصة والتنصت على الهواتف والاجتماعات، بموجب إذن قضائي يصدر لمدة ثلاثين يومًا قابلة للتجديد مرات متعاقبة.</p>

<p>مع هذا التصاعد والتضامن في المواقف الرافضة للقانون من نقابة المحامين إلى نقابة الصحفيين، مرورًا بعشرات الحقوقيين، حاولت بعض الأصوات القليلة من نواب المعارضة إبداء ملاحظاتها والاعتراض على المواد التي تحتاج تعديلات، لكن الأغلبية كانت تقمع صوتها بإبداء الموافقة على المادة تلو الأخرى؛ سيطر على البرلمان مناخ شعور التحدي؛ كأن لسان حاله يقول "يا غالب يا مغلوب".</p>

<p>بدت المناقشات كأننا أمام معركة صفرية لن تُحسم إلا بانتصار طرف وإخضاع الآخر، وجرت في أجواء يستحيل أن يخرج فيها قانون يتمتع بالموضوعية أو يملك مقومات الاستدامة، فأول شروط التشريع، خصوصًا لقانون يعد عماد منظومة العدالة ويمس حياة أكثر من 100 مليون مواطن، أن يُناقَش في مناخ منفتح، يُرحّب بالاعتراض بقدر ما يثمّن التأييد، وفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5314fc1-41fa-42e9-ab37-e888cb3c1869" href="https://almanassa.com/stories/19437" title='"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية'>لمقال </a>نشره الكاتب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> على موقع <strong>المنصة.</strong></p>

<h2>وزير أمام محكمة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=jGmhqWE1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>"النواب" يدرس اعتراض السيسي على "الإجراءات الجنائية"، 1 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقع وزير العدل المستشار عدنان فنجري ضحية المواقف المتبدلة. فعند تمرير القانون <a href="https://www.facebook.com/share/p/17QuddEHRd/">لأول مرة</a>، روّج للقانون باعتباره ثمرة "دراسة متميزة" ونتاج "مستوى رفيع من العمل البرلماني والقضائي والقانوني"، مؤكّدًا أنه يرسي نظامًا قضائيًا عادلًا يحمي حقوق الإنسان ويضمن الاستقرار.</p>

<p>غير أنّ <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01102025&amp;id=74cdd08e-7c48-41af-8e4f-1e6e7b169f26">الخطاب </a>تغيّر بالسرعة نفسها مع اعتراض الرئيس؛ فإذا بالفنجري يخرج مشيدًا بخطوة السيسي في الاعتراض على مواد القانون، معتبرًا ذلك دليلًا على حرص القيادة السياسية على ضمان حرية الأفراد.</p>

<p>كأن ما كان بالأمس منجزًا مكتملًا، بات اليوم بحاجةٍ إلى لمسة إضافية من الرئيس ليغدو صالحًا للعمل به؛ حتى حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64a28fce-acee-4c53-8c1f-5f1f1ce4479c" href="https://almanassa.com/en/stories/27495" title='يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"'>أبدى</a> وزير العدل اعتراضًا فنيًا -وإن كان على استحياء- على إحدى المواد التي أعاد الرئيس بسببها مشروع قانون الإجراءات الجنائية، أصر على أنه لا يعترض على الرئيس، وأن اعتراضه يأتي من ناحية فنية بحتة.</p>

<p>وبعد تداول خبر اعتراض الوزير على بدائل الحبس الاحتياطي، سارعت وزارة العدل لإصدار بيان تنفي فيه أي اعتراضات من الوزير على الرئيس.</p>

<p>وفي اليوم التالي وجد الفنجري نفسه في جلسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3edebfb8-cdfd-4ec7-9c7c-0d3956aebe61" href="https://almanassa.com/stories/27491" title='يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"'>استتابة </a>من رئيس مجلس النواب، الذي كان من أشد المدافعين عن القانون في البداية، ثم أصبح من أشد المدافعين عن اعتراضات الرئيس لدرجة توجيه عبارات قاسية لوزير العدل.</p>

<p>أمام هذه المحاكمة البرلمانية التي بدا فيها الوزير متهمًا أمام محقق، اضطر للتراجع  عن اعتراضه الوحيد؛ هكذا تحولت الجلسة البرلمانية إلى مرآة تعكس بوضوح أن "الموقف" في السياسة المصرية ليس التزامًا بمبدأ أو دفاعًا عن صياغة قانونية، بل هو مجرّد صدى لموقف رأس السلطة التنفيذية. وفي النهاية، مرّ التراجع تحت لافتة "حكمة الرئيس".</p>

<h2>ليس فقط الموالاة</h2>

<p>لم يقتصر التبدل في المواقف على وزراء ومسؤولي الحكومة، إنما شمل شخصيات محسوبة على المعارضة، و<a href="https://www.almawq3.com/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7/">أصدر</a> رئيس حزب الإصلاح والتنمية محمد أنور عصمت السادات بيانًا رسميًا رحّب فيه بقرار الرئيس إعادة قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان لمراجعته، واعتبر الخطوة "انتصارًا للعدالة وتعزيزًا للضمانات"، وذهب إلى حد المطالبة بمحاسبة البرلمان والحكومة، ودعا وزير شؤون المجالس النيابية إلى الاستقالة.</p>

<blockquote>
<p>لم يقتصر تبدّل المواقف على الحكومة والمعارضة وشمل المجلس القومي لحقوق الإنسان</p>
</blockquote>

<p>العجيب أن السادات الذي يطالب، الوزير محمود فوزي، بالاستقالة يضع صورته إلى جواره <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=638503568311640&amp;set=a.150939577068044">غلافًا</a> لصفحة الحزب الذي يرأسه على فيسبوك.</p>

<p>كما أن هذه اللهجة الحادة من السادات عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان بدت مناقضة لتصريحاته قبل أشهر قليلة فقط؛ ففي فبراير/شباط الماضي، وخلال<a href="https://almanassa.com/stories/youtube.com/watch?v=Wx-I0gvVBJ4&amp;fbclid=IwY2xjawNHPitleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwS1lzSnNZdVNhc2taVGpjAR7f4-AhkFstNngggQIP7D9ypynAxxw7gkhfifGSXcrAJPtxFyDdOJOl3J9HAA_aem_ycQUEEMeZpfnOjSh8JVtQw"> لقاء متلفز</a>، أشاد بالقانون نفسه واعتبره "خطوة إصلاحية مهمة" لمعالجة أزمات الحبس الاحتياطي والمنع من السفر.</p>

<p>المجلس القومي لحقوق الإنسان عدّل هو الآخر من مواقفه؛ ففي نوفمبر (تشرين الثاني) الماضي، <a href="https://www.tahiamasr.com/894814?fbclid=IwY2xjawNHVFpleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFlUnMySXozdEFWclhESXI4AR5W2EPytOqI3Ixkj2qfrQXEWUmymPncdzQ-gInj_CwMT7PAD_KftrwpCxiVDw_aem_mr-C-sZjZcZjVwdnoTLKeg">وقفت</a> السفيرة مشيرة خطاب، رئيسة المجلس، داخل قاعة البرلمان لتوجه الشكر للنواب على ما وصفته بـ"الجهود المضنية" في إعداد مشروع قانون الإجراءات الجنائية، مؤكدة أنه يمثل "مقاربة حقوقية رصينة" تتسق مع المعايير الدولية، بل ووصفته بأنه "نقلة نوعية نحو جعل حقوق الإنسان واقعًا ملموسًا لكل مصري ومصرية".</p>

<p>لكن بعد قرار الرئيس إعادة القانون، أصدر المجلس <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/22/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D9%83%D8%B3-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85/7129613">بيانًا</a> يرحب بالخطوة، معتبرًا أنها تجسد احترام الدستور والاتفاقيات الدولية، وتبعث رسالة إيجابية حول جدية الدولة في تعزيز حقوق الإنسان.</p>

<p>بين الإشادة بالنصوص كما جاءت أول مرة، ثم الاحتفاء بردها وإعادة النظر فيها، بدا المجلس الذي شارك ممثلون عنه في لجنة الصياغة مثل غيره جزءًا من مشهد التماهي مع توجهات الرئيس، أيًا كان مضمونها، ولم يبتعد بعض ممثلي النقابات المعترضة بالأساس على القانون عن المسلك نفسه؛ فنقيب المحامين الذي وقف تحت قبة البرلمان <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29042025&amp;id=655db375-217b-4fd6-af0f-92c1ef8d0350">واصفًا</a> النص بأنه "يعد خطوة على طريق الجمهورية الجديدة تحت قيادة الرئيس عبد الفتاح السيسي"، عاد و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPrCwPzJX/">تفاعل</a> بالتأييد والثناء على <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPrCwPzJX/">اعتراضات </a>الرئيس.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="790ca25f-61e7-454f-8359-941548ff8d31" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19215" role="article" about="/stories/19215" data-sanitized-id="node-19215" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19215" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19215" data-ph-capture-attribute-link-title="لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p> بدا تبدل المواقف ما قبل وبعد اعتراضات الرئيس على الإجراءات الجنائية أقرب <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1595164640881010">للمشهد </a>الشهير في فيلم طيور الظلام، حين سألت يسرا الوزير الذي جسّده جميل راتب "تحب تقيس الجاكيت الأول ولا البنطلون؟"، فأجابها "إنتي شايفة إيه"، فردّت عليه "يختشي.. كده ينفع وكده ينفع".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-94d99b4232bb2f5a22820bdc9b32fd16ec1d1a15dbbef7ccf8762097362dabb8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83--150x150.png" alt="موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»" title="موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>560 كيلومترًا فقط، </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02gKczjchohqXgevjcbJxLfnPwe9mKa9UyaPYL2QZ3423BCMogYuNXRoQ9yMjsbk3el?locale=ar_AR"><span>تفصل </span></a><span>11 سفينة عن شواطئ غزة، تشكل موجة جديدة لكسر الحصار عن القطاع، وعلى متنها نحو 170 ناشطًا، بينهم صحفيون وأطباء، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0YiQwg4UUXKXs9YjYMuJP6QxTeB62oa217Gs1gT2nVvTZSWUxDZbZcQcoMtjhEyNVl?locale=ar_AR"><span>للجنة</span></a><span> الدولية لكسر الحصار، بينما يستمر احتجاز أكثر من 200 ناشط من دول مختلفة، دون معلومات عن موعد ترحيلهم، بعدما اعتقلتهم السلطات الإسرائيلية من سفن وقوارب «أسطول الصمود»، بحسب المحامية الحقوقية بمركز «عدالة»، ناريمان زعبي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383233" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557203349_1124652483136768_4803664087384482536_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557203349_1124652483136768_4803664087384482536_n.jpg" alt="" width="951" height="563" data-sanitized-class="wp-image-383233 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نحو 560 كيلومتر على وصول موجة جديدة من سفن أسطول الصمود لكسر الحصار على غزة – المصدر: اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما رحلّ الاحتلال، أمس، نحو 140 ناشطًا، من أصل قرابة 400 اعتقلهم من «أسطول الصمود»، قبل أيام، لم تقدم السلطات الإسرائيلية معلومات واضحة بخصوص الموجة الجديدة من ترحيلات النشطاء، بحسب زعبي، وإن توقعت أن تجري خلال الأيام القليلة المقبلة، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المحامية إلى انتهاكات ممنهجة ارتكبتها سلطات الاحتلال بحق النشطاء المحتجزين، أبرزها مصادرة أدويتهم الشخصية، ومنع الدواء عن العديد من أصحاب الأمراض المزمنة، ضمن ظروف احتجاز وصفتها بـ«الصعبة»، بدءًا من اكتظاظ أماكن الاحتجاز، وعدم تقديم ما يكفي من الطعام والماء، فضلًا عن المضايقات المستمرة من العاملين بمصلحة السجون الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«منذ إلقاء القبض عليهم، تم قطع النشطاء عن العالم الخارجي، ومنعهم من التواصل مع ذويهم أو دخول المحامين لزيارتهم داخل السجون»، تقول زعبي لـ«مدى مصر»، لافتة إلى أن التضييق شمل كذلك بعض البعثات الدبلوماسية التي حاولت لقاء رعاياها، ما عطله الاحتلال باستخدام المعوقات البيروقراطية والإدارية، خصوصًا مع إصرار السلطات الإسرائيلية على التعامل مع النشطاء باعتبارهم «إرهابيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلطت زعبي الضوء على ما وصفته بمحاولة «ردع النشطاء» عن المشاركة في محاولات كسر الحصار، بعدما تضاعفت أعداد المشاركين على مدار المحاولات الأخير، ما أكسب الأسطول زخمًا في المتابعة والتغطية الإعلامية، أغضب المسؤولين الإسرائيلين، وزاد من عدائهم تجاه المشاركين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة أكد </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0fBYu3TdRKAn5NLQm8hASd7gorbnB8C23WubNQAzAR8tDYhX5MtkHmvWzidir25ddl?locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span> «أن ما بعد الأسطول ليس كما قبله» مضيفًا، في بيان، أن «مئات الآلاف </span><span>مستعدون للقيام بتحرك تضامني عملي وإبداعي بعدما شاهدوا كيف أن عددًا قليلًا من السفن أحدث أثرًا كبيرًا على الاحتلال». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي البيان، فندت اللجنة ممارسات الاحتلال تجاهها منذ لحظة إبحار الأسطول، بدءًا من الدعاية الكاذبة والتهديد ثم استهداف السفن في المواني عبر المسيرات، وصولًا إلى اقتحامها والاصطدام ببعضها والاعتداء على المشاركين واعتقالهم وسجنهم و«خرجَ وزير حكومة الإبادة متبجِّحًا أمام المتضامنين المحتجزين، الذين ردّوا عليه ببسالة بهتافات «الحرية لفلسطين» على حد تعبير البيان، الذي أشار إلى دخول عدد كبير من المحتجزين إضرابًا عن الطعام لحظة اعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عدد من النشطاء الذين رُحلوا إلى تركيا، أمس، إن قوات الاحتلال أساءت معاملة المقبوض عليهم خلال فترة احتجازهم، ما شمل اعتداءات بدنية على بعضهم، بدأت منذ لحظة استيقافهم، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5193718-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط»، فيما نقلت </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden"><span>صحيفة </span></a><span>«ذا جارديان» البريطانية أن الناشطة السويدية، جريتا ثونبرج، أبلغت مسؤولي دولتها أن القوات الإسرائيلية تعمدت تعنيفها وإهانتها، فضلًا عن احتجازها في ظروف شديدة السوء، ما اعتبره أحد النشطاء المرحلين محاولة لتحذير باقي المقبوض عليهم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/">موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:33:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>Apple وGoogle تزيلان تطبيقات تتبع وكالة الهجرة الأمريكية بعد ضغوط حكومية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a69d6045-16a2-48a4-a961-18ad0153b5ac.png.webp?itok=Svq5Gk8K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a69d6045-16a2-48a4-a961-18ad0153b5ac.png.webp?itok=Svq5Gk8K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حذفت <a href="https://www.wired.com/story/apple-and-google-pull-ice-tracking-apps-bowing-to-doj-pressure/">شركتا </a>Apple وGoogle خلال الأسبوع الجاري تطبيقي ICEBlock وRed Dot من متجريهما الرقميين، بعد ضغوط من وزارة العدل الأمريكية التي اعتبرت أن التطبيقات "تعرض عناصر إنفاذ القانون للخطر"، في خطوة أثارت موجة جدل واسعة عن دور الشركات التقنية في الرقابة السياسية.</p>

<p dir="rtl">تطبيق ICEBlock الذي أطلقه المطوّر الأمريكي جوشوا آرون في أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://time.com/7298880/iceblock-iphone-app-ice-sightings-backlash/">صُمم</a> ليتيح للمستخدمين الإبلاغ بشكل مجهول عن مواقع عملاء وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية/ICE عند رؤيتهم في الأماكن العامة، مثل الشوارع أو مراكز النقل أو الأحياء السكنية، ثم عرض هذه البلاغات في خريطة تفاعلية تُظهر للمستخدمين مناطق النشاط الأمني القريبة.</p>

<p dir="rtl">كان <a href="https://techcrunch.com/2025/07/01/iceblock-an-app-for-anonymously-reporting-ice-sightings-goes-viral-overnight-after-bondi-criticism/">الهدف</a> المعلن من التطبيق، حسب مطوّره، هو "مساعدة المجتمعات المهددة على تجنب المداهمات المفاجئة وحماية المهاجرين غير النظاميين من الاعتقال والترحيل"، وأكدوا أن ICEBlock "يشبه تطبيقات التحذير من كاميرات السرعة أو الحوادث، لكنه موجه لحماية الناس من المداهمات غير القانونية".</p>

<p dir="rtl">أما تطبيق <a href="https://www.red-dot.app/">Red Dot</a>، الذي ظهر بعد ICEBlock بفترة قصيرة، فيعمل بطريقة مشابهة لكنه يعتمد، إضافة إلى البلاغات المجهولة، على تقارير موثقة من منظمات دعم المهاجرين المحلية. وفقًا لموقعه الرسمي، يجمع التطبيق بين "إبلاغات المستخدمين والمصادر الموثوقة لرصد نشاط وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية وتوفير خريطة حية للمناطق التي تشهد تحركات الوكالة".</p>

<p dir="rtl">وكان التطبيق متاحًا على نظامي IOS وأندرويد ويستخدمه عدد من الشبكات المجتمعية في مدن مثل شيكاجو وسان فرانسيسكو لتنبيه السكان عند تنفيذ حملات الترحيل.</p>

<p dir="rtl">وزارة العدل الأمريكية <a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2025/10/03/apple-removes-iceblock-app-trump-immigration/">وصفت</a> التطبيقين بأنهما "يشجعان على استهداف عناصر إنفاذ القانون ويعرّضان حياتهم للخطر". وصرحت المدعية العامة بام بوندي لقناة فوكس نيوز بأن "ICEBlock صُمم لوضع عملاء وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية في خطر فقط لأنهم يؤدون وظائفهم، والعنف ضد مسؤولي إنفاذ القانون خط أحمر لا يمكن تجاوزه".</p>

<p dir="rtl">في المقابل، ردّ المطور جوشوا آرون قائلًا إن قرار Apple "يُعد خضوعًا لضغط سلطوي يتعارض مع الدستور الأمريكي"، مشيرًا إلى أن التطبيق يندرج ضمن حرية التعبير المحمية بموجب التعديل الأول. وأضاف في <a href="https://www.404media.co/iceblock-owner-after-apple-removes-app-we-are-determined-to-fight-this/">تصريح</a> لموقع 404 Media "مهمتنا كانت دائمًا حماية جيراننا من الرعب الذي تفرضه هذه الإدارة على الناس في هذا البلد، وسنقاتل بكل ما نملك لاستعادة التطبيق".</p>

<p dir="rtl">وقالت شركة Apple في إيميل رسمي أرسلته للمطور إن التطبيق "ينتهك سياسات المتجر المتعلقة بالمحتوى الاعتراضي، لأنه يوفر معلومات يمكن استخدامها لإيذاء أفراد أو مجموعات من عناصر إنفاذ القانون". وأوضحت أنها اتخذت القرار "استنادًا إلى معلومات من جهات إنفاذ القانون حول مخاطر السلامة".</p>

<p dir="rtl">من جانبها، <a href="https://www.404media.co/google-calls-ice-agents-a-vulnerable-group-removes-ice-spotting-app-red-dot/">أكدت</a> Google أنها حذفت تطبيق Red Dot من متجرها للأسباب ذاتها، رغم أنها لم تتلقّ أي بلاغ رسمي من وزارة العدل.</p>

<p dir="rtl">الشركة قالت إنها "تحظر التطبيقات عالية المخاطر التي يمكن إساءة استخدامها أو التي تفتقر إلى أنظمة إشراف فعالة على المحتوى الذي ينشئه المستخدمون".</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنها تعتبر عناصر وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية "مجموعة معرضة للخطر" بعد تعرضهم مؤخرًا لأعمال عنف مرتبطة بهذا النوع من التطبيقات، وهو توصيف أثار انتقادات واسعة من نشطاء وحقوقيين.</p>

<p dir="rtl">وتأتي هذه التطورات في وقت <a href="https://www.wired.com/story/ice-social-media-surveillance-24-7-contract/">كشفت</a> فيه مجلة WIRED عن توسع وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية في شراء أدوات مراقبة رقمية متقدمة لجمع وتحليل بيانات السوشيال ميديا. الوكالة تخطط لتوظيف نحو ثلاثين محللًا متعاقدًا لبناء ملفات رقمية للأشخاص استنادًا إلى منشوراتهم، بهدف دعم عمليات الاعتقال والترحيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918990</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجنة "الإجراءات الجنائية" توافق على تعديل 8 مواد وتضيف تدابير بديلة للحبس الاحتياطي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27532</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت اللجنة الخاصة المشكلة لإعادة دراسة المواد محل اعتراض رئيس الجهورية على مشروع قانون الإجراءات الجنائية من الموافقة على جميع المواد التي اعترض عليها الرئيس، بالصياغات التي قدمتها الحكومة خلال اجتماع مطول أمس السبت. </p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ووافقت اللجنة العامة على دراستها، ثم وافق مجلس النواب على تشكيل لجنة خاصة لدراسة التعديلات برئاسة وكيل أول المجلس المستشار أحمد سعد الدين. </p>

<p>ووافق الأعضاء على مقترح الحكومة بإضافة تدابير احترازية بديلة للحبس الاحتياطي، تتضمن استخدام الوسائل التكنولوجية في تتبع المتهم، وعدم مغادرة نطاق جغرافي معين، أو سحب رخصة السلاح إن كان لديه سلاحًا مرخصًا، أو إلزامه بعدم الالتقاء أو التواصل مع أشخاص بعينهم، حسبما قال عضو في اللجنة لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه. </p>

<p>وكان نص المادة 114 التي وجه الرئيس بتعديلها ينص على ثلاثة تدابير احترازية، منها إلزام المتهم بعدم مبارحة مسكنه أو موطنه، أو إلزام المتهم بأن يقدم نفسه لمقر الشرطة في أوقات محددة، أو حظر ارتياد المتهم أماكن محددة.</p>

<p>واستجابت التعديلات لتوجيه الرئيس بتحديد حالات الخطر التي تسمح لرجال السلطة العامة بدخول المنازل دون إذن قضائي، فأوضح المصدر إدخال تعديلات على نص المادة 48 بإضافة عبارة توضح المقصود من الخطر "الناجم عن حالات الغرق أو الحريق أو ما شابه ذلك".  </p>

<p>وخلال الاجتماع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ea62f05-46e9-43b5-88e9-428bb1f9de0a" href="https://almanassa.com/news/27513" title='انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع'>انسحب</a> نقيب المحامين عبد الحليم علام، والنائبة مها عبد الناصر، والنائبان أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، اعتراضًا على إدخال تعديلات على نص المادة 105 تسمح للنيابة استجواب المتهم في غيبة محاميه، وهو ما اعتبره النائب أحمد الشرقاوي مخالفة دستورية لنص المادة 54 من الدستور التي تكفل حق الدفاع. </p>

<p>واعترض على النص المقدم من وزير العدل عدنان فنجري النواب المنسحبين وثلاثة آخرين هم أيمن أبو العلا ومحمد عبد العزيز وأميرة أبو شقة.  </p>

<p>وكان نص المادة يمنع عضو النيابة من استجواب المتهم أو مواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه، وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>وقال المصدر عضو اللجنة إن بعد الخلافات التي شهدتها اللجنة، وانسحاب نقيب المحامين وبعض الأعضاء، جرت إعادة المناقشة والموافقة على إضافة نص يسمح للنيابة باستدعاء محامي المتهم أو ندب محام على أن تبدأ التحقيق مع المتهم ما لم يحضر المحامي في الوقت المحدد.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918989</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بيوت السويس.. حين تصبح قرارات الهدم أقوى من ذاكرة المدينة</title>
			<link>https://zawia3.com/suez/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>آثار مصر</category>
			<category>التراث العمراني</category>
			<category>التنسيق الحضاري</category>
			<category>السويس</category>
			<category>بطرس كساب</category>
			<category>تطوير المدن</category>
			<category>ذاكرة المدينة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>عمارة البغدادي</category>
			<category>غير مسجل كأثر</category>
			<category>قانون 144 لسنة 2006</category>
			<category>قصر محمد علي</category>
			<category>هدم المنازل</category>
			<category>وزارة الآثار</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>“يا بيوت السويس يا بيوت مدينتي.. استشهد تحتك وتعيشي أنتِ”، أحد أبرز الأغاني الشعبية التراثية في محافظة السويس”، على أنغام السمسمية، طالما غنى أهل السويس لمنازلهم، كل البيوت عن أصحابها غالية، لكن البيوت التي كانت شاهدة على الحرب والتاريخ وكفاح الشعب السويسي، ربما لها مكانة خاصة في قلوب كل المصريين، واليوم مع انهيار جزء كبير من تلك المباني بسبب الإهمال من جانب الحكومة، وإقدام السلطات المحلية بهدم ما تبقى من معمار السويس المميز، يبقى السؤال مُلحًا من المسؤول عن تدمير تراث شعب؟ </span></p>
<p><span>منذ عام 2020، مع شروع الحكومة المصرية في تنفيذ خطط التطوير العمراني، والتي طالت العديد من المنشآت القديمة ذات القيمة التاريخية والمعمارية، تتجدد حالة الجدل والاستنكار بين الحين والآخر. ومع كل واقعة هدم، ورغم اختلاف المكان والزمان والظروف، ظل رد وزارة الآثار ثابتًا: “غير مسجّل كأثر”. هذا الموقف المتكرر، لم يصاحبه أي تحرك جاد لمعالجة ثغرات التسجيل أو تطوير آليات الحماية، ما أثار انتقادات واسعة من خبراء التاريخ والآثار والمعمار، الذين يرون أن جزءًا كبيرًا من التراث العمراني المصري خارج سجلات الحماية الرسمية، ليبقى مهددًا دومًا تحت جرافات الهدم.</span></p>
<p><span>كانت آخر حلقات الجدل ما تعرض له منزل بطرس كساب في مدينة السويس، إذ أثار هدمه غضبًا واسعًا بين بعض </span><a href="https://www.facebook.com/Suez2022/posts/pfbid03ydoPREtt6zwpvTeqPWrSdFsr6DndJGYPDwmPwMjTgL2B7z1qmxjHBx8Tf9Wf7eHl"><span>الأهالي</span></a><span> والمهتمين بالتراث بعدما انهار واحد من أقدم معالم المدينة، المشيّد الطراز الأوروبي، وأعيد بناءه على يد أحد أبناء كساب عام 1896. وبالعودة إلى التاريخ، ارتبط اسم بطرس كساب بالسويس في النصف الثاني من القرن التاسع عشر، إذ تشير المصادر إلى أنه كان موظفًا إداريًا مهمًا في عهد محمد علي باشا ومن بعده، وتولى مهمة تحصيل الضرائب على السفن المارة بين مصر والهند قبل شق قناة السويس.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14079" data-sanitized-id="attachment_14079" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/540483873_805901628628226_4507302448017616311_n.jpg" alt="(صورة للمنزل قبل الهدم- المصدر: صفحة اكتشف معنا السويس/فيس بوك)" width="720" height="540" data-sanitized-class="size-full wp-image-14079"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14079" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة للمنزل قبل الهدم- المصدر: صفحة اكتشف معنا السويس/فيس بوك</figcaption></figure>
<p><span>ظل المنزل شاهدًا على حقبة محمد علي باشا، أقام فيه أحمد عرابي بضعة أيام بعد عودته من المنفى، كما نجا من العدوان الثلاثي وحرب 1967 وحصار 1973، قبل أن ينتهي مصيره إلى الهدم بحكم قضائي لصالح الشركة المالكة بدعوى خطورته على السلامة العامة. في ظل غياب الجهات المختصة بالتراث والآثار عن المشهد، ما اعتبره مثقفون ومؤرخون “جريمة في حق ذاكرة السويس”.</span></p>
<p><span>في سبتمبر 2017، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2018/1/11/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%87%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%B3-%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%A8/3595313"><span>انهارت</span></a><span> أجزاء من سقف الطابق العلوي وجدران داخلية بالمنزل، الأمر الذي دفع محافظ السويس آنذاك، اللواء عبد المجيد صقر، إلى تشكيل لجنة للتحقق مما إذا كان المبنى مُدرجًا في سجلات الآثار أو خاضعًا للتنسيق الحضاري، فضلاً عن بحث وجود شبهة إهمال من عدمه.</span></p>
<blockquote><p> أما عملية الإزالة الأخيرة وتمت خلال سبتمبر الماضي، لصالح <a href="https://canalshipping.net/ar/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D9%87/#:~:text=%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7%20%D9%86%D8%AD%D9%86%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%86%D8%A7%20%D9%87%D9%8A%20%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9,%D9%85%D8%B9%20%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9.">شركة</a> القناة للتوكيلات الملاحية التابعة لوزارة النقل، وبمشاركة قوات الأمن والمرافق، حيث أكدت الشركة أن قرار الهدم صدر بحكم قضائي نهائي بعد أن بات المبنى مهددًا بالانهيار- وفقًا <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/9/2/2847357/%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3">لتصريح </a>صحفي سابق للعميد أحمد علاء، رئيس حي السويس تناقلته مواقع صحفية محلية.</p>
<p>في المقابل، أوضح الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار في تعليقه لــ”زاوية ثالثة” أن العقار لم يكن مسجّلًا كأثر تاريخي، وبالتالي ووفقًا للقانون لا يخضع لاختصاص الوزارة أو حمايتها القانونية، مؤكدًا أن عدم تسجيله معناه أنه مبنى عادي لا يحمل صفة التراث أو الآثر الرسمي.</p></blockquote>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
السويس تفقد ملامحها التاريخية </b></h1>
<p><span>تُعد مدينة السويس إحدى أهم مدن مصر الساحلية ضمن مدن القناة، وتعتبر بوابة استراتيجية بين البحرين الأحمر والمتوسط، ونقطة اتصال حيوية بين الشرق والغرب.</span></p>
<p><span>تاريخيًا، ارتبطت مدينة السويس بالملاحة والتجارة، وازدادت أهميتها في عهد محمد علي باشا الذي جعل منها قاعدة بحرية رئيسية لمواجهة التهديدات في البحر الأحمر. كذلك </span><a href="https://www.maspero.eg/radio-and-tv-magazine-culture/2023/09/16/719146/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D9%85-24-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1"><span>لعبت</span></a><span> دورًا بارزًا خلال العدوان الثلاثي عام 1956، وحرب يونيو 1967، وحصار 1973، حيث تحولت إلى رمز للمقاومة الشعبية.</span></p>
<p><span>إلى جانب قيمتها العسكرية، شكّلت السويس مركزًا للعمارة المميزة، خاصة النمط الخشبي </span><a href="https://www.ajnet.me/culture/2018/11/1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9"><span>المعروف</span></a><span> بـ”العمارة البغدادية” أو “السويسية”، فضلًا عن مبانٍ تاريخية. واليوم تظل المدينة شاهدًا على تاريخ طويل من الصراع والصمود، دون اهتمام حقيقي بالمنشآت الشاهدة على المحطات التاريخية للمدينة العريقة.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يقول أنور فتح الباب عبد العال، -الباحث في التاريخ والثقافة المصرية-،  إن مدينة السويس لها خصوصية عمرانية مميزة، لكن جزءًا كبيرًا منها اندثر بسبب الحرب. ويضيف في حديثه إلى زاوية ثالثة أن المحافظة كانت تُعرف بعمارة خشبية تسمى “البغدادي”، أشار إليها علي مبارك في الخطط التوفيقية بوصفها “<a href="https://www.babmsr.com/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1/">العمارة</a> السويسية”وهي تعتمد على المشربيات والأرابيسك والخشب. هذه الملامح، بحسب عبدالعال، دُمرت بالكامل خلال الحرب، ولم يُبذل أي جهد لاحق لإحياء هذا النمط أو الحفاظ على ما تبقى منه.</p></blockquote>
<p><span>ويشير إلى أن من أبرز معالم السويس القديمة قصر محمد علي، الذي بُني في إطار الاستعدادات العسكرية في البحر الأحمر إبان الحروب الوهابية (الحملات العسكرية التي قادها محمد علي (والي مصر) في شبه الجزيرة العربية بين عامي 1811 و1818)، لكن القصر استُخدم لعقود في أعمال حكومية، كــ مقر للمحافظة أو مديرية الأمن أو المحكمة الشرعية، ما أدى إلى تدهور حالته. “المكان شبه منتهي”، يقول عبد العال، مضيفًا أن وزارة الآثار لم تُسجله إلا في 2016 كأثر، بعد مطالبات طويلة ومحاولات لإعادة ترميمه منذ ثورة يناير، ويعتبر المكان الوحيد المسجل كأثر في السويس؟</span></p>
<p><span>ويوضح أن بيت المساجيري، الذي كان يُستخدم في القرن التاسع عشر كمخازن وفندق مملوك للشركة الفرنسية عبر البحار، ظل مهددًا بالاستيلاء في 2019 رغم قيمته التاريخية، ولم يُسجل كأثر حتى اليوم. “منذ أسابيع فقط، فوجئنا بهدم السور الخشبي للمبنى – الذي تجاوز عمره 150 عامًا – واقتلاع أشجار تاريخية كانت شاهدة على تاريخ السويس”، يروي عبدالعال.</span></p>
<p><span>ويتوقف الباحث في التاريخ عند منزل بطرس كساب، المشيد في القرن التاسع عشر بطراز الباروك الفرنسي، مؤكدًا أنه “رغم تدهوره وتصدع واجهاته، فإن قيمته كانت في طرازه المعماري”. لكن انهياره الأخير جاء مع غياب أي تدخل رسمي، حتى إن اللوحة التذكارية لم تُحفظ بعد هدمه.</span></p>
<blockquote><p>ويشير الباحث إلى أن الإهمال ليس وليد اللحظة، بل يعود إلى عقود مضت: “السويس دُمّرت في الحرب، وما تبقى منها هُدم بدم بارد في الستينيات، خاصة بعد ثورة يوليو، حين استُخدمت المباني التاريخية كمقرات حكومية دون أي اهتمام بصيانتها”. ويصف حال قصر محمد علي اليوم بأنه “رث، بلا أي تقدير لقيمته كأثر يمكن أن يكون مصدر دخل للمدينة”.</p></blockquote>
<p><span>ويستشهد بمثال آخر: قصر سليم شحاتة، الذي شُيّد في الثلاثينيات، وكان صاحبه عضوًا في مجلس النواب وممولًا لبناء مستشفى الصدر بالسويس – والتي كانت تحفة معمارية قبل أن تُهدم ضمن مشروع التأمين الصحي الشامل. القصر نفسه يخضع حاليًا لسيطرة اتحاد نقابات البترول، وتُجرى فيه تغييرات عشوائية على الواجهات والنوافذ دون أي وعي بالقيمة التاريخية للمكان.</span></p>
<p><span>يختم عبدالعال حديثه لـ”زاوية ثالثة” بقوله: “نحن لا نملك وعيًا حقيقيًا بقيمة آثارنا. بلدان أخرى بلا تاريخ تسعى لصنع تاريخ لنفسها، بينما نحن لدينا تاريخ ومع ذلك ندمّره بأيدينا”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CPwgTHX5hO" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch/">كيف يدار ملف الآثار في مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف يدار ملف الآثار في مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch/embed/#?secret=pTlrOez6KH%23?secret=CPwgTHX5hO" data-secret="CPwgTHX5hO" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>غير مسجَّل كأثر تاريخي</b></h1>
<p><span>لم يكن بيت بطرس كساب وحده ما أثار الجدل حول طريقة هدمه مؤخرًا، ولم تقتصر وزارة الآثار المصرية على تبرير موقفها تجاهه فقط بعبارة “غير مسجَّل كأثر تاريخي”، إذ اعتمدت الوزارة هذا الرد في العديد من الحالات المشابهة التي طالت مباني ومقابر ذات قيمة تاريخية ومعمارية بارزة. </span></p>
<p><span>وبموجب هذا الموقف، تُترك عشرات العقارات التراثية عرضة للهدم أو التغيير الجذري لمجرد أنها لم تُدرج في سجلات الآثار الرسمية، وهو ما يراه أثريون ومؤرخون وقانونيون قصورًا إداريًا يحرم المدن من حماية مبانيها القديمة، ويُفقد المجتمع أجزاء من ذاكرته العمرانية والثقافية.</span></p>
<p><span>فعلى سبيل المثال، قامت السلطات المصرية بهدم </span><a href="https://alpheratzmag.com/history/2024061101/"><span>مقابر وأضرحة </span></a><span>في جبانة المماليك ضمن مخطط محور “الفردوس”، بعدما اعتبر قطاع الآثار الإسلامية أن هذه المباني “غير مسجَّلة في عداد الآثار الإسلامية والقبطية”، وهو ما جعلها خارجة عن نطاق الحماية الرسمية. وبالمنطق ذاته، جرى التعامل مع قبة محمد علي في جبانة الإمام الشافعي التي أزيلت رغم ارتباطها المباشر بعهد محمد علي باشا، بدعوى أنها “غير مسجَّلة ضمن المواقع الأثرية”.</span></p>
<p><span>وتكرر الموقف في قضية </span><a href="https://www.babmsr.com/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC/"><span>مقابر باب النصر</span></a><span> بالقاهرة، حيث بررت وزارة الآثار عمليات الإزالة بأنها “غير مسجَّلة كأثر تاريخي”، رغم قيمتها المعمارية وصلتها بتاريخ القاهرة الإسلامية المصنفة على قائمة التراث العالمي لليونسكو. كما أُثيرت انتقادات مشابهة عند إزالة أجزاء من مقابر الإمام الليث بن سعد في البساتين، وهي من أقدم جبانات مصر الإسلامية، لكن الرد ظل ثابتًا: “غير مسجَّلة كأثر”.</span></p>
<p><span>وامتدت هذه السياسة أيضًا إلى مبانٍ سكنية وتاريخية في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2289396"><span>الإسكندرية</span></a><span>، مثل فيلات وحدائق محرم بك والمنتزة، التي واجهت الهدم أو التغيير الجذري خلال مشروعات التطوير، مع الاكتفاء برد رسمي بأنها لا تحمل صفة التسجيل الأثري.</span></p>
<p><span>وبينما تصرّ الجهات الرسمية على اعتبار التسجيل هو الفيصل القانوني الوحيد لحماية المباني والمواقع، يرى خبراء التراث والآثار والباحثون في التاريخ أن هذا النهج يُختزل فيه معنى التاريخ والمعمار، ويُعطي الذريعة للتباطؤ في تنفيذ القانون وتسجيل الأماكن التراثية ذات القيمة. وبهذا، يُترك مصير مبانٍ عريقة عرضة للجرافات دون أي حماية أو مراجعة متخصصة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، علّقت الآثارية نرمين خفاجي بغضب في حديثها إلى زاوية ثالثة، على تجاهل المسؤولين لمناشدات المتخصصين والمهتمين بالتاريخ بضرورة تسجيل المباني التراثية القديمة. “الإجابة عن أي سؤال يخص الآثار والمنشآت القديمة التي تُهدم ولا يتم تسجيلها، غير موجودة إلا عند المسؤولين الذين لم يستجيبوا لأي مناشدات أو مطالبات في هذا الإطار.”- تقول نرمين.</span></p>
<p><span>من جانبنا، تواصلنا مع الدكتور جمال عبد الرحيم، عضو اللجنة الدائمة بوزارة الآثار، الذي نفى بشكل قاطع في حديثه إلى زاوية ثالثة تعرّض أي أثر للهدم أو الإزالة. وأقرّ في الوقت نفسه بوجود حاجة ملحّة إلى إدراج بعض المواقع القديمة ضمن قوائم التسجيل الأثري، لكنه شدّد على أن عملية الضم تخضع لقواعد ومعايير محددة، موضحًا أن “ليس كل مبنى قديم يصلح تسجيله كأثر.”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="ox8P5puaJf" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-heritage/">التراث المصري في المزاد..إرث حضاري مهدد بالسرقة </a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“التراث المصري في المزاد..إرث حضاري مهدد بالسرقة ” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-heritage/embed/#?secret=rcsvZo61eQ%23?secret=ox8P5puaJf" data-secret="ox8P5puaJf" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تاريخ من هدم التراث</b></h1>
<p><span>في </span><a href="https://eipss-eg.org/%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span>ورقة</span></a><span> “بعنوان هدم المعالم التراثية بمصر: الواقع والمخاطر” قدمها الدكتور حسين بقيل الباحث والأكاديمي في الآثار، على المعهد المصري للدراسات بتاريخ 31 أغسطس 2020، أن هناك فرق كبير بين التراث والأثار؛ فالمواقع الأثرية هي تلك المواقع المسجلة بوزارة الآثار، أو تلك المواقع التي تتحقق فيها شروط التسجيل بالآثار غير أن هناك معوقات قد تكون منعت من تسجيلها، خاصة وأن عملية تسجيل الآثار في مصر عملية معقدة. والمواقع الأثرية والحفاظ عليها وعدم التعرض لها يتبع قانون حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983 وتعديلاته.</span></p>
<p><span>أما المعالم التراثية، فهي تلك المعالم المميزة التي لا ينطبق عليها تعريف الموقع الأثري، ولكنها تتسم في ذات الوقت بإحدى ثلاث صفات أو أكثر، وهي: أن تحمل طرازا معماريا متميزا وفريدا، أو تعود لحقبة تاريخية معينة، أو تلك التي كانت مسكنا خاصا لإحدى الشخصيات المهمة والتاريخية. والمعالم التراثية والحفاظ عليها وعدم الإضرار بها يتبع عددا من القوانين الخاصة بها، مثل: القانون رقم 144 لسنة 2006، والقانون 119 لسنة 2008.</span></p>
<p><span>وأوضح الباحث أنه بالرغم من أن عمليات هدم التراث في مصر على أيدي الحكومات ازدادت وتيرته خلال السنوات الأخيرة، إلا إن عمليات الهدم تلك قائمة في مصر منذ سنوات طويلة، حيث تم هدم العديد من الفلل والقصور التاريخية والمباني التراثية سواء التاريخية، أو التي تخص شخصيات تاريخية، أو ذات الطابع المعماري والعمراني الفريد، وخاصة في محافظتي القاهرة والإسكندرية.</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/8/3/%D9%83%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%8A/6661307"><span>تصريح</span></a><span> سابق للمهندس محمد أبو سعدة، رئيس الجهاز القومى للتنسيق الحضارى، قال أن عدد المباني التراثية المسجلة في مصر تجاوز 7000 مبنى، موضحًا أن وأوضح أن عملية التسجيل تتم وفق معايير محددة نصّ عليها القانون رقم 144 لسنة 2006، وتشمل تميز المبنى بطراز معماري فريد، أو ارتباطه بشخصية تاريخية بارزة، أو تجسيده لحقبة زمنية بعينها، أو اعتباره مقصدًا سياحيًا، أو كونه من تصميم أحد الرواد المعماريين.</span></p>
<blockquote><p>في حديثه إلى زاوية ثالثة، يوضح المحامي إسلام عبد المجيد أن المباني والمنشآت القديمة في مدن مثل بورسعيد والسويس لا تُسجَّل عادةً كآثار، لكنها تخضع لقانون حماية التراث المعماري رقم 144 لسنة 2006، والمعروف باسم “قانون تنظيم هدم المباني والمنشآت غير الآيلة للسقوط والحفاظ على التراث المعماري”. إذ تنص<a href="https://manshurat.org/node/777"> المادة الثانية</a> من هذا القانون على حظر الترخيص بالهدم أو الإضافة للمباني ذات الطابع المعماري المميز، بشرط توافر معايير محددة مثل ارتباط المبنى بالتاريخ القومي أو بشخصية تاريخية، أو كونه ضمن خطة تاريخية أو مزارًا سياحيًا.</p></blockquote>
<p><span>ويشير عبد المجيد إلى أن “هذا القانون يوفّر حماية قانونية، لكن في الواقع تمّت إزالة عدة مبانٍ رغم إدراجها كتراث معماري، وهو ما يشكل مخالفة صريحة للنصوص القانونية”. ويضرب مثالًا بالقنصلية الأمريكية القديمة في بورسعيد، التي أُزيلت رغم قيمتها البالغة، وكذلك أحد المنازل الإنجليزية في شارع الجمهورية الذي هُدم منذ نحو عامين.</span></p>
<p><span>كما يضيف أن رئيس مجلس الوزراء أصدر في عام 2011 قرارًا خاصًا ببورسعيد يحظر هدم العمارات ذات الطابع التراثي المميز، لكن مع ذلك سُجّلت خمس أو ست حالات إزالة مخالفة. ويؤكد أن “مسألة تسجيل الأثر تخضع لمعايير، فليس كل ما تجاوز عمره مئة عام يُعتبر أثرًا، وإنما يتم التقييم وفقًا لقيمته التاريخية والعلمية والدينية”، لافتًا إلى أن هذا التقدير في النهاية يعود إلى السلطة المختصة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="67zI7PInkK" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch-2/">مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch-2/embed/#?secret=xHOJVM2aWc%23?secret=67zI7PInkK" data-secret="67zI7PInkK" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تسجيل التراث لا يحمي من الهدم</b></h1>
<p><span>قال المهندس المعماري عمرو أبو طويلة في حديثه إلى زاوية ثالثة إن مسألة تسجيل المباني في مصر تنقسم إلى مستويات متعددة، لكل منها معايير مختلفة. فـ”التسجيل الحضاري”، الذي يقوم به الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، يعني إدراج مبنى ما باعتباره “مبنى ذا قيمة” وفق معايير مثل الطراز المعماري، أو ارتباطه بشخصية تاريخية، أو وقوع حدث مهم فيه. لكنه أوضح أن هذا النوع من التسجيل “لا يترتب عليه أي حماية قانونية حقيقية”، بل يظل مجرد توصيف رمزي، إذ لا يمنع الهدم أو التغيير الجذري.</span></p>
<p><span>أما تسجيل الآثار فهو أكثر تعقيدًا، ويتم من خلال وزارة الآثار وفق إجراءات قانونية صارمة، لكنه نادر جدًا منذ عقود، باستثناء حالات استثنائية محدودة. وأشار أبو طويلة إلى أن جذور هذا النظام تعود إلى “لجنة حفظ الآثار العربية” التي تأسست في القرن التاسع عشر إبان عصر محمد علي، وتطورت لاحقًا لتصبح جزءًا من المجلس الأعلى للآثار.</span></p>
<p><span>وأضاف أن هناك أيضًا تسجيل المناطق ككيانات عمرانية متكاملة، مثل وسط القاهرة، وهو تسجيل حضاري أشمل، فضلًا عن التسجيل الدولي في قوائم التراث العالمي لليونسكو، الذي يخضع لشروط معقدة. ولفت إلى أن القاهرة التاريخية مهددة مرارًا بالإزالة من قوائم التراث العالمي بسبب موجات الهدم والتغيير، فيما طلبت مصر نفسها في وقت سابق رفع بعض المواقع لإتاحة حرية أكبر في التعامل معها.</span></p>
<p><span>واعتبر أبو طويلة أن التوسع في التسجيل، لا العكس، هو ما تحتاجه مصر لحماية تراثها العمراني. لكنه انتقد محدودية صلاحيات جهاز التنسيق الحضاري، قائلاً إن “التسجيل الحضاري يظل دون قوة تنفيذية حقيقية، رغم وجود معايير واضحة لدى الجهاز”، وضرب أمثلة بمبانٍ كبرى مثل فيلا جمال عبد الناصر أو مبنى الحزب الوطني، التي تم تسجيلها باعتبارها “مبانٍ ذات قيمة” من الناحية التاريخية، لكن ذلك لم يمنع تعرضها للتغييرات أو الإزالة.</span></p>
<p><span>في السياق، يقول المهندس الاستشاري المعماري نادر علي، المتخصص في الحفاظ على التراث المعماري، في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إن تسجيل المباني الأثرية في مصر مسؤولية وزارة الآثار من خلال لجنة متخصصة، تعمل وفق معايير محددة. من أهم هذه المعايير مرور أكثر من 100  لسنة عام على المبنى وفقًا </span><a href="https://manshurat.org/content/qnwn-hmy-lathr-rqm-117-lsn-1983"><span>لقانون</span></a><span> حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983 وتعديلاته ، إلى جانب توافر قيمة معمارية فريدة، سواء في الزخارف أو النقوش أو العناصر الداخلية مثل الأرضيات والأسقف. ويضيف أن هناك أيضًا قيمًا أخرى معتمدة في التسجيل، مثل القيمة التاريخية (ارتباط المبنى بشخصية عامة أو حدث مهم)، والقيمة الإنسانية أو الرمزية، والقيمة الإنشائية إذا كان البناء يتميز بطريقة فريدة في التشييد.</span></p>
<p><span>يوضح نادر أن المشكلة تكمن في أن عدد المباني التي تجاوز عمرها 100 عام في مصر كبير جدًا، وغالبية هذه المباني تعاني من الإهمال وسوء الصيانة بسبب ضعف إمكانيات الملاك، خصوصًا في ظل الإيجارات القديمة، ما يؤدي إلى تدهور حالتها وانهيارها تدريجيًا بفعل العوامل الطبيعية أو الحوادث</span></p>
<p><span>ويشير الاستشاري المعماري، إلى أن وزارة الآثار تواجه عبئًا ضخمًا، فهي مسؤولة عن حماية الآثار الإسلامية والقبطية والفرعونية والرومانية من الإسكندرية إلى أسوان ومن العريش إلى سيوة، وهو ما يفوق قدرتها المالية والبشرية. لذلك أُنشئ الجهاز القومي للتنسيق الحضاري ليضع معايير لتصنيف المباني ذات الطابع المعماري المميز، رغم أنها ليست مسجلة كآثار. وقد قسمها الجهاز إلى ثلاث درجات بهدف الحفاظ عليها وتقييد عمليات التجديد أو الهدم.</span></p>
<blockquote><p>لكن، بحسب نادر علي، يظل تطبيق هذه القوانين ضعيفًا للغاية، إذ تتم أحيانًا أعمال هدم أو تغيير في هذه المباني دون الرجوع للجهاز، ما أدى إلى فقدان عدد من العقارات ذات القيمة.</p>
<p>ويلفت إلى أن مصر تعرضت أكثر من مرة لانتقادات من منظمة اليونسكو، التي هددت بشطب بعض المناطق المسجلة على قائمة التراث العالمي بسبب موجات الإزالة والتغييرات العمرانية، وهو ما يمثل مؤشر خطر يستوجب اهتمامًا أكبر. وأضاف: “لدينا مبانٍ عمرها 150 عامًا تُهدم بسهولة، بينما في دول أخرى تُسجل المباني التي لم يتجاوز عمرها 70 عامًا باعتبارها تراثًا يجب حمايته”.</p></blockquote>
<p><a href="https://eipss-eg.org/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B7/#_ftnref9"><span>وفقًا</span></a><span> لاتفاقية حماية التراث العالمي الصادرة عن المؤتمر العام لليونسكو في 16 نوفمبر 1972، والتي صادقت عليها 180 دولة من بينها مصر، وتهدف إلى تصنيف وتوثيق وصون المواقع ذات الأهمية الاستثنائية للإنسانية، سواء كانت ثقافية أو طبيعية، تحصل الدول التي تُدرج مواقعها في القائمة على دعم مالي بشروط محددة. وقد بلغ عدد المواقع المسجلة في هذه القائمة حتى عام 2018 نحو 1092 موقعًا موزعة على 167 دولة.</span></p>
<p><span>وتنص الاتفاقية على أن ملكية مواقع التراث تعود إلى الدولة التي تقع داخل حدودها، غير أنها تحظى باهتمام المجتمع الدولي لضمان صونها للأجيال القادمة، وتشارك الدول الأعضاء كافة في مسؤولية حمايتها. </span></p>
<p><span> في المقابل لا تضم مصر سوى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/4/18/7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81/4731067"><span>سبعة </span></a><span>مواقع فقط على قائمة التراث العالمي، ستة منها مواقع أثرية أُدرج آخرها قبل أكثر من ربع قرن، بينما يُعد الموقع السابع تراثًا طبيعيًا. وتشمل هذه المواقع: منطقة أبو مينا الأثرية بالإسكندرية، ومنطقة القاهرة التاريخية، ومنطقة آثار منف، ومدينة طيبة القديمة، ومدينة النوبة ومعابدها، ودير سانت كاترين، إضافة إلى وادي الحيتان بمحافظة الفيوم، وهو الموقع الوحيد المسجَّل ضمن التراث الطبيعي.</span></p>
<p><span>الجدير بالذكر أن القاهرة التاريخية كانت قد واجهت خلال السنوات الماضية، </span><a href="https://www.archaeology.sa/?p=5257"><span> تهديدًا </span></a><span>من منظمة اليونسكو برفعها من قائمة التراث العالمي، على خلفية تراجع أوضاعها العمرانية وعدم الالتزام بمعايير الحماية الدولية.</span></p>
<p><span>في المقابل وفي خطوة مثيرة للجدل، </span><a href="https://www.babmsr.com/%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5/"><span>طالبت</span></a><span> مصر منظمة اليونسكو تقليص مساحة القاهرة التاريخية المدرجة كتراث عالمي عام 2023، الأمر الذي رفضته اليونسكو واعتبره خبراء التراث إشارة إلى رغبة الدولة في التخلص من القيود الدولية المرتبطة بالحفاظ على التراث داخل مصر.</span></p>
<p><span>في الوقت الذي تسعى فيه دول أخرى تفتقر إلى التاريخ لصناعة ذاكرة عمرانية رمزية تتفاخر بها، تواصل مصر التفريط في معالمها الحقيقية التي تختزن قرونًا من الصراع والتطور وتشكل ملامح الهوية الوطنية. ما يثير تساؤلًا: هل تمتلك الدولة الإرادة الكافية لحماية ما تبقى من تراثها العمراني والثقافي قبل أن يُمحى من الذاكرة الجمعية، أم ستظل لافتة “غير مسجَّل كأثر” مبررًا رسميًا لمحو التاريخ؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 12:37:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918988</guid>
		</item>
		<item>
			<title>1261 فدانًا تحت المياه.. جهود إغاثة للمتضررين ومتابعة لحظية لفيضان النيل "المفتعل"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27518</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4.jpg.webp?itok=Xiv7ZDmb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/386308a7-c624-4b3e-a764-27b14c4251d4.jpg.webp?itok=Xiv7ZDmb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا، فيما تواصل الأجهزة التنفيذية تقديم جهود الإغاثة للأسر المتضررة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid02ZEE7iAcnY6yWuWR8MsA9tVKzL817spu9idaAoTvPVcF3Rd3575vBNiydpHnq1ckSl">أوضحت</a> وزارة الري في بيان الجمعة الماضي أن أراضي طرح النهر جزء من مجرى النيل، وأن ارتفاع منسوب المياه فيها أمر طبيعي خلال فصل الصيف، لكنها اتهمت إثيوبيا كذلك بافتعال فيضان صناعي بسبب الإجراءات الأحادية غير المنضبطة في إدارة سد النهضة، ما أغرق أراضٍ في السودان وزاد كمية المياه الواصلة إلى السد العالي خلال فترة زمنية قصيرة.</p>

<p>وقدّر محافظ المنوفية الدكتور إبراهيم أبو ليمون مساحة الأراضي المغمورة بالمياه بنحو 1200 <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/4/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-1200-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8870-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86/7143821">فدان</a> و70 منزلًا، مؤكدًا تقديم دعم عيني ومالي عاجل وتنظيم قوافل طبية للأسرة المتضررين. كما أشار إلى حصر الأراضي المتضررة لإعفائها من القيمة الإيجارية بالتنسيق مع وزارة الري، بالإضافة إلى إمكانية توفير سكن بديل وملائم للأسر المتضررة.</p>

<p>وفي البحيرة، قدّرت المحافِظة الدكتورة جاكلين عازر، <a href="https://www.facebook.com/reel/2971440729717300">مساحة</a> الأراضي المغمورة بالمياه بحوالي 61 فدانًا، وهي أراضٍ زراعية يقع معظمها في مركز ومدينة كوم حمادة.</p>

<p>ووصفت الأوضاع على الأرض بأنها "تحت السيطرة"، لافتةً إلى أن معدل الغمر يتراوح بين 30 و60 سم، وأن هناك تنسيقًا مستمرًا ومتابعة دورية مع وزارتي الري والزراعة في هذا الشأن.</p>

<p>وأشارت إلى إصدار تحذيرات مبكرة للمزارعين على ضفاف النيل، وأن هناك حصرًا دائمًا ومتابعة دورية للأوضاع بالتنسيق مع وزارتي الزراعة والري.</p>

<p>ومن جانبه، قال المتحدث باسم وزارة الري المهندس محمد غانم إن لجنة إيراد نهر النيل بالوزارة تتابع بصورة لحظية موقف فيضان النيل وكميات المياه الواردة عند أسوان، وتتخذ القرار المناسب للوفاء بالاحتياجات المختلفة. </p>

<p>وأوضح غانم لـ <strong>المنصة</strong> أن ارتفاع أو انخفاض منسوب المياه في مجرى نهر النيل أمر طبيعي، ويتغير باختلاف الاحتياجات المائية على مدار العام سواء لأغراض الزراعة أو الشرب أو الصناعة. </p>

<p>وأضاف أن أراضي طرح النهر جزء من مجرى النيل تظهر في فصل الشتاء مع انخفاض منسوب المياه وتُغمر في الصيف.</p>

<p>وأكد أن وزارة الري خاطبت المحافظات النيلية كافة يوم 7 سبتمبر/أيلول الماضي للتنبيه على المواطنين بضرورة توخي الحذر واتخاذ الاحتياطات اللازمة لحماية ممتلكاتهم وزراعتهم المقامة على أراضي طرح النهر.</p>

<p>وفيما يتعلق باستئجار أراضي طرح النهر، أوضح أن وزارة الري تصدر تراخيص بزراعة هذه الأراضي في فصل الشتاء فقط مقابل حق انتفاع، إلا أن البعض أقام مبانٍ بالمخالفة في هذه المناطق، وهي تعديات تؤدي إلى عواقب فنية منها إعاقة سريان المياه.</p>

<p>وكانت وزارة الري ذكرت في بيانها أن الإدارة الأحادية وغير المسؤولة للسد الإثيوبي تسببت في تغيير مواعيد الفيضان الطبيعي وإحداث "فيضان صناعي مفتعل" أكثر حدة وقوة.</p>

<p>واتهمت "الممارسات الإثيوبية الأحادية المتهورة في إدارة سدها غير الشرعي المخالف للقانون الدولي" بأنها تمثل تهديدًا مباشرًا لحياة وأمن شعوب دول المصب، وتكشف زيف الادعاءات المتكررة بعدم الإضرار بالغير، وأنها لا تعدو كونها استغلالًا سياسيًا للمياه على حساب الأرواح والأمن الإقليمي.</p>

<p>وأوضحت الوزارة أن البيانات تشير إلى أن فيضان النيل عند مصادره الرئيسية الثلاث: النيل الأبيض، والنيل الأزرق ونهر عطبرة، أعلى من المتوسط بنحو 25%، إلا أنه أقل من العام الماضي.</p>

<p>وأشارت إلى أن إثيوبيا قللت كمية المياه المنصرفة من السد مع تخزين كميات أكبر من المتوقع بنهاية أغسطس/آب على نحو متعجل لإتمام الملء بصورة غير منضبطة ثم فتحت المفيض الأوسط ومفيض الطوارئ لساعات معدودة لاستخدامها فقط كـ"لقطة إعلامية" واستعراض سياسي فيما سُمي باحتفال افتتاح السد يوم 9 سبتمبر، بعيدًا عن أي اعتبار للسلامة المائية أو مصالح دول المصب.</p>

<p>وصرَّفت إثيوبيا كميات ضخمة من المياه يوم 10 سبتمبر، تلتها زيادات مفاجئة وغير مبررة حتى يوم 30 سبتمبر، بما يعادل نحو ملياري متر مكعب من المياه من المياه المخزنة، بخلاف التصرفات الناتجة عن الفيضان نفسه، وهو ما فاقم من كميات المياه المنصرفة وأكد الطبيعة غير المنضبطة والعشوائية لإدارة السد، وفقًا للبيان.</p>

<p>وأوضح البيان أن التقاء هذه الكميات الكبيرة وغير المتوقعة من المياه في هذا التوقيت من العام، مع تأخر واختلاف مواعيد سقوط الأمطار داخل السودان، إلى جانب ارتفاع إيراد النيل الأبيض عن معدلاته الطبيعية، أدى إلى إغراق مساحات من الأراضي الزراعية وغمر العديد من القرى السودانية.</p>

<p>وأكد أن "الدولة المصرية بأجهزتها كافة تتابع الموقف على مدار الساعة، وأن السد العالي بما يملكه من إمكانيات تخزينية وتصريفية يمثل الضمانة الأساسية لحماية مصر من تقلبات النيل والفيضانات المفاجئة".</p>

<p>وشدد على إدارة موارد مصر المائية بكفاءة عالية وبصورة مدروسة تراعي جميع الاحتمالات؛ بما يضمن تلبية الاحتياجات المائية وحماية الأرواح والممتلكات.</p>

<p>ومن جانبه، قال وزير الري الأسبق الدكتور محمد نصر الدين علام، إن الفيضانات التي ضربت السودان ثم غمر أراضي طرح النهر في مصر نتيجة صرف كميات كبيرة دفعة واحدة من سد النهضة يؤكد سوء الإدارة الإثيوبية، ويدق جرس إنذار لخطورة عدم التنسيق مع دولتي المصب.</p>

<p>وأضاف علام لـ <strong>المنصة</strong> أن الدولة المصرية نفذت مشروعات بمئات المليارات لتحسين عملية إدارة المياه وتجنيب المواطنين الآثار السلبية لملء وتشغيل السد الإثيوبي.</p>

<p>وأوضح أن وزارة الري تصرف المياه الزائدة عن استيعاب السد العالي حفاظا على سلامته الإنشائية عبر مجرى النيل ومفيض توشكى.</p>

<p>وأعلنت إثيوبيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتاح</a> سد النهضة رسميا يوم 9 سبتمبر الماضي في احتفالية حضرها رؤساء دول مجاورة منها جنوب السودان والصومال وجيبوتي وكينيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 11:02:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759651369861033</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27522</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتكب جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء السبت، مجزرة باستهداف منزل مأهول بالمدنيين في شارع النفق بحي التفاح شرق مدينة غزة، وذلك رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">إعلان</a> إسرائيل استعدادها للـ"تنفيذ الفوري" للمرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>ووصل إلى مستشفى المعمداني 17 ضحية غالبيتهم أطفال ونساء، وأكثر من 30 جريحًا، فيما لا يزال قرابة 15 ضحية جثامينهم تحت الأنقاض وفق مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه إن طائرة حربية إسرائيلية قصفت المنزل المكون من عدّة طوابق دون تحذير مسبق للعائلات القاطنة بداخله، حيث تعرض المنزل للتدمير بشكل كلي فوق رؤوس المدنيين، مشيرًا إلى انتشال الجرحى والجثامين بأدوات ومعدات بسيطة لرفع الركام، إلا أنهم لم تمكنوا من انتشال كافة الضحايا بسبب عدم توفر المعدات الثقيلة.</p>

<p>وأفاد مصدر في قسم الطوارئ بمستشفى المعمداني لـ <strong>المنصة</strong> بأن المستشفى اضطر إلى تحويل عدد من الجرحى إلى مستشفيات أخرى بسبب عدم قدرتها الاستيعابية على استقبال هذا العدد الكبير، لا سيما وأنّ الاحتلال استهدف عددًا من المنازل وخيام النازحين في مناطق متفرقة شرق المدينة والتي نتج عنها ضحايا وجرحى أيضًا.</p>

<p>واستقبلت مستشفيات قطاع غزة السبت 70 ضحية، منهم 47 قتلوا في مدينة غزة، و4 وسط القطاع، فيما قتل 19 في خانيونس جنوبًا جراء استمرار القصف الإسرائيلي، حسبما أفاد مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر صحفي من غزة لـ <strong>المنصة</strong> إن جيش الاحتلال توقف عن تفجير الروبوتات التي تحمل أطنان المتفجرات منذ مساء السبت وحتى فجر الأحد ولأول مرة منذ عدّة أسابيع، مع استمرار تمركز الآليات في محاور تقدمها شمال وجنوب المدينة واستمرار إطلاق النار والقصف المدفعي واستهداف المنازل جوًا، هذا بالإضافة إلى استمرار تحليق المُسيرات على ارتفاعات منخفضة في حي الرمال، قلب المدينة.</p>

<p>وأشار إلى منع الاحتلال المواطنين والصحفيين وطواقم الإنقاذ من الدخول إلى غالبية الأحياء والشوارع التي لا يزال الاحتلال يسيطر عليها، مطلقًا النيران باتجاه كل من يحاول الاقتراب، حيث تعرض عشرات من المواطنين للإصابة.</p>

<p>وأضاف المصدر الصحفي الذي طلب عدم نشر اسمه أن "طواقم الإسعاف تمكنت من إجلاء بعض الجرحى تحت النار، فيما لا يزال آخرون غير قادرين على التحرك من مكانهم رغم إصابتهم خاصة في حي النصر شمال غرب المدينة".</p>

<p>وفي جنوب قطاع غزة، واصل جيش الاحتلال عمليات القصف واستهداف النازحين في خيامهم في منطقة المواصي غرب خانيونس، متسببًا في مقتل عدد من المدنيين، كما استهدف مجموعة لتأمين البضائع الواردة عبرّ معبر كرم أبو سالم وسط المدينة، ما تسبب في مقتل 4 من عناصر التأمين التابعين إلى شركات أمن فلسطينية، حسب ما أفاد مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong> في مُجمع ناصر الطبي.</p>

<p>وفي سياق آخر، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1974520497678241847?s=46">أعلنّ</a> جيش الاحتلال العثور على مسار نفق تحت الأرض يحتوي على مخرطة لإنتاج وسائل قتالية أسفل مبنى المستشفى الأردني الميداني بحي الرمال جنوب مدينة غزة.</p>

<p>وادعى اكتشافه النفق بالتعاون مع جهاز الشاباك، حيث عثرت الفرقة 36 على فتحة النفق بجوار المستشفى قبل أن يدخل جيش الاحتلال المكان.</p>

<p>ووصف الاحتلال في بيان على إكس، النفق، بالموقع العسكري التابع لحركة حماس، حيث يبلغ طوله 1.5 كيلومتر، ويحتوي على غرف سُفلية لمسؤولين في الحركة وجناحها العسكري.</p>

<p>وأرفق الاحتلال فيدو مصوّر لمسار النفق، مركزًا على الوسائل القتالية التي ادعى عثوره عليها بداخله، متهمًا حماس باستغلالها المستشفيات المدنية والمنشآت الإنسانية لأغراض عسكرية، مؤكدًا "عمل حماس في النفق دون عِلم الجانب الأردني" الذي يدير المستشفى الميداني منذ عام 2008.</p>

<p>وكانت قوات من جيش الاحتلال توغلت وسيطرت على منطقة المستشفى الأردني بعد ارتكاب عدد من المجازر بحق المدنيين القاطنين في محيط المستشفى قبل نحو أسبوعين، حيث أجبر الاحتلال طواقم العمل الطبي الأردنية على إخلاء المستشفى بشكل فوري قبل سيطرة الاحتلال على المكان.</p>

<p>ومنتصف سبتمبر/أيلول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">شن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانًا على غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 09:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759645928443640</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27523</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83.jpeg.webp?itok=RWUJWxyU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83.jpeg.webp?itok=RWUJWxyU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس السبت، إن إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115317679562891817">أضاف</a> في بوست على تروث سوشيال "بعد مفاوضات، وافقت إسرائيل على خط الانسحاب الأولي، الذي أطلعنا حماس عليه. عندما تؤكد حماس ذلك، سيدخل وقف إطلاق النار حيز التنفيذ فورًا، وسيبدأ تبادل الأسرى والمفقودين، وسنهيئ الظروف للمرحلة التالية من الانسحاب، والتي ستقربنا من نهاية هذه الكارثة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077.jpg.webp?itok=o44-eXZD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>خريطة لخط الانسحاب الأولي لجيش الاحتلال الإسرائيلي من قطاع غزة، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>في البوست نفسه نشر ترامب خريطة لخط الانسحاب الأولي لجيش الاحتلال الإسرائيلي من قطاع غزة، في إطار المرحلة الأولى لتنفيذ عملية تبادل المحتجزين والمعتقلين.</p>

<p>ويظهر في الخريطة الخط الأول الذي سبق وأن كشف عنه البيت الأبيض قبل نحو أسبوع، وتظهر أن مدينة رفح الفلسطينية ومحور فيلادلفيا على الحدود مع مصر لا يزالان تحت السيطرة الإسرائيلية.</p>

<p>وتُدرج الخريطة كذلك مدينة بيت حانون في شمال قطاع غزة ضمن المنطقة التي ستبقى تحت السيطرة الإسرائيلية، حتى تنفيذ جميع مراحل الاتفاق والانسحاب بشكل كامل لاحقًا.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 09:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759645928443639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27519</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab5296e5-2678-49f4-97f9-d5471b597cf4_0.jpg.webp?itok=X_CM1s6C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab5296e5-2678-49f4-97f9-d5471b597cf4_0.jpg.webp?itok=X_CM1s6C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصل صحفيو جريدة وموقع الوفد، أمس السبت، إلى اتفاق مع رئاسة الحزب على تنفيذ مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بعد أربعة أيام من اعتصامهم بمقر الحزب، ما <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02FAgaQwZTmzF5X6Ln6JRXAQXQf4cjdtARkZaJgpSicxFNxGWMDtXex5BrAFGXUr1Rl">اعتبره </a>نقيب الصحفيين خالد البلشي في بوست على فيسبوك "انتصارًا للوفد وصحفييه".</p>

<p>ودخل صحفيو وإداريو وعمال جريدة الوفد، الثلاثاء الماضي، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e722b87-012b-4817-b1b1-4a2f2e584170" href="https://almanassa.com/news/27461" title="يتقاضون 3500 جنيه.. صحفيو الوفد يواصلون اعتصامهم مطالبةً بتطبيق الحد الأدنى للأجور">اعتصام </a>مفتوح بمقر الحزب، مطالبين بتطبيق الحد الأدنى المقرر بـ7 آلاف جنيه، وانضم إليهم في اليوم التالي عددًا من أصحاب المعاشات، للمطالبة بمستحقاتهم المتأخرة، فيما زار وفد من نقابة الصحفيين ضمَّ نقيب الصحفيين خالد البلشي، وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف، الصحفيين المعتصمين، وأعلنوا تضامنهم مع مطالبهم.</p>

<p>وحسب عقد الاتفاق الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على صورة منه، جرت جلسة تفاوض "وفقًا لقانون العمل" بين رئيس حزب الوفد ورئيس مجلس إدارة جريدة الوفد عبد السند يمامة، ومجلس نقابة الصحفيين برئاسة خالد البلشي نقيب الصحفيين، والنقابة العامة للصحافة والطباعة والإعلام والثقافة والآثار، ويمثلها رئيس اللجنة النقابية للعاملين بجريدة الوفد محمد عادل، وبحضور الدكتور أيمن محسب عضو الهيئة العليا للحزب وعضو مجلس النواب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="85db80f2-7324-43cc-9550-7bbb64784811" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/85db80f2-7324-43cc-9550-7bbb64784811.jpg.webp?itok=WwnCtXy9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة نقيب الصحفيين خالد البلشي على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>عقد الاتفاق بين صحفيو الوفد ورئاسة الحزب</figcaption></figure><p>وتوصلت جلسة التفاوض إلى "تطبيق الحد الأدنى للأجور وقدره سبعة آلاف جنيه لجميع العاملين في مؤسسة الوفد، على ألا تقل الزيادة عن 3 آلاف جنيه، ويتم صرفها اليوم، على راتب شهر سبتمبر/أيلول الماضي، وإبلاغ التأمينات بذلك".</p>

<p>كما تضمن الاتفاق أن يحصل كل العاملين بمؤسسة الوفد على زيادة أخرى قدرها 500 جنيه ابتداء من شهر يناير/كانون الثاني المقبل، وصرف جميع مستحقات أصحاب المعاشات المتأخرة في يناير أيضًا.</p>

<p>وبهذا الاتفاق حصل صحفيو وعمال الوفد على مطالبهم حيث اشترطوا ألا تقل الزيادة عن 3500 جنيه، لمراعاة فرق سنوات العمل وتفادي "تشوه الأجور" فحسبما قالت الأمينة العامة للجنة النقابية بجريدة الوفد الصحفية مونيكا عياد في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>، فإن الزيادة بهذا  الشكل ستصل يحديثي التعيين للحد الأدنى وتعدل رواتب الصحفيين والإداريين القدامى، لأنه ليس من  المعقول أن يظل راتب صحفي يعمل بالجريدة منذ 25 سنة في حدود 7 آلاف جنيه.</p>

<p>ويعاني العاملون بمؤسسة الوفد من تدني الأجور فـ 65% من رواتب الصحفيين والإداريين والعمال بجريدة الوفد البالغ عددهم نحو 350 شخصًا لا تزيد عن 3500 جنيه، فيما يلجأ الكثير من صحفيي الوفد للاستدانة لسد احياجات أسرهم حسب ما رووا لوفد نقابة الصحفيين.</p>

<p>وكانت عضوة مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف كشفت في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إطلاق حملة لتطبيق الحد الأدنى داخل كافة المؤسسات الصحفية، إضافة إلى ذلك فإن النقابة تناقش فكرة تطوير المؤسسات الصحفية ومحتواها، وتقديم الدعم الفني واللوجستي لتتمكن المؤسسات من الحصول على موارد دائمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 09:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759645928443638</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قياديان بحماس: نتعامل مع خطة ترامب بحذر.. ونتخوف من انقلاب نتنياهو عليها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27514</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي في حركة حماس إن وفدًا من قيادة الحركة سيصل إلى القاهرة خلال الأيام المقبلة، للمشاركة في مفاوضات غير مباشرة مع حكومة الاحتلال الإسرائيلي، تتعلق بملف تبادل الأسرى والتفاصيل المرتبطة بخطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن غزة.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، أن الحركة بدأت استعدادات ميدانية لتسليم المحتجزين الأحياء وجثامين المحتجزين المتوفين في قطاع غزة، وفق الرؤية التي طرحها الرئيس الأمريكي في خطته، بعد الانتهاء من مناقشة بعض بنودها التفصيلية.</p>

<p>وأضاف أن القيادة الميدانية للحركة في القطاع "بدأت بالفعل في التواصل مع قادة الكتائب والوحدات المعنية، وفي مقدمتها وحدة الظل المسؤولة عن تأمين الأسرى وإدارة مواقع دفن من قضوا منهم، بهدف وضع خطة جاهزة للتنفيذ عند التوصل إلى اتفاق نهائي".</p>

<p>من جانبه، أكد قيادي آخر في الحركة أن حماس تتعامل بـ"حذر شديد" مع إعلان ترامب بشأن وقف إطلاق النار الفوري تمهيدًا لإطلاق سراح الأسرى، في ظل "مخاوف من أن يحصل الجانب الإسرائيلي على الأسرى ثم ينقلب على الاتفاق".</p>

<p>وأشار القيادي لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن المرحلة المقبلة ستشهد جولات مفاوضات تمهيدية تسبق عملية الإفراج، لبحث النقاط العالقة وضمان وجود آليات واضحة لتنفيذ الاتفاق، مؤكدًا أن الحركة لن تبدأ أي خطوات عملية قبل الحصول على ضمانات كافية من الوسطاء.</p>

<p>وحول الموقف من سلاح المقاومة، شدد المصدر على أن رد الحركة لا يتضمن أي تنازل عن سلاحها، ولا يشمل إبعاد أي من قادتها أو عناصرها أو عناصر الفصائل الفلسطينية الأخرى من قطاع غزة.</p>

<p>وأضاف أن الحركة جددت خلال اتصالاتها التأكيد على التزامها بقرارات الشرعية الدولية التي تنص على مشروعية حق الشعوب في المقاومة، مؤكدًا "لا حديث عن سلاح المقاومة قبل الحديث عن الدولة الفلسطينية المستقلة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن القاهرة ستدعو، عقب بدء المفاوضات الخاصة بملف الأسرى، إلى مؤتمر فلسطيني جامع تشارك فيه مختلف المكونات والفصائل، بهدف توحيد الموقف الفلسطيني وصياغة رؤية مشتركة للمرحلة المقبلة.</p>

<p>وأكد المصدر تمسك حماس بالإدارة الفلسطينية للقطاع، ورفضها القاطع لأي طرح دولي لإدارة غزة.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال لم يلتزم وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979961</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27513</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد اجتماع اللجنة الخاصة المكلفة بدراسة مشروع قانون الإجراءات الجنائية بمجلس النواب، اليوم السبت، انسحاب نقيب المحامين عبد الحليم علام، وثلاثة من النواب، بعد تمرير تعديل المادة 105 من مشروع القانون، يتيح للنيابة العامة التحقيق مع المتهم دون حضور محامٍ في بعض الحالات.</p>

<p>وانسحب إلى جانب النقيب كل من النائبة مها عبد الناصر، والنائبان ضياء الدين داود وأحمد الشرقاوي، احتجاجًا على تمرير التعديل في اجتماع اللجنة التي يرأسها وكيل مجلس النواب أحمد سعد الدين، والمخصص لمناقشة اعتراضات رئيس الجمهورية على بعض مواد القانون.</p>

<p>وكانت المادة 105 ضمن 8 مواد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>اعترض</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على تمريرها بمشروع القانون، وتنص على "أن يُمكّن محامي المتهم من الاطلاع على التحقيق قبل الاستجواب أو المواجهة بمدة كافية ما لم يقرر عضو النيابة العامة غير ذلك، وفي جميع الأحوال، لا يجوز الفصل بين المتهم ومحاميه الحاضر معه أثناء التحقيق".</p>

<p>وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>واعترض عدد من النواب على التعديل، بينهم النائبة أميرة أبو شقة، والنائبان محمد عبد العزيز وأيمن أبو العلا، إلى جانب النواب الذين انسحبوا من الاجتماع.</p>

<p>وقال النواب المنسحبون، في تصريحات للمحررين البرلمانيين، إن فلسفة اعتراض الرئيس على المادة كانت تستهدف زيادة ضمانات المتهم وتعزيز حقوق الدفاع، بينما تمسكت اللجنة بالموافقة على النص الحكومي الذي يسمح للنيابة بالتحقيق دون حضور محامٍ.</p>

<p>وأوضح النائب ضياء الدين داود أن اللجنة المكونة من 13 عضوًا شهدت تصويتًا انتهى بموافقة 6 أعضاء ورفض 6 آخرين، إلا أن رئيس اللجنة، المستشار أحمد سعد الدين، أعلن تمرير التعديل باعتباره صاحب الصوت المرجّح.</p>

<p>وأشار داود إلى أن موقف نقيب المحامين من الانسحاب جاء للأسباب ذاتها، مؤكدًا أن نقابة المحامين سبق أن حذّرت من تمرير نصوص تمسّ الحق الدستوري في الدفاع.</p>

<p>من جانبه، قال النائب أحمد الشرقاوي إن المادة بصيغتها الحالية تخالف نص الدستور الذي يضمن حضور محامٍ مع المتهم في جميع مراحل التحقيق، معتبرًا أن تمريرها بهذه الصيغة "انتكاسة لحقوق الدفاع" التي يفترض أن يعززها التعديل لا أن يقيّدها.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979960</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>ناجح داود</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%88%D9%84-150x150.jpg" alt="إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» " title="إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما يواجه النازحون من مدينة غزة، إلى وسط وجنوبي القطاع، أزمة كبيرة في إيجاد المأوى، ويفترش بعضهم الطرقات، وسط ارتفاع أسعار الخيام واستئجار البيوت، ما يزال الجوع يداهم الأهالي وسط ارتفاع أسعار الغذاء وعدم توفره، في ظل منع الاحتلال الإسرائيلي إدخال كميات كافية منه، فضلًا عن معاناة الأهالي من الفقر، الذي يمنعهم من شراء ما هو متوفر بأسواق القطاع من أصناف غذائية، تحتوي على البقوليات والمعلبات في معظمها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعقد قيادة حركة حماس، اتصالات ومداولات بشأن آلية تنفيذ المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، فيما لم تصل بعد للاتفاق على جداول زمنية لبدء خطوات المرحلة الأولى، في حين رحبت الفصائل الفلسطينية ودول عربية وإسلامية وغربية، برد الحركة على المقترح الأمريكي،  قبل أن يرحب رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان ترامب وقف الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 66 قتيلًا و265 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، بينما استمر القصف الإسرائيلي على شمال وجنوب القطاع، اليوم، ليسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span> سجّلت وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، حالتي وفاة لطفلين، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع وسوء التغذية إلى 459 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>منذ نحو أسبوعين، افترش عماد السيسي وأفراد أسرته الأربعة عشر، أرصفة مدينة دير البلح، بعد نزوحهم من مخيم الشاطئ، في غربي مدينة غزة، تحت تهديد القصف الإسرائيلي لمنطقتهم، وأوامر الإخلاء الإسرائيلية السارية على المدينة، دون أن يتمكن من الحصول على مأوى، سواء كان خيمة، لارتفاع أسعار الخيام، أو مركز إيواء، لازدحامها المسبق بالنازحين، أو حتى استئجار شقة سكنية، لارتفاع تكلفة الإيجار «المبالغ فيها»، حسبما قال لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«من يوم ما طلعنا مش عارف أفوت الحمّام، هيك لما يكون الشارع هو بيتك، تروح على كافيه، يقلك ما في مية، تدق على بيوت الناس وانتا محرج ومكسور ما بدك إشي غير تقضي أبسط احتياجاتك الإنسانية»، يقول السيسي، مُضيفًا أن أفراد أسرته لم يتمكنوا من أخذ ملابسهم وأمتعتهم، فضلًا عن تركهم الأغطية والفُرَش والمستلزمات الشخصية، نتيجة لضيق الوقت قبل أن تبدأ القذائف بالسقوط على منازل منطقته وشوارعها: «كنا بس بدنا نهرب بأهالينا، بعد ما ودعنا كل ركن في البيت». </span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي كان يعمل في مصنع لإنتاج مواد التنظيف، كان يعيل أفراد أسرته، ومن بينهم والدته مريضة السكري والضغط والقلب، وشقيقه مبتور القدمين نتيجة إصابته في عدوان إسرائيلي سابق، قال إنه بسبب العدوان لم يعد لديه مصدر للدخل بعد فقدانه عمله، ما أدى لأزمة كبيرة في حصول أفراد أسرته وأطفاله على الغذاء، وسط شُح المساعدات، «ما بتاكل إلا لو معك مصاري». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقطعت السبل بالسيسي خلال استمرار نزوحه دون الحصول على الحد الأدنى من الاحتياجات الأساسية، بعدما «سائق الشاحنة رمانا بنص الطريق»، فيما كان مشرفون على توزيع الطعام لدى التكايا الخيرية في منطقة نزوحه، أخبروه أن الطعام مخصص لأهالي المنطقة وليس للنازحين، ما حال دون حصوله على أي وجبات طعام مجانية، إلا من مرات قليلة اضطر خلالها للانتظار بعد انتهاء التوزيع لأهالي المنطقة، ليأخذ مما تبقى لدى التكايا، وأضاف: «جوعان وخجلان أطلب من حد، تخيل تدفع 1200 دولار عشان تطلع من الموت وتعيش بالشارع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما لم يجد السيسي خيمة تؤوي عائلته وأطفالهم، قالت أم أحمد كفينة لـ«مدى مصر»، إنها نزحت إلى خيمة نصبها زوجها في غربي مخيم النصيرات، في وسط القطاع، إلا أن الأسرة معدومة الدخل، تكابد الجوع بعد أيام من نزوحهم باللحظات الأخيرة، ونجاتهم من غارات إسرائيل، دون تمكنهم كذلك من اصطحاب أي من ممتلكاتهم، سوى أوراقهم الثبوتية، في حين أصيب ولدها برصاصة أطلقها الجيش الإسرائيلي في قدمه، بعد ذهابه إلى مركز توزيع مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا، داخل محور نتساريم، للحصول على مساعدات غذائية، خلال سعي الأسرة لمواجهة أزمة الجوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخيمة حر شديد، في النهار، وبرد في الليل، الطهي على النار، الأكل بسيط جدًا، عدس ودمسة ومجدرة، أسعار الأكل غالية جدًا ومواد التنظيف باهظة وقليلة وشحيحة»، قالت كفينة، مُضيفة: «أغلب مصارينا راحت للشاحنات التي نقلتنا من مكان إلى مكان»، بعد نزوحها من بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، إلى مخيم الشاطئ، ومن «الشاطئ»، إلى «النصيرات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل كفينة والسيسي، تعاني الشابة هديل البيطار، من الجوع، وسط آلامها جراء إصابتها بعد قصف إسرائيلي استهدف منزلها منذ الأيام الأولى للعدوان، دون الحصول على مسكنات للألم، ودون حصولها كذلك على طعامٍ مغذٍ، يساعدها على الشفاء، حتى أصبح «ظهرها للحائط»، في مواجهة «الفقر والجوع والحرب»، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أم أنس الشاعر، النازحة من مدينة رفح، في أقصى جنوبي القطاع، إلى مخيم المغازي، في وسط القطاع، فشبّهت نزوحها عن منزلها بـ«خروج الروح من الجسد»، لافتة لـ«مدى مصر»، إلى أن النازحون في منطقتها «مرميين بالطرقات والشوارع بدون مأوى»، يواجهون متاعب نقص أماكن الإيواء ونقص المتوفر من أصناف الغذاء، فيما «الغذاء قصة تانية وخاصة للي عنده أطفال (..) ما في أكل، والأسعار خيالية، كل الاعتماد على البقوليات والمعلبات، مش متذكرة آخر مرة أكلنا الخضراوات، ما بعرف شو بدي أعمل غدا وأغدي أطفالي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقت طائرات الاحتلال، اليوم، منشورات تأمر السكان بإخلاء مناطقهم والنزوح إلى جنوبي القطاع، في محيط مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429836"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، كما جدد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أمره لأهالي مدينة غزة وشمالها، بإخلاء مناطقهم والنزوح إلى جنوبي القطاع، عبر شارع الرشيد الساحلي، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974379404907176062"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسمه، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونزح أكثر من 417 ألف شخص من شمالي وادي غزة،  نحو جنوبي الوادي في وسط وجنوب القطاع، منذ منتصف أغسطس الماضي، وذلك بسبب التصعيد العسكري والتوغل البري الإسرائيلي، وفق آخر </span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/over-417-000-displaced-from-northern-gaza-since-august-un/3706123?utm_source=chatgpt.com"><span>إحصاء</span></a><span> صدر عن مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها جميع سكان القطاع، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصادر في «حماس»: الحركة جاهزة لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب.. ورفضت بعض شروطها </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعقد قيادة حركة حماس، اتصالات ومداولات بشأن آلية تنفيذ المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدر قيادي بالحركة، أضاف أنها لم تصل بعد للاتفاق على جداول زمنية لبدء خطوات المرحلة الأولى، لافتًا إلى أن الجدول الزمني يرتبط بوقف إسرائيل لإطلاق النار، فضلًا عن حركة الطيران الحربي والاستطلاعي، والانسحاب من بعض المناطق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي رجّح عقد جولة المفاوضات المرتقبة في العاصمة المصرية القاهرة، والتي ستركز على المرحلة الأولى من خطة ترامب، أكد أن «حماس» جاهزة للتفاوض حول تفاصيل وآليات تنفيذ المرحلة، وتنفيذ خطواتها الواردة بالخطة، وقال إن حركته قبلت بصيغة تبادل الأسرى المعروضة دفعة واحدة، بشرط الوصول إلى وقف مستدام لإطلاق النار من خلال ضمانات حقيقية لذلك يقدمها الوسطاء، مُشيرًا إلى أن ساعة التنفيذ مرتبطة بالخطوة الأولى إسرائيليًا، وهي وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زالت بعض القضايا تخضع للمناقشة في أوساط قيادة «حماس»، مثل قضيتي انسحاب الجيش الإسرائيلي من القطاع، ونزع سلاح الحركة، وفقًا للمصدر، إلا أن بقاء الحكم في اليوم التالي للحرب سيبقى فلسطينيًا، حسبما اتفقت «حماس» مع الفصائل الفلسطينية، التي أجرت مشاوراتها معها قبل الرد على المقترح الأمريكي، وفق ما جاء في بيان الحركة، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في ردّها على مقترح ترامب، وافقت «حماس» على بعض بنود الخطة التي تخص الحركة، فيما ظلت بنود أخرى دون حسم، ذلك أن مرجعيتها للشعب الفلسطيني، والفصائل، وهي جزء منها، فضلًا عن الحاجة إلى نقاش بعض البنود خلال المفاوضات المستقبلية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدر في الحركة مقيم في لبنان، أوضح أن الهم الأكبر لدى المقاومة الفلسطينية هو «وقف شلال الدم والإبادة بحق شعبنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تحصل «حماس» على ضمانات بالتزام إسرائيل ببنود الخطة الأمريكية، وضعت الحركة تحفظاتها على بعض ما ورد بالخطة التي حصلت على «وعود» لتنفيذها، ومن بين تحفظات الحركة: رفض إدارة شؤون غزة أي طرف غير فلسطيني، فضلًا عن رفض إدارة أجنبية للقطاع، وضرورة تشكيل هيئة وطنية مستقلة لهذه المهمة، حسبما أكد مصدر الحركة في لبنان، مُضيفًا أن الحركة ربطت مسألة السلاح باستمرار الاحتلال، الذي طالما بقي موجودًا، سيقابله «مقاومة مسلحة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/274803"><span>ذكرت</span></a><span> مصادر مصرية للتلفزيون «العربي»، اليوم، أن جولة مفاوضات ستُعقد في القاهرة، غدًا، بمشاركة المبعوث الأميركي، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، والوزير الإسرائيلي، رون ديرمر، ورئيس جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، إلى جانب وفد أمني رفيع المستوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب، دعا إسرائيل إلى «التوقف الفوري» عن قصف غزة لضمان الإفراج السريع والآمن عن الأسرى، أمس، وذلك بعد إعلان حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب على حسابه على منصة تروث سوشيال، إن حركة حماس «تبدو جاهزة للسلام الدائم»، مؤكدًا أن مناقشات جارية حول التفاصيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان متأخر مساء الجمعة، أعلنت حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى، أحياءً وأمواتًا، إذا سمحت الظروف الميدانية. كما جدّدت الحركة التزامها بتسليم إدارة غزة إلى هيئة فلسطينية من التكنوقراط المستقلين بتوافق وطني. وأكدت أن بقية بنود الخطة الأمريكية الخاصة بمستقبل القطاع يجب أن تُناقش في إطار وطني فلسطيني يشمل الحركة، وعلى أساس القوانين والمرجعيات الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت الفصائل الفلسطينية، برد حركة حماس على المقترح الأمريكي، في بيانات منفصلة، قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132214"><span>يرحب</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان الرئيس ترامب وقف الحرب في القطاع المحاصر، في حين أشادت دول عربية وإسلامية وغربية، بينها قطر ومصر وتركيا وباكستان، فضلًا عن فرنسا والمملكة المتحدة، بقبول حماس مقترح ترامب، وقرارها بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان ترامب قد عرض مطلع الأسبوع خطة لإنهاء الحرب والانتقال إلى مرحلة ما بعد الحرب، تنص على تشكيل «مجلس سلام» بإشراف دولي لإدارة غزة، مع استبعاد «حماس» من أي دور سياسي. كما منحت الخطة الحركة 72 ساعة لإطلاق سراح جميع «المحتجزين». كما تنص الخطة على نزع سلاح الحركة، دون اشتراط انسحاب إسرائيلي كامل من القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة ضحايا الإبادة تتجاوز 67 ألف قتيل.. وإسرائيل مستمرة بقصف غزة وتجدد أوامر إخلائها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستة فلسطينيين نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي منزلين في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، قبل </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132213"><span>مقتل</span></a><span> آخر بقصف منزل في منطقة اليرموك، في وسط المدينة، كما قُتل طفلين بعد قصف خيمة نازحين في منطقة المواصي، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132207"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أما في وسط القطاع، فقُتلت طفلة جراء غارة شنّتها مروحية إسرائيلية في مخيم النصيرات، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/207929"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عبر تليجرام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/274809"><span>ذكر</span></a><span> التلفزيون العربي، أن عدوان الاحتلال، اليوم، أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا، استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 66 قتيلًا و265 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7039"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته ارتفعت إلى 67 ألفًا و74 قتيلًا، و169 ألفًا و430 مُصابًا، لافتة إلى إضافة عدد 720 قتيل لإحصائية الضحايا، بعد اكتمال بياناتهم واعتمادها من اللجنة القضائية المتابعة لملف التبليغات والمفقودين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يبدو تبريرًا لاستمرار القصف الذي طالب بوقفه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/142753"><span>أشارت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، اليوم، إلى أن الغارات الأخيرة استهدفت «إزالة تهديدات» على قوات الاحتلال، فضلًا عن تحذير النازحين في جنوبي القطاع، من العودة إلى مناطقهم في شماله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب إعلانها </span><a href="https://x.com/DropSiteNews/status/1974284934844911647"><span>وقف</span></a><span> عملية احتلال مدينة غزة في ضوء التطورات في مفاوضات تبادل الأسرى ووقف إطلاق النار،  قالت الإذاعة الإسرائيلية إن تواجد قوات الاحتلال في القطاع، سيبقى عند خطوط سيطرتها، دون تقدم أو تراجع، في حين </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1974347792303993340"><span>أعلنت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية عن إيعاز «المستوى السياسي» بتخفيف العمليات الهجومية في غزة، استعدادًا للمرحلة الأولى من خطة ترامب لإنهاء الحرب. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span> </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7038%5C"><span>سجّلت</span></a><span> وزارة الصحة في، غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، حالتي وفاة لطفلين، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع وسوء التغذية إلى 459 قتيلًأ، بينهم 154 طفلًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7/">إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 18:59:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المغرب</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>محكمة الجنح</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%B5-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9c-150x150.webp" alt="حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها" title="حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>«جنح الشروق» تقضي بحبس الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق 5 سنوات</b></p>
<p dir="rtl"><b>توجيهات بإخلاء منازل «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها رغم تحصيل رسوم من الفلاحين</b></p>
<p dir="rtl"><b>«الوطنية للانتخابات» تعلن الجدول الزمني لانتخابات «النواب»</b></p>
<p dir="rtl"><b>ترحيل 137 ناشطًا من المشاركين في أسطول الصمود إلى إسطنبول</b></p>
<p dir="rtl"><b>محتجو المغرب يطالبون بإسقاط الحكومة</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنح الشروق بحبس الباحث الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بعدما أدانته بـ«إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج»، حسبما قال علي أيوب، أحد أعضاء هيئة الدفاع عن فاروق، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أيوب أن الحكم صدر دون أن تتمكن هيئة الدفاع من الاطلاع على كامل أوراق القضية، فيما أشار المحامي نبيه الجنادي، أحد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3675720169249752&amp;set=a.235341536620983"><span>أعضاء</span></a><span> هيئة الدفاع، في تدوينة على «فيسبوك»، إلى أن المحكمة أصرت خلال جلسة الخميس الماضي على سماع مرافعة النيابة أولًا، رغم تأكيد الدفاع ضرورة الانتهاء من الجلسات الإجرائية حسب الترتيب القانوني والمنطقي، وهو ما أثبتوه في محضر الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتهاء الجلسة، انتظر المحامون حتى الساعة السادسة والنصف مساءً لمعرفة قرار المحكمة، لكن القاضي والسكرتير خرجا من غرفة المداولة دون تمكينهم من الاطلاع عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 28</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/"><span> سبتمبر</span></a><span> الماضي، أجّلت «جنح الشروق» القضية إلى جلسة 2 أكتوبر بدعوى تمكين الدفاع من الاطلاع على أوراقها، بعدما فوجئ محاميه بإحالته إلى المحكمة دون إخطار مسبق، فضلًا عن إعادة قيد القضية برقم جديد، وتحويلها من قضية أمن دولة عليا إلى محكمة الجنح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>توجيهات بإخلاء منازل «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها رغم تحصيل رسوم من الفلاحين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعرضت نحو ألف فدان من أراضي «طرح النهر» في عدد من المحافظات للغمر، أمس، جراء ارتفاع منسوب مياه النيل، وهو ما أرجعته وزارة الموارد المائية والري، إلى «التصرفات الأحادية» لإثيوبيا في إدارة سد النهضة، بحسب بيانها، الذي حمّل مسؤولية الخسائر للفلاحين الذين استغلوا هذه الأراضي بالزراعة أو البناء بالمخالفة للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل انتقد متخصصون في مجال الري، ما وصفوه بـ«تنصل الحكومة من مسؤوليتها تجاه المتضررين»، رغم استمرارها في تحصيل رسوم سنوية من الفلاحين مقابل حق الانتفاع بتلك الأراضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت </span><a href="https://www.cairo24.com/2293007"><span>بعض</span></a><span> المحافظات إصدار توجيهات، بإخلاء المنازل وحظائر الماشية والمخازن أو التشوينات الزراعية المقامة على أراضي طرح النهر، على خلفية غمر ممتلكات وأراضي الفلاحين على أراضي طرح النهر بمحافظة</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3566098"><span> المنوفية</span></a><span>، الأكثر تضررًا، وبعض أراضي محافظة البحيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الأزمة، سارعت «</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1357576836412733&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=45WDgPXpYxmB290v"><span>الري</span></a><span>»، للتأكيد، في أكثر من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=g388hrvygPs&amp;t=2s"><span>موضع</span></a><span>، على أن الأراضي المغمورة هي جزء من المجرى الطبيعي للنيل، ومُعرضة للغمر في مثل هذه المواقف، وأن الممتلكات المغمورة ليست سوى تعديات على أراض الدولة بالزراعة أو بالمباني المخالفة، إلا أنها اتخذت إجراءات استباقية بمخاطبة جميع المحافظين في 7 سبتمبر للتنبيه على المواطنين بتوخي الحذر، واتخاذ الاحتياطات اللازمة لحماية ممتلكاتهم وزراعتهم المقامة على طرح النهر، رغم كونها تعديات مخالفة للقانون، «في إطار حرص الدولة على حماية المواطنين والتقليل من الآثار المحتملة للفيضان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد أستاذ بقسم الري والهيدروليكا بكلية الهندسة، لـ«مدى مصر»، طلب عدم ذكر اسمه، أن استغلال أراضي طرح النهر غير قانوني، لكن رغم ذلك «وزارة الري بتاخد رسوم سنوية من الفلاحين مقابل حق انتفاع، تتراوح ما بين 3 و5 آلاف جنيه للفدان الواحد، فمش منطقي دلوقتي الوزارة تيجي تخلي مسؤوليتها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تكسب «الري» من أراضي طرح النهر، أكدته كذلك، باحثة في الشؤون الإنثربولوجية، طلبت عدم ذكر اسمها، مستنكرة لوم الدولة للفلاحين الذين اضطروا لاستغلال أراضي طرح النهر لعدم توافر أراضي للزراعة. «ده لو بيدل على شيء فبيدل على صعوبة حصول الناس على الأراضي، وإن قد إيه الناس بتحاول تدور على أي فرصة حتى لو هتعرض نفسها للخطر أو الغرق»، تقول الباحثة لـ«مدى مصر»</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيان «الري»، حمّلت الوزارة ما وصفته بـ«الإدارة الأحادية وغير المسؤولة» للسد الإثيوبي في تغيير مواعيد الفيضان الطبيعي، الذي تبلغ ذروته عادة في أغسطس، وإحداث «فيضان صناعي مفتعل» أكثر حدة في وقت متأخر كما حدث في سبتمبر، بعدما سعت إثيوبيا للاستعراض إعلاميًا وسياسيًا، عبر تخزين كميات أكبر من المتوقع من مياه الفيضان، مع تقليل التصريفات لأكثر من النصف في يوم 8 سبتمبر استعدادًا لافتتاح السد، لساعات محدودة لاستخدامها «كلقطة» على حد تعبير البيان، قبل أن تصرف كميات مفاجئة وغير مبررة تسببت في غمر أراضي السودان، والإضرار بدولتي المصب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب أستاذ الهيدروليكا، فإن غرق أراضي طرح النهر هو أمر معتاد، لكن تفاقم الوضع هذا العام جاء نتيجة لمحدودية تشغيل التوربينات بسد النهضة بالتزامن مع غزارة الأمطار التي تظل العامل الرئيسي للفيضان، فضلًا عن توجه القاهرة لتصريف كميات أكبر من المياه حتى لتقليل الضغط على السد العالي، «وبالتالي المياه اللّي اتصرفت كانت كتير شوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أوضح نقيب الفلاحين، حسين ابو صدام، في بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، أن إجمالي الأراضي التي غمرتها المياه لا تزيد عن ألف فدان، وأن المساحات المنزرعة منها لا تتجاوز عشرات الأفدنة، مطالبًا الحكومة بدعم المتضررين من غرق أراضي طرح النهر بالمنوفية والبحيرة، حفاظًا على أسرهم وتخفيف الأعباء عنهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا أبو صدام الجهات المعنية إلى دراسة جميع الجسور القريبة والمؤدية للجزر وتعليتها، وتخفيض إيجارات أراضي طرح النهر، وتقديم الدعم لجميع المزارعين في هذه الأراضي على طول النيل، وعدم التأخير في إبلاغهم قبل أوقات الفيضان بوقت كاف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبدأ الهيئة الوطنية للانتخابات في تلقي طلبات الترشح لعضوية مجلس النواب، اعتبارًا من 8 أكتوبر الجاري، ولمدة ثمانية أيام تنتهي في 15 أكتوبر، بحسب الجدول الزمني الذي أعلنته الهيئة لانتخابات «النواب» في مؤتمر صحفي، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1107973401524069&amp;set=pcb.1107973634857379"><span>اليوم</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid02dbV4zvD3asMfQRCbdQ27FDnVHfzaCoXDLmSrKVf5uiqJEPKAULrpSfbwva6GzNWXl"><span>وفقًا</span></a><span> للجدول الزمني، ستجرى الانتخابات على مرحلتين، لتبدأ عمليات التصويت في المرحلة الأولى خلال يومي 7 و8 نوفمبر، للناخبين من المصريين بالخارج، وخلال يومي 10 و11 نوفمبر للانتخابات بالداخل، على أن تعلن النتيجة يوم 18 نوفمبر، لتبدأ في اليوم ذاته دعاية جولة الإعادة، التي تعقد في 1 و2 ديسمبر في الخارج، و3 و4 ديسمبر للداخل، وذلك لمحافظات، الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المرحلة الثانية، والتي تشمل محافظات، القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، فتُعقد انتخابات المصريين بالخارج خلال يومي 21 و22 نوفمبر، وفي الداخل خلال يومي 24 و25 نوفمبر على أن تعلن النتيجة يوم 2 ديسمبر لتبدأ في اليوم ذاته دعاية جولة الإعادة التي تعقد في 15 و16 ديسمبر للخارج، و17 و18 للداخل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الخارجية التركية، اليوم، أن 137 ناشطًا من جنسيات مختلفة احتجزتهم إسرائيل لمشاركتهم في أسطول الصمود، في طريقهم جوًا إلى إسطنبول.</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7%3A-137-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84/90113899"><span> ونقلت</span></a><span> «سويس إنفو» عن «الخارجية التركية»، أن جنسيات المُرحلين تنوعت ما بين أتراك، أمريكيين، وإماراتيين، وجزائريين ومغربيين، وإيطاليين وكويتيين، وليبيين، وماليزيين، وموريتانيين، وسويسريين، وتونسيين، وأردنيين، فيما نقلت الوكالة عن «الخارجية الإيطالية»، أن 26 إيطاليًا على متن الطائرة المتجهة إلى اسطنبول، بينما لا يزال 15 آخرين رهن الاحتجاز في إسرائيل، من المقرر ترحيلهم خلال أيام مع نشطاء دول أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن البرلمانية الإيطالية، بينديتا سكوديري، التي شاركت في أسطول الصمود، أن جيش الاحتلال أوقفهم بوحشية، وأخذهم رهائن، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/784269581239660?ref=embed_post"><span>أوضحت</span></a><span> منظمة «نادي الأسير» الفلسطينية، أمس، أن المشاركين في الأسطول تم احتجازهم في سجن «النقب»، أحد أبرز السجون الإسرائيلية «التي تحولت إلى ساحة لجرائم التعذيب والقتل البطئ بحق الأسرى والمعتقلين بعد الإبادة»، على تعبير البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/02/%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-400-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF"><span>كانت</span></a><span> البحرية الإسرائيلية، احتجزت أكثر من 400 شخص، شاركوا ضمن أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار على قطاع غزة، بعدما اعترضت سفنهم وذلك في عملية استمرت 12 ساعة، حسبما وصفها مسؤول إسرائيلي، لوكالة الأنباء الفرنسية، محتفيًا بإحباط جيش الاحتلال محاولة توغل واسعة النطاق نفذها مئات الأشخاص على متن 41 سفينة أعلنوا نيتهم خرق الحصار البحري الأمني القانوني المفروض على قطاع غزة، على حد تعبيره.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دخلت احتجاجات حركة «جيل زد 212» المغربية، ي</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251004-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA"><span>ومها</span></a><span> السابع، للمطالبة بتطبيق إصلاحات في قطاعي الصحة والتعليم، عقب وفاة ثماني نساء حوامل في المستشفى العام المحلي، بعد دخولهن لإجراء عملية قيصرية، بحسب «فرانس 24». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال احتجاجات</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251003-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA"><span> أمس</span></a><span>، صعّد المشاركون مطالبهم التي وصلت لدعوة الملك، محمد السادس، بإقالة الحكومة لفشلها في حماية الحقوق الدستورية للمغاربة والاستجابة إلى مطالبهم الاجتماعية، وذلك عقب ليلة دامية انتهت بمقتل ثلاثة متظاهرين أثناء محاولة اقتحام مركز أمني في بلدة القليعة جنوب البلاد، وهي الواقعة التي تبرأت منها الجهة المنظمة للتظاهرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان للحركة، طالب المنظمون كذلك، بإطلاق سراح جميع المعتقلين المرتبطين بالاحتجاجات السلمية، والإفراج عن كل معتقلي الرأي والحركات الطلابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وينتفض المحتجون ضد توجه المملكة التي تستضيف كأس العالم 2030 مع إسبانيا والبرتغال، وكأس الأمم الإفريقية نهاية العام الجاري، للاستثمار في مشاريع كبرى في البنية التحتية، وبناء ملاعب جديدة وتوسيع شبكة القطارات عالية السرعة وتحديث المطارات على حساب الإنفاق على الصحة والتعليم. خلال الاحتجاجات، ردد المشاركون هتافات: «نريد مستشفيات ليس فقط ملاعب» و«الشعب يريد الصحة والتعليم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم يكشف منظموا الاحتجاجات عن هويتهم، مستخدمين في الدعوات والنقاش موقع ديسكورد، قال كاتب الدولة المكلف بالإدماج الاجتماعي، عبد الجبار الرشيدي، إن الحكومة مستعدة لنقل النقاش حول مطالب المحتجين من العالم الافتراضي إلى حوار داخل المؤسسات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%AA/">حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 18:13:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التموين" تلزم مصانع الأسمنت بإعلان الأسعار على العبوات لمنع التلاعب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27509</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت وزارة التموين والتجارة الداخلية قرارًا يُلزم مصانع الأسمنت بالإفصاح بوضوح عن أسعار البيع على العبوات المخصصة للمستهلكين، سواء عبر الطباعة المباشرة أو من خلال QR Code، في خطوة تستهدف منع الممارسات الاحتكارية أو التلاعب في الأسعار.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bfb4d210-a76b-40a6-9438-e35984c5027c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/bfb4d210-a76b-40a6-9438-e35984c5027c.jpeg.webp?itok=7ItH6A-C" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">قرار وزارة التموين</aside></div>
<figcaption>قرار وزارة التموين بإعلان أسعار الأسمنت، أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>يأتي القرار الذي نشرته الجريدة الرسمية اليوم، في ظل موجة تذبذب شهدتها أسعار الأسمنت خلال الأشهر الماضية، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1a122f1-4162-4abb-b04d-589df8d65205" href="https://almanassa.com/news/25125" title="بعد ارتفاع الأسعار.. مصادر: الحكومة تعلق قرار خفض إنتاج الأسمنت لأجل غير مسمى">تجاوز</a> سعر الطن 5 آلاف جنيه في فترات سابقة قبل أن تعود الأسواق إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff6685d1-2d83-475f-a8f6-d1f544b19f99" href="https://almanassa.com/news/25636" title="بهدف خفض الأسعار.. الحكومة تلزم مصانع الأسمنت بألا يتجاوز التصدير 30% من الإنتاج">الهدوء</a>، عقب تجميد الحكومة، في يوليو/تموز الماضي، العمل بقرار خفض الطاقات الإنتاجية لمصانع الأسمنت إلى أجل غير مسمى، وذلك بعد تعليق مؤقت استمر لشهري مايو/أيار ويونيو/حزيران الماضيين. </p>

<p>من ناحيته، وصف رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني القرار بأنه خطوة إيجابية نحو ضبط السوق، لكنه شدد على أهمية تطبيقه بشكل عملي يضمن كتابة السعر الحقيقي من أرض المصنع وسعر البيع للمستهلك بشكل متوازن.</p>

<p>وأضاف الزيني لـ <strong>المنصة</strong>، أن قرارات مشابهة صدرت في فترات سابقة، أبرزها في عهد المهندس رشيد محمد رشيد، وزير التجارة والصناعة الأسبق، لكنها لم تُحقق هدفها، إذ لجأت بعض المصانع إلى تدوين أسعار مرتفعة باعتبارها "حدًا أقصى"، رغم أن السعر الفعلي في السوق كان أقل.</p>

<p>وأوضح الزيني أن هذا التفاوت أفقد القرار مضمونه، قائلاً "كنا نجد على العبوة سعر 5000 جنيه بينما يُباع الطن فعليًا بـ4000 جنيه، فما الفائدة من حد أقصى لا يعكس الواقع؟".</p>

<p>وأشار إلى أن السعر حاليًا يتراوح بين 3000 و3500 جنيه للطن من أرض المصنع، بينما يصل إلى ما بين 3800 و4200 جنيه للمستهلك النهائي، وفقًا لحركة العرض والطلب.</p>

<p>فيما قال رئيس شعبة الأسمنت بغرفة مواد البناء باتحاد الصناعات المصرية أحمد شيرين، إن السماح للمصانع باستخدام QR Code بدلًا من الطباعة الثابتة على العبوة يُعد تطورًا مهمًا، لأنه يتيح للمستهلك معرفة السعر الفعلي والمحدث لحظة الشراء.</p>

<p>وأضاف شيرين لـ <strong>المنصة</strong>، أن هذه الآلية ستحد من التلاعب الذي كان يحدث عند الاكتفاء بطباعة سعر ثابت، موضحًا أن بعض المصانع كانت تضع أرقامًا مرتفعة كـ"سقف احتياطي" لا يعبر عن السعر الحقيقي.</p>

<p>وقال "كنا نجد أسعارًا مكتوبة مثل 5000 جنيه للطن بينما يباع بأقل من ذلك، أما الآن فالكود سيمكن المستهلك من الاطلاع على السعر الصحيح المحدث يوميًا".</p>

<p>وأكد شيرين أن القرار الجديد من شأنه إلزام المصانع بإعلان الأسعار الواقعية بدل الشكلية، بما يعزز الشفافية ويعكس توازن السوق بين العرض والطلب.</p>

<p>ووفق <a href="https://manassa.news/news/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D8%AE%D9%81%D8%B6%20%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA%20%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%84%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B3%D9%85%D9%89">بيانات</a> الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات، ارتفعت صادرات الأسمنت بنسبة 125% خلال الربع الأول من 2025، لتصل إلى 107 ملايين دولار، مقابل 47 مليون دولار خلال نفس الفترة من العام الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/06/23/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2025">سجل</a> إنتاج مصر من الأسمنت خلال أول خمسة أشهر من العام نموًا بأكثر من 26% مقارنة بإنتاج الفترة نفسها من العام الماضي ليرتفع إلى 25.7 مليون طن، حسب العربية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499146</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27510</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم السبت، الجدول الزمني لانتخابات مجلس النواب 2025 والتي سيفتح باب الترشح فيها الأربعاء المقبل 8 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، على أن تجري على مرحلتين خلال شهري نوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول المقبلين.</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=k2X1oLfPjxw">دعا</a> رئيس الهيئة المستشار حازم بدوي، خلال مؤتمر صحفي، الناخبين المقيدة أسماؤهم في قاعدة البيانات للمشاركة في انتخابات مجلس النواب، مؤكدًا أنها "تأتي في ظل تحديات إقليمية ودولية متصاعدة، مما يستوجب الاصطفاف وتكاتف الجميع، وأنها ليست مجرد اختيار لممثلين بل هي تجسيد حي لقوة وتماسك هذا الشعب".</p>

<p>وقررت الهيئة أن تمتد إجراءات تلقي طلبات الترشح لمدة 8 أيام، تنتهي الأربعاء 15 أكتوبر. ووفقًا لقرار الهيئة رقم 37 لسنة 2025، تُجرى الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 نوفمبر في الداخل.</p>

<p>وتضم المرحلة الأولى 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح. وتجرى جولة الإعادة لهذه المرحلة بالخارج في 1 و2 ديسمبر، وفي الداخل في 3 و4 ديسمبر.</p>

<p dir="rtl">أما المرحلة الثانية فتبدأ في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر، وفي الداخل يومي 24 و25 نوفمبر، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 ديسمبر.</p>

<p dir="rtl">وشدد رئيس الهيئة على الأحزاب السياسية ضرورة "الانطلاق من مصلحة الوطن" والارتقاء بمعايير اختيار المرشحين، مؤكدًا أن "الغلبة ليست في الكثرة، ولكن لمن يمتلك الفاعلية والتأثير"، ودعا الناخبين إلى حسن اختيار "صناع المستقبل"، وأن يكون معيارهم "الكفاءة والنزاهة قبل الولاء الحزبي".</p>

<p dir="rtl">وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499145</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": الصكوك الدولية الأخيرة صدرت في لندن.. وطرح محلي مرتقب بـ25 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27505</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=sYeYB7lr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=sYeYB7lr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، إن الصكوك الدولية التي أعلنت عنها الوزارة الأسبوع الماضي بقيمة 1.5 مليار دولار، صدرت في بورصة لندن، بضمان مجموعة من الأصول العقارية والخدمية المملوكة للدولة رفض الإفصاح عن طبيعتها.</p>

<p>والأربعاء الماضي،<strong> </strong><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8fe9495-5202-40f5-be1e-cb501f53ffc3" href="https://almanassa.com/news/27452" title='"المالية" تبيع صكوكًا دولية بـ1.5 مليار دولار وسط إقبال من المستثمرين'>أعلنت</a> المالية عن تسعير إصدار صكوك دولية مزدوجة الشريحة بقيمة 1.5 مليار دولار، بعد تلقيها طلبات شراء من مستثمرين تجاوزت 9 مليارات دولار، وقالت إنها ستصدر الصكوك في السابع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري.</p>

<p>والتسعير هي <a href="https://uk.practicallaw.thomsonreuters.com/Glossary/UKPracticalLaw/I43e21c661c9a11e38578f7ccc38dcbee?utm_source=chatgpt.com&amp;transitionType=Default&amp;contextData=(sc.Default)&amp;firstPage=true">الخطوة</a> التي يقوم فيها مديرو الطرح بتحديد العائد النهائي على أدوات الدين المصدرة استنادًا إلى حجم ونوعية الطلبات المقدمة من المستثمرين.</p>

<p>وأوضحت الوزارة في بيانها أن الإصدار يتضمن شريحتين؛ الأولى لأجل ثلاث سنوات ونصف بقيمة 700 مليون دولار بعائد 6.375% تُستحق في 2029، والثانية لأجل 7 سنوات بقيمة 800 مليون دولار بعائد 7.950% تُستحق في 2032.</p>

<p>في سياق آخر، كشف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة انتهت من إجراءات لطرح صكوك محلية بقيمة 25 مليار جنيه، من المقرر الإعلان عنها في بداية نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، موضحًا أن الطرح سيكون متوافقًا مع الشريعة الإسلامية وموجهًا للسوق المحلية عبر نظام التأجير بحق الانتفاع دون نقل الملكية.</p>

<p>وأضاف أن العائد من الإصدار المحلي سيُستخدم في تمويل مشروعات قومية في مجالات الطاقة الجديدة والمتجددة، والهيدروجين الأخضر، والنقل النظيف، والإسكان، وتكنولوجيا المعلومات والبنية التحتية، مشيرًا إلى أن عوائد الصكوك ستكون أقل من عوائد سندات الخزانة بنحو 50 إلى 75 نقطة أساس لجذب شريحة أوسع من المستثمرين، على أن يتم تقييم التجربة تمهيدًا لتكرارها بشكل دوري.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن الطرح المحلي يهدف إلى تنويع مصادر التمويل الحكومية بعيدًا عن الاعتماد على السندات، وخفض تكلفة التمويل على المدى المتوسط والطويل، وإطالة آجال الدين العام، إلى جانب جذب مستثمرين جدد من داخل وخارج القطاع المصرفي.</p>

<p>ويراهن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">خبراء</a> على اتجاه مصر للاستغناء عن قروض صندوق النقد الدولي، بعد انتهاء برنامج الصندوق الحالي في 2026، بفضل اتاحة مصادر تمويل أخرى من أبرزها أسواق المال الدولية في ظل اتجاه الفائدة عالميًا للانخفاض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499144</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عسكرة الأحزاب في مصر: الطريق إلى انتخابات 2025 يمر عبر الأجهزة</title>
			<link>https://zawia3.com/militarization-of-parties/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة التعددية</category>
			<category>الأحزاب في مصر</category>
			<category>الانتخابات 2025</category>
			<category>الانتخابات الرئاسية 2030</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الجبهة الوطنية</category>
			<category>الحياة الحزبية</category>
			<category>الضباط في البرلمان</category>
			<category>تشريعات البرلمان</category>
			<category>تشريعات مقيدة للحريات</category>
			<category>حزب مستقبل وطن</category>
			<category>حماة الوطن</category>
			<category>سيطرة الأجهزة الأمنية</category>
			<category>ضعف المجتمع المدني</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>عسكرة السياسة</category>
			<category>عسكرة المجال العام</category>
			<category>قانون العمل الأهلي</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>منذ عام 2013، وسعت دوائر أمنية سلطتها على المشهد السياسي في مصر، ليس فقط من خلال</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2020/9/16/%D9%84%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"> <span>التدخل</span></a><span> المباشر باختيار قيادات الأحزاب أو مرشحيها للانتخابات، وإخضاعهم لمراجعة أمنية دقيقة، لكن بدفع عدد من العسكريين والقيادات الأمنية السابقين نحو المعترك السياسي، من خلال</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2017/03/egypts-secular-political-parties-a-struggle-for-identity-and-independence?lang=ar"> <span>تدشين</span></a><span> الأحزاب، أو</span><a href="https://masr360.net/2020/08/04/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%AF/"> <span>المشاركة</span></a><span> في قيادتها، والاستحواذ على نسبة من تمثيلها البرلماني.</span></p>
<p><span>وإن كانت الحياة الحزبية المصرية قبل 2011،</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2022/8/1/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-44-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8"> <span>اتسمت</span></a><span> بضعفها وشهدت محاولات محدودة للتأثير في المجال السياسي، ثم جاءت مرحلة الانفتاح السياسي التي أعقبت ثورة يناير، فإن مرحلة ما بعد 30 يونيو</span><a href="https://masr360.net/2022/10/12/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/"> <span>شهدت</span></a><span> انتقالًا أكثر جذرية نحو ما يمكن وصفه بـ”عسكرة السياسة”، أو سيطرة القيادات ذات الخلفية العسكرية والأمنية على مفاصل المجال الحزبي والبرلماني، إلى درجة بات فيها حضورهم جزءًا أصيلًا من بنية النظام السياسي، وليس مجرد استثناء.</span></p>
<p><span>ففي انتخابات 2020 التي أفرزت مجلس النواب الحالي، والمكوَّن من 568</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2020/12/9/1928104/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%80316-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7-%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A-"> <span>عضوًا</span></a><span> منتخبًا و28 معينًا (إجمالي 596 نائبًا)، تجلى</span><a href="https://ti-defence.org/wp-content/uploads/2018/03/The_Officers_Republic_TIDS_March18.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>حضور</span></a><span> القيادات الأمنية بشكل لافت، إذ</span><a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2020/7/7/%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A"> <span>ضم</span></a><span> المجلس ما يقارب 71 نائبًا من الضباط السابقين في الجيش والشرطة، أي ما يعادل نحو 12% من إجمالي الأعضاء، بحسب تقارير إعلامية وتحليلات انتخابية.</span></p>
<p><span>وبالعودة قليلة للوراء، لم تكن النسبة بعيدة عن تلك التقديرات في برلمان (2015-2020)، إذ</span><a href="https://mideastdc.org/publication/snapshot-all-the-presidents-mps-the-egyptian-parliaments-role-in-burying-human-rights-and-silencing-dissent/?"> <span>سجلت</span></a><span> قيادات أمنية وعسكرية سابقة، حضورها داخل البرلمان مستحوذة على نحو 75 مقعدًا من مختلف الأحزاب الموالية للسلطة، أي بنسبة تقارب 13% من إجمالي مقاعد البرلمان (596 عضوًا)، الكتلة</span><a href="https://aawsat.com/home/article/2683041/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1?page=1"> <span>الأكبر</span></a><span> منهم جاءت داخل حزب مستقبل وطن الذي يملك 316 نائبًا، حيث يقدَّر عدد الضباط السابقين داخله بين 50 و55 عضوًا، يضاف إليهم ما بين 10 و15 نائبًا في حزب حماة الوطن (23 نائبًا إجمالًا)، فضلًا عن أسماء موزعة بين حزب الشعب الجمهوري ومستقلين.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="90zaYDVXj7" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/money-elections/embed/#?secret=bxZCOvISoD%23?secret=90zaYDVXj7" data-secret="90zaYDVXj7" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<h1><b>أحزاب الولاء لا تصنع سياسة</b></h1>
<p><span>يرى مراقبون أن الدولة حرصت على وضع حدود صرامة للعمل السياسي في مصر ما بعد 2013، اتسمت بتقليص هامش الحريات والحفاظ على صورة ديموقراطية كرتونية، بينما تحظى الأحزاب الداعمة للسلطة وحدها بامتيازات واسعة، مقابل الولاء الكامل للسلطات.</span></p>
<p><span>الباحث في الشؤون السياسية بالمركز العربي للأبحاث ودراسة السياسات، سيف الإسلام عيد، يقول في حديث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> إنّ تفسير صعود القيادات العسكرية والأمنية داخل الحياة الحزبية في مصر بعد عام 2013 يرتبط بمجموعة من العوامل البنيوية التي أعادت تشكيل المجال السياسي. ويوضح أنّ العامل الأول يتمثل في الثقة التي يمنحها النظام لهذه الفئة القادمة من المؤسسة العسكرية التي تحكم البلاد فعليًا، إذ ينظر إليها باعتبارها أكثر جدارة وولاءً من المدنيين، وأكثر قدرة على الالتزام بالخطوط العامة التي يحددها النظام. أما العامل الثاني فيتعلق بالعلاقة التبادلية التي تنشأ بين الطرفين، حيث يضمن النظام لهؤلاء الضباط السابقين مكانًا ودورًا بعد خروجهم من الخدمة العسكرية أو الأمنية، بينما يقدمون له في المقابل الولاء والانضباط والانخراط في ما يطلق عليه “الحياة الحزبية الشكلية”.</span></p>
<p><span>ويضيف عيد أنّ الحديث عن تعددية حزبية أو ديمقراطية بالمعنى المتعارف عليه عالميًا غير ممكن في السياق المصري الراهن، مشيرًا إلى أن ما يجري هو مجرد هندسة سياسية تهدف إلى إنتاج أحزاب صورية تسعى لتجميل صورة النظام خارجيًا، دون أن تعكس بالفعل تعددية أيديولوجية أو اجتماعية حقيقية. فهذه الأحزاب، على حد تعبيره، لا تؤدي دورًا تمثيليًا للمجتمع، وإنما تُنشأ أساسًا لتكون داعمة للدولة أو للرئيس، وهو ما يميز الحالة المصرية عن غيرها من التجارب.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أنّ الأحزاب الحقيقية في النظم الديمقراطية من المفترض أن تعبر عن مصالح وشرائح اجتماعية واقتصادية وثقافية مختلفة، لكن ما يحدث في مصر هو العكس تمامًا؛ حيث تقتصر هذه الأحزاب على تمثيل مصالح نخب ضيقة متحالفة مع السلطة أو خاضعة لتوجيهات الأجهزة الأمنية. ويشير إلى أن المنافسة بين هذه الأحزاب ليست انعكاسًا لتقلبات المزاج الشعبي أو تباين المصالح الاجتماعية، بل هي انعكاس لديناميكيات الصراع داخل دوائر السلطة نفسها.</span></p>
<p><span>ويستشهد عيد بتجربة السنوات الأخيرة ليؤكد هذا الطرح، موضحًا أن حزب “مستقبل وطن” تمكن من فرض هيمنته السياسية باعتباره الأقرب إلى الأجهزة النافذة، قبل أن يبرز لاحقًا حزب “الجبهة الوطنية” المدعوم من دوائر أخرى في السلطة. وبرأيه، فإن هذا الصعود والهبوط لا يعكس تغيرات طبيعية في الخريطة الحزبية كما يحدث في الديمقراطيات، بل يعكس تحركات محسوبة من جانب السلطة لإعادة توزيع النفوذ وتوجيه المشهد السياسي في الاتجاه الذي يخدم مصالحها.</span></p>
<p><span>ويخلص الباحث إلى أن الحياة الحزبية في مصر منذ عام 2013 وحتى اليوم لا يمكن وصفها بأنها حياة سياسية طبيعية، فهي قائمة على “المظهر” أكثر من كونها معبرة عن المجتمع أو مصالحه الحقيقية. بل أصبحت مجرد أدوات لإدارة المشهد من أعلى، حيث تحدد الأجهزة الأمنية والعسكرية قواعد اللعبة، فيما تتحرك الأحزاب داخل هذه الحدود دون أن تمتلك مساحة حقيقية لتمثيل المواطنين أو التعبير عن القوى الاجتماعية المختلفة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="NuKO65gzTW" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/parliament-2/">البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/parliament-2/embed/#?secret=JLzer2VHck%23?secret=NuKO65gzTW" data-secret="NuKO65gzTW" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هشاشة سياسية تهدد استقرار المجتمع</b></h1>
<p><span>لم يأتِ التحول نحو “عسكرة الحياة الحزبية في مصر” في صورة انخراط أفراد بعينهم من ذوي الرتب السابقة في الجيش أو الشرطة داخل البرلمان أو في مواقع حزبية قيادية، بل تجسد أيضًا في إعادة تشكيل الأحزاب نفسها على نحو يجعلها أذرعًا داعمة للسياسات الرسمية، وفي مقدمتها حزب مستقبل وطن الذي صار القوة المهيمنة على البرلمان، وحزب حماة الوطن الذي تأسس على يد قيادات عسكرية سابقين وأصبح بمثابة واجهة سياسية للعسكريين.</span></p>
<p><span>ظهر ذلك جليًا في أداء البرلمان الحالي، الذي وصف، بحسب تقارير حقوقية، بأنها أداة بيد السلطة التنفيذية، وليس منصة تشريع مستقلة، وفقًا لما ينص عليه الدستور المصري، وفي السياق يشير</span><a href="https://manassa.news/news/27309"> <span>تقرير</span></a><span> أصدرته الجبهة المصرية لحقوق الإنسان قبل أيام، تحت عنوان “تشريعات سلطوية ورقابة غائبة”، أن الغالبية العظمى من القوانين التي أقرها البرلمان وبلغ عددها 879 قانونًا كانت مقدمة من الحكومة، في حين لم يقدم النواب سوى 16 مشروع قانون فقط بشكل مستقل، معتبرًا أن هذه الإحصائية تكشف عن “ميل ميزان القوى في صناعة التشريع لصالح السلطة التنفيذية على حساب السلطة التشريعية”.</span></p>
<p><span>التقرير المبني على بحث ورصد مكتبيين لمخرجات ونشرات مجلس النواب، لفت إلى أن العديد من التشريعات التي تم إقرارها، مثل قانون الإجراءات الجنائية وتعديلات قانون مكافحة الإرهاب، تمثل “ردة عن منجزات القانون الحديث” وتعمل على “تقييد الحقوق والحريات وتسمح بانتهاك حقوق الإنسان ومنظومة العدالة”.</span></p>
<p><span>ويرى أكرم إسماعيل -العضو المؤسس لحزب العيش والحرية-، (تحت التأسيس) أن هذا الواقع متسق مع طبيعة المرحلة كلها، إذ فُتحت أبواب السياسة والاقتصاد أمام ضباط سابقين ومن خدموا في الأجهزة الأمنية، ليكون لهم دور كبير في الحياة العامة. لكن الأهم من ذلك هو أن الأحزاب التي تشكلت في هذه المرحلة هي في جوهرها كيانات مهندسة للغاية. فهي ليست أحزابًا حقيقية، ولا أحزابًا نابعة من الشارع أو تعبر عن قواعد جماهيرية، بل كيانات مصطنعة بالكامل”.</span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه إلى زاوية ثالثة: “بما أن النظام نفسه لا يتيح نشوء أحزاب طبيعية مرتبطة بالجمهور، يصبح من الطبيعي أن تكون رموز هذه الأحزاب أشخاصًا مرتبطين بالنظام مباشرة. فالرموز في التجارب الحزبية الطبيعية تُنتَج محليًا من النقابات والجامعات والشارع، أما في مصر فهي نتاج عملية هندسة من أعلى، حيث يُمنح الأولوية لمن يملكون الولاء أو ينتمون إلى شبكات النفوذ القريبة من السلطة”.</span></p>
<p><span>وفي السياق يشدد إسماعيل على أن “غياب الأحزاب الحقيقية المرتبطة بالجمهور يحوّل المجال السياسي إلى ساحة مغلقة، تُصنع رموزها وفق أهداف محددة مسبقًا. لذا ليس مستغربًا أن يكون أغلب هذه الرموز من الضباط السابقين أو من شخصيات لها ولاء مباشر للنظام”.</span></p>
<p><span>وبسؤاله حول التداعيات المستقبلية لحالة الإغلاق السياسي، أجاب إسماعيل: “المجتمع والدولة يضعفان بقدر ما تضعف مؤسساتهما، فالمجتمع القوي هو الذي يملك نقابات وأحزابًا وتنظيمات قادرة على التفاوض مع السلطة وإدارة الأزمات من دون انفجار. أما المجتمع الضعيف، المحروم من هذه الأدوات، فهو مجتمع مهدد في استقراره وانتقال السلطة داخله محفوف بالمخاطر”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “كلما كان المجتمع ضعيفًا بلا أدوات تنظيمية، أصبحت خطوات الانتقال السياسي في خطر، وكذلك التعامل مع الغضب الشعبي الناتج عن الأوضاع الاقتصادية. على العكس، وجود نقابات وأحزاب قوية يجعل المجتمع قادرًا على إيجاد قنوات للتفاوض والوصول إلى حلول من دون انفجارات، ويضمن انتقالًا مرتبًا وآمنًا للسلطة”.</span></p>
<p><span>ويشدد السياسي المصري في حديثه معنا على أنه “طالما يُمنع المجتمع من امتلاك أدواته التنظيمية، سيبقى في مهب الريح، وهذا ما رأيناه بوضوح في انهيار مجتمعات ودول مجاورة، لأنها كانت ضعيفة ومحرومة من تنظيمات سياسية ونقابية فاعلة. أما في مصر، فإن غياب هذه الأدوات لا يعني فقط إضعاف الأحزاب، بل إضعاف المجتمع نفسه والدولة على المدى البعيد”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>حضور لافت للجنرالات</b></h1>
<p><span>بالعودة إلى مؤشرات السيطرة الأمنية على الحياة الحزبية في مصر، تجدر الإشارة إلى أن حزب مستقبل وطن</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2020/11/3/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D8%B8%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%D8%9F"> <span>تأسس</span></a><span> رسميًا عام 2014 على يد مجموعة من الشباب المقربين من السلطة، لكنه سرعان ما تحوّل إلى الكتلة البرلمانية الأكبر</span><a href="https://aawsat.com/home/article/2683041/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>بحصده</span></a><span> 316 مقعدًا في برلمان (2020-2025)، لم يكتفِ باستقطاب كوادر مدنية، بل فتح أبوابه، لاستيعاب ضباط متقاعدين من الجيش والشرطة، الذين شكّلوا نواة صلبة لكتلته البرلمانية.</span></p>
<p><span>أما حزب حماة الوطن، فهو التعبير الأكثر وضوحًا عن عسكرة المجال الحزبي،</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7772474"> <span>تأسس</span></a><span> الحزب عام 2013 على يد اللواء جلال هريدي، الذي توفى في يناير الماضي وعدد من الضباط السابقين، وصاغ هويته حول فكرة الدفاع عن “الأمن القومي”. ومنذ البداية، ضم الحزب عشرات الجنرالات المتقاعدين في قياداته.</span></p>
<p><span>وبرز داخل البرلمان الحالي حضور لافت لعدد من القيادات السابقة في الجيش والشرطة، ممن تولوا مواقع مؤثرة داخل الأحزاب واللجان البرلمانية. ففي حزب حماة الوطن، يبرز</span><a href="https://www.facebook.com/MajorGeneralAhmedELAwadey/?locale=ar_AR"> <span>اللواء</span></a><span> أحمد العوضي (ضابط جيش سابق ورئيس لجنة الدفاع)، واللواء طارق نصير (</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%B1-100088000382111/"><span>ضابط</span></a><span> جيش، يشغل منصب الأمين العام للحزب ووكيل أول لجنة الدفاع والامن القومي بمجلس الشيوخ)، واللواء أيمن عبد المحسن (ضابط جيش، وهو</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A3-%D8%AD-%D8%A3%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-100063539838194/?locale=ar_AR"> <span>عضو</span></a><span> بمجلس الشيوخ الراهن)، إلى جانب سيد فؤاد أبو زيد</span><a href="https://www.parliament.gov.eg/MembersDetails.aspx?id=261"> <span>عضو</span></a><span> مجلس الشيوخ عن قنا، وهو أيضًا عضو لجنة الدفاع والأمن القومي، وأحمد محمد صالح،</span><a href="https://www.parliament.gov.eg/MembersDetails.aspx?id=268"> <span>عضو</span></a><span> مجلس النواب عن دائرة أسوان وعضو لجنة الدفاع والأمن القومي، كذلك في حزب الشعب الجمهوري، يتقدم المشهد اللواء محمد صلاح أبو هميلة (</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%87-100063569027333/"><span>ضابط</span></a><span> جيش سابق والأمين العام للحزب ورئيس الهيئة البرلمانية). وفي حزب مستقبل وطن،</span><a href="https://almessa.gomhuriaonline.com/574134/"> <span>يبرز</span></a><span> اللواء خالد سعيد محافظ الشرقية السابق، واللواء</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF-61562903235991/"> <span>يحيى</span></a><span> العيسوي، واللواء</span><a href="https://www.facebook.com/100063631855362/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%A7%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%87-%D9%88%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7/1393053399492375/"> <span>أحمد</span></a><span> محمد سعد إلى جانب علاء عابد ضابط شرطة سابق ورئيس النقل والمواصلات وشغل في وقت سابق منصب رئيس لجنة حقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>وتجدر الإشارة هنا إلى أنه على امتداد التاريخ البرلماني المصري كان</span><a href="https://www.brookings.edu/articles/ballots-versus-bullets-the-crisis-of-civil-military-relations-in-egypt/"> <span>حضور</span></a><span> العسكريين والأمنيين محدودًا نسبياً وغالبًا ما كان يُقتصر على حالات فردية أو على نواب معيّنين من قبل الرئيس أو عبر قوائم الحزب الحاكم، وليس على كتلاً منظّمة ذات تأثير حقيقي داخل البرلمان.</span></p>
<p><span>يمثل حزب الجبهة الوطنية أحدث الوافدين إلى الساحة السياسية في مصر، ويُنظر إليه باعتباره موجة جديدة ضمن محاولات إعادة تشكيل الحياة الحزبية لتكون ظهيرًا داعمً للنظام السياسي،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627vze5y0eo"> <span>أسسه</span></a><span> رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، الذي نسج علاقات متشعبة مع الأجهزة السيادية، وفتح أبوابه أمام مجموعة واسعة من الشخصيات العامة. فقد ضم الحزب بين صفوفه عددًا من القيادات العسكرية السابقة، إلى جانب وزراء ومسؤولين سابقين ورموز سياسية من خلفيات ناصرية وليبرالية.</span></p>
<p><span>على الرغم من أن التشكيل كان مفترض يمنح الحزب ثِقلًا سياسيًا وإعلاميًا، إلا أنه عزز حالة الجدل حول طبيعة تكوينه ودلالاته، خصوصاً مع وجود تضارب مصالح محتمل بين النفوذ الاقتصادي للعرجاني وبين الدور السياسي الجديد للحزب. ويرى مراقبون أن الجبهة الوطنية قد تتحول إلى لاعب محوري في الانتخابات المقبلة، سواء عبر منافسة الأحزاب الكبرى مثل مستقبل وطن أو من خلال تقديم نفسها كمنصة جامعة لمختلف الأطياف المقرّبة من الدولة.</span></p>
<p><span>هذه الأحزاب لم تُبنَ على برامج اجتماعية أو اقتصادية بالمعنى التقليدي، وفقًا لمراقبين، بل على سردية الأمن والاستقرار، وهي سردية تستمد شرعيتها من المؤسسة العسكرية، والنتيجة أن المجال الحزبي لم يعد ساحة تنافس سياسي بين مشاريع مدنية مختلفة، وإنما مساحة لإعادة إنتاج خطاب الدولة عبر قنوات حزبية متشابهة.</span></p>
<p><span>في الحملات الانتخابية لبرلمان 2020، كان لافتًا أن العديد من المرشحين العسكريين السابقين قدّموا أنفسهم كـ”مدافعين عن الأمن القومي” أكثر من كونهم ممثلين لقضايا الدوائر المحلية. هذا التحول في الخطاب يعكس كيف أن مفهوم “السياسة” بات مرادفًا لـ”الأمن”، وكيف جرى تقليص مساحة النقاش حول العدالة الاجتماعية أو حقوق العمال أو الحريات المدنية.</span></p>
<p><span>الإعلام بدوره ساهم في تكريس هذا المسار، إذ تم تصوير وجود الضباط السابقين في البرلمان كضمانة للاستقرار وحماية “هيبة الدولة”، في مقابل تصوير المرشحين المدنيين المستقلين باعتبارهم أضعف أو أقل خبرة. وهكذا تم تعزيز منطق العسكرة ليس فقط عبر البُنى التنظيمية، بل أيضًا عبر تشكيل وعي الجمهور.</span></p>
<p><span>تشير بيانات الهيئة العامة للاستعلامات إلى أن عدد الأحزاب السياسية المشهرة رسميًا في مصر</span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/3/25/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%89-104-%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89/4183755"> <span>يبلغ</span></a><span> نحو 104 حزبًا، غير أن الفاعلية السياسية الفعلية تبدو محدودة للغاية، إذ لا يمثل منها في البرلمان الحالي سوى 14 حزبًا فقط. ويتصدر المشهد حزب مستقبل وطن الذي يسيطر على الأغلبية البرلمانية.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="Ab62T0Nepu" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/">أحمد الطنطاوي: السلطة غير راغبة في انتخابات جادة والشعب قادر على التغيير (حوار)</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أحمد الطنطاوي: السلطة غير راغبة في انتخابات جادة والشعب قادر على التغيير (حوار)” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/embed/#?secret=fiw4YqzWso%23?secret=Ab62T0Nepu" data-secret="Ab62T0Nepu" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قتل عمد للحياة السياسية والمجتمع المدني</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2025/05/the-second-republic-the-remaking-of-egypt-under-abdel-fattah-el-sisi?lang=ar"> <span>دراسة</span></a><span> لمركز كارينغي للدراسات، للباحث المختص بشؤون الشرق الأوسط يزيد صايغ، أفرزت سياسات السلطات المصرية خلال السنوات الماضية، نفورًا واضحًا من أي تنظيم أو نشاط سياسي مستقل، تُرجم إلى هجوم ثلاثي الأبعاد استهدف إفراغ الساحة السياسية المصرية من مضمونها.</span></p>
<p><span>الأول ضرب الحياة الحزبية من أساسها، مع الإبقاء في الوقت نفسه على مظهر ديمقراطي شكلي عبر تنظيم انتخابات دورية والحفاظ على صورة برلمانية شكلية. كذلك وصفت المحللة مارينا أوتاوي، تفريغ المجال السياسي كساحة تنافس بين قوى منظّمة تمثل مصالح شرائح المجتمع المختلفة أدى إلى “موت الحياة السياسية”، حيث باتت الأحزاب ضعيفة وفاقدة للوزن. وقد</span><a href="https://www.sis.gov.eg/section/10/120?lang=ar"> <span>أكدت</span></a><span> الهيئة العامة للاستعلامات الحكومية في تقرير عام 2022 أن الأحزاب القديمة السابقة لعام 2013 ما تزال “تصارع بين التطوير والفناء” في ظل “الجمهورية الجديدة”.</span></p>
<p><span>في المقابل، برزت أحزاب موالية جديدة دفعتها الأجهزة الأمنية إلى الواجهة، لتلعب الدور الأساسي في إظهار التأييد الشعبي لسياسات السلطة، وفق الدراسة، بخلاف عهد حسني مبارك الذي اعتمد على الحزب الوطني الديمقراطي كأداة مركزية للسيطرة، اعتمد النظام السياسي للرئيس عبد الفتاح السيسي على نموذج أكثر لامركزية عبر إنشاء أحزاب موالية متعددة بعد عام 2013.</span></p>
<p><span>وتلفت الدراسة إلى أن “هذه الأحزاب تحولت إلى واجهات مرتبطة بشبكات المحسوبية، فيما تولت الأجهزة الأمنية اختيار المرشحين وتشكيل الكتل البرلمانية بدرجة تحكم أكبر حتى مما كان عليه الوضع في عهد مبارك، وزاد هذا التوجه رسوخًا بعد تعديل تشريعي أنهى الإشراف القضائي على الانتخابات ابتداءً من 2024. النتيجة كانت واضحة في انتخابات 2020، حيث انهار حزب “المصريين الأحرار” الليبرالي، بينما اكتسح حزب “مستقبل وطن” الموالي مقاعد البرلمان ومجلس الشيوخ المُعاد إحياؤه مؤخرًا.”</span></p>
<p><span>وتشير الدراسة كذلك إلى أن مؤسسة البرلمان فقدت ما تبقى من دورها كمنصة للاختلاف السياسي السلمي، إذ تقلص دوره أكثر ليصبح مجرد أداة للتصديق على المراسيم الرئاسية ومشاريع القوانين الحكومية، ويوضح الباحث أن “السيطرة على تشكيل الكتل والأحزاب داخل البرلمان كانت الخطوة الأولى، تلاها إفراغه من أي ثقل سياسي. وهكذا، بات البرلمان مجرد واجهة توحي بالانفتاح، بينما يجري تأسيس منصات وأحزاب شكلية من حين لآخر، مثل حزب “الجبهة الوطنية” الذي أُعلن عن تأسيسه في ديسمبر 2024 وسط احتفاء إعلامي باعتباره “علامة على التعافي السياسي”.</span></p>
<p><span>وفق الدراسة، امتد النهج نفسه إلى المجتمع المدني، حيث عملت السلطة على إعادة توجيه النشاط الأهلي بما يمتص أي تأثير سياسي محتمل. في البداية ركّزت الحكومة على قمع الجمعيات الإسلامية الخدمية التي اعتُبرت تهديدًا سياسيًا، ثم جاء قانون العمل الأهلي رقم 149 لسنة 2019 ليقنن هذا التوجه، من خلال حصر دور المنظمات في “تنمية المجتمع وفق خطط الدولة واحتياجاتها”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما خريطة التواجد العسكري في البرلمان المقبل؟</b></h1>
<p><span>مع اقتراب الاستحقاق النيابي القادم، والمزمع أجراءه في نوفمبر، بدأت الساحة الحزبية والسياسية في مصر تشهد حَرَكة مكثفة وتحالفات إستباقية، في ظل توقعات بأن يظل التنافس الداخلي مُشكَّلًا ضمن مناخ مُحرَّف لصالح الأحزاب الموالية، وبدأت التحالفات تستقر، والقوائم الوطنية تُعَدُّ مسبقًا، مع مساعٍ واضحة لضخ شخصيات ذات وزن أمني أو عسكري في مواقع بارزة داخل القوائم الفردية والقائمة المشتركة.</span></p>
<p><span>من أبرز التحركات أن التحالف الوطني للأحزاب</span><a href="https://medhatbarakat.com/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"> <span>أعلن</span></a><span> خوضه المنافسة على المقاعد الفردية عبر قائمة موحدة تُضم نحو 15 حزبًا من أصل 42 في التحالف، حسب ما أفاد به مدحت بركات، رئيس القطاع الإعلامي للتحالف، كما أن القائمة الوطنية “من أجل مصر” التي تضم 12 حزبًا، بينها أحزاب بارزة مثل مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية،</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/7/10/2817577/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-2025"> <span>أصدرت</span></a><span> أسمائها للمرشحين في مختلف المحافظات.</span></p>
<p><span>أما على مستوى القوائم الحزبية، فيُلاحَظ أن الأحزاب المهيمنة الآن مثل مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية تسعى لضم مرشحين من ذوي خلفيات أمنية وعسكرية إلى قوائمها، على الأقل في الدوائر التي يُحتمل أن تكون فيها المنافسة أقوى، وفق مراقبين.</span></p>
<p><span>أما على الصعيد الفردي، يتوقع مراقبون أن بعض الضباط المتقاعدين أو من كانوا في أجهزة الأمن قد يُدرَجون كمرشحين مستقلين أو عبر القوائم في دوائر يُحسب فيها تأثيرهم المحلي. وقد شهدنا في السنوات السابقة أن بعض الأحزاب تُدرِج أسماء من خلفيات عسكرية في قوائم محافظاتها أو في الدوائر المتنازع عليها، بهدف الاستفادة من الانتشار الأمني والشعبي لهم في تلك الدوائر.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://egyptianfront.org/wp-content/uploads/2025/05/%D9%81%D9%8A_%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%8C_%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9_%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%A8%D8%A9_%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9_%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-4.pdf"> <span>ورقة</span></a><span> بحثية صادرة عن المنظمة المصرية لحقوق الإنسان، مايو الماضي، حملت عنوان: “في سبيل التعددية البرلمانية: مراجعة واجبة للقوانين المنظمة للانتخابات”، تأتي الانتخابات البرلمانية لعام 2025 في ظروف شديدة الحساسية والدقة للدولة المصرية في ظل التطورات الإقليمية التي تمر بها المنطقة العربية والسياسة الدولية كذلك، إضافة لما يمر به الداخل المصري من أزمة اقتصادية واجتماعية وحقوقية متفاقمة من المتوقع أن تزداد بؤر السخط تجاهها، مصحوبة باحتمالات عدم استقرار.</span></p>
<p><span> إضافة لذلك، فيُنتظَر من البرلمان المقبل التعامل مع قضية الانتخابات الرئاسية القادمة لعام 2030، وتنظيمها، خاصة في شق عدد مرات الترشح للمنصب، واحتمال تعديل النص الدستوري بما يسمح للرئيس عبد الفتاح السيسي بالترشح للرئاسة للمرة الرابعة أو الإبقاء على النص دون تغيير ليفتح الباب لوجود مرشحين آخرين جادين للرئاسة بحلول عام 2030، وكلها قضايا من المتوقع أن تُحال للبرلمان القادم للتعامل معها تشريعيا، والتي ستفرض أعبائها وتتطلب معالجات احترافية ومعبرة عن الشارع بشكل حقيقي غير مصطنع، وقادرة على التواصل مع الجمهور بشكل فعلي. وبالتبعية سيتوقف جدية تعامل البرلمان معها تبعا للكيفية التي سيُشكَل بها، وطريقة وصول أعضائه لمقاعدهم.</span></p>
<p><span> </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:12:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499142</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تطلب من "صندوق النقد" تأجيل برنامج الطروحات إلى 2026 بسبب توترات المنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27504</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت الحكومة بعثة صندوق النقد الدولي للقاهرة بتأجيل تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية إلى الربع الأول من عام 2026، بداعي تأثيرات الأوضاع الجيوسياسية المتوترة في المنطقة على جاذبية السوق، بحسب مصدر بارز بوزارة المالية تحدث إلى <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم ذكر اسمه، إن لقاءات تمهيدية مصغّرة عُقدت صباح الخميس الماضي، بين وفد من بعثة خبراء الصندوق وعدد من الوزراء، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التعاون الممتد بين مصر والصندوق.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصل</a> وفد من صندوق النقد الدولي للقاهرة لإجراء المناقشات حول الشريحتين الخامسة والسادسة من برنامج التمويل، فيما تنضم باقي البعثة منتصف الشهر الجاري.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن وفدًا حكوميًا يضم وزراء المالية والتخطيط والتعاون الدولي والاستثمار، إلى جانب محافظ البنك المركزي، سيتوجه إلى واشنطن نهاية الشهر الجاري، لعقد لقاءات مع المجلس التنفيذي للصندوق، من أجل الاتفاق على تفاصيل المرحلة المقبلة من البرنامج وفق المستجدات التي طرأت مؤخرًا، واستدعت مراجعة خطة الحكومة لتنفيذ التزاماتها أمام الصندوق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> صندوق النقد الدولي في يوليو/تموز الماضي، صرف الشريحة الخامسة من البرنامج وقرر دمج مراجعتها مع المراجعة السادسة بسبب تأخّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص، منتقدًا استمرار توسع الدولة في الأنشطة الاقتصادية ومنافستها للقطاع الخاص في الحصول على التمويلات.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الحكومة قررت تأجيل تنفيذ برنامج الطروحات نتيجة العروض المالية المتدنية التي تلقتها لشراء بعض الشركات المستهدفة للبيع، سواء لمستثمرين استراتيجيين أو عبر البورصة، من بينها صفقة بنك القاهرة التي جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">تعليقها</a>.</p>

<p>وأشار إلى أن رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">أعلن</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي عن طرح 10 شركات جديدة قبل نهاية عام 2025، بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>خمس</a> شركات تابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، لكن الحكومة فضلت التريث على أمل الحصول على عروض أفضل خلال العام المقبل، في ظل توقعات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">بانحسار</a> تداعيات الحرب الإسرائيلية على غزة.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس/آذار 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر من العام نفسه. ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، نفذت الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>

<p>وأكد المصدر أن صندوق النقد لم يطلب من الحكومة تأجيل الزيادة المقررة في أسعار الوقود خلال الشهر الجاري، مشيرًا إلى أن الزيادة قد لا تكون الأخيرة في أسعار البنزين، بينما ستواصل الدولة دعم السولار حتى نهاية العام المقبل، بتكلفة تقدَّر بأكثر من 50 مليار جنيه.</p>

<p>وفي مارس 2023، تم <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">الاتفاق</a> على رفع قيمة القرض الممنوح من الصندوق لمصر إلى 8 مليارات دولار، بدلًا من 3 مليارات، ضمن خطة إنقاذ أوسع للاقتصاد المصري الذي واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbde463c-106e-495b-9503-3d8f4393e93d" href="https://almanassa.com/news/16555" title="أكبر قفزة في أسعار الفائدة منذ بداية الأزمة الاقتصادية.. والدولار يصل إلى 47 جنيهًا">أزمة حادة</a> في النقد الأجنبي منذ مطلع 2022. ومنذ ذلك الحين، خفضت الحكومة تدريجيًا الدعم الموجه للوقود والخبز والكهرباء، ما فاقم الضغوط المعيشية على المواطنين.</p>

<p>وتتزامن هذه التطورات مع إعلان الحكومة رؤيتها الاقتصادية حتى عام 2030، وتأكيدها عدم السعي إلى برنامج جديد مع صندوق النقد بعد انتهاء الاتفاق الحالي في أواخر 2026. وكان مجلس الوزراء أعلن في أبريل/نيسان الماضي صرف الصندوق 1.2 مليار دولار لمصر تمثل الشريحة المستحقة للمراجعة الرابعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268735</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
