<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 06:55:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 25 Dec 2025 04:55:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب أطفالًا في جباليا.. ونتنياهو يتهم «حماس» بانتهاك وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8B/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب أطفالًا في جباليا.. ونتنياهو يتهم «حماس» بانتهاك وقف إطلاق النار" title="الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب أطفالًا في جباليا.. ونتنياهو يتهم «حماس» بانتهاك وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني، وأصيب تسعة، بينهم ثلاثة أطفال، نتيجة خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، في شمالي قطاع غزة وجنوبه، اليوم، بالتوازي مع مزاعم إسرائيلية بإصابة ضابط نتيجة انفجار عبوة ناسفة في مدينة رفح، جنوبًا، ما اعتبره رئيس الوزراء الإسرائيلي انتهاكًا من حركة حماس للاتفاق، مؤكدًا نية «الرد بشكل متناسب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الصحة، اليوم، إن العجز في الأرصدة الدوائية داخل مستشفياتها سيصل إلى نسبة 60%، إذا ما واصل الاحتلال التضييق على إمدادات القطاع الدوائية، بجانب ارتفاع نسبة العجز في المستهلكات الطبية إلى 71%، مُضيفة أن عددًا كبيرًا من مرضى القطاع المصابين بالسرطان لن يتمكنوا من الحصول على علاجهم بسبب العجز في الأدوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهم عضو المكتب السياسي لحركة حماس، باسم نعيم، إسرائيل بإعاقة الذهاب للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، باعتبارها المرحلة المُلزِمة بانسحابها من غزة، وفتح المعابر، وبدء فترة التعافي وإعادة الإعمار، قبل أن يكشف مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أن وفدًا إسرائيليًا زار القاهرة، اليوم، للنقاش مع مسؤولي الدول الوسيطة، وبحث استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي محتجزة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت ممثلة وزارة الاقتصاد الفلسطيني في غزة، وفاء أبو عصر، اليوم، عن تحديد السلطات الإسرائيلية شركات فلسطينية بعينها للتعامل حصرًا مع شركات إسرائيلية، ما خلق حالة من الاستغلال ورفع الأسعار غير المبرر، وأدى لحالات احتكار واضحة، من قبل عدد محدود من الشركات المستفيدة من التنسيقات التجارية وآليات استيراد السلع في ظل استمرار الحصار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب إصابة شاب بالرصاص في بلدة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، اليوم، شنّت قوات الاحتلال الإسرائيلي حملة هدم واسعة استهدفت منازل وشقق سكنية ومنشآت زراعية، في أنحاء مختلفة من مدن الضفة، بالتوازي مع قرارات إسرائيلية جديدة ببناء مزيد من الوحدات السكنية داخل المستوطنات المقامة على أراضي الضفة المحتلة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيًا ويصيب أطفالًا في جباليا.. ونتنياهو يتهم «حماس» بانتهاك وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرت الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، اليوم، مسفرة عن </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/276879"><span>مقتل</span></a><span> فلسطيني وإصابة تسعة، بينهم </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/276929"><span>ثلاثة</span></a><span> أطفال، في بلدة جباليا، شمالي قطاع غزة، حسبما قالت قناة الأقصى، بالتزامن مع إصابة ثلاثة في شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2153062.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة معًا الإخبارية الفلسطينية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سقوط الضحايا نتيجة الخرق الإسرائيلي جاء مع استمرار غارات الاحتلال الجوية وقصف مدفعيته على مناطق شرقي القطاع، مع عمليات نسف المنازل فيها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399321/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، اليوم، موضحة أن قوات الاحتلال نسفت منازل في شرقي خان يونس، بجانب القصف الذي امتد إلى شمالي ووسط القطاع، في شرق مدينتي غزة ودير البلح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يبدو ذريعة لنية إسرائيلية بتوسيع خروقاتها في القطاع المنكوب، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16180"><span>زعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي أن أحد ضباطه أصيب في مدينة رفح، في جنوبي القطاع، نتيجة انفجار عبوة ناسفة، الأمر الذي </span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-statment241225"><span>قال</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إنه سيرُد عليه «بشكل متناسب»، باعتباره «خرقًا مباشرًا» لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، مُشددًا على «ضرورة محاسبة حركة حماس على بنود الاتفاق الذي وقعته، والذي يتضمن إقصاءها من الحكم، ونزع سلاحها، ومكافحة تطرفها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لمناشداتها مع منظمات دولية، خلال الأيام الماضية، لزيادة وصول الإمدادات الطبية إلى أهالي قطاع غزة المحاصر، </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35721"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، إن العجز في الأرصدة الدوائية داخل مستشفياتها سيصل إلى نسبة 60%، إذا ما واصل الاحتلال التضييق على إمدادات القطاع الدوائية، بجانب ارتفاع نسبة </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35720"><span>العجز</span></a><span> في المُستهلكات الطبية إلى 71%، </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35722"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عددًا كبيرًا من مرضى القطاع المصابين بالسرطان، لن يتمكنوا من الحصول على علاجهم بسبب العجز في الأدوية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قياديان في «حماس» و«الجهاد»: إسرائيل تماطل في اتفاق غزة.. ونتنياهو: وفد إسرائيلي في القاهرة لمناقشة الوسطاء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتهم عضو المكتب السياسي لحركة حماس، باسم نعيم، إسرائيل، بإعاقة الانتقال للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، باعتبارها المرحلة المُلزِمة بانسحابها من القطاع، وفتح المعابر، وبدء فترة التعافي وإعادة الإعمار، مُضيفًا في </span><a href="https://felesteen.news/post/173540/%D9%86%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%88"><span>تصريح</span></a><span>، اليوم، أن الاحتلال مستمر بانتهاك كل البنود المتعلقة بالمرحلة الأولى، ويماطل في تنفيذ استحقاقاتها، في وقت التزمت فيه فصائل المقاومة بتنفيذ كل ما هو مطلوب منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكد نعيم أن اتفاق وقف الحرب نص على استقدام قوة الاستقرار الدولية إلى غزة، نفى وجود بوادر إيجابية حتى اللحظة لتشكيل القوة بإشراف أمريكي، نظرًا لعدم استجابة الدول للانخراط فيها، بسبب عدم وضوح طبيعة عملها ومهمتها و«قواعد اشتباكها» في أي وثيقة من الوثائق المتعلقة بالاتفاق، بحسب تعبيره، مؤكدًا أن أي قوة دولية ستصل غزة يجب أن ينحصر دورها في الفصل بين الأطراف ومراقبة وقف إطلاق النار ورفع التقارير ومنع التصعيد، وألا يكون لها دور داخل القطاع أو تدخل بالشأن الفلسطيني الداخلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد ساعات من تصريحات نعيم، قال </span><a href="https://t.me/ajMubasher/443783"><span>بيان</span></a><span> لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إن وفدًا إسرائيليًا زار القاهرة، اليوم، للنقاش مع مسؤولي الدول الوسيطة بشأن مفاوضات غزة، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/443783"><span>بحث</span></a><span> استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي ما زالت محتجزة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عضو المكتب السياسي لحركة الجهاد الإسلامي، محمد الهندي، </span><a href="https://palsawa.com/post/433649/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%87"><span>قال</span></a><span> بدوره، أمس، إن إسرائيل تتبنى سياسة المماطلة والتعطيل، لمنع الانتقال إلى المرحلة الثانية، مشيرًا إلى ثبات موقف حركته تجاه سلاحها، الذي «لا يمكن تسليمه للاحتلال»، ومنوهًا إلى أن عدم مشاركة الدول في تشكيل القوة الدولية المزمع نشرها في القطاع، سببه إدراكها بأن «الهدف هو القيام بالأعمال القذرة نيابة عن الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-discuss-iran-next-phase-gaza-plan-with-trump-2025-12-22/"><span>نقلت </span></a><span>وكالة رويترز، الاثنين الماضي، أن رئيس الوزراء الإسرائيلي، قال إنه سيناقش ملفي إيران والمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال لقاء مرتقب مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الأسبوع المقبل، مشيرًا إلى أن «تركيز مباحثاته سيكون على الانتقال إلى المرحلة التالية من خطة ترامب الخاصة بغزة، إلى جانب التعامل مع حزب الله اللبناني».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الاقتصاد الفلسطيني»: إسرائيل تفرض التعامل مع شركات وسيطة لتعميق الاحتكار في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/433663/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>كشفت</span></a><span> ممثلة وزارة الاقتصاد الفلسطيني في غزة، وفاء أبو عصر، اليوم، عن تحديد السلطات الإسرائيلية شركات فلسطينية بعينها للتعامل حصرًا مع شركات إسرائيلية لتوريد البضائع والمساعدات إلى قطاع غزة، ما خَلَق حالة من الاستغلال ورفع الأسعار غير المبرر، وأدى لحالات احتكار واضحة، من قبل عدد محدود من الشركات المستفيدة من التنسيقات التجارية وآليات استيراد السلع في ظل استمرار الحصار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت أبو عصر أن وزارتها تتابع تجاوزات بعض التجار، ومحاولات التلاعب بالأسعار، ولا سيما مع تعمّد الاحتلال إغلاق معابر القطاع، وفرض القيود الجديدة تحت غطاء تلك الشركات، ما فرض مزيد من التحديات أمام الوزارة نتيجة تغيير الاحتلال المستمر لآليات التوريد والشركات المعتمدة، حسبما قالت، مؤكدة أن الوزارة تضطر للتماشي مع بعض التعقيدات لضمان «تغريق السوق» بالبضائع ومنع انقطاع السلع الأساسية عن أهالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «مدى مصر» نشر تحقيقًا بعنوان «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%84%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>ملوك المجاعة</span></a><span>»، خلال الشهر الجاري، سلَّط الضوء على  شبكة من رجال الأعمال حصدت أرباحًا تتجاوز المليار دولار، من إدخال البضائع إلى القطاع تحت غطاء المساعدات، كما كشف عن ملامح نظام احتكاري لإدخال ونقل المساعدات والبضائع التجارية، وضعت إسرائيل أسسه، فيما تشاركت أطراف مختلفة في الاستفادة من تخزين ونقل وتأمين هذه البضائع، وبيعها بأسعار غير مسبوقة، على حساب سكان القطاع الجوعى.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حملة هدم إسرائيلية موسعة في الضفة والقدس.. وسموتريتش يوجّه ببناء عشرات الوحدات الاستيطانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span> إلى جانب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/24/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138332"><span>إصابة</span></a><span> شاب بالرصاص في بلدة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، اليوم، شنّت قوات الاحتلال الإسرائيلي حملة هدم واسعة استهدفت منازل وشقق سكنية ومنشآت زراعية، في أنحاء مختلفة من مدن الضفة، بالتوازي مع قرارات إسرائيلية جديدة، ببناء مزيد من الوحدات السكنية داخل المستوطنات المقامة على الأراضي المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مدينة القدس، </span><a href="https://safa.ps/post/399339/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-4-%D8%B4%D9%82%D9%82-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9"><span>هدمت</span></a><span> قوات الاحتلال أربع شقق سكنية، ومنشآت زراعية وحيوانية في بلدة العيسوية، شمال المدينة، بالتزامن مع هدم منزلين في بلدة جبل المكبر، جنوبًا، </span><a href="https://safa.ps/post/399331/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>بذريعة</span></a><span> عدم الترخيص، حسبما قالت وكالة «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حملة الهدم الإسرائيلي امتدت إلى جنوبي الضفة، حيث </span><a href="https://safa.ps/post/399336/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84"><span>هُدم</span></a><span> سورٌ ومعرش لزراعة العنب في مدينة الخليل، وشمالًا، حيث </span><a href="https://safa.ps/post/399323/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>طال</span></a><span> منزلًا في بلدة بزاريا، في مدينة نابلس، يعود لفلسطيني قتلته القوات الإسرائيلية في شهر يوليو الماضي، حسبما ذكرت «صفا»، قبل هدم مخزنين وشقة سكنية وغرفة زراعية في مدينة قلقيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في الداخل المحتل، فهدمت السلطات الإسرائيلية، بحماية قوات الشرطة والوحدات التابعة لها، اليوم، خيام سكان قرية العراقيب، مسلوبة الاعتراف، والمهددة بالاقتلاع والتهجير في منطقة النقب، للمرة الـ244 منذ هدمها أول مرة في يوليو 2010، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/24/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8048-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%80244-138345"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال اعتقلت أحد سكان القرية، ضمن محاولاتها المتكررة لدفع الأهالي إلى الإحباط واليأس وتهجيرهم من أراضيهم، وفق «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقابل الهدم، وبعد أيام قليلة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>المصادقة</span></a><span> الإسرائيلية على بناء 19 مستوطنة جديدة، وجه وزير المالية، بتسلئيل سموتريتش، ببناء 126 وحدة سكنية استيطانية في مستوطنة صانور، المقامة على أراضي مدينة جنين، حسبما </span><a href="https://english.wafa.ps/Pages/Details/165627"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، اليوم، مُضيفة أنه أصدر تعليماته إلى المجلس الأعلى للتخطيط، لعقد اجتماع لمناقشة والموافقة على بناء الوحدات الاستيطانية الجديدة، ضمن خطة تشمل أيضًا إقامة مناطق تجارية وطرق معبدة ومناطق مخصصة لرياض الأطفال والمدارس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8B/">الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب أطفالًا في جباليا.. ونتنياهو يتهم «حماس» بانتهاك وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 19:07:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766597538168260</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«بابچي» و«تليجرام».. حُكم بسجن طفلين لمدة 10 سنوات بتهم «الإرهاب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/u/%D8%A8%D8%A7%D8%A8%DA%86%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%84%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>الحبس</category>
			<category>حقوق الطفل</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/olympics.com_-150x150.jpg" alt="«بابچي» و«تليجرام».. حُكم بسجن طفلين لمدة 10 سنوات بتهم «الإرهاب»" title="«بابچي» و«تليجرام».. حُكم بسجن طفلين لمدة 10 سنوات بتهم «الإرهاب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت محكمة الطفل ببنها، أمس، بسجن طفلين لمدة عشر سنوات، بتهم متعلقة بـ«الإرهاب»، على خلفية نشاطهما الرقمي، المتعلق بلعبة «بابجي»، حسبما أوضح المحامي أسامة سلامة، لـ«مدى مصر»، وذلك بعد محاكمة غاب عنها الحد الأدنى من ضمانات المحاكمة العادلة، بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A?fbclid=IwY2xjawO4e0xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1SzRUYmRSSWlJSEdVdm00c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtRGufXbVaiNVrztMgcGVenp2ePNTr_j2DKql4y1lh8U0_b9qWXvydHpU5RK_aem_BBWcNJr7eTB3EwvyBtQhLQ"><span>بيان</span></a><span>، نشرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلامة، المحامي في «المبادرة المصرية»، وممثل محمد عماد، المتهم الثاني في القضية رقم 4240 لسنة 2024، أوضح لـ«مدى مصر» أن المحكمة نظرت القضية للمرة الأولى في 28 أكتوبر الماضي، وحينها طلب الدفاع الاطلاع على أوراق القضية، ولم تسمح المحكمة له بالحصول على نسخة منها، مكتفية بإطلاعه عليها سريعًا، وبشكل مجتزأ، خلال جلسة 18 نوفمبر الماضي، والتي حجزت خلالها القضية للحكم في جلسة أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلامة وبيان «المبادرة» لفتا إلى أن موكلهما متهم بـ«الانضمام لجماعة إرهابية»، بينما يواجه المتهم الأول تهمة «تأسيس وقيادة وتمويل جماعة إرهابية»، بينما يواجها معًا تهمة «الاشتراك في اتفاق جنائي لارتكاب جريمة إرهابية»، وهما المتهمان الوحيدان في القضية، ما يتنافي مع المادة الأولى من القانون 94 لسنة 2015 بشأن مكافحة الإرهاب، التي «عرفت الجماعة الإرهابية على أنها كل جماعة مؤلفة من ثلاثة أشخاص على الأقل»، وفق سلامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب سلامة، استمعت المحكمة خلال جلسة 18 نوفمبر لمرافعة وكيل نيابة أمن الدولة العليا، وفوجئ المحامون بإشارته إلى «اعترافات منسوبة لكلا الطفلين غير مثبتة بالأوراق التي اطلع عليها الدفاع»، دون أن يتمكنوا من معرفة قانونية الآلية التي أخذ بها الاعتراف وحجم الضغوطات المادية والمعنوية التي تعرض لها الطفلان المتهمان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف سلامة أن أوراق القضية أسندت للطفلين نشرهما فيديوهات عبر تطبيق تليجرام، و«لم تذكر اشتراكهما في أي لعبة»، إلا أن الطفلين أوضحا لأسرتيهما أنهما انضما إلى جروب على «تليجرام» خلال ممارستهما لعبة «بابجي» مع مجموعة، مضيفًا: «هذا النمط بات متكررًا في قضايا الإرهاب الخاصة بالأطفال مؤخرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار سلامة إلى أن الطفلين تعرضا لعددٍ من الانتهاكات منذ القبض عليهما، تضمنت في حالة موكله، الأمريكي من أصل مصري، ومقيم مع عائلته في الولايات المتحدة، إخفاءه منذ القبض عليه من منزل أسرته في بنها بمحافظة القليوبية، في أثناء قضائه إجازة بمصر، في 19 أغسطس 2024، وحتى ظهوره لأول مرة أمام نيابة أمن الدولة العليا، في 5 سبتمبر التالي، وهو الإخفاء الذي اعتبرته النيابة ضمن المدة القانونية، استنادًا إلى المادة 40 من قانون مكافحة الإرهاب، التي تسمح بالتحفظ على المتهمين حتى 14 يومًا قبل العرض عليها، متجاهلة نص المادة 41 من القانون نفسه، والتي «تكفل للمتهم حق الاتصال بذويه والاستعانة بمحام خلال فترة التحفظ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيان من </span><a href="https://www.facebook.com/BeladyIH/posts/pfbid0YF3giShUhRJMBiP1UtsejLg2hZdTkFmv9Z8bcbTmAhT8vPzuU855E8mQPBpC9xeMl"><span>مؤسسة</span></a><span> بلادي جزيرة الإنسانية، اليوم، اقتحمت قوات الأمن الوطني منزل المتهم الأول، محمد علي حمدان، في الفيوم، في 27 أغسطس العام الماضي، واقتادته إلى جهة غير معلومة، وظل بدوره مختفي قسريًا لمدة عشرة أيام، قبل ظهوره في 7 سبتمبر أمام نيابة أمن الدولة العليا، فيما أشارت المؤسسة إلى مروره «منذ لحظة القبض عليه وحتى صدور الحكم، بفترة احتجاز امتدت لما يقارب 16 شهرًا، تعرّض خلالها لضغوط نفسية شديدة، واحتجاز في ظروف غير آدمية، على خلفية اتهامات لم تُبنَ على أفعال عنف حقيقية، وإنما على استخدامه لألعاب إلكترونية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلامة من جهته أوضح أن النيابة حققت مع موكله مرة واحدة، وأن الاتهامات الموجهة إليه اعتمدت على «محضر تحريات حرره ضابط بقطاع الأمن الوطني»، بعد نقل الطفلين من محل سكنهما إلى نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة «بدلًا من نيابة الطفل»، رغم خلو القضية من أي متهمين بالغين، ما حرمهما خلال فترة التحقيق من «ضمانات حماية المتهمين الأطفال التي يكفلها قانون الطفل المصري».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A?fbclid=IwY2xjawO4e0xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1SzRUYmRSSWlJSEdVdm00c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtRGufXbVaiNVrztMgcGVenp2ePNTr_j2DKql4y1lh8U0_b9qWXvydHpU5RK_aem_BBWcNJr7eTB3EwvyBtQhLQ"><span>بيان</span></a><span> المبادرة أكد على قسوة الحكم على الطفلين عقب «محاكمة سريعة غاب عنها الحد الأدنى من ضمانات المحاكمة العادلة»، وأشار إلى أن المحكمة لم تستمع إلى «أقوال الطفلين أو مرافعة محاميهم، فضلًا عن تجاهل كافة طلبات الدفاع»، بينما طالبت «بلادي» بالإفراج عن الطفلين، و«إعادة النظر الجاد في حكم السجن الصادر بحقهما، وضمان توفير محاكمة عادلة تحترم حقوق الأطفال وفق المعايير الدولية، مع الالتزام الكامل بحمايتهم من أي أشكال تعذيب أو احتجاز غير قانوني».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/u/%D8%A8%D8%A7%D8%A8%DA%86%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%84%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85/">«بابچي» و«تليجرام».. حُكم بسجن طفلين لمدة 10 سنوات بتهم «الإرهاب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 18:19:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766597538168259</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصل لـ30 ألف جنيه.. الحكومة تشدد عقوبات عدد من المخالفات المرورية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29323</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/450d3295-844c-473e-a10b-e2d196eb02ac.jpg.webp?itok=e4XQGPzp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/450d3295-844c-473e-a10b-e2d196eb02ac.jpg.webp?itok=e4XQGPzp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وافق مجلس الوزراء اليوم، على إدخال تعديلات جديدة على قانون المرور رقم 66 لسنة 1973، تضمنت "تغليظ العقوبات لبعض الجرائم المرورية المُستهدفة بالتشديد؛ وزيادة إجراءات الردع العام للحد من حوادث الطُرق والمواصلات العامة بشكلٍ عام".</p>

<p dir="rtl">وبعدما كان القانون يعاقب على السير عكس الاتجاه والسرعة الزائدة، بالغرامة التي لا تقل عن 200 جنيه ولا تزيد على ألف جنيه، جاءت التعديلات الجديدة والتي تنتظر لتنفيذها مناقشتها وإقرارها من مجلس النواب والتصديق عليها من رئيس الجمهورية، لتعاقب عليها بغرامة لا تقل عن 2000 جنيه ولا تزيد على 10 آلاف جنيه لكل من يخالف مسار السير (السير عكس الاتجاه) أو يتجاوز السرعة المقررة.</p>

<p>وفيما يخص مخالفات تلويث الطرق والحمولات غير الآمنة، والتي يعاقب عليها القانون بسحب الرخصة لمدة لا تقل عن شهر ولا تزيد عن 3 أشهر، غلّظت التعديلات الجديدة من تلك العقوبة، وجعلتها الغرامة التي لا تقل عن خمسة آلاف جنيه ولا تزيد على 15 ألف جنيه لكل من تسبب في تلويث الطريق بإلقاء فضلات أو مخلفات بناء، أو قاد مركبة تصدر أصواتًا مزعجة أو دخانًا كثيفًا أو روائح كريهة، أو تطايرت أو تساقطت حمولة مركبته، أو سالت منها مواد قابلة للاشتعال، أو عدم إحكام ربط وتغطية الحمولة.</p>

<p>وفي حالة تكرار المخالفة خلال 6 أشهر تضاعف الغرامة، وحال تكرار ذات المخالفات للمرة الثالثة خلال سنة يتم سحب الرخصة لمدة عام.</p>

<p>كما تضاعف التعديلات أيضًا من عقوبات مخالفات اللوحات المعدنية والقيادة بدون ترخيص، والتي يعاقب عليها القانون بالغرامة التي لا تقل عن 500 جنيه ولا تزيد على 1500 جنيه، إذ سيعاقب القانون حال إقرار تلك التعديلات بالحبس مدة لا تزيد على سنة وغرامة من ألفين إلى خمسة آلاف جنيهًا أو بإحدى العقوبتين لكل من قاد السيارة دون رخصة تسيير أو انتهت رخصته دون تجديد، أو قادها دون لوحات معدنية، أو استخدم لوحات غير خاصة بالمركبة، أو غيّر بيانات أو ألوان اللوحات أو طمسها أو أخفاها.</p>

<p>وتضاعف العقوبة عند التكرار خلال سنة، ويتحول الحكم إلى الحبس الوجوبي حال تكرار ذات المخالفة للمرة الثالثة.</p>

<p>وتعاقب التعديلات بالحبس مدة لا تزيد على 6 أشهر وغرامة من 300 إلى 1500 جنيه أو بإحدى العقوبتين) لكل من تجاوز السرعة المقررة أو قاد مركبة بفرامل غير صالحة، أو تعمد تعطيل حركة المرور، أو اعتدى على أحد رجال المرور أثناء تأدية وظيفته، أو أثبت بيانات غير صحيحة في النماذج المرورية. وتغلظ العقوبة في حالة تكرار ذات المخالفة لتصل إلى الحبس سنة وغرامة تصل لـ 5000 جنيه.</p>

<p>كما سيتم بموجب التعديلات تغليظ عقوبات المخالفات المرتبطة بقيادة السيارات دون الحصول على رخصة قيادة، لتصبح الحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر وبغرامة لا تقل عن ألفي جنيه ولا تزيد على خمسة آلاف جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين، ومضاعفة العقوبة حال تكرار ذات المخالفة خلال سنة.</p>

<p>كما ستعاقب التعديلات على مخالفة قرار رئيس مجلس الوزراء بتحديد وتنظيم أو منع سير نوع معين من أنواع المركبات في أوقات وأماكن محددة، بغرامة لا تقل عن عشرة آلاف جنيه ولا تزيد على ثلاثين ألف جنيه، وتضاعف الغرامة المالية في حالة العود إلى ارتكاب الفعل ذاته خلال ستة أشهر من تاريخ الحكم النهائي بالإدانة.</p>

<p>فيما تقر التعديلات أيضًا عقوبة الحبس حتى 6 أشهر وغرامة من 300 إلى 1500 جنيه لكل من قاد مركبة نقل سريع بسرعة تجاوز الحد الأقصى للسرعة المقررة، أو قيادة مركبة نقل سريع خالية من الفرامل بنوعيها أو كانت جميع فراملها أو إحداها غير صالحة للاستعمال، أو تعمد تعطيل حركة المرور بالطرق العامة أو إعاقتها، وذلك بعدها كانت عقوبتها الحبس مدة لا تزيد على 6 أشهر وغرامة لا تقل عن 300 جنيه ولا تزيد على 500 جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 18:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766592144750018</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"سري الدين" رابع المرشحين على رئاسة "الوفد".. و"يمامة" لا زال يفكر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29320</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b03f3c55-8f48-4b1b-a4a7-c9e069f0981a.jpg.webp?itok=u7aGRqKA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b03f3c55-8f48-4b1b-a4a7-c9e069f0981a.jpg.webp?itok=u7aGRqKA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن عضو الهيئة العليا لحزب الوفد هاني سري الدين، اليوم، ترشحه لانتخابات رئاسة الحزب، ليصبح أحدث المنضمين إلى السباق لانتخاب رئيس جديد نهاية يناير/كانون الثاني المقبل، في وقت لم يحسم فيه رئيس الحزب الحالي عبد السند يمامة موقفه من الترشح لفترة جديدة.</p>

<p>وقال سري الدين، في بيان صحفي، إن قراره يأتي "إيمانًا بقيم ضحى في سبيلها زعماء وساسة عظام، وارتكازًا على آمال أجيال رأت في الوفد ضميرًا للأمة وطريقًا للإصلاح"، معتبرًا أن ترشحه استجابة لدعوات من وصفهم بـ"حكماء الحزب" الساعين للحفاظ على قيم الليبرالية المصرية والتعددية والدولة المدنية الحديثة، و"إنقاذ الوفد المصري".</p>

<p>وتعهد المرشح الجديد بالعمل على تصحيح الأوضاع الداخلية، وإعادة بناء الحزب، وتفعيل دوره في الحياة السياسية، في ظل ما يصفه قيادات وفديون بحالة من التراجع التنظيمي والسياسي خلال السنوات الأخيرة.</p>

<p>وبإعلان سري الدين، يرتفع عدد المتقدمين للترشح إلى أربعة، حيث كان رئيس حزب الوفد الأسبق السيد البدوي أعلن ترشحه الخميس الماضي، معتبرًا نفسه "مرشحًا توافقيًا" يحظى بقبول قطاع من قيادات الحزب، وقال إن قراره جاء استجابة لمطالب وفديين يسعون إلى إعادة الحزب لمكانته التاريخية، منتقدًا ما وصفه باتساع الفجوة بين الوفد والشارع المصري.</p>

<p>كما أعلن أمين صندوق الحزب ياسر حسان ترشحه لرئاسة الوفد، مؤكدًا في بيان له أن الوفديين "ينشدون التغيير! ويتطلعون إلى منظومة عمل حزبي قادرة على مواجهة تحديات مرحلة تتسم بتغيرات متسارعة وعاصفة.</p>

<p>وكان عضو الهيئة العليا للحزب حمدي قوطة أول من أعلن خوض السباق، متحدثًا عن "أوقات صعبة" مر بها الوفد خلال الخمسة عشر عامًا الماضية، مشيرًا إلى أن الأزمة المالية انعكست على الأداء السياسي للحزب، وأسهمت في الدفع بمرشحين من خارج صفوفه في الانتخابات البرلمانية الأخيرة.</p>

<p>ومن المقرر فتح باب الترشح رسميًا لرئاسة حزب الوفد في 3 يناير المقبل، على أن تُجرى عملية التصويت يوم 30 من الشهر ذاته.</p>

<p>ويأتي هذا السباق الانتخابي في سياق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd068695-a6b2-4b6a-a546-9aa52eb2a769" href="https://almanassa.com/news/25569" title='غلق باب الترشح لانتخابات "الشيوخ".. وحصة الوفد تُفجّر أزمة داخلية'>أزمة</a> أوسع يعيشها الحزب الذي حصل على مقعد فردي واحد فقط في انتخابات مجلس النواب الأخيرة بدائرة منشأة القناطر، بعد فوز ياسر عرفة، الذي كان عضوًا في حزب مستقبل وطن قبل انضمامه للوفد قبيل الانتخابات بفترة قصيرة.</p>

<p>كما شهد الحزب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ca12cc8-c035-498c-82d8-6aa197643e60" href="https://almanassa.com/news/25665" title='"الوفد" يتراجع عن سحب الثقة من يمامة.. ويشكل لجنة لإدارة ملف الانتخابات'>خلافات</a> داخلية بين عدد من قيادات الهيئة العليا ورئيسه الحالي عبد السند يمامة، خاصة عقب قراره الترشح للانتخابات الرئاسية، إلى جانب ضعف تمثيل الوفد في القائمة الوطنية من أجل مصر بانتخابات مجلس الشيوخ، حيث حصل على مقعدين فقط، وستة مرشحين في انتخابات مجلس النواب، ما أعاد الجدل حول مستقبل الحزب ودوره في الحياة السياسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 18:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766592144750017</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الدعم السريع" تعلن سيطرتها على منطقتين في شمال دارفور وتلوّح بهجمات جديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29321</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت قوات الدعم السريع، مساء الأربعاء، سيطرتها على منطقتي أبو قمرة وأم برو بولاية شمال دارفور، في إطار تصعيد عسكري متواصل تشهده الولاية منذ أيام.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24122025&amp;id=3b81dd70-9a43-4c66-92ce-876c94195f25">قال</a> مستشار قائد الدعم السريع الباشا طبيق في بوست عبر صفحته الرسمية على فيسبوك، إن "قوات تأسيس" تمكنت من السيطرة على المنطقتين، فيما لم يصدر حتى موعد النشر تأكيد أو نفي من مصادر سودانية مستقلة أو جهات رسمية.</p>

<p>وخلال الأيام الثلاثة الماضية، دفعت قوات الدعم السريع بمزيد من المقاتلين عبر محور الصحراء، في تحركات عسكرية تقول مصادر محلية إنها تمهيد لهجوم على آخر ثلاث محليات لا تزال خارج سيطرتها في الجزء الشمالي الغربي من ولاية شمال دارفور، وهي أم برو، وكرنوي، والطينة.</p>

<p>وكان حاكم إقليم دارفور مني أركو مناوي، وجّه أمس الثلاثاء، خطابًا إلى سكان هذه المناطق دعاهم فيه إلى الدفاع عن أرضهم ومواجهة تقدم قوات الدعم السريع، محذرًا من تداعيات سيطرتها على ما تبقى من الولاية.</p>

<p>وتشهد شمال دارفور أوضاعًا إنسانية متدهورة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرة</a> الدعم السريع على مدينة الفاشر، عاصمة الولاية، في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وهو ما أدى إلى نزوح ما لا يقل عن 400 ألف شخص، بحسب تقديرات الأمم المتحدة، يعيش معظمهم في ظروف قاسية بمدينة طويلة الواقعة على بعد نحو 70 كيلومترًا غرب الفاشر.</p>

<p>وفي السياق ذاته، تحدثت تقارير أممية عن وقوع انتهاكات جسيمة بحق المدنيين، شملت النساء والفتيات، إضافة إلى تسجيل حالات تصفية خارج إطار القانون في مناطق سيطرة الدعم السريع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>اتهمت</a> منظمات حقوقية "الدعم السريع" بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، بينما وُجهت اتهامات مماثلة للجيش بتنفيذ قصف عشوائي داخل الأحياء السكنية.</p>

<p>كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829570-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">حذّر</a> ناشطون ومنظمات محلية من أن سيطرة "الدعم السريع" الكاملة على الفاشر قد تؤدي إلى تصاعد هجمات ذات طابع عرقي، في تكرار لأحداث مشابهة وقعت سابقًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="562f40c2-3079-4fdf-bb43-20afe54ec560" href="https://almanassa.com/news/23434" title="بعد هجوم استمر 4 أيام.. الدعم السريع تسيطر على مخيم زمزم">مخيم زمزم</a> جنوب المدينة.</p>

<p>في المقابل، نفت قوات الدعم السريع ارتكاب جرائم واسعة النطاق، وأقرت بوقوع "بعض الانتهاكات الفردية"، معلنة تشكيل آلية داخلية لمحاسبة المتورطين فيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 18:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766592144750016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من المنع من السفر إلى “المنع من العمل”.. كيف يُخنق المجتمع المدني بالقانون؟</title>
			<link>https://zawia3.com/civil-society/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أزمة التمويل الدولي لمنظمات المجتمع المدني</category>
			<category>إغلاق قضية التمويل الأجنبي 173</category>
			<category>التمويل الأجنبي</category>
			<category>العفو الدولية</category>
			<category>المجتمع المدني في مصر</category>
			<category>المرأة الجديدة</category>
			<category>تدخل الأمن الوطني في الجمعيات الأهلية</category>
			<category>تصريحات نجاد البرعي عن العمل الأهلي</category>
			<category>تعسف قانون الجمعيات الأهلية في مصر</category>
			<category>تقرير العفو الدولية عن المجتمع المدني المصري</category>
			<category>حرية الفكر والتعبير</category>
			<category>عراقيل التسجيل البنكي للجمعيات الحقوقية</category>
			<category>فخ الـ60 يومًا في وزارة التضامن الاجتماعي</category>
			<category>قانون الجمعيات 2019</category>
			<category>قضايا المرأة</category>
			<category>قيود العمل الأهلي في مصر</category>
			<category>نجاد البرعي</category>
			<category>نيفين عبيد</category>
			<category>نيفين عبيد وتراجع المنح الدولية</category>
			<category>وزارة التضامن الاجتماعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تواجه منظمات المجتمع المدني في مصر منذ عام 2011، </span><a href="https://euromedrights.org/ar/publication/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF/"><span>موجة متصاعدة</span></a><span> من </span><a href="https://euromedrights.org/ar/publication/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF/"><span>القيود </span></a><span>والإجراءات التعسفية، اختلفت في حدّتها وتنوّعت أدواتها، لكنها اشتركت جميعًا في هدف واحد: تقليص دور هذه المنظمات وتحجيم تأثيرها في المجال العام.</span></p>
<p><span>تصاعدت بشكل واضح مع</span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/campaigns/2016/12/close-case-173/"><span> القضية رقم 173 لسنة 2013</span></a><span>، المعروفة إعلاميًا بقضية “التمويل الأجنبي”، والتي استمرت تداعياتها لما يقارب 13 عامًا. وأسفرت عن فرض قرارات بالمنع من السفر بحق عدد من المدافعين والمدافعات عن حقوق الإنسان، إلى جانب التحفّظ على أرصدتهم البنكية، فضلًا عن حبس بعضهم على ذمة التحقيقات. </span></p>
<p><span>وذلك قبل أن</span><a href="https://manshurat.org/content/sdl-lstr-l-qdy-ltmwyl-ljnby-bd-khrwj-85-mnzm-mn-hwm-lthm-wlg-jmy-lqrrt-lthfzy-dd-lnsht"><span> تقرر السلطات </span></a><span>المصرية غلق القضية في مارس 2024 بعد 13 عامًا من الملاحقة والمنع، إذ قرر قاضي التحقيق في القضية بأنه لا وجه لإقامة الدعوى الجنائية بحق خمس منظمات حقوقية، فيما قرر رفع حظر السفر وتجميد الأصول الصادر بحق موظفي هذه المنظمات.</span></p>
<blockquote><p>ومع مرور الوقت، لم تتوقف الضغوط عند حدود الملاحقات القضائية، لكنها <a href="https://cihrs.org/egypt-recent-decision-on-case-173-does-not-mean-that-the-human-rights-crisis-is-over/"> امتدت</a> إلى تعطيل عمل المؤسسات نفسها، من خلال رفض أو تأخير الموافقات الأمنية والإدارية اللازمة لتنفيذ مشروعاتها، رغم التزامها بالإجراءات المنصوص عليها في قانون تنظيم العمل الأهلي. وهو ما أدى فعليًا إلى تقويض قدرة هذه المنظمات على الاستمرار، وأضعف دورها في تقديم الخدمات والدفاع عن الحقوق، في سياق قانوني وإداري يتسم بالغموض والتقييد.</p></blockquote>
<p><span>وبدأت عدد من الجمعيات والمؤسسات الأهلية خلال العامين الأخيرين في التسجيل، تطبيقًا </span><a href="https://www.eglf.org/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%84%D9%8A-149-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2019/"><span>لقانون تنظيم ممارسة العمل الأهلي</span></a><span> الصادر عام 2019، والذي وصفه حقوقيون بأنه قانون تعسفي يفرض قيودًا واسعة على عمل المجتمع المدني.</span></p>
<p><span>ورغم هذه الانتقادات، شرعت هذه المؤسسات في اتخاذ خطوات التأسيس والتوفيق القانوني، سعيًا لاستمرار عملها بشكل رسمي وتجنب الملاحقات القانونية، غير أن هذه المحاولات اصطدمت بإجراءات إدارية معقدة، تمثلت في تأخير تفعيل الحسابات البنكية، واشتراط الحصول على موافقات مسبقة لتنفيذ الأنشطة، إلى جانب رفض أو تعطيل عدد من المشروعات دون إبداء أسباب واضحة وفقًا لما رصدته زاوية ثالثة خلال إعداد هذا التقرير، ما انعكس سلبًا على قدرتها على ممارسة دورها المجتمعي والحقوقي بفعالية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/173/"><b> إغلاق قضيّة منظّمات المجتمع المدنيّ بعد 13 عامًا: هل ودّعنا الملاحقة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عراقيل منذ التأسيس</b></h1>
<p><span>بموجب </span><a href="https://manshurat.org/node/71106"><span>قانون </span></a><span>تنظيم ممارسة العمل الأهلي رقم 149 لسنة 2019، تلتزم جميع الجمعيات والمؤسسات الأهلية بالتسجيل لدى وزارة التضامن الاجتماعي، مع تقديم المستندات والأوراق القانونية المطلوبة. وينص القانون على تطبيق ما يُعرف بـ”مبدأ الرد الصامت”، إذ يُعد طلب التسجيل مقبولًا ضمنيًا حال عدم رد الجهة الإدارية خلال مدة 60 يومًا من تاريخ تقديم الإخطار، ما لم تُصدر الوزارة اعتراضًا مكتوبًا خلال هذه المهلة.</span></p>
<p><span>عن تجربة مؤسسة حرية الفكر والتعبير عن عراقبل التأسيس، يقول محمد عبد السلام، المدير التنفيذي:” إن المؤسسة سجّلت كيانها كمؤسسة أهلية في يوليو 2023، لكنها استغرقت نحو 11 شهرًا، حتى مايو 2025، فقط لتفعيل حسابها البنكي.</span></p>
<p><span>ويوضح في حديثه لــ”زاوية ثالثة”:”كان هذا أول عائق كبير نواجهه. لدينا أوراق رسمية وموافقة من وزارة التضامن الاجتماعي على تفعيل الحساب، لكن البنوك الخاصة كانت ترفض. في كل مرة يطلبون استفسارات متكررة: ما مصادر التمويل؟ ما مجالات النشاط؟ من القائمين عليه؟ نرسل المستندات ثم يُعاد طلبها مرة أخرى بصيغ مختلفة.”</span></p>
<p><span>يضيف عبد السلام:” أن أحد البنوك اشترط تعديل خطاب وزارة التضامن لإضافة نص يفيد بأن الوزارة لا تشترط الحصول على ترخيص لجمع المال من أجل تفعيل الحساب، متسائلًا عن علاقة تفعيل حساب مؤسسة أهلية بإجراءات جمع التبرعات، التي تخص الجمعيات الخيرية فقط.”</span></p>
<p><span>ويشير المدير التنفيذي في حديثه إلى أن موظفًا في أحد البنوك أوضح لهم، بصورة غير مباشرة، أن قرار تفعيل الحساب لا يتوقف على إدارة البنك وحدها، وإنما يتطلب موافقات من جهات خارجية، ما فُهِم منه وجود تدخل من جهات أمنية أو تنفيذية.</span></p>
<p><span>وبعد سلسلة من المكاتبات والاتصالات، وتدخل شخصيات عامة، جرى تفعيل الحساب بعد 11 شهر. إلا أن المؤسسة واجهت مرحلة جديدة من التعقيدات عند التقدم بأوراق منحة خارجية لتنفيذ مشروع مع إحدى الجهات الشريكة.</span></p>
<blockquote><p>يشترط <a href="https://manshurat.org/node/71106">قانون</a> الجمعيات لسنة 2019 في مصر أن تُسجَّل جميع الجمعيات بموجب أحكامه، بما في ذلك الجمعيات التي كانت مسجَّلة مسبقًا، وإلا فإنها تكون عرضة للحل. وبحسب منظمة <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/11/egypt-reverse-sweeping-controls-over-independent-civil-society-organizations/">العفو الدولية</a> فإن بعض المؤسسات قامت بالتسجيل للحصول على قدر من الحماية من مضايقات الأجهزة الأمنية أو للحفاظ على أهليتها للحصول على التمويل، في حين أفادت جمعيات أخرى بأنها شعرت بأنه لا خيار أمامها بسبب العقوبات المترتبة على عدم الامتثال.  وأوضحت العفو الدولية أن لديها معلومات متوفرة تفيد بأن السلطات لم تقم حتى اليوم بحل أي جمعية بسبب عدم تسجيلها. واختارت بعض الجمعيات المسجَّلة كمكاتب محاماة أو كشركات غير ربحية عدم التسجيل، خشية أن تؤدي قيود القانون إلى الحد من عملها.</p></blockquote>
<p><span>وأشارت العفو الدولية في</span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/11/egypt-reverse-sweeping-controls-over-independent-civil-society-organizations/"><span> تقريرها</span></a><span> إلى أنه بموجب القانون الدولي لحقوق الإنسان، لا يجوز أبدًا إلزام الجمعيات بالتسجيل ضمن إطار قانوني محدد أو تجريمها بسبب افتقارها إلى الوضع القانوني. يتعين على الدول أن تكفل الحق في حرية تكوين الجمعيات أو الانضمام إليها للمجموعات المسجّلة، بغض النظر عن الإطار القانوني الذي تختاره، وكذلك للمجموعات غير المسجَّلة.</span></p>
<p><span>في</span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/11/egypt-reverse-sweeping-controls-over-independent-civil-society-organizations/"><span> تقريرها</span></a><span> أيضًا ذكرت المنظمة، أن الجمعيات المستقلة في مصر  تواجه قيودًا شديدة تفرضها الدولة على حقها في السعي للحصول على موارد، وتلقيها واستخدامها، بما في ذلك الموارد المالية، سواء من مصادر محلية أو أجنبية أو دولية. وحتى بعد التسجيل، لا يمكن للجمعيات فتح أو تفعيل حسابات مصرفية دون خطاب من الوحدة المركزية للجمعيات والعمل الأهلي، وفي بعض الحالات، ترفض المصارف أو تؤخر فتح الحسابات إلى حين حصولها على موافقات “أمنية” منفصلة، مما أدى في عدة حالات موثقة إلى تأخيرات تراوحت بين ثلاثة و15 شهرًا، الأمر الذي شلَّ قدرة الجمعيات على دفع رواتب الموظفين أو سداد الإيجارات أو تنفيذ الأنشطة.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عراقيل </b></h1>
<p><span>يفرض </span><a href="https://www.eglf.org/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%84%D9%8A-149-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2019/"><span>القانون </span></a><span>ولائحته التنفيذية قيودًا إضافية، إذ يُلزم الجمعيات والمؤسسات بإخطار الوزارة بتلقي أي أموال، سواء من مصادر محلية أو أجنبية. ويمنح الجهاز الإداري المختص مهلة تصل إلى 60 يومًا لمراجعة التمويل وإبداء الاعتراض عليه، وخلال هذه الفترة يُحظر على المؤسسة التصرف في الأموال أو استخدامها. وفي حال انقضاء المهلة دون صدور قرار بالرفض، تُعد الموافقة قائمة بحكم القانون، غير أن هذه الآلية العملية كثيرًا ما تُستخدم، بحسب منظمات حقوقية، كأداة لتعطيل الأنشطة وتأخير تنفيذ المشروعات.</span></p>
<p><span>يستكمل المدير التنفيذي لمؤسسة حرية الفكر والتعبير حديثه: “قدّمنا عقد المنحة والميزانية والأنشطة واللوائح الداخلية، لكن الموظفين رفضوا الاستلام، واشترطوا فتح حساب فرعي قبل الحصول على الموافقة، رغم أن هذا الشرط غير منصوص عليه في القانون”. وبعد فتح الحساب الفرعي، طُلب إجراء تفتيش من وزارة التضامن، ثم تأخر التفتيش بحجة نقص الموظفين.</span></p>
<p><span>ويتابع أن النقاش تصاعد إلى حد التهديد بإبلاغ “أمن الدولة” بزعم أن المؤسسة “مشاغبة”، قبل أن تُجرى عملية التفتيش أخيرًا، ويتم استلام أوراق المنحة في نهاية يوليو، بعد نحو شهرين من المحاولات. </span></p>
<p><span>ورغم ذلك، فوجئت المؤسسة بطلبات “استيفاء أوراق” متكررة دون توضيح، ثم تكررت الإجراءات نفسها عند التقدم بمنحة ثانية في أغسطس. وبعد تسليم الأوراق للوزارة في أكتوبر، حصلت المؤسسة على رأي مكتوب من مديرية التضامن بالقاهرة يفيد بعدم الممانعة من قبول المنحتين، لالتزام المؤسسة بالقانون ولائحتها الأساسية، غير أن وزارة التضامن أخطرت المؤسسة في نهاية نوفمبر بعدم الموافقة على المنحتين، دون إبداء أي أسباب،  يقول عبد السلام.</span></p>
<p><span>ويوضح عبد السلام أن مؤسسة حرية الفكر والتعبير تقدمت بتظلم إداري باعتبار الرفض غير مسبب وتعسفي. مشيرًا إلى أنه “منذ حصول المؤسسة على الترخيص قبل عامين ونصف، لم تحصل على جنيه واحد لتمويل أنشطتها وتتحمل نفقات المقر والمصاريف الأساسية بجهود ذاتية، رغم أن المؤسسة تضم فريقًا من العمل  نحو 16 شخصًا”. واصفًا ما يحدث بأنه تدخلات أمنية وإجراءات غير قانونية تعرقل عمل المجتمع المدني، وتحرم مؤسسات مرخصة منذ سنوات من أي تمويل.</span></p>
<p><b>بموجب </b><a href="https://www.eglf.org/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%84%D9%8A-149-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2019/"><b>قانون</b></a><b> الجمعيات لسنة 2019، يتعيّن كذلك على الجمعيات الحصول على موافقة مسبقة قبل تلقي أي تمويل أجنبي، ويجوز للوحدة المركزية للجمعيات والعمل الأهلي الاعتراض في غضون 60 يومًا دون تقديم مسوغات واضحة وقانونية، ما يمنح الدولة فعليًا حق النقض في ما يخص الموارد الخارجية. إلا أن الجمعيات التي تتلقى تمويلًا دون الحصول على الموافقة المسبقة تتعرض خطر تعليق الأنشطة أو الحل، بينما يواجه موظفوها أو مديروها خطر التعرض لعقوبات مالية- بحسب </b><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/11/egypt-reverse-sweeping-controls-over-independent-civil-society-organizations/"><b>منظمة العفو</b></a><b> الدولية.</b></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/upr/">كيف واجهت الحكومة المصرية توصيات المراجعة الدورية الشاملة؟</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
فخ الـ 60 يوم ثم الرفض بدون أسباب</b></h1>
<p><span>في السياق يقول شريف جمال، – المدير التنفيذي لمؤسسة قضايا المرأة-، إن آلية التعامل مع مشروعات منظمات المجتمع المدني داخل وزارة التضامن الاجتماعي تشهد تعقيدات إجرائية تُفرغ النص القانوني من مضمونه، وعلى رأسها تفسير مدة الـ60 يوم عمل المنصوص عليها للبت في طلبات المشروعات.</span></p>
<p><span>ويوضح جمال في حديثه لـ “زاوية ثالثة”، أن المشروعات تُقدَّم أولًا إلى الإدارة التابعة لها المؤسسة، ثم تُرفع إلى المديرية، ومنها إلى وزارة التضامن، مشيرًا إلى أن بداية احتساب الـ60 يوم عمل لا تكون من تاريخ تسليم المشروع والحصول على رقم وارد، وإنما من تاريخ وصوله فعليًا إلى الوزارة، وهو تاريخ غير معلوم بالنسبة للمؤسسات.</span></p>
<p><span>ويضيف:”أحيانًا يُقال لنا بعد أربعة أو خمسة أشهر إن المشروع لم يصل بعد إلى الوزارة، وفي مرات أخرى يصل خلال أيام أو أسبوع. هذه المدة تخضع لتقديرات إدارية متعددة، وكل مستوى إداري يمكنه تعطيل الملف بحجة المراجعة أو الانتظار. </span></p>
<p><span>ويشير المدير التنفيذي لقضايا المرأة، إلى أن هذا التفسير يُعد أول أوجه التعطيل، بينما يتمثل الوجه الثاني في إعادة احتساب مدة الـ60 يوم عمل من جديد كلما أرسلت الوزارة استفسارًا للمؤسسة، على أن تبدأ المدة مرة أخرى بعد وصول الرد، وهو ما قد يتكرر عدة مرات.</span></p>
<p><span> ويوضح أن هذه الاستفسارات قد تكون شكلية أو تتعلق بمعلومات واردة بالفعل في أوراق المشروع، مثل جنسية الجهة المانحة أو مقرها، أو تكون نتيجة أخطاء إدارية داخل الوزارة، كخلط أوراق مشروعين معًا، ثم تحميل المؤسسة مسؤولية إعادة الترتيب وإعادة التقديم.ويرى أن هذه الآلية أدت إلى امتداد فترات الانتظار من عدة أشهر قد تصل إلى عام، مؤكدًا أن المشروعات التي يُفترض البت فيها خلال 60 يومًا لا تُحسم فعليًا خلال هذه المدة.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر، يوضح جمال أن مؤسسة قضايا المرأة تعتمد في ميزانيتها على هذه المشروعات، وأن تأخير الموافقات يهدد استقرار المؤسسة واستمرار العاملين بها، ويؤدي إلى تسرب الكفاءات نتيجة غياب الاستقرار المالي والوظيفي.ويوضح المؤسسة تواجه رفض مشروعات دون إبداء أسباب، رغم أن الجهة المانحة نفسها سبق الموافقة عليها في مشروعات سابقة، وعلى الرغم من أن طبيعة المشروعات لم تتغير.</span></p>
<p><span>ويؤكد المدير التنفيذي لقضايا المرأة  أن غياب التسبيب في قرارات الرفض يمثل معضلة قانونية، إذ يحرم المؤسسة من حقها في الطعن أو تصحيح أي أخطاء محتملة، مشيرًا إلى أن الطعون المقدمة على قرارات الرفض لا يتم الرد عليها في كثير من الأحيان.</span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن هذه السياسيات تؤثر مباشرة على النساء المستفيدات من خدمات المؤسسة، خاصة النساء غير القادرات والمعنفات والمطلقات والأرامل، اللواتي يحصلن على دعم قانوني ونفسي واجتماعي مجاني، بما في ذلك رفع القضايا، والاستشارات، واستخراج الأوراق الثبوتية، والدعم في الحصول على خدمات الحماية الاجتماعية- يقول جمال.</span></p>
<p><span>ويوضح أن تعطيل المشروعات ينعكس سلبًا على استمرار هذه الخدمات، وقد يُبقي النساء في بيئات عنيفة، وهو ما قد يصل في بعض الحالات إلى تهديد حياتهن.كما يشير إلى أن تأثير التعطيل يمتد إلى عمل المؤسسة في رفع الوعي والتأثير في السياسات العامة، مستشهدًا بتجربة المؤسسة في الواحات البحرية، التي بدأت منذ عامي 2021–2022 بالتنسيق مع جهات حكومية، مؤكدًا أن رفض المشروعات الجديدة يهدد استدامة هذا العمل. مؤكدًا أن  منظمات المجتمع المدني المستقلة ليست في عداء مع الدولة، لكنها تحتاج إلى مساحات حقيقية للعمل، والاستماع إلى أصواتها باعتبارها شريكًا يطرح مشكلات وحلولًا، لا مجرد جهة يجب تقييدها أو إسكاتها.</span></p>
<p><span>في السياق يقول نجاد البرعي، – المحامي الحقوقي-، إن الأزمة التي تواجه منظمات المجتمع المدني في مصر لا تتعلق بإجراءات التأسيس أو التسجيل، مؤكدًا أن هذه الإجراءات “تسير في الغالب بسرعة ولا تمثل المشكلة الأساسية”.</span></p>
<p><span>ويوضح البرعي في حديثه لـ” زاوية ثالثة” أنه رصد حالتين لمؤسستين على الأقل لمشروعات تم رفضها، مشيرًا إلى أن هذا النمط يتكرر مع جمعيات أخرى، ما يطرح تساؤلات حول طبيعة قرارات الرفض وأسبابها.</span></p>
<p><span>ويضيف: “القانون منظم للمسألة، ويمنح الجمعية حق التظلم من قرار الرفض أمام وزارة التضامن الاجتماعي، كما يتيح لها الطعن أمام مجلس الدولة. هذا المسار القانوني متاح ومعروف، لكن الأزمة تكمن في أن قرارات رفض المشروعات تصدر في كثير من الأحيان دون إبداء أسباب، في مخالفة صريحة للقانون”. ويضيف البرعي: “حتى نحن العاملين في المجال لا نعرف لماذا تم الرفض، وبالتالي لا نعرف كيف نتجنب السبب في المرة التالية”.</span></p>
<p><span>ويؤكد المحامي الحقوقي  أن القانون يُلزم الجهة الإدارية بتسبيب قرار الرفض، ويعتبر أن الامتناع عن ذكر الأسباب يُعد مخالفة صريحة للقانون، ويقوض الحق في التظلم والطعن القضائي. مشيرًا إلى أن هذه الممارسات تمثل أحد الأسباب الجوهرية لأزمة المجتمع المدني المستمرة منذ عام 2013 تقريبًا، موضحًا أن المنح الخارجية يُعد عصب العمل الأهلي في الأساس.</span></p>
<p><span>يضيف البرعي أن المجتمع المدني يعتمد على التبرعات، سواء الداخلية أو الخارجية، لكن التبرعات المحلية تواجه عقبات متعددة، من بينها محدودية الحوافز الضريبية، حيث تراجع الخصم الضريبي المخصص للتبرعات، إلى جانب الثقافة السائدة التي تفضل التبرع للأعمال الخيرية التقليدية، مثل بناء دور العبادة أو المستشفيات، على دعم منظمات حقوق الإنسان أو العمل الثقافي. إلى جانب هذا الواقع يجعل المنح الخارجية هدفًا رئيسيًا للعديد من الجمعيات، وإذا أُغلِق هذا الباب أيضًا، فستُشل قدرة هذه المنظمات على العمل، حتى دون صدور قرار رسمي بإغلاقها.</span></p>
<p><span>وختم بالقول إن المنح ليس مسألة ثانوية، بل قضية محورية تتعلق ببقاء المجتمع المدني وقدرته على أداء أدواره في مجالات حقوق الإنسان، والعمل الثقافي والفني، وهي مجالات لا تحظى بدعم مجتمعي واسع من حيث التبرعات المحلية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نزيف المجتمع المدني</b></h1>
<p><span>ترى نفين عبيد، – رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة-، أن العراقيل التي تواجه المجتمع المدني في مصر ليست داخلية فقط ولا تبدأ من مرحلة الموافقات على المشروعات، بينما ترى أنها متراكمة “من أول الطريق”، سواء على مستوى التمنح أو التعامل مع الجهات الوطنية المعنية بمتابعة المشروعات والموافقة عليها.</span></p>
<p><span>وتوضح نيفين في حديثها لزاوية ثالثة أن إحدى الإشكاليات الرئيسية تتمثل في تراجع المنح الدولية، نتيجة صعود التيارات اليمينية المحافظة في عدد من الدول المانحة، إلى جانب توجه بعض الجهات المانحة إلى إعطاء الأولوية لدعم خطط الحكومة وسياساتها، على حساب منظمات المجتمع المدني التي تقدم أطروحات بديلة أو مراجعات نقدية للسياسات العامة.</span></p>
<p><span>وتضيف أن حجم المنح المتاحة تقلّص بشكل كبير، ليصل في كثير من الأحيان إلى “حد الكفاف”، بما لا يسمح للمشروعات بتحقيق قدر كافٍ من الاستدامة أو التراكم المؤسسي. وتؤكد عبيد أن هذا التراجع يؤثر بشكل مباشر على قدرة المنظمات على التخطيط طويل الأمد.</span></p>
<p><span>وتشير رئيسة مجلس أمناء المرأة الجديدة إلى أن جميع المشروعات التي نفذتها مؤسسة المرأة الجديدة حصلت سابقًا على موافقات من وزارة التضامن الاجتماعي، لكنها لفتت إلى أن مستقبل المشروعات القادمة لا يزال غير واضح، قائلة: “سنجرّب ونرى ما سيكون عليه الوضع مع المشروعات الجديدة، لكن المسيرة ليست سلسة، لا مع المانحين، ولا مع حجم المنح، وربما لن تكون سلسة أيضًا مع الجهات الوطنية المعنية بالمتابعة والموافقة”.</span></p>
<p><span>وتعرب نيفين عن أملها في الحصول على موافقات لبعض المشروعات الجاري التقدم بها حاليًا. وحول تقييمها لمستقبل المجتمع المدني في مصر، تقول عبيد إنه “في حالة سيئة جدًا”، مشيرة إلى وجود نزيف مستمر في الكوادر الشابة والمدربة على العمل المدني، والدراسات البحثية، والكتابة النقدية.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الفرص المتاحة داخل منظمات المجتمع المدني لم تعد قادرة على مواكبة ارتفاع تكاليف المعيشة، خاصة بالنسبة للكوادر النسوية الشابة التي تعتمد على نفسها اقتصاديًا بشكل كامل، وهو ما يؤدي إلى خسارة بشرية ومهنية كبيرة يصعب تعويضها.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن عدد المنظمات ذات الطابع الحقوقي أو المرتبطة بأجندة حقوق الإنسان تقلص بشكل حاد، قائلة إن هذه المنظمات “أصبحت تُعد على أصابع اليد الواحدة”، في ظل انحسار المجال العام وتراجع المساحات المتاحة للعمل المدني المستقل.</span></p>
<p><span>واعتبرت أن هذا الانحسار ينعكس بشكل مباشر على المجتمع ككل، موضحة أن سيادة صوت واحد في تفسير السياسات العامة تحرم المواطنين من الاطلاع على بدائل ورؤى مختلفة، وتدفع نحو مزيد من الإحباط والاكتئاب والتراجع العام. وختمت بالقول إن المواطن بات منشغلًا فقط بتأمين متطلبات المعيشة الأساسية، في ظل تراجع الأمل والقدرة على الحلم، وهو ما يمثل خسارة مجتمعية شاملة.</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/"><span>ورقة</span></a><span> بعنوان “اللي الأمن يقوله يتعمل”: تقييد حرية تكوين الجمعيات المستقلة أو الانضمام إليها في مصر لمنظمة العفو الدولية، ذكرت أنه على الرغم من إغلاق السلطات المصرية للقضية 173 لسنة 2011، لتُنهي بذلك 13 عامًا من تحقيقاتٍ لا أساس لها بشأن الجمعيات، بالإضافة إلى إلغاء قرارات تجميد الأصول وقرارات المنع من السفر المفروضة على مدافعين عن حقوق الإنسان. لا تزال الأحكام المُقيِّدة لقانون الجمعيات، الصادر عام 2019، والتدخلات المستمرة لقطاع الأمن الوطني، تحدُّ بشدة من أنشطة الجمعيات المستقلة، ومن تمويلها وتسجيلها، مما يقوِّض الحق في حرية تكوين الجمعيات أو الانضمام إليها.</span></p>
<p><span> وأوضحت </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/"><span>الورقة</span></a><span> أن قانون الجمعيات لسنة 2019، يتعارض مع القانون الدولي والمعايير الدولية لحقوق الإنسان. إذ يمنح وزارة التضامن الاجتماعي صلاحيات للتدخل في عمل الجمعيات، في أنشطتها وحصولها على تمويل، كما يمنح السلطات الحق في حل الجمعيات دون قرار قضائي، بالإضافة إلى فرض قيود تعسفية أخرى. والواقع أن القانون يُسهِّل استغلاله ومنع أو معاقبة انتهاكات حقوق الإنسان ومساءلة المسؤولين. </span></p>
<p><span>كما أوضحت أن القانون يُقوِّض  قدرة الجمعيات على التعاون مع كيانات محلية أو إقليمية أو أجنبية، بما في ذلك المنظمات الدولية، ويُعامل الأفراد وممثلي الجمعيات كمشتبه بهم أصلًا، ويفرض عليهم غرامات باهظة ومفرطة على مخالفة بنود القانون.</span></p>
<p><span>وحددت </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/"><span>الورقة</span></a><span> التي نشرتها العفو الدولية 22 حالة تمت دراستها من منظمة العفو الدولية، وخلصت  إلى أن السلطات فرضت قيودًا على سير عمل جمعيات مدنية تعمل في مجالات شتى، من بينها حقوق الإنسان، والتنمية الاجتماعية، والإعلام، والحقوق الرقمية. وشملت هذه القيود التدخل في تعيين أعضاء مجالس الإدارة، وكذلك تحديد أنشطتها، والحصول على تمويل.</span></p>
<p><span>وبحسب العفو الدولية، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/"><span>يحظر</span></a><span> قانون الجمعيات لسنة 2019 على السلطات رفض تسجيل جمعيات مستقلة لحقوق الإنسان استنادًا إلى أسباب مبهمة، ومن الأمثلة بصرف النظر عن الجمعيات في “تنمية المجتمع”، وحظر أنشطة المجتمع المدني باعتبارها السلطات أنها “تخل بالأمن القومي”أو “النظام العام” أو “الآداب العامة”.</span></p>
<p><span>منذ عام 2011، تواجه منظمات المجتمع المدني في مصر، شبكة معقدة من القيود القانونية والإدارية والتدخلات الأمنية، تجعل من ممارسة العمل الحقوقي والخدماتي تحديًا يوميًا. على الرغم من محاولات المؤسسات الالتزام بالقوانين الرسمية وتسجيل أنشطتها، إلا أن العراقيل المستمرة في تفعيل الحسابات البنكية، وتأخير الموافقات على المشروعات، ورفضها أحيانًا دون أسباب واضحة، ما يقوّض بشكل كبير قدرة هذه المنظمات على الاستمرار وتقديم خدماتها للمجتمع.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 16:59:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766592144750013</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يتوعد بالرد على "خرق حماس للاتفاق".. والحركة: إسرائيل تماطل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29319</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو حركة حماس بـ"انتهاك" اتفاق وقف إطلاق النار وخطة الرئيس دونالد ترامب للسلام، بعد "إصابة ضابط في جيش الاحتلال نتيجة تفجير عبوة ناسفة في رفح".</p>

<p>واليوم، أعلن جيش الاحتلال إصابة ضابط بتفجير عبوة ناسفة في رفح، مبينًا أنه تم تفجير العبوة على مركبة مدرعة خلال عملية عسكرية لتطهير المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraeliPM/status/2003806046318731320">قال</a> مكتب نتنياهو في بيان نشره عبر إكس، إن "رفض حماس العلني والمستمر لنزع السلاح يمثل انتهاكًا صارخًا ومتواصلاً، وتأكدت نواياهم العنيفة وانتهاكاتهم اليوم مرة أخرى من خلال عملة التفجير".</p>

<p>وأكد المكتب ضرورة محاسبة حماس لخرق الاتفاق الذي وقعت عليه، و"الذي يتضمن إقصاءها من الحكم ونزع سلاحها ومكافحة تطرفها"، بحسب البيان الذي شدد على أن إسرائيل سترد على ذلك.</p>

<p>وتتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> للسلام في الشرق الأوسط انسحاب جيش الاحتلال تدريجيًا من قطاع غزة، حتى مغادرة القطاع بشكل كامل مع إتمام مراحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار بتبادل المحتجزين لدى الجانبين والتفاوض حول إدارة قطاع غزة بما يحقق إبعاد حماس عن الحكم.</p>

<p>في المقابل، تؤكد حماس أن إسرائيل هي من تخترق اتفاق وقف إطلاق النار بشكل شبه يومي من خلال عمليات قصف على خيام النازحين ومنازل المدنيين في القطاع، فضلًا عن عدم انسحاب القوات الإسرائيلية بشكل كامل من القطاع.</p>

<p>ونقلت رويترز عن مصدر في وزارة الخارجية التركية لم تسمه، أن الوزير هاكان فيدان <a href="https://www.reuters.com/ar/world/OY2WRLQSHNIJXHNFYGUJA5IGLY-2025-12-24/">التقى</a> اليوم الأربعاء مع مسؤولين من المكتب السياسي لحركة حماس في أنقرة لمناقشة وقف إطلاق النار في قطاع غزة ودفع الاتفاق للمرحلة الثانية.</p>

<p>وأضاف المصدر أن مسؤولي حماس أبلغوا فيدان بأنهم استوفوا متطلبات الاتفاق لكن إسرائيل تماطل وتواصل استهداف غزة لمنع الانتقال إلى المرحلة التالية من الاتفاق.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن مسؤولي حماس قالوا أيضًا إن دخول المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة ليس كافيًا وإن سلعًا حيوية مثل الأدوية وتجهيزات المساكن والوقود مطلوبة بشدة.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 16:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766586750548341</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تلوح علنًا لأول مرة باتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ومصادر في «الدعم السريع»: نراقب بحذر | كامل إدريس يطرح مبادرة سلام من داخل مجلس الأمن لتحسين وضعه داخليًا وخارجيًا | اشتباكات مسلحة بين جيش جنوب السودان و«الدعم السريع» في محيط هجليج | «الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» يصعدان من هجماتهما على مدن جنوب كردفان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%AD-%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="مصر تلوح علنًا لأول مرة باتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ومصادر في «الدعم السريع»: نراقب بحذر | كامل إدريس يطرح مبادرة سلام من داخل مجلس الأمن لتحسين وضعه داخليًا وخارجيًا | اشتباكات مسلحة بين جيش جنوب السودان و«الدعم السريع» في محيط هجليج | «الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» يصعدان من هجماتهما على مدن جنوب كردفان" title="مصر تلوح علنًا لأول مرة باتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ومصادر في «الدعم السريع»: نراقب بحذر | كامل إدريس يطرح مبادرة سلام من داخل مجلس الأمن لتحسين وضعه داخليًا وخارجيًا | اشتباكات مسلحة بين جيش جنوب السودان و«الدعم السريع» في محيط هجليج | «الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» يصعدان من هجماتهما على مدن جنوب كردفان" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لوّحت دول جوار السودان، هذا الأسبوع، بـ«خطوط حمراء» لتبرير أي تدخل عسكري وأمني محتمل في السودان، في ظل تصاعد تداعيات الحرب السودانية على خطوط التوتر الإقليمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في القاهرة، أصدرت الرئاسة المصرية بيانًا بالتزامن مع زيارة رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، لإجراء محادثات مع الرئيس عبد الفتاح السيسي، أكدت فيه «الحق الكامل» لمصر في تفعيل اتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ردًا على أي تهديدات تمس ما وصفته بـ«الخطوط الحمراء»، وعلى رأسها مؤسسات الدولة السودانية والأمن القومي المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم مشاركة مصر في الحرب السودانية منذ اندلاعها، فإن البيان الأخير يُعد أول إشارة علنية إلى احتمال تفعيل اتفاقيات الدفاع المشترك مع السودان، وهو ما اعتبره مصدر في استشارية قوات الدعم السريع، بمثابة «إعلان حرب على الدعم السريع»، فيما أكدت مصادر من داخل القوات لـ«مدى مصر» أنها تتابع تطورات العلاقات السودانية-المصرية «بحذر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، أعلنت جنوب السودان بدورها خطًا أحمر بعد تقدم قوات الدعم السريع إلى داخل منطقة هجليج الحدودية بغرب كردفان، حيث نشرت جوبا قواتها لتأمين منشآت نفطية حيوية لاقتصادها. وأسفر التوغل عن اشتباكات وصفت، وفق ثلاثة مصادر ميدانية من قوات جنوب السودان، بأنها «تحذيرية». وأكد مصدر دبلوماسي جنوب سوداني أن المنشآت النفطية تمثل «خطًا أحمر»، مضيفًا أن جوبا تتابع عن كثب تداعيات الحرب على طول الحدود المشتركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يتولى البرهان، وفقًا لمصدر وزاري سابق، إدارة ملف العلاقات السودانية مع الدول المجاورة والإقليمية، أجرى رئيس الوزراء، كامل إدريس، زيارة إلى نيويورك هذا الأسبوع، وصفها المصدر بأنها «بلا معنى». في المقابل، قال مستشار حكومي سابق إن الزيارة تهدف إلى تعزيز موقف إدريس السياسي داخليًا وخارجيًا، في ظل تصاعد الانتقادات لأداء حكومته من مجلس السيادة والشعب السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الزيارة، شارك إدريس في جلسة مفتوحة لمجلس الأمن الدولي حول السودان، مجددًا طرح البرهان لإنهاء الحرب، القائم على انسحاب قوات الدعم السريع من المناطق التي تسيطر عليها، وهو ما وصفه مصدر سياسي في «الدعم السريع» بأنه «ضرب من الخيال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعيدًا عن المنتديات الدبلوماسية، يواصل المدنيون في كردفان دفع كلفة المعارك المستمرة. وأفادت مصادر عسكرية وطبية بمقتل وإصابة العشرات في جنوب كردفان هذا الأسبوع، جراء تجدد القصف المدفعي وهجمات الطائرات المسيرة من قوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية لتحرير السودان-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي غرب كردفان، نفذت مجموعات تتبع لـ«الدعم السريع» انتهاكات واسعة النطاق، شملت الخطف مقابل فدية وتخريب ونهب للممتلكات، بينما أدت قيود حركة المزارعين والإمدادات الغذائية التي فرضتها الحركة الشعبية إلى نقص حاد في الغذاء في قرى الولاية، وفقًا لما أكده سكان لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تلوح علنًا لأول مرة باتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ومصادر في «الدعم السريع»: نراقب بحذر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389504" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8c1oLvWYAACeHQc-1.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8c1oLvWYAACeHQc-1.jpg" alt="" width="1860" height="839" data-sanitized-class="wp-image-389504 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، ورئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، في القاهرة، 18 ديسمبر. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي – السودان على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>رسّمت مصر خطوطًا حمراء تتعلق بعدم المساس بمؤسسات الدولة السودانية ومعايير الأمن القومي المصري، بالتزامن مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/"><span>زيارة</span></a><span> رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، إلى القاهرة الخميس الماضي، كان أبرزها التلويح بإمكانية تفعيل اتفاقية الدفاع المشترك بين البلدين، إلى جانب رفض تقسيم السودان أو إنشاء أي كيانات موازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم التصعيد المصري غير المسبوق والذي أتى في بيان رئاسي شديدة اللهجة، تجنبت قوات الدعم السريع التعليق رسميًا، إلا أن مصادر داخلها اعتبرت التحركات الإقليمية الأخيرة للبرهان، وعلى رأسها </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/"><span>زيارته</span></a><span> إلى القاهرة، تمثل تصعيدًا سياسيًا وأمنيًا خطيرًا يعمّق الأزمة ولا يفتح أفقًا حقيقيًا لإنهاء الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول استخباراتي سوداني سابق أوضح لـ«مدى مصر» أن اتفاقية الدفاع المشترك لا تزال سارية، وتعمل وفق مراحل متدرجة تتناسب مع حجم التهديد. وخلال الحرب، قدمت مصر دعمًا للجيش السوداني، وتدخلت مباشرة في بعض المراحل، من بينها تنفيذ غارات جوية محدودة وغير معلنة في أكتوبر 2024، إلى جانب مساعدة الجيش السوداني على استعادة مواقع استراتيجية بولاية سنار، وفق ما أكده مسؤول مصري لـ«مدى مصر» في وقت سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، حرصت القاهرة على توخي الحذر في تدخلها المباشر، تفاديًا لأي رد فعل عنيف محتمل من الإمارات، الحليف الرئيسي لـ«الدعم السريع» والداعم المالي الرئيسي للحكومة المصرية خلال العقد الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>وفق </span></a><span>مسؤول مصري آخر تحدث في وقت سابق. وشكّلت هذه الحسابات عنصرًا أساسيًا في تقديرات المسؤولين المصريين حول كيفية الاستجابة للأزمة التي أعقبت سقوط الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب سقوط المدينة في أواخر أكتوبر الماضي، توسّع دور مصر من خلال التنسيق العملياتي مع تركيا، شمل المراقبة وجمع المعلومات والتعاون الميداني في شمال دارفور وكردفان، وفقًا لأربعة مسؤولين مصريين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>تحدثوا</span></a><span> سابقًا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أحدهم أن المرحلة الأولى من هذا التنسيق استهدفت قطع طرق الإمداد ومنع وصول شحنات عسكرية إلى قوات الدعم السريع من جنوب شرق ليبيا، فيما أشار مسؤول آخر إلى أن الطائرات التركية المسيرة شنت ضربات على هذه الطرق بدعم لوجستي من قواعد جوية مصرية وسودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مستشارية «الدعم السريع» قال لـ«مدى مصر»، عقب زيارة البرهان الأخيرة للقاهرة، إن القوات على علم بحجم الدعم المصري للجيش السوداني، خصوصًا بعد استيلائهم على الفاشر. واتهم المصدر القاهرة بنقل دعمها للحكومة السودانية من السر إلى العلن، واصفًا الخطوة بأنها بمثابة إعلان حرب على قوات الدعم السريع، مجددًا دعوة قائد «الدعم السريع» إلى إجراء حوار مباشر مع الجانب المصري بدلًا من التدخل العسكري في الشأن السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري في قوات الدعم السريع مقرب من نائب القائد، عبد الرحيم دقلو، إلى جانب قيادي آخر في نيالا لـ«مدى مصر» إن أي تحرك لتفعيل اتفاقيات الدفاع المشترك بين قيادة الجيش السوداني ومصر يُنظر إليه داخل القوات باعتباره ترتيبات أحادية تقوّض فرص التوصل إلى حل سياسي. وأضاف مصدر ثالث في «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» إن القوات تتابع تطورات العلاقة السودانية–المصرية «بحذر»، مضيفًا أنه أولى بدول الجوار أن تضغط على البرهان لوقف القتال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُعد مصر أحد أطراف «الرباعية»، المعنية بالمسار الدبلوماسي بشأن السودان، بقيادة الولايات المتحدة، وعضوية السعودية والإمارات، وقدمت الرباعية سلسلة مقترحات لوقف إطلاق النار منذ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>سبتمبر</span></a><span> الماضي. وفي أعقاب سقوط الفاشر، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>اجتمع </span></a><span>وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، بالبرهان في بورتسودان، وركّزت مباحثاتهما على التوصل إلى وقف إنساني لإطلاق النار، وفق مصدر مطلع تحدث لـ«مدى مصر» في وقت سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب عودة البرهان من القاهرة، </span><a href="https://suna-sd.net/posts/tsryh-shfy-lokyl-ozar-alkhargy"><span>صرح</span></a><span> وكيل وزارة الخارجية السودانية، معاوية عثمان خالد، أن السيسي والبرهان ناقشا إعادة تفعيل اتفاقية الدفاع المشترك بين مصر والسودان لمواجهة التحديات الأمنية الراهنة، في ظل توتر إقليمي ودولي متصاعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعود الاتفاقية الأصلية إلى عام 1976، حين وقّعها الرئيس المصري الراحل، أنور السادات، ونظيره السوداني، جعفر نميري، بهدف تنسيق الجهود الدفاعية وحماية أمن البلدين، فيما جرى تحديثها عبر</span><a href="https://aawsat.com/home/article/2835511/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%80-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85"><span> بروتوكولات أمنية وعسكرية</span></a><span> وُقعت في عام 2021 شملت التدريب المشترك وتأمين الحدود وتبادل الخبرات، فضلًا عن مناورات مثل «نسور النيل 2» و«حارس الجنوب-1».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي زيارة البرهان إلى القاهرة ضمن سلسلة تحركات إقليمية شملت لقاءه الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>وولي العهد السعودي</span></a><span>، محمد بن سلمان، ورئيس إريتريا، </span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/12/03/news/u/sudan-nashra-rsf-seizes-militarys-last-stronghold-in-west-kordofan-military-advances-into-splm-n-territory-in-south-kordofan-afwerki-pushes-for-russian-logistical-center-on-sudan/"><span>أسياس أفورقي</span></a><span>، في محاولة لحشد دعم إقليمي يعزز قدراته العسكرية قبل بداية العام الحالي. وفي هذا السياق، قال مصدر أمني سوداني لـ«مدى مصر» إن هناك تخوفًا من أن تؤدي أي توترات بين إثيوبيا وإريتريا إلى تعقيد موقف الجيش السوداني، حيث يمكن أن تشكل جبهة الفشقة تحديًا جديدًا للقيادة العسكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي نوفمبر 2020، وبعد أيام من اندلاع الحرب بين الحكومة المركزية في إثيوبيا وجبهة تحرير شعب تقراي، قاد الجيش السوداني عملية عسكرية في مثلث الفشقة الواقع في ولاية القضارف شرقي البلاد على الحدود الدولية مع إثيوبيا استعاد بموجبها أكثر من 90% من المساحة الكلية للمنطقة الزراعية، التي كانت تسيطر عليها مليشيات موالية إثيوبية بدعم من حكومتها منذ منتصف التسعينيات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر الأمني إن إثيوبيا اتهمت السودان سابقًا بدعم جبهة تحرير تقراي، مشيرًا إلى أنه في حال اندلعت أي مواجهات عسكرية، فإن احتمالية توغل قوات إثيوبية في الحدود المحاذية لإثيوبيا واردة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق الانعكاسات الداخلية للصراع، يسعى البرهان إلى دفع رئيس الوزراء، كامل إدريس، لإجراء تعديلات في حكومته للاستجابة للظروف العسكرية، حيث يرغب البرهان في توجيه مزيد من الدعم المالي للأعمال العسكرية، حسبما قال مصدر أمني سابق في جهاز المخابرات السوداني لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أن الجيش يسعى إلى تحويل مجهوداته العسكرية لمناطق كردفان، ما يتطلب تمويلًا إضافيًا سينعكس على الموازنة العامة وترتيبات الحكومة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><span>***</span></h3>
<h3 dir="rtl"><b>كامل إدريس يطرح مبادرة سلام من مجلس الأمن.. و«الدعم السريع» تقلل منها</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389502" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8zjbrfX0AAmtmS.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8zjbrfX0AAmtmS.jpg" alt="" width="1855" height="1072" data-sanitized-class="wp-image-389502 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، في مجلس الأمن بمدينة نيويورك، 23 ديسمبر. المصدر: هاشتاج السودان على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>طرح رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، أمس، مبادرة لإنهاء الحرب من داخل مجلس الأمن الدولي في نيويورك، خلال ثاني زيارة له إلى مقر الأمم المتحدة الرئيسي منذ توليه منصبه في مايو الماضي. وكان إدريس، حسبما قال مصدر وزاري لـ«مدى مصر»، </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-alozraaa-dktor-kaml-adrys-ytogh-al-amryka"><span>وصل</span></a><span> إلى نيويورك، السبت الماضي، في زيارة تستمر خمسة أيام، بالتزامن مع انعقاد جلسة مفتوحة حول السودان بمجلس الأمن، الاثنين الماضي، حيث</span><a href="https://www.youtube.com/live/zGoA5OnGiVc?si=3oqRjM9XNjIjV0sY"><span> قدم</span></a><span> إحاطة رسمية أمام المجلس حول المستجدات في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال كلمته أمام مجلس الأمن، طرح إدريس </span><a href="https://youtu.be/an5PYvxe9ck?si=JTZTUsrIhufqt-5C"><span>مبادرته</span></a><span> للسلام، التي تتضمن وقفًا غير مشروط لإطلاق النار، بجانب انسحاب «الدعم السريع» من المناطق التي تسيطر عليها وتسليم أسلحتها، ومن ثم إعادة دمجها في الجيش، إلى جانب إطلاق حوار سوداني-سوداني للاتفاق على الانتقال الديمقراطي، كما شدد على تطبيق </span><a href="https://www.mofa.gov.sa/ar/ministry/statements/Pages/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-.aspx"><span>إعلان جدة</span></a><span> الموقع بين الجيش والدعم السريع في مايو 2023، الذي تتمسك به قيادات عسكرية وحكومية منذ أواخر نوفمبر الماضي كمدخل لحل الأزمة، وهي المبادرة التي وصفها المصدر الوزاري السابق بأنها ظل لرؤية البرهان نفسه لإنهاء الأزمة في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي زيارة إدريس في ظل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/"><span>انتقادات</span></a><span> من مجلس السيادة، خلال الفترة الماضية، لأداء حكومته في إدارة الأزمة، وفق مصادر سيادية سابقة، في ظل مساعٍ من إدريس لإجراء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3/"><span>تعديل </span></a><span>حكومي واسع بهدف الحصول على دعم سياسي ودولي يرفع رصيده أمام الشركاء المحليين، وفق حديث مستشار سابق في حكومة الفترة الانتقالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في أمانة شؤون مجلس الوزراء قال إن إدريس سيلتقي خلال زيارته إلى نيويورك مسؤولين في الأمم المتحدة والمجتمع الدولي، بينهم الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، لمناقشة تسهيل وصول المساعدات الإنسانية وسبل التوصل إلى وقف إطلاق نار مشروط بانسحاب قوات الدعم السريع من المناطق التي تحتلها، إضافة إلى تعزيز التعاون الدولي والثنائي وسط تفاقم الأزمة الإنسانية، خاصة في دارفور وكردفان. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_389500" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8zyaUVWAAAtmdG.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8zyaUVWAAAtmdG.jpg" alt="" width="928" height="516" data-sanitized-class="wp-image-389500 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">إدريس يطرح مبادرته للسلام في مجلس الأمن، 22 ديسمبر. المصدر: وكالة السودان للأنباء على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وصف مصدر سياسي في قوات الدعم السريع مبادرة إدريس بأنها «ضرب من الخيال» ولا يمكن تحقيقها، معتبرًا أنها محاولة للالتفاف على الجهود الدولية، واستغلالًا للمنصات الدولية من أجل إظهار «الدعم السريع» كرافض للسلام، مشيرًا إلى أنها لا تختلف عما طرحه البرهان سابقًا، مضيفًا أن السلام يبدأ من الاعتراف بأن البرهان هزم عسكريًا وعليه الاستجابة لشروط الواقع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤول مصري قال في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>وقت</span></a><span> سابق لـ«مدى مصر» إن البرهان يضغط «من أجل انسحاب الدعم السريع من قلب المدن الكبرى، حتى يتسنى له على أقل تقدير الذهاب لمن يمثلهم ليقول لهم إن تلك هي بداية انسحاب الدعم السريع»، إلا أنه استبعد موافقة قوات الدعم السريع على هذا الشرط، مضيفًا أنه حتى في حال حدوث ذلك، فلن يغيّر جوهريًا حقيقة التقسيم الفعلي القائم في السودان. كما أفاد مصدر مطّلع على سياسة مصر تجاه السودان لـ«مدى مصر» بأن اتفاق جدة، حتى وإن شكّل إطارًا للمحادثات، فمن غير المرجّح أن يبقى دون تعديل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي طريقه إلى نيويورك، </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-alozraaa-yltky-bmtar-astnbol-nayb-ozyr-alkhargy-altrky"><span>التقى</span></a><span> إدريس، السبت الماضي، موسى كولال كايا، نائب وزير الخارجية التركي، في مطار إسطنبول الدولي خلال توقف عابر، وتناول اللقاء العلاقات الثنائية بين السودان وتركيا وسبل تعزيز التعاون في المجالات السياسية والاقتصادية، إضافة إلى مناقشة تطورات الأوضاع في السودان والجهود الدولية الرامية إلى وقف الحرب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اللقاء، أعرب إدريس عن تقدير السودان للدور التركي الداعم، فيما أكد الجانب التركي حرصه على استمرار الدعم خلال المرحلة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذا الحراك الدبلوماسي رفيع المستوى، قال مصدر وزاري سابق بالحكومة الانتقالية إن تحركات إدريس الخارجية لا معنى لها طالما أن البرهان يتولى تحديد مسار العلاقات السودانية مع دول الجوار والإقليم، مضيفًا أن ما يطرحه إدريس في نيويورك لا يختلف عما يقوم به سفير السودان لدى الأمم المتحدة، الحارث إدريس. </span></p>
<h3 dir="rtl"><span>***</span></h3>
<h3 dir="rtl"><b>اشتباكات محدودة بين جيش جنوب السودان و«الدعم السريع» في محيط «هجليج» </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389506" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/4.22.13-.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/4.22.13-.jpg" alt="" width="1692" height="830" data-sanitized-class="wp-image-389506 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عبد الرحيم دقلو، نائب قائد قوات الدعم السريع، في جولة داخل حقل هجليج النفطي، 17 ديسمبر. المصدر: القوات على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت ثلاثة مصادر عسكرية ميدانية في جيش جنوب السودان لـ«مدى مصر»، وقوع اشتباكات، الاثنين الماضي، مع قوات الدعم السريع في محيط حقل هجليج النفطي بولاية غرب كردفان السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن الاشتباكات اندلعت عقب تحركات عسكرية غير معتادة لقوات الدعم السريع قادمة من مناطق في ولاية غرب كردفان، ما دفع وحدات من جيش جنوب السودان إلى رفع درجة الاستعداد والدخول في اشتباكات وصفتها بـ«التحذيرية» بهدف منع أي اختراق داخل أراضي جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر أمني في جنوب السودان قال لـ«مدى مصر» إن الاشتباكات استمرت لساعات متقطعة، استخدمت خلالها أسلحة خفيفة ومتوسطة، قبل أن تنسحب قوات الدعم السريع إلى مواقع خلفية، وأضاف أن الجيش الشعبي «تعامل مع الموقف باعتباره تهديدًا مباشرًا للأمن القومي الجنوبي ومنشآت النفط الحيوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الاشتباكات في ظل تصاعد التوتر على الشريط الحدودي بين السودان وجنوب السودان، عقب سيطرة «الدعم السريع» على منطقة هجليج خلال الشهر الجاري. وعقب هذه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>السيطرة</span></a><span>، أجرى </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3oMbZC4S8wU"><span>عبد الرحيم دقلو</span></a><span>، نائب قائد قوات الدعم السريع، جولة داخل حقل هجليج النفطي، أطلق خلالها تصريحات تحدى فيها البرهان، وتوعد بشن المزيد من العمليات العسكرية ضد الجيش السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/"><span>أجرى</span></a><span> وفد أمني من جنوب السودان، محادثات في بورتسودان مع السلطات السودانية، بشأن المشاركة المباشرة في ترتيبات أمنية لحماية البنية التحتية النفطية السودانية التي تمر عبرها صادرات جوبا النفطية الحيوية، حيث قضى الاتفاق بدخول ثلاث كتائب مقاتلة إلى حقل هجليج النفطي، بحسب مصدر عسكري ببورتسودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال مصدر دبلوماسي في وزارة خارجية جنوب السودان لـ«مدى مصر» إن جوبا تتابع بقلق بالغ تداعيات الحرب السودانية على الحدود المشتركة، مؤكدًا أن بلاده «لن تسمح بتحويل أراضيها إلى ساحة صراع أو ممر عسكري لأي طرف»، وشدد على أن حماية المنشآت النفطية تمثل «خطًا أحمر»، موضحًا أن الدخول إلى «هجليج» تم باتفاق يتيح لحكومة جوبا منع أي تهديدات تطال المنشآت النفطية التي يمر عبرها النفط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، زعمت أربعة مصادر مقربة من قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر» أن التحركات العسكرية في محيط هجليج جاءت في إطار «انتشار دفاعي» فرضته تطورات ميدانية، نافية وجود نية لفتح جبهة قتال مع جنوب السودان. واعتبر أحدهم ما حدث «سوء تقدير ميداني جرى احتواؤه»، محملًا حكومة جوبا مسؤولية «التصعيد غير المبرر» على حد قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في مجلس السيادة السوداني إن التوتر في «هجليج» يعكس نية «الدعم السريع» تدمير البنية التحتية وعرقلة أي جهود حكومية لتقليل الخسائر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات في وقت بالغ الحساسية يشهد تصاعد التحركات الإقليمية والدولية المرتبطة بالحرب في السودان، وسط مخاوف من تمدد النزاع إلى دول الجوار، لا سيما في ظل الأهمية الاستراتيجية لمنطقة هجليج اقتصاديًا وأمنيًا لكل من الخرطوم وجوبا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذر مصدر هندسي في حقل هجليج من أن أي تدهور أمني في الحقل قد ينتج عنه تدمير واسع للبنية التحتية، مشيرًا إلى أن عمليات الإصلاح قد تستغرق أشهر، ما يعني توقف الإمداد النفطي بجنوب السودان بشكل كامل. </span></p>
<h3 dir="rtl"><span>***</span></h3>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل وإصابة عشرات المدنيين في كردفان بهجمات لـ«الدعم السريع» و«الشعبية»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389498" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8j-yJYWgAAW5Gf.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8j-yJYWgAAW5Gf.jpg" alt="" width="960" height="540" data-sanitized-class="wp-image-389498 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نزوح الأهالي من مدينة الدلنج بجنوب كردفان نتيجة قصف «الدعم السريع»، 17 ديسمبر. المصدر: @AbedaMoham6183 على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل وأصيب عشرات المدنيين في ولاية جنوب كردفان خلال الأسبوع الجاري، جراء هجمات شنتها قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال، باستخدام المسيرات والمدفعية، وفق مصدرين تحدثا لـ«مدى مصر»، أكدا ارتكاب قوات الدعم السريع انتهاكات واسعة بحق السكان في عدد من مناطق الولاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الأول أوضح أن قوات الدعم السريع تستهدف بشكل متكرر المنشآت الحيوية، ما أدى إلى تعطيل الخدمات في المستشفيات والمراكز الصحية، فيما قال المصدر الثاني إن الحركة الشعبية قيدت حركة المزارعين والمحاصيل الغذائية بين القرى والبلدات، الأمر الذي تسبب في انعدام الغذاء بقرى واسعة من الولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن قوات الدعم السريع والحركة الشعبية نفذتا قصفًا عشوائيًا، الأربعاء والخميس الماضيين، أسفر عن مقتل وإصابة 26 مدنيًا في مدينة الدلنج، بينهم أطفال، إلى جانب مقتل ستة نازحين في أثناء تحركهم من منطقة كادوقلي إلى منطقة الكرقل، جراء هجوم بمسيرة تتبع القوتين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن أكثر من 120 دانة وقذيفة سقطت، مساء الأربعاء وصباح الخميس، في الأحياء السكنية بمدينة الدلنج، كما طال القصف عنبر النساء بالمركز الصحي النموذجي ومبنى الوحدة التنفيذية للتأمين الصحي، دون تسجيل أي إصابات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر طبي أكد لـ«مدى مصر»، تعرض قسم الأشعة بمستشفى الدلنج التعليمي للقصف، ما أدى إلى توقفه عن العمل، الأحد الماضي، كما قصفت مسيرة في ذات اليوم مستشفى السلاح الطبي بالمدينة، ما أسفر عن مقتل عدد من المرضى من المدنيين والعسكريين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفرض قوات الدعم السريع والحركة الشعبية حصارًا على مدينة الدلنج، وتمنع وصول الإمدادات إليها، ما تسبب بدوره في تفاقم الأوضاع المعيشية والصحية، ودفع بعض المواطنين للنزوح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، أعلنت «الدعم السريع»، الجمعة الماضي، سيطرتها على منطقة برنو شمال غرب مدينة كادقلي، عاصمة إقليم جنوب كردفان، وقالت في </span><a href="https://rapidsupportforce.com/en/news-details/Barno"><span>بيان</span></a><span> إن قواتها سيطرت على المنطقة بعد معارك شرسة حشد فيها الجيش السوداني قوات مدعومة بالمدرعات والمدفعية، وبادر بالهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر ميداني من القوات المساندة للجيش قال لـ«مدى مصر»، إن مسيرة تتبع للجيش قصفت، الأحد الماضي، تجمعات لـ«الدعم السريع» في منطقة برنو بعد إخلائها من الجيش، ما أسفر عن مقتل وإصابة عناصر من «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى وجود تجمعات كبيرة لـ«الدعم السريع» وقوات الحركة الشعبية في منطقة الدوماية، مرجحًا أن يكون هدفها الهجوم على الطريق الرابط بين مدينتي كادوقلي والدلنج للسيطرة عليه وعزل المنطقتين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط سابق في الجيش أوضح لـ«مدى مصر»، أن محاولة «الدعم السريع» والحركة الشعبية الهجوم على مدينتي كادقلي والدلنج ستكون لها عواقب وخيمة عليهما، لأن الجيش على أهبة الاستعداد لصد هذا الهجوم، وأضاف أن الجيش عمل خلال الفترة الماضية، على تأمين وصول الأسلحة إلى جميع مواقعه في كردفان وتحصينها، بالإضافة إلى حشد مزيد من المتحركات العسكرية ودفعها إلى الجبهات المتقدمة مع وجود مؤشرات على حصوله على أسلحة نوعية قادرة على ترجيح الكفة، لافتًا إلى أن هدف الجيش في هذه المرحلة قد يكون امتصاص هجمات «الدعم السريع» بعد تلقيها إمدادات عسكرية كبيرة تم رصدها خلال الأيام الماضية، بالتالي يعمل على جر تلك القوات إلى أرض قتال محددة واستنزافها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت المصدر إلى أن الجيش اتبع في مرحلة سابقة استراتيجية استنزاف «الدعم السريع» في الجنود والعتاد قبل تنفيذ عمليات هجومية واسعة في وسط البلاد، في محاولة لتفادي تكرار التكتيك الذي اعتمدته «الدعم السريع» في الفاشر وبابنوسة، حين فرضت حصارًا مطولًا وقطعت خطوط الإمداد وشنت هجمات متواصلة بهدف إنهاك معاقل الجيش في المدينتين اللتين عانتا من نقص الإمدادات خلال الأشهر التي سبقت سقوطهما. وأضاف أن هذه الاستراتيجية المتبعة لا تمنع الهجوم بشكل مباغت على مراكز وتجمعات «الدعم السريع» والحركة الشعبية والقضاء عليها ثم الانسحاب والعودة إلى مواقعه القديمة فيما يعرف بالدفاع العدائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي غرب كردفان، أفاد مسؤول سابق أن مجموعات تتبع لـ«الدعم السريع» ارتكبت انتهاكات كبيرة، خلال الفترة بين 20 إلى 23 ديسمبر، في مناطق: دندا التعاون، وزنارة، وأم جدادة، حيث اختطفت عددًا من المواطنين ورفضت إطلاق سراحهم إلا مقابل فدية مالية باهظة، وسط عمليات ترويع وتخريب ونهب للممتلكات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، أعلنت غرفة طوارئ دار حمر، الاثنين الماضي، عن تحول مستشفى مدينة النهود المرجعي إلى ثكنة عسكرية تضم طواقم فنية كولومبية تعمل في إطار وحدة لتشغيل المسيرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الغرفة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1274482348044099&amp;set=a.639145104911163&amp;type=3"><span>بيان</span></a><span> إن «الميليشيا تستغل المرفق الصحي كغطاء للحماية من الضربات الجوية للقوات المسلحة السودانية»، ما يمثل انتهاكًا صارخًا للأعراف والمواثيق الإنسانية التي تحظر استخدام المستشفيات لأغراض عسكرية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/24/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%AD-%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7/">مصر تلوح علنًا لأول مرة باتفاقية الدفاع المشترك مع السودان، ومصادر في «الدعم السريع»: نراقب بحذر | كامل إدريس يطرح مبادرة سلام من داخل مجلس الأمن لتحسين وضعه داخليًا وخارجيًا | اشتباكات مسلحة بين جيش جنوب السودان و«الدعم السريع» في محيط هجليج | «الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» يصعدان من هجماتهما على مدن جنوب كردفان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 15:30:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766586750548336</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29190</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5fe020c2-8a5a-437c-8257-abc565e5dddf.png.webp?itok=aene1vFf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5fe020c2-8a5a-437c-8257-abc565e5dddf.png.webp?itok=aene1vFf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل بضعة أعوام عُرض فيلم تسجيلي عن <a href="https://www.imdb.com/name/nm0000045/">بروس لي</a> (1940 - 1973)، ورحلته القصيرة في محاولة تغيير الصورة النمطية السائدة في المجتمع الأمريكي عن المواطنين من أصل آسيوي. الصورة التي تعيد إنتاجها وتكريسها الأفلام الهوليوودية عبر عقود طويلة.</p>

<p>لا تبتعد تصورات الجمهور المصري والعربي، من أجيال مختلفة، المرتبطة ببروس لي وأفلامه، عن إطار ثابت؛ إنها سينما أكشن رديئة من تصنيف "ب". تصلح للمراهقين، ليشاهدوها صباحًا وظهرًا، وقت الهروب من الدوام المدرسي الممل، في سينمات الدرجة الثالثة، التي كانت منتشرة في أحيائنا.</p>

<p>يحطم فيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt12510860/">كن ماء</a> إخراج<a href="https://www.imdb.com/name/nm3686143/?ref_=tt_ov_1_1"> باو نجوين</a>، هذه الصورة النمطية لبطل الكونغ فو. الصورة التي تتجاوز حدود مجتمعاتنا، ولاحقته عالميًا. فيستعرض رحلته المتعثرة، والصعوبات الكثيرة التي كان بروس لي واعيًا بها منذ البداية، ومصرًا على مواجهتها، محاولًا كسر الصورة النمطية التي تكرسها السينما الهوليوودية عن الأقليات الإثنية والثقافية، طامحًا أن يحقق الشهرة والنفوذ للدرجة التي تمكنه من المشاركة في كتابة سيناريوهات أفلامه، ليقدم صورة جديدة عن البطل الآسيوي، بثقافته الخاصة، وتناقضاته، حتى وهو يخوض المعارك الاستعراضية.</p>

<h2>الفرد في مواجهة المؤسسة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="687c1f8d-48a4-4ff0-b411-61442c5b07e0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/687c1f8d-48a4-4ff0-b411-61442c5b07e0.jpg.webp?itok=30dVkoyr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيميديا</aside></div>
<figcaption>بروس لي، ممثل أفلام الأكشن</figcaption></figure><p>بنى بروس لي هذه الصورة الجديدة، البديلة، بالمعرفة والبحث عن جذوره، منذ أن كان مراهقًا. وتطور وعيه النقدي أثناء إقامته في الولايات المتحدة خلال الستينيات، متأثرًا ب<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/13/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA">حركة الحقوق المدنية للسود</a>، وبعدد من الشخصيات الأمريكية، من أجناس مهمشة، سبقته في التمرد، أبرزها <a href="https://www.ajnet.me/sport/2025/1/2/muhammad-alis-final-ko-win-learned-from-bruce-lee">محمد علي كلاي</a>.</p>

<p>لا تخلو رحلته من المأساة. ييأس من بلوغ طموحه في الولايات المتحدة أمام إصرار منتجي هوليوود على سجنه في أدوار هامشية، وتعاملهم معه باعتباره كومبارس، عليه أن يؤدي ما لا يبتعد عن المخيلة الأمريكية لـ"الآسيوي/الصيني" المطيع، المنسحق، المضحك، الأقرب للغباء، الذي يتحرك كماكينة، ويجب أن يعمل في الأعمال المنحطة؛ خدمة العائلات البيضاء على سبيل المثال.</p>

<p>يرفض بروس لي الاستمرار في أداء هذه الأدوار المحقرة لبني جنسه. فينحسر وجوده في هوليوود تدريجيًا، ويضطر للعودة لموطنه الأصلي هونج كونج، ليقدم ما يريد تقديمه نسبيًا. ليأتي ختام الرحلة المبكر والمفاجئ في لحظة اقترابه من تحقيق حلمه ذاتها؛ العودة ممن جديد للإنتاج الأمريكي مع فيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt0070034/">عملية التنين</a> (1973)، وقبول الرجل الأبيض أخيرًا، وبعد ضغط بروس لي وامتناعه عن الذهاب للتصوير، بأن يتدخل ويشارك في السيناريو، كي يطرح هذه الصورة البديلة، ويقدم لمسات من الثقافة الصينية في حواراته داخل الفيلم. لكن، ومع بداية تحقق الحلم، يموت فجأة عن عمر اثنين وثلاثين عامًا.</p>

<p>استضاف صناع الفيلم عددًا من الشخصيات التي ارتبطت بمساره؛ عائلته، بعض أصدقائه، وبعض النقاد والعاملين في صناعة السينما الأمريكية. نطق أحد هؤلاء، الناقد جيف شانج، بعبارة مختصرة ومعبرة تفسر ظاهرة بروس لي والكثير من الظواهر الأخرى. قال نصًا "هوليوود عنصرية لأن الولايات المتحدة عنصرية. فالصورة التي تقدمها هوليوود تغذي الأفكار العنصرية في المجتمع، الذي يغذي بدوره السينما بالأفكار التي تطرح في الأفلام. فتستمر دائرة ملعونة لا تتوقف".</p>

<p>لا نملك عند الاستماع لهذه الجملة سوى استعادة أحد مشاهد فيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt7131622/">ذات مرة في هوليوود</a> (2019) ل<a href="https://www.imdb.com/name/nm0000233/">كوينتن تارانتينو</a>، حيث يستعيد المخرج شخصية بروس لي ليهزأ منها من جديد، ويصورها بكاريكاتيرية، وبأنه بطل ورقي، يتصور واهمًا أنه متميز عن الآخرين. لكن الرجل الأبيض، دوبلير المشاهد الصعبة، <a href="https://www.imdb.com/name/nm0000093/">براد بيت</a>، يطحنه جسديًا، ويحوله لمسخرة الاستوديو. أي إعادة إنتاج ما كان بروس لي، المتوفى قبل فيلم تارانتينو بخمسة عقود، يناضل لتغييره.</p>

<p>تتجاوز المفارقة حدود إعادة استهلاك وإنتاج الصورة النمطية نفسها، حتى في أفلام مخرج يتم تسويقه باعتباره متمردًا مثل تارانتينو، لتصل لتعبيرها، وبدرجة عالية من الوضوح، عن تعقيد عملية الإنتاج الثقافي والفني في علاقتها بالأيديولوجيا والمنظومات الفكرية السائدة في المجتمع المنتج لهذه الثقافة وهذا الفن.</p>

<h2>من يدفع يفكر</h2>

<p>عملية إنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ أولها خضوعها لرأس مال جهة الإنتاج أو المؤسسة التي تتحكم فيما سيُنتج. جهة الإنتاج المرتبطة أحيانًا بمؤسسات كبرى، أو بنوك، أو أنظمة سياسية، أو أجهزة أمنية. وجميعهم يتحكمون في مضمون المنتج الفني أو الثقافي، وتوجهاته؛ ما يحكيه.</p>

<p>وثانيها خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر، للجمهور الواسع. الذي يمول في النهاية هذه المنتجات نفسها إن أقبل عليها، فيمنحنها الحياة، ويسمح باستمرارية مسار صانعيها. أو يفرض عليهم التوقف، أو تغيير المسار، إن رفض منتجاتهم.</p>

<blockquote>
<p>إن أراد صناع السينما المنسجمون مع السوق، الحاضرون بالمركز وليس الهامش، التمرد، فإنهم غالبًا سيلعبون في منطقة الشكل وليس المضمون</p>
</blockquote>

<p>"هوليوود عنصرية لأن الولايات المتحدة عنصرية"، لا تُفهم فقط من زاوية أن هوليوود جزء من المجتمع، وبما أن الأفكار السائدة في هذا المجتمع أفكار عنصرية، تنمط المختلفين والأقليات العرقية، فسيكون أغلب صناع السينما متأثرين بهذه الأفكار.</p>

<p>تُفهم كذلك من زاوية وعي هوليوود، كمؤسسات وأفراد، كمنظومة، بما يجب عليها أن تقدمه لجمهور تسود بينه الأفكار العنصرية والنمطية، حتى وإن أراد صناع الأفلام مناطحة هذه الأفكار، أو محاولة تغييرها. فقرار الاصطدام بالأفكار والرؤى السائدة قرار بالدخول في المغامرة الكبرى، بكل مخاطرها، أن يرفض الجمهور هذه الأفلام، وتغيب الإيرادات، وربما يصل الأمر لما هو أكثر إيلامًا؛ الطرد النهائي من السوق.</p>

<p>العلاقة المعقدة بين صناع المنتجات الثقافية والفنية من ناحية، والمؤسسات من ناحية أخرى، والمجتمع من ناحية ثالثة، لا يقتصر وجودها على مجال السينما. سنجدها حاضرة، وبقوة، في كل الفنون التي تعتمد على مضامين لها علاقة مباشرة بالأفكار أو الأفعال أو الكلمات، كالروايات، والمسرحيات، والأغاني، وغيرها.</p>

<p>الأغلبية الساحقة من المنتجات الفنية والثقافية، في أي مجتمع، منسجمة مع الأفكار المجتمعية السائدة. لا تتمرد عليها حقيقة أو تحاول تغييرها، حتى وإن ادعت ذلك، وإلا سيتم رفضها، ويلقى صناعها عقابًا سياسيًا أو مجتمعيًا، أو كليهما. أو على الأقل يضطرون للعيش والعمل مع منطقة الهامش.</p>

<p>إن أراد صناع السينما المنسجمون مع السوق، الحاضرون بالمركز وليس الهامش، التمرد، فإنهم غالبًا سيلعبون في منطقة الشكل وليس المضمون. أو يقدمون بعض الأفكار غير المعتادة، بدرجة ترميز ومراوغة عالية، تهدد أعمالهم نفسها بخطر أن تكون غامضة أو غير مفهومة.</p>

<p>إنه ما يفسر <a href="https://m.imdb.com/news/ni65614465/?ref_=ttnw_art_perm">تباهي</a> تارانتينو بصهيونيته في مجتمع منحاز في أغلبه لإسرائيل، وشديد الرجعية دينيًا. وهو نفسه ما يفسر استحالة تخيل نموذج لبلد رأسمالي نيوليبرالي تدعو أغلب أفلامه للملكية العامة أو المساواة المطلقة في توزيع الموارد بين المواطنين. مثلما لم يوجد أبدًا العكس، نموذج دولتي من الكتلة المسماة بالاشتراكية، قبل انهيارها، أغلب إنتاجه السينمائي يمجد الملكية الفردية، أو السوق الحر، أو يرفض تحكم الدولة في عمليتي الإنتاج والتوزيع.</p>

<h2>يناير 2011</h2>

<p>سنجد في كل المجتمعات نماذج فيلمية تناهض ما هو سائد، وتتحداه. لكن أغلبها يعتمد على الرمزيات، وغالبًا ما ستكون رمزيات خجولة. وسنجد أفلامًا لفنانين يكتفون بالحركة والعمل في منطقة الهامش، وهؤلاء عبارة عن ماء. فقد كان بروس لي يدعو محاوريه لأن يكونوا مثل الماء، في تأقلمه مع أي وعاء يوضع فيه أو مجرى يُفرض عليه. من دون التخلي عن عناده وإصراره على فتح منافذ، وعمل تشكيلات جديدة، واختراق الصخور والنفاذ عبرها.</p>

<blockquote>
<p>هناك عملية قمع أفكار التمرد من قبل المتحكم في الإنتاج والتوزيع والسلطة السياسية</p>
</blockquote>

<p>بدء سلسلة مقالات تتناول كيف روت الأفلام الروائية ثورة يناير 2011 بالحديث عن بروس لي يبدو غريبًا بعض الشيء. يبدو وكأنه "يمطوح" القارئ بين الشرق/هونج كونج، والغرب/هوليوود، فيما نحن في المنتصف. لكنه دال في تأسيس سؤال "هل كُنَّا ماءً؟"، وتأسيس منطق قراءة وتحليل كيف تعاملت السينما الروائية المصرية مع الثورة بعد 15 عامًا من اشتعالها.</p>

<p>منطق يرفض المزاعم المنتشرة منذ عقود طويلة، بأن حال السينما المصرية "بائس" تاريخيًا بسبب ضحالة السينمائيين المصريين، أو افتقادهم للقدرة على تقديم أفلام جادة بأفكار مغايرة لما هو سائد، أو لأننا قليلو الموهبة والشجاعة، أو باستخدام هذا التفسير الركيك "مشكلتنا في الورق".</p>

<p>المسألة أعقد من مجرد الإراداوية الفردية لكل سينمائي على حدة ليقدم ما يريد تقديمه، أو مستوى موهبته. فهناك الأيدولوجيا السائدة في المجتمع والأوساط الثقافية والفنية. وهناك عملية قمع أفكار التمرد التي يقودها المتحكم في الإنتاج والتوزيع والسلطة السياسية. وهناك الخوف من رد فعل المتلقي القادر على رفض الأفلام لما تحمله من أفكار.</p>

<p>معادلة المتلقي، إن تجاهلنا سلطتي الحكم ورأس المال، هي نفسها المعادلة القديمة. فالمتلقي كان سيرفض في زمن بروس لي أن يكون بطل الفيلم الصيني خارج عن النمط، له ثقافته، ويعبِّر عنها بندية متحررًا من الشعور بالدونية، ومنقذًا ربما لأصحاب البشرة البيضاء على الشاشة، في مواجهة أشرار آخرين من نفس البشرة البيضاء. مثلما رفض هذا المتلقي الأبيض نفسه خطابات محمد علي كلاي ضد الحرب الاستعمارية في فيتنام، وضد العنصرية، وربطه بينهما، لأن له ابنه أو أخيه المحاربين في فيتنام، متصورًا أنهما يبنيان مجد الأمة الأمريكية، وإن كان بالمذابح والدم.</p>

<p>بنفس هذا القياس، لم يكن تناول السينما المصرية الروائية لثورة يناير، مرهونًا فقط بأفكار السينمائيين، وقرارات المنتجين، ونوع السلطة الحاكمة خلال عامين ونصف العام من الثورة، وبعد انتهائها في 30 يونيو 2013. بل كان مرهونًا أيضًا بالحزب الأكبر في مصر، الحزب الذي أسميناه حزب الكنبة، المجتمع المحيط، والأفكار التي تصارعت فيه خلال هذه السنوات، حين كانت الثورة حاضرة، وتحاول أطراف كثيرة الالتصاق بها والتدليس لها، أو حين انحسرت وأصبحت سبة مرتبطة بالفوضى والجريمة ومؤامرات دولية على مصر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="856a8249-6299-49ab-b7c5-b67a1e7f45e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4940" role="article" about="/stories/4940" data-sanitized-id="node-4940" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4940" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4940" data-ph-capture-attribute-link-title="ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مناقشة الأفلام والمنتجات والمسارات الثقافية والفنية بمعزل عن صراعات الأفكار والأيديولوجيات والسياسة الحاضرة في أي مجتمع وأي زمن، رفاهية. ستتضاعف لتقترب من الوهم، إن كانت هذه المنتجات مرتبطة بحراك اجتماعي وسياسي هائل وتاريخي، مثل الذي بدأ في مصر يوم 25 يناير 2011. من هذه الزاوية تحديدًا نستطيع أن نرى التناقضات والتحولات المثيرة للاهتمام في الخطابات والتوجهات. مثلما تبدو على سبيل المثال في أفلام المنتج محمد حفظي، الذي أنتج القدر الأكبر من "أفلام ثورة يناير". لكنه موضوع المقال القادم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2d24f2cbe6ab6450650decc46e3f9a78196f5a5b00f50bb1c519bb49b37bdb17">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766581340800238</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بلجيكا تنضم لدعوى جنوب إفريقيا ضد إسرائيل بشأن الإبادة الجماعية في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29313</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_3585.jpg.webp?itok=MWYXTScp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_3585.jpg.webp?itok=MWYXTScp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت محكمة العدل الدولية، أمس الثلاثاء، أن بلجيكا تقدمت رسميًا بطلب للانضمام إلى دعوى جنوب إفريقيا ضد إسرائيل، التي تتهمها بارتكاب إبادة جماعية في قطاع غزة.</p>

<p dir="rtl">ويأتي التحرك البلجيكي ليعزز قائمة الدول التي طلبت التدخل في القضية منذ رفعها للمحكمة في ديسمبر/كانون الأول 2023، التي تضم حتى الآن كولومبيا وليبيا والمكسيك وفلسطين وإسبانيا وتركيا وتشيلي والمالديف وبوليفيا وأيرلندا وكوبا وبيليز والبرازيل وجزر القمر.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.icj-cij.org/sites/default/files/case-related/192/192-20251223-pre-01-00-en.pdf?fbclid=IwY2xjawO4iGtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVFFhVkJpN0hGTnJjclVPc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHlJ7Hv0cZlDAYn7aQW28b4J6fsW_xZF4txtTwGD-bl7tkJ_cFIklbntCcJ7h_aem_Z7plBWsyMM8wXZXEn-5EhA">بيان</a> للمحكمة، استندً الطلب البلجيكي إلى المادة 63 من النظام الأساسي للمحكمة، والتي تسمح للدول بطلب الانضمام في قضية مقامة من دول أخرى، وبالتالي المشاركة في الإجراءات، عندما ترى أن لديها مصلحة ذات طبيعة قانونية قد تتأثر بقرار المحكمة في تلك القضية.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لهذه المادة يحق للدولة غير الطرف في النزاع أن تتدخل في القضية المنظورة أمام المحكمة عندما تتعلق بتفسير اتفاقية هي طرف فيها أيضًا؛ وسيكون تفسير الأجزاء ذات الصلة من تلك الاتفاقية الذي تقدمه المحكمة في قرارها في القضية ملزمًا لتلك الدول أيضًا.</p>

<p>واستندت بلجيكا في طلبها إلى كونها طرفًا في اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية والمعاقبة عليها لعام 1948، مشيرة إلى أن تفسير مواد الاتفاقية الأولى حتى السادسة هو جوهر النزاع القائم، وركزت بروكسل في طلبها بشكل خاص على المادة الثانية المتعلقة بتعريف الإبادة الجماعية، وضرورة توضيح "النية الخاصة" المطلوبة لإثبات الجريمة.</p>

<p dir="rtl">وبموجب قواعد المحكمة، فإن انضمام بلجيكا للدعوى يعني أن أي تفسير ستصدره المحكمة لبنود الاتفاقية في حكمها النهائي سيكون ملزمًا لها أيضًا.</p>

<p dir="rtl">وبدورها دعت المحكمة طرفي النزاع، جنوب إفريقيا وإسرائيل، لتقديم ملاحظات مكتوبة حول هذا الطلب البلجيكي، وفق البيان.</p>

<p dir="rtl">وكانت المحكمة أصدرت عدة أوامر سابقة بفرض تدابير مؤقتة على إسرائيل لوقف أي أعمال قد تندرج تحت طائلة الإبادة الجماعية وضمان وصول المساعدات الإنسانية، بناءً على طلبات متكررة من جنوب إفريقيا.</p>

<p dir="rtl">وفي 29 ديسمبر/كانون الأول 2023، أقامت جنوب إفريقيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3cf6fd1f-0151-4e9b-aa30-dd7fae75f25c" href="https://almanassa.com/news/15642" title="جنوب إفريقيا تعري العالم في لاهاي: المجتمع الدولي خذل الفلسطينيين">دعوى </a>ضد إسرائيل اتهمتها بانتهاك نصوص اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية ضد الفلسطينيين في قطاع غزة.</p>

<p dir="rtl">وطالبت جنوب إفريقيا المحكمة بفرض تدابير مؤقتة من أجل "الحماية من أي ضرر إضافي جسيم وغير قابل للإصلاح لحقوق الشعب الفلسطيني بموجب اتفاقية الإبادة الجماعية" و"ضمان امتثال إسرائيل لالتزاماتها بموجب اتفاقية الإبادة الجماعية" فيما يخص اتفاقية عدم ارتكاب جريمة الإبادة الجماعية.</p>

<p dir="rtl">وسبق لمحكمة العدل الدولية أن أصدرت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6620db58-03bd-4e79-a37b-91413061de3c" href="https://almanassa.com/news/15882" title='"العدل الدولية" تلزم إسرائيل بمنع "الإبادة الجماعية" لغزة.. دون وقف لإطلاق النار'>قرارًا</a>، في يناير/كانون الثاني الماضي، يُلزم إسرائيل باتخاذ جميع الإجراءات التي في صلاحياتها لمنع وقوع الجرائم المنصوص عليها في اتفاقية الأمم المتحدة <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/convention-prevention-and-punishment-crime-genocide?fbclid=IwAR3RW7_vhIUSvqY1not22ntpoz5KVH_DCFC81L471T14KLXzyH9iD0c51kw">لمنع الإبادة الجماعية</a>، التي تعاقب في مادتها الثالثة على الإبادة الجماعية، والتآمر على ارتكابها، والتحريض المباشر والعلني عليها، ومحاولة ارتكابها، والاشتراك فيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 15:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766581340800237</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سيأتي يومك أيها اليهودي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29266</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/daf619c7-5b53-4054-9e7a-6d5f7e1e68d2.png.webp?itok=ugjlgPIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/daf619c7-5b53-4054-9e7a-6d5f7e1e68d2.png.webp?itok=ugjlgPIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تصدُق مقولة "الكِتابُ يُقرأ من عنوانه" على كتاب <a href="https://www.londonbook.uk/product-page/%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D8%A2%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%81%D9%83%D9%8A%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية</a> للشاعرة العراقية <a href="https://www.goodreads.com/author/show/4837113._">أمل الجبوري</a>. هذا عملٌ يدلُّ عليه عنوانه، كما يُقرأ من صورة فوتوغرافية التُقطت عام 2024 لبطل الكتاب المؤرخ "المزعج"<a href="https://www.ajnet.me/culture/2023/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B1%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A2%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"> آفي شلايم</a> بجوار الملصق الشهير "زيارة فلسطين" الذي صممه الفنان النمساوي فرانز كراوس عام 1936 لجمعية تطوير السياحة في فلسطين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="26d1f0da-8824-4edf-8c56-efcf8f1232bf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/26d1f0da-8824-4edf-8c56-efcf8f1232bf_0.png.webp?itok=LkAwhboP" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">لندن للطباعة والنشر</aside></div>
<figcaption>غلاف كتاب من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية</figcaption></figure><p>في ذلك الوقت كانت كلمة "إسرائيلي" تعني في مصر أنه يهودي الديانة، لا أكثر ولا أقل. ثم قرَّر الغرب العلماني أن يجعل الدين جنسية، وأن يمنح الصهاينة وطنًا. ولا يعلق شلايم على جدران بيته في أكسفورد إلا بوستر "زيارة فلسطين".</p>

<p>كنت شاهدًا على توجُّس ناشرين مصريين وعرب من كتاب "من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية"؛ إما خوفًا من الاتهام بالتطبيع لأن شلايم إسرائيلي وإن غادر فلسطين المحتلة، ولا يرحب بعودته جيش الاحتلال. وإما تفاديًا لغضب أنظمة خليجية أسست علاقات كاملة مع العدو، وسوف تمنع دخول الكتاب، وقد تُعاقب الناشر بالمنع من الاشتراك في معارضها الباذخة.</p>

<p>والناشر في نهاية الأمر رأسمالي صغير لا يغامر. وكما تأخَّر نقض الرواية الصهيونية، ثم جاء تفكيكها من داخل الأرشيف الإسرائيلي على أيدي مؤرخين إسرائيليين، فلا تعدم الحقيقة مَن يؤمن بها، ويراهن على نشرها، مهما تكن الخسائر المادية. هكذا صدر الكتاب عن دار لندن للطباعة والنشر وجولدن بوك للنشر في العاصمة البريطانية.</p>

<h2>بطل من ورق</h2>

<p>كتاب كاشف ينطلق بطله شلايم من موقع اليهودي العربي الذي اختبر النكبة من جانبها الآخر، ولم ينسَ عنصرية مورست على أهله العراقيين وتنمُّرًا تعرض له صبيًّا، بعد ترحيلهم القسري إلى إسرائيل. وقرر ألا يكون شاهد زور على التاريخ، بعد أن أتيح له الاطلاع على الأرشيف الإسرائيلي، وقراءة الرواية الحقيقية المسكوت عنها.</p>

<p>اختار بشجاعة أن ينحاز إلى الوعي البديل، وأن يسهم في تأسيسه من منظور معرفي إنساني، وأن يعلن "مسؤولية أخلاقية للوقوف مع الفلسطينيين في نضالهم من أجل الحقيقة، والحرية، والاستقلال، والعدالة"، وسلاحه في هذا الاختيار أن يفند آثار آلة التسويغ الصهيونية، ويؤكد أن وجود إسرائيل خيانة صريحة للقيم الإنسانية.</p>

<p>الكتاب أشبه بقذيفة تتعدد انشطاراتها، ومن هذه الانشطارات أختارُ قصة قصيرة لم أقرأها فيما أتيح لي من كتب الجاسوسية الخاصة بالموساد. يروي شلايم واقعة تجنيد الطالب العراقي إبراهيم حمامة، وابتعاثه للدراسة بجامعة الأزهر قبيل عدوان يونيو/حزيران 1967. قصة حمامة، وأنشطة الموساد ذات الطابع الدامي في حق العرب، تقرّب يومًا توعّد به النازي التافه<a href="https://encyclopedia.ushmm.org/content/ar/article/adolf-eichmann"> أدولف أيشمان</a> غريمه الصهيوني <a href="https://www.madarcenter.org/%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA/1282-%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86%D8%8C-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">رفائيل إيتان</a>.</p>

<p>جرى اصطياد أيشمان من مخبئه الأرجنتيني، وحُوكم بارتكاب جرائم ضد الإنسانية. الفيلسوفة الألمانية<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/14/%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%A2%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%91-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9"> حنَّا آرندت </a>حضرت المحاكمة، وابتكرت اصطلاح <a href="https://www.ajnet.me/blogs/2019/3/12/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89">تفاهة الشرّ</a>، واصفة أيشمان بالضحالة، نافية عنه أصالة الشر، فقدْ مارسَ جرائمه بأسلوب وظيفي بيروقراطي، لا يتعاطف مع مَن يسوقهم إلى معسكرات الموت ولا يكرههم.</p>

<p>لكن السموم النازية المتسربة إلى الضحايا اليهود جعلتهم وحوشًا، يبالغون في السادية تجاه الفلسطينيين العزل. بعد 7 أكتوبر 2023، تباهى بعض مَن ارتكبوا جرائم في النكبة بالمشاركة في محو قرى فلسطينية، والتلذذ بإفراغ بقايا الذخيرة في جثث النساء والأطفال. أيشمان كائن بليد، ذو أداء آلي يشبه الضواري التي تُشبع غريزة الجوع، ولا تستثمر قوتها في تعذيب الفرائس، ولا تمارس عليها أي نوع أو درجة من السادية. أما النازيون الجدد في فلسطين المحتلة فهم أكثر توحُّشًا، يستمتعون بسلخ ضحاياهم.</p>

<p>هذا كله يقرّب اليوم الذي توعد به أيشمان، ففي 31 مايو/أيار 1961 نظر إلى رافي إيتان، في غرفة الإعدام، وقال "سيأتي اليوم الذي تلحقني به، أيها اليهودي". ردَّ إيتان "ليس اليوم يا أدولف، ليس اليوم".</p>

<p>الواقعة ذكرها جوردون توماس في كتابه المرعب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7844166">جواسيس جدعون.. التاريخ السري للموساد</a>. في مقال نشرته<strong> </strong>في<strong> المنصة</strong> بعنوان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f39c83c-b622-4518-bc06-bc3424f09752" href="https://almanassa.com/stories/25760" title='"يونيو المصرية" و"يونيو الإيرانية".. العضلات والمعرفة'>يونيو المصرية ويونيو الإيرانية.. العضلات والمعرفة</a> ذكرتُ منه جانبًا يخصُّ اختراق الجبهة المصرية وانكشافها قبل عدوان 1967.</p>

<h2>جاسوس الأزهر</h2>

<p>لا تتهاون إسرائيل في الثأر، ولا تتورع عن ممارسة إرهاب الدولة، وترهن سمعتها بقدرتها على انتقام يشمل الضحايا الفلسطينيين الذين يحميهم القانون الدولي، ويمنحهم حق مقاومة الاحتلال. في صفحة جرائم العدو أسماء أسرى مصريين في عدوانَي 1956 و<a href="https://group73historians.com/%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/349-%D9%85%D8%B0%D8%A7%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-1967">1967</a>، صفحة مطوية عن أسرى دفنوا في مقابر جماعية في سيناء، وحرقت جثثهم. كما يتباهى العدو بجرائم سيف جدعون الذي حصد مدنيين منهم عالم الذرة المصري<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/9/11/%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A"> يحيى المشد</a>، في باريس. تفاصيل الجريمة يوردها توماس في الكتاب الذي يشعر قارئه بأنه مكشوف تمامًا.</p>

<blockquote>
<p>حكاية حمامة دالة على آثار قهر وتهميش اجتماعي واستغلال استخباري مارسه الصهاينة على البعض من اليهود العرب</p>
</blockquote>

<p>باستثناء حكاية العراقي إبراهيم حمامة في جامعة الأزهر، لا يكاد كتاب توماس يفلت شيئًا. صدر الكتاب في نيويورك عام 1999، وفي السنة نفسها صدرت ترجمته التي شارك فيها الفلسطيني أحمد عمر شاهين والمصري مجدي شرشر.</p>

<p>تكاد الطبعة الثانية أن تكون ضعف حجم الأولى، وصدرت عام 2007 في بيروت، وترجمها مروان سعد الدين، وأضاف إليها فصولًا تالية لما بعد الخلاص من صدام حسين، وذكر أن الولايات المتحدة "تنفق 40 مليار دولار سنويًّا على الاستخبارات"، وأن إسرائيل تنفق رقمًا أقل من الراعي الأمريكي، وأن الرقم سيرتفع "في كلا البلدين في السنوات القادمة"، وأن الموساد سيعمل "بأسلوب أكثر فتكًا... لا يزال جهاز الاستخبارات الوحيد الذي يمتلك وحدة اغتيالات مجازة رسميًّا".</p>

<p>فاتت جوردون توماس حكايةُ "جاسوس الأزهر" التي يوثقها آفي شلايم المولود في بغداد عام 1945. في سنِّ الخامسة، أُكرهت عائلة شلايم على الترحيل إلى إسرائيل. يذكر أنهم كانوا سعداء في العراق، جذورهم عراقية، ويندمجون في المجتمع المتسامح، ويتكلمون العربية في المنزل. لا علاقة لهم بالصهيونية، ولا بالكيان الجديد الناهض على جثة الدولة الفلسطينية التاريخية.</p>

<p> إبراهيم إلياهو حمامة "جاسوس الأزهر" ابن ريجينا خالة شلايم. حكايته دالة على آثار قهر وتهميش اجتماعي واستغلال استخباري مارسه الصهاينة على البعض من اليهود العرب. ولم يجد يهود العراق، الذين سِيقوا إلى إسرائيل، فرصًا للعمل أو الاندماج. ورأى الموساد استغلال ملامح الشاب، وإتقانه التام للغة العربية وإلمامه بثقافتها، فأعدَّه لمهمة جاسوسية، واختار له أكثر البلاد العربية تهديدًا لإسرائيل.</p>

<p>"فُرض عليه قبول هذا الدور، لا بوصفه خيانة، وإنما باعتباره المخرج الوحيد الممكن للاندماج الاجتماعي والاقتصادي". حمامة وأمثاله، كما يرى شلايم، استثناءات نادرة في صفوف يهود العراق الذين عانوا محنتَي التهجير والتهميش في إسرائيل، وظلوا أوفياء لتراثهم العربي.</p>

<h2>الصهيونية القاسية</h2>

<p>من وثائق أرشيفية وشهادات عائلية، يسجل شلايم تفاصيل حكاية إبراهيم المتمكن من ثقافة عربية إسلامية أهّلته، ببراعة، لأداء دور العراقي المسلم الباحث في العلوم الدينية. وتقدَّم بطلب للدراسة في جامعة الأزهر، واندمج في المجتمع الطلابي، وكوَّن علاقات متينة مع مواطنين مصريين، منهم "أفراد في سلاح الطيران". ثم تطورت العلاقات إلى مستوى من الثقة والصداقة أتاح له "معلومات حساسة ودقيقة حول سلاح الجو المصري".</p>

<blockquote>
<p>تفجيرات بغداد خلال عامي 1950 و1951 أكثر تمثيلات "الصهيونية القاسية" ولا تقل قسوة باستخدام أبناء الطائفة اليهودية أدواتٍ في تنفيذ المشروع الصهيوني</p>
</blockquote>

<p>بحسب رواية شقيق إبراهيم، كما يوردها شلايم، فإن هذه المعلومات لعبت دورًا "بالغ الأثر في الهجوم الإسرائيلي المفاجئ على المطارات والقواعد الجوية المصرية"، في عدوان يونيو/حزيران 1967.</p>

<p>في إسرائيل الآن يقيم يهود مجلوبون من أوروبا، ينتمون إلى اليسار الأليف، بالأدق اليسار المخصيِّ. أقصى ما يشعرون به هو التعاطف القلبي مع مأساة الفلسطينيين المتمثلة في الإذلال على الحواجز، واستمرار ضم الأراضي وإقامة مستعمرات لمجلوبين جدد من الشرق والغرب، ومنع الفلسطينيين من <a href="https://www.unrwa.org/ar/content/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-194">حق العودة</a> الذي يكفله القانون الدولي. هذا الفصيل من اليساريين يتبنى صهيونية ناعمة تحسّن وجه إسرائيل.</p>

<p>أما شلايم فيربط الجذور بالثمار، ويرى<a href="https://www.alaalem.com/-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-1950-%D9%881951"><strong> </strong>تفجيرات بغداد</a> خلال، عامي 1950 و1951، أكثر تمثيلات "الصهيونية القاسية". ولا تقل الصهيونية قسوة باستخدام أبناء الطائفة اليهودية أدواتٍ في تنفيذ المشروع الصهيوني. وتعلق<strong> </strong>المؤلفة الدكتورة أمل الجبوري الأستاذة في قسم دراسة الأديان والفلسفة في جامعة لندن قائلة في الكتاب إن شلايم "يُدرج ضمن هذه السردية الموجعة حكاية قريبه إبراهيم حمامة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="115f97f9-7722-4df8-8aa6-5665d58dcfd3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19517" role="article" about="/stories/19517" data-sanitized-id="node-19517" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19517" data-ph-capture-attribute-link-title="يهود ضد إسرائيل" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يهود ضد إسرائيل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في تاريخ الكيان الصهيوني استثناء نادر. بنوا فرنًا خاصًّا لحرق جثة أيشمان، ونثروا رماده في مساحة واسعة من البحر؛ لمحو أي أثر يجعل المتعاطفين يحولونه إلى معبود نازي. لكن كلماته الأخيرة تظل وعيدًا. سوف يأتي يوم لمحاكمة مجرمي الحرب. رافي إيتان، بغطرسة المنتصر، قال "ليس اليوم يا أدولف، ليس اليوم". ولم يقل: لن يكون!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d9e40067f0d4f947f49337cd6fcb190ffdbab7e82822c5a0c1c0ead539302ea1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220264</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وثائق أمريكية تكشف: ترامب سافر على متن طائرة إبستين ثماني مرات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29310</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت رسالة بريد إلكتروني صادرة عن وزارة العدل الأمريكية، أمس الثلاثاء، أن اسم الرئيس دونالد ترامب كان مدرجًا ثماني مرات ضمن قائمة ركاب الطائرة الخاصة للمدان بجرائم جنسية الراحل جيفري إبستين، في الفترة بين 1993 و1996.</p>

<p>وجاء في البريد الإلكتروني، الذي أرسله مساعد المدعي العام الأمريكي للمنطقة الجنوبية لنيويورك في 7 يناير/كانون الثاني 2020، أن ترامب "<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c7830691nqqo">سافر</a> على متن طائرة إبستين الخاصة مرات أكثر بكثير مما جرى الإبلاغ عنه سابقًا".</p>

<p>وتشير الرسالة إلى أن أربع رحلات على الأقل تضمنت حضور شريكة إبستين جيسلين ماكسويل، بينما سافر ترامب مع أفراد من عائلته، من بينهم ابنته تيفاني وزوجته السابقة مارلا مابلز وابنه إريك.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0b7c754c-2645-4704-9212-b50476d4e84e" href="https://almanassa.com/news/29285" title="ترامب: أشخاص التقوا بشكل بريء مع إبستين معرضون لتشويه سمعتهم">قال</a> ترامب إن أشخاصًا "التقوا بشكل بريء" بجيفري إبستين في الماضي قد يتعرّضون لتشويه سمعتهم بسبب نشر ملفات التحقيق المتعلقة به، مقللًا من شأن الضجة المثارة حول إبستين قائلًا "كان الجميع على علاقة ودية مع هذا الرجل"، معتبرًا أنها تشتيت للانتباه عن إنجازات حزبه.</p>

<p>من ناحيتها، قالت وزارة العدل إن وجود اسم ترامب في سجل رحلات إبستين لا يشير إلى ارتكابه أي مخالفة، مؤكدة أن بعض الملفات المنشورة تحتوي على "ادعاءات غير صحيحة ومثيرة للجدل" قُدمت إلى مكتب التحقيقات الفيدرالي قبيل انتخابات عام 2020، وأضافت "لو كانت تتمتع بأي قدر من المصداقية، لكانت استُخدمت كسلاح ضد الرئيس ترامب بالفعل".</p>

<p>وكانت وزارة العدل <a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> يوم الجمعة الماضي دفعة كبيرة من الملفات، التي تتجاوز 30 ألف صفحة، بما في ذلك الصور والفيديوهات ومواد التحقيق، بعد ضغط من الكونجرس، لكنها واجهت انتقادات لعدم الالتزام بالموعد النهائي ونشر المواد بشكل متدرج. وقال نائب المدعي العام تود بلانش إن "المزيد من الملفات سيُنشر خلال الأسابيع القادمة، مع الحرص على حماية جميع الضحايا".</p>

<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220263</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة رئيس أركان الجيش الليبي وأربعة مرافقين في تحطم طائرة قرب أنقرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29308</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f56abf2-7c27-4ec7-b2bb-f4e6833e875b.jpeg.webp?itok=74Qcyytk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f56abf2-7c27-4ec7-b2bb-f4e6833e875b.jpeg.webp?itok=74Qcyytk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس حكومة الوحدة الوطنية الليبية عبد الحميد الدبيبة، مساء أمس، وفاة رئيس أركان الجيش الليبي الفريق أول محمد علي أحمد الحداد، إثر <a href="https://x.com/Dabaibahamid/status/2003557720985592168?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2003557720985592168%7Ctwgr%5Ee0904f7818402caddd8a80783431180eaa5454b4%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5222548-D985D982D8AAD984-D8B1D8A6D98AD8B3-D8A3D8B1D983D8A7D986-D8A7D984D8ACD98AD8B4-D8A7D984D984D98AD8A8D98A-D9884-D8A2D8AED8B1D98AD986-D8A8D8B3D982D988D8B7-D8B7D8A7D8A6D8B1D8AAD987-D981D98A-D8AAD8B1D983D98AD8A7">تحطم</a> طائرة كانت تقله وأربعة مرافقين بعد فقدان الاتصال بها فوق العاصمة التركية أنقرة أثناء عودتهم إلى طرابلس.</p>

<p>وإلى جانب الحداد، قُتل رئيس أركان القوات البرية الفريق ركن الفيتوري غريبيل، ومدير جهاز التصنيع العسكري العميد محمود القطيوي، ومستشار رئيس الأركان العامة محمد العصاوي دياب، والمصور بمكتب إعلام رئيس الأركان العامة محمد عمر أحمد محجوب.</p>

<p>وقالت حكومة الوحدة الوطنية، في بيان، إنها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1842022-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B7%D9%85-%D8%B7%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7">شكّلت</a> لجنة تحقيق للوقوف على ملابسات الحادث، تتولى التنسيق المباشر مع السلطات الأمنية والقضائية التركية، ومراجعة إجراءات السلامة وكافة المستندات والتقارير ذات الصلة، إلى جانب البحث في وجود أي شبهات إهمال أو تقصير أو فعل جنائي، والتنسيق لتسهيل نقل الجثامين إلى ليبيا.</p>

<p>ونعى المجلس الرئاسي الليبي، ورئيس حكومة الوحدة الوطنية عبد الحميد الدبيبة، وقائد الجيش الوطني الليبي خليفة حفتر، رئيس الأركان الراحل والوفد المرافق له.</p>

<p>وبحسب مراسل سكاي نيوز عربية، قُتل الحداد ومرافقوه في تحطم طائرة من طراز "فالكون 50" قرب أنقرة.</p>

<p>وفي أنقرة، <a href="https://x.com/AliYerlikaya/status/2003543900099657762?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2003543900099657762%7Ctwgr%5Ee0904f7818402caddd8a80783431180eaa5454b4%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5222548-D985D982D8AAD984-D8B1D8A6D98AD8B3-D8A3D8B1D983D8A7D986-D8A7D984D8ACD98AD8B4-D8A7D984D984D98AD8A8D98A-D9884-D8A2D8AED8B1D98AD986-D8A8D8B3D982D988D8B7-D8B7D8A7D8A6D8B1D8AAD987-D981D98A-D8AAD8B1D983D98AD8A7">أعلن</a> وزير الداخلية التركي علي يرلي كايا فقدان الاتصال بالطائرة عند الساعة 17:52 بتوقيت جرينيتش، بعد وقت قصير من إقلاعها من مطار أنقرة متجهة إلى طرابلس.</p>

<p>وأوضح كايا، عبر إكس، أن الطائرة الخاصة من طراز "فالكون 50" وتحمل الرقم 9H-DFJ، طلبت هبوطًا اضطراريًا من محيط منطقة هايمانا، قبل انقطاع الاتصال بها، وكانت تقل خمسة أشخاص بينهم رئيس أركان القوات المسلحة الليبية.</p>

<p>وأضاف الوزير، لاحقًا، أنه جرى الوصول إلى حطام الطائرة، مشيرًا إلى أن قوات الدرك عثرت عليه على بُعد نحو كيلومترين جنوب قرية كسيكفاك في قضاء هايمانا، على مسافة تقارب 50 كيلومترًا جنوب شرقي العاصمة التركية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/AGMNE34IDJK77IG4YUMSTRZPF4-2025-12-24/">قال</a> رئيس دائرة الاتصال بالرئاسة التركية برهان الدين دوران، إن الطائرة أبلغت عن عطل كهربائي وطلبت الهبوط الاضطراري قبيل تحطمها بالقرب من أنقرة.</p>

<p>كما أعلن وزير العدل التركي فتح النيابة العامة في أنقرة تحقيقًا رسميًا في واقعة سقوط الطائرة.</p>

<p>من جهتها، نقلت وسائل إعلام ليبية عن وزير الدولة للاتصال قوله إن "الانتظار جارٍ لنتائج الجانب التركي"، مرجّحًا سقوط الطائرة.</p>

<p>وأفادت تقارير بإغلاق المجال الجوي لأنقرة مؤقتًا، وبسماع دوي انفجار في المنطقة، مع تداول مقاطع مصورة لانفجار قرب نقطة انقطاع الاتصال.</p>

<p>ووفقًا لرويترز، كانت وزارة الدفاع التركية أعلنت في وقت سابق عن زيارة رئيس الأركان الليبي إلى أنقرة، حيث التقى نظيره التركي وعددًا من القادة العسكريين.</p>

<p>وكان الحداد عُيّن رئيسًا لأركان الجيش في أغسطس/آب 2020 بقرار من رئيس حكومة الوفاق الوطني السابق فايز السراج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220262</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاتس يتراجع عن تصريحات البقاء في غزة تحت ضغوط أمريكية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29309</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس، مساء أمس الثلاثاء، عن تصريحاته التي قال فيها إن جيش الاحتلال "لن ينسحب أبدًا بشكل كامل" من قطاع غزة، مؤكدًا في بيان لاحق أن الحكومة الإسرائيلية "لا تنوي إقامة مستوطنات في غزة".</p>

<p>وجاء تراجع كاتس بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="65bcd40b-d09b-4193-b50d-0f45d52ccd76" href="https://almanassa.com/news/29301" title='وزير الدفاع الإسرائيلي: لن ننسحب أبدًا من غزة.. وخبير: الاحتلال يرغب في "لبننة" القطاع'>تصريحات</a> أدلى بها خلال مشاركته في مراسم توقيع اتفاقية لبناء 1200 وحدة سكنية في مستوطنة "بيت إيل" قرب رام الله في الضفة الغربية المحتلة، تحدث فيها عن بقاء دائم لجيش الاحتلال داخل قطاع غزة، وإنشاء "وحدة عسكرية مدنية مشتركة" لأسباب أمنية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5222325-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">نقلت</a> هيئة البث الإسرائيلية أن ضغوطًا أمريكية مباشرة كانت وراء إصدار التوضيح، مشيرة إلى أن مسؤولاً أمريكيًا في مقر التنسيق العسكري المدني الذي تقوده واشنطن ويعمل من جنوب إسرائيل، قال إن "الأمريكيين أبدوا غضبهم من تصريحات كاتس وطالبوا بتوضيحات، لأنها تتعارض مع خطة ترامب".</p>

<p>وأضاف المسؤول الأمريكي أن "الجيش الإسرائيلي من المفترض أن ينسحب من قطاع غزة كجزء من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a>"، مؤكدًا أن الولايات المتحدة "غير مستعدة لاستيطان إسرائيلي جديد في القطاع".</p>

<p>وكان كاتس قال في كلمته الأولى "نحن موجودون في عمق غزة ولن نغادر غزة بأكملها أبدًا… نحن هناك للحماية ومنع تكرار ما حدث"، في إشارة إلى هجوم حركة حماس في السابع من أكتوبر 2023. ولم يعلق مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو على تلك التصريحات.</p>

<p>ووفقًا لخطة السلام المدعومة أمريكيًا، والتي وقعتها إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، يُفترض أن ينسحب جيش الاحتلال تدريجيًا بشكل كامل من القطاع، مع تعهّد بعدم إعادة إنشاء مستوطنات مدنية في غزة.</p>

<p>وأشار كاتس، خلال كلمته، إلى وحدات "ناحال" في جيش الاحتلال، قائلاً إنه "عندما يحين الوقت، في شمال غزة، سنشكل وحدات ناحال بدلاً من المجتمعات الإسرائيلية النازحة"، في إشارة غير مباشرة إلى انسحاب إسرائيل من مستوطناتها في غزة عام 2005، وفق ما نقلته رويترز.</p>

<p>وتأتي تصريحات كاتس في وقت تستعد فيه إسرائيل لدخول عام انتخابي في 2026، وسط توقعات بأن تعود قضية الاستيطان إلى صدارة الجدل السياسي، لا سيما مع ضغوط يمارسها وزراء وأحزاب قومية متطرفة داخل الائتلاف الحاكم لإعادة احتلال قطاع غزة، رغم استبعاد نتنياهو المتكرر لإعادة إنشاء مستوطنات فيه.</p>

<p>وفي السياق نفسه، ألقى وزير المالية بتسلئيل سموتريتش كلمة عقب كاتس، تفاخر فيها بما وصفه بـ"حملة استيطانية واسعة النطاق" في الضفة الغربية خلال السنوات الأخيرة، مؤكدًا أن حكومة نتنياهو "حكومة مستوطنات" تسعى إلى فرض "السيادة العملية" على الأرض.</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، قبل أن يقدم خطته لـ"إقرار السلام في الشرق الأوسط" التي تضمنت اتفاقًا لوقف إطلاق النار في غزة لا زال في مرحلته الأولى بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>رفض</a> إسرائيل إكمال مراحله إلا بتسليم جميع المحتجزين الأحياء والأموات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">المتبقي</a> منهم واحد فقط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220261</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AD%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/601303639_18511010347070559_1738477977684638226_n-150x150.jpg" alt="سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»" title="سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لم يحرم الجيش الإسرائيلي، محمد سالم وعائلته من العودة إلى بيته فقط، بل حرمه أيضًا من رؤية حطامه، في شرق مخيم جباليا شمال قطاع غزة، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه تنقل طوال عامي الإبادة بين مختلف محافظات القطاع، وعاش في رحلة النزوح مشاق وقسوة لا يمكن تحملها، غير أن أمل «الرجعة عالدار وحياتنا قبل هَـ الحرب»، ظل الشيء الوحيد الذي يبقيه متمسكًا بالحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما بنيران الاحتلال والآخر نتيجة انهيار منزل متضرر، حسبما أعلنت وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن مستشفيات القطاع استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وثلاثة مصابين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و942 قتيلًا، و171 ألفًا و195 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إنه سيناقش ملفي إيران والمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال لقائه المرتقب مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الأسبوع المقبل، في حين تدرس الولايات المتحدة عقد مؤتمر دولي لإعادة إعمار قطاع غزة، في واشنطن، بهدف إحياء جهود وقف إطلاق النار، والانتقال إلى «المرحلة الثانية» من الخطة الأمريكية للسلام، بعد سلسلة من التعثرات التي شهدتها المفاوضات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصفت فصائل المقاومة الفلسطينية قرار «السلطة الفلسطينية بقطع رواتب عائلات الشهداء والأسرى» وتحويلها إلى «مؤسسة تمكين»، بأنها خطوة تمثل «انحدارًا أخلاقيًا وسقوطًا وطنيًا وقيميًا وخطيئة لا تُغتفر»، مضيفة في بيان مشترك، أنها خطوة تعمّق الانقسام الداخلي وتمثل خضوعًا واضحًا لسياسات حكومة الاحتلال، وتعكس «استجابة فاضحة للإملاءات الخارجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة فلسطينيين، في اقتحام جيش الاحتلال مخيم قلنديا وبلدة كفر عقب، شمال مدينة القدس، ظهر اليوم، وذلك بعد ساعات من إصابة أربعة فلسطينيين نتيجة اعتداءات مستوطنين، إلى جانب قوات الاحتلال، على بلدات مدينتي الخليل ونابلس، فيما اعتقلت القوات الإسرائيلية 22 فلسطينيًا، من بلدة دورا وقرية الطبقة ومخيم الفوار بمحافظة الخليل جنوب الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«أموت كل يوم ألف مرة».. حسرة نازح في «جباليا» يفصله «الخط الأصفر» عن بيته</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لم يحرم الجيش الإسرائيلي، محمد سالم وعائلته من العودة إلى بيته فقط، بل حرمه أيضًا من رؤية حطامه، في شرق مخيم جباليا شمال قطاع غزة، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه تنقل طوال عامي الإبادة بين مختلف محافظات القطاع، وعاش في رحلة النزوح مشاق وقسوة لا يمكن تحملها، غير أن أمل «الرجعة عالدار وحياتنا قبل هَـ الحرب»، ظل الشيء الوحيد الذي يبقيه متمسكًا بالحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعيش سالم الآن في خيمة مع عدد من أقاربه على بعد أمتار من بيته الواقع خلف «الخط الأصفر»، مهددًا بالقتل حال قرر العودة إليه، مثلما يقول، مشيرًا إلى أن جيش الاحتلال حوّل «الخط الأصفر» الذي يفصل المناطق التي يسيطر عليها عن بقية مناطق قطاع غزة، إلى حدود قتل: «بموت كل يوم ألف مرة. حسرة والله، يعني بيتي بعيد دقائق مني، لكن صارلي أكثر من عامين محروم منه، محروم إني أتجمع مع ولادي وزوجتي اللي صار لهم من لما بدأت الحرب نازحين في المدارس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يحتمل سالم البقاء بعيدًا عن بيته وعن مخيم جباليا، لذا عاد وسكن على أطرافه في منطقة الفالوجا، فور أن سرى اتفاق وقف إطلاق النار الذي يصفه بـ«الكذبة الكبيرة»، مشيرًا إلى أن «القصف والقتل لا يتوقف»، وأنه بينما يعيش حسرة البعد عن بيته وأولاده النازحين في مكان آخر، فإنه يدرك، مثل بقية أهالي غزة، أنه مهدد بالقتل حال تجاوز «الخط الأصفر»، وهو الخط الذي يفصله وآلاف غيره عن بيوتهم، أو ما تبقى منها نتيجة العدوان الإسرائيلي المستمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل جيش الاحتلال الإسرائيلي خرق اتفاق وقف إطلاق النار لليوم الـ73 على التوالي، إذ شهدت المناطق الشرقية لمدينة غزة وحي التفاح ودير البلح والبريج وسط القطاع، ورفح وخان يونس جنوب القطاع، قصفًا مدفعيًا وجويًا، فضلًا عن نسف عدد من المنازل شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399213/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزير الأمن الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، إنه ينوي إقامة مستوطنات في المناطق التي جرى إخلاؤها بالقوة في قطاع غزة، مضيفا: «سنفعل ذلك بالطريقة التي تناسبنا؛ نحن في فترة السيادة الفعلية بسبب القوة التي أظهرتها إسرائيل»، حسبما </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-d5525b85"><span>نقلت</span></a><span> قناة «24» الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ يوم 10 أكتوبر الماضي، ارتكب جيش الاحتلال الإسرائيلي 875 خرقًا للاتفاق، ما أسفر عن مقتل 411 فلسطينيًا، وإصابة ألفا و112 آخرين، فضلًا عن اعتقال 45 فلسطينيًا، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/mediagovps/3980"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رافق استمرار القتل والتدمير، تنصل الاحتلال من بنود الاتفاق على صعيد الإغاثة الإنسانية، وفق البيان، الذي أوضح أن الاحتلال لم يسمح سوى بإدخال 17 ألفًا و819 شاحنة فقط من أصل 43 ألفًا و800 شاحنة يفترض إدخالها؛ بمعدل يومي 244 شاحنة من أصل 600 مقررة، فيما بلغ عدد شاحنات الوقود الواردة 394 شاحنة فقط من أصل 3650 شاحنة يفترض دخولها، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا من أصل 50، ما أدى إلى استمرار النقص الحاد في الغذاء والدواء والمياه والوقود، وأصاب المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي بالشلل، الأمر الذي ضاعف الأزمة الإنسانية الكارثية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عمّق منع الاحتلال إدخال مستلزمات الإغاثة والإيواء من الأزمة الإنسانية، وقتل نتيجة ذلك 15 فلسطينيًا، وفقد آخرين، إثر انهيار 46 منزلًا ومبنى متضررين من القصف، لجأ إليها السكان بعد فقدان مساكنهم الأصلية، كما توفي طفلان نتيجة البرد الشديد داخل خيام النازحين، في حين خرجت أكثر من 125 ألف خيمة عن الخدمة، ولم تعد صالحة لتوفير الحد الأدنى من الحماية لما يزيد عن مليون ونصف نازح، وفق البيان، الذي حذر من تبعات «دخول القطاع، فترة الأربعينية، المعروفة ببرودتها القاسية، ما ينذر بوقوع وفيات جديدة في صفوف النازحين إذا استمر هذا الإهمال المتعمّد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف البيان استمرار هذه الخروقات والانتهاكات بأنها «التفاف خطير على وقف إطلاق النار، ومحاولة لفرض معادلة إنسانية قائمة على الإخضاع والتجويع والابتزاز»، محملًا الاحتلال «المسؤولية الكاملة عن التدهور المستمر في الوضع الإنساني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قالت وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» إن الأوضاع الإنسانية في قطاع </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148828"><span>غزة</span></a><span> «مزرية»، وإن «الاحتياجات الإنسانية في غزة، هائلة، وسط الدمار الواسع والنقص الحاد في الغذاء»، في حين حذرت </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148829"><span>منظمة </span></a><span>الأمن الغذائي المتكامل من أن «أكثر مليون ونصف شخص في غزة يواجهون انعدامًا حادًا في الأمن الغذائي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما بنيران جيش الاحتلال والآخر نتيجة انهيار منزل بفعل المنخفض الجوي الذي يضرب قطاع غزة، حسبما أعلنت وزارة الصحة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7200"><span>اليوم، </span></a><span>مضيفة أن مستشفيات القطاع استقبلت، خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وثلاثة مصابين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و942 قتيلًا، و171 ألفًا و195مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الوزارة إلى أن عدد القتلى نتيجة انهيار المنازل المتضررة بفعل القصف الإسرائيلي، ارتفع إلى 16 منذ أن بدأ تأثر قطاع غزة بالمنخفض الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مدير الإغاثة الطبية في شمال قطاع غزة، محمد أبو عفش، إن 1200 مريض قضوا نتيجة عدم توفر العلاج ومنعهم من السفر لتلقي الرعاية الطبية، محذرًا من مضاعفات خطيرة لدى أصحاب الأمراض المزمنة نتيجة عدم توفر الأدوية الخاصة بهم، إضافة إلى منع الاحتلال آلاف المرضى والمصابين من الخروج لتلقي العلاج خارج القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148830"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن شُح الأدوية أدى إلى توقف عمليات العظام والجراحة، الأمر الذي يهدد حياة المرضى إثر تفاقم المضاعفات الصحية وغياب الاستجابة الطبية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يستعد لمناقشة «المرحلة الثانية» مع ترامب.. وواشنطن تبحث عقد مؤتمر لإعمار غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إنه سيناقش ملفي إيران والمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال اللقاء المرتقب الأسبوع المقبل مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-discuss-iran-next-phase-gaza-plan-with-trump-2025-12-22/"><span>نقلت </span></a><span>وكالة رويترز، مشيرًا إلى أن «تركيز مباحثاته سيكون على الانتقال إلى المرحلة التالية من خطة ترامب الخاصة بغزة، إلى جانب التعامل مع حزب الله اللبناني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، تدرس الولايات المتحدة، عقد مؤتمر دولي لإعادة إعمار قطاع غزة بهدف إحياء جهود وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والانتقال إلى «المرحلة الثانية» من الخطة الأمريكية للسلام، وإعادة بناء القطاع المنكوب، بعد سلسلة من التعثرات التي شهدتها المفاوضات مؤخرًا، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433604/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «سوا» عن موقع بلومبرج الذي أشار إلى طرح العاصمة الأميركية واشنطن كموقع محتمل لاستضافة المؤتمر، الذي قد يُعقد في يناير 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن تشارك عدة دول عربية وإقليمية في المؤتمر، بينها مصر، وفق الموقع، مشيرًا إلى أن «مجلس السلام» الذي يترأسه ترامب، قد يتولى دورًا إشرافيًا في إدارة تمويل وإدارة مشاريع الإعمار في غزة، ضمن رؤية أمريكية تجد أن إعمار القطاع وتوفير آلاف فرص العمل قد يشكل «حافزًا اقتصاديًا» يدفع الأطراف إلى الالتزام بتهدئة طويلة الأمد، في إطار رؤية ترامب لتحويل غزة إلى «ريفييرا الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/"><span>القيادة</span></a><span> المركزية الأمريكية، عقدت مع ممثلين عسكريين عن أربعين دولة، مؤتمرًا خاصًا في قطر، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية، المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وصفت فصائل المقاومة الفلسطينية قرار «السلطة الفلسطينية بقطع رواتب عائلات الشهداء والأسرى» وتحويلها إلى «مؤسسة تمكين»، بأنه «انحدار أخلاقي وسقوط وطني وقيمي وخطيئة لا تُغتفر»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/ShehabTelegram/649511"><span>بيان </span></a><span>مشترك، أنها خطوة تعمّق الانقسام الداخلي وتمثل خضوعاً واضحاً لسياسات حكومة الاحتلال، وتعكس «استجابة فاضحة للإملاءات الخارجية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت إلى أن هدف قرار السلطة الفلسطينية الـ«مشبوه» زيادة «معاناة أهالي الشهداء والأسرى تحت ذرائع واهية، داعية إلى «حراك وطني وشعبي عاجلًا لحماية العائلات المناضلة من تغوّل بعض المسؤولين في السلطة على حقوقها المشروعة، في وقت يتعرض فيه الأسرى داخل سجون الاحتلال لأبشع الممارسات الوحشية التي تستهدف حياتهم وإنسانيتهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات نتيجة اعتداءات قوات الاحتلال والمستوطنين في الضفة الغربية واعتقال 22 فلسطينيًا في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة فلسطينيين، في اقتحام جيش الاحتلال مخيم قلنديا وبلدة كفر عقب شمال مدينة القدس، ظهر اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-138281"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن «الهلال الأحمر تعامل مع مصابان بالرصاص الحي وشظايا الرصاص، وآخر اعتدت عليه قوات الاحتلال بالضرب»، وذلك بعد ساعات من إصابة أربعة فلسطينيين، نتيجة اعتداءات مستوطنين إسرائيليين إلى جانب قوات الاحتلال على بلدات مدينتي الخليل ونابلس، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433608/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، 22 فلسطينيًا، من بلدة دورا وقرية الطبقة ومخيم الفوار بمحافظة الخليل جنوب الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-22-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138264"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، مشيرة إلى أن «عمليات الاعتقال جاءت عقب مداهمة منازل المواطنين وتفتيشها والعبث بمحتوياتها، والاعتداء على عدد منهم بالضرب المبرح، قبل اقتيادهم إلى جهة غير معلومة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AD%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3/">سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 19:48:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766516528051208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الأطفال</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.jpg" alt="النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا" title="النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قررت النيابة العامة بنجع حمادي في محافظة قنا، اليوم، إخلاء سبيل معلمة بمدرسة اللغات الابتدائية بالألومنيوم، على ذمة التحقيقات في القضية رقم 10281 لسنة 2025، إداري نجع حمادي، المتهمة فيها بإحداث «عاهة مستديمة» لتلميذ بالصف الأول الابتدائي، بعد تعديها عليه بالضرب، ما أدى إلى فقد عينه اليمنى، كما أمرت باستعجال تقرير الطب الشرعي، حسبما قال محامي أسرة الطفل، هشام سباعي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعود الواقعة إلى نهاية نوفمبر الماضي، حين تلقى والد الطفل اتصالًا من أحد المدرسين يخبره أنه مع نجله في مستشفى الألومنيوم نتيجة إصابته بـ«جرح بسيط» خلال اليوم الدراسي، ليكتشف الأب بعد وصوله إلى المستشفى بإصابة بالغة في عين ابنه، الذي أخبر والده أن إحدى المعلمات، خلال مرورها بين الفصول، ضربته بخشبة بها مسمار اخترق عينه، في أثناء تواجده بإحدى الطرقات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير مستشفى سوهاج الجامعي، الذي توجه إليه الأب للوقوف على حالة ابنه، وحصل «مدى مصر» على نسخة منه، أُصيب الطفل بـ«انفجار مفرغ بالكامل بمقلة العين اليمنى على هيئة حرج قطعي بالقرنية…».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_389512" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1.jpeg" alt="" width="706" height="981" data-sanitized-class="wp-image-389512 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من التقرير الطبي</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لوالد أحد زملاء الطفل المصاب، طلب بعض المدرسين والمدرسات من التلاميذ إنكار واقعة الضرب: «لو حد سألكوا.. قولوا محدش ضربه»، مشيرًا إلى أن بعض أولياء الأمور امتنعوا عن إرسال أبنائهم إلى المدرسة، لنحو أسبوع، قلقًا عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقدم الأب ببلاغ لقسم الشرطة، أحيلت بناء عليه المعلمة إلى النيابة العامة، التي استدعتها للتحقيق، مطلع ديسمبر، بحسب المحامي، الذي أوضح أن المتهمة أنكرت علاقتها بالواقعة، وهو ما أيدته إحدى زميلاتها في شهادتها أمام النيابة، وقتها، حيث أقرت بأن المتهمة كانت بصحبتها في غرفة المدرسين في أثناء الواقعة خلال الحصة الرابعة، فأمرت النيابة بإخلاء سبيل المتهمة على ذمة القضية بكفالة ألفي جنيه، مع استمرار التحقيقات وتفريغ الكاميرات في محيط المدرسة للتأكد من ادعاء المحامي بعدم وجود الشاهدة في المدرسة منذ الصباح.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 17 ديسمبر الجاري، اطلعت النيابة على تفريغ كاميرات المراقبة في محيط المدرسة، والذي أثبت خروج الشاهدة من المدرسة قبل العاشرة صباحًا، وهو ما أقرت به خلال التحقيق، اليوم،</span> <span>بحسب المحامي، مضيفًا أن النيابة قامت أيضًا بعرض ثلاث معلمات على الطفل، الذي أشار إلى المتهمة بينهن باعتبارها مرتكبة الواقعة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع  شادى زلطة، المتحدث الرسمي باسم وزارة التربية والتعليم، للاستفسار عن إجراءات الوزارة إزاء </span><span>الواقعة</span><span>، والإجراءات المفترض اتخاذها حيال المعلمة المتهمة، لكن زلطة لم يجب على اتصالنا حتى وقت نشر الخبر، فيما رفض مكتب الشؤون القانونية بمديرية التربية والتعليم بقنا، التعليق على الواقعة، قائلًا: «الموضوع مع النيابة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 18:35:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766511128885923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الدفاع الإسرائيلي: لن ننسحب أبدًا من غزة.. وخبير: الاحتلال يرغب في "لبننة" القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أكد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس أن جيش الاحتلال لن ينسحب من قطاع غزة، بينما تراجع عن تصريحاته السابقة بإقامة مستوطنات في القطاع، وهو ما فسره أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب برغبة الاحتلال في "لبننة" غزة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح كاتس في تصريحات له اليوم الثلاثاء خلال مشاركته في مراسم توقيع اتفاق لإخلاء مقر لواء بنيامين الإقليمي وبناء وحدات سكنية في مستوطنة بيت إيل بالضفة الغربية أن "إسرائيل لن تنسحب أبدًا بشكل كامل من قطاع غزة لأسباب أمنية"، وأنه سيتم تشكيل وحدة عسكرية مدنية في القطاع الفلسطيني.</p>

<p dir="rtl">وأضاف، حسب ما <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-12-23/ty-article/israeli-defense-minister-vows-israel-will-stay-in-gaza-permanent-idf-settlements-in-north/0000019b-4aaa-d034-ab9b-caaf74cd0001">نقلت</a> هارتس الإسرائيلية "نحن موجودون في عمق غزة ولن نغادر غزة بأكملها أبدًا. لن يكون هناك شيء من هذا القبيل. نحن هناك لمنع (تكرار) ما حدث".</p>

<p dir="rtl">وتابع "عندما يحين الوقت المناسب، ستقيم إسرائيل تجمعات غاريني ناحال في شمال غزة"، في إشارة إلى برنامج عسكري ينخرط بموجبه شبّان إسرائيليون في الخدمة العسكرية ضمن مجموعات واحدة، ثم يؤسسون لاحقًا تجمعات مدنية.</p>

<p dir="rtl">وحسب الصحيفة الإسرائيلية رحّبت حركة "نحلاه" الاستيطانية اليمينية المتطرفة بتصريحات كاتس، ووصفتها بأنها "خطوة في الاتجاه الصحيح نحو إعادة الاستيطان اليهودي في غزة".</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه، قال الرقب لـ <strong>المنصة</strong> إن حديث كاتس عن بناء مستوطنات في غزة والبقاء الإسرائيلي لأطول فترة، يشير إلى رغبة إسرائيل في "لبننة" القطاع، أي التعامل معه بنفس طريقة التعامل مع حزب الله في لبنان، من خلال عدم الانسحاب من النقاط التي سيطر عليها وتنفيذ عمليات عسكرية محدودة بزعم منع إعادة بناء القدرات العسكرية لحماس.</p>

<p dir="rtl">وأشار الرقب إلى أن هذه ليست المرة الأولى التي تصدر فيها هذه التصريحات من جانب الاحتلال، فسبق و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838513-%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">صرح</a> رئيس هيئة الأركان إيال زامير بأن حدود غزة هي "الخط الأصفر"، وهو الخط الذي رسمته إسرائيل بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف الحرب على القطاع، لتحديد مناطق سيطرتها في المناطق الشرقية من غزة، ووضعت حواجز بهذا اللون على الأرض.</p>

<p dir="rtl">وقال زامير في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838513-%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">بيان</a> أصدره جيش الاحتلال الإسرائيلي، في 7 ديسمبر/كانون الأول الجاري، إن "الخط الأصفر يشكل خط حدود جديد، خط دفاع متقدم للمستوطنات، وخط هجوم".</p>

<p dir="rtl">وأضاف الرقب أن "الاحتلال يرغب بالاستمرار في هذا التوغل، وما شاهدناه بالأمس في جباليا من خلال تضييق مساحة قطاع غزة وتوسيع المنطقة الصفراء، يعطي مؤشرًا بشكل كبير أن الاحتلال مستمر في احتلال قطاع غزة".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7/3777318">توغل</a> جيش الاحتلال مساء أمس عشرات الأمتار في مخيم جباليا شمالي القطاع في منطقة انسحب منها بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، قبل أن يعاود التراجع.</p>

<p dir="rtl">وأكد الرقب أن الاحتلال لديه رغبة واضحة في الانقلاب على اتفاق وقف إطلاق النار، مشيرًا إلى أن التحدي الأكبر للأمريكان، الآن هو صمت مركز الرقابة العسكري والمادي الموجود في مستوطنة نتساريم والذي يصور غزة ولا يتحدث عن خروقات الاحتلال الإسرائيلي المستمرة.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الاحتلال يتحجج بأن نزع السلاح هو أساس الانتقال إلى المرحلة الثانية "وهو في الحقيقة لا يرغب في الانتقال إلى هذه المرحلة، وتأكد بشكل قطعي أن الثلة الحاكمة من المتطرفين في تل أبيب لا ترغب لا بسلام، ولا بوقف الحرب".</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن الفلسطينيين الآن بانتظار موقف أمريكي، والإعلان بشكل أو بآخر عن آلية انسحاب جيش الاحتلال من مناطق عمق قطاع غزة إلى حدودها كما هو متفق عليه في "خطة ترامب".</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 18:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766507536452948</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات لم يصدقها أحد.. حين تصبح الطعون أكثر من المقاعد الفردية</title>
			<link>https://zawia3.com/2025-egypt-elections-6/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة شرعية البرلمان في مصر</category>
			<category>إلغاء الدوائر الانتخابية في مصر</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>التزوير الانتخابي</category>
			<category>الزقازيق</category>
			<category>الطعون الانتخابية</category>
			<category>الطعون في نتائج انتخابات البرلمان المصري</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المطريّة</category>
			<category>المنصورة</category>
			<category>انتخابات مصر</category>
			<category>تدخل الأمن في الانتخابات</category>
			<category>تزوير الانتخابات في المنصورة والزقازيق</category>
			<category>خروقات العملية الانتخابية المصرية</category>
			<category>دور القضاء في حسم نتائج الانتخابات</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شراء الأصوات في انتخابات 2025</category>
			<category>شهادات المرشحين عن المال السياسي</category>
			<category>فقدان الثقة في البرلمان المصري</category>
			<category>مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="1" height="1" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-1-1.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد مصر واحدة من أكثر الانتخابات البرلمانية إثارة للجدل في تاريخها الحديث، بعد أن </span><a href="https://ecss.com.eg/55513/"><span>تحولت </span></a><span>انتخابات مجلس النواب 2025 إلى استحقاق تخللته إلغاءات واسعة وإعادات اقتراع في عشرات الدوائر. فمنذ انطلاق </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025/"><span>المرحلة </span></a><span>الأولى يومي 10 و11 نوفمبر في 14 محافظة، ثم المرحلة </span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage2-round1-results"><span>الثانية </span></a><span>يومي 24 و25 من الشهر نفسه في 13 محافظة، ارتبط مسار التصويت بسلسلة من القرارات القضائية والانتخابية التي أعادت رسم خريطة السباق في عدد كبير من المقاعد</span></p>
<p><span>في المرحلة الأولى وحدها، </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1735178-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AD%D9%88-70-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/"><span>أُبطلت </span></a><span>النتائج في نحو 70% من دوائرها، مع إلغاء الانتخابات في ما يقارب 49 دائرة من أصل 70 دائرة، شملت دوائر بارزة في محافظات الجيزة والإسكندرية وأسيوط وسوهاج وأسوان، قبل أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-3-%D9%884-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%81%D9%8A-19-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9/7217191"><span>تُعاد </span></a><span>الانتخابات في 19 دائرة يومي 3 و4 ديسمبر الجاري. تزامن ذلك مع </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5217240-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>دعوات </span></a><span>رسمية للتحقيق في المخالفات المرتبطة بالتصويت والفرز، ومع استمرار فرز الأصوات في دوائر أخرى، ما جعل خريطة المرحلة الأولى طوال أسابيع عرضة للتعديل والتقليب بين الإلغاء والإعادة واعتماد النتائج.</span></p>
<p><span>بالتوازي، شهدت العملية الانتخابية موجة غير مسبوقة من الطعون القضائية؛ إذ </span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%85%D8%B5%D8%B1-102-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>استقبلت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا في البداية 102 طعن على نتائج المرحلة الأولى، قبل أن ترتفع الحصيلة لاحقًا إلى ما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/7/%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-300-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7224912"><span>يقارب </span></a><span>300 طعن على نتائج المرحلة الثانية وجولاتها، شملت أحكامًا </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5349842.aspx"><span>برفض</span></a><span> 211 طعنًا، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/7/2903744/%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%B1-40-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>وإحالة </span></a><span>نحو 40 طعنًا إلى محكمة النقض، وعدم قبول عدد محدود من الطعون شكلاً. كذلك </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/22/%D8%AD%D8%AC%D8%B2-48-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-30-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7242948"><span>حُجز </span></a><span>48 طعنًا على نتائج 30 دائرة ملغاة للحكم خلال النصف الثاني من ديسمبر، مع استمرار نظر طعون أخرى متصلة بجولات الإعادة، لتبقى التركيبة النهائية للمجلس رهينة قرارات قضائية متتالية.</span></p>
<p><span>وانتهت عملية التصويت الأساسية داخل مصر مع ختام المرحلة الثانية في 25 نوفمبر ، لكن الانتخابات لم تنته سياسيًا أو قانونيًا؛ إذ امتد المشهد إلى جولات إعادة في ديسمبر، وإلى إعلان متدرج للنتائج النهائية في مواعيد </span><a href="https://ecss.com.eg/55513/"><span>تراوحت </span></a><span>بين منتصف ديسمبر ونهايته، مع امتداد معالجة الطعون إلى ما بعد ذلك. وبين أرقام مشاركة رسمية تتحدث عن حضور واسع، وواقع انتخابي طبعه الإلغاء وإعادة الاقتراع وكثافة الطعون، تبدو انتخابات مجلس النواب 2025 اختبارًا حادًا لقدرة النظام الانتخابي والقضائي على استعادة الثقة في صناديق الاقتراع.</span></p>
<p><span>من جهتها، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4154552"><span>شنت </span></a><span>وزارة الداخلية حملات أمنية مكثفة استهدفت موزعي الرشاوى الانتخابية، وأعلنت القبض على عشرات المشتبه بهم في محافظات المرحلتين الأولى والثانية، خاصة في الجيزة والإسكندرية وسوهاج، بعد ضبط مئات آلاف الجنيهات النقدية والتي تُستخدم لشراء أصوات الناخبين.</span></p>
<p><span>في المقابل وثق مرشحون في دوائر عدة خروقات انتخابية تمثلت في توزيع رشاوي على الناخبين، ومخالفات أخرى تتعلق بطبيعة عمل القضاة، وكان من أبرز هذه الوقائع مقطع فيديو أرسل إلى زاوية ثالثة من أحد المرشحين، يُظهر رئيس اللجنة العامة بدائرة المنصورة بمحافظة الدقهلية أثناء استقلاله سيارة مملوكة لشقيق أحد المرشحين، وذلك خلال فترة التصويت- وهو ما ذكره المرشح أيضًا في التظلم الذي قدمه عقب الإعلان عن النتائج وحصلت زاوية ثالثة على نسخة منه.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-23-163658_002.jpeg" alt="" width="958" height="1280" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14811"></p>
<p><span>وإلى جانب هذا المقطع، وصل زاوية ثالثة مقاطع أخرى من دوائر مختلفة، تضمنت مشاهد لتسويد بطاقات انتخابية، إلى جانب تداول أحاديث عن </span><a href="https://www.facebook.com/asamt.aljml.243142/posts/pfbid02m6J1mHYy6rwqNkix6tAXpj73MSvMMGki5JKE3fbAFYmRNBecfqkRvaF7CVLVMtHGl"><span>صفقات لتجميع الأصوات</span></a><span> مقابل تبرعات للقرى، قُدّرت قيمتها بملايين الجنيهات، ما أعاد إلى الواجهة تساؤلات حول نزاهة ما جرى داخل وخارج اللجان خلال العملية الانتخابية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egyptian-parties/"><b>مصر: 100 حزب.. صفر سياسة</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>ِشبهات التزوير تحوم حول لجان المنصورة</b></h1>
<p><span>في هذا السياق يقول ياسر علي جمعة، المرشح المستقل عن مركز المنصورة بمحافظة الدقهلية، إن جولة الإعادة في الانتخابات شهدت “مخالفات جسيمة وغير مسبوقة”، على حد وصفه، شملت- بحسب روايته- شراءً منظمًا للأصوات، وإقصاء مندوبي بعض المرشحين من اللجان خلال عملية الفرز، إلى جانب تضارب واضح في أرقام التصويت المعلنة التي وصلت إلى عشرات الآلاف مقارنة بالمشاهد الفعلية داخل الدوائر حيث اللجان الفارغة دون ناخبين.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح جمعة، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أنه دخل جولة الإعادة بحوالي 25.5 ألف صوت، قبل أن يفاجأ بما وصفه بصفقات لجمع الأصوات في عدد من القرى، تقوم على دفع مبالغ تتراوح بين 3 و4 ملايين جنيه مقابل ضمان عدد محدد من الأصوات يصل إلى 4000 صوت من القرية الواحدة، على أن تُسترد الأموال حال عدم تحقيق العدد المتفق عليه. مضيفًا أن هذه المبالغ تُسلَّم، وفق قوله، إلى “كبار القرية”، وتُخصَّص لاحقًا لمشروعات خدمية مثل إنشاء نوادٍ أو مراكز شباب، مشيرًا إلى وجود مقاطع فيديو وصلت إلى الحملة توثّق هذه الوقائع.</p></blockquote>
<p><span>ويشير المرشح إلى أنه خلال يومي الاقتراع، تعرّض عدد من مندوبيه داخل اللجان لضغوط وتهديدات أجبرتهم على مغادرة مقار التصويت، قبل أن تتصاعد شكوكه عقب إعلان النتائج، التي أظهرت – بحسب قوله – مشاركة نحو 139 ألف ناخب، مقارنة بـ160 ألفًا في الجولة الأولى التي تنافس فيها 52 مرشحًا، معتبرًا أن هذا الرقم “غير منطقي” في ظل عدم وجود تزاحم أو اقبال على التصويت في كافة اللجان الانتخابية.</span></p>
<p><span>يستشهد جمعة في حديثه، بتراجع عدد الأصوات في قرية “تلبانة” من نحو 10 آلاف صوت في الجولة الأولى إلى قرابة 1500 صوت فقط في جولة الإعادة، إلى جانب ظهور لجان بلغت نسبة التصويت فيها 90%، رغم ما وصفه بغياب الزحام أو الإقبال الكثيف طوال يوم التصويت.</span></p>
<p><span>ويضيف أن حملته وصلت إليها مقاطع فيديو أظهرت، بحسب قوله، وقائع لتسويد بطاقات اقتراع خارج اللجان وداخل مرافق بالمقار الانتخابية، فضلًا عن مقطع آخر يُظهر رئيس اللجنة العامة للدائرة وهو يستقل سيارة شقيق أحد المرشحين خلال فترة التصويت، وهو ما اعتبره “مساسًا صريحًا بحياد العملية الانتخابية، مشيرًا إلى أنه تقدّم بتظلم رسمي، تمهيدًا للطعن على النتائج عقب صدور القرار النهائي من اللجنة المختصة، معتبرًا أن ما جرى “يتجاوز أخطاء فردية إلى نمط متكرر من المخالفات” داخل الدائرة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-5/"><b>70% من الدوائر ملغاة والباقي مشكوك فيه.. ماذا تبقى من انتخابات البرلمان؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تضارب في الأرقام</b></h1>
<p><span>من المنصورة إلى محافظة الشرقية، تصاعدت حالة الغضب داخل اللجان العامة مع إعلان حصر الأصوات، إذ شهدت اللجنة العامة بدائرة الزقازيق توترًا ملحوظًا على خلفية تضارب الأرقام بين النتائج المُعلنة رسميًا، وتلك التي قالت الحملات الانتخابية للمرشحين المنافسين إنها توصلت إليها استنادًا إلى محاضر الفرز، لصالح مرشحي أحزاب الموالاة.</span></p>
<p><span>أدى هذا التضارب إلى حالة من الغضب داخل مقر اللجنة العامة، كان من أبرزها اعتراض </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1358538339620729"><span>إيمان خضر</span></a><span>، المرشحة لمجلس النواب عن الدائرة، التي لوّحت بالدخول في اعتصام مفتوح رفضًا لما وصفته بـ”النتائج غير المتطابقة مع محاضر الفرز”، مطالبة بمراجعة الأرقام المعلنة والتحقق من سلامة إجراءات الحصر.</span></p>
<p><span>من جهتها تقول مروة هاشم، – المرشحة عن دائرة الزقازيق بمحافظة الشرقية-، إن النتائج المُعلنة من اللجنة العامة جاءت مخالفة لمحاضر الفرز الواردة من 154 لجنة فرعية، وبفروق – بحسب تقديرها – تصل إلى نحو 20 ألف صوت صُبّت لصالح المرشحين الأربعة الذين أُعلن فوزهم والمحسوبين على أحزاب الموالاة.</span></p>
<p><span>وتوضح مروة، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن حملتها كانت قد انتهت من تجميع النتائج استنادًا إلى محاضر الفرز الرسمية الواردة من مندوبيها داخل اللجان، وكانت على وشك إعلانها، قبل أن تُفاجأ بإعلان أرقام مختلفة تمامًا داخل اللجنة العامة. وتضيف هاشم أن الأصوات الخاصة بها وبباقي المرشحين الخاسرين لم تُخصم، لكن الزيادة – وفق قولها – أُضيفت إلى أرقام الفائزين فقط.</span></p>
<p><span>وتؤكد المرشحة أنها تقدمت بتظلمات رسمية جرى فحصها حاليًا داخل الهيئة الوطنية للانتخابات، مرفقة بجميع محاضر الفرز التي قالت إنها تثبت صحة ما توصلت إليه بالأرقام، مشيرة إلى أن الفروق “كبيرة وفادحة” ولا يمكن تفسيرها بأخطاء حسابية عادية.</span></p>
<blockquote><p>وخلال يوم التصويت، رصدت الحملة – بحسب هاشم – مقاطع فيديو تُظهر توجيه ناخبين أمام بعض اللجان من قِبل مرشحين تابعين لأحزاب سياسية، في مخالفة صريحة للقواعد المنظمة للعملية الانتخابية. وتضيف أن هذه المقاطع جرى تقديمها إلى الهيئة الوطنية للانتخابات على وحدات تخزين إلكترونية، مطالبة بفحصها بشكل عادل ومستقل.</p></blockquote>
<p><span>وتشدد المرشحة على دائرة الزقازيق على أن ما تصفه بـ”التزوير الصارخ” لا يقتصر أثره على المرشحين الخاسرين، بل يمتد – بحسب تعبيرها – إلى المساس بإرادة الناخبين الذين شاركوا في التصويت، معتبرة أن فرض نواب لا يعبرون عن اختيارات المواطنين يتناقض مع الدعوات الرسمية التي شددت على أن يكون البرلمان معبّرًا عن الإرادة الشعبية.</span></p>
<p><span>في المقابل تعرب مروة عن ثقتها في صلاحيات الهيئة الوطنية للانتخابات وقدرتها على مراجعة الوقائع، مستشهدة بحالات سابقة جرى فيها إبطال نتائج بعض اللجان بعد ثبوت وجود تلاعب أو مخالفات جسيمة. وفي الوقت ذاته، أقرت بمرور لجان أخرى رغم تقديم شكاوى بشأنها، مؤكدة أن دور حملتها اقتصر على تقديم ما توافر لديها من مستندات وأدلة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>زهران يستعد للطعن بسبب المال السياسي </b></h1>
<p><span>من محافظة الشرقية إلى قلب القاهرة، يستعد الدكتور محمد زهران، مرشح دائرة المطرية، للطعن على نتائج الانتخابات بعد إعلان الحصر العددي الرسمي يوم الخميس 25 ديسمبر، حيث قدّم التظلم مباشرة عقب الإعلان.</span></p>
<p><span>من جهته يقول باسم صالح، مدير حملة المرشح، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، إن الحملة رصدت عددًا من المخالفات خلال اليومين الأولين من التصويت، وذلك عبر بث مباشر لمتابعة النقاط الانتخابية وتوزيع الكروت والتوجيه للناخبين. وأوضح أن بعض الميكروباصات كانت متوقفة في الشوارع لتوزيع مبالغ مالية على الناخبين، إلى جانب رصد نقاط متعددة داخل الحواري والمحلات، يُفترض أن تُقدَّم الأموال فيها مقابل تصويت محدد، كما تم توثيق اتفاقات بين الوسطاء والناخبين.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بعض المواطنين تدخلوا أثناء التصوير المباشر لمخالفات التوجيه بالمال السياسي، فيما تمكنت الأجهزة الأمنية من ضبط نحو 10–12 شخصًا متورطًا في نقاط توزيع الأموال، مع الإشارة إلى وجود شخصيات بارزة لم يُعلن رسميًا عن ضبطها.</span></p>
<p><span>وحول نتائج الانتخابات، يوضح مدير الحملة أن الطعن الرسمي تركز على مخالفات واضحة في بعض اللجان، لا سيما فيما يتعلق بتوزيع الكروت الموجهة للناخبين، وعدم الالتزام الكامل بإجراءات التشميع والتوثيق للصناديق في بعض اللجان، رغم أن فريق الحملة لم يتمكن من توثيق جميع المخالفات لأسباب تنظيمية وإدارية.</span></p>
<p><span>ويؤكد صالح أن التركيز في الطعن كان على ما وصفه بـ«توجيه الأصوات بالمال والكروت»، باعتباره المخالفة الأكثر تأثيرًا على نزاهة العملية الانتخابية، مشيرًا إلى حرص الفريق على توثيق كل ما أمكنه من مخالفات لدعم التظلم المقدم للهيئة الوطنية للانتخابات.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يروي أحد المراقبين للانتخابات داخل إحدى الحملات الانتخابية، الذي فضل عدم ذكر اسمه، عددًا من المخالفات خلال انتخابات دائرة المطرية، التي شهدت منافسة بين أربعة مرشحين.من أبرز تلك المخالفات استخدام جمعيات دينية ملاصقة للمساجد، من بينها “أنصار السنة المحمدية”، كنقاط مركزية لنقل الناخبين.</p>
<p>بالإضافة إلى استخدام أحد المرشحين المحسوبين على أحزاب الموالاة لبطاقات مطبوعة تحمل رمز “كيو آر كود” ورقم مسلسل باركود فقط، تُسلّم للناخب، ويُحوَّل المبلغ المالي المستحق له لاحقًا إلكترونيًا، بدلًا من الدفع النقدي المباشر. مشيرًا إلى تعليق أحد ضباط الشرطة عندما طلب منه إغلاق إحدى نقاط تجميع الناخبين ملاصقة للجان: ” إذا رأيت أحد معه أموال شاور عليه وسيتم القبض عليه فورًا”.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:<a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-4/"> الثانية كالأولى.. إلغاء 19 دائرة لم يغير شيئًا في المشهد الانتخابي</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شرعية  في مأزق وآمال بحل البرلمان</b></h1>
<p><span>تعليقًا على استمرار الطعون في النتائج الجهات القضائية، يرى محمد سعد عبد الحفيظ، الكاتب الصحفي ووكيل نقابة الصحفيين، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن المواطن فقد الثقة في العملية السياسية، وإن الانتخابات الأخيرة عززت هذه الحالة من فقدان الثقة. ويضيف أن البرلمان المقبل سيظل “موصومًا وملاحقًا بتهم المال السياسي وشراء الأصوات”، مع التشديد على أن شرعيته محل شك، بغض النظر عما إذا اكتمل تشكيله أم لا.</span></p>
<p><span>ويشير عبد الحفيظ إلى أن البعض يتوقع أن يتم الطعن على النتائج أو إحالة بعض الطعون إلى المحكمة الدستورية العليا، التي قد تقضي ببطلان الانتخابات، سواء لثغرات في النظام الانتخابي  وقانون الانتخابات أو العملية الانتخابية، أو لتنازع بين الهيئة الوطنية والإدارية العليا ومحكمة النقض. وأكد أنه بغض النظر عن نتيجة هذه الطعون، يظل البرلمان محاطًا بشكوك في شرعيته.</span></p>
<p><span>ويوضح الكاتب الصحفي أن هذه الشرعية تتأسس على سلامة الإجراءات، وهو ما يشوبه الشك في هذه الانتخابات، حيث أثبتت كل الأطراف أن إجراءات العملية الانتخابية محل خلاف ومطعون فيها. ويضيف أنه تم توثيق مخالفات بالصوت والصورة، ومراجعة بعض الحالات، فيما لم تُراجع حالات أخرى. كما يوضح أن القوانين التي تقوم عليها المؤسسات الانتخابية يجب أن تكون شرعية ودستورية وتراعي جميع أطراف المجتمع، وهو ما لم يُراعَ في قوانين الانتخاب الحالية.</span></p>
<p><span>في السياق يقول وليد العماري، المتحدث باسم الحركة المدنية الديمقراطية، إن البرلمان القادم فاقد لمصداقيته منذ اليوم الأول، مشيرًا إلى وجود عزوف كبير عن التصويت في بعض اللجان، حيث لم تتجاوز نسبة المشاركة 5% في بعض الدوائر التي فاز فيها أعضاء من أحزاب الموالاة، ما يعني أن الأغلبية تمثل نسبة صغيرة جدًا من الناخبين.</span></p>
<p><span>ويرى العماري في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن هناك مشكلة إضافية تتعلق بالقائمة الوطنية لم تُحسم بعد، حيث أن الطعون التي قُدمت في المرحلتين الأولى والثانية وأدت إلى إلغاء نتائج بعض اللجان على المستوى الفردي، كان من المفترض أن يكون لها أثر أيضًا على أصوات القائمة الوطنية، إذ يصوت المواطن على المقعد الفردي وعلى القائمة معًا. </span></p>
<p><span>ويضيف العماري أن الدوائر الملغاة على المستوى الفردي قد تعني ضمنيًا أن هذه الأصوات لم تُحسب للقائمة الوطنية، التي من المفترض أن تتجاوز نسبة 5% لتستحق المقاعد، بينما تقدّر الهيئة الوطنية للانتخابات أن القائمة حصلت على 17.5% من الأصوات. ويوضح أن حذف الأصوات التي الغاء دوائرها قضائيًا قد يؤدي إلى عدم وصول القائمة إلى الحد الأدنى المطلوب، وهو ما يطرح تساؤلات حول مصداقية النتائج.</span></p>
<p><span>ويضيف المتحدث باسم الحركة المدنية أن المواطنين على دراية بأن غالبية الفائزين والمحسوبين على أحزاب الموالاة مرتبطين بممارسات غير مشروعة، وأن عزوف الناخبين انعكس في انخفاض نسبة المشاركة لأكثر من 50% في المرحلة الثانية.</span></p>
<p><span>ويوضح العماري أن غياب الرقابة ووجود مخالفات واضحة في العملية الانتخابية، إضافة إلى سيطرة أحزاب الموالاة على القوانين والتشريعات الأخيرة مثل قوانين الحبس الاحتياطي والعمل والإيجارات القديمة، كلها عوامل تؤكد فقدان ثقة المواطنين في البرلمان القادم. ولفت إلى أن القوائم المعترضة على القائمة الوطنية تم رفض إدراجها دون أسباب واضحة، ما يضر بشرعية الانتخابات ويحد من وجود معارضة فعلية في البرلمان.</span></p>
<p><span>كما يشير العماري إلى أن هناك منهجًا متعمدًا بدأ منذ تعديل قوانين تقسيم الدوائر، وزيادة اتساعها، واعتماد نظام القائمة المغلقة المطلقة، بهدف تهميش المعارضة ومنعها من الوصول للبرلمان، ما يضع العملية الانتخابية تحت طائلة الشك. ويرى العماري أن الحل الدستوري يكمن في قدرة رئيس الجمهورية على حل البرلمان، وإجراء انتخابات جديدة بقوانين عادلة، بما في ذلك تقسيم الدوائر بشكل أصغر وضمان تكافؤ الفرص، وإنهاء نظام القوائم المغلقة أو العودة للنظام الفردي، لضمان تمثيل عادل للشعب. مشيرًا إلى أن استمرار الوضع الحالي دون إصلاحات يشير إلى تراجع ثقة المواطنين في البرلمان الجديد، وأنه من الضروري إعادة النظر في هيكلة الانتخابات لضمان شرعيتها ونزاهتها.</span></p>
<p><span>في ظل هذه الأجواء، واستمرار تقديم الطعون والتشكيك في العملية الانتخابية يبدو أن البرلمان المقبل  قيد يحمل الكثير من الشكوك وعلامات الاستفهام حول نزاهة العملية الانتخابية وشرعيته، بما في ذلك تضارب النتائج، انتهاكات واضحة داخل اللجان، وسيطرة أحزاب الموالاة على القوانين والتشريعات. </span></p>
<p><span>وتؤكد شهادات المرشحين والسياسين على أن غياب الرقابة الفعلية وعزوف المواطنين أضعف مصداقية المؤسسة التشريعية. ومع استمرار الطعون أمام القضاء الإداري والدستوري، يبقى الطريق نحو استعادة الثقة الشعبية محفوفًا بالتحديات، ما يجعل الحاجة ملحة لإصلاح شامل يضمن تكافؤ الفرص، شفافية الإجراءات، وتمثيلًا حقيقيًا لإرادة الشعب.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:44:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766507536452947</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شحّ مُصطنع وسوق محتكرة.. القصة وراء ارتفاع أسعار الرامات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29232</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1259f7de-bec9-4755-b03b-e4a9b745b7f3.png.webp?itok=h6WSWzfs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1259f7de-bec9-4755-b03b-e4a9b745b7f3.png.webp?itok=h6WSWzfs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182427</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب "السوسة" وقرب نهاية العروة الشتوية.. أسعار الطماطم تقفز 200%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29233</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت أسعار الطماطم بالأسواق نحو 200% خلال الشهر الجاري ليسجل سعر الكيلو نحو 15 جنيهًا، مع قرب نهاية موسم العروة الشتوية وإصابة محصولها بسوسة الطماطم، ما قلّص من حجم المعروض نحو 10%، حسبما أكد نقيب الفلاحين حسين عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b15577b-98c4-4b2e-b98d-1baad1da7dea" href="https://almanassa.com/news/19366" title="شعبة الخضروات: تلف 50% من الطماطم يضاعف أسعارها بالأسواق">تضاعفت</a> أسعار بيع الطماطم بالأسواق إلى 30 جنيهًا مع تراجع الإنتاج وتلف نحو 50% من المحصول حينها بسبب التغيرات المناخية.</p>

<p>وتُزرع شتلات الطماطم في 5 عروات، هي الصيفية المبكرة والعادية والنيلية والشتوية والمحيرة، ولكل عروة صنف معين أو هجين محدد تتناسب معه، إلا أن العروات الرئيسية تبدأ في فبراير/شباط ومارس/آذار وأبريل/نيسان ومايو/أيار من كل عام، وتنتج ثمارها في يونيو/حزيران إلى أغسطس/آب، وهي ما تسمى بالعروة الصيفية، أما العروة النيلية فتزرع شتلاتها في يونيو ويوليو/تموز، وتنتج ثمارها في أكتوبر/تشرين الأول ونوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول.</p>

<p>‏وأرجع حسين عبد الرحمن انتشار آفة السوسة إلى تراجع عمليات مكافحة الآفات في أراضي بعض المزارعين خلال فترات انخفاض أسعار المحصول بالأسواق للحفاظ على تكلفة الإنتاج عند حدود تسمح بتحقيق هامش ربح بسيط. ونقابة الفلاحين التي يمثلها عبد الرحمن، هي واحدة من <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/3424444/1/-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8--%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AD">أربع نقابات مستقلة </a>تحاول تمثيل الفلاحين.</p>

<p>وأشار إلى أن قرب انتهاء العروة الشتوية يدفع نحو تراجع المعروض وبالتالي ارتفاع الأسعار داخل الأسواق، إلا أن تأثير سوسة الطماطم فاقم من حجم الأزمة خلال الفترة الراهنة، متوقعًا وصول سعر الكيلو إلى 20 جنيهًا خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>‏وشدد أن الآفة ساهمت في تقليل الإنتاج بنحو 10% مقارنة بنفس العروة خلال العام الماضي، مؤكدًا أن العروة الشتوية تُعد من أهم عروات الطماطم، إذ تمثل ما يقرب من 50% من إجمالي الإنتاج السنوي المحلي.</p>

<p>وأغسطس الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3532158">كشف</a> المعمل المركزي لتحليل متبقيات المبيدات والعناصر الثقيلة في الأغذية التابع لمركز البحوث الزراعية بوزارة الزراعة، أن إنتاج مصر من الطماطم تجاوز 6.7 مليون طن سنويًا، ويحتل المركز التاسع بين الصادرات الزراعية المصرية الطازجة.</p>

<p>‏من جهته أكد نائب رئيس شعبة الخضروات والفاكهة بغرفة القاهرة التجارية حاتم النجيب أن آفة السوسة ألحقت أضرارًا بالمحصول وتسببت في خفض إنتاج الطماطم رافضًا تحديد نسبة تقديرية لحجم التراجع.</p>

<p>وأوضح النجيب لـ <strong>المنصة</strong> أن نقص المعروض من المحصول دفع الأسعار للصعود خاصة مع زيادة الطلب على شراء الطماطم من جانب المواطنين خلال الفترة الحالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182426</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
