<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 16:30:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2025 13:30:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>يشمل تعويضًا لوالدة الرضيعة المتوفاة.. اتفاق بين العمال والإدارة ينهي إضراب "لينين جروب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27104</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c8e1c4-53ff-4339-b880-4c5c932d46ef.jpg.webp?itok=BDy9fAz4" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c8e1c4-53ff-4339-b880-4c5c932d46ef.jpg.webp?itok=BDy9fAz4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال شركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة في العامرية إضرابهم واستأنفوا العمل، اليوم الاثنين، بعد توصلهم إلى اتفاق مع الإدارة أمس الأحد، تضمن موافقة الشركة على عدة مطالب، من بينها صرف تعويض مُرضٍ للعاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، وسرعة الانتهاء من التحقيق في ملابسات الوفاة، حسبما قال اثنان منهم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ودخل عاملات وعمال الشركة في إضراب عن العمل يومي الأربعاء والخميس الماضيين، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>وفاة </a>طفلة رضيعة على ذراع أمها العاملة بعد رفض الإدارة منح الأم إجازة أو إذنًا للذهاب بابنتها المريضة إلى المستشفى، واحتجاز الأم لثلاث ساعات داخل الشركة، مطالبين بمحاسبة المسؤولين.</p>

<p>وفي اليوم الثاني للإضراب حاصرت قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي العمال المحتجين، وتعدت على عاملين بالضرب واحتجزتهما داخل إحدى سيارات الشرطة، إلى أن اضطرت إلى إطلاق سراحهما تحت ضغط العمال، فيما منحت إدارة الشركة العمال إجازة يومي السبت والأحد، لحين انتهاء الأزمة وتجنبًا للتصعيد.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b451c7b5-93b5-4e21-bfde-773bc83e694d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/b451c7b5-93b5-4e21-bfde-773bc83e694d.jpeg.webp?itok=ucMQ4XIZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بيان شركة لينين جروب بشأن مطالب العمال، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09ab5b25-ba9d-4bb9-ab59-ff43a892f84d" href="https://almanassa.com/news/27061" title="بحضور والدي الرضيعة المتوفاة.. عمال لينين جروب يبلغون مطالبهم لممثلي وزارة العمل">عُقد</a> السبت اجتماع بمقر الشركة، ضم أعضاء اللجنة النقابية و15 عاملًا آخرين، مع لجنة من مديرية العمل بالإسكندرية برئاسة وكيل المديرية محمد كمال، بحضور العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، ووالدها وهو ليس عاملًا بالشركة، حيث أبلغ العمال ممثلي وزارة العمل بمطالبهم، والذين بدورهم عرضوها على الإدارة ووافقت عليها مصدرة بيان بذلك، اطلعت <strong>المنصة</strong> على صورة منه.</p>

<p>وشمل الاتفاق الذي توصل إليه العمال مع الإدارة، العديد من البنود، من بينها سرعة الانتهاء من التحقيق في ملابسات وفاة الطفلة، وصرف تعويض مرض للعاملة والدة الرضيعة المتوفاة، بعد لقاء جمع رئيس مجلس إدارة الشركة، ووالدي الطفلة.</p>

<p>وأقرت الشركة التزامها بتطبيق الحد الأدنى للأجور وفقًا لأحكام قانون العمل، ووفقًا لقرار وزارة التخطيط رقم 15 لسنة 2025 بالضوابط الواردة في الكتاب الدوري المنفذ لقرار وزارة التخطيط، إضافة لضم منحة غلاء المعيشة التي تتراوح قيمتها من 1000 إلى 2000 جنيه، إلى إجمالي المرتب ابتداء من راتب سبتمبر/أيلول 2025، وعدم الخصم من قيمتها مقابل أيام الغياب، واحتساب مقابل التشغيل للإضافي وأيام الراحات والعطلات الرسمية على إجمالي المرتب بعد الزيادة.</p>

<p>كما تضمن الاتفاق استمرار الالتزام باحتساب العلاوة السنوية على شامل المرتب عقب الزيادة بنسبة 10% سنويًا، وصرف منحة استثنائية شهريا قيمتها 1000 جنيه تصرف منتصف الشهر لمدة أربعة أشهر ابتداء من أكتوبر/تشرين الأول المقبل وحتى يناير/كانون الثاني 2026 على أن يتم ضم المنحة المشار إليها إلى الأجر الشامل اعتبارًا من فبراير/شباط 2026، بالإضافة إلى إعداد لائحة للتصرف في أموال الجزاءات الخاصة بالشركة وفقًا لأحكام قانون العمل، وتخصيص مبالغ مالية تصرف للعاملين في حالات الزواج والوفاة والولادة.</p>

<p>وفيما يتعلق بمواعيد صرف المرتبات، تعهدت الشركة بصرف الأجر كاملًا متضمنًا حافز الانتظام ومقابل التشغيل لكل من الإضافي وأيام الراحات والعطلات الرسمية في الفترة من أول الشهر وحتى الخامس من نفس الشهر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8f71f0b4-4519-4ee1-8366-fd1b644af2c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/8f71f0b4-4519-4ee1-8366-fd1b644af2c0.jpeg.webp?itok=zyrwOwQJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بيان شركة لينين جروب بشأن مطالب العمال، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>والتزمت الشركة في الاتفاق بتعليق نسخة من أحكام باب تشغيل النساء بقانون العمل في مكان ظاهر في المنشأة، وتعديل وإعلان لائحة الجزاءات وإلغاء الجزاء الخاص بالإنذار بالفصل واستبداله بالإنذار الكتابي، واقتصار الإنذار بالفصل في حالة انقطاع العامل عن العمل لمدة خمسة أيام متصلة أو عشرة أيام متقطعة خلال السنة، وخصم قيمة الجزاء الإدارى على الأجر الأساسي وليس على الأجر الشامل طبقًا لأحكام <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> رقم 14 لسنة 2025.</p>

<p>كما التزمت الشركة بنقل العمال المصابين بسيارة إسعاف لأقرب مستشفى عام، مع تحمل نفقات نقل العامل المصاب، وتشكيل لجنه للسلامة والصحة المهنية تتولى توفير كل الإسعافات الأولية الضرورية ومهمات السلامة والصحة المهنية وتتابع اشتراطات السلامة والصحة المهنية طبقًا لأحكام الكتاب الرابع من قانون العمل، والتزام الشركة بإعداد وتجهيز أماكن لائقة للعمال لتناول الطعام والراحة.</p>

<p>وشمل الاتفاق أيضًا التزام المنشأة بقيام العامل بإجازة سنوية لا تقل عن 15 يومًا منها 6 أيام متصلة، والموافقة على طلبات الإجازة العارضة بالشروط والضوابط الواردة في قانون العمل وتعديل الأذونات اليومية من اثنين إلى أربعة أذونات، مع مراعاة الحالات الحرجة، حتى لو زادت عن الحد الأقصى، والالتزام بجميع الإجازات الواردة في قانون العمل وخاصة إجازة الأبوة والإجازة الدراسية.</p>

<p>وأشار بيان الشركة إلى أنه لمن يرغب الانضمام للجنة النقابية، أن يقوم بتقديم طلب الانضمام إلى رئيس اللجنة، والذي يقوم بإخطار إدارة الشركة، وذلك لخصم قيمة الاشتراك وتحويله إلى الحساب البنكي للجنة النقابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>روت</a> العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، في شهادتها لـ <strong>المنصة</strong>، الخميس الماضي، ما حدث، وقالت  "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان آخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، وإحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت الأم أن مديرتها المباشرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، كانت خلالها في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج، وفي النهاية أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، وما إن خرجت من أبواب الشركة حتى فارقت طفلتها الحياة بين ذراعيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322388</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خلافات "الدستور".. جبهة جميلة إسماعيل تتبادل الاتهامات مع "المنشقين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27100</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/022613f6-51f1-434a-a497-cd2a1b0743ca.jpeg.webp?itok=ngBHPyTK" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/022613f6-51f1-434a-a497-cd2a1b0743ca.jpeg.webp?itok=ngBHPyTK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستمر الخلافات بين أعضاء الهيئة العليا لحزب الدستور ومجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل، إذ أصدرت الأخيرة بيانًا مساء الأحد قالت فيه إن الحزب مع كل خطوة يخطوها إلى الأمام "تطفو على السطح تحركات لمجموعة من الأعضاء المنشقين، يقومون بإعادة تدوير أزمة بدأت برفض التحقيق معهم في اتهامات من جانب عضوات في الحزب لأعضاء بالاعتداء عليهن".</p>

<p>وأضافت "تصوروا أنهم بعضويتهم في الهيئة العليا فوق المحاسبة، وتناسوا أنه بدلًا من تفجير الحزب وإيقاظ دعاوى الانشقاق والانقسام كان يمكن السير في الخطوات المنصوص عليها في لائحة الحزب للاعتراض على قرار هيئة التحكيم المنتخبة من الهيئة العليا، والمعتمدة من أعضاء الجمعية العمومية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية.</p>

<p>ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين "عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8f5b763-b1f4-4f12-bf6c-220c1906bd13" href="https://almanassa.com/news/27024" title='خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل'>استمرارًا </a>للخلافات واستكمال مجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل مسار تقديم مرشحين لانتخابات مجلس النواب من خلال تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a>، <a href="https://www.facebook.com/share/1BVLGuQHHP/">أعلن </a>مجموعة من أعضاء الهيئة العليا للحزب تشكيل لجنة انتخابات جديدة، وتوجيه خطاب للحركة المدنية لاعتماد ممثلين جدد لحضور اجتماعات الحركة.</p>

<p>واتهمت مجموعة جميلة إسماعيل في بيانها أمس المجموعة المنشقة باستخدام تسميات لهيئات الحزب مثل المؤتمر العام ومجلس الحكماء "وهذا يعني إما أن هذه البيانات تلتقي مع محاولة لجنة الأحزاب تجميد حزب الدستور أو أنها تعيد تدوير بيانات انشقاقات قديمة حدثت واستمرت في الحزب منذ تأسيسه".</p>

<p>وقالت إن "الادعاء بأن لجنة الانتخابات الداخلية الحالية تم تعيينها بواسطة الأمين العام الحالي عارٍ من الصحة، إذ أنها لجنة مشكلة ومفوضة من مفوضية الانتخابات بجميع اختصاصاتها".</p>

<p>وأوضحت في بيانها أن الرسوم الخاصة بالترشح لمقاعد بالحزب ليست مستحدثة "بل معمول بها منذ الانتخابات الماضية، حيث دفعت كل قائمة 18 ألف جنيه كاملة، بمن فيهم نفس الأعضاء الذين يروجون الآن لهذه الأكاذيب. بل إن بعض قيادات الحزب الحالية طالبت بمراجعة المبلغ وتخفيضه". </p>

<p>وأضافت أن "قرار المشاركة في الانتخابات البرلمانية المقبلة والتنسيق والتحالف مع قوى وأحزاب في التيار المدني لم يكن فرديًا، بل جرى استطلاع رأي لجميع أعضاء الحزب بتاريخ 30 أغسطس الماضي، سواء سددوا اشتراكاتهم أم لا. ورغم وجود آراء رافضة، التزم الجميع بما أقرته الأغلبية بالموافقة بنسبة 70.4%".</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e624b12b-f924-4680-92ac-d2612d93e6fb" href="https://almanassa.com/news/26824" title='توصية قضائية بأحقية جميلة إسماعيل في رئاسة "الدستور" وإلغاء قرار "شؤون الأحزاب"'>أصدرت</a> هيئة مفوضي الدولة بالمحكمة الإدارية العليا تقريرًا قضائيًا أوصت فيه المحكمة بإصدار حكم بإلغاء قرار لجنة شؤون الأحزاب السياسية بإعلان خلو منصب رئيس حزب الدستور لحين انعقاد المؤتمر العام له، مؤكدة صحة الموقف القانوني لاستمرار صفة جميلة إسماعيل رئيسة الحزب ممثلة قانونية للحزب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322387</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اضطر لتقليص المشاركين بسبب التهديدات.. أسطول الصمود ينطلق من تونس صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27099</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid031bvPuavGYRhfz5V1BmstwJikShDkHE7XcXfF9rSRRWsQkq1X5Fx9DxTfF4znkWERl">إبحار</a> سُفنه من ميناء بنزرت التونسي، أمس، بعد تأخر لعدة أيام لأسباب تقنية، لتتابع مسارها نحو غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع.</p>

<p>وكشف <a href="https://www.instagram.com/p/DOl4tU8CE6V/?igsh=MXY2Mmg3NGU1eDJ0aA%3D%3D">بيان</a> لأسطول الصمود، نشره أمس على إكس، أنه قلّص عدد المشاركين على متن بعض السفن التي انطلقت من إيطاليا وتونس واليونان تحسبًا لظروف عدائية متزايدة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الأسطول واجه خلال الأسابيع القليلة الماضية سلسلة تحديات أثّرت على جاهزيته، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">هجومان</a> بطائرات مُسيرة استهدفا سفنًا راسية في تونس، إلى جانب مشكلات تنظيمية ولوجستية شملت نقصًا في الوقود وتأخيرات في التجهيزات، ما اضطر القائمين على الحملة إلى تعديل خطط الانطلاق وتأخيرها.</p>

<p>وأضاف أن التهديدات العلنية التي صدرت عن بن غفير ضد ركاب الأسطول دفعت القائمين على الحملة إلى تشديد إجراءات الأمن والسلامة، واتخاذ تدابير واسعة النطاق لحماية المشاركين، شملت إعادة تمركز بعض السفن إلى موان بديلة وتنفيذ تجارب بحرية مكثفة وتحديث بروتوكولات التشغيل والسلامة.</p>

<p>وبينما أكدت اللجنة إصرارها على مواصلة المهمة الإنسانية، قالت إن "المتطوعين تحمّلوا تحديات جسيمة وشكّل لهم الأمر حالة من عدم اليقين نتيجة للهجمات المتعمدة وحجم المهمة الشعبية وتعقيداتها".</p>

<p>ونوه الأسطول بأن التعديلات الاستراتيجية التي جرى إدخالها على الخطة تهدف إلى حماية الأفراد والحفاظ على رسالة الأسطول، مشددة على أن توحّد الأساطيل في البحر المتوسط يبعث برسالة واضحة للمجتمع الدولي هي أن إنهاء الحصار وإنقاذ المدنيين في غزة ضرورة ملحّة.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وتتزايد المخاوف من هجوم إسرائيلي على الأسطول، خاصة وأنه في مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Tunisia5c-150x150.png" alt="سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة" title="سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأت مساء أمس، ثلاث سفن تونسية مشاركة في أسطول الصمود العالمي، الإبحار تجاه غزة، حسبما أكد لـ«مدى مصر» المتحدث الإعلامي باسم الأسطول المغاربي، علي كنيس، مؤكدًا أن سفنًا أخرى ستغادر تونس اليوم، بعد تجاوز عوائق لوجستية وأخرى متعلقة بالطقس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت مقاطع فيديو نشرها الأسطول المغاربي انطلاق السفينتين: </span><a href="https://www.facebook.com/reel/805312679112711/?s=single_unit&amp;__cft__%5B0%5D=AZUeDWokOTaw1iKesizq70LMcJEh8SWmeesZHOqutqj9rD6pcCc7Ir9XUJNTCAgwIi24yrvFY0XV-rT9D9vEKW4x1bLzhHOKBYJ1crEnBw0q6pdVfWSTAwEV_XxhFc7dpMnXR2G0xnEuX5hkRB7D1uDKq8ZLnk7jvcVAUXCFEiUyxKuXV1V-a57ZTnqLHZFAwCv73TJg5TL-gTq3KMVqyJU6&amp;__tn__=H-R"><span>ميا ميا</span></a> <a href="https://www.facebook.com/maghrebsumudflotilla/videos/1849362245959566/?__cft__%5B0%5D=AZUsBrYO3n_GoQDMhu4aNRcKlwa0vfclG_z83Y2Wv5ZEDJMpTkAhT3amK7RB6UAbQkwVczkmuzzgmhEJIsDLjliX8zV8ZJwn1kGq9SbU4D8kWIcq5acjP2oUHHbPM426H37nq4IQGfmOAvVivGmZVdKyjTy00lt57qo8d38et3r_Jt5MMQRv0EpI_m25GWG7LtcKKQCdNK1LGhlUY3kqVQOL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>وألاكاتلا</span></a><span> من ميناء قمرت، والسفينة </span><a href="https://www.facebook.com/maghrebsumudflotilla/videos/1477822713338120/?__cft__%5B0%5D=AZXAR0UoAKPcHdLJkdkkxMhdTNa5kC0N_HIvRbovmxm8233jfynsQfqidN-iIuBBrZricUiLZHNtyyOClASF8FEgIDj52lchqAJfca7at-hlae0WjBcm6yAY1mfWpTYrUAKhVUTpXDU_hf6mQ3XimSlmNnCfG1Gobqp01-S1eU-iozeZDIrK1KWly5RKK5w3kINwy-HEkwvWa5TeFumKePRv&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>علاء الدين</span></a><span> من ميناء سيدي بوسعيد، وعلى متنها ناشطون من جنسيات مختلفة، بينهم تونسيون وجزائريون ومغاربة وبحرينيون وفرنسيون، لتبدأ رحلتهم التي تستهدف كسر الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة وإدخال المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صفحة الأسطول العالمي </span><a href="https://www.instagram.com/p/DOlqtMhiKpR/?img_index=1"><span>أعلنت</span></a><span>، مساء أمس، عن بدء انطلاق الأسطول، موضحة أن المنظمين لجأوا إلى توزيع السفن على عدد أكبر من المواني لإجراء التجهيزات الأخيرة وتجارب الإبحار، للتغلب على العوائق اللوجستية ومشكلات نقص الوقود التي أخرت الانطلاق، فضلًا عن تعرض سفينتين لهجمات بمسيرات في تونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرضت سفينتان من أسطول الصمود لاستهداف بمسيرات مجهولة المصدر في المياه التونسية خلال الأسبوع الماضي، حسبما أعلنت اللجنة المسؤولة عن الأسطول، ما أدى إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMuXuVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7Anc4-QXBd34VpnvWZWxWvR-Ab192eH_Cd1hXN-feXUSisMHpvslc1NUb_zg_aem_n89ti491CU1Dz_zUG_BJVQ"><span>اندلاع</span></a><span> حريق في إحدى السفن الرئيسية، دون إعلان أي جهة مسؤوليتها عن العملية التي قال منظمو الأسطول إنها لن تمنعهم من استكمال مهمتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن 18 سفينة تابعة للأسطول انطلقت من إقليم كاتانيا الإيطالي، بينما أظهرت </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/tracker/"><span>خريطة</span></a><span> تتبع حركة السفن المشاركة على موقع الأسطول أن 17 سفينة فقط لا تزال تتحرك قبالة السواحل الإيطالية، في حين تتحرك 23 سفينة حاليًا قبالة السواحل التونسية. وأوضح البيان أن عشرات السفن التي ستبحر من إيطاليا واليونان وتونس ستلتقي قريبًا في المياه الدولية لتستكمل طريقها تجاه غزة، فيما أوضح علي أن الوصول إلى غزة سيتطلب من 10 إلى 13 يومًا من لحظة الانطلاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن كل المشاركين على سفن الأسطول تلقوا تدريبات سلامة مكثفة إضافية في ضوء </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-865898"><span>تهديدات</span></a><span> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، بتصنيف المشاركين كإرهابيين واحتجازهم. في حين </span><a href="https://www.europapress.es/nacional/noticia-gobierno-confirma-espanoles-bordo-flotilla-estan-bien-pide-investigue-hecho-extrano-20250909142218.html"><span>أكدت</span></a><span> وزارة الخارجية الإسبانية من جانبها على تمتع مواطنيها المشاركين في الأسطول بالحماية الدبلوماسية والقنصلية، فيما </span><a href="https://www.euronews.com/my-europe/2025/09/13/european-aid-flotilla-sails-to-gaza-with-four-meps-aboard"><span>أكدت</span></a><span> خارجية إيطاليا على ضرورة احترام حقوق مواطنيها المشاركين، ومنهم نائبان برلمانيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختطف جيش الاحتلال، في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D9%83%D8%B1%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1/"><span>نهايات </span></a><span>يوليو الماضي، 21 ناشطًا من 12 دولة، كانوا على متن السفينة حنظلة، التابعة لتحالف أسطول الحرية، حيث تم ترحيلهم جميعًا بعد احتجاز بعضهم وإساءة معاملتهم لأيام، فيما صادر المساعدات الإنسانية التي كانت على متنها، فضلًا عن مصادرة السفينة نفسها، ما مثّل ثالث اعتداء من نوعه على بعثات أسطول الحرية خلال العام الجاري، بعدما قصف السفينة «الضمير»، في مايو، واحتجز السفينة «مادلين» في يونيو واختطف النشطاء الذين كانوا على متنها واحتجزهم وأساء معاملتهم قبل إطلاق سراحهم، استمرارًا في نهجه مع محاولات التحالف لكسر الحصار عن غزة على مدار 20 عامًا. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA/">سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:07:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322385</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية تطالب بحظر التجارة مع المستوطنات الإسرائيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27095</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/508177982_47d1cbd19c_b.jpeg.webp?itok=b3LW_MCB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/508177982_47d1cbd19c_b.jpeg.webp?itok=b3LW_MCB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية الدول والشركات، خاصة الأوروبية منها، بحظر جميع أشكال التجارة مع  المستوطنات "غير الشرعية" التي تديرها إسرائيل في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وذلك في إطار حملة دولية أطلقوها اليوم الاثنين بعنوان "أوقفوا التجارة مع المستوطنات".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www-oxfam-org.translate.goog/en/press-releases/new-international-joint-campaign-stop-foreign-complicity-israels-illegal-settlement?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=ar&amp;_x_tr_hl=ar&amp;_x_tr_pto=wapp">حَضت </a>المنظمات المشاركة في الحملة، ومن بينها Oxfam، الدول على حظر الأنشطة التجارية مع المستوطنات الإسرائيلية بصورة صريحة.</p>

<p>وقالت المنظمات في بيانها اليوم إنه "على مدى السنوات الأربع الماضية تسارعت وتيرة أنشطة الاستيطان الإسرائيلية بشكل ملحوظ في الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية، ما يمثل زيادة مذهلة في بناء المستوطنات ومصادرة الأراضي".</p>

<p>وأشارت إلى أنه في عام 2023 وافقت الحكومة الإسرائيلية على بناء 30682 وحدة سكنية في الضفة الغربية بما في ذلك القدس الشرقية "وهو ما يمثل زيادة بنسبة 180% في خمس سنوات فقطـ، وفي يونيو/حزيران 2024 <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2024/07/03/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-1993-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-12-7-%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-">صنفت</a> الحكومة الإسرائيلية 12.7 كيلومتر مربع من الأراضي في وادي الأردن على أنها أراضي دولة، وفي مايو/أيار الماضي<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/5/29/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-22-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A9"> قرر </a>مجلس الوزراء الإسرائيلي إنشاء 22 مستوطنة جديدة في الضفة الغربية المحتلة"، وفق البيان.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، ونص على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>

<p>وفي بيانها اليوم، اتهمت المنظمات الحقوقية مصارف أجنبية بتمويل أنشطة تجارية في المستوطنات منها مجموعة باركليز البريطانية، وكذلك شركة سيمنز الألمانية التي اتهمتها بالمساهمة في تنفيذ بنية تحتية للنقل تفيد المستوطنات.</p>

<p>كذلك اتهمت سلسلة متاجر كارفور الفرنسية، وقالت إن لديها اتفاقية لإنتاج وبيع منتجاتها في إسرائيل "يوجد ما لا يقل عن تسعة متاجر لشركة ينوت بيتان (الإسرائيلية) في الأراضي الفلسطينية المحتلة، منها متجران يحملان العلامة التجارية لكارفور".</p>

<p>وعقب العدوان الإسرائيلي المستمر منذ 7 أكتوبر 2023 على قطاع غزة انتشرت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd7b3bf0-4d1c-4ba9-8063-890c721f4087" href="https://almanassa.com/news/15129" title="متأثرة بدعوات المقاطعة.. أسهم ستاربكس تخسر 12 مليار دولار ">حملات</a> لمقاطعة منتجات الشركات الأمريكية والغربية التي لها مواقف داعمة لجيش الاحتلال، وسبق أن قالت <a href="https://cnnbusinessarabic.com/economy/44548/%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B2-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%83%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A3%D8%AA-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">CNN</a> إن "حملات المقاطعة حققت تأثيرًا غير مسبوق في الدول التي تشتهر بتأييدها الجارف للفلسطينيين مثل مصر والأردن".</p>

<p>وتابعت "يظل الاتحاد الأوروبي أكبر شريك تجاري لإسرائيل، إذ يستحوذ على نحو 32% من إجمالي تجارتها السلعية، ويبلغ حجم التبادل التجاري الإجمالي 42 مليار يورو سنويًا. وتُعد المملكة المتحدة من أكبر الشركاء التجاريين الأوروبيين لإسرائيل،<strong> </strong>بقيمة تجارية تقل قليلًا عن 6 مليارات جنيه إسترليني سنويًا".</p>

<p>وقالت المنظمات "تعمل حوالي 6500 امرأة فلسطينية الآن في المستوطنات نتيجة لسياسات إسرائيل التي قضت على فرص العمل المحلية ولم تترك لهن خيارات كثيرة، ويتقاضى نحو 65% منهن أقل من 20 دولارًا أمريكيًا في اليوم، ومعظمهن لا يملكن عقودًا مكتوبة أو تأمينًا صحيًا، وغالبًا ما يعملن في ظروفٍ غير صحية وغير آمنة لساعاتٍ طويلة".</p>

<p>كما أشارت إلى أن متوسط ​​أجر النساء الفلسطينيات العاملات في المستوطنات "أقل بكثير" من الحد الأدنى للأجور في إسرائيل "لكنه أعلى من الوظائف المحلية المتاحة، وهو ما يوضح كيف أن الصعوبات الاقتصادية التي تفرضها المستوطنات تجبر السكان المحليين على العمل الاستغلالي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694491</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مؤيدو ومعارضو داميانوس يختارون بابادوبولوس رئيسًا جديدًا لدير سانت كاترين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27093</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتخبت الجمعية العامة للأخوية السينائية، أمس الأحد، سمعان بابادوبولوس رئيسًا جديدًا لدير سانت كاترين في سيناء، إذ حصل على 19 صوتًا من أصل 20، مع ترك ورقة الاقتراع الخاصة به فارغة وفقًا للتقاليد القديمة.</p>

<p>وجاء انتخاب بابادوبولوس بعد استقالة رئيس أساقفة سيناء ورئيس الدير المطران داميانوس، عقب تصاعد الصراع على القيادة والسيطرة بينه وبين مجموعة من الرهبان المعارضين لقيادته، وصفهم في وقت سابق بـ"المتآمرين الانقلابيين".</p>

<p>وحسب موقع iefimerida اليوناني، فإن كلا الجانبين، المؤيدين لداميانوس والمعارضين له، <a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-arhimandritis-symeon-papadopoylos">صوّتوا</a> لصالح رئيس الدير الجديد، في تطور وصفه الموقع اليوناني بـ"الإيجابي إذ يُعتبر رئيس الأساقفة الجديد معتدلًا وتوافقيًا، وهو متعاون مع اليونان. والأهم من ذلك، أن نتيجة التصويت تُرسي أسس إعادة توحيد الجماعة، ليتمكن رئيس الأساقفة الجديد من مواجهة التحديات، وأهمها رفض قرار المحكمة بشأن أصول الدير. وسيكون هو من سيوقع الاتفاقية مع دولة مصر، التي لن تتمكن بعد الآن من التذرع بحجج لإطالة أمد القضية العالقة".</p>

<p>و<a href="https://www.ekathimerini.com/politics/foreign-policy/1280848/st-catherines-monastery-in-sinai-elects-new-archbishop/">أنهى</a> انتخاب رئيس الدير الجديد عملية الخلافة المضطربة التي خاضها رئيس الأساقفة السابق داميانوس، الذي استقال رسميًا بعد 52 عامًا على رأس الدير، حسب موقع كاثيميريني اليوناني، لتكون الخطوة اللاحقة هي اعتراف مصر بالرئيس الجديد ومنحه الجنسية المصرية، ليتسنى له تمثيل الدير أمام مؤسسات الدولة في مختلف القضايا والشؤون، من بينها اتفاق مرتقب بين مصر واليونان بخصوص الدير وأصوله.</p>

<p>وسبق أن أشار رئيس الوزراء اليوناني كيرياكوس ميتسوتاكيس إلى أن اليونان ومصر على وشك توقيع اتفاقية تتطلب توقيع رئيس الدير الجديد لضمان الطابع الأرثوذكسي اليوناني للدير. كما أشار إلى وجود تهدئة للتوتر، ساهم فيها رئيس الأساقفة السابق داميانوس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eec6d24c-f61a-406e-be71-78aefbf2bb26" href="https://almanassa.com/news/26718" title="دير سانت كاترين.. انقلاب على رئيس الأساقفة وتشكيك في نوايا الحكومة">أشار</a> كاثيميريني في وقت سابق إلى استفادة السلطات المصرية من الاضطرابات المستمرة "لأنها تُبطئ إتمام اتفاق معلق بشأن الوضع القانوني للدير، إذ يُعتبر داميانوس حاليًا الشخص الوحيد الذي يحمل الجنسية المصرية ويُمكنه توقيع اتفاق بين مصر واليونان. وفي حال استبداله، سيحتاج خليفته أولًا إلى الحصول على الجنسية، وهي خطوة قد تُغير شروط التفاوض".</p>

<p>وكانت المتحدثة باسم وزارة الخارجية اليونانية لانا زوهيو <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5149176-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">صرحت</a> بأن الحكومتين، المصرية واليونانية، تسعيان للتوصل إلى اتفاق يحافظ على الطابع الأرثوذكسي المقدّس للمنطقة.</p>

<p>وتوترت العلاقات بين اليونان ومصر عقب <a href="https://arabic.euronews.com/2025/05/30/egyptian-court-state-saint-catherines-monastery-athens-mutual-understanding">حكم</a> محكمة استئناف الإسماعيلية في مايو/أيار الماضي قضى بأحقية رهبان دير سانت كاترين في الانتفاع بالأراضي التي يستغلونها، مع تأكيد ملكية الدولة لها بوصفها من الأملاك العامة، ما أثار مخاوف من نية السلطات مصادرة أراضي الدير التاريخية.</p>

<p>وبعد الحكم، أُثير <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161839298297830&amp;id=576262829&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7LwdGXsQXwes8GrM#">جدل</a> حول استمرار الكهنة داخل الدير، الذي <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250530-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">يتبع</a> كنسيًا بطريركية الروم الأرثوذوكس في القدس، وهي ذات جذور يونانية، والمناطق المحيطة به، والتي تشهد تطويرًا ضمن خطة الدولة زيادة حجم السياحة الدينية الوافدة للمنطقة.</p>

<p>وسارع رئيس أساقفة أثينا إيرونيموس الثاني رئيس كنيسة اليونان إلى التنديد بالحكم، وقال إن "ممتلكات الدير تتعرض للمصادرة، إن هذه المنارة الروحية للأرثوذكسية واليونانية تواجه الآن تهديدًا وجوديًا".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/c707kx2nk7go">صرح</a> وقتها داميانوس بأن القرار كان "ضربة موجعة لنا... وعار". وقد أدى تعامله مع القضية إلى انقسامات حادة بين الرهبان، وقراره الأخير بالتنحي، حسب BBC.</p>

<p>وردًا على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Sy9BeDKB26pzMz6dEfKQ4DMhCGgytUdvGReSpSujRBLk42vf3DjawR71wZq5KNFVl">أكدت</a> رئاسة الجمهورية في بيان رسمي خلال مايو/ أيار الماضي "التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة والمقدسة لدير سانت كاترين، وعدم المساس بهذه المكانة"، وعلق البيان على الحكم بأنه يمثل "ترسيخًا قانونيًا لهذه المكانة المتميزة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694490</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تستعد لتشغيل خطين ملاحيين جديدين مع تركيا وكينيا نهاية العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27087</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e7d2ab3-76c5-4d2c-bc8a-80fd3d96c4be.jpg.webp?itok=e84ti_rq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e7d2ab3-76c5-4d2c-bc8a-80fd3d96c4be.jpg.webp?itok=e84ti_rq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستعد وزارة النقل لتشغيل خطين ملاحيين جديدين ضمن خطتها لتعزيز التبادل التجاري مع الأسواق الدولية، حسب مصدر مطلع على ملف المواني بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الخط الأول سيربط بين المواني المصرية ونظيرتها التركية عبر نظام الرورو، على غرار المشروع الذي جرى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2015/04/24/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">تشغيله</a> في أبريل/نيسان 2012 واستمر ثلاث سنوات قبل أن يتوقف بسبب توتر العلاقات السياسية بين القاهرة وأنقرة.</p>

<p dir="rtl">ويتيح نظام الرورو نقل الحاصلات الزراعية سريعة التلف عبر شاحنات وحاويات مبردة، تُشحن مباشرة على متن السفن دون تفريغها على الأرصفة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن الخط الثاني سيبدأ من ميناء سفاجا إلى ميناء مومباسا الكيني، بهدف "توفير خدمات شحن متكاملة لنقل مختلف أنواع البضائع التجارية، في إطار التوسع المصري بالأسواق الإفريقية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن قطاع النقل البحري عقد عدة اجتماعات تنسيقية مع ممثلين عن الدول المعنية وغرف الملاحة البحرية، لبحث آليات تشغيل الخطين قبل نهاية العام الجاري أو مطلع 2026 على أقصى تقدير.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9159388-f49e-4c02-8911-409e5e1b688c" href="https://almanassa.com/news/24285" title='"النقل" تدرس تشغيل خطين بحريين من الإسكندرية إلى اليونان وإسبانيا'>توسعت</a> وزارة النقل منذ العام الماضي في تشغيل الخطوط البحرية السريعة، عبر إطلاق خط بين ميناء دمياط وميناء تريستيا الإيطالي، "لتعزيز موقع مصر كمركز لوجستي بين أوروبا وإفريقيا، ودعم الصادرات الصناعية والزراعية".</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca84d318-66c7-4441-a1e4-2f48632f478e" href="https://almanassa.com/stories/9696" title="وهم قيادة القطاع الخاص للتنمية في مصر">تستهدف</a> دخول أسواق سبع دول إفريقية كمرحلة أولى، بما يعزز الحضور الاقتصادي المصري في القارة، مستفيدًا من الموقع الجغرافي لهذه الدول الذي يتيح تغطية مختلف أقاليم إفريقيا.</p>

<p dir="rtl">وتعزز هذه الجهود ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="690059f5-9445-4dad-a2fc-b28a105820e3" href="https://almanassa.com/news/16235" title='مصدر بـ"الوزراء": مصر وتركيا تسعيان للتبادل التجاري بالعملات المحلية'>اتفقت</a> عليه القاهرة وأنقرة خلال زيارة الرئيس التركي رجب طيب أردوغان إلى مصر في فبراير/شباط 2024، التي شهدت توقيع عدة اتفاقيات تستهدف رفع حجم التبادل التجاري بين البلدين إلى 15 مليار دولار، مقارنة بـ5.3 مليار دولار في العام المالي 2022-2023.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694489</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-135320_002-150x150.jpeg" alt="عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم" title="عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>عاد عمال شركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالإسكندرية إلى العمل، اليوم، لينتهي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>الإضراب</span></a><span> الذي بدأوه الأربعاء الماضي، وذلك بعدما أصدرت إدارة الشركة، أمس، منشورًا استجابت فيه لمطالبهم، </span><span>حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ العمال إضرابهم احتجاجًا على وفاة ابنة إحدى العاملات داخل الشركة، بعد رفض مشرفتها منحها إجازة لرعاية طفلتها المريضة، قبل أن يقرر العمال تعليق الإضراب، الخميس الماضي، استجابةً لمطلب وسطاء من مكتب العمل والنقابة والأمن الوطني، بإعطائهم مهلة حتى السبت لإطلاع الإدارة على مطالب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب رحيل مشرفة القسم التي رفضت منح الأم إجازة، والتحقيق في واقعة وفاة الطفلة، شملت مطالب العمال </span><span>تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الرواتب في موعدها دون تأخير، واحتساب وقت العمل الإضافي، واتباع الشركة لمعايير الصحة والسلامة المهنية، وتوفير سيارة إسعاف، إلى جانب مطالب أخرى، بحسب مصادر من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد لقاء الوسطاء بممثلي العمال، والعاملة الأم وزوجها، السبت الماضي، والاستماع إلى مطالبهم، التقوا ممثلي الإدارة، أمس، حسبما قال لـ«مدى مصر» رئيس نقابة العاملين بالشركة، محمد عبد اللطيف، والمستشار القانوني للنقابة، رأفت دسوقي، اللذين شاركا في اللقاء، وتم الاتفاق على النقاط الواردة في منشور الإدارة:</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382353" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_002.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_002.jpeg" alt="" width="689" height="1053" data-sanitized-class="wp-image-382353 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<div data-sanitized-id="attachment_382355" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_003.jpeg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_003.jpeg" alt="" width="706" height="1125" data-sanitized-class="wp-image-382355 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل، محمد جبران، قال في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16vKR2MMKn/"><span>تصريحات</span></a><span> لقناة «الشمس 2»، مساء السبت، إنه في انتظار تقرير بشأن </span><span>وفاة الرضيعة، و</span><span>في حالة ثبوت وقوع مخالفة أو جُرم، سيتم تحرير محضر وإحالة الواقعة إلى الجهات القضائية، مشيرًا إلى أن الوزارة منحت العاملة «مبلغ محترم أوي»، رافضًا الكشف عن قيمته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7/">عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 13:57:42 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694488</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات أمريكية لوقف الحرب في غزة.. ونتنياهو يتمسك بالقضاء على قادة حماس في قطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27090</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=SDXqXWsC" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=SDXqXWsC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ذكرت صحيفة جيروزاليم بوست أن الإدارة الأمريكية تستعد لطرح مبادرة جديدة تهدف إلى كسر الجمود في ملف مفاوضات غزة وتبادل المحتجزين، في وقت يشهد توترًا متصاعدًا عقب الغارات الجوية الإسرائيلية على الدوحة الأسبوع الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-867445">نقلت</a> الصحيفة الإسرائيلية عن مصدرين دبلوماسيين لم تسمهما أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تعتزم عقد جولة جديدة من المحادثات مع مسؤولين إسرائيليين وقطريين، في محاولة لاستئناف المفاوضات المتوقفة منذ أسابيع.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شنت</a> إسرائيل هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1820203-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">وصل</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو إلى إسرائيل، حيث من المقرر أن يلتقي كبار المسؤولين الحكوميين لمناقشة شروط استئناف المحادثات.</p>

<p>وقال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن الزيارة تعكس "متانة التحالف والصداقة" مع الولايات المتحدة، رغم الخلاف الذي أبداه ترامب إزاء الضربات الإسرائيلية على قطر.</p>

<p>وكان ترامب قد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="88fce7b6-0eba-4531-88d3-87fb6ec37002" href="https://almanassa.com/news/26983" title="قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري">أعرب</a> عن "امتعاضه" من الهجوم الإسرائيلي غير المسبوق على الدوحة، في حين أوضح روبيو قبل توجهه إلى تل أبيب أن الرئيس الأمريكي "ليس سعيدًا" بالضربة، لكنه شدد على أن هذا التباين "لن يغيّر طبيعة العلاقة مع إسرائيل".</p>

<p>وفي وقت لاحق، اعتبر نتنياهو أن "القضاء على قادة حماس المقيمين في قطر سيزيل العقبة الرئيسية أمام إطلاق سراح جميع الرهائن وإنهاء الحرب في غزة"، مشددًا على أن قادة الحركة "عرقلوا جميع محاولات التوصل لوقف إطلاق النار لإطالة أمد الحرب".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/VOUWKNCIIFKNDEK7MRYQEWSPGY-2025-09-13/">قال</a> نتنياهو في بوست عبر إكس "قادة حماس الإرهابيون المقيمون في قطر لا يكترثون لأهل غزة، لقد عرقلوا جميع محاولات وقف إطلاق النار لإطالة أمد الحرب إلى ما لا نهاية".</p>

<p>وكانت حماس وصفت الهجوم على الدوحة بأنه محاولة من إسرائيل لعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، وأكدت أنها لن تغير شروطها لإنهاء الحرب.</p>

<p>وأعلنت حماس، في وقت سابق، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">قبول</a> مبادرة ترامب مؤكدة استعدادها إطلاق جميع سراح المحتجزين الإسرائيليين والدخول في مفاوضات لوقف إطلاق النار، وبدأت بالفعل في مناقشة الوسطاء في الأمر قبل أن تنفذ إسرائيل غارتها في الدوحة مستهدفة قيادات الحركة.</p>

<p>ويتضمن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">المقترح</a> خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين، ووقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>وتتمسك إسرائيل بمطلب الإفراج عن المحتجزين ونزع سلاح حماس، بينما تصر الحركة على أن الإفراج عنهم لن يتم إلا في إطار اتفاق شامل يضع حدًا للحرب، ويضمن للفلسطينيين إقامة دولتهم المستقلة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271961</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف إسرائيلي مكثف على غزة يفاقم النزوح ويستهدف الأبراج والجامعة الإسلامية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27089</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل جيش الاحتلال الإسرائيلي عمليات قصف وتدمير الأبراج والمدارس والجامعات في مدينة غزة لليوم العاشر على التوالي، ما أدى إلى موجات نزوح متزايدة باتجاه وسط وجنوب القطاع، وفق شهادات عدد من الفلسطينيين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال ممدوح الحجار، 41 عامًا، إنه اضطر مع أسرته إلى مغادرة منزله في ساعة مبكرة من صباح الأحد بعد تلقي اتصال هاتفي من جيش الاحتلال يطالبهم بالإخلاء الفوري، تمهيدًا لقصف بناية مجاورة.</p>

<p>وأضاف "صحينا من النوم على صوت صراخ، وقالولنا بدهم يقصفوا البناية، وطلعنا نجري بالشارع خلال دقائق"، موضحًا أن الاحتلال منحهم أقل من نصف ساعة لمغادرة المنطقة قبل أن تدمر الصواريخ بناية من ستة طوابق بالكامل، ما ألحق أضرارًا "جسيمة" بمنزله جعلته غير صالح للسكن.</p>

<p>وتابع "البيت وقعت فيه حيطان وشبابيك وبواب، ونمنا بالشارع للصبح بعد ما قدرنا ناخد شوية من الملابس والأغراض"، مردفًا "صرنا بالشارع وين بدنا نروح، مش أول مرة ننزح من البيت، ولقيت أفضل خيار التوجه للجنوب بعد التهديدات الإسرائيلية وتصاعد القصف بكل مكان".</p>

<p>وروت ميساء سلام، 36 عامًا، معاناتها مع تكرار القصف على حي تل الهوا غرب غزة، حيث تضررت خيمتها مرارًا، ما دفعها للنزوح جنوبًا. وقالت "كل مرة بتخرب الشوادر ونصلحها على حسابنا، صرنا غير قادرين نتحمل الكلفة، والمنظمات ما عادت تقدم الدعم مثل قبل"، وأشارت إلى أن عائلتها دفعت 400 دولار لنقل أمتعتها على "توكتوك"، بينما اضطرت الأسرة للسير مسافة تتجاوز 15 كيلومترًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891.jpg.webp?itok=Vkjnl5xs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نازحون يغادرون غزة إلى الجنوب بعد تكثيف الضربات الإسرائيلية، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وبالتزامن، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967304037021143119?s=46">أصدر</a> جيش الاحتلال أوامر إخلاء لثلاثة أبراج سكنية غرب غزة، إلى جانب مبنى في الجامعة الإسلامية، بزعم "استخدامها لأغراض عسكرية من قبل حركة حماس"، حسب ما <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967169703295553605?s=46">نشره</a> المتحدث العسكري أفيخاي أدرعي عبر إكس، و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967154850652651815?s=46">شملت</a> الأوامر برج الكوثر وبرج مهنا وبرج الجندي المجهول، إضافة إلى مبنى المدينة المنورة في الجامعة الإسلامية، التي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967121931896762673?s=46">تعرضت</a> جميعها للقصف بصواريخ متتالية.</p>

<p>وأكد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> أن برج الكوثر دُمّر بشكل كامل، فيما تعرض برجا مهنا والجندي المجهول لانهيار أجزاء منهما، حيث يتكون كل منهما من 14 طابقًا سكنيًا، بينما استهدفت الطائرات مبنى الجامعة الإسلامية على ست مراحل خلال خمس ساعات، ما أسفر عن إصابات بين نازحين حاولوا العودة لانتشال أغراضهم أثناء توقف مؤقت للقصف.</p>

<p>وأشار المصدر إلى تركيز القصف على المبنى الجامعي، الذي كان يضم مئات العائلات النازحة، قبل إصدار أمر الإخلاء، حيث قصف في المرحلة الأولى بأربع صواريخ حربية تسببت في تدمير جزء منه، ليعاد قصفه بعد نصف ساعة بقنبلتين ثقيلتين.</p>

<p>وأوضح أن بعض النازحين اعتقدوا أن القصف انتهى ما دفع عدد منهم للدخول ومحاولة انتشال أغراضهم، وخلال ذلك، قصف الاحتلال المبنى مرة ثالثة بثلاث صواريخ حربية تسببت في إصابة أكثر من 18 نازحًا، فيما بقي المبنى صامدًا ولم يُدمر بالكامل، حيث تابعت طائرات الاحتلال إطلاق الصواريخ حتى أصبح غير صالح للاستخدام نتيجة الدمار الكبير الذي تعرض له في جولات القصف التالية.</p>

<p>وأفاد مصدر صحفي ثاني، لـ <strong>المنصة</strong>، أن الغارات شملت أحياء تل الهوا والرمال والصبرة ومحيط مستشفى الشفاء ومخيم الشاطئ وشارع الجلاء، حيث دُمرت أكثر من 18 بناية ومنزل بعد اتصالات هاتفية من جيش الاحتلال لإجبار السكان على الإخلاء خلال دقائق معدودة.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، باستهداف مخيم "فلسطين" للنازحين، الذي يضم أكثر من 100 عائلة في خيام متلاصقة بحي تل الهوا، ما أدى إلى تدميره بالكامل دون تسجيل خسائر بشرية.</p>

<p>في السياق، استقبلت مستشفيات القطاع منذ مساء الأحد حتى فجر الاثنين 53 ضحية بينهم 35 في مدينة غزة، إضافة إلى أكثر من 250 مصابًا، وفق مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد آخر إن صاروخًا من طائرة استطلاع استهدف خيام نازحين في حي الرمال فجر الاثنين، ما أسفر عن مقتل ستة أشخاص بينهم ثلاثة أطفال، وإصابة أكثر من عشرة آخرين معظمهم من الأطفال، فيما أدى قصف الاحتلال منزلين متلاصقين شمال شارع الجلاء إلى سقوط أكثر من 20 ضحية وجريح.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271960</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مشروع بيان قمة الدوحة يدين الهجوم الإسرائيلي: أمن قطر جزء من الأمن القومي المشترك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27091</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7470766b-125a-4ea8-a5cf-b642bf3d39f9.jpeg.webp?itok=mh0-K9Rz" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7470766b-125a-4ea8-a5cf-b642bf3d39f9.jpeg.webp?itok=mh0-K9Rz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد وزراء خارجية الدول العربية والإسلامية، خلال اجتماعهم التحضيري للقمة العربية الإسلامية الطارئة التي  تُعقد في الدوحة اليوم الاثنين، أن أمن قطر يمثل جزءًا لا يتجزأ من الأمن القومي العربي والإسلامي، محذرين من أن الاعتداء الإسرائيلي على الأراضي القطرية يشكل خرقًا للقانون الدولي وتصعيدًا خطيرًا يهدد الاستقرار الإقليمي والدولي.</p>

<p>وتأتي القمة في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">هجوم</a> إسرائيلي الثلاثاء الماضي، شنه جيش الاحتلال بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820335-%D8%AA%D8%B6%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9%D8%9F">شدد</a> الوزراء على أن الهجوم بمثابة محاولة لضرب الأمن العربي المشترك وزعزعة الاستقرار، ما يفرض على الدول العربية والإسلامية اتخاذ مواقف حاسمة وموحدة.</p>

<p>وفي كلمة أمام الاجتماع، قال الشيخ محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، رئيس الوزراء ووزير الخارجية القطري، إن بلاده "لن تتهاون مع أي اختراق لسيادتها أو تهديد لأمنها الوطني"، معتبرًا أن الهجوم الإسرائيلي "سابقة خطيرة" تستوجب مواجهة قوية وحازمة من قبل المجتمعين العربي والإسلامي.</p>

<p>وأضاف أن "ما قامت به إسرائيل رسالة مفتوحة مضمونها غياب أي خطوط حمراء، ومضيها في زعزعة استقرار الدول وتقويض الجهود الدبلوماسية".</p>

<p>ورغم التحذيرات القطرية، أكد آل ثاني أن بلاده ستواصل دورها في الوساطة بالتعاون مع مصر والولايات المتحدة للتوصل إلى وقف الحرب في غزة وإطلاق سراح المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، مشددًا على أن الممارسات الإسرائيلية "لن تثنينا عن الجهود المخلصة لوقف هذه الحرب الظالمة".</p>

<p>من جانبه، حمّل الأمين العام لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط، إسرائيل مسؤولية ما وصفه بـ"العدوان الغادر"، مؤكدًا أن "الرد العربي والإسلامي الموحد هو الموقف الطبيعي في مواجهة هذا الانتهاك"، واصفًا الهجوم بأنه يجمع بين "الجبن والغدر والحماقة".</p>

<p>وركز مشروع البيان الختامي المقرر أن يعتمده قادة الدول العربية والإسلامية اليوم على محاور رئيسية، هي إدانة العدوان الإسرائيلي على قطر، والتأكيد على أن الهجوم يمثل خرقًا للقانون الدولي واستهدافًا مباشرًا للجهود الدبلوماسية والوساطات العربية والإسلامية.</p>

<p>كما ركز على التضامن الكامل مع قطر، وإظهار وحدة الصف في مواجهة أي عدوان، والتأكيد على أن الدفاع عن قطر واجب عربي وإسلامي جماعي، مشددًا على رفض محاولات ضم الأراضي الفلسطينية وتهجير السكان، والتأكيد على مركزية القضية الفلسطينية كأساس لتحقيق السلام العادل والدائم، مع الترحيب بإعلان نيويورك لدعم حل الدولتين.</p>

<p>وشمل البيان الإشادة بموقف قطر المسؤول والمتحضر، وتقدير الطريقة التي تعاملت بها الدولة الخليجية مع العدوان، والتي تعكس الدبلوماسية الرشيدة والالتزام بالقانون الدولي، محذرًا من غياب المسألة دوليًا ومشددًا على أن التغاضي عن الانتهاكات يشجع إسرائيل على التمادي ما يستدعي اتخاذ خطوات عملية صارمة في حال استمرار الاعتداءات.</p>

<p>وشارك في الاجتماع وزراء خارجية وممثلون عن 57 دولة عربية وإسلامية، قبل انعقاد القمة الاستثنائية التي تهدف إلى صياغة موقف جماعي في مواجهة الهجوم الإسرائيلي، وتأكيد مركزية القضية الفلسطينية باعتبارها جوهر الأمن والاستقرار في المنطقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-11-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية" title="إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 68 قتيلًا، و346 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما استمرت غارات الاحتلال باستهداف أهالي القطاع ومبانيه، مع تجدد أوامر الإخلاء الإسرائيلية لعدد من المباني متعددة الطوابق تمهيدًا لقصفها، بزعم استخدام حركة حماس لها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي شاب في مستشفى شهداء الأقصى، في غربي مدينة دير البلح، وسط القطاع، اليوم، نتيجة إصابته بالجوع وسوء التغذية، تزامنًا مع إعلان وزارة الصحة مقتل شخصين بالسبب نفسه خلال الـ24 ساعة الماضية، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة ارتفعت إلى 422 قتيلًا، بينهم نحو 145 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، إلى إسرائيل، اليوم، لدعمها قُبيل الاعتراف المتوقع بدولة فلسطين من قبل عدد من حلفاء الولايات المتحدة، بما في ذلك المملكة المتحدة وفرنسا وكندا وأستراليا وبلجيكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب في قرية دير جرير، شرقي مدينة رام الله، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين، الجمعة الماضي، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عشرات القتلى بقصف ورصاص الاحتلال.. وتكثيف قصف الأبراج لتهجير السكان جنوبًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 48 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6953"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، نقلًا عن مصادر في مستشفيات القطاع، أوضحت أن 32 من الضحايا سقطوا في مدينة غزة، في شمال القطاع، فيما كان </span><a href="https://t.me/AjaNews/423685"><span>أربعة</span></a><span> من القتلى من منتظري المساعدات قرب مركز توزيع في شمال مدينة رفح، جنوبًا، تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر قصف مسيرة إسرائيلية لخيمة نازحين في مدينة دير البلح، وسط القطاع، عن مقتل ستة فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/WAFAgency/67712"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129881"><span>مُضيفة</span></a><span> أن سبعة قتلوا في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، نتيجة قصف الاحتلال مبنى مدمرًا بجوار مخيم للنازحين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 68 قتيلًا، و346 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6953"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مشيرة لارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و871 قتيلًا، و164 ألفًا و610 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرارًا لسياسة تدمير الأبراج السكنية، شهد «تل الهوى» قصفًا مدمرًا للأبراج والبنايات، اليوم، بعد إصدار الاحتلال أوامر إخلاء لثلاثة مبان متعددة الطوابق، موجّهًا سكانها للنزوح في منطقة المواصي، في جنوبي القطاع، وفق </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967169703295553605"><span>منشورات</span></a><span> عبر منصة إكس، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967121931896762673"><span>نشرها</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، زاعمًا استخدام حركة حماس للمباني المستهدفة بأوامر الإخلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3874"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، إن الاحتلال يضلل الرأي العام بادعاء «استهداف المقاومة» بينما يُنفذ قصفًا منهجيًا للأبراج والبنايات السكنية والمدارس والمؤسسات المدنية، بهدف «الإبادة والتهجير القسري»، لافتًا إلى أن الاحتلال يحاول تبرير جرائمه المنظمة عبر ترويج سرديات مضللة في وسائل الإعلام المختلفة، بينما الحقائق على الأرض تكشف عن عمليات قتل وتدمير وتهجير لا علاقة لها بما يروجه من ذرائع وادعاءات زائفة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة شخصين جوعًا في 24 ساعة.. و«يونيسيف»: إصابة 10 آلاف طفل بسوء التغذية خلال شهرين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي شاب في مستشفى شهداء الأقصى، في غربي مدينة دير البلح، وسط قطاع غزة، اليوم، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/423705"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6952"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، اليوم، مقتل شخصين بالسبب نفسه خلال الـ24 ساعة الماضية، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة، ارتفعت إلى 422 قتيلًا، بينهم نحو 145 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُصيب نحو عشرة آلاف من أطفال القطاع بسوء التغذية الحاد، خلال الشهرين الماضيين، حسبما </span><a href="https://www.unicef.org/mena/ar/node/11826"><span>كشفت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، الجمعة الماضي، لافتة إلى أن انقطاع العلاج يهدد نحو 2400 طفل بخطر الموت جوعًا، نتيجة إصابتهم بسوء التغذية الحاد الشديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>روبيو في إسرائيل لتجديد الدعم قبيل اعتراف دول غربية بدولة فلسطين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، إلى إسرائيل، اليوم، لدعمها قُبيل الاعتراف المتوقع بدولة فلسطين، من قبل عدد من حلفاء الولايات المتحدة، بما في ذلك المملكة المتحدة وفرنسا وكندا وأستراليا وبلجيكا، حسبما </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/14/rubio-visit-middle-east-israel-qatar-hamas"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «ذا جارديان» البريطانية، التي نقلت عن روبيو قوله إن محاولة اغتيال قيادات حركة حماس في العاصمة القطرية الدوحة، لن تغير العلاقة بين واشنطن وتل أبيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال زيارته، سيركز روبيو على «ضمان عودة المحتجزين»، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/14/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، اليوم، فضلًا عن إيجاد سبل لضمان وصول المساعدات الإنسانية للمدنيين، ومواجهة «التهديد الذي تشكله حماس»، معتبرًا أنه لا يمكن للحركة أن «تستمر في الوجود إذا كان السلام في المنطقة هو الهدف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى روبيو برئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي رافقه في جولة إلى الحائط الغربي للمسجد الأقصى، قبل أن يشيد الأخير بـ«بمتانة التحالف بين إسرائيل والولايات المتحدة» في عهد الرئيس دونالد ترامب، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/us-israel-alliance-is-as-durable-as-the-stones-of-the-western-wall-netanyahu-tells-rubio/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن يناقش روبيو إمكانية ضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية، ردًا على اعتراف العديد من الدول الغربية بدولة فلسطين في وقت لاحق من هذا الشهر، وفقًا لما </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/13/rubio-netanyahu-israeli-annexation-west-bank"><span>قاله</span></a><span>، أمس، مسؤلون إسرائيليون وأمريكيون لموقع أكسيوس الأمريكي، الذي أضاف أن نتنياهو يريد أن يعرف خلال لقاءه روبيو، ما إذا كان الرئيس ترامب سيؤيد قرار الضم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب في قرية دير جرير، شرقي مدينة رام الله، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين، الجمعة الماضي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129842"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، فيما قالت والدة القتيل إن نجلها تعرض للضرب والتعذيب على يد جنود الاحتلال بعد إصابته برصاص المستوطن، ثم أطلق جنود الاحتلال النار عليه، فضلًا عن تعمدهم تأخير وصول الإسعاف إليه ونقله لتلقي العلاج. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9/">إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:49:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757869332754522</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27081</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بأسوان إضرابهم عن العمل، أمس واليوم تباعًا، عقب لقائهم بأعضاء من مجلس النقابة العامة للصناعات الغذائية زاروا المصنعين الخميس الماضي، حيث أكدوا للعمال أن الأزمة في طريقها للحل و"أن ملفهم وصل لأعلى المستويات".</p>

<p>كما تلقى عمال كوم أمبو وعدًا من نائب محافظ أسون عمرو لاشين، بزيادة الرواتب في أكتوبر/تشرين الأول المقبل، ودراسة تنفيذ بقية المطالبة في مدة تتراوح بين شهرين وثلاثة أشهر، حيث أكد أنه تحدث مع مسؤولي الشركة بهذا الشأن، حسب عاملين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد العاملان أنه على الرغم من قرار العمال إنهاء الإضراب، إلا أنهم يعتزمون العودة إليه مع بداية موسم الإنتاج في يناير/كانون الثاني المقبل، حيث سيكون له فاعلية أكبر، إذا لم تنفذ مطالبهم كاملة خلال هذه المدة.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، منذ أكثر من 3 أسابيع، للمطالبة بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما في السابع من سبتمبر/أيلول الجاري، تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bb96ef5-4234-4606-a7eb-63fe00140bbe" href="https://almanassa.com/news/26969" title='انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج'>أنهى </a>عمال سكر دشنا إضرابهم في التاسع من ذات الشهر، لما تعرضوا له من ضغوط وتهديدات خلال أسبوعين من الإضراب.</p>

<p>وقال عامل بمصنع سكر إدفو لـ <strong>المنصة</strong> إن أمين الصندوق في النقابة العامة للصناعات الغذائية سيد أبو بكر كان على رأس وفد مجلس النقابة الذي زار المصنع الخميس الماضي، وإن العمال تحدثوا معهم عن تدني الرواتب التي لا يزيد متوسطها عن 5 آلاف جنيه، ورفض الإدارة  تطبيق الحد الأدنى، وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وامتناعها عن صرف منح غلاء المعيشة التي أقرها الرئيس السيسي.</p>

<p>وأضاف العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم تحدثوا أيضًا مع مجلس النقابة عن تعنت رئيس الشركة الكيميائي سعد أحمد، وتوقيع جزاءات على العمال دون وجه حق "في شهر واحد بس وقع 800 ألف جنيه خصومات على العمال"، مشيرًا إلى أن أمين الصندوق بالنقابة سيد أبو بكر أكد لهم أن ملفهم وصل لأعلى المستويات وأن الأزمة سيتم حلها قريبًا.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمصنع كوم إمبو لـ <strong>المنصة</strong> إنه بعد انتهاء مفاوضات مجلس النقابة مع عمال إدفو توجهوا إلى مصنع كوم أمبو بصحبة مسؤولين بالمحافظة بينهم نائب المحافظ، حيث أكد للعمال أنه سيتم زيادة الرواتب بداية من أكتوبر تحت بند غلاء معيشة بمبلغ 1000 جنيه، ودراسة بقية مطالب العمال في خلال شهرين أو ثلاثة أشهر.</p>

<p>ويرى العاملان أن السبب في عدم تحقيق الإضراب لمطالبه رغم استمراره أكثر من ثلاثة أسابيع وشموله لأغلب مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، أن المصانع  كانت في فترة الصيانة والتي تبدأ نهاية أبريل وحتى يناير من العام التالي، موعد بدء موسم الإنتاج، حيث لم يمثل الإضراب ضغط حقيقي وفعال على إدارة الشركة، وهو  ما أدركه العمال وسوف يرعونه بعد ذلك.</p>

<p>وخلال الإضراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقى </a>عمال مصنع دشنا تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، في حين واصلت الإدارة ضغوطها عليهم وهو ما حدث مع عمال مصنع أرمنت بالأقصر، ومع عمال إدفو في بداية الإضراب.</p>

<p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267305</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحبس 6 أشهر مع الشغل لمتهمة بـ"تسميم كلاب".. ومحامي المبلغين: حكم رادع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27078</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت محكمة جنح 6 أكتوبر أمس السبت، حكمًا غيابيًا بحبس متهمة 6 أشهر مع الشغل، وكفالة 10 آلاف جنيه لإيقاف التنفيذ لحين نظر المعارضة، لإدانتها بتسميم مجموعة من الكلاب داخل كمبوند دجلة بالمز بمدينة 6 أكتوبر الجديدة، حسبما قال مصطفى خيري محامٍ عن مقدمي البلاغ ضد المتهمة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="663ebd91-83b0-4579-836e-390d4c881642" href="https://almanassa.com/news/24075" title='بلاغات تتهم امرأة بقتل الكلاب في أحد كومباوندات "6 أكتوبر"'>حرر</a> مجموعة من السكان بلاغات ضد ساكنة اتهموها بـ"تسميم الكلاب بالكمباوند والشروع في قتل المواطنين بعد إصابة أحد السكان بسم محظور دوليًا"، ليصدر بحقها الحكم الذي عده المحامي "حكمًا رادعًا يأتي في ظل انتشار وقائع تسميم الكلاب"، مؤكدًا أن المحكمة استندت إلى أدلة دامغة بينها اعتراف صريح ومصور للمتهمة.</p>

<p>ولاقت تلك الواقعة اهتمامًا بالغًا في مايو الماضي عندما انتشرت <a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1186521799437517">فيديوهات</a> لكلاب مسمومة غارقة في دمائها بطرقات الكمباوند، وسط مطالب لوزارة الداخلية والنيابة العامة بالتحقيق، والقبض على الجناة، ووقف تعذيب وقتل الكلاب بالشوارع.</p>

<p>وأوضح خيري أن عقوبة "الحبس مع الشغل" تعكس قوة الجريمة وثبوتها، حيث تعني تشغيل المتهمة داخل محبسها طوال فترة العقوبة، حال صدور حكم نهائي واجب النفاذ بحبسها من محكمة الجنح المستأنفة.</p>

<p>وأشار خيري، الذي حضر التحقيقات، إلى أن النيابة العامة وجهت للمتهمة تهمة "تسميم الكلاب مما أدى إلى وفاتها"، لافتًا إلى أن الأدلة المقدمة ضدها كانت قوية وشملت شهادات ما يقرب من 6 شهود، بينهم ممثلون عن جمعيات حقوق الحيوان، وسكان من المنطقة حضروا الواقعة، بالإضافة إلى أحد المجني عليهم الذي تعرض لشبهة تسمم أثناء محاولته إزالة بقايا السم.</p>

<p>وكشف المحامي عن دليل حاسم في القضية، قائلًا "يوجد فيديو صوّره السكان وقت الواقعة، تظهر فيه المتهمة وهي تعترف صراحةً بارتكاب الجريمة، وعندما واجهها الأهالي قائلين: انتي اللي قتلتي الكلاب؟ ردت قائلة: آه أنا قتلت آه أنا اللي عملت"، مضيفًا أن هذا الفيديو تم تفريغه بمعرفة النيابة العامة وضُم إلى أوراق القضية".</p>

<p>وأكد خيري أن المتهمة حاولت خلال تحقيقات النيابة التراجع عن اعترافها، مدعيةً أنها قالت "أنا عملت" ولم تقل "أنا قتلت"، لكن الأدلة المتمثلة في الفيديو وشهادات الشهود كانت كافية لإدانتها.</p>

<p>وتابع "الفكرة كلها أنه حتى لو كان هناك أذى من أي حيوان، فلا تكون النتيجة قتله بالسم، الهدف هو حماية الإنسان وحماية الأرواح في نفس الوقت، نأمل أن يكون هذا الحكم رادعًا لكل من يفكر في ارتكاب مثل هذه الجرائم".</p>

<p>وفيما بدا أنه توجه رسمي ضد ظاهرة التعدي على الكلاب الضالة، <a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid05YPdg1d7Z4gKahfZ3WLUA5k6ecyNsgoucBQuPVe3Fihvv13aiaDf9Z3EKs2vnW54l">أكدت</a> النيابة العامة في أواخر أغسطس/آب الماضي تصديها الحازم لجرائم الاعتداء على الحيوانات، مشيرةً إلى أنها تابعت باهتمام بالغ وقائع مؤلمة تم تداولها مؤخرًا وأثارت استنكارًا واسعًا. وأوضحت النيابة أن هذه الأفعال لا تخالف فقط القيم الدينية والإنسانية التي تحرم إيذاء الحيوان، بل تعد فعلًا مجرَّمًا بنصوص القانون، وترتب مسؤولية جنائية على مرتكبيها، كما تشكل إخلالًا جسيمًا بالمنظومة الأخلاقية للمجتمع.</p>

<p>وأعلنت النيابة العامة أنها ستباشر سلطاتها في التحقيق والمساءلة "بلا تهاون"، وستتخذ الإجراءات القانونية الرادعة ضد كل من يثبت ارتكابه لهذه الجرائم، بهدف تحقيق الردع العام والخاص. كما أهابت بالمواطنين أن يكونوا عونًا لها عبر الإبلاغ الفوري عن أي وقائع مماثلة، وصولًا إلى ضبط مرتكبيها ومساءلتهم، وصونًا لضمير المجتمع من التبلد أمام صور العنف والإيذاء.</p>

<p>وكان محمد عادل، أحد سكان الكمباوند، الذي تعرض للإصابة بالسُم، قال لـ <strong>المنصة</strong> وقت واقعة تسميم الكلاب، إنها ليست المرة الأولى لمثل تلك الحالة هناك "نعاني يوميًا من مناوشات مع السكان الكارهين لوجود الحيوانات الأليفة، الذين يتعرضون لنا كمهتمين بالرفق بالحيوان بالسب والشتائم، بل كادت تصل في إحدى المرات للاشتباك بالأيدي أثناء وضعي أكل ومياه للكلاب والقطط".</p>

<p>وأوضح "من سنتين قُتل أكثر من 150 كلب بسم الأستركنين <a href="https://ecesr.org/%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D9%84%D8%B5-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%81/">المحرم دوليًا</a> بالكمباوند بلا رحمة"، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف عادل "المشكلة أن الكمباوند من غير سور، والكلاب عادت من جديد، ولكي نتلاشى مشاكل التسميم والقتل قررنا كسكان مهتمين بالحيوانات وبالجهود الذاتية، التنسيق مع جمعيات الرفق بالحيوان لتنفيذ استراتيجية مصر للتنمية المستدامة، بأن تكون مصر بلا سعار 2030، وبالفعل تم تطعيم كل كلاب الكمبوند الشهر الماضي".</p>

<p>وفي عام 2021، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/11/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D8%AB-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-2030-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA/6806968">أطلقت</a> مصر الاستراتيجية الوطنية للقضاء على مرض <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/12/25/egypt-stray-dogs-plan-government#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202021%D8%8C%20%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%20%D9%85%D8%B5%D8%B1,%D9%85%D8%B9%20%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A.">السعار</a>، من خلال التطعيم وحملات توعية للمواطنين.</p>

<p>"لكن فوجئنا بتسميم الكلاب اللي طعمناها، وتحولت شوارع الكمباوند لساحة من جثث الكلاب، بينهم كلبين جولدن ولابرادور مملوكين لسكان في الكمباوند، وعندما حاولت المساعدة في جمع بقايا المأكولات المخلوطة بالسم خوفًا على الأطفال، جرح أحد أصابعي ونزف، وبعدها بعشر دقائق دخلت في حالة إعياء شديد" قال عادل.</p>

<p>اتصلت زوجته بالإسعاف "التي نقلتني غارقًا في عرقي وبتنميل في اليد والذارع، مصحوبًا بضيق في التنفس وقيء لمستشفى أكتوبر العام، لكن أخبروني بضروة التوجه لقسم السموم بالقصر العيني لعدم تخصصهم في هذه الحالات، بالفعل قام <a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1039311601471694">الأطباء</a> بالقصر العيني باللازم من تحاليل وفحوصات، ولدينا تقرير طبي بذلك".</p>

<p>وأشار عادل إلى تحريره محضرًا بقسم شرطة ثالث أكتوبر ثم تحول لبلاغ للنيابة العامة يحمل رقم 2932 لسنة 2025 ضد إحدى الساكنات التي تعترف في<a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1106057981307503"> فيديو </a>لها بتسميمها للكلاب "أنا واثق في القضاء والقانون المصري، الموضوع بقى أكبر من تسميم الكلاب اللي مش هنتهاون في حقها، ووجهت النيابة لهذه المرأة تهمة الشروع في القتل"، موضحًا أن النيابة أمرت بعرض الكلاب المسمومة على الطب البيطري للفحص والتشريح ومعرفة نوعية السم وخطورته.</p>

<p>وكفلت المادة 45 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المحافظة على الحيوان والرفق به، وكذلك المادتان 355 و357 من<a href="https://manshurat.org/node/14677"> قانون العقوبات</a>، إذ جرمتا التعدي على الحيوان أو استعمال القسوة معه.</p>

<p>وتنص المادة 357 على أن "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر أو بغرامة لا تتجاوز مائتي جنيه كل من قتل عمدًا بدون مقتض أو سمَّ حيوانًا من الحيوانات المستأنسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267304</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء إضراب عمال «النصر للتعدين» بعد وعد بصرف الأرباح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/493089721_623637624000706_6923643462318427127_n-150x150.jpg" alt="انتهاء إضراب عمال «النصر للتعدين» بعد وعد بصرف الأرباح" title="انتهاء إضراب عمال «النصر للتعدين» بعد وعد بصرف الأرباح" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>عمال «النصر للتعدين» ينهون إضرابهم بعد وعد بصرف الأرباح وبحث مطالبهم</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المبادرة» ترحب بإقرار «القضاء الإداري» بأحقية محمد عادل في أداء امتحاناته</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة»: تقصير في التعقيم وراء فقدان مرضى بصرهم بمستشفى 6 أكتوبر للتأمين الصحي</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><b>في «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تمكن الجيش السوداني، الخميس الماضي، من السيطرة على مدينة بارا الاستراتيجية، بعد معارك ضارية مع قوات الدعم السريع، في خطوة تمكنه من المضي قدمًا نحو شمال دارفور. بينما استمر التصعيد السياسي المتبادل مع الإمارات، بعدما اتهمتها الخرطوم مجددًا في مجلس الأمن بمساندة قوات الدعم السريع  بجلب مرتزقة كولومبيين إلى دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، صدر تقرير جديد من لجنة تقصى الحقائق المستقلة، يدين كلًا من الجيش و«الدعم السريع»، ويتهمهما بارتكاب جرائم حرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن تطورات الحرب في السودان، في نشرتنا المتخصصة، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال شركة النصر للتعدين في إدفو بأسوان، اليوم، إضرابًا عن العمل بدأوه أمس، احتجاجًا على تدني نسبة الأرباح السنوية المخصصة للعاملين، وذلك بعد وعد من إدارة الشركة ببحث مطلبهم وصرف باقي نسبة الأرباح في أكتوبر المقبل، حسبما قال مصدر من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الشركة صرفت، الخميس الماضي، الأرباح بنسبة تعادل 80 شهرًا فقط، بالمخالفة </span><a href="https://manshurat.org/node/11918"><span>للائحة</span></a><span> التنفيذية لقانون قطاع الأعمال العام، والتي تنص في المادة 40 على ألا يقل نصيب العاملين عن 10% من أرباح الشركة، ما يعني أن العمال يستحقون هذا العام 180 شهرًا، بحسب العامل الذي تحدث لـ«مدى مصر» طالبًا عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنتج «النصر للتعدين» مجموعة من الخامات التعدينية، في مقدمتها </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5/1147914130712339/"><span>الفوسفات</span></a><span>، من خلال استخراج وطحن الخامات الموجودة في الجبال، بطاقة إنتاجية تبلغ نحو أربعة ملايين طن، يتم توريد 2.5 مليون طن منها إلى مصانع الأسمدة، و</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/08/13/1817305"><span>تصدير</span></a><span> باقي الإنتاج. وتمتلك الشركة القابضة للصناعات المعدنية، التابعة لوزارة قطاع الأعمال،</span><a href="http://www.mpbs.gov.eg/Arabic/Affiliates/AffiliateCompanies/Pages/AffiliateCompaniesDetails.aspx?id=16"><span> 73%</span></a><span> من أسهم «النصر للتعدين». وفي عام 2020 وافقت الجمعية العامة غير العادية للشركة القابضة على طرح </span><a href="https://amwalalghad.com/2023/02/09/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7/"><span>21.97%</span></a><span> من رأس مال «النصر» للمستثمرين، </span><span>خصمًا من حصة </span><span>«القابضة»</span><span>، بعد إدارج «النصر» بخطة </span><a href="https://attaqa.net/2023/02/09/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%B5%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-15-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%88%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%85%D8%B9/"><span>الطروحات</span></a><span> الحكومية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>علق عمال مصنعي شركة السكر في إدفو وكوم إمبو، بمحافظة أسوان، اليوم، إضرابهم المستمر منذ 20 يومًا، والذي رفضوا إنهائه، الخميس الماضي، رغم إبلاغهم بدخول رئاسة الجمهورية في ملف الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع دخول الرئاسة في ملف عمال الشركة، بدأت مفاوضات مع العمال، انتهت إلى وعود بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر أكتوبر المقبل، مثل إقرار علاوة غلاء معيشة بقيمة 500 جنيه، وتوفير مستشفى تتبع للتأمين الصحي الشامل داخل المصنع، على أن يتم النظر بصورة شاملة في باقي مطالبهم خلال ثلاثة أشهر، بعد انتهاء </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span>الرئاسة</span></a><span> من «تقييم ملف مصانع السكر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبرغم الأمال، شكك بعض العمال في تنفيذ المطالب، فقال أحدهم لـ«مدى مصر» إن «دي وعود كدابة، لكن صناعة السكر مهمة في البلد، وإحنا مش عايزين نعطل الإنتاج»، فيما أشار عامل آخر إلى أن «ناس بتقبض آلافات الجنيهات بتطلب من العامل اللي بيقبض ملاليم أنه يصبر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لتفاصيل أكثر يمكن الاطلاع على خبرنا من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«المبادرة» ترحب بإقرار «القضاء الإداري» بأحقية محمد عادل في أداء امتحاناته</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رحبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، بحكم محكمة القضاء الإداري، القاضي بأحقية الناشط السياسي السجين، محمد عادل، في أداء امتحانات الدراسات العليا، واعتبرته خطوة نحو تمكين السجناء من استكمال تعليمهم فوق الجامعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «المبادرة» في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA?fbclid=IwY2xjawMzjQZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCTGpwQU9pdFJKVTgxM1VmAR4KtatSKiyif_aWPbRvkTvlnpBlXamBsg1QdGkm4vbysHYY8_N-Yzn99vG-VQ_aem_K6cjuge-84vuqRyxQa83dw"><span>بيانها </span></a><span>أن «القضاء الإداري» قبلت، في 11 سبتمبر الجاري، طعنًا على قرار حرمان عادل من أداء امتحانات الدراسات العليا التحريرية والشفوية بدبلوم القانون العام بجامعة المنصورة للعام الدراسي الجاري 2025-2026، وذلك بعدما حُرم من أدائها خلال السنة الدراسي الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطعن، الذي تقدم به محامو «المبادرة» استند إلى نص الدستور على أن الحق في التعليم لا يجوز إهداره أو تقييده ويجب على الدولة أدائه كحق لمن يلتمس الطريق إليه من المواطنين، وإلى توجيه قانون «تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي» إدارة تلك المراكز على تشجيع النزلاء على الاطلاع والتعلم وتيسير الاستذكار لمن يرغب في استكمال الدراسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عادل أضرب عن الطعام في ديسمبر الماضي، لحرمانه من خوض الامتحانات، لترد إدارة سجن جمصة بالدقهلية، بمنع زوجته عن زيارته، قبل نقله إلى سجن العاشر من رمضان في الشرقية، وهو ما تقدم على أثره محامو المبادرة ببلاغات لمسؤولي وزارة الداخلية وعميد كلية حقوق المنصورة للتحقيق في حرمان عادل من الامتحانات وإضرابه عن الطعام، لا تزال قيد التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في البيان الذي أعاد التذكير بالتنكيل الذي يتعرض له عادل منذ أكثر من 11 عامًا، كررت «المبادرة» رفضها استمرار حبس عادل رغم سجنه لمدة تفوق الحكم الصادر بحقه، مطالبة النائب العام، ووزير الداخلية، بالتدخل لإنفاذ القانون، وتمكين عادل من أداء امتحاناته وممارسة أبسط حقوقه المكفولة بالدستور.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، حبس عبد الله السيد، أحد أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، الناشط في احتجاجهم على خطط إزالة منازلهم، لمدة 15 يومًا احتياطيًا على ذمة التحقيق، بعدما اتهمته بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وإذاعة ونشر أخبار كاذبة، وتمويل جماعة إرهابية، وإساءة استخدام حساب على مواقع التواصل الاجتماعي»، بحسب محاميه، أسامة سلامة، فيما اعتبر محمد رمضان، محامي عدد من أهالي «طوسون»، أن القبض على عبد الله وحبسه محاولة لإثناء أهالي المنطقة عن إصرارهم على الدفاع عن حقهم في رفض تهجيرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لتفاصيل أكثر في خبرنا المنشور </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-15-%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة»: تقصير في التعقيم وراء فقدان مرضى بصرهم بمستشفى 6 أكتوبر للتأمين الصحي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم وزارة الصحة، حسام عبدالغفار، أمس، إن التحقيقات الأولية أثبتت عدم التزام الفريق الطبي في مستشفى 6 أكتوبر للتأمين الصحي، بمعايير مكافحة العدوى أثناء التدخلات الجراحية لزراعة عدسات، ما أسفر عن إصابة عدد من المرضى بعدوى بكتيرية فقدوا على إثرها البصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الوزارة أحالت الواقعة إلى النائب العام، الجمعة الماضي، وشملت تحقيقات النيابة أربعة أطباء ومدير المستشفى ومسؤول مكافحة العدوى ورئيس الإدارة المركزية للخدمات الطبية بالهيئة العامة للتأمين الصحي، حسبما أوضح المتحدث، خلال </span><a href="https://x.com/asharqbegy/status/1966909852292206779?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>مداخلة</span></a><span> مع برنامج «ويك إند القاهرة»، على قناة «الشرق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/1122945016683378"><span>بيان</span></a><span> صادر عن «الصحة»، الجمعة، أن قرارات الوزارة تضمنت إنهاء تكليف مدير المستشفى وإحالته للتحقيق، وإيقاف الأطباء المشاركين في الإجراءات الجراحية عن العمل وإنهاء تعاقدهم مع الهيئة، وتكليف مدير فرع القاهرة بالتأمين الصحي بالإشراف المؤقت على المستشفى، إلى جانب مراجعة عاجلة لمعايير مكافحة العدوى بجميع مستشفيات الهيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة التي سبق وأشارت إلى تشكيل لجان طبية وفنية وإدارية لفحص الإجراءات والمعدات ورصد الثغرات التنظيمية، أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1123755253269021&amp;id=100069036705848&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=LjjMIoezR2qhtrPO#"><span>أمس </span></a><span>عن متابعة الوزير تقديم الرعاية الطبية العاجلة للمتضررين، وتواصله هاتفيًا معهم، مؤكدًا على التزام الوزارة بتوفير كافة الإمكانيات اللازمة لضمان تقديم أفضل الخدمات الطبية لهم، فيما أضاف المتحدث أنهم خضعوا لفحوصات طبية شاملة ودقيقة، و«تم عرض حالاتهم على فريق طبي متخصص لتحديد التدخلات العلاجية المناسبة لكل حالة، مع البدء الفوري في تقديم العلاج اللازم».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/">انتهاء إضراب عمال «النصر للتعدين» بعد وعد بصرف الأرباح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:34:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عندما تضرب كارثة… من يُنذر الفقراء؟  77% من المصريين يواجهون الكوارث بلا إنذار</title>
			<link>https://zawia3.com/disaster-alert/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>استجابات الدولة</category>
			<category>الإنذار المبكر</category>
			<category>الاستعداد للكوارث</category>
			<category>الدفاع المدني</category>
			<category>الزلازل</category>
			<category>السيول</category>
			<category>العدالة المناخية</category>
			<category>الفقر المناخي</category>
			<category>القرى النائية</category>
			<category>الكوارث الطبيعية</category>
			<category>المزارعين</category>
			<category>المناطق العشوائية</category>
			<category>المنيا</category>
			<category>تحذيرات الطقس</category>
			<category>تغير المناخ</category>
			<category>دمياط</category>
			<category>رأس غارب</category>
			<category>مرسى مطروح</category>
			<category>مصر</category>
			<category>هيئة الأرصاد الجوية</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<description><![CDATA[ضعف وصول المعلومات إلى صغار المزارعين، وقلة الكوادر المدربة، وغياب منصة رقمية موحدة، تبقى من أبرز المعوقات، كما فعّلت مصر نظام إنذار مبكر صحي تديره وزارة الصحة بالتعاون مع منظمة الصحة العالمية، عبر رصد وبائي إلكتروني يتابع الأمراض المعدية في الوقت الفعلي، لكن ضعف الربط بين المستشفيات الريفية والمنظومة المركزية يمثل تحديًا.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</title>
			<link>https://zawia3.com/meat/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أسعار اللحوم</category>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>استبيان صحفي</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>الاستيراد من السودان</category>
			<category>التفاوت الطبقي</category>
			<category>الدعم الغذائي</category>
			<category>الطبقة الوسطى</category>
			<category>الفقر الغذائي</category>
			<category>الكرامة الإنسانية</category>
			<category>اللحم في مصر</category>
			<category>اللحوم المجمدة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شهادات مواطنين</category>
			<category>كريم العمدة</category>
			<category>مرقة العظم</category>
			<category>معارض أهلاً رمضان</category>
			<category>ميرفانا ماهر</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[في ظل التراجع الحاد في استهلاك اللحوم، وغياب القدرة على تعويضها ببروتينات بديلة بنفس القيمة الغذائية، تطرح الأزمة الحالية سؤالًا هامًا: هل ما نراه اليوم هو مجرد نتيجة للغلاء، أم أننا أمام بوادر أزمة غذاء صامتة تتسلّل إلى المجتمع المصري بهدوء، دون أن تحظى بما يكفي من الانتباه]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 19:45:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267300</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تيار الأمل والحركة المدنية في تحالف انتخابي استعدادًا للبرلمان</title>
			<link>https://zawia3.com/electoral-alliance/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>انتخابات البرلمان</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بدأت الحركة المدنية الديمقراطية استعداداتها لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، حيث عقدت لجنة الانتخابات خلال الفترة الماضية عدة اجتماعات لبحث آليات المشاركة، وبدأت بالفعل في تلقي طلبات الترشح سواء من أعضاء الأحزاب المنضوية تحت مظلة الحركة أو من المستقلين المنتمين إلى التيار المدني الديمقراطي.</span></p>
<p><span>تُعتبر هذه المرة هي الأولى التي لا يعلن فيها أيّ من أحزاب الحركة المدنية مقاطعته للانتخابات البرلمانية، على خلاف ما جرى في السنوات الماضية حين كان خيار المقاطعة حاضرًا في تجارب سابقة، ولجأت إليه بعض الأحزاب مثل التحالف الشعبي الاشتراكي.</span></p>
<p><span>بالتوازي، عقدت الحركة المدنية اجتماعات تنسيقية مع تيار الأمل بقيادة البرلماني السابق أحمد الطنطاوي، بهدف تشكيل تحالف انتخابي واسع في مواجهة التحالف الذي يضم أحزاب السلطة إلى جانب بعض الأحزاب المحسوبة على المعارضة. غير أن هذه الخطوة ما زالت تشوبها خلافات داخلية وتباينات في المواقف بين بعض أطراف الحركة المدنية.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهته يقول وليد العماري، المتحدث الإعلامي باسم الحركة المدنية الديمقراطية، في حديثه لـ زاوية ثالثة، إن الحركة استقبلت حتى الآن نحو 140 طلب ترشح من الراغبين في خوض الانتخابات البرلمانية المقبلة. ويوضح أن لجنة الانتخابات بالحركة اتفقت على معايير للمفاضلة بين المرشحين في حال وجود أكثر من مرشح للحركة في نفس الدائرة، على أن تُعرض هذه المعايير على مجلس الأمناء في الاجتماع القادم لاتخاذ ما يلزم لوضعها موضع التنفيذ.</span></p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن الحركة قامت بتدشين عدد من اللجان النوعية لتقديم الدعم الإعلامي والسياسي والقانوني لمرشحيها، وتعمل على عقد مجموعة من المؤتمرات في المحافظات المختلفة بمشاركة قيادات الحركة والشخصيات العامة المنضوية تحت مظلتها.</span></p>
<p><span>ويشير المتحدث الإعلامي إلى أن الحركة المدنية تستهدف دعم أكبر عدد ممكن من المرشحين المنتمين للتيار المدني، حتى وإن لم يكونوا أعضاء في أحزاب الحركة، شرط أن يكونوا على صلة بأحزابها أو يشاركونها الأهداف والمواقف السياسية. وأكد أن جميع الطلبات سيتم فرزها بعناية، وسيتم اختيار المرشحين المستقلين الذين يستحقون الدعم بحسب معايير الحركة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/parliament-2/"> <b>البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هل يسعى الطنطاوي لقيادة المعارضة منفردًا</b></h1>
<p><span>شهد الاجتماع الأخير للجنة الانتخابات بالحركة المدنية الديمقراطية خلافًا بين بعض أعضاء اللجنة وأحمد الطنطاوي، رئيس حزب تيار الأمل، عقب إعلانه اختيار أكثر من 60 مرشحًا عبر استمارات إلكترونية أطلقها التيار، من دون تحديد معايير واضحة للاختيار، الأمر الذي أثار اعتراض المشاركين في الاجتماع، وفق ما أفاد مصدر داخل الحركة فضّل عدم ذكر اسمه. </span></p>
<p><span>وأوضح المصدر في حديثه لزاوية ثالثة أن الخلاف يتمحور حول الأسلوب الذي يتبناه الطنطاوي في إطار التحالف، إذ يعتبر بعض الأعضاء أن محاولاته لاستقطاب شخصيات منتمية لأحزاب الحركة المدنية لخوض الانتخابات تحت مظلة تيار الأمل تعكس سعيه لتكريس نفسه كزعيم للمعارضة وفرض رؤيته على شركائه، وهو ما أثار استياءً داخل صفوف الحركة.</span></p>
<blockquote><p><span>من جانبه، أعلن تيار الأمل عبر صفحته الرسمية على فيسبوك أنه يتلقى طلبات الترشح لكل من ينطبق عليه وصف “المعارضة الحقيقية الجادة”، دون وضع أية معايير إضافية أو محددة، وذلك عبر </span><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLScNyB8oyPpHKA4NLe4nBlnpdYamH8gQJygOzHTIvonRiz0uiA/viewform"><span>الاستمارات</span></a><span> الإلكترونية المنشورة، على أن يكون آخر موعد لتقديم الطلبات 28 أغسطس الجاري.</span></p></blockquote>
<p><span>أوضح تيار الأمل، عبر الاستمارة الإلكترونية الخاصة به، أن إطلاق طلبات الترشح يأتي في إطار سعيه إلى تقديم بديل مدني قادر على قيادة عملية التحول الديمقراطي، وبناء دولة تقوم على القانون والمؤسسات. وأشارت الافتتاحية التي جاءت في مقدمة الاستمارة الإلكترونية أن تلقي طلبات لترشح جاءت تنفيذًا لقرار أغلبية الأعضاء المؤسسين بالموافقة على المشاركة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية.</span></p>
<p><span>وكلف التيار وكيل المؤسسين أحمد الطنطاوي بالسعي إلى تشكيل تحالف انتخابي يضم جميع من يقدم نفسه كبديل للسلطة وليس تابعًا لها. وأضاف التيار أن اللجنة التأسيسية قررت قبول ترشح المجموعة الأولى من أعضاء التيار الذين أعلنوا بالفعل الترشح باسم تيار الأمل، مع إبقاء الباب مفتوحًا أمام كل من يشاركهم الرؤية في بناء وطن يحترم حقوق مواطنيه، للانضمام إلى قائمة مرشحي التيار في انتخابات مجلس النواب 2025.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-senate/"> <b>استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحالف انتخابي وليس سياسي</b></h1>
<p><span>في السياق يقول أكرم إسماعيل، القيادي بحزب العيش والحرية -تحت التأسيس- والحركة المدنية الديمقراطية، إن الحركة تدرس حاليًا تشكيل تحالف انتخابي واسع لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، لا يقتصر على تيار الأمل فحسب، بل يشمل جميع الشخصيات المحسوبة على التيار المدني  الديمقراطي، والذين تتوافق مواقفهم مع مواقف وأهداف الحركة، حتى وإن لم يكونوا أعضاء رسميين في أحزابها. ويضيف إسماعيل: “سنعتبر أي طرف معارض، ديمقراطي، أو مدني جزءًا من التحالف، شريطة قبوله، لأن بعض المرشحين قد يرفضون المشاركة ضمن التحالف.”</span></p>
<p><span>ويشير القيادي في الحركة المدنية  إلى أن التركيز سيكون على المقاعد الفردية في مختلف المحافظات، مع إعطاء أولوية لمحافظات القناة، شمال الصعيد، والدلتا. وأضاف أن الحركة ستقدم الدعم الإعلامي لمرشحيها، فيما يتولى كل حزب أو طرف داخلي مسؤولية ترتيب الأمور المالية المتعلقة بالدعاية الانتخابية لمرشحيه.</span></p>
<p><span>ويوضح إسماعيل أن الهدف من المشاركة في الانتخابات رغم اعتراضنا على القانون المنظم، هو محاولة حقيقية لطرح البدائل السياسية والاجتماعية والتواصل مع جمهور الناخبين، حتى في ظل بيئة انتخابية مشبعة بالتحكم السياسي، إلى جانب محاولة إيصال رسالة سياسية مفادها أن هناك من يمثل مصالح المواطنين ويدافع عنها، والعمل على إعادة ترسيخ قوى المعارضة كفاعل سياسي حقيقي في المشهد السياسي.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأحزاب تتلقى طلبات الترشح</b></h1>
<p><span>من جهته يقول  محمد أمين، القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي وعضو لجنة الانتخابات في الحركة المدنية، إن هناك تكتلًا حزبيًا يعمل تحت مسمى “العدالة الاجتماعية”، ويضم عددًا من الأحزاب ذات التوجه الاشتراكي مثل: التحالف الشعبي، والاشتراكي المصري، والعيش والحرية، والكرامة، موضحًا أن هذا التكتل يحرص على صياغة برنامج يعبر عن توجهاته الاجتماعية والسياسية.</span></p>
<p><span>ويضيف أمين أن الحركة المدنية الديمقراطية أوسع من حيث التكوين، إذ تضم أحزابًا ليبرالية مثل الدستور والمحافظين، وتميل إلى تبني شعارات عامة عريضة أكثر من صياغة برنامج تفصيلي في الانتخابات البرلمانية المقبلة، بما يجعلها أقرب إلى مظلة للمرشحين بمختلف انتماءاتهم.</span></p>
<blockquote><p><span>وعن المشاركة في الانتخابات، يضح أمين أن أحزاب الجبهو الشعبية للعدالة الاجتماعية قررت خوض المنافسة على المقاعد الفردية فقط، رفضًا لنظام القوائم، وهو الموقف الذي اتخذوه أيضًا في انتخابات مجلس الشيوخ. مضيفًا أن التحالف الشعبي سيدفع </span><b>بثلاثة</b><span> مرشحين أساسيين وربما يصل العدد إلى </span><b>خمسة </b><span>أو </span><b>ستة </b><span>على أقصى تقدير وبالمثل يشارك حزب العيش والحرية </span><b>بثلاثة </b><span>مرشحين تقريبًأ، بينما يتراوح عدد مرشحي الكرامة بين </span><b>ستة إ</b><span>لى</span><b> عشرة</b><span>، في حين يشارك حزب الدستور بما يقارب </span><b>30</b><span> مرشحًا، وتيار الأمل بحوالي </span><b>60</b><span> مرشحًا.</span></p></blockquote>
<p><span>فيما يخص البرنامج الانتخابي، يقول أمين إن برنامج العدالة الاجتماعية لم يكتمل بعد، لكن شعاراته العامة واضحة، أبرزها تبني موقف رافض لقانون الإيجار القديم بشكل كامل. وأكد أن مواقف أحزاب التكتل متقاربة للغاية في هذه القضايا، خاصة بين التحالف الشعبي، العيش والحرية، والكرامة.</span></p>
<p><span>في السياق يستقبل حزب المحافظين طلبات الترشح من أعضائه، و يقول حبيب السنان عضو المجلس الرئاسي ورئيس المجلس التنفيذي بحزب المحافظين، أن الحزب تسلم حتى الآن 70 طلب ترشح لخوض انتخابات مجلس النواب المقبلة.</span></p>
<p><span>ويشير السنان في حديثه لزاوية ثالثة أن هذه الطلبات يتم فحصها ودراستها لعرضها على المجلس الرئاسي لمناقشتها، وتحديد ما إذا كان الحزب سيستقبل طلبات إضافية أم يكتفي بما تقدم بالفعل. </span></p>
<p><span>“وأوضح التيار أنه يعتزم خوض الانتخابات في نحو 14 محافظة، موزعة على ثلاث دوائر انتخابية، من بينها القاهرة الكبرى ومحافظات الصعيد.”</span></p>
<p><span>في الوقت الذي تسعى فيه الحركة المدنية إلى تشكيل تحالف انتخابي واسع يضم أغلب قوى المعارضة المتوافقة مع أهدافها ومواقفها، لخوض الانتخابات البرلمانية على المقاعد الفردية بعيدًا عن القوائم، تواصل أحزاب «المصري الديمقراطي» و«العدل» و«الإصلاح والتنمية» تحالفها الانتخابي مع قوائم الموالاة تحت شعار من أجل مصر، من أجل التنسيق على خوض الانتخابات البرلمانية وفق نظام القائمة المطلقة الذي أثار استياءً واسعًا بين قوى المعارضة. </span></p>
<p><span>وكانت الحركة قد عقدت في 26 مايو الماضي مؤتمرًا صحفيًا بمقر حزب المحافظين بوسط القاهرة، أعلنت خلاله اعتراضها على القانون الانتخابي الجديد الذي أقره البرلمان. ووجهت الأحزاب المنضوية تحت الحركة انتقادات حادة للقانون، معتبرة أنه يسعى إلى إعادة إنتاج تركيبة البرلمان الحالي ويقصي أي فرص حقيقية لقيام تعددية سياسية فعّالة. ورغم هذا الاعتراض، قررت الحركة المضي قدمًا في خوض الانتخابات.</span></p>
<p><span>ويقضي الدستور المصري بإجراء انتخابات البرلمان بغرفتيه قبل 60 يوماً من انتهاء مدة ولايته، وهو ما يعني إجراء انتخابات مجلس النواب في نوفمبر المقبل.</span></p>
<p><span>وستجري الانتخابات، وفق نظام مختلط يجمع بين «القائمة المطلقة» والنظام الفردي، ما أثار استياء أحزاب «الحركة المدنية الديمقراطية»، أكبر تجمع لأحزاب المعارضة، التي نظمت مؤتمراً صحافياً مساء الاثنين لإعلان موقفها من الانتخابات.</span></p>
<p><span>وبحسب التعديلات التي أقرها مجلس النواب، يجمع القانون الجديد بين نظامي القائمة المطلقة المغلقة والفردي، مع تقسيم البلاد إلى أربع دوائر انتخابية للقوائم و284 دائرة للفردي. كما أبقى القانون على عدد مقاعد مجلس النواب عند 568 مقعدًا بخلاف المعيّنين، موزعة بواقع قائمتين من 102 مقعد لكل منهما، وقائمتين من 40 مقعدًا، مقابل 284 مقعدًا مخصصة للنظام الفردي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:49:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267299</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطوير الإعلام في مصر: فرصة لإصلاح حقيقي أم تكرار لسيناريو “الحوار الوطني”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/media-development/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الأزمة الاقتصادية</category>
			<category>الإعلام الرقمي</category>
			<category>الإعلام القومي</category>
			<category>التشريعات الإعلامية</category>
			<category>الحريات العامة</category>
			<category>الصحفيين المحبوسين</category>
			<category>المؤسسات الصحفية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>بدل التكنولوجيا</category>
			<category>تطوير الإعلام المصري</category>
			<category>حرية الصحافة</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>سقف الحريات</category>
			<category>قانون حرية تداول المعلومات</category>
			<category>مجلس تنظيم الإعلام</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>يحيى قلاش</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تكثف المؤسسات المسؤولة عن تنظيم الصحافة والإعلام في مصر جهودها حاليًا، عبر تنظيم جلسات نقاشية موسعة مع مختلف الهيئات والشخصيات العامة والنقابات المهنية، بهدف وضع خطة واضحة لتطوير قطاع الإعلام في البلاد.</span></p>
<p><span>تأتي هذه الخطوة استجابةً لدعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال اجتماع عُقد ف</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/"><span>ي 10 أغسطس</span></a><span> الماضي، بحضور رئيس مجلس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي ورؤساء الهيئات الإعلامية، حيث أكد الرئيس أن الهدف الرئيسي هو تمكين الإعلام المصري من أداء دوره بفاعلية، ومواكبة التغيرات المتسارعة في المشهد العالمي.</span></p>
<p><span>وشدد الرئيس خلال الاجتماع على أهمية صياغة رؤية استراتيجية شاملة لتطوير الإعلام، تتناسب مع التحديات التي تواجه الدولة والمجتمع، وتُعزز من قدرة المؤسسات الإعلامية على التواصل مع الجمهور بوعي ومهنية. كما أكد التزام الدولة بحرية التعبير، وفتح المجال أمام مختلف الآراء الوطنية، بما يسهم في ترسيخ التعددية الفكرية ومبدأ “الرأي والرأي الآخر” كأحد أسس العمل الإعلامي.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، لفت السيسي إلى ضرورة إتاحة الفرصة أمام الكوادر الشابة المؤهلة، باعتبارهم طرفًا فاعلًا في إنتاج المحتوى الإعلامي الحديث، مشيرًا إلى أن تطوير الإعلام لا ينبغي أن يقتصر على الخبرات التقليدية وحدها. كما دعا إلى إعداد برامج تدريبية وتثقيفية للعاملين في المجال، تتناول أحدث المهارات المهنية والتقنيات التكنولوجية، مع التركيز على مفاهيم الأمن القومي والانفتاح على التعددية.</span></p>
<p><span>من جانبها، بدأت الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام عقد </span><a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid0vjW3xpxSVZmTzcw9tZLCauE8hpRfT2wRuonuyM6BAFpX7mqVydDomVYDsbWjtDjYl"><span>جلسات</span></a><span> حوارية ضمت كبار الصحفيين والإعلاميين وممثلي النقابات، للاستماع إلى آرائهم ومقترحاتهم حول أولويات التطوير.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، وهي جهة حكومية مصرية أنشئت بموجب القانون رقم 92 لسنة 2016 بشأن التنظيم المؤسسي للصحافة والإعلام، تتولى إدارة المؤسسات الصحفية المملوكة للدولة ومتابعة أدائها.</span></p>
<p><span>كما نظم المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام سلسلة </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid02m1kvTS7epGFJpbsRYMbeP8DCaQ1K3qcNhS8wfyMzrVuzadxn2qrUGmjGgKcEKK9hl"><span>لقاءات</span></a><span> مع رؤساء القنوات الفضائية وعدد من مقدمي البرامج الحوارية والسياسية، لبحث آليات تحسين المحتوى الإعلامي وتعزيز الالتزام بالمعايير المهنية.</span></p>
<p><span>ويُذكر أن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، المُنشأ بموجب القانون رقم 180 لسنة 2018، هو هيئة مستقلة تختص بالإشراف على الإعلام المرئي والمسموع والرقمي، إلى جانب الصحافة المطبوعة والإلكترونية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>نقيب الصحفيين يستعيد توصيات المؤتمر العام السادس</strong></h1>
<p><span>تأتي دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري بعد سلسلة من المناشدات المتكررة من جانب نقابة الصحفيين وعدد من شيوخ المهنة، بشأن ضرورة إحياء دور الصحافة المصرية ورفع حالة الحصار والتقييد التي تعيشها المهنة منذ ما يقارب عقدًا من الزمن. فمنذ واقعة اقتحام نقابة الصحفيين عام 2016، والقبض على الصحفيين عمرو بدر ومحمود السقا بتهمة نشر أخبار كاذبة، تصاعدت المطالبات بضرورة إعادة النظر في السياسات المنظمة لحرية الصحافة وفتح المجال العام أمام الممارسات المهنية المسؤولة.</span></p>
<p><span>وكانت آخر هذه الدعوات ما خرج به المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي انعقد في ديسمبر الماضي، حيث شددت </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02oyYbcEK99GBBreyNzrZGFrKwV3LNV7MWVZd6xkwk99iKwWdhP7HPerbWjGLkcE4kl"><span>توصياته</span></a><span> على أهمية استعادة الصحافة المصرية لبريقها، وضمان حق الصحفيين في العمل دون تضييق، إلى جانب مراجعة التشريعات المنظمة للمجال الإعلامي، وتوفير ضمانات حقيقية للاستقلال التحريري للمؤسسات الصحفية.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، يرى الكاتب الصحفي خالد البلشي، نقيب الصحفيين، أن إنقاذ مهنة الصحافة وتطوير الإعلام في مصر لم يعد رفاهية، بل أصبح مسؤولية جماعية تتطلب رؤية مشتركة بين الدولة والنقابة والمؤسسات الصحفية والمجتمع المدني. ويؤكد خلال حديثه لـــ “زاوية ثالثة” أن البداية الحقيقية لأي إصلاح تكمن في وضع ضمانات واضحة تكفل للصحفيين والإعلاميين حرية تناول الشأن العام والتعبير عن آرائهم دون قيود أو مخاوف، بما يمكّنهم من أداء دورهم الحقيقي في المجتمع ونقل قضايا المواطنين.</span></p>
<p><span>وأوضح البلشي أن المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، إلى جانب مطالب الجمعية العمومية، قدما «روشتة متكاملة» للخروج من المأزق الراهن، تقوم على أربعة محاور أساسية: الأولى المطالب العاجلة: على رأسها الإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين وسجناء الرأي غير المتورطين في أعمال عنف، مع وضع ضمانات تمنع انضمام آخرين إلى قوائم الحبس الاحتياطي. كما تشمل إعادة الاعتبار للصحافة القومية عبر تجديد دمائها من خلال تعيين المؤقتين الذين يعملون منذ سنوات طويلة ولهم حقوق اقتصادية، وأوائل خريجي كليات الإعلام، إضافة إلى اعتماد كارنيه النقابة كتصريح وحيد للعمل الميداني، ورفع الحجب عن المواقع الصحفية المحجوبة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>إلى جانب الإصلاح التشريعي: ويتمثل في إصدار قانون لحرية تداول المعلومات تنفيذًا لنص المادة 68 من الدستور، وإلغاء العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر، فضلًا عن تعديل التشريعات المنظمة للصحافة والإعلام بما يرسّخ استقلال المؤسسات الصحفية ويزيل القيود التي تحد من حرية الرأي والتعبير. بالإضافة إلى الإجراءات الاقتصادية: حيث يرى نقيب الصحفيين أن الأزمة الاقتصادية الراهنة ضاعفت من أعباء المؤسسات الصحفية والصحفيين، ما يتطلب تدخلات عاجلة لدعم صناعة الصحافة. وتشمل هذه الإجراءات إقرار إعفاءات جمركية على مستلزمات الطباعة، وإسقاط الفوائد على مديونيات المؤسسات القومية، مع وضع لائحة عادلة للأجور تضمن حدًا أدنى كريمًا للصحفيين، وتسهيل تسوية الموقف التأميني لمئات الصحفيين المتعطلين -بحسب البلشي.</span></p>
<p> </p>
<p><span>فضلًا عن ضرورة توسيع المجال العام: إذ يشدد البلشي على أن تطوير الإعلام لا يمكن أن يتحقق دون توسيع مساحات الحرية المتاحة للتعبير عن الرأي، ووقف التدخلات في العمل النقابي، وتحرير المجال العام بما يتيح للنقابات والأحزاب ومنظمات المجتمع المدني الحركة والعمل بحرية والتفاعل فيما بينها، باعتبار ذلك شرطًا أساسيًا لأي حوار منتج أو تطوير حقيقي في المجال الإعلامي.</span></p>
<p><span>في ختام حديثه لـ”ازوية ثالثة” أكد نقيب الصحفيين أن حرية الصحافة ليست مطلبًا فئويًا يقتصر على العاملين بالمهنة، وإنما «طوق نجاة للمجتمع بأسره»، مضيفًا: «الإعلام الحر والصحافة الحرة سيظلان دائمًا على رأس الضمانات لأي انفتاح سياسي أو اجتماعي، وأساس بناء وطن أكثر رحابة يتسع للجميع».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لماذا تطوير الإعلام الآن؟</b></h1>
<p><span>ضمن القيادات الصحفية التي شاركت في الجلسات النقاشية التي دعت إليها الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، حضر الكاتب الصحفي يحيى قلاش، نقيب الصحفيين الأسبق، الذي يعبّر في حديثه لـ”زاوية ثالثة” عن أمله في أن تمثل مبادرة تطوير الإعلام إرادة سياسية جادة لاستعادة دور الصحافة والإعلام كقوة ناعمة مؤثرة، محذرًا في الوقت ذاته من أن تتحول إلى مجرد “حالة تسلية”، وهو ما سيعني – بحسب تعبيره – إهدار فرصة تاريخية لإحياء دور الإعلام الوطني.</span></p>
<p><span>ويرى قلاش في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: “أن غياب دور الصحافة والإعلام خلال السنوات الماضية أضر كثيرًا بالقضايا الوطنية الكبرى، وأضعف قدرة مصر على مواجهة التحديات الداخلية والخارجية. ويؤكد أن استعادة هذا الدور ليست ترفًا، بل ضرورة لحماية الأمن القومي وبناء وعي مجتمعي حقيقي”.</span></p>
<p><span>يشدد نقيب الصحفيين الأسبق على أن تطوير الإعلام لن يكون ممكنًا إلا إذا نُظر إلى الصحافة باعتبارها شريكًا في الحل، يحظى باحترام الدولة وبدعم تشريعي ومهني، مؤكدًا أن أي محاولة للتطوير دون معالجة أزمة الحرية والحقوق الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين لن تتعدى كونها “مسكنات مؤقتة” لا تعالج جوهر الأزمة. </span></p>
<p><span>ويدعو نقيب الصحفيين الأسبق، إلى استدعاء نتائج وتوصيات المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي وصفه بأنه ناقش بعمق أزمات المهنة بمشاركة واسعة من الصحفيين والإعلاميين والخبراء، مشيرًا إلى أن مثل هذه المؤتمرات – منذ أول مؤتمر عام 1964 وحتى الأخير – أسهمت في صياغة سياسات وتشريعات كان لها أثر مباشر على مستقبل الصحافة المصرية، وبعض توصياتها انعكست حتى في صياغة الدستور الأخير.</span></p>
<p><span>في السياق يرى الدكتور كارم محمود السكرتير العام الأسبق لنقابة الصحفيين وأستاذ كلية الإعلام  في حديثه لـــ”زاوية ثالثة”، أن الدعوة لتطوير الإعلام تفرض نفسها الآن لعاملين رئيسيين: الأول؛ الظروف الإقليمية والدولية، سواء السياسية أو العسكرية أو الاقتصادية الضاغطة، تجعل بعض أطراف السلطة تبحث عن مخرج حقيقي للأزمة، ولا سبيل لذلك إلا برفع القبضة الخانقة على المجتمع، بما يضمن اصطفافًا وطنيًا واسعًا خلف الدولة، باعتبارها كيانًا جامعًا يتجاوز الحكومات والأنظمة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>أما العامل الثاني، فهي الضغوط التي تعرض لها المواطنون خلال السنوات الماضية وصلت إلى درجة الغليان، وباتوا على شفا الانفجار. “إما أن يحدث التنفيس عبر رفع غطاء حلة الضغط، أو أن ينفجر الوضع بأكمله، وهذا ما قد يدركه بعض الأجنحة داخل السلطة” -بحسب السكرتير العام الأسبق.</span></p>
<p><span>وتمنى أستاذ كلية الإعلام ألا يكون الحديث عن تطوير الإعلام مجرد تكرار أو مناورة لكسب الوقت، كما حدث مع الحوار الوطني وأن يأخذ نفس مساره ويدخل نفس النفق، بل أن يكون مسارًا جادًا لتغيير حقيقي.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>روشتة عاجلة للتطوير</b></h1>
<p><span> تواصلنا مع عدد من القيادات الصحافية، كما رصدنا بعض المطالب والإجراءات المقترحة، والتي جميعها تصب في نطاق واحد، وهو إعداد روشتة متكاملة لتطوير الصحافة والإعلام في مصر. وتشمل هذه الرؤية جوانب عدة، من بينها تعزيز حرية الصحافة، تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين، تطوير المحتوى الإعلامي، دعم المؤسسات القومية والخاصة، ومواكبة التحولات الرقمية والتكنولوجية الحديثة، بما يضمن إعلامًا مهنيًا مؤثرًا ومستدامًا.</span></p>
<p><span>وخلال إعداد هذه الروشتة، تواصلنا مع المهندس عبد الصادق الشوربجي، رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، والدكتور أحمد المسلماني، رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، لمناقشتهما حول واقع خطة التطوير التي تسعى السلطات المصرية لتنفيذها، والاستفسار عن وجود ميزانية مخصصة لهذه الخطة والإجراءات العملية المتوقعة لتنفيذها، إلا أننا لم نتلق أي رد حتى تاريخ كتابة ونشر هذا التقرير.</span></p>
<blockquote><p><span>يرى كارم محمود أستاذ كلية الإعلام، أنه لا يمكن أن يتطور أو يزدهر الإعلام في بيئة مغلقة بلا حرية رأي، وبلا مجال عام مفتوح، وبلا قانون يضمن حق تداول المعلومات. ويضيف محمود أن الإعلام “يتنفس حرية وأن أي محاولة لتطوير المحتوى الإعلامي لن تكون ذات جدوى في ظل غياب الضمانات التشريعية والبيئة السياسية الداعمة لحرية الرأي والتعبير وتعدد الأصوات.”</span></p></blockquote>
<p><span> ويشير في حديثه لــ”زاوية ثالثة” إلى أن غياب هذه الحرية يدفع الأصوات الوطنية والمعارضة إلى اللجوء إلى وسائل التواصل الاجتماعي، بدلًا من أن تجد منبرها الطبيعي في الإعلام العام، الذي يفترض أن يكون معبرًا عن المجتمع ومؤثرًا فيه.</span></p>
<p><span>وينتقد أستاذ الإعلام واقع المشهد الحالي، قائلاً إن “الصحافة والإعلام في مصر، سواء الرسمي أو الخاص أو الحزبي، يتحرك في مسارات محددة سلفًا، وتحت مراقبة مستمرة، حتى باتت العناوين متشابهة في الصحف والبرامج التلفزيونية، بينما يبحث المواطن عن التنوع واختلاف وجهات النظر”. ويضيف: “الإعلام المصري يتحدث في كل شيء عدا القضايا الحقيقية التي تمس حياة المواطن، ويتجنب الاشتباك مع القضايا المؤثرة”.</span></p>
<p><span>ويشدد محمود على أن “الروشتة واضحة وضوح الشمس”، وتتضمن ثلاث خطوات أساسية: إفساح المجال العام، إطلاق حرية الرأي والتعبير، إقرار قانون لحرية تداول المعلومات. مشيرًا إلى أنه : “إذا تحقق ذلك، فإن الإعلام كفيل بأن يطور نفسه بنفسه، لأنه بطبيعته حي ومتجدد، ولن يحتاج إلى تدخلات فوقية”.</span></p>
<p><span>من جهته يؤكد يحيى قلاش نقيب الصحفيين الأسبق أن خطوات التطوير تبدأ بالاعتراف بأن الصحافة والإعلام لا يمكن أن يقوما بدورهما دون حرية حقيقية، مشيرًا إلى أن غياب هذه الحرية يهدد الصناعة ذاتها: “حينما تحول الإعلام إلى نشرات رسمية، انصرف عنه الجمهور وتراجعت المصداقية، ومعها تراجعت صناعة الإعلان والتوزيع بشكل حاد، وهو ما انعكس سلبًا على مستقبل المؤسسات الإعلامية”. </span></p>
<p><span>كما يوضح أن الرقابة غير الرسمية باتت تمثل اليوم أخطر التحديات التي تواجه الصحافة المصرية، مضيفًا: “لم تعد هناك رقابة واضحة برقيب رسمي يمكن التحاور معه، بل أصبح هناك تعدد في الخطوط الحمراء، من الوزير إلى رجل الأعمال، ما يخلق حالة من الارتباك تمنع الصحفي من معرفة حدود المسموح والممنوع”.</span></p>
<p><span>وتوقف قلاش أمام الأوضاع الاقتصادية المتردية للصحفيين، معتبرًا إياها “قنبلة موقوتة” في وجه أي محاولة إصلاحية. وأوضح أن “بدل التكنولوجيا”، الذي كان يفترض أن يكون إضافة، تحول إلى بديل عن المرتبات، لافتًا إلى أن دخول الصحفيين تراجعت من كونها مميزة قبل عقود إلى أن أصبحت “خارج التصنيف تمامًا”. </span></p>
<p><span>ويضيف نقيب الصحفيين الأسبق: “لا يمكن أن نتحدث عن تطوير صناعة الصحافة في ظل أحوال معيشية متدنية للصحفيين، فالكثير منهم يعجز عن الذهاب إلى مؤسسته لعدم امتلاكه أجرة المواصلات. كيف يمكن أن يقود هذا الصحفي عملية تطوير بينما هو عاجز عن تلبية أبسط احتياجاته؟”.</span></p>
<p><span>وختم قلاش تصريحاته بالتأكيد على أن تطوير الإعلام لا ينفصل عن إصلاح التشريعات المنظمة للمهنة، مشيرًا إلى أن الدستور المصري تضمن العديد من المبادئ الداعمة لحرية الصحافة – مثل إلغاء الحبس في قضايا النشر وحرية تداول المعلومات – لكن معظم هذه المبادئ لم تتحول إلى قوانين فعّالة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام</b></h1>
<p><span>المطالب نفسها شددت عليها الكاتبة الصحفية إيمان عوف عضو مجلس نقابة الصحفيين،إذ ترى في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير الإعلام يتطلب أيضًا إعادة صياغة العلاقة بين الدولة من ناحية، والصحافة والإعلام من ناحية أخرى، وذلك من خلال تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين في المهنة. وتشير إلى ضرورة وضع جدول واضح لتطبيق الحد الأدنى للأجور داخل المؤسسات الصحفية، وزيادة بدل التكنولوجيا بما يتماشى مع الظروف الاقتصادية.</span></p>
<p><span>وفيما يخص حرية الصحافة، تشدد عوف على أن التصريحات الرسمية حول “قبول التنوع” و”إتاحة الأصوات المختلفة” لا تجد انعكاسًا على أرض الواقع، إذ ما زال هناك 23 صحفيًا رهن الحبس، بينهم 16 محبوسون احتياطيًا. وقالت: “إثبات حسن النوايا يبدأ بالإفراج عن الزملاء المحبوسين، ويجب أن يتم ذلك بالتنسيق مع نقابة الصحفيين”.</span></p>
<p><span>كما تدعو عضو مجلس النقابة إلى مراجعة التشريعات المقيدة للعمل الصحفي، وعلى رأسها القانون رقم 180 لسنة 2018 والمادة 12 الخاصة بالتصوير، التي وصفتها بأنها تعجيزية، فضلًا عن الإسراع بإصدار قانون حرية تداول المعلومات، وتفعيل الحماية القانونية للمصادر الصحفية. وأضافت: “لدينا قوانين جيدة على الورق، لكن التطبيق يعاني خللًا كبيرًا، وهناك مخالفات واضحة، مثل استمرار الحبس في قضايا النشر، رغم النص الدستوري الذي يحظر ذلك”.</span></p>
<p><span>في السياق يشير حسين الزناتي وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، وأحد الذين شاركوا في نقاشات تطوير المحتوى مع الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، إلى ضرورة إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام، والانتقال بالصحافة من مرحلة “نقل البيانات” إلى ممارسة دورها الأساسي في التقصي والتحقيق والتعبير عن الرأي والرأي الآخر. مشددًا على ضرورة التنسيق المنتظم بين نقابة الصحفيين، الهيئة الوطنية للصحافة، والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمواجهة مشكلات المهنة، مع تعزيز دور المجلس في دعم الصحف الخاصة والحزبية، وليس الاكتفاء بمنح التراخيص ومراجعة انتظامها.</span></p>
<p><span>كما يرى الزناتي أن هناك ضرورة لإجراء تعديل تشريعي يسمح للنقابة بجلب موارد جديدة ومستقلة، لتعزيز استقلاليتها المالية. بالإضافة إلى الدخول في حوار حقيقي بين النقابة والدولة لتوفير تطمينات في حال تعديل قانون النقابة، بما يحافظ على المكاسب الحالية ويواكب المتغيرات في المهنة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>إشراك النقابة والشباب وتطوير المحتوى الرقمي</strong></h1>
<h3><span>ترى الكاتبة الصحفية إيمان عوف، عضو مجلس نقابة الصحفيين، أن الحديث عن تطوير الإعلام والصحافة المصرية يظل منقوصًا ما لم يتحقق شرطان أساسيان.</span></h3>
<p><span>أول هذه الشروط – بحسب عوف – أن تكون نقابة الصحفيين جزءًا أصيلًا من الحوار الدائر حول تطوير الصحافة والإعلام، باعتبارها الممثل الشرعي للصحفيين الذين ينتجون المحتوى الصحفي. وشددت على أن دور النقابة يجب أن يكون فاعلًا في تنظيم جلسات الحوار واختيار من يتحدث باسم المهنة، لأنها الأقدر على التعبير عن أوجاع الصحفيين وأزمات الإعلام.</span></p>
<p><span>أما الشرط الثاني، فيتمثل في إشراك جميع الأجيال في هذا الحوار، وعدم الاكتفاء بأهل الخبرة، مؤكدة أن الشباب الممارسين للعمل الصحفي والإعلامي هم المنتجون الفعليون للمحتوى اليومي، وبالتالي لا يمكن إقصاؤهم من أي رؤية للتطوير.</span></p>
<p><span>في السياق، قدّم الكاتب الصحفي حسين الزناتي، وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، ورقة عمل إلى الهيئة الوطنية للصحافة بعنوان: “رؤية لتطوير المحتوى الإعلامي والصحفي في مصر: نحو إعلام مؤثر ومستدام”.</span></p>
<p><span>ويرى الزناتي في حديثه لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير المحتوى الإعلامي يبدأ بتطوير صانع المحتوى نفسه، عبر التدريب المستمر لكل الأجيال، وليس فقط للمبتدئين، إلى جانب توفير بيئة عمل حرة ومحترفة، مشددًا على أن الرسالة الإعلامية لا تتحقق إلا إذا أثرت فعليًا في المتلقي.</span></p>
<p><span>كما تحدث عن  أهمية فصل العمل التحريري عن الإدارات التجارية، وتطوير آليات تسويق المحتوى الرقمي، بالإضافة إلى إعادة الاعتبار للصحافة المتخصصة كرافد مهم لاستعادة الجمهور وتحقيق التأثير.</span></p>
<p><span>ويؤكد الزناتي على أن تطوير المحتوى لا يقتصر على المحتوى نفسه، بل يشمل أيضًا تعزيز أداء الإدارات المساعدة للعمل الصحفي مثل إدارات الإعلانات والتوزيع والمعارض والمؤتمرات، لضمان الاستدامة المالية للمؤسسات الإعلامية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استمرار الحوار وحماية المحتوى الصحفي</b></h1>
<p><span>استجابة لدعوة الرئيس المصري، دعا نقيب الصحفيين خالد البلشي، لمناقشة وضع خارطة طريق لتطوير الصحافة والإعلام وسبل تحسين أوضاع الصحفيين، في لقاء عقد داخل نقابة الصحفيين الإثنين 8 سبتمبر،  مع رؤساء الهيئات الإعلامية والصحفية وعددًا من الصحفيين والصحفيات.</span></p>
<p><span>وخلال اللقاء أكد الدكتور طارق سعدة، نقيب الإعلاميين، أن الإعلام المصري يشهد تداخلات عصرية ورقمية كبيرة تشكّل تحديات حقيقية أمام المهنة، مشيرًا إلى أن حال الإعلام أصبح صعبًا في الوقت الذي يتحتم عليه اللحاق بركب التطور الرقمي.</span></p>
<p><span>وثمّن سعدة التوجيهات الرئاسية الخاصة بوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري وإعادته إلى مكانته المستحقة، معتبرًا أن هذه الخطوة تمثل دعمًا مباشرًا للقطاع في مواجهة أزماته. وشدد على أن عقد اللقاءات والحوارات التي تشارك فيها الجهات والمؤسسات المعنية، إلى جانب الخبراء والأكاديميين، هو الضامن الحقيقي لصياغة رؤية استراتيجية قادرة على إحداث طفرة إيجابية في منظومة الإعلام. وأشار إلى ضرورة أن تراعي خطة التطوير تضمين القيم الدينية والتربوية والاجتماعية الأصيلة التي تشكّل جزءًا من فطرة المجتمع المصري- على حد قوله.</span></p>
<p><span>من جهته أكد الكاتب الصحفي علاء الغطريفي، رئيس تحرير جريدة «المصري اليوم»، على أهمية تشكيل مجموعة عمل مشتركة بين نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، لتصبح صوتًا موحدًا في المفاوضات مع عمالقة الإنترنت مثل «جوجل»، لضمان حصول الصحف على مقابل مادي مقابل إتاحة المحتوى الصحفي على تلك المنصات.</span></p>
<p><span>وأشار الغطريفي، خلال كلمته في مؤتمر وضع خارطة تطوير المهنة بنقابة الصحفيين إلى ثلاثة تحديات رئيسية تواجه الصحافة المصرية والعالمية وهم؛ تطوير المحتوى والمنافسة، مواكبة التغيرات التكنولوجية المتسارعة، تداعي نماذج الأعمال التقليدية واحتكار التكنولوجيا وسوق الإعلانات.</span></p>
<p><span>واقترح الغطريفي إنشاء مظلة مشتركة بين النقابة والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمعالجة قضية تراخيص المحتوى الصحفي المستخدم من قبل شركات الإنترنت العملاقة عالميًا.</span></p>
<p><span>كما شدد على أن دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لتطوير الإعلام تمثل فرصة إيجابية يجب البناء عليها، موضحًا أهمية إيجاد نموذج عمل مستدام يعتمد على مصادر إيرادات متنوعة، مع قيادة النسخة الرقمية لوسائط المحتوى، والحفاظ على مؤسسات الخدمة العامة مثل الصحف القومية وماسبيرو، كونها ملكًا للشعب، مع الالتزام بالتطوير والمواكبة.</span></p>
<p><span>انطلق قطار جلسات تطوير الإعلام والصحافة في مصر حاملاً معه مطالبات وتوصيات محورية، تتصدرها ملفات الحريات وحقوق الصحفيين، إلى جانب تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين بالمهنة. ومع ذلك، يظل هناك تخوف من أن يسير هذا القطار نحو نفس المحطة التي انتهى عندها الحوار الوطني، وسط إرث ثقيل من التشريعات المقيدة وتدهور واقع المؤسسات الإعلامية. وفي ظل هذه التحديات، يبقى السؤال الأبرز: هل ستتمكن الصحافة والإعلام المصري من استعادة رونقهما ودورهما الفعّال كقوة وطنية مؤثرة، قادرة على تقديم محتوى مهني حر ومؤثر يواكب العصر ويتناول هموم المجتمع والمواطن؟</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:45:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267298</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يوسع عملياته.. قصف في الدوحة.. لا في غزة</title>
			<link>https://zawia3.com/qatar-israel/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد سلطان</category>
			<category>إبراهيم الدراوي</category>
			<category>اغتيال سياسي</category>
			<category>الأمن القومي العربي</category>
			<category>الدوحة</category>
			<category>الشاباك</category>
			<category>الوفد المفاوض</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>تصعيد إقليمي</category>
			<category>جامعة الدول العربية</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خالد مشعل</category>
			<category>خليل الحية</category>
			<category>رخا أحمد حسن</category>
			<category>رد مصر</category>
			<category>صفقة التهدئة</category>
			<category>غارة جوية</category>
			<category>قصف إسرائيلي</category>
			<category>قطر</category>
			<category>قمة النار</category>
			<category>مجلس التعاون الخليجي</category>
			<category>محمد العرابي</category>
			<category>مفاوضات غزة</category>
			<category>موقف قطر</category>
			<category>وساطة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>شهدت العاصمة القطرية الدوحة، عصر التاسع من سبتمبر الجاري، ضربة جوية إسرائيلية استهدفت اجتماعًا لوفد قيادي من حركة حماس كان يناقش اقتراحًا أمريكيًا جديدًا لوقف إطلاق النار في غزة، قدمه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. وأسفر الهجوم عن سقوط عدد من القتلى، دون أن يصيب الوفد المفاوض.</span></p>
<p><span>ووفقًا لوسائل إعلام قطرية، تعرض الوفد لمحاولة استهداف في العاصمة، لكنه نجا دون إصابات. وأكدت وكالة “رويترز”، نقلًا عن مصدرين في حركة حماس، أن أعضاء الوفد المشارك في مفاوضات الدوحة خرجوا سالمين من الهجوم.</span></p>
<p><span>من جهتها، كشفت وزارة الداخلية القطرية مساء الثلاثاء عن أسماء الضحايا الذين سقطوا نتيجة الضربة، مشيرة إلى استشهاد ثلاثة أشخاص، هم: مؤمن جواد حسونة، وهمام خليل الحية (نجل القيادي البارز خليل الحية)، والوكيل عريف بدر سعد محمد الحميدي الدوسري من منتسبي قوة الأمن الداخلي (لخويا)، الذي استشهد أثناء تأديته مهامه في موقع الاستهداف. كما أُصيب عدد من المدنيين والعناصر الأمنية بجروح متفاوتة، في حين تواصل الجهات المختصة عمليات التحقق الميداني باستخدام تقنيات تحديد هوية ضحايا الكوارث (DVI)، للتعرّف على المفقودين، مع وعد بالإعلان عن المستجدات فور توفرها.</span></p>
<blockquote><p><span>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي أن العملية، التي نُفذت بالتعاون بين سلاح الجو وجهاز الأمن الداخلي “الشاباك”، حملت اسم “قمة النار”، واستهدفت قيادات عليا في حماس. وادّعى الجيش أنه اتخذ تدابير للحد من إصابة المدنيين، من بينها استخدام ذخائر دقيقة ومعلومات استخبارية محدثة لتحديد الأهداف. كما توعّد بمواصلة عملياته العسكرية، محمّلًا الحركة مسؤولية ما وصفه بـ”مجزرة السابع من أكتوبر”.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي بيان صادر عن مكتبه، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن العملية “كانت إسرائيلية خالصة من حيث التخطيط والتنفيذ والمسؤولية”، مضيفًا: “إسرائيل بادرت إليها، ونفذتها، وتتحمّل كامل تبعاتها”. بينما اعتبر رئيس الكنيست، أمير أوحانا، في منشور على منصة “إكس”، أن العملية تمثل “رسالة لكل الشرق الأوسط”.</span></p>
<p><span>ونقلت شبكة “CNN” عن مصدرين إسرائيليين أن الهجوم خضع للتخطيط لمدة تتراوح بين شهرين وثلاثة أشهر، وتسارع تنفيذه خلال الأسابيع الأخيرة حتى حصل على موافقة القيادة السياسية. وأوضحت الشبكة أن العملية نُفذت باستخدام ضربة دقيقة، بالتنسيق مع “الشاباك”، واستهدفت قيادات رفيعة في الحركة.</span></p>
<p><span>بدورها، أدانت دولة قطر بأشد العبارات الهجوم الإسرائيلي، ووصفت استهداف المقرات السكنية في الدوحة بأنه “اعتداء جبان”. وأكدت وزارة الداخلية القطرية أن دوي الانفجارات الذي سُمع في أنحاء متفرقة من المدينة نجم عن القصف الإسرائيلي على المباني التي يقطنها عدد من أعضاء المكتب السياسي لحركة حماس.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/J9ZYnuQZCFXyiXypj"><b>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> تداعيات</b></h1>
<p><span>في سياق متصل، أوضح بيان صادر عن البيت الأبيض، يوم الثلاثاء، أن الرئيس دونالد ترامب لم يوافق على موقع الضربة الإسرائيلية، وأبلغ رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بذلك. وأكد البيان أن الولايات المتحدة تنظر إلى دولة قطر كحليف وثيق، وأن الرئيس “مستاء للغاية” من مكان تنفيذ الهجوم، معتبرًا أن “هذه الحادثة المؤسفة قد تشكل فرصة لتحقيق السلام”.</span></p>
<blockquote><p><span>من جانبه، يرى السفير بركات الفرا، سفير فلسطين الأسبق لدى مصر ونائب الأمين العام السابق لجامعة الدول العربية، أن استهداف وفد حماس في الدوحة يكشف أن إسرائيل لا تكترث بأي طرف عربي. </span><b>يقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “إسرائيل لا تريد السلام، ولا تسعى لوقف الحرب، وكل ما تجريه من مفاوضات ليس إلا فقاعات في الهواء بلا معنى”.</span><span><br>
</span><span> ويضيف: “نتنياهو، ومعه بن غفير وسموتريتش، مصرّون على استمرار الحرب، دون اكتراث بالمعتقلين أو الأسرى، لأن استمرارها هو وسيلته الوحيدة للبقاء في الحكم، إذ يعلم أنه في حال توقفت الحرب، سيواجه السجن”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويعتبر الفرا أن الضربة الجوية تمثّل اعتداءً سافرًا على دولة عربية جديدة، بعد لبنان وسوريا، وهو ما يُعبّر عن غطرسة إسرائيلية واضحة، ويفرض على الدول العربية اتخاذ موقف حازم تجاه ما وصفه بـ”الدولة المارقة”. ويشير إلى أن هذا الاعتداء، رغم خطورته، قد يدفع حركة حماس إلى مزيد من الليونة في مفاوضات وقف إطلاق النار، إذا قررت المضي فيها، خصوصًا أن الغارة وقعت أثناء مناقشتهم لمقترح أمريكي.</span></p>
<p><span>كما يشدد على أن العملية تمثّل إنذارًا لبقية الدول العربية، مضيفًا: “قطر، التي تربطها علاقات بإسرائيل وتؤدي دور الوسيط بينها وبين حماس، تعرضت لعملية عسكرية استهدفت مدنييها على أراضيها، وهو اعتداء مباشر على سيادتها”.</span><span><br>
</span><span> ويرى أن ما جرى يؤكد أن إسرائيل لا تقيم وزنًا لأحد، ويضيف: “تنفيذ هذه العملية جاء بضوء أخضر أمريكي، وألم يعلن مكتب نتنياهو أنهم نفذوا الهجوم ويتحمّلون مسؤوليته؟ ماذا نحتاج أكثر من هذا؟”.</span><span><br>
</span><span> ويختتم: “ينبغي على جامعة الدول العربية أن تتجاوز مرحلة البيانات الشكلية والتصريحات اللفظية التي لا تسمن ولا تغني من جوع”.</span></p>
<p><span>من جهته، يرى زيد الأيوبي، الكاتب والمحلل السياسي الفلسطيني، أن استهداف قيادات حماس في قطر لم يكن مفاجئًا. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span> إن الضربة تؤكد أن إسرائيل لا تبحث عن أي مسار تفاوضي لإنهاء الحرب، بل تسعى إلى إشغال حماس داخليًا، وإضعاف قدرتها على الانخراط في العملية السياسية.</span></p>
<p><span>ويوضح أن العملية ستعقّد قنوات التواصل بين الوسطاء وحماس، وتُضعف الدور القطري الوسيط، مشيرًا إلى أن استهداف قيادات الحركة في الدولة المضيفة يضع علامات استفهام حول قدرة قطر على الاستمرار كوسيط محايد وآمن.</span><span><br>
</span><span> ويضيف: “لا أعتقد أن الهجوم تم بالتنسيق مع الولايات المتحدة، بل يحمل رسالة موجهة إلى الداخل الإسرائيلي، في ظل الضغوط التي يواجهها نتنياهو من المعارضة. أراد من خلال هذه العملية أن يظهر للإسرائيليين أنه مستمر في الانتقام من حماس، ولن يتهاون مع من يقف وراء هجمات السابع من أكتوبر”.</span></p>
<p><span>ويختم الأيوبي بالقول إن هذا الاستهداف سيقضي على ما تبقى من آمال لدى الفلسطينيين في غزة بإمكانية التوصل إلى اتفاق ينهي العدوان، ويفتح الباب أمام حرب طويلة دون أفق سياسي واضح.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/Ih50OVQA7sNaU5f1c"><b>الحرب تتوسع في كل شبر من غزة.. والمناطق الآمنة “تحت القصف”</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مصر تدين الهجوم وتتضامن مع قطر</b></h1>
<p><span>أدانت مصر بأشد العبارات ما وصفته بـ”العدوان الإسرائيلي السافر” على دولة قطر، والذي استهدف المكتب السياسي لحركة حماس في العاصمة الدوحة. واعتبرت رئاسة الجمهورية في بيان رسمي أن الهجوم يمثّل سابقة خطيرة وخرقًا فاضحًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويُعد اعتداءً مباشرًا على سيادة دولة عربية تضطلع بدور محوري في جهود الوساطة لوقف إطلاق النار في غزة.</span></p>
<p><span>وأكد البيان تضامن مصر الكامل مع قطر، قيادةً وحكومةً وشعبًا، في مواجهة ما وصفه بـ”الاعتداء المشين”، محذرًا من أن هذا التصعيد يُقوّض المساعي الدولية للتهدئة ويهدد الأمن والاستقرار الإقليمي. ودعا البيان المجتمع الدولي إلى تحمّل مسؤولياته القانونية والأخلاقية، والعمل على وقف العدوان ومحاسبة المسؤولين عنه، حتى لا يُضاف إلى سلسلة إفلات إسرائيل من العقاب.</span></p>
<p><span>وفي بيان منفصل، شددت وزارة الخارجية المصرية على أن النهج الإسرائيلي العدواني يعكس نية مبيّتة لتقويض أي فرصة للتهدئة أو التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار وإطلاق سراح الرهائن. وأكدت أن غياب الإرادة السياسية لدى إسرائيل يُظهر تماديًا في انتهاك القانون الدولي، ورفضًا لأي مسار سياسي جاد نحو السلام.</span></p>
<p><span>وأكدت الخارجية رفض مصر القاطع لأي اعتداء على أراضي الدول العربية، معتبرة أن أمن قطر جزء لا يتجزأ من الأمن القومي العربي، وأن المساس به تطور بالغ الخطورة لا يمكن القبول به تحت أي مبرر. كما حذّرت من تداعيات التصعيد الإسرائيلي “غير المسبوق”، وما ينطوي عليه من مخاطر على استقرار المنطقة وتوسيع رقعة المواجهة على حساب المدنيين.</span></p>
<blockquote><p><span>ويرى إبراهيم الدراوي، الباحث المتخصص في الشؤون الفلسطينية الإسرائيلية، أن الضربة الجوية على الدوحة تحمل في جوهرها رسالة أمريكية أكثر من كونها إسرائيلية، موضحًا أن واشنطن منحت الضوء الأخضر لتنفيذ العملية، رغم تضارب الأنباء حول مصير الوفد المستهدف. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “وقوع الهجوم أثناء مناقشة مبادرة أمريكية يمثّل صفعة للمجتمع الدولي، ويؤكد أن إسرائيل لا تبحث عن سلام، بل تنفذ مشروعها التوسعي والتهجيري دون أي اعتبار للشرعية الدولية”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويشير الدراوي إلى أن قطر، رغم كونها من أوائل الدول العربية التي أقامت علاقات اقتصادية مع إسرائيل في التسعينيات، لم تحظَ بأي احترام من الجانب الإسرائيلي، الذي وجّه ضربة عسكرية على أراضيها، في انتهاك واضح لتلك العلاقات. ويرى أن هذا الحدث يجب أن يكون رسالة للدول التي اندفعت نحو “اتفاقيات إبراهيم”، دون ضمانات حقيقية.</span></p>
<p><span>ويتابع الخبير أن إسرائيل “تعيث في الأرض فسادًا”، لكنها لا تجرؤ على المساس بدول كبرى كـمصر، التي تمتلك جيشًا قويًا ومستقلًا عن المنظومة الأمريكية. ويذكّر بتجربة حرب أكتوبر 1973، معتبرًا أن إسرائيل تركز اليوم على الأراضي التي تسيطر عليها عسكريًا، مثل لبنان وسوريا والجولان، بينما تبقى مصر في موقع محصن بفعل قوتها العسكرية وقيادتها السياسية.</span></p>
<p><span>وحول تداعيات الضربة على العلاقات المصرية الإسرائيلية، يوضح الدراوي أن القاهرة سبق أن اتخذت مواقف سياسية ودبلوماسية حاسمة تجاه إسرائيل بسبب سياساتها في غزة، وترفض بشكل قاطع أي سيناريوهات تهجير للفلسطينيين. ويضيف: “الرد المصري على استهداف الدوحة سيكون في إطار بيانات الإدانة، لكنه يحمل دلالات مهمة باعتباره موقفًا من اعتداء على دولة عربية لا يمكن التغاضي عنه، سواء من قبل مصر أو جامعة الدول العربية”.</span></p>
<p><span>ويختم الدراوي بالتأكيد على أن موقف مصر “ثابت واستراتيجي”، ولا يرتبط فقط بقطر أو الحادث الأخير، بل ينبع من التزامها التاريخي بالقضية الفلسطينية ورفض المساس بالحقوق الفلسطينية تحت أي ظرف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/bfVJYB7gzPL09SzIy"><b>وسط الركام والقصف والجوع.. مصريون عالقون في غزة منذ عام ونصف</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>رسالة إسرائيلية واضحة</b></h1>
<p><span>يؤكد السفير رخا أحمد حسن، عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة ومساعد وزير الخارجية الأسبق، أن استهداف وفد حركة حماس في الدوحة ستكون له تداعيات مباشرة على مسار المفاوضات. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span> إن “الموقف النهائي سيتوقف على الدور الأمريكي، في ظل رفض إسرائيل المعلن للانسحاب من غزة أو السماح بإعادة الإعمار قبل تنفيذ شروطها، وأبرزها تهجير الفلسطينيين”، مشيرًا إلى أن هذه الأهداف تتقاطع مع الرؤية الأمريكية في بعض الجوانب.</span></p>
<p><span>ويطرح السفير تساؤلًا حول احتمال تلقي الطائرات الإسرائيلية التي نفذت الهجوم دعمًا لوجستيًا أو تسهيلات من القاعدة الأمريكية في قطر، معتبرًا أن هذا الاحتمال وارد في ضوء التفاهمات الاستراتيجية بين الجانبين.</span></p>
<p><span>ويضيف: “العملية تعكس سلوكًا أقرب إلى ممارسات الجريمة المنظمة وإرهاب الدولة، حيث جرى استهداف الوفد فور اجتماعه لمناقشة مقترحات أمريكية رفضها، في محاولة لتصفية القيادات الفلسطينية، سواء من حماس أو السلطة، بما يعرقل جهود التهدئة وإعادة الإعمار”.</span><span><br>
</span><span> ويؤكد أن اغتيال القيادات لن يُنهي المقاومة، مشيرًا إلى وقوع عمليات فدائية ضد جنود إسرائيليين في القدس وغزة خلال الأيام الأخيرة.</span></p>
<p><span>ويرى حسن أن الرسالة الإسرائيلية واضحة: ملاحقة كل من يرفض شروطها، أيًا كان موقعه، خاصة في ظل الضغوط الدولية قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة التي قد تشهد تحركات لبحث الاعتراف بالدولة الفلسطينية، وتزامنًا مع تلويح بريطانيا بالاعتراف الرسمي حال استمرار الحرب.</span></p>
<p><span>وعن الأنباء التي تحدثت عن تحليق طيران أمريكي وبريطاني فوق الدوحة قبيل العملية، يشير إلى أن “تنفيذ هجوم من هذا النوع لا يمكن أن يتم دون تنسيق أو على الأقل غضّ طرف أمريكي، بالنظر إلى العلاقة الوثيقة بين واشنطن والدوحة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن “استمرار إفلات إسرائيل من العقاب سيجعلها تهديدًا دائمًا لاستقرار الشرق الأوسط بأكمله”، لافتًا إلى أن العلاقات المصرية الإسرائيلية تمرّ بحالة توتر شديدة، خاصة بعد وقف ضخ الغاز، وتدمير معبر رفح، واحتلال ممر فيلادلفيا، في خرق مباشر لاتفاقية السلام.</span></p>
<p><span>ويتابع: “الرد العربي قد يتأرجح بين بيانات الإدانة الشكلية أو اتخاذ خطوات عملية، إن أدركت الدول أن الخطر الحقيقي هو إسرائيل، لا إيران”. ويقترح أن تبدأ الإجراءات بالمقاطعة الاقتصادية والتجارية، على غرار الموقف التركي، متسائلًا: “هل سيتخذ مجلس التعاون الخليجي موقفًا عمليًا بعد استهداف دولة عضو؟ أم يكتفي ببيان استنكار؟”.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهته، يرى السفير محمد العرابي، وزير الخارجية المصري الأسبق وعضو مجلس النواب، أن الضربة تحمل </span><b>“رسالة إسرائيلية واضحة”</b><span> مفادها أن لا مجال للوساطة أو التفاوض، وأن إسرائيل ماضية في عمليتها العسكرية داخل غزة لحسم الموقف بالقوة. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “ما جرى يمثل استمرارًا لمسلسل الحماقات الإسرائيلية منذ السابع من أكتوبر، وهي حماقات تتجاوز كل المسارات السياسية والدبلوماسية”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العرابي أن إسرائيل انتقلت إلى مرحلة جديدة من المواجهة تعتمد بشكل كامل على الحل العسكري، دون أي نية حقيقية للتهدئة أو التوصل إلى اتفاق، معتبرًا أن مستقبل قطاع غزة بات اليوم رهينة للتنسيق بين تل أبيب وواشنطن، بعد انهيار كل المبادرات المطروحة لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p><span>ويضيف: “رغم أن إسرائيل نفذت عمليات خارج حدودها سابقًا، إلا أنها لا تملك القدرة الكاملة على توسيع نطاق المواجهة بشكل شامل. واستهداف قيادات حماس لم يحقق الهدف الذي أعلنته تل أبيب، لكنه أكد توقف المفاوضات واعتماد إسرائيل على الخيار العسكري فقط”.</span></p>
<p><span>ويشير العرابي إلى أن صدور بيان رسمي من رئاسة الجمهورية، وليس فقط من وزارة الخارجية، يعكس خطورة الحدث وتداعياته الإقليمية، داعيًا إلى عقد اجتماع عاجل لوزراء الخارجية العرب في الجامعة العربية، خاصة في ظل انتهاك المجال الجوي لدولة قطر. ويختم بالتأكيد على أن المعطيات الراهنة تُنذر باستمرار العمليات العسكرية الإسرائيلية خلال المرحلة المقبلة، ما يستدعي ردًا عربيًا موحدًا يتجاوز الإدانة اللفظية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/tGwF6cnnTWsiuPMZk"><b>حصد الأرواح يبدأ في رفح: الاحتلال لا يبالي بتهديد أمن مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span> </span><b>غطاء سياسي للمذبحة</b></h1>
<p><span>وفي السياق نفسه يعتقد </span><b>أحمد سلطان</b><span>، الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب، أن المفاوضات الجارية بشأن غزة لم تكن تهدف إلى إنهاء المذبحة وإنما لإضفاء غطاء سياسي يسمح باستمرارها، موضحًا أن آخر المقترحات، الذي أُعلن تحت رعاية الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب، لم يكن سوى “خدعة أمريكية” لجمع قيادات حماس من أجل استهدافهم.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل لا تعبأ بالوسطاء أو بالدول الراعية للمفاوضات، إذ لا تسعى إلى سلام أو تفاوض، بل ماضية في مخطط التهجير، الرسالة الموجهة إلى المنطقة العربية واضحة هي أن هذا كيان لا يؤمن بالتعايش، ويرى أن القوة المفرطة هي الوسيلة الوحيدة لإخضاع الجميع، ولن تستقر المنطقة بوجوده”.</span></p>
<p><span> ويؤكد أن الضربة التي وقعت في الدوحة تقف خلفها الولايات المتحدة وإسرائيل ودول أخرى نسّقت معها، معتبرًا أن واشنطن شريك رئيسي في هذه العملية وأن ترامب تعامل مع الملف باعتباره “صفقة اقتصادية جديدة” على غرار مشاريعه العقارية الفاشلة.</span></p>
<blockquote><p><span>وحول مدى وجود علاقة بين استهداف وفد حماس في الدوحة والهجوم بطائرة مسيرة على سفينة كانت ضمن أسطول كسر الحصار عن غزة قرب السواحل التونسية، يوضح الباحث أن هذه الضربات جزء من استراتيجية إسرائيلية قائمة على “التوحش بالقوة”، تقوم على استهداف أي دولة تُقدّر أنها لن ترد، مشيرًا إلى أن تونس تعرضت سابقًا لعمليات اغتيال لقيادات فلسطينية من “فتح” و”الجهاد”، والآن يأتي الاستهداف البحري ضمن نفس النهج، مثلما حدث في قطر.</span></p></blockquote>
<p><span>وحول مستقبل الصراع، يعتبر سلطان أن الحرب إقليمية منذ السابع من أكتوبر، وأن المفاوضات لن تنهيها، متوقعًا أن “الحرب ستتوسع حتمًا، لكن ليس في اللحظة الحالية”، وأن تصاعدها في الإقليم أمر محتوم مع استمرار السياسات الإسرائيلية الحالية.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن العدوان الإسرائيلي على الدوحة والذي استهدف قيادات في حركة حماس، يكشف عن منعطف خطير اتخذته حرب الإبادة الإسرائيلية على غزة، إذ لم يعد الصراع محصورًا داخل حدود القطاع، بل امتد ليصيب قلب عاصمة العربية، بما يحمله ذلك من رسائل سياسية وأمنية تتجاوز حماس والوسطاء إلى مستقبل المنطقة بأكملها.</span></p>
<p><span> وبينما تتوالى الإدانات العربية والدولية، وتتصاعد التحذيرات من تداعيات العملية على جهود الوساطة وفرص التهدئة، يبقى المشهد مفتوحًا على احتمالات أكثر تعقيدًا، وسط إصرار إسرائيلي على الحسم العسكري، وانقسام دولي حيال آليات وقف شلال الدم الفلسطيني. </span><span>وفي ظل هذا التصعيد، تبدو الأسئلة أكبر من الإجابات: هل ستدفع هذه الضربة الأطراف نحو مفاوضات جادة، أم أنها تمهد لحرب ممتدة بلا أفق سياسي؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:35:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267297</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
