<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 16:15:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 13:15:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>البنك المركزي: ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي إلى 48.7 مليار دولار في أغسطس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26897</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/09/07/06/28/net-international-reserves-at-the-end-of-august-2025">أعلن</a> البنك المركزي في بيان له اليوم ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي ليصل إلى نحو 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/08/05/08/54/net-international-reserves-at-the-end-of-july-2025">مقابل</a> 49.036 مليار دولار بنهاية يوليو/تموز الماضي بزيادة 214 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025">قفزت</a> تحويلات المصريين بالخارج إلى نحو 15.8 مليار دولار خلال الفترة من يناير/كانون الثاني إلى مايو/أيار 2025 مقابل نحو 9.9 مليار دولار خلال نفس الفترة من العام الماضي بزيادة 59%، حسب بيانات البنك المركزي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/16GxcABQSG/">نقل</a> مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار بمجلس الوزراء، عن مؤسسة "Travel and Tour World" أن إيرادات السياحة المصرية بلغت 8 مليارات دولار خلال النصف الأول من العام الجاري بزيادة 22% عن نفس الفترة من العام الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.cnbcarabia.com/140609/2025/22/07/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A:-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-54.1--%D8%A5%D9%84%D9%89-2.6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1">شهدت</a> إيرادات قناة السويس تراجعًا حادًا بنسبة 54.1% لتسجل 2.6 مليار دولار خلال الأشهر التسعة الأولى من العام المالي الماضي، نتيجة انخفاض أعداد السفن العابرة بنسبة 44.8% على خلفية استمرار التوترات الجيوسياسية في منطقة البحر الأحمر.</p>

<p>في المقابل، سجّل الاستثمار الأجنبي المباشر صافي تدفقات داخلة بقيمة 9.8 مليار دولار، مدعومًا بصفقات استثمارية رئيسية في عدد من القطاعات الاستراتيجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739204</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يعود للإضراب عن الطعام.. ومخاوف من استخدامه في التفاوض مع بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26898</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الأكاديمية ليلى سويف، والدة الناشط علاء عبد الفتاح، دخوله مجددًا في إضراب عن الطعام، مكتفيًا بالماء فقط رافضًا تناول الأملاح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162278778495995&amp;id=548240994&amp;rdid=kZgWCTq7jhGMAns9#">كتبت</a> ليلى سويف على فيسبوك في الساعات الأولى من صباح اليوم "زرنا علاء السبت 6 سبتمبر، علاء مضرب عن الطعام من يوم 1 سبتمبر، مش بيشرب غير ماء وحتى رافض الأملاح ومحلول معالجة الجفاف". </p>

<p>وأكدت أن علاء "غضبان جدًا لأن من وقت ما اسمه اتشال من قوائم الإرهاب والأمن الوطني اتكلموا معاه في السجن وقالوا له إنه هيفرج عنه خلال أيام، فطبيعي الوضع الحالي حيجننه،
احنا قربنا نكمل سنة من يوم ما علاء خلص مدة العقوبة اللي محكوم عليه بيها وما خرجش من السجن".</p>

<p dir="rtl">وكان عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bf348b4-64fe-4ceb-9f83-d3f3fe03d6aa" href="https://almanassa.com/news/26518" title="استمر قرابة 9 أشهر.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">أنهى</a> الشهر الماضي إضرابًا عن الطعام بدأه في مارس/آذار الماضي بعد علمه بتدهور الحالة الصحية لوالدته التي كانت مضربة عن الطعام وقتها.</p>

<p dir="rtl">وأوضح مصدر مقرب من الأسرة لـ <strong>المنصة</strong> أن إنهاء إضراب ليلى سويف ثم إنهاء إضراب علاء عبد الفتاح كان في إطار التفاوض على إخلاء سبيله بعدما قضى في الحبس خمس سنوات كاملة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن صدور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2387658-108f-4352-a06f-7adf37667ee7" href="https://almanassa.com/news/25816" title="رفع اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الإرهابيين">قرار</a> برفع اسم علاء عبد الفتاح من قائمة الإرهابيين كان تمهيدًا لإخلاء سبيله مع وعود ورسائل غير مباشرة بالإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">غير أن المصدر قال إن الوضع تعقد بعد المظاهرات التي شهدتها السفارات المصرية، خاصة في بريطانيا، والقبض على رئيس اتحاد شباب المصريين في الخارج أحمد عبد القادر، وتلويح بعض مؤيدي النظام باستخدام علاء عبد الفتاح ورقة للتفاوض بين مصر وبريطانيا.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر "علاء حصل على الجنسية البريطانية لكنه مصري من أسرة مصرية ولا يجوز استخدامه في التفاوض والضغط على بريطانيا".</p>

<p dir="rtl">وكان وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb97e6d7-52e2-4980-ac8b-f010f98c275b" href="https://almanassa.com/news/26682" title='ميدو على الأسفلت ودبابة يشكر "الوزير الدكر".. و"الجبهة الوطنية" يحرض ضد السفارة البريطانية'>طالب</a> في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول قبل نهاية الشهر الماضي بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض على عبد القادر والأسباب التي أدت لذلك"، مؤكدًا "تطلعنا للتعرف على نتائج التحقيقات وسرعة الإفراج عنه"، وذلك قبل الإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid02Yx3NRweuUnHUX2PAYY5Cm7rfX1JydtSSPxqFYh43iyDBcMEYGMHzgmefnePpE67Zl">ربط</a> الإنفلونسر لؤي الخطيب بين القبض على عبد القادر واستمرار حبس الناشط السياسي الحاصل على الجنسية البريطانية علاء عبد الفتاح، مشيرًا إلى أن عبد الفتاح "يرتكب جرايم في مصر، فبريطانيا تديله الجنسية مكافأة على مجهوداته.. وأحمد عبد القادر يدافع عن سفارات بلده فبريطانيا تعمل له كمين وتخطفه.. في أوضح من كده؟".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "عمومًا بالمناسبة دي عايز أقول لكم إن ابنكم علاء عبد الفتاح مش خارج إلا لما يخلص مدته في 2027 ده لو مش مطلوب في قضايا تانية، وابننا هيخرج هيخرج".</p>

<p dir="rtl">وقتها تصدر على إكس هاشتاج "لا للإفراج عن على عبد الفتاح".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">لخالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739203</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26893</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=mG6mZ_VK" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=mG6mZ_VK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتقلت شرطة لندن أكثر من 425 شخصًا، أمس السبت، خلال تظاهرة جديدة دعمًا لمنظمة Palestine Action، وذلك في جولة جديدة من الاعتقالات لمؤيدي المنظمة التي حظرتها الحكومة بعدما صنفتها "منظمة إرهابية".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%25D%5B%E2%80%A6%5D9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86">تجمع</a> ظُهر أمس مئات الأشخاص أمام مبنى البرلمان البريطاني للاحتجاج على حظر المنظمة، ورفع الكثير منهم لافتات كُتب عليها "أنا أعارض الإبادة الجماعية" و"أنا أؤيد فلسطين أكشن"، وقالت بولي سميث، متقاعدة، (74 عامًا) وشاركت في احتجاجات أمس "لسنا إرهابيين، يجب أن نقول إن Palestine Action لها الحق في الوجود ويجب رفع الحظر"، وفق الشرق الأوسط.</p>

<p>وحسب بيان لشرطة لندن، فإن غالبية الاعتقالات "كانت بسبب دعم منظمة محظورة، وقُبض على أكثر من 25 شخصًا بتهمة الاعتداء على ضباط الشرطة وغيرها من الجرائم المتعلقة بالنظام العام".</p>

<p>حملة الاعتقالات أمس ليست الأولى من نوعها، ففي 10 أغسطس/آب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b1838e-d185-43fa-bb6e-78e713e6dab3" href="https://almanassa.com/news/26240" title="شرطة لندن تعتقل 466 شخصًا في احتجاج على قرار حظر Palestine Action">اعتقلت </a>شرطة لندن أكثر من 466 شخصًا في احتجاجات مماثلة.</p>

<p>وحظر المشرّعون البريطانيون Palestine Action بموجب قانون مكافحة الإرهاب في يوليو/تموز الماضي بعد أن <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحم</a> بعض أعضائها قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وألحقوا أضرارًا بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>آنذاك، قالت Palestine Action إن عضوين منها دخلا قاعدة بريز نورتون في أوكسفوردشاير، ووضعا طلاء في محركات طائرة فوييجر، وألحقا بها أضرارًا إضافية باستخدام قضبان حديدية.</p>

<p>وتَتهم المنظمة الحكومة البريطانية بالتواطؤ فيما تصفه بجرائم حربٍ إسرائيليةٍ في غزة.</p>

<p dir="rtl">وعقب قرار الحظر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن <a href="https://www.openrightsgroup.org/press-releases/human-rights-defenders-raise-concerns-that-online-safety-act-will-lead-to-censorship-of-palestine-protest/">قلقهم</a> البالغ من تداعيات <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">قرار</a> الحكومة البريطانية تصنيف حركة Palestine Action منظمة إرهابية بموجب قانون الإرهاب لعام 2000، محذرين من تأثير القرار على حرية التعبير والنشاط الرقمي المشروع في البلاد.</p>

<p dir="rtl">وفي خطاب مشترك وُجه إلى هيئة تنظيم الاتصالات والإعلام في المملكة المتحدة/Ofcom، وشركات التكنولوجيا الكبرى بما في ذلك Meta وAlphabet وX وByteDance، شدد الموقعون على أن القرار الحكومي يثير أسئلة عاجلة بشأن الدور الذي تلعبه الهيئات التنظيمية ومنصات السوشيال ميديا في حماية الحق في التعبير على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">الخطاب أشار إلى أن تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية قد يؤدي إلى تقييد أشكال أخرى من الاحتجاج السلمي والمشروع، كما يُعرض الأفراد المتضامنين عبر الإنترنت أو من يشاركون في توثيق الانتهاكات لخطر الرقابة والملاحقة.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يضع </a>قرار الحكومة البريطانية بتصنيف Palestine Action جماعة إرهابية في الفئة نفسها مع حماس وتنظيمي القاعدة وداعش. </p>

<p>واستهدفت Palestine Action عمومًا الشركات الإسرائيلية والمرتبطة بإسرائيل في بريطانيا، مثل شركة أنظمة إلبيت الإسرائيلية للصناعات الدفاعية، وفي أغلب الأحيان كانت ترش الطلاء الأحمر على الواجهات أو تغلق مداخل الشركات أو تتلف معدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739202</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>سانت كاترين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/sina-damianos.jpg-150x150.webp" alt="خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»" title="خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد عشرة أيام من الإغلاق، أعاد دير سانت كاترين فتح أبوابه أمام الزوار والرهبان، أمس، بعدما غادر رئيسه، المطران داميانوس، إلى اليونان، منهيًا أحد أعقد أزمات الدير الداخلية خلال العقود الأخيرة، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدر وثيق الصلة بالدير، التابع للطائفة اليونانية الأرثوذكسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مغادرة المطران جاءت بعد أسابيع من رفضه تنفيذ قرار عزله الصادر، في نهاية يوليو الماضي، عن مجمع الآباء في الدير، قبل أن يرضخ لضغوط من بطريركيات أرثوذكسية، ويسافر صباح أمس، إلى أثينا على متن طائرة خاصة بصحبة وفد يوناني رفيع المستوى، وعدد من أنصاره وبعض الرهبان.</span></p>
<p dir="rtl"><b>كانت </b><span>أزمة الدير </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/"><span>تفجّرت</span></a><span> بعد حكم محكمة استئناف الإسماعيلية، في مايو الماضي، بنزع ملكية 14 قطعة أرض تابعة للدير، وتحويل باقي الأراضي بما فيها أرض الدير إلى حق انتفاع. وبعد أسابيع، وقّع داميانوس على قانون يوناني جديد يمنح هيئة عامة مقرها أثينا سلطات واسعة لإدارة ممتلكات الدير داخل وخارج سيناء، من دون الرجوع لمجمع الآباء، وهو الهيكل الإداري الذي يضم رهبان الدير ويملك سلطة القول الأخير في أي شأن إداري أو مالي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>اعتبر</span></a><span> الرهبان القانون الجديد «محاولة لوضع الدير تحت وصاية خارجية»، فيما وصفه المطران، في بيان الأسبوع الماضي، بأنه «درع حماية استراتيجي» للدير أمام تهديدات فقدان استقلاله، مشددًا على ضرورة اعتراف مصر بالشخصية القانونية المستقلة للدير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>تصاعد</span></a><span> الأزمة، صوّت مجمع الآباء نهاية يوليو الماضي، على عزل داميانوس، مستندًا إلى لائحة الدير التي تمنح المجمع سلطة عزل المطران في حال سوء الإدارة أو الانحراف العقائدي، واتهم الرهبان داميانوس بارتكاب ـ«مخالفات مالية وإدارية وعقائدية»، ما رد عليه الأخير بإغلاق الدير والسيطرة على حساباته البنكية مستفيدًا من كونه الوحيد الحامل للجنسية المصرية بين الرهبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية أغسطس استقدم داميانوس رجال أمن خاص، اقتحموا قلالي الرهبان وأخرجوا 11 منهم بالقوة، وأغلقوا أبواب الدير لأول مرة منذ عقود. ليحرر الرهبان بلاغات رسمية ضده في قسمي شرطة دهب وسانت كاترين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتدمت الأزمة بإصدار بطريركية القدس الأرثوذكسية، التي رسّمت داميانوس في منصبه قبل أكثر من 50 عامًا بيانات متتالية دعمت فيها رهبان الدير. و</span><a href="https://www.facebook.com/Pishowi/posts/pfbid029Gd1oihhtxMNfSn1ksaqxHU1yceL7d7YN5b6SY1UVBq4C62gEqMBg65QoaKNs6ikl?__cft__%5B0%5D=AZVMX0NEMVZW7o66XNGAyqEYP_koVF68d8DVjWPqwd7M7MlZULgY8ubf821vRuiRzgy15Wx-Qwlbe5AfDe60Ryc_Wl9BvxaONUmx0IVTnPxVP3jCSqu5Qgz6JnB1aSNeylNvUx0B88H1D89vsVcTrQU7rs1ERtzbjzjJaL_sMSG0lXdvHLYucxqy0UNZM480tTg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>طالبت</span></a><span> المطران، الأربعاء الماضي، بفتح أبواب الدير فورًا وإخلائه من الأشخاص غير المنتمين له، واستدعته للمثول أمام مجمعها المقدس في القدس يوم 8 سبتمبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم واحد، نشر داميانوس </span><a href="https://orthodoxia.info/news/skliri-apantisi-archiepiskopoy-si/"><span>بيانًا</span></a><span> اعتبر فيه أن أزمة سانت كاترين «أخذت منحى وجوديًا» عقب قرار المحكمة المصرية بانتزاع الأراضي، وأعلن نيته بدء ترتيبات خلافته وانتخاب رئيس جديد «بسرعة ولكن بشكل لائق» بالتنسيق مع السلطات المصرية والحكومة اليونانية وكنيسة اليونان. البيان دافع عن القانون اليوناني الجديد، وطالب باعتراف رسمي بمكانة الدير القانونية المستقلة، ووجّه انتقادات لاذعة لبطريركية القدس، متهمًا إياها بمحاولة فرض وصاية تخالف تاريخه ككيان حر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من بيان المطران بدأت الأزمة في الانفراج بشكل مفاجئ، مع خروج عناصر الأمن الخاص من الدير، حسبما قال المصدر وثيق الصلة بالرهبان لـ«مدى مصر»، وفي اليوم التالي، وصلت بعثة يونانية رفيعة المستوى إلى شرم الشيخ، بالتنسيق مع السلطات المصرية، للإشراف على مغادرة داميانوس، الذي </span><a href="https://www.mfa.gr/anakoinosi-ypourgeiou-exoterikon-schetika-me-tin-elliniki-apostoli-stin-i-m-agias-aikaterinis-tou-orous-sina-06-09-2025/?fbclid=IwY2xjawMqSO5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGVG13STRzNXJrbWhYZUlHAR6sRhOlmec2WLzX4kbIzMGZHwDJsNzBJD33vtQukx6EuX1ERIO-OfPHtytclA_aem_jKgB2S0RKs_WP9z2L9oEAg"><span>وصل</span></a><span> إلى أثينا صباح السبت بطائرة خاصة، برفقة تسعة من الرهبان من أنصاره وعدد من الأشخاص اليونانيين الذين كانوا في الدير، والوفد اليوناني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر كنسي قال لـ«مدى مصر» إن المطران قد يواجه عقوبات كنسية تصل إلى التجريد من الرتبة الكهنوتية، فيما أكد المصدر وثيق الصلة برهبان الدير لـ«مدى مصر» أنهم بدأو إعادة ترتيب أوراقه الداخلية، وستعقد انتخابات جديدة لاختيار مطران ومجلس شورى جديدين خلال الأسبوع الجاري. كما ستستكمل الإجراءات الرسمية للتراجع عن تفعيل القانون اليوناني الذي ربط الدير بالهيئة الجديدة في أثينا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/">خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:13:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ181 ألف راكب.. مطار مرسى علم يتوقع 8% زيادة في رحلات موسم الشتاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26888</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hippopx.jpeg.webp?itok=HH3GRsbS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hippopx.jpeg.webp?itok=HH3GRsbS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقع مطار مرسى علم زيادة أعداد رحلاته بنحو 8% خلال الموسم الشتوي المقبل مقارنة بنفس الفترة من العام الماضي، حسب وثيقة صادرة من المطار اطلعت <strong>المنصة</strong> عليها.</p>

<p>في يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85e3e04e-3ec8-40ea-9e30-825ca8edece0" href="https://almanassa.com/news/25048" title="مصدر: إلغاء 80% من حجوزات فنادق البحر الأحمر بسبب التوترات الإقليمية">أكد</a> عضو بغرفة المنشآت الفندقية بالبحر الأحمر وجمعية مستثمري السياحة بمرسى علم لـ <strong>المنصة </strong>أن<strong> </strong><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">العدوان</a> الإسرائيلي والأمريكي على إيران تسبب في إلغاء 80% من حجوزات فنادق محافظة البحر الأحمر.</p>

<p>وذكرت الوثيقة أن أعلى نمو في أعداد الرحلات الوافدة من الخارج عبر مطار مرسى علم عادة ما تكون خلال شهر مارس/آذار، بينما يسجل شهر يناير/كانون الثاني أقل عدد رحلات، وتوقعت تسجيل أكثر من 1500 رحلة في مارس المقبل و1200 رحلة في يناير 2026، بإجمالي عدد ركاب 181 ألف راكب خلال الموسم الشتوى بالكامل.</p>

<p>وأكدت الوثيقة أن شركة Enter Air تتصدر تحركات الطيران المتوقعة خلال الموسم الشتوي المقبل بواقع 1222 رحلة، تليها شركة AIR CAIRO بواقع 1022 رحلة، ثم شركة Neos Italy بواقع 634 رحلة، إذ تستحوذ الشركات الثلاث على نحو 44% من إجمالي تحركات الطيران المتوقعة خلال الموسم.</p>

<p>وأثارت التوترات الجيوسياسية بين إسرائيل وإيران اضطرابات في قطاع السياحة المصري، إذ <a href="https://asharqbusiness.com/economics/86658/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">سجلت</a> معدلات إلغاء الحجوزات على مستوى كل المحافظات ما يزيد عن 10% في المتوسط مع شبه توقف في حجز الرحلات الجديدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">بدأت</a> الحرب الإسرائيلية على إيران في 13 يونيو/حزيران الماضي، إذ شنَّت تل أبيب هجومًا مباغتًا على طهران "<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1933434893435830750">لمنعها</a> من امتلاك سلاح نووي"، تمكّنت في بدايته من تصفية قيادات عسكرية من بينها رئيس الأركان وقائد الحرس الثوري، بالإضافة إلى علماء نوويين، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89c9deb8-0586-4fe9-adf5-c5693b91046b" href="https://almanassa.com/news/24921" title="إيران ترد على إسرائيل بموجات صاروخية تسقط ثلاثة قتلى وعشرات المصابين وتتعهد بالمزيد">ردت</a> طهران بإطلاق موجات من الصواريخ والمسيرات باتجاه إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757242930018314</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأكيدًا لما نشرته المنصة.. حماس تختتم زيارة للقاهرة بهدف إنهاء الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26889</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اختتم وفد قيادي من حركة حماس مساء أمس السبت زيارةً إلى مصر، ضمن جهود العمل من أجل إنهاء حرب الإبادة على قطاع غزة، حسب بيان للحركة يؤكد ما نشرته <strong>المنصة</strong> أمس عن زيارة حماس غير المعلنة إلى القاهرة.</p>

<p>وقالت حماس صباح اليوم في بيان على تليجرام اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن الوفد برئاسة زاهر جبارين وعضوية حسام بدران وكمال أبو عون وغازي حمد ومحمود مرداوي، التقى خلال الزيارة فصائل فلسطينية ومؤسسات مجتمع مدني وشخصيات فلسطينية ورجال أعمال، بهدف تعزيز التشاور وتطوير العمل المشترك ورسم خارطة طريق وطنية، إلى جانب التأكيد على أن وحدة الموقف والميدان هي الضمانة لإنهاء الحرب وتعزيز الصمود.</p>

<p>ووفق البيان، جاءت الزيارة "تزامنًا مع تصاعد جرائم الاحتلال في قطاع غزة وتزايد سياسة التدمير والتهجير الممنهجة، وذلك في إطار الخطط الصهيونية لإعادة احتلال مدينة غزة واستمرار الإبادة الجماعية بحق الفلسطينيين".</p>

<p>واتفقت الفصائل الفلسطينية على استدامة البحث عن سبل إنهاء الحرب وإسناد صمود أهالي قطاع غزة، ومواجهة ما تتعرض له الضفة الغربية والقدس المحتلة، إلى جانب تعزيز العمل المشترك لإدارة المعركة، ورسم خارطة طريق وطنية لما بعد الحرب، حسب البيان.</p>

<p>وكانت مصادر مصرية وفلسطينية مطلعة على جهود مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة كشفت لـ <strong>المنصة</strong> أمس أن وفدًا من قيادة حركة حماس وصل إلى القاهرة في زيارة غير معلنة لاستكمال جهود الوساطة المصرية القطرية وتحريك مياه المحادثات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>الراكدة</a>.</p>

<p>وقال قيادي بحركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> إن الزيارة جاءت استجابة لدعوة مصرية في ظل التصعيد الإسرائيلي لتنفيذ خطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">احتلال</a> مدينة غزة، مشيرًا إلى أن الحركة لم تتلقَّ حتى الآن رسائل جديدة بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5497c8c-e694-4e72-96d1-c81f1faae16e" href="https://almanassa.com/news/26498" title="حماس توافق على مقترح بهدنة 60 يومًا.. وقيادي بالحركة: لا يتضمن أي بند بشأن سلاح المقاومة">استئناف</a> المفاوضات.</p>

<p>وأوضح مصدر مصري مطلع على مسار التفاوض لـ <strong>المنصة</strong> أن القاهرة تجري اتصالات مكثفة مع أطراف عربية ومع واشنطن للضغط على إسرائيل من أجل العودة إلى طاولة المفاوضات ووقف العمليات العسكرية.</p>

<p>وأواخر يوليو/تموز الماضي، أعلن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف <a href="http://dw.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AF%D9%8A%D9%87%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B1%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/a-73404175">سحب</a> المفاوضين الأمريكيين من محادثات الدوحة، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f8287bb-4db6-43cf-9cc6-b2b6c97a4a31" href="https://almanassa.com/news/25914" title='مصادر في حماس: تلقينا "تطمينات" من القاهرة والدوحة بعودة المفاوضات'>استدعت</a> إسرائيل وفدها التفاوضي وسط اتهامات لحماس بـ"عدم رغبتها في التوصل إلى وقف لإطلاق النار"، بعد رد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84433efe-d612-445a-be51-234f2fc34b99" href="https://almanassa.com/news/26043" title="قيادي بحماس: أبلغنا الوسطاء بعدم استئناف المفاوضات قبل إنهاء المجاعة في غزة">قدمته</a> الحركة على مقترح لوقف الحرب.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757242930018313</guid>
		</item>
		<item>
			<title>55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26884</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=1jguFWHZ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=1jguFWHZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن 55 ناشطًا مصريًا، مساء السبت، رغبتهم المشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وفي إطار استعدادهم للمشاركة في الأسطول، أعلنوا تجهيز الأسطول عبر التبرعات العينية في كل ما يلزم "بدءًا من القوارب، وصولًا إلى جميع الاحتياجات اللوجستية".</p>

<p>كما دعوا القباطنة والربابنة وميكانيكيي السفن والبحارة والطواقم البحرية وكل المهتمين بالمشاركة في هذا الأسطول إلى تعبئة استمارة أرفقوها في البيان، ودعوا كل المهتمين للمشاركة في المؤتمر لدعم الأسرى الفلسطينيين الذي تنظمه نقابة الصحفيين مساء اليوم الأحد.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122097227007011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=Vr2Nsc1YZzVyN90Z#">قالوا</a> في بيان نشرته صفحة "أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة" على فيسبوك<strong> </strong>"نحن الموقعين أفرادًا ومجموعات، وانطلاقًا من مسؤوليتنا الوطنية والإنسانية تجاه شعبنا في غزة، وإزاء ما يتعرض له من حصار إسرائيلي خانق ومخططات تهجير ممنهجة، نعلن تلبيتنا لنداء أسطول الصمود العالمي، ورغبتنا في التحضير والمشاركة في هذا الأسطول على مسؤوليتنا الشخصية".</p>

<p>وأكدوا أن مشاركة مصر في هذا الأسطول "تمثل واجبًا وطنيًا وأخلاقيًا لا يحتمل التأجيل، يعزز دورها التاريخي في دعم الشعب الفلسطيني" حسب نص البيان.</p>

<p>كما طالبوا الرئيس السيسي ووزير الخارجية وكافة الجهات المعنية بتيسير جميع الإجراءات اللازمة "لانطلاق قافلتنا الشعبية المصرية لكسر الحصار الإسرائيلي عن غزة، والعمل على إحباط مخططات التهجير القسري ووقف الإبادة".</p>

<p>وناشدوا الأحزاب السياسية والنقابات المهنية وكل المنظمات "تحمل مسؤولياتها التاريخية في هذه اللحظة الفارقة، ودعم الأسطول المصري، والمشاركة في التحضير والإعداد له".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنًا أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d204ac4-5f99-4af1-95cc-c99235ee210d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26871" role="article" about="/stories/26871" data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767565</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأبراج السكنية أهدافًا إسرائيلية.. وموجة نزوح من مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26883</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6fa3e040-3e2d-4a12-86dc-33975d739674.jpg.webp?itok=-CTt526B" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6fa3e040-3e2d-4a12-86dc-33975d739674.jpg.webp?itok=-CTt526B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت مدينة غزة مساء السبت نزوحًا محدودًا لعدد من العائلات الغزية باتجاه وسط وجنوب قطاع غزة.</p>

<p>تأتي حركة النزوح الحالية وسط تصاعد تهديدات جيش الاحتلال بتوسيع العملية العسكرية البرية، والسيطرة على كامل المدينة خلال الأسابيع المقبلة، وتصعيد سياسة استهداف الأبراج الشاهقة في المناطق الغربية ما تسبب في تدمير برجين سكنيين وعشرات من خيام النازحين في المناطق المحيطة بهما.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وأمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">أعلن</a> جيش الاحتلال منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>

<p>وقال سعيد عبد الكريم (51 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong> إن خيمته وعائلته تعرضتا للتدمير نتيجة استهداف الاحتلال لأحد الأبراج السكنية، ما أجبره على البحث عن مكان آخر لإقامة خيمة بديلة، حيث توجه إلى أقصى المنطقة الغربية على شاطئ البحر، ولم يجد مكانًا.</p>

<p>وأضاف "احترنا وين بدنا نروح ووين بدنا نقعد، ومع اليأس قررنا نتوجه للمنطقة الجنوبية نبحث عن مكان يستوعبنا ونعمل خيمة بديلة تأوينا"، موضحًا أن النزوح وصناعة خيمة جديدة أمر مكلف من الناحية المادية في ظل محدودية دخله الشهري.</p>

<p>وأشار عبد الكريم إلى اضطراره دفع أكثر من ألفي شيكل (نحو 700 دولار) إيجارًا لتكاليف النقل للشاحنة التي نقلتهم مع أمتعتهم، بالإضافة إلى احتياجه لمبلغ مماثل لشراء أخشاب وشوادر جلدية لإقامة خيمة جديدة، حسب قوله.</p>

<p>ونوه إلى أن الغالبية من النازحين يرفضون النزوح إلى جنوب القطاع، بسبب عدم امتلاكهم للتكاليف المادية، بالإضافة إلى تخوفهم من عدم السماح لهم بالعودة إلى غزة مستقبلًا.</p>

<p>وقال مواطن ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> طلب عدم نشر اسمه إنه وعائلته قرروا عدم النزوح من مدينة غزة في الوقت الحالي، لكن بسبب تخوفاتهم مما هو قادم في ظل استمرار التهديدات الإسرائيلية وتصاعد عمليات القصف، قرروا نقل أمتعتهم في منزل أقاربهم بدير البلح وسط القطاع، والبقاء في غزة.</p>

<p>وأوضح أن عائلته لم تنزح من غزة خلال الأشهر الماضية من حرب الإبادة الجماعية، حيث صمدوا في المدينة متنقلين من منطقة إلى أخرى وسط القصف والتدمير والتجويع، لكن لديهم تخوفات من التهديدات الحالية خاصة بعد تعرض منزلهم للتدمير بشكل كلي قبل عدّة أسابيع ما اضطرهم للتفكير في تحضير مكان بديل في حال أجبروا على الخروج.</p>

<p>وفي سياق تطورات عمليات القصف الإسرائيلي، استهدفت طائرات الاحتلال مدرسة الفرابي التي تأوي مئات العائلات النازحة، بالقرب من ملعب اليرموك وسط مدينة غزة، فجر الأحد، ما أدى إلى انتشال 8 ضحايا و25 إصابة، حسب مصدر طبي بمستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن طائرات الاحتلال استهدفت المدرسة خلال ساعات نوم العائلات النازحة دون سابق تحذير، حيث تستخدم الفرابي مركز إيواء منذ عودة النازحين إلى مدينة غزة في فبراير/شباط الماضي، مشيرًا إلى ازدياد وتكدس العائلات في المدرسة خلال الأسابيع الأخيرة مع إجبار مئات العائلات الغزية النزوح من مناطق سكنها شرق المدينة.</p>

<p>وفي استهداف ثانٍ فجرًا، قتل طفلان وأصيب الوالدان في استهداف خيمة للنازحين بحي الرمال وبالقرب من مقر المجلس التشريعي الفلسطيني الذي تعرض لدمار كامل خلال وقت سابق من الحرب، وقال مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong> إن مُسيرة انتحارية انفجرت في خيمة للنازحين خلال نومهم دون تحذير مُسبق.</p>

<p>وارتكب الاحتلال مجزرة بحق طالبي الحصول على المساعدات من الشاحنات الواردة عبرّ حاجز زكيم شمال غرب القطاع، مساء السبت، حيث وصل مستشفى حمد 19 ضحية وأكثر من 30 مصابًا، حسب مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بفتح جنود الاحتلال نيران أسلحتهم الرشاشة باتجاه الشباب لحظة وصول الشاحنات التي تحمل مساعدات إنسانية، ما تسبب في مقتل وإصابة العشرات، مشيرًا إلى أنّ عددًا من الضحايا لم يتمكن أحدٌ من انتشالهم ونقلهم للمستشفيات.</p>

<p>وأضاف "في شباب انقتلوا بالرصاص والناس ما قدرت تسحبهم، ومع استمرار إطلاق النار قدرنا نسحب عدد من الشباب منهم كان جثة ومنهم مصابين، لكن ما زال في قتلى بالمنطقة".</p>

<p>ووصل مستشفيات القطاع 76 ضحية وعشرات الجرحى حتى منتصف الليلة الماضية، كما أفاد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>، من بينهم 26 ضحية من طالبي المساعدات في مدينتي غزة وخانيونس، وباقي الضحايا نتيجة استهدافات منفصلة لمنازل سكنية وخيام نازحين وتجمعات للمواطنين في الطرقات بغزة وخانيونس ودير البلح.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767564</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26885</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر، والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة، حسب منصة أخبار الطاقة ميس.</p>

<p>و<a href="https://www.mees.com/2025/9/5/geopolitical-risk/from-cooperation-to-weaponization-netanyahu-freezes-35bn-israel-egypt-gas-deal/f64087f0-8a55-11f0-b144-4d46ab661419">قالت</a> ميس إن "التوترات الإقليمية بلغت ذروتها مع تجميد نتنياهو صفقة غاز بقيمة 35 مليار دولار مع مصر، التي وُقّعت مؤخرًا. فهل سيلغي الاتفاقية كليًا أم أنه يوجه رسالة إلى القاهرة؟".</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>ووفق إنتربرايز، فإن <a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/edition/am/3e5207ac-947b-44a7-840f-266b921c05c8/%25d8%25a5%25d8%25b3%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25a6%25d9%258a%25d9%2584-%25d8%25aa%25d8%25b9%25d9%2584%25d9%2582-%25d8%25a7%25d8%25aa%25d9%2581%25d8%25a7%25d9%2582%25d9%258a%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25b5%25d8%25af%25d9%258a%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a7%25d8%25b2-%25d9%2584%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a8%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a9-35-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1">قرار</a> نتنياهو تجميد الاتفاقية "جاء على خلفية نشر مصر تعزيزات عسكرية بالقرب من الحدود مع إسرائيل في سيناء، وهي الخطوة التي تدعي إسرائيل أنها تنتهك اتفاقية كامب ديفيد الموقعة عام 1979. وكانت إسرائيل خرقت الاتفاقية بالفعل في مايو/أيار 2024، عندما احتلت محور فيلادلفيا خلال هجومها البري على جنوب غزة".</p>

<p>وفسرت ميس القرار بأن نتنياهو "قد يكون غير راضٍ، لأنه لم يلعب أي دور في الاتفاقية، نظرًا لأنه جرى التوصل إليها دون أي مشاركة مباشرة من مكتب رئيس الوزراء"، وحسب مصدر لم تسمه فإن الاتفاقية "صفقة سيئة للغاية بالنسبة لإسرائيل، من كل النواحي".</p>

<p>وقال نتنياهو خلال عطلة نهاية الأسبوع إن مصر "تفضل سجن سكان غزة داخلها ضد إرادتهم"، مضيفًا أنه يستطيع فتح معبر رفح الحدودي أمام سكان غزة للخروج منها حال رغبتهم في ذلك، لكن مصر ستمنعهم فورًا.</p>

<p>وعقب تصريحه، أعادت وزارة الخارجية المصرية التأكيد مرة أخرى على موقفها بشأن تهجير الفلسطينيين، وأشارت إلى أن تصريحات نتنياهو "تأتي في إطار محاولاته المستمرة لتمديد زمن التصعيد في المنطقة وتكريس عدم الاستقرار لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في غزة".</p>

<p>وكانت صحيفة يسرائيل هيوم <a href="https://www.israelhayom.co.il/news/geopolitics/article/18765812">كشفت</a> الأسبوع الماضي أن نتنياهو ووزير الطاقة إيلي كوهين قررا إعادة النظر في صفقة الغاز الأخيرة مع مصر، بعد تقارير إسرائيلية تتحدث عن ما اعتبرته "انتهاكات مصرية" لبنود الملحق الأمني لاتفاقية كامب ديفيد، بينها بناء أنفاق في سيناء وتوسيع مدارج مطارات وإدخال قوات عسكرية بأعداد تتجاوز المسموح.</p>

<p>في المقابل، علّق رئيس هيئة الاستعلامات الكاتب الصحفي ضياء رشوان على تصريحات نتنياهو قائلًا "أنصح نتنياهو أن يلغي اتفاقية الغاز مع مصر إن استطاع تحمّل نتائجها الاقتصادية... سيكون هو الخاسر".</p>

<p>وأكد رشوان خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPFjlOkJ-lY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مقابلة</a> تليفزيونية الأسبوع الماضي أن مصر لا تعتمد على مسار واحد للطاقة وتمتلك بدائل وخططًا جاهزة، مضيفًا أن اتهامات نتنياهو بشأن الأنفاق والسلاح مرتبطة برغبته في السيطرة على محور فيلادلفيا، وخلق ممر جديد في غزة.</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d90f683-0440-4f03-8985-6053f7c689b4" href="https://almanassa.com/news/15581" title="السيسي وأبو مازن يرفضان التهجير في قمة بالقاهرة.. وبلينكن يزور إسرائيل ليلًا بعد الإمارات والسعودية">رفض</a> القاهرة لسيناريو التهجير بعد 7 أكتوبر شكّل "غصّة" لنتنياهو واليمين المتطرف، لافتًا إلى أن مصر تمثل عقبة رئيسية أمام ما وصفه بأوهام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>، التي يتصور البعض أنها تمتد على 150 ألف كم مربع من أراضي المنطقة.</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47fe6ba0-c396-441b-9cd2-d3c17a49098c" href="https://almanassa.com/news/26859" title="انخفاض واردات الغاز الإسرائيلي تزامنًا مع تهديدات نتنياهو.. وضياء رشوان يرد: ليلغي الاتفاق إن استطاع">مصدر</a> مطلع على ملف واردات الطاقة بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس كشف لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي عن تراجع كميات الغاز الطبيعي المستوردة من إسرائيل إلى نحو 950 مليون قدم مكعب يوميًا خلال الأسبوعين الماضيين، مقارنةً بـ1.050 مليار قدم مكعب مطلع أغسطس الماضي، أي بتراجع يعادل 100 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26418" role="article" about="/stories/26418" data-sanitized-id="node-26418" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26418" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26418" data-ph-capture-attribute-link-title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتزامنًا مع هذا الانخفاض، أشار المصدر إلى أن إيجاس تبحث حاليًا توقيع عقد طويل الأجل لاستيراد الغاز المسال من إحدى الدول المصدرة، في إطار خطة حكومية لتنويع مصادر الإمدادات وتفادي أي اضطرابات محتملة في التدفقات الحالية.</p>

<p>كما تتحرك وزارة البترول لتسريع طرح مناطق جديدة للبحث والتنقيب عن الغاز لجذب الاستثمارات الأجنبية، بهدف رفع الإنتاج المحلي إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027 وتحقيق الاكتفاء الذاتي في غضون ثلاث سنوات، وفق المصدر.</p>

<p>وأضاف أن القاهرة تراهن أيضًا على اتفاقها مع قبرص لربط حقلي كرونوس وأفروديت بمحطات الإسالة المصرية، بطاقة إنتاجية تصل إلى 2.1 مليار قدم مكعب يوميًا، بما يعزز تدفقات الغاز المتاحة محليًا ويوفر فرصًا لتوظيفها في صناعات تحويلية تضيف قيمة اقتصادية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767563</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأملات في قطار العمر وأعياد الميلاد والطاقة والأحلام (الحلقة الأولى): حين كنت على أشدّي</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=22TMCnntaUo</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/22TMCnntaUo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">تأملات في قطار العمر وأعياد الميلاد والطاقة والأحلام (الحلقة الأولى): حين كنت على أشدّي</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 19:00:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757179944646508</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80700-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-150x150.jpg" alt="الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي" title="الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>700 يوم مرت على سكان قطاع غزة واجهوا فيها ولا يزالون آلة الحرب الإسرائيلية التي تُمعن في القتل دون هوادة، وسط التهجير القسري والتطهير العرقي وسط تواطؤ وصمت دولي مخزٍ، بحسب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمر الاحتلال سكان مدينة غزة بالتوجه ناحية منطقة المواصي في خان يونس والتي يدعي أنها «إنسانية» وتتوفر فيها بنية تحتية تضم مستشفيات ميدانية وخط مياه وخيام، في الوقت الذي حذرت فيه وزارة الداخلية الفلسطينية في غزة </span><span>الأهالي في مدينة غزة من الاستجابة لخداع الاحتلال الإسرائيلي حول وجود منطقة إنسانية في جنوب القطاع، مشددة على أنه لا يوجد مناطق آمنة في أنحاء القطاع كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين أوامر الإخلاء وقصف الاحتلال المستمر على الأبراج السكنية في غزة، قتل  68 فلسطينيًا وأصيب 362 في قطاع غزة، خلال 24 ساعة فقط، وهي نفس المدة الزمنية التي سجلت فيها وزارة الصحة وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية بينهم طفل، ليرتفع قتلى المجاعة إلى 382 بينهم 135 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>700 يوم من الإبادة.. قتل 73 ألف فلسطيني وتدمير 38 مستشفى و163 مؤسسة تعليمية و833 مسجدًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكملت حرب الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة 700 يوم، اليوم، مخلفة دمارًا شبه كامل للبنية التحتية وخسائر تتجاوز 68 مليار دولار، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية الحرب في السابع من أكتوبر 2023 واجه أكثر من 2.4 مليون فلسطيني من سكان القطاع «التهجير القسري والتطهير العرقي في قطاع غزة وسط تواطؤ وصمت دولي مخزٍ»، وفقًا للبيان، الذي أوضح أن الاحتلال سيطر حاليًا على 80% من مساحة القطاع بالقوة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأنهت آلة الحرب الإسرائيلية حياة 73 ألف شخص بينهم أكثر من 20 ألف طفل و12 ألف امرأة، كما مُسحت نحو 2700 أسرة من السجل المدني بعد مقتلهم جميعًا، في الوقت الذي قُتل فيه أكثر من 1500 من الطواقم الطبية، و248 صحفيًا و193 كادرًا في الدفاع المدني، كما خلفت الحرب أكثر من 162 ألف مصاب معظمهم حالات بتر وشلل وفقدان بصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودمر جيش الاحتلال الإسرائيلي 38 مستشفى و833 مسجدًا و163 مؤسسة تعليمية، بالإضافة إلى فرض سياسة تجويع ممنهجة عبر الحصار الشامل على القطاع من خلال منع دخول مئات آلاف شاحنة الغذاء والمساعدات بما يهدد أكثر من مليون طفل أصبحوا قريبون من الموت جوعًا.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يأمر كل سكان «غزة» بالتوجه إلى «المواصي».. ويدمر أبراج سكنية.. و«الاعلامي الحكومي»: محاولة لفرض واقع ديموغرافي جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمر جيش الاحتلال الإسرائيلي سكان مدينة غزة بالنزوح تجاه منطقة مواصي مدينة خان يونس، زاعمًا أن المنطقة التي يدعي أنها إنسانية تحتوي بنية تحتية حيوية مثل المستشفيات الميدانية وخطوط المياه ومرافق تحلية المياه، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid031FGzCvsrgh98YRgeoXPoCcaLTcMn9waRw4DXEZfQDG4NoC9WMnRK5N98XCSMdxGVl?__cft__%5B0%5D=AZXptbgkh-LJmsyzbPSORBkQrqXUkAPjOVkyJ4Ieco3TTAgu2BgIf_7FTTylmoKsslrhD7gEhn7qR377s8fCSVDggqYMD37UVgmPESAYG0Fn_Ag9dbdn_Latx6gdgmS30NNxYfZhvSYxvFKGOZ9QPRP_&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان</span></a><span> صادر على صفحة المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما زعم أدرعي أن المنطقة ستشهد دخول متواصلًا للمواد غذائية وخيام وأدوية ومواد طبية بالتعاون مع الأمم المتحدة والمنظمات الدولية، مُحددًا شارع الرشيد للتوجه إلى المواصي دون تفتيش مع إمكانية التحرك بالسيارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر البيان هذه الخطوة في خضم عملية مركبات جدعون 2 التي يشنها الاحتلال للسيطرة على مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت وزارة الداخلية الفلسطينية في القطاع الأهالي في مدينة غزة من الاستجابة لخداع الاحتلال الإسرائيلي حول وجود منطقة إنسانية في جنوبي القطاع، مشددة على أنه لا يوجد مناطق آمنة في أنحاء القطاع كافة، وهو ما اتضح بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/moigovps/posts/pfbid0g8uNA3LEFXcuC1GQGrrVnpsKHJMiMProj3Aop3oy8B9YUAe7C9EeTymswhmGhNHLl"><span>بيان</span></a><span> «الداخلية» في سقوط عشرات الآلاف من الشهداء نتيجة قصف خيام النازحين في المنطقة التي يدعي أنها إنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت «الداخلية» الأهالي بالبقاء في مناطق سكنهم «وفي حال الشعور بالخطر أو التهديد المباشر الانتقال إلى أقرب مكان لمنطقة سكنهم يشعرون فيه بالأمان»، مُشيرة إلى أن «الوقوع في خداع الاحتلال والاستجابة لتهديداته بالانتقال إلى المناطق التي يحددها إنما يسهل عليه فرض الوقائع على الأرض وتنفيذ مخططات التهجير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة واصل الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية، بعدما قصف اليوم برج السوسي، كما أصدر أوامر إخلاء لعدة بنايات سكنية في المدينة، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid02zBF7uLufh5e51qVtNFBTNsbrcevz9CL41T2qBEY9q2p6H7Q9ubcZF9qDGQmkst8Sl?__cft__%5B0%5D=AZXAQcCLWMvUu-wHwKh6lMfQQUNGKshAIFD8GuwkLueEYCaUk5JPwFmt8UC3IsFQhlyGxQJXjNLXjoVvOYsxuYbUk7Ywgbz2sET6KJz_1g6AazWSA5D4bLYdcxWWzkTAFj8_Wy-Cv0ZE2pEBugjsL7WHSFsrgkGBJQmaybXwtHCKfCb_bQiDhqMrLjk10FcG_tM&amp;__tn__=%2CO%2CP-"><span>زاعمًا</span></a><span> أنها تحتوي على بنية عسكرية تابعة لحركة حماس، بعد يومٍ من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85/"><span>إصدار أمر</span></a><span> إخلاء أعقبه قصف برج مشتهى السكني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/09/06/972024/"><span>المركز الفلسطيني للإعلام</span></a><span>، بيان صادر عن الأسر المقيمة في برج السوسي عقب قصفه، أكدوا خلاله أن السكان جميعهم من المدنيين، وأن البرج لم يشهد أي أنشطة غير مدنية ولا يوجد بينهم مسلحون، لافتين إلى أن سكان البرج معظمهم موظفون عاملون في وكالات الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت الأسر الأمم المتحدة بالتدخل وتأمين الحماية لهم وتوفير مأوى بعدما بات «أطفالهم ونساؤهم وكبارهم يعيشون تحت الصدمات والرعب والخوف في العراء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، اعتبر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة استهداف الاحتلال للأبراج السكنية في مدينة غزة محاولة لإرهاب المدنيين ودفعهم قسرًا إلى النزوح، مؤكدًا أن البنايات السكنية التي يقصفها الاحتلال «تخضع للرقابة، ولا يُسمح بدخولها إلا للمدنيين فقط، ولا تعمل المقاومة من داخلها، وهي خالية تمامًا من أي معدات أو أسلحة أو تحصينات»، وذلك وفقًا لما نقله </span><a href="https://t.me/mediagovps/3870"><span>بيان</span></a><span> «الإعلامي الحكومي» عن شهادات لسكان البنايات السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد البيان على أن استهداف الأبراج السكنية والمنازل «يهدف إلى تدمير البنية الاجتماعية والاقتصادية لقطاع غزة، وفرض واقع ديموغرافي جديد بقوة القصف والنار والمجازر، تحت غطاء مزاعم أمنية ملفقة وكاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجلت الأمم المتحدة نزوح ثلاثة آلاف حالة من شمالي القطاع إلى جنوبه، بحسب</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129327"><span> تصريحات</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، الذي شدد على أن استهداف المباني المدنية سيجبر الفلسطينيين على النزوح، كما أكد على مواصلة الاحتلال عرقلة دخول المساعدات الإنسانية إلى مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 6 أشخاص ورصاص الاحتلال يقتل 23 ويصيب أكثر من ألف فلسطيني أمام أبواب «غزة الإنسانية»  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر سقوط القتلى والمصابين نتيجة القصف الإسرائيلي على أنحاء القطاع كافة، حيث قتل ستة أشخاص بينهم طفلان نتيجة قصف شقة سكنية في مخيم الشاطيء، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129321"><span>وفا</span></a><span>»، والتي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129328"><span>قالت</span></a><span> إن خمسة أشخاص قتلوا أمام مراكز توزيع المساعدات، كما أصيب 17 برصاص الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف الرصاص وقذائف الطائرات، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6925"><span>سجلت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة اليوم وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية بينهم طفل، ليرتفع قتلى المجاعة إلى 382 بينهم 135 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه أكد مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس غيبريسوس، خلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129310"><span>مؤتمر صحفي</span></a><span> أمس، أن تجويع المدنيين كأداة حرب يعتبر جريمة حرب لا يمكن قبولها، موضحًا أن المجاعة في قطاع غزة يمكن لإسرائيل أن توقفها في أي لحظة، مضيفًا أنه في الوقت الذي يموت فيه الناس من شدة الجوع الشاحنات المحملة بالغذاء متوقفة على مقربة منهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفرت غارات الاحتلال عن مقتل 68 فلسطينيًا وإصابة 362 في قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6926"><span>تقرير</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في القطاع، اليوم، ليرتفع عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي إلى 64 ألفًا و368 قتيلًا، و162 ألفًا و367 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «صحة غزة» في تقريرها إلى استمرار جيش الاحتلال في استهداف منتظري مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة من أمريكا وإسرائيل، حيث وصل إلى مستشفيات القطاع خلال اليوم الأخير 23 قتيلًا و1143 مصابًا، ليصل عدد ضحايا منتظري المساعدات إلى 2385 قتيلًا وأكثر من 17 ألفًا و577 مصابًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80700-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7/">الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 18:50:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757174536106951</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/web-150x150.jpg" alt="عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار" title="عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي: يصف التهجير الطوعي بـ«الهراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الوطنية للانتخابات» تنفي تأجيل انتخابات «النواب».. و«الحركة المدنية» تعلن شروط دعمها لمرشحي المعارضة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«كفر السنابسة» تشيع الضحية الـ19 في حادث الإقليمي بعد وفاتها صباح اليوم</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتعاون مع السلطات المصرية..«التحالف العالمي» يغلق أكبر شبكة قرصنة لمباريات كرة القدم</span></p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تفرض عقوبات على 3 منظمات حقوقية فلسطينية لدعمها تحقيقات «الجنائية الدولية» ضد إسرائيل</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد 76 عامًا.. ترامب يعيد «الدفاع» إلى «الحرب» </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، إن وصف تهجير الفلسطينيين بـ«الطوعي» </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5183304-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B5%D9%81-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87-%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1"><span>هراء</span></a><span>، مؤكدًا أن مصر لن تشارك في أي ظلم ضد الشعب الفلسطيني، كما شدد على الرفض الكامل وعدم السماح بحدوث التهجير لاعتبارات تتعلق بحرص مصر البالغ على عدم تصفية القضية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عبد العاطي في تصريحاته، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=73uF7Z_HgJI"><span>اليوم</span></a><span>، في ختام مؤتمر صحفي مع المفوض العام لوكالة «الأونروا» فيليب لازاريني، أن المجاعة في قطاع غزة «مصطنعة من صنع البشر»، محملًا إسرائيل المسؤولية القانونية الكاملة باعتبارها قوة الاحتلال في تسهيل دخول المساعدات بشكل فوري من المعابر كافة وإنهاء هذه المجاعة، بعدما أكد أن «مصر أبقت ولا تزال، وأكرر أبقت ولا تزال على معبر رفح مفتوحًا على مدار الساعة وبشكل دائم ويومي على الرغم من إغلاقه من الجانب الفلسطيني من المعبر من جانب سلطات الاحتلال الإسرائيلي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات «الخارجية» تأتي بعد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-accuses-egypt-of-imprisoning-gazans-against-their-will-in-growing-war-of-words/"><span>ساعات</span></a><span> من اتهام رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو لمصر، في مقابلة مع قناة على «تليجرام» مجهولة المصدر، تدعى «أبو علي إكسبريس»، زعم فيها أن القاهرة تحتجز نصف الفلسطينيين داخل قطاع غزة قسرًا، مؤكدًا أنه بوسعه فتح معبر رفح أمامهم للمغادرة، لكن مصر تغلقه فورًا في وجه ما يقارب نصف سكان القطاع الراغبين في الخروج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/140361/%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>رفضت </span></a><span>خمس دول عربية، أمس، وهي السعودية وقطر و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/6/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%81-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86"><span>الأردن</span></a><span> والكويت وفلسطين، إلى جانب مجلس التعاون الخليجي، تصريحات نتنياهو بشأن التهجير، مؤكدين دعمهم الكامل لمصر في هذا الخصوص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>السفير السابق، أيمن زين الدين، قال في تصريحات لـ«مدى مصر» إن الحرب الكلامية الأخيرة بين القاهرة وتل أبيب، بدأت على خلفية تأكيدات الرئيس عبد الفتاح السيسي، على رفض التهجير، خلال زيارة ولي العهد السعودي محمد بن سلمان إلى القاهرة، الأسبوع الماضي، والتي كررها وزير الخارجية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع زين الدين، أن إسرائيل دأبت منذ بدء القضية ضدها أمام محكمة العدل الدولية، في الادعاء أن معبر رفح له طرفان، لتبرير القول إن مصر شريكة في حصار غزة، رغم تأكيدات مصر مرارًا على نفي هذه المزاعم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب زين الدين، يحاول نتنياهو في تصريحاته الأخيرة، تغيير السردية التي فشلت إسرائيل في تمريرها، لتتحول من قضية حظر دخول المساعدات الإنسانية إلى «مسألة منع حرية حركة الفلسطينيين وتقييد حقهم في التنقل، تحت ذريعة حقوق الإنسان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الأسبوع الماضي، كشفت</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/09/01/news/u/the-38-page-displacement-framework-for-a-tourist-hub-atop-the-rubble-of-gaza/"><span> صحيفة</span></a><span> «واشنطن بوست»، عن وثيقة مكونة 38 صفحة تم تداولها في أوساط إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تقترح إعادة نقل سكان غزة بالكامل بشكل «طوعي» لإفساح المجال أمام بناء منتجعات سياحية ومدن تكنولوجية ذكية تحت إدارة أمريكية تمتد لعشر سنوات، مع تعويض الأسر الفلسطينية بـ«رمز رقمي» مقابل حقوقهم العقارية، أو خمسة آلاف دولار  إلى جانب دعم يغطي تكاليف السكن والطعام لأربع سنوات لكل فرد يختار المغادرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «واشنطن بوست» عن الوثيقة أن مغادرة كل شخص ستوفر نحو 23 ألف دولار مقارنة بتكلفة إيوائه في «مناطق مؤمنة» داخل القطاع، وهي الخطة التي أعدتها شخصيات إسرائيلية مرتبطة بمؤسسة غزة الإنسانية، بحسب الصحيفة، التي أكدت أن الخطة لم تعتمد بعد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الوطنية للانتخابات» تنفي تأجيل انتخابات «النواب».. و«الحركة المدنية» تعلن شروطها لدعم مرشحي المعارضة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نفت الهيئة الوطنية للانتخابات صحة ما تداول ببعض مواقع التواصل الاجتماعي على مدار الأيام الماضية، حول تأجيل موعد فتح باب الترشح لانتخابات مجلس النواب 2025، مؤكدة على إجراء الانتخابات في موعدها المحدد دستوريًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضحت «الهيئة» في </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02o6KmLEnSNtQCtct1P31KsehRzqpJh2tuZXitMmgBitYH87trPFkG3o6PAbfqxYGal"><span>بيان</span></a><span> أمس، أنها تعكف حاليًا على إعداد الجدول الإجرائي والزمني للعملية الانتخابية، داعيًة المواطنين والمرشحين إلى متابعة البيانات الرسمية عبر موقع الهيئة، وتجنب الانسياق وراء الشائعات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت الحركة المدنية الديمقراطية، </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02o6KmLEnSNtQCtct1P31KsehRzqpJh2tuZXitMmgBitYH87trPFkG3o6PAbfqxYGal"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، أنها ستتولى التنسيق بين مرشحي المعارضة في مختلف الدوائر الانتخابية سواء كانوا من أحزابها وحلفائها أو من المستقلين، في إطار دورها «كمظلة جامعة للمعارضة المصرية»، وذلك بشرط التزامهم بالخط السياسي للحركة في عدة قضايا والمتمثل في عدة ثوابت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحددت «الحركة المدنية» هذه الثوابت في عدم التنسيق مع أحزاب «الموالاة»، ورفض السياسات الاقتصادية التي أضرت بالوطن والمواطن، والموقف من القضية الفلسطينية والرفض القاطع للتهجير والترحيل والتطبيع مع الكيان المحتل، فضلًا عن رفض أي تعديلات دستورية قد تؤدي إلى زيادة اختناق المسار الديمقراطي أو تمنع التداول السلمي للسلطة حسبما يقره الدستور الحالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExYWFDUko2MWtCSUl4UTZmVgEexxdk1m8EZKt7JzbrLTXyi8tSDkUGK1ePWaEPd8bbXUnL83xqiMzu1rnulDg_aem_csBeQdobrmiamyecvX7LSw"><span>تجرى</span></a><span> انتخابات «النواب» بموجب تعديلات قانون «مجلس النواب» بنظامي الفردي والقائمة المغلقة المطلقة، الذي يوزع المقاعد بين النظامين مناصفة، بينما اقتصرت التعديلات على شروط الترشح في النظام الفردي، ونسب التمثيل في دوائر القوائم، فيما يعين رئيس الجمهورية 5% من إجمالي المقاعد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/22/news/u/%D9%82%D9%88%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawL4NIpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5SnFvdG1KRHU5S1JvVWt0AR6UdZOcObq0SLtCpSGdkv4DJtiXFbVmWB-pvHIrDFv-ai0Jp-eVrXsvNYqnhA_aem_dUqqUmxH0HZFiQjeZJpSuQ"><span>وانتقدت</span></a><span> «الحركة المدنية» تعديلات قانون «مجلس النواب»، التي اعتبرتها استمرارًا لـ«فلسفة الاحتكار»، و«تأميم الحياة السياسية وحصار الرأي والتعبير»، معتبرة أن القانون حول العملية الانتخابية إلى ترتيبات تدار بالكامل من قبل أجهزة الدولة، بهدف خلق مؤسسات تشريعية أقرب إلى مؤسسات شرفية انتفاعية، تُؤسَس بـ«مشاركة محدودة للغاية من المواطنين وفي غيابٍ كامل إرادتهم وخياراتهم وتنوعهم». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يشيع اليوم أهالي قرية كفر السنابسة الطفلة آيات زغلول، 15 </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/6/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%89-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9/7112510"><span>عامًا</span></a><span>، التي فارقت الحياة، صباح اليوم، داخل مستشفى الجراحات المتخصصة بشبين الكوم، بعد أكثر من شهرين قضتها في غيبوبة، إثر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86/?fbclid=IwY2xjawMo9jRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhYUNSSjYxa0JJSXhRNmZWAR7ST13UFHH7G_Pc-S9f-7UC1t2FRLytSzE4S9srreEoLM_naK6wOwkaKp_PJQ_aem_NWtkkAIutiR8PG_-TarCzg"><span>حادث تصادم </span></a><span>سيارة ميكروباص بـ«تريلا» على الطريق الدائري الإقليمي، 27 يونيو الماضي، وفقًا لما قاله مصدران من أهالي القرية لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بوفاة آيات، ارتفع عدد ضحايا  الحادث إلى 19 فتاة من القرية نفسها، إلى جانب سائق الميكروباص الذي كان يقلهم إلى عملهم اليومي في إحدى المزارع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلط حادث «الإقليمي» في حينه الضوء على الأوضاع الاجتماعية المتردية في القرية، بعدما توافد إليها العديد من المتضامنين والصحفيين، والتي كشفتها عدد من التقارير الصحفية التي تكشف غياب الخدمات الحكومية وتفشي الفقر بين الأهالي، ما دفع هؤلاء الفتيات إلى الكد من أجل يومية قدرها 130 جنيهًا فقط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>» في تقرير «في السنابسة..ضحايا على مذبح اليومية»، شرح «مدى مصر» النظام الاجتماعي القائم على العمل باليومية، في مجالات متعددة، وكيف انتهى الحال بهؤلاء الفتيات وغيرهن للسفر يوميًا من أجل العمل في مزارع تبعد عشرات الكيلومترات عن بلدهن، باستخدام وسائل نقل مكتظة.. لقراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن التحالف العالمي لحماية السوق الإبداعية والحد من القرصنة الرقمية «ACE»، عن نجاحه بالتعاون مع السلطات المصرية، في تفكيك وإغلاق شبكة القرصنة الرياضية «Streameast»، الأكبر عالميًا في مجال البث غير القانوني لمباريات كرة القدم، وفقًا لما نقله </span><a href="https://economyplusme.com/en/150135/"><span>موقع</span></a><span> «إيكونومي بلس» الخميس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>» وأشار الموقع إلى أن العملية نفذت نهاية الشهر الماضي، بعدما اشتبهت السلطات الأمنية في تورطهم بانتهاك حقوق الملكية الفكرية، لتلقي القبض على المشغلين الرئيسيين للشبكة، وتصادر عددًا من البطاقات البنكية المصرية التي احتوت على نحو ستة ملايين جنيه إضافة إلى 200 ألف دولار ضمن محافظ للعملات المشفرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» رئيس مجلس إدارة التحالف، تشارلز ريفكين، اعتبر تحرك السلطات المصرية ضد هذه الشبكة، «انتصار تاريخي» لصالح الدوريات الرياضية وصناع الترفيه وملايين الجماهير حول العالم، وخصوصًا للمستثمرين في قطاع البث الرياضي الذي تكبد خسائر هائلة بسبب القرصنة، فيما نقل ««إيكونومي بلس» عن بيان التحالف، أن زيارات الشبكة خلال العام الماضي، تجاوزت 1.6 مليار زيارة عبر 80 نطاقًا إلكترونيًا تابعًا لها، كان يوفر بشكل غير مشروع بثًا مجانيًا لكبرى مباريات الدوريات العالمية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدرجت الولايات المتحدة الأمريكية ثلاث منظمات حقوقية فلسطينية، هي: مؤسسة الحق، ومركز الميزان لحقوق الإنسان، والمركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، على قائمة العقوبات المفروضة بموجب الأمر التنفيذي المتعلق بفرض عقوبات على المحكمة الجنائية الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجعت «الخارجية الأمريكية» هذا الإدراج في </span><a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2025/09/sanctioning-foreign-ngos-directly-engaged-in-iccs-illegitimate-targeting-of-israel"><span>بيانها</span></a><span>، الخميس الماضي، إلى مشاركة تلك الكيانات بشكل مباشر في جهود «الجنائية الدولية» للتحقيق مع مواطنين إسرائيليين أو اعتقالهم أو محاكمتهم دون موافقة إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد البيان على أن الإجراءات المستمرة للمحكمة، تعتبر سابقة خطيرة لجميع الدول، متوعدًا بـ«معارضة أي خطوات من شأنها تهديد مصالحها الوطنية وانتهاك سيادة الولايات المتحدة وحلفائها، بما في ذلك إسرائيل»، فضلًا عن التهديد بعواقب جسيمة وملموسة لحماية قواتها وسيادتها وحلفائها ومعاقبة الجهات المتواطئة في ما وصفته بـ«استخفاف المحكمة الجنائية الدولية بالسيادة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استبدل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اسم وزارة الدفاع بـ«وزارة الحرب» بموجب أمر تنفيذي أصدره،</span><a href="https://www.war.gov/News/News-Stories/Article/Article/4295826/trump-renames-dod-to-department-of-war/"><span> أمس</span></a><span>، زاعمًا أن «استعادة اسم وزارة الحرب، سيركز عمل الوزارة على المصالح الوطنية الأمريكية، ويبعث برسالة واضحة للخصوم حول استعداد أمريكا لخوض حرب لحماية مصالحها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ترامب، عندما سميت «الدفاع» بـ«الحرب» حققت واشنطن انتصارات كبرى خلال الحربين العالميتين الأولى والثانية، لكن منذ تغيير اسمها لـ«الدفاع»، دخلت الولايات المتحدة في نزاعات طويلة انتهت غالبًا إلى نوع من التعادل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأسست وزارة الحرب الأمريكية عام 1789 لتحل محل مجلس الحرب والذخائر الذي أنشئ خلال حرب الاستقلال، واستمرت الوزارة تحت اسم «الحرب» حتى نهاية الحرب العالمية الثانية 1949، للإشارة إلى أن سياسة واشنطن ستركز على منع الحروب في العصر النووي، بحسب «</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250905-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%A3%D9%84%D8%A9-%D8%B4%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>فرانس</span></a><span> 24». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A/">عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 17:32:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757174536106950</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26876</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>امتدت دائرة الاحتجاجات في مصانع السكر لتصل اليوم السبت إلى مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، بعدما أعلن العمال الإضراب عن العمل، مطالبين بزيادة الأجور ورفع بدل الوجبة وضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2017، بحسب مصدرين عماليين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> أحدهما نقابي بأحد المصانع.</p>

<p>وبانضمام سكر الحوامدية، تكون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الحركة الاحتجاجية</a> التي بدأت قبل أسبوعين، شملت خمسة مصانع للشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، وهي إدفو وكوم أمبو في أسوان، وأرمنت بالأقصر، ودشنا بقنا.</p>

<p>ووفق المصدرين اللذين طلبا عدم نشر اسميهما، فإن رؤساء اللجان النقابية في هذه المصانع التقوا الخميس الماضي رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل في بالقاهرة، بحضور رئيس النقابة العامة للعاملين بالصناعات الغذائية خالد عيش، غير أن الاجتماع انتهى دون نتائج.</p>

<p>وأوضح المصدر النقابي أن رئيس القابضة هاجم ممثلي العمال ورفض مناقشة مطالبهم، ملوحًا بخصخصة المصانع.</p>

<p>وشملت الاحتجاجات وقفة احتجاجية في ساحات المصانع، بالتزامن مع فترة توقف موسمية عن الإنتاج منذ نهاية أبريل/نيسان الماضي، حيث يقتصر تشغيل المصانع على موسم إنتاج قصب السكر لأربعة أشهر سنويًا تبدأ في يناير/كانون الثاني من كل عام، يعقبها توقف لأعمال الصيانة، مع الاستغناء عن العمالة الموسمية حتى بداية الموسم الجديد.</p>

<p>وأضاف المصدر النقابي "قبل ما أي حد يتكلم، رئيس القابضة قال إنتو تحمدوا ربنا إنكم بتاخدوا مرتبات، ده مصنع واحد في أبو قرقاص بينتج قد 6 مصانع، انتوا مش هترتاحوا إلا لما نخصخصكم، إنتو شغالين 4 شهور في السنة".</p>

<p>وتابع المصدر "رئيس القابضة يقول إننا لا نعمل وإن إنتاجنا ضعيف، رغم إننا طالبنا بتوسيع الإنتاج وعدم الاقتصار على موسم القصب، وجلب سكر خام وتكريره داخل المصانع، لتحقيق فائض أرباح"، مشيرًا إلى أن "هناك ديون لصالحهم لدى وزارة التموين تتخطى 20 مليار جنيه، نظير ما يوردونه من السكر المدعم، فيما تتراكم عليهم ديون للبنوك بنحو نصف المبلغ".</p>

<p>وقال عامل في مصنع المعدات بالحوامدية إن الإنتاج توقف بالكامل اليوم لحين تنفيذ المطالب، مؤكدًا وجود تنسيق مع باقي مصانع المجمع، ومنها "الكيماويات، التقطير، النقل، العطور، الحلويات، التكرير، والتعبئة والتوزيع"، من أجل الضغط لتحقيق مطالب أكثر من 10 آلاف عامل يعملون في المصانع التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من الحوامدية وحتى أسوان.</p>

<p>كان عمال مصنع دشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقوا</a> الأسبوع الماضي تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عمال لـ <strong>المنصة </strong>الأربعاء الماضي.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب مصانع الشركة، وسوء الخدمات الطبية داخل المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج هو استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757169142258143</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفد حماس في زيارة غير معلنة للقاهرة.. واتصالات مصرية لكسر جمود المفاوضات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26878</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=JmRPOQ8x" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=JmRPOQ8x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت مصادر مصرية وفلسطينية مطلعة على جهود مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة لـ <strong>المنصة</strong>، أن وفدًا من قيادة حركة حماس وصل إلى القاهرة في زيارة غير معلنة خلال الساعات الماضية، لاستكمال جهود الوساطة المصرية القطرية وتحريك مياه المحادثات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>الراكدة</a>.</p>

<p>وقال قيادي بحركة حماس، إن الزيارة جاءت استجابة لدعوة مصرية في ظل التصعيد الإسرائيلي لتنفيذ خطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">احتلال</a> مدينة غزة، مشيرًا إلى أن الحركة لم تتلقَّ حتى الآن رسائل جديدة بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5497c8c-e694-4e72-96d1-c81f1faae16e" href="https://almanassa.com/news/26498" title="حماس توافق على مقترح بهدنة 60 يومًا.. وقيادي بالحركة: لا يتضمن أي بند بشأن سلاح المقاومة">استئناف</a> المفاوضات، مضيفًا "ربما يكون هناك اتصالات على مستوى الوسطاء في مصر وقطر مع الإدارة الأمريكية، لكن الحركة لم يصلها رد".</p>

<p>وأوضح مصدر مصري مطلع على مسار التفاوض، أن القاهرة تجري اتصالات مكثفة مع أطراف عربية ومع واشنطن للضغط على إسرائيل من أجل العودة إلى طاولة المفاوضات ووقف العمليات العسكرية. وأضاف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، "مصر تعمل على كسر جمود المفاوضات وتهيئة الظروف لعودة جميع الأطراف إلى مسار التفاوض".</p>

<p>وأواخر يوليو/تموز الماضي، أعلن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، <a href="http://dw.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AF%D9%8A%D9%87%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B1%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/a-73404175">سحب</a> المفاوضين الأمريكيين من محادثات الدوحة، وذلك بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f8287bb-4db6-43cf-9cc6-b2b6c97a4a31" href="https://almanassa.com/news/25914" title='مصادر في حماس: تلقينا "تطمينات" من القاهرة والدوحة بعودة المفاوضات'>استدعت</a> إسرائيل وفدها التفاوضي وسط اتهامات لحماس بـ"عدم رغبتها في التوصل إلى وقف لإطلاق النار"، بعد رد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84433efe-d612-445a-be51-234f2fc34b99" href="https://almanassa.com/news/26043" title="قيادي بحماس: أبلغنا الوسطاء بعدم استئناف المفاوضات قبل إنهاء المجاعة في غزة">قدمته</a> الحركة على مقترح لوقف الحرب.</p>

<p>في السياق، <a href="https://www.timesofisrael.com/witkoff-said-to-hold-hostage-talks-with-qataris-in-paris-but-israel-skeptical/">التقى</a> ويتكوف مسؤولين قطريين في باريس الخميس الماضي لبحث صفقة تبادل الأسرى، فيما قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للصحفيين إن بلاده <a href="https://www.maannews.net/news/2146491.html">تُجري</a> مفاوضات "عميقة للغاية" مع حركة حماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين.</p>

<p>وأشار ترامب إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9acc85f7-7b97-45ff-a412-97d888b99aee" href="https://almanassa.com/news-bulletin/26857" title='الاحتجاجات تحاصر منزل نتنياهو.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات</a> تضع إسرائيل في موقف صعب في إدارة الحرب، وأن من بين المحتجزين الإسرائيليين العشرين الأحياء ربما يكون بعضهم لقى حتفه مؤخرًا.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>على صعيد متصل، أجرى وزير الخارجية بدر عبد العاطي مساء أمس، اتصالًا هاتفيًا مع المبعوث الأمريكي تناول جهود التوصل إلى وقف لإطلاق النار في غزة، استنادًا إلى عناصر مقترح أمريكي.</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02vcWXgvqQ8P5BuRgqLWkW5oQ3sKuEXqjgSCDU5DPzJDuoSZJBq4wuPM61AyksVGofl">بيان</a> رسمي للخارجية، شدد عبد العاطي على ضرورة تجاوب إسرائيل مع الصفقة المقترحة، بما يحقق خفض التصعيد، وحقن دماء الفلسطينيين، وتسهيل دخول المساعدات الإنسانية، وإطلاق سراح الأسرى والرهائن. كما حذّر من خطورة استمرار العمليات العسكرية وتفاقم الأزمة الإنسانية التي وصلت إلى حد المجاعة، لافتًا إلى استخدام التجويع كسلاح في غزة.</p>

<p>وأشار عبد العاطي إلى استعداد القاهرة لاستضافة مؤتمر دولي للتعافي المبكر وإعادة الإعمار فور الإعلان عن وقف إطلاق النار، ضمن الخطة العربية الإسلامية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="970121e2-80bd-4195-a594-6f80f4656af1" href="https://almanassa.com/news/22709" title="رغم غياب 8 زعماء بينهم السعودية والإمارات.. سياسيون: القمة العربية حققت أهدافها ">أُقرت</a> في قمة القاهرة مارس/آذار الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757169142258142</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26873</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/86dc1d5a-77d8-451e-bd4d-be70c1582cb6.jpeg.webp?itok=PckKmwYJ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/86dc1d5a-77d8-451e-bd4d-be70c1582cb6.jpeg.webp?itok=PckKmwYJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دشن حزبا المحافظين والدستور، أمس الجمعة، تحالف "الطريق الحر" الانتخابي، استعدادًا لخوض انتخابات مجلس النواب المقررة في وقت لاحق من العام الجاري، على المقاعد الفردية، في خطوة قالا إنها تهدف إلى "إحياء الحياة السياسية ومواجهة الجمود القائم".</p>

<p>وخلال مؤتمر الإعلان عن التحالف، تلا القيادي في حزب المحافظين طلعت خليل البيان التأسيسي، موضحًا أن هذا التكتل الذي يجمع حزبين توجهاتهما ليبرالية، جاء "استجابةً لمسؤولية لا يمكن التنصل منها، ومسعى لتجديد الأمل في مسار سياسي وإرادة لإنعاش الحياة العامة بعد سنوات من الجمود".</p>

<p>وأضاف أن "الطريق الحر" ليس مجرد بديل انتخابي، بل محاولة جادة لإعادة بناء العلاقة بين المواطن والدولة على أسس من الشفافية والمشاركة السياسية الواعية والعدالة والكرامة الوطنية وسيادة القانون، عبر نواب يختارهم الشعب بحرية ونزاهة بعيدًا عن المال السياسي وشراء الأصوات وتوجيهات ذوي النفوذ.</p>

<p>وأكد  أن الحزبين قدما، منذ انطلاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27108a23-a3ee-497c-8ce2-1ac2b8bcdd30" href="https://almanassa.com/news/10844" title="الحوار الوطني ينطلق 3 مايو خارج الأكاديمية الوطنية">الحوار الوطني</a>، رؤى إصلاحية تتعلق بالنظامين السياسي والانتخابي، بما يتيح تمثيلًا أوسع للتيارات المختلفة، وتطوير برامج اجتماعية واقتصادية "تنتصر للمواطن".</p>

<p>وقالت رئيسة حزب الدستور جميلة إسماعيل إن التحالف يسعى إلى "كسر الصمت ومواجهة اليأس ومحاولة فتح مساحات"، مضيفة "لا بد من كسر هذه الدائرة ومحاولة التحرك للأمام، جزء من محاولتنا للدفاع عن وجودنا كمواطنين وليس كرعايا الدفاع عن حقنا في الحياة ضد الموت". </p>

<p>وتابعت "نجرب الحركة لكسر الاحتكار، ونفتح أبواب المشاركة من جانب قطاعات غائبة من المجتمع نشارك على المقاعد الفردية لنكسر هذه الدائرة الملعونة"، مردفة "سنخوض هذه المعركة بكل طاقتنا وإرادتنا ومرشحينا وحلفائنا وأصدقائنا وأهالينا في كل مكان في مصر من مطروح لسيناء ومن الإسكندرية لأسوان والنوبة".</p>

<p>من جانبه، شدد رئيس حزب المحافظين أكمل قرطام على أن غياب مشاركة الشعب في الانتخابات "يعني الرضا بالاحتكار"، معتبرًا أن وجود معارضة برلمانية يضمن الشفافية ويؤكد أن التنمية تسير في الاتجاه الصحيح.</p>

<p>وأوضح أنه لن يترشح شخصيًا، لكنه سيدعم مرشحي التحالف، مشيرًا إلى أن حزبه أعد أوراقًا وبرامجَ للإصلاح الاقتصادي والسياسي "لن يكون من المجدي مناقشتها إلا تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وأضاف "نخوض هذه الانتخابات لإعادة الحياة الحزبية من الممات، فقد تحملنا المسؤولية، وعلى الناخبين أيضًا أن يتحملوا مسؤوليتهم بالمشاركة إذا أرادوا التغيير".</p>

<p>وحول الاكتفاء بالمقاعد الفردية وعدم الترشح على القوائم، قال قرطام "كان يمكننا من خلال الحركة المدنية عمل قائمة أو قائمتين في انتخابات الشيوخ" لكن اعتبارات الملائمة كانت سببًا في عدم تقديم مرشحين على القوائم حتى لا نغضب الأحزاب التي قدمت اقتراحات بتغيير النظام الانتخابي"، مؤكدًا رفضه نظام القوائم المطلقة المغلقة.</p>

<p>وكانت الأحزاب المعارضة طالبت خلال الحوار الوطني بتبني نظام يجمع بين القائمة النسبية والفردية، باعتباره أكثر عدالة وتمثيلًا.</p>

<p>وفي رده على سؤال <strong>المنصة</strong> حول تشرذم تحالفات المعارضة، قال قرطام "هذا لسبب أخلاقي"، مضيفًا أن الحركة المدنية "مظلة واسعة" تشمل العديد من أحزاب المعارضة باختلاف رؤاها، مردفًا "نتوافق على المبادئ ولا نستخدمها فقط للحصول على مقاعد".</p>

<p>وقالت جميلة إسماعيل إن "الاصطفاف فكرة سلطوية وفاشية ونحن ضد هذه الفكرة"، مؤكدة أن التنوع والاختلاف داخل المعارضة أمر طبيعي، بينما أشار القيادي بحزب المحافظين إيهاب الخولي إلى أن "التحالف بين المحافظين والدستور أكثر واقعية في ظل تعدد تحالفات اليسار والقوميين والمستقلين".</p>

<p>أما المتحدث باسم الحركة المدنية وعضو حزب الدستور وليد العماري، فلفت إلى صعوبة توحيد الخطاب بين الأحزاب بسبب اختلاف توجهاتها، لكنه رأى أن "التعدد يمنح ميزة وجود أصوات مختلفة تعبر عن شرائح متعددة من المجتمع، من العمال حتى الطبقة المتوسطة والشباب".</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757169142258141</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26875</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcbimabxkaaf2qg.jpeg.webp?itok=ydANWJiB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcbimabxkaaf2qg.jpeg.webp?itok=ydANWJiB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1964202904450998622?s=46">بيان</a> عبر حساب متحدثه أفيخاي أدرعي على إكس، إن تخصيص المنطقة للنازحين يأتي بالتزامن مع توسع عملياته البرية في مدينة غزة ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>عملية</a> "عربات جدعون 2" التي تستهدف الاستيلاء على المدينة.</p>

<p>وبحسب الخريطة المرفقة بالبوست، تمتد المنطقة المعلنة من منطقة المواصي شمال غرب رفح ومواصي خانيونس وحتى المنطقة الجنوب غربية لمدينة دير البلح وسط القطاع، وهي مناطق مكتظة بخيام النازحين منذ شهور، ولا تتوافر فيها مساحات جديدة قادرة على استيعاب مئات آلاف سكان شمال القطاع، وفق ما أكد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الكميات المتوفرة من الغذاء والخيام محدودة للغاية، متسائلًا عن جدوى دعوة جيش الاحتلال للنزوح نحو المواصي دون توفير الاحتياجات الأساسية.</p>

<p>وفي بوست ثانٍ موجه للفلسطينيين في غزة، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1964200631347937299?s=46">زعم</a> جيش الاحتلال أن عملياته تستهدف "حسم حركة حماس"، مشيرًا إلى تخصيص شارع الرشيد الساحلي كطريق إنساني للخروج بالمركبات دون تفتيش.</p>

<p>كما أعلن عن أعمال ترميم تجرى بالوقت الحالي بمستشفى غزة الأوروبي في خانيونس، داعيًا الأهالي إلى "اغتنام فرصة النزوح المبكر دون تفتيش".</p>

<p>بالتزامن، أفاد مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong>، بأن طائرات مسيرة ألقت عشرات المنشورات فوق خيام غرب غزة تدعو السكان للنزوح جنوبًا، بالتوازي مع <a href="https://x.com/israel_katz/status/1963898503890882998?s=46">تهديدات</a> وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس الذي كتب على إكس "الآن يُفتح باب الجحيم في غزة"، معلنًا بدء مرحلة استهداف الأبراج السكنية لإجبار حماس على القبول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0300a5aa-d762-42f7-aac5-34799f9d285e" href="https://almanassa.com/news/26860" title='حماس تعلن استعدادها لصفقة شاملة.. ونتنياهو يصف المبادرة بـ"المناورة"'>بشروط</a> إسرائيل لإنهاء الحرب، وفي مقدمتها إطلاق سراح جميع المحتجزين ونزع سلاح الحركة.</p>

<p>وتعتبر سياسة تدمير الأبراج السكنية سياسة قديمة جديدة، حيث بدأ جيش الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية بشكل كلي منذ عام 2014 خلال الحرب على غزة، وكذلك في 2021، إلا أن ذلك تركز في بداية حرب الإبادة الجماعية منذ اليوم حينما دمر برج فلسطين وبرج وطن وسط مدينة غزة، مُكثفًا من ذلك خلال قرابة عامين متواصلين من عُمر الإبادة.</p>

<p>وعقب تهديدات كاتس؛ تلقى سكان برج مشتهى غرب غزة الذي يتكون من 12 طابقًا سكنيًا، أوامر إخلاء، بعد أن تعرض للقصف الجزئي وتدمير عدد من الشقق السكنية خلال وقت سابق من حرب الإبادة، فيما يحيطه في الوقت الحالي، مئات من خيام النازحين التي تأوي الآلاف منهم.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، إن جيش الاحتلال لم يمهل السكان والنازحين أكثر من 40 دقيقة للإخلاء، حيث تم استهداف البرج وتدميره بشكل كامل بستة صواريخ من الطائرات الحربية الإسرائيلية على مرحلتين، ما تسبب في تدمير عشرات الخيام.</p>

<p>وأضاف "إحنا اتشردنا ونزحنا من مكان لمكان، وطول الوقت الجيش بيلاحقنا بدهم يجبرونا نطلع من غزة"، مشيرًا إلى أن الهدف الإسرائيلي الأساسي، هو تدمير الخيام وبعض ملامح الحياة في غزة لدفعهم نحو النزوح وإخلاء غزة وشمال القطاع بالكامل.</p>

<p>واستمرارًا لأبواب الجحيم التي أعلن وزير الدفاع الإسرائيلي فتحها، أصدر جيش الاحتلال اليوم، أوامر إخلاء لعمارة الرؤيا السكنية بحي تل الهوى غرب غزة، والتي تتكون من ستة طوابق في كل منها أربعة شقق سكنية، ما أجبر سكانها وسكان البنايات المحيطة لإخلائها.</p>

<p>أعقب ذلك <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1964251652984361046?s=46">إصدار</a> أمر إخلاء ثاني لبرج السوسي السكني، في شارع الصناعة بحي الرمال الجنوبي، وهو من أضخم الأبراج السكنية في المدينة، حيث يتكون من 16 طابقًا سكنيًا وفي كل طابق 8 شقق سكنية، وكان تعرض نصفه للتدمير الكلي في ديسمبر/كانون أول الماضي.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال لم يمهل سكان السوسي والمنازل والمخيمات المحيطة أكثر من نصف ساعة، قبل أن يتم تدمير البرج بالكامل في غارات بصواريخ حربية متتالية، أحدثت دمارًا واسعًا في المنازل المجاورة مع شدة القصف وتطاير الشظايا والكتل الأسمنتية على منازلهم وخيامهم.</p>

<p>وعقب استهداف البرج، زعم جيش الاحتلال، في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1964264953650544706?s=46">بوست</a> نشره أدرعي، استخدام حركة حماس المبنى من خلال تركيب "وسائل استطلاع بهدف مراقبة أماكن وجود الجيش المنطقة"، كما اتهم عناصر الحركة بزرع عبوات ناسفة في محيط البرج بهدف تفجيرها في قواته عقب دخوله برًا خلال مراحل احتلال غزة.</p>

<p>ونشر وزير الدفاع فيديو يوثق لحظة اسهداف وتدمير برج السوسي، معلقًا بـ"مستمرون"، في إشارة إلى استمرار عمليات استهداف الأبراج السكنية الشاهقة بمدينة غزة.</p>

<p>وبالتوازي مع استهداف الأبراج، شنت الطائرات الإسرائيلية غارات على منازل وخيام نازحين في أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والصبرة بغزة، وكذلك في خانيونس، ما أدى إلى مقتل أكثر من 20 شخصًا وإصابة ما يزيد على 70 آخرين، بحسب مصدر طبي في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 16:02:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757163739710411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26871</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e761eef2-007e-4157-8019-e44b31e4736c.png.webp?itok=SneGNR5E" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e761eef2-007e-4157-8019-e44b31e4736c.png.webp?itok=SneGNR5E" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حكيت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e31cfcf8-91c3-4335-b802-3f62048158bb" href="https://almanassa.com/stories/26850" title="إلى فلسطين| رسائل البحر">الرسالة السابقة</a> من أسطول الصمود، عن هوسي بالقوارب الصغيرة. اقتنيت مرَّةً مُجسَّمًا صغيرًا لقارب أحمر من جزيرة مينوركا الإسبانية. وكنا وقتها في قلب الجائحة. وضعت صورته على فيسبوك، فعلَّقت واحدة من صديقاتي: أريد هذا القارب لجنيني أرماندو كابو الصغير. </p>

<p>صديقتي تلك كوبية، اسمها روزا، متزوجة من صديق اسمه أرماندو كابو، واتفقا على تسمية الطفل أثناء الحمل باسم أرماندو كابو. وصلت إلى كوبا بعد ولادة أرماندو المبكرة أثناء الجائحة، وكان في الحضانة في المستشفى. أرسلت لروزا وأرماندو الكبير الأدوية التي طلبا أن أحضرها معي من مدريد إلى الرضيع، ومعها القارب الأحمر الصغير.</p>

<p>بعد أيام قليلة، مات أرماندو الصغير.</p>

<p>لكن في يوم الجمعة 6 سبتمبر/أيلول 2025، بينما أنا في القارب المتجه إلى غزة، فإن روزا وأرماندو، والسينمائي كيكي ألباريز، وأصدقاء كوبيين آخرين أعتبرهم عائلتي الكوبية، يُنظمون في هافانا فعاليات خاصة للتضامن مع الأسطول ومع الشعب الفلسطيني.  </p>

<p>أعدَّت روزا بالأمس مجموعةَ قواربٍ صغيرةٍ من الورق، وأخرى مصنوعة من الحلوى، ليلعب بها الأطفال الذين سيحضرون هذه الفعالية في أحد ميادين هافانا القديمة، ويأكلونها. لكنني الآن لست في هافانا، لن أحضر الفاعلية. فقط سأحضرها بعرض فيديو أرسلته إليها من القارب الحقيقي، لا الورقي أو المصنوع من الحلوى. </p>

<p>حياتنا الآن قوارب. أعيننا معلقة بالقوارب، وحياة الفلسطينيين حافلة بالقوارب. تلك القوارب الكابوسية التي أتى عليها المستوطنون الأوائل في النصف الأول من القرن الماضي. وتلك القوارب التي حملت الفلسطينين للمنفى في 1948 ولمنفذ جديد خروجًا من بيروت في 1982. خرجوا بالقوارب في المرة الأولى إلى لبنان. خرجوا سيرًا أيضًا إلى الشمال في نفس هذا التاريخ، وإلى الأردن عن طريق الجسر الخشبي العتيق.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=vCRHp0EN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد القوارب المشاركة في أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار عن غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><h2>مع يوسف</h2>

<p>أنا اليوم في القارب مع يوسف. يوسف عمره 37 عامًا. مهندس معماري. يعمل جنسية نيوزيلندا. وهو أفضل رفاقي على القارب. خليل وسميرة والداه خرجا من فلسطين بعد النكبة مع من اضطروا للنزوح أمام مذابح العصابات الصهيونية. ووالد يوسف الذي حمله أهله سيرًا على الأقدام إلى الشمال، باتجاه مخيم في لبنان، ولد يوم النكبة ذاته، 15 مايو 1948. لم يذهب يوسف الفلسطيني أبدًَا إلى فلسطين. هذه هي المرة الأولى. خرج أهله سيرًا على الأقدام، وها هو يحاول العودة الرمزية بقارب في البحر. </p>

<p>حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا. في الأيام الأخيرة حين كنت أتعرف على أشخاص جدد ممن سيشاركونني في الأسطول، أو المتطوعين للدعم والمساعدة من على البر، كان الكثيرون منهم يقول لي حين يعلم أنني مصري: لقد كنت في القاهرة.</p>

<p>كثيرون مِن مَن يحاولون الوصول إلى غزة في هذا الأسطول، حاولوا الوصول إلى معبر رفح للتضامن وإدخال المساعدات إلى الشعب الفلسطيني ضمن الرحلة التي بدأت من تونس قبل شهور، ولم يتمكنوا. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f1d76bd-beda-4359-93ad-4d3256816034" href="https://almanassa.com/stories/24931" title="برًا وجوًا وبحرًا.. عناصر أجنبية أم متضامنون مع غزة؟">منعتهم سلطاتنا</a>. وعليكم أن تعلموا أن من يشاركني هذه المغامرة أكاديميون وفنانون ومثقفون وإعلاميون ونشطاء من جميع أنحاء العالم، ومناضلون عاديون. نقابيون في عقدهم الثامن ناضلوا ضد الفاشية الإسبانية، وها هم اليوم يُبحرون إلى فلسطين.</p>

<p>كان أحدهم كابتن أحد القوارب وطبيب قال أثناء التدريب "سأكون قائد أحد القوارب التي سترحلون بها. وأيضًا سأكون طبيبكم. عمري 77 عامًا وأريد أن يكون آخر ما أفعله في حياتي أن أذهب إلى غزة في هذه المهمة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12c47c07-aedc-4f45-b197-fb74b332e8de" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26832" role="article" about="/stories/26832" data-sanitized-id="node-26832" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26832" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26832" data-ph-capture-attribute-link-title="نحو خطاب يعزز الدعم الغربي للقضية الفلسطينية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نحو خطاب يعزز الدعم الغربي للقضية الفلسطينية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>صورتهم حكوماتنا لنا باعتبار أنهم جاءوا ليزعزعوا استقرار بلادنا. فها نحن نحاول الآن زعزعة استقرار البحر بقوارب هشة، إن قورنت بالبحر المحيط بها. مثل قوارب الحلوى والورق التي تصنعها روزا، لكن بإمكانها الوصول إلى فلسطين. وعليكم الاطمئنان فهذه المرة لن نتسبب في أي قلق أو صداع لأي حكومة، رغم أن دم الشعب الفلسطيني في غزة يستحق أن يزعزع الاستقرار ويسبب القلق والصداع لكل العالم. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c52b0cad544d57b0ad6053fc2c6da7c4e8a318203d9f80eeeb0a0ff126302121">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="26766" role="article" about="/topic-files/26766" data-sanitized-id="node-26766" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/26766" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="26766" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		على رصيف في ميناء برشلونة، يوم الأحد 31 أغسطس، حيث يحتشد الآلاف لوداعنا، نحن الصاعدين إلى أسطول الصمود العالمي باتجاه غزة، ربما يفكر البعض مثلما أفكر؛ كنا نريدك معنا يا سيد شابلن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26850" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26850" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| رسائل البحر" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| رسائل البحر</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		فجأة، لم أصبح بحارًا بل مساعدٌ، أراقب البحر لأتأكد من عدم وجود شيء أمامنا أو قوارب أخرى. وأشد بعض الحبال، وأراعي من أصيبوا بالدوار، وكأن الحلم القديم يتحقق رغمًا عني.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757163739710410</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نحو خطاب يعزز الدعم الغربي للقضية الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26832</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>احتجاجًا على رفض حكومة تصريف الأعمال الهولندية فرض عقوبات إضافية ضد إسرائيل، <a href="https://qudspress.com/213746/">استقال</a> تسعة من وزرائها، فيما <a href="https://www.skynewsarabia.com/sport/1815026-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AC-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1">أعلن</a> اتحاد الكرة النرويجي لكرة القدم عزمه التبرع بأرباح مباراته المقبلة أمام إسرائيل في تصفيات كأس العالم لصالح المساعدات الإنسانية لغزة، ومن الساحل الإسباني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f00a854-7257-4afa-9bd6-7f8051371317" href="https://almanassa.com/news/26774" title="أسطول الصمود يبدأ رحلته إلى غزة.. وخطة إسرائيلية لاعتقال جميع الناشطين ">انطلق</a> أسطول الصمود وعلى متنه مئات النشطاء من عشرات الدول في تحدٍ للحصار الإسرائيلي لغزة، وأخيرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> بلجيكا عزمها الاعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة.</p>

<h2>تحول في الغرب</h2>

<p>أربع وقائع توالت في الأيام الأخيرة، حملت الكثير من المعاني التي تفسَّر لصالح القضية الفلسطينية، وتنقل المواقف من الانفعال إلى الفاعلية.</p>

<p>تلك الوقائع تزامنت مع استمرار تعاطف الشارع الغربي مع القضية الفلسطينية، تعاطف كانت له مقدمات، حيث التحول في البيئة الاجتماعية/السياسية، المرتبطة بشعور الناس بأزمة "الديمقراطية التمثيلية"، ونفورهم من صعود موجات العنصرية، وإدراكهم لتأزم النموذج الليبرالي، إثر إصابة نالت من قيمه الأساسية، ومنها الحرية، والمساواة في الفرص وأمام القانون، وحرية التفكير والتعبير، علاوة على تصاعد النزوع إلى "الديمقراطية التشاركية"، ودرجة اهتمام تنامت في ذهنية الغربيين ووجدانهم بما يجري في العالم، مع "ثورة الاتصالات" التي حولت كوكب الأرض إلى غرفة صغيرة.</p>

<p>جاء هذا في ظل رؤى فكرية وفلسفية تدعو إلى مراجعة الكثير من المسلمات ومنها "معاداة السامية" و"حق إسرائيل في الوجود" كدولة دينية وعرقية، والصورة النمطية للعرب، التي سكنت الأدبيات الاستشراقية، ومناهج التعليم، والمواد التي يقدمها الإعلام، فضلًا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c95cedc-4ae3-4dc8-99c0-a113e76558a4" href="https://almanassa.com/stories/17981" title=" دموية الإسرائيليين وعنصرية الغرب واستمرار المحرقة">الانحياز </a>الصارخ لأغلب الساسة الغربيين لإسرائيل.</p>

<blockquote>
<p>يتوجب علينا ألّا نكتفي بالإعجاب بموقف الشارع الغربي الداعم لفلسطين فقط</p>
</blockquote>

<p>من بين هذه الرؤى بالطبع ما يخص اليهود أنفسهم، تبناها <a href="https://www.ida2at.com/post-zionism-exploring-israel-future/">تيار</a> "ما بعد الصهيونية" خاصة ما كتبه "المؤرخون الجدد" و"علماء الاجتماع النقدي"، وبعض المنظمات اليهودية التي ترفض قيام دولة إسرائيل لأسباب دينية وسياسية مثل حركة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/10/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A7-%D9%8A%D9%87%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D9%88%D9%86">ناطوري كارتا</a>/حراس المدينة، إلى جانب بعض الشخصيات اليهودية البارزة من بين المفكرين والكتاب والأكاديميين والفنانين.</p>

<p>لكل هذا نرى انفعال الناس في الغرب مع الحق الفلسطيني، ورفض كثيرين منهم للمواقف التي اتخذتها أغلب السلطات الرسمية الأوروبية والأمريكية، التي وصفت الإبادة التي يرتكبها الجيش الإسرائيلي بأنها "دفاع عن النفس"، ورأت أن إمداد تل أبيب بالسلاح والمال والدعم الدبلوماسي والخطاب المؤيد، ضرورة تتماشى مع النظر إلى الدولة العبرية باعتبارها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db247ca4-7a4c-4c8e-a596-0c86eb93d0cd" href="https://almanassa.com/stories/14122" title="أمريكا التي تحكم إسرائيل وتحاربنا">رأس حربة</a> للمشروع الاستعماري الغربي.</p>

<p>الإعجاب بموقف الشارع الغربي لا يجب أن يكفي أبدًا مناصري الحق الفلسطيني، من العرب أو غيرهم، بل عليهم الحفاظ على وتيرة التعاطف قائمة بلا انطفاء أو فتور وتحويلها إلى قوة دفع، تجعل مواطني أوروبا والولايات المتحدة خاصة يتفاعلون مع قضية فلسطين، ويبذلون الجهد في سبيل تغيير الموقف الرسمي الغربي لصالحها، ولو نسبيًا أو تدريجيًا، أخذًا في الاعتبار الطابع الاستراتيجي للصراع الفلسطيني/الإسرائيلي.</p>

<h2>خطاب جديد</h2>

<p>نقطة البداية هي إنتاج "خطاب" موجَّه للغرب عن القضية الفلسطينية، على أساس النظر إلى أهمية البعد الثقافي في تحديد الاتجاهات السياسية، وهو أمر يأتي متمهلًا وبطيئًا لكنه راسخ المعالم، ويمكن أن تتوافر له فرص الوجود والانتشار بعيدًا عن أيدي الإدارات الحكومية ورقابتها، بخلاف الأشياء الاقتصادية والعسكرية والأمنية والسياسية.</p>

<p>هذا الخطاب لا تخلو منه الساحة العربية عمومًا، والفلسطينية خصوصًا، في ظل المقاومة المدنية للاحتلال الإسرائيلي، وهو خطاب تراكم عبر السنوات، وساهمت في إنتاجه جماعات وتنظيمات ومفكرون كثر وجدوا أن من واجبهم طرح أفكار دون توقف، ودفعها في أوصال الصراع سواء كانت رد فعل على الأفكار الصهيونية أو العربية المساندة لها، أو هي نتيجة التفاعل الداخلي الفلسطيني الذي لم يتوقف على مدار قرن من الزمن تقريبًا، أو أخذت شكل المبادرات التي لم تخل من مسؤولية وإخلاص وشجاعة.</p>

<blockquote>
<p>على هذا الخطاب كشف وضع اليهود التاريخي في العالم العربي والإسلامي</p>
</blockquote>

<p>الخطاب الذي نحتاجه اليوم يجب ألا يُغفل عدة نقاط، أولها طبيعة العالم الذي يتفاعل فيه هذا الخطاب، واللحظة الفارقة التي تتطلب من أصحاب الفكر بذل الجهد، ومحاولة إعادة صياغة الوعي بالتاريخ وبذاكرة الهوية الإسلامية في أوروبا، وذلك بإرساء مسار جديد، هو ذاكرة الحوار والعلاقات الأوروبية/الإسلامية.</p>

<p>سيكون على هذا الخطاب كشف وضع اليهود التاريخي في العالم العربي والإسلامي، لمواجهة فكرة تحمُّل العرب أعباء "المظلومية التاريخية" اليهودية أو تطهُّر أوروبا منها، على حساب الشعب الفلسطيني وفق الزعم المغلوط "شعب بلا أرض، لأرض بلا شعب".</p>

<p>في ذات الوقت يجب إزالة التشويش الذي صنعته الدعاية الصهيونية، فما يحدث في فلسطين ليس صراعًا، فهذا يتطب تكافؤ بين طرفين متضادين، إنما هو "احتلال" أي عودة إلى جذوره، ستبين على الفور إن الأمر كان دائمًا بيد إسرائيل، وليس الفلسطينيين، الذين لم يطلبوا سوى "العدالة" بغية نيل حقوقهم المهضومة.</p>

<p>يستدعي ذلك شرحًا وافيًا لمقولات الحركة الصهيونية ومراميها، من أجل تعريتها بوصفها قصة واحدة لحركة سياسية تعرف بالصهيونية، تسعى للاستيلاء التام على فلسطين، والتركيز في الخطاب الموجه للآخر الغربي على الفروق الجوهرية بين "اليهودية والصهيونية".</p>

<h2>نحن نسميه احتلالًا</h2>

<p>نفس الأمر فيما يتعلق بعبارة "الدفاع عن النفس"، التي تبرر بها إسرائيل القتل والتدمير، فيما كانت دائمًا "المعتدي". يجب تسمية الأمور بمسمياتها الحقيقية، ليكون الجيش الإسرائيلي للحرب وليس للدفاع حسب ما هو متداول، يشمل هذا بالطبع تقديم إسرائيل إلى العالم جزءًا من "مشروع استعماري تقليدي"، وكيف أن هذا يتصادم مع موقف من يناهضون أي قوة تشد عربة الحياة إلى الوراء.</p>

<p>من هنا تأتي أهمية التمييز بين العنف والمقاومة. من الضروري توضيح أن انخراط الفلسطينيين في التفاوض بدلًا من المقاومة المسلحة، لم يُغر إسرائيل بالتوقف عن قتل الآلاف منهم ومصادرة الأراضي الزراعية والمنازل واعتقال الآلاف وتعذيبهم.</p>

<blockquote>
<p>العالم ليس الغرب
لذا يجب التواصل
مع الشعوب في
آسيا وإفريقيا</p>
</blockquote>

<p>في السياق نفسه يجب أن يتضمن الخطاب شرحًا وافيًا لتهرب إسرائيل من استحقاقات السلام، التي نصت عليها اتفاقيات وقعتها مع الفلسطينيين، بعد أن ظهر للجميع أن إسرائيل ترفض حل الدولتين، ولم تبد موافقة على هذا التصور الذي حمله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b3ed70b-8e3a-4ffe-994b-7479d8ca36b0" href="https://almanassa.com/stories/8409" title='ما بين أوسلو 1993 وقطر 2022.. فشل سياسة "التطبيع بالعافية"'>اتفاق</a> أوسلو 1993 إلا لكسب وقت تقضم فيه بانتظام أرض الفلسطينيين في الضفة الغربية وقطاع غزة، ثم تخطط لتهجيرهم جميعًا، دون أن ينجو من هذه الخطة فلسطينيو 1948 الذين يحملون الجنسية الإسرائيلية.</p>

<p>سيدعم ذلك بالطبع أنسنة القضية الفلسطينية في الخطاب، والفرار من القفص الإسرائيلي الذي يريد حبسها في صراع ديني حيث يريد نتنياهو.</p>

<p>من الضروري أيضًا إبراز موقف وخطاب المسيحيين الفلسطينيين، الذين يتعرضون لاضطهاد وتمييز شأنهم شأن المسلمين، يفيد هذا في مواجهة قطاع من المسيحية الغربية المتصهينة، لا يعرف أغلبه أن هناك مسيحيين، حتى لو كانوا ينتمون لطائفة أخرى، لا يؤمنون بالأفكار التي يروجها اليهود عن "أرض الميعاد" والنبوءات الراسخة في الأذهان حول الخلاص المنتظر.</p>

<h2>العالم ساحة للتضامن</h2>

<p>من المفيد أن تدرك المساعي الرامية إلى تحويل الانفعال مع القضية الفلسطينية إلى تفاعل، أن العالم أوسع من الغرب، لذا يجب التواصل مع الشعوب في آسيا وإفريقياـ تعويلًا على كسب رأي عام إضافي، يضعط على أعصاب الغرب الرسمي والشعبي الذي يقف خلف إسرائيل، ويبحث، في الوقت نفسه، عن تأييد في المحافل الدولية، ينصر الشعب الفلسطيني، أو يدعو إلى رفع الظلم عنه.</p>

<p>لا يمكن تجاهل الغرب كساحة فاعلة في نصرة الحق الفلسطيني، أيًا كانت الاختلافات أو تعدد وجهات النظر حول ما يسمى "الحل النهائي". فكما كان الغرب يمثل القوة التي دفعت إلى إنشاء إسرائيل، سواء بإداراته الحاكمة أو مؤسساته الدينية والثقافية، فلا يمكن استبعاده من تحديد مسارات هذا الحل، أو تعيين مداه الزمني، في ظل توازن القوى الدولية كسياق أوسع يحيط بالقضية الفلسطينية، أو التوازن الذي تخلقه الأوضاع الإقليمية بين المقاومة وإسرائيل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7c58a61-289d-44d4-9492-d3b8d634684f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14369" role="article" about="/stories/14369" data-sanitized-id="node-14369" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14369" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14369" data-ph-capture-attribute-link-title="يسألونك عن غزة.. هي مذبح أصنام العالم القديم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يسألونك عن غزة.. هي مذبح أصنام العالم القديم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إن ما جرى في هولندا والنرويج وانفعال الشارع الغربي عموما بالقضية الفلسطينية، وعلى نحو لافت، بعد تواريها في الخلف وهيمنة تصور "الأمر الواقع" الذي تفرضه إسرائيل، هو دون شك تصرف إيجابي يجب البناء عليه، لنجعل انشغال الأوروبيين والأمريكيين بفلسطين أمرًا دائمًا، لا يقف عند حد الاحتجاج أو الصراخ أو المطالبة المؤقتة بكف أذى إسرائيل عن الفلسطينيين في الضفة الغربية وقطاع غزة، وحتى داخل إسرائيل نفسها، وأن يُترجم إلى عمل حركي يقظ، يتبلور في أشكال مؤسسية أو منتظمة تمثل روافع لنصرة الحق الفلسطيني المهضوم.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*)عدَّلت المنصة هذا المقال بتاريخ 6 سبتمبر 2025 لتغيير عنوانه تحريًّا للدقة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-106d452d97a8690d2f52e4a30f21db0c42259a83aa771a52a1f49b351679788f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757158340330394</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المحافظون" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26873</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/86dc1d5a-77d8-451e-bd4d-be70c1582cb6.jpeg.webp?itok=PckKmwYJ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/86dc1d5a-77d8-451e-bd4d-be70c1582cb6.jpeg.webp?itok=PckKmwYJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دشن حزبا المحافظين والدستور، أمس الجمعة، تحالف "الطريق الحر" الانتخابي، استعدادًا لخوض انتخابات مجلس النواب المقررة في وقت لاحق من العام الجاري، على المقاعد الفردية، في خطوة قالا إنها تهدف إلى "إحياء الحياة السياسية ومواجهة الجمود القائم".</p>

<p>وخلال مؤتمر الإعلان عن التحالف، تلا القيادي في حزب المحافظين طلعت خليل البيان التأسيسي، موضحًا أن هذا التكتل الذي يجمع حزبين توجهاتهما ليبرالية، جاء "استجابةً لمسؤولية لا يمكن التنصل منها، ومسعى لتجديد الأمل في مسار سياسي وإرادة لإنعاش الحياة العامة بعد سنوات من الجمود".</p>

<p>وأضاف أن "الطريق الحر" ليس مجرد بديل انتخابي، بل محاولة جادة لإعادة بناء العلاقة بين المواطن والدولة على أسس من الشفافية والمشاركة السياسية الواعية والعدالة والكرامة الوطنية وسيادة القانون، عبر نواب يختارهم الشعب بحرية ونزاهة بعيدًا عن المال السياسي وشراء الأصوات وتوجيهات ذوي النفوذ.</p>

<p>وأكد  أن الحزبين قدما، منذ انطلاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27108a23-a3ee-497c-8ce2-1ac2b8bcdd30" href="https://almanassa.com/news/10844" title="الحوار الوطني ينطلق 3 مايو خارج الأكاديمية الوطنية">الحوار الوطني</a>، رؤى إصلاحية تتعلق بالنظامين السياسي والانتخابي، بما يتيح تمثيلًا أوسع للتيارات المختلفة، وتطوير برامج اجتماعية واقتصادية "تنتصر للمواطن".</p>

<p>وقالت رئيسة حزب الدستور جميلة إسماعيل إن التحالف يسعى إلى "كسر الصمت ومواجهة اليأس ومحاولة فتح مساحات"، مضيفة "لا بد من كسر هذه الدائرة ومحاولة التحرك للأمام، جزء من محاولتنا للدفاع عن وجودنا كمواطنين وليس كرعايا الدفاع عن حقنا في الحياة ضد الموت". </p>

<p>وتابعت "نجرب الحركة لكسر الاحتكار، ونفتح أبواب المشاركة من جانب قطاعات غائبة من المجتمع نشارك على المقاعد الفردية لنكسر هذه الدائرة الملعونة"، مردفة "سنخوض هذه المعركة بكل طاقتنا وإرادتنا ومرشحينا وحلفائنا وأصدقائنا وأهالينا في كل مكان في مصر من مطروح لسيناء ومن الإسكندرية لأسوان والنوبة".</p>

<p>من جانبه، شدد رئيس حزب المحافظين أكمل قرطام على أن غياب مشاركة الشعب في الانتخابات "يعني الرضا بالاحتكار"، معتبرًا أن وجود معارضة برلمانية يضمن الشفافية ويؤكد أن التنمية تسير في الاتجاه الصحيح.</p>

<p>وأوضح أنه لن يترشح شخصيًا، لكنه سيدعم مرشحي التحالف، مشيرًا إلى أن حزبه أعد أوراقًا وبرامجَ للإصلاح الاقتصادي والسياسي "لن يكون من المجدي مناقشتها إلا تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وأضاف "نخوض هذه الانتخابات لإعادة الحياة الحزبية من الممات، فقد تحملنا المسؤولية، وعلى الناخبين أيضًا أن يتحملوا مسؤوليتهم بالمشاركة إذا أرادوا التغيير".</p>

<p>وحول الاكتفاء بالمقاعد الفردية وعدم الترشح على القوائم، قال قرطام "كان يمكننا من خلال الحركة المدنية عمل قائمة أو قائمتين في انتخابات الشيوخ" لكن اعتبارات الملائمة كانت سببًا في عدم تقديم مرشحين على القوائم حتى لا نغضب الأحزاب التي قدمت اقتراحات بتغيير النظام الانتخابي"، مؤكدًا رفضه نظام القوائم المطلقة المغلقة.</p>

<p>وكانت الأحزاب المعارضة طالبت خلال الحوار الوطني بتبني نظام يجمع بين القائمة النسبية والفردية، باعتباره أكثر عدالة وتمثيلًا.</p>

<p>وفي رده على سؤال <strong>المنصة</strong> حول تشرذم تحالفات المعارضة، قال قرطام "هذا لسبب أخلاقي"، مضيفًا أن الحركة المدنية "مظلة واسعة" تشمل العديد من أحزاب المعارضة باختلاف رؤاها، مردفًا "نتوافق على المبادئ ولا نستخدمها فقط للحصول على مقاعد".</p>

<p>وقالت جميلة إسماعيل إن "الاصطفاف فكرة سلطوية وفاشية ونحن ضد هذه الفكرة"، مؤكدة أن التنوع والاختلاف داخل المعارضة أمر طبيعي، بينما أشار القيادي بحزب المحافظين إيهاب الخولي إلى أن "التحالف بين المحافظين والدستور أكثر واقعية في ظل تعدد تحالفات اليسار والقوميين والمستقلين".</p>

<p>أما المتحدث باسم الحركة المدنية وعضو حزب الدستور وليد العماري، فلفت إلى صعوبة توحيد الخطاب بين الأحزاب بسبب اختلاف توجهاتها، لكنه رأى أن "التعدد يمنح ميزة وجود أصوات مختلفة تعبر عن شرائح متعددة من المجتمع، من العمال حتى الطبقة المتوسطة والشباب".</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 13:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757152924884329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26872</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نددت وزارة الخارجية بالاتهامات التي وجهها رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو لمصر أول أمس الخميس، بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة منطقة الحرب"، واعتبرتها محاولة منه لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، وأكدت موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>وأعربت مصر في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1097709595872219&amp;set=a.110371057939416">بيان</a> الخارجية، أمس الجمعة، عن "بالغ استهجانها" لتصريحات نتنياهو التي "تأتي في إطار محاولاته المستمرة لتمديد زمن التصعيد في المنطقة وتكريس عدم الاستقرار لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في غزة داخليًا وخارجيًا"</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">قال</a> نتنياهو في مقابلة مع قناة "أبو علي إكسبرس" على تيلجرام، إن "هناك خططًا مختلفة لكيفية إعادة إعمار غزة، لكن نصف السكان يريدون الخروج من غزة، هذا ليس طردًا جماعيًا". وأضاف "أستطيع أن أفتح لهم معبر رفح، لكن سيتم إغلاقه فورًا من مصر"، مشيرًا إلى أن "الحق في الخروج من غزة هو حق أساسي لكل فلسطيني".</p>

<p>كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1818428-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9">اتهم</a> مكتب نتنياهو وزارة الخارجية المصرية بتقييد حرية حركة الفلسطينيين الراغبين في مغادرة غزة، وقال في بيان، أمس الجمعة، "وزارة الخارجية المصرية تفضل سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة منطقة الحرب ضد إرادتهم".</p>

<p>وجددت مصر تأكيدها على إدانة ورفض تهجير الشعب الفلسطيني تحت أي مسمى، سواء قسريًا أو طوعيًا، من أرضه من خلال استمرار استهداف المدنيين والبنية التحتية المدنية ومناحي الحياة المختلفة لإجبار الفلسطينيين على المغادرة.</p>

<p>وأكد البيان المصري أن تلك الممارسات تمثل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي الإنساني وترقى لجرائم التطهير العرقي، مناشدًا المجتمع الدولي تفعيل آليات المحاسبة على تلك الجرائم المعلنة والتي تتحول تدريجيًا لتصبح أداة للدعاية السياسية في إسرائيل نتيجة لغياب العدالة الدولية.</p>

<p>وأعادت مصر التأكيد على أنها لن تكون أبدًا شريكًا في هذا الظلم من خلال تصفية القضية الفلسطينية أو أن تصبح بوابة التهجير، وأن هذا الأمر يظل خطًا أحمر غير قابل للتغير.</p>

<p>وطالبت القاهرة بمواجهة حالة الفوضي التي تسعى إسرائيل لتكريسها في المنطقة، ووقف إطلاق النار في غزة، وانسحاب جيش الاحتلال من القطاع، وتوفير الدعم الدولي لتمكين السلطة الفلسطينية الشرعية من العودة لغزة بما في ذلك على المعابر وإعادة تشغيلها وفقًا للاتفاقات الدولية.</p>

<p>وطالبت المجتمع الدولي ولا سيما مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة بتوفير الحماية للشعب الفلسطيني ودعم بقائه على أرضه بغزة والضفة بما في ذلك القدس الشرقية، والضغط على إسرائيل لإنهاء الاحتلال للأرض الفلسطينية.</p>

<p>كما نددت دول عربية بتصريحات نتنياهو، ووصفتها بأنها محاولة لتكريس الفوضى وانتهاك للقانون الدولي.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05092025&amp;id=013f37a5-bcf8-4435-aa0f-0ce692ef8feb">قال</a> الأمين العام لمجلس التعاون الخليجي جاسم محمد البديوي إنها "دعوة علنية لارتكاب جريمة تطهير عرقي" تمثل خرقًا واضحًا للمواثيق والأعراف والقوانين الدولية.</p>

<p>وأعربت الخارجية السعودية في بيان، عن <a href="https://x.com/KSAMOFA/status/1964032659698380848">إدانتها</a> "بأشد العبارات" للتصريحات المتكررة الصادرة عن نتنياهو بشأن تهجير الفلسطينيين، معتبرة أنها تشكل "انتهاكًا جسيمًا للقوانين والمبادئ الدولية وأبسط المعايير الإنسانية". وأكدت الرياض دعمها الكامل لموقف القاهرة في مواجهة هذه التصريحات.</p>

<p>وشددت الخارجية الكويتية على أن ما صدر عن نتنياهو يمثل <a href="https://x.com/MOFAKuwait/status/1964015787372691707">تعديًا صارخًا</a> على الحقوق غير القابلة للتصرف للشعب الفلسطيني، وانتهاكًا فاضحًا للقانون الدولي والقانون الدولي الإنساني، ودعت المجتمع الدولي، بما فيه مجلس الأمن، إلى التحرك العاجل لوقف ما وصفته بـ"الإبادة والعقاب الجماعي" الذي يتعرض له الفلسطينيون، ووضع حد لسياسة التجويع وتوسيع المستوطنات.</p>

<p>وهذه ليست المرة الأولى التي يتم الحديث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشيتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 13:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757152924884328</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
