<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 15:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>جرينلاند تُجدد الحرب التجارية بين الولايات المتحدة وأوروبا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29814</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس دول أوروبية فرض رسوم جمركية على الولايات المتحدة بقيمة 93 مليار يورو، أو تقييد دخول الشركات الأمريكية إلى أسواق الاتحاد الأوروبي، ردًا على رسوم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التي فرضها على حلفائه الأوروبيين بحلف الناتو المعارضين لحملته لضم جرينلاند.</p>

<p>والسبت الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0yxpgjz2no">أعلن</a> ترامب فرض رسوم جمركية جديدة تبدأ بنسبة 10% على الدنمارك والنرويج والسويد وفرنسا وألمانيا وبريطانيا وهولندا وفنلندا على أن تدخل حيز التنفيذ بداية فبراير/شباط المقبل، ثم ترتفع إلى 25% في يونيو/حزيران المقبل، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f8eaa89-46a4-4859-b20f-a024cd03c8d8" href="https://almanassa.com/news/29614" title="البيت الأبيض يلوح باستخدام الجيش لاستعمار جرينلاند.. وفرنسا تبحث خطة للرد">تهدد</a> واشنطن باستعمار جرينلاند.</p>

<p>و<a href="https://www.cnbcarabia.com/147780/2026/19/01/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84..-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-93-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF">يسعى</a> الاتحاد الأوروبي إلى التوصل لحل وسط يتجنب حدوث شرخ عميق في التحالف العسكري الغربي، الأمر الذي من شأنه أن يشكل تهديدًا وجوديًا لأمن أوروبا.</p>

<p>وتطالب فرنسا دول الاتحاد الأوروبي باستخدام آلية الرقابة على الاستثمار ردًا على الرسوم الجمركية، إذ تتضمن هذه الآلية التي لم تُستخدم منذ اعتمادها في 2023، قيودًا على الاستثمار ويمكنها الحد من صادرات الخدمات، مثل التي تقدمها شركات التكنولوجيا الأمريكية الكبرى في الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وأعربت دول أعضاء أخرى في الاتحاد الأوروبي عن دعمها لدراسة كيفية استخدام آلية الرقابة على الاستثمار ضد الولايات المتحدة، ودعت أغلبية هذه الدول إلى الحوار مع ترامب قبل توجيه تهديدات مباشرة بالانتقام.</p>

<p>لم تكن جرينلاند السبب في بداية التوترات التجارية بين الطرفين، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>هدد</a> ترامب في أبريل/نيسان الماضي بإشعال الحرب التجارية حال لم ييسر كبار شركاء الولايات المتحدة بينهم دول أوروبية من شروطهم التجارية مع بلاده بهدف تقليص العجز التجاري، قبل أن <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/114926827953437897">يعلن</a> الرئيس الأمريكي في يوليو/تموز الماضي، التوصل إلى اتفاق تجاري "تاريخي" مع الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وشمل <a href="https://www.maspero.eg/economy/2025/07/27/878961/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">الاتفاق</a> حينها، فرض رسوم أمريكية على صادرات أوروبية، من بينها السيارات بنسبة 15%، مع تعهدات أوروبية بمشتريات بقيمة 750 مليار دولار من منتجات الطاقة الأمريكية واستثمارات بـ600 مليار دولار في الولايات المتحدة وشراء أسلحة أمريكية بمئات المليارات من الدولارات.</p>

<p>وفي <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%22%D9%85%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%22-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%22%D9%81%D9%82%D8%B7%22-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84/90800669">رسالة</a> من ترامب موجّهة إلى رئيس الوزراء النروجي يوناس جار ستور، نُشرت اليوم الاثنين، أعلن الرئيس الأمريكي أنه لم يعد "ملزمًا بالعمل فقط من أجل السلام" بعد عدم منحه جائزة نوبل، مشدّدًا على أن العالم لن ينعم بالأمن طالما أن جرينلاند ليست بين أيدي الولايات المتحدة.</p>

<p>سعي ترامب لاستعمار جرينلاند ليس فكرة وليدة اليوم، ففي أول خطاب له أمام الكونجرس بعد توليه ولايته الثانية، وهو الخطاب <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5118573-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3">الأطول</a> لرئيس أمريكي أمام الكونجرس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bcee2d-e75a-40f4-9bda-e0d240b67fd5" href="https://almanassa.com/news/22703" title="في أطول خطاب لرئيس أمريكي بالكونجرس.. ترامب: سنسيطر على جرينلاند ونستعيد قناة بنما">قال</a> إن "أمريكا عادت، وإن الحلم الأمريكي لا يمكن إيقافه"، وأعلن أن بلاده باشرت استعادة قناة بنما، مجددًا رغبته بأن تسيطر الولايات المتحدة على جرينلاند.</p>

<p>وقتها قال "نحن بحاجة إلى جرينلاند حقًا من أجل الأمن العالمي الدولي، وأعتقد أننا سنحصل عليها. بطريقة أو بأخرى، سنحصل عليها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768834942705641</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب وسياسة الـ"Cc": ماذا وراء النسخ الإضافية من خطاب سد النهضة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لعلها المرة الأولى التي تُوجَّه فيها نسخ من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115906633073035073">خطاب دبلوماسي </a>رفيع المستوى إلى آخرين غير المُرسل إليه باستخدام خاصية Cc. لهذا السبب الشكلي وأسباب أخرى موضوعية؛ يجب التدبر في ملابسات الخطاب غير التقليدي الذي تلقاه الرئيس عبد الفتاح السيسي من نظيره الأمريكي دونالد ترامب، بل والبحث عن دوافعه، حتى وإن سبقته <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19072025&amp;id=86fa6882-cced-4f50-8d02-c391d7d680ae">مناسبات أخرى</a> أبدى ترامب خلالها اهتمامًا بقضية سد النهضة.</p>

<p>بدا منطقيًا أن يوجّه ترامب نسخ Cc إلى الرئيس الإثيوبي تايي أتسكي سيلاسي، ورئيس مجلس السيادة السوداني عبد الفتاح البرهان، لعلاقتهما بأزمة سد النهضة، منذ بدأت إثيوبيا تشييده قبل 15 عامًا، مرورًا بـ <a href="https://manshurat.org/node/72985">إعلان المبادئ</a> الموقع في مارس/آذار 2015 بالخرطوم، ومشاهد متناقضة بين المفاوضات والقطيعة، نهايةً بإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">اكتمال المشروع الإثيوبي</a> في يوليو/تموز 2025.</p>

<p>لكن توجيه الرسالة إلى ولي العهد السعودي محمد بن سلمان ورئيس الإمارات محمد بن زايد جاء مؤشرًا على شيء أبعد يداعب خيال ترامب، فضلًا عن "Cc" أخرى ليست صريحة بل ضمنية، إلى دولة الاحتلال الإسرائيلي المترصدة للملف منذ سنوات، ويُدخلها ترامب كعنصر رئيسي في المشهد بإشارته إلى ملف غزة و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zyw55yejo">المرحلة الثانية</a> من خطة السلام ذات المعالم المشوشة حتى الآن.</p>

<p>يمكن وصف <a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2012465889568862314">رد</a> السيسي على خطاب ترامب بـ "المتوازن"؛ حيث لم تسارع مصر إلى الترحيب بالانخراط في مفاوضات جديدة بوساطة أمريكية، وهذا منطقي، لأن عناصر الوساطة كما استعرضها خطاب ترامب تنتمي إلى عالم ما قبل اكتمال سد النهضة، وربما كان لها وجاهة في مرحلة <a href="https://www.youm7.com/story/2019/11/7/%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%81%D8%B1%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC/4492787">المفاوضات السابقة</a> في ولايته الأولى بإشراف وزير خزانته السابق ستيفن منوتشين، مثل الحديث عن تقاسم المياه والاستفادة المشتركة من الكهرباء.</p>

<h2>عرض ينتمي إلى عهد مضى</h2>

<p>ينص إعلان المبادئ في مادته الثانية على مبدأ التنمية والتكامل الإقليمية والاستدامة، باعتبار الغرض من السد توليد الطاقة والمساهمة في التنمية الاقتصادية والترويج للتعاون عبر الحدود والتكامل الإقليمي من خلال طاقة نظيفة ومستدامة ويمكن الاعتماد عليها.</p>

<p>وخلال مرحلة المفاوضات الأولى، وبين عامي 2018 و2020 أعلنت الدول الثلاث <a href="https://egy-map.com/project/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">تدشين</a> مشروع للربط الكهربائي، على أن يكون السودان محور المشروع في اتجاهي الشمال والجنوب، قبل أن يتراجع الزخم على وقع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09052023&amp;id=d04904cb-3a2f-4346-8dd3-120f3b3ce802">انسداد</a> قنوات التفاوض وفشل لجوء مصر إلى <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1352930-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%D8%9F">مجلس الأمن</a> ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1362651-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">وساطة</a> الاتحاد الإفريقي في حمل أديس أبابا على التفاوض.</p>

<blockquote>
<p>على أي شيء يمكن التفاوض الآن بعد انتهاء بناء السد؟!</p>
</blockquote>

<p>نعم؛ يشير خطاب ترامب إلى الرغبة في التوصل إلى حل نهائي "مرة وإلى الأبد" لتقاسم مياه النيل، مبديًا معارضته للانفراد بإدارة أضخم مورد ماء عذب في العالم، لكن الإشارات أدنى من حساسية اللحظة الراهنة، خاصة بعد الارتباك الحاد الذي أصاب دولتي المصب بعد تصريف ما يقرب من ملياري متر مكعب من بحيرة السد الرئيسية<a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%85%D8%B5%D8%B1-80-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9"> بزيادة 80%</a> عن المتوسط التاريخي لشهر نوفمبر/تشرين الثاني، مما دفع مصر إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/22/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%B7/7207186">التحذير</a> من تبعات الإدارة الأحادية والعشوائية، وعدم تبادل المعلومات بشأن التصرفات المنطلقة من السد أولًا بأول.</p>

<p>أما إثيوبيا فتتمسك ببراجماتية محضة. <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03092025&amp;id=aabd426f-e004-4adf-96a8-90c881514249">يتساءل</a> قادتها: على أي شيء يمكن التفاوض الآن بعد انتهاء بناء السد؟! السؤال قاس ولا يخلو من وقاحة، لكنه يمس جوهر المسألة وينزع الواقعية عن كلمات ترامب، لأن أي مقاربة للملف الآن يجب أن تُبنى على أساس مراعاة الأضرار الحقيقية وليس الافتراضات، وأن تنطلق من الإشكاليات القائمة لا النظرية، على ضوء أحكام القانون الدولي وحتى إذا تطلب الأمر اللجوء إلى محكمة العدل الدولية للاستفادة من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10062013&amp;id=5a5fdeae-d458-4c22-9a66-c0ce0b98ad58">مبادئها</a> السابقة في هذا الشأن.</p>

<h2>مفاتيح ترامب: الأنماط وحدود الارتجال</h2>

<p>الفجوة بين عرض ترامب والواقع تحتّم التساؤل عن استراتجيته المفضلة لتحقيق المكاسب. ولا بأس من عودة سريعة إلى كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/1032.Trump">فن الصفقة</a> الذي تزيد أهميته مع الوقت لفهم ما يدور في عقل رجل ثمانيني يسعى لتغيير شكل العالم، ويحيط نفسه بمجموعة محدودة من المساعدين بأفكار وسياسات ترفض قيم المؤسسات الأمريكية التقليدية.</p>

<p>يزاوج عقل ترامب بين عدة مبادئ تفاوضية استراتيجية، أهمها توسيع الخيارات، والمرونة وعدم قصر الرهان على خيار واحد أو طرف بعينه أو أسلوب منفرد. ومن سرد بعض تجاربه نلحظ كيف يحرص على توسيع دائرة المنتفعين من الصفقة المرجوة، لضمان دعم أوسع من أطراف تنجذب تلقائيًا نحو ما يبديه من ثقة ونفوذ.</p>

<p>لا يعترف ترامب بالدراسات المطوّلة للمشاريع ويعتبرها مضيعة للوقت والمال، وإنما يثق في حدسه واستطلاعات "عشوائية" يجريها بنفسه، فهو يرى أن الخيال والمهارة مهمان لينتج النفوذ آثاره، لأنهما كفيلان بإقناع الطرف المقابل بأن إبرام الصفقة يصب في مصلحته هو.</p>

<blockquote>
<p>يسعى ترامب لاقتناص لحظة مجيدة يكون هو بطلها</p>
</blockquote>

<p>بتطبيق هذه المفاتيح على خطابه وتصريحاته المتكررة بشأن سد النهضة، وقبلها قضية غزة والملف الإيراني، نلحظ تكرار مجموعة أنماط أبرزها: المبادرة بعرض حلول أو أنصاف حلول كانت مستبعدة إلى وقت قريب، ومحاولة توريط أكبر عدد من الأطراف ذات المصالح الراهنة أو المحتملة مستقبلًا، وإطلاق تصريحات متضاربة أو على الأقل لا تسير على وتيرة واحدة لاختبار ردود الفعل المختلفة، والسعي الحثيث لاقتناص لحظة مجيدة يكون هو بطلها. وخبرته تسمح بالتنقل بين تلك الأنماط بمهارة، متوازية أو متكاملة.</p>

<p>أما الجانب الاستعراضي من شخصيته، فكما يمكّنه من حسن إلقاء النكات و"الإفيهات" واختيار لحظات "السوكسيه" بمهارة أمام الجماهير، فهو ينعكس على أدائه السياسي بإجادته للارتجال داخل مسارات محددة ومُنتجة، ومن ثَمَّ مفاجأة الحلفاء والخصوم بخطوات غير متوقعة.</p>

<p>ربما يندرج استخدام الـ"Cc" في خطاب سد النهضة تحت مهارة الارتجال، بهدف استخدام المفاتيح سالفة الذكر، محاولة توريط واستنفار أطراف ذات مصالح حالية أو مستهدفة لاستكشاف استعداداتها وإمكاناتها وإحداث التفاعل بينها، بينما هو يراقب لاقتناص الفرصة لتحقيق مكاسب له أو لحلفائه الأقربين وعلى رأسهم نتنياهو، الشخص الوحيد القادر على تقريب<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20201024-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9"> وجهات النظر </a>بين ترامب الحالم بجائزة نوبل للسلام ورئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد الفائز بها عام 2019.</p>

<h2>إسرائيل وخرائط التفكيك والتركيب</h2>

<p>المطامع الإسرائيلية في مياه النيل ثابتة ومعلنة منذ نهاية سبعينيات القرن الماضي حين اتفق الرئيس الراحل أنور السادات ورئيس الوزراء الإسرائيلي الراحل مناحم بيجن على<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f65331c1-b68b-4cb5-b1b0-963c0c96ea2e" href="https://almanassa.com/stories/25747" title="سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟"> مشروع زمزم الجديدة</a> لإيصال مياه النيل إلى صحراء النقب ثم القدس. فكرةٌ تصدى لها المثقفون المصريون آنذاك وغابت عن المجال العام تمامًا بعد <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgk7e03vkrdo">اغتيال </a>السادات.</p>

<p>وبينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>تتعقّد</a> علاقتها بمصر مؤخرًا، يمكن اعتبار علاقة إسرائيل بإثيوبيا في <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/msr-wasrayyl-wmwamrat-myah-alnyl">تحسن ملحوظ</a> باطراد. لقد نفت مرارًا تقديم دعم لمشروع سد النهضة، لكنها تساهم في تطوير قدرات أديس أبابا في ملف المياه والطاقة. وفي فبراير/شباط 2025 وقّع الطرفان <a href="https://egyptianenterprise.com/2025/03/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A/">اتفاقية</a> لتعزيز التعاون في مجالات تطوير البنية التحتية المائية واستخدام التكنولوجيا لتحسين استغلال الموارد، فضلًا عن تنامي <a href="https://www.google.com/search?q=israel+investment+in+ethiopia&amp;sca_esv=75946126d91b099d&amp;biw=1536&amp;bih=738&amp;aic=0&amp;sxsrf=ANbL-n5cy884iBDfKzwbulu5-ivjfy0A8Q%3A1768806163463&amp;ei=E9dtaeqEHIHt7M8Py5WB0A8&amp;oq=israel+investments+in+ethio&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiG2lzcmFlbCBpbnZlc3RtZW50cyBpbiBldGhpbyoCCAAyBhAAGBYYHjILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgsQABiABBiGAxiKBTILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgUQABjvBTIIEAAYgAQYogQyCBAAGIAEGKIEMggQABiABBiiBEiSUFDZCVjQSXACeACQAQCYAeQBoAH2G6oBBjAuMjcuMbgBA8gBAPgBAZgCHqACtB_CAggQABiwAxjvBcICBBAjGCfCAgoQIxiABBgnGIoFwgILEAAYgAQYkQIYigXCAgsQABiABBixAxiDAcICCBAAGIAEGLEDwgIOEAAYgAQYsQMYgwEYigXCAgsQLhiABBiRAhiKBcICFxAuGIAEGJECGLEDGNEDGIMBGMcBGIoFwgIQEAAYgAQYsQMYQxiDARiKBcICCxAuGIAEGLEDGIMBwgIFEAAYgATCAggQLhiABBixA8ICERAuGIAEGLEDGIMBGMcBGK8BwgIIEC4YgAQYywHCAggQABiABBjLAcICBRAuGIAEwgIIEAAYogQYiQWYAwCIBgGQBgWSBwYyLjI1LjOgB7SGArIHBjAuMjUuM7gHoh_CBwgyLTQuMjMuM8gH5AKACAA&amp;sclient=gws-wiz-serp">الاستثمارات</a> الإسرائيلية المباشرة في مشروعات الطاقة المتجددة والصناعة والري والأغذية.</p>

<blockquote>
<p>لا يصعب الربط بين ملفي صوماليلاند وسد النهضة. كلاهما يسهم في إعادة توزيع الثقل الجيوسياسي بالمنطقة</p>
</blockquote>

<p>ولا يمكن فصل هذا التعاون عن <a href="https://ecss.com.eg/49044/">السعي</a> الصهيوني الدائم لتوسيع النفوذ في شرق ووسط إفريقيا، والذي انتقل من صورته الناعمة والخفية إلى اجتراء أقرب إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d5cc612-dc81-4f82-8271-56959ebfb7b8" href="https://almanassa.com/stories/29431" title="نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز">العدوان</a>، بالاعتراف مؤخرًا بكيان صوماليلاند الانفصالي في مواجهة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b749e3c3-588d-4ab9-a330-3f1d63f95b4f" href="https://almanassa.com/news/29380" title="21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية">معارضة</a> مصرية وعربية واسعة، لكن مازالت محصورة في بيانات الشجب والإدانة.</p>

<p>ولا يصعب الربط بين ملفي صوماليلاند وسد النهضة. كلاهما يسهم في إعادة توزيع الثقل الجيوسياسي بالمنطقة، وزيادة فرص الاستثمار والحضور العسكري لإسرائيل وأطراف إقليمية ودولية أخرى، فيما تتصاعد الرغبة المحمومة من <a href="https://www.independentarabia.com/node/616111/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-2025-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%9F">دوائر اليمين الأمريكي</a> لإعادة تفكيك وتركيب القرن الإفريقي بحجة قطع الطريق على الصين وتركيا، وهو ما يتطابق تمامًا مع المساعي الإسرائيلية.</p>

<h2>كيف وصلنا إلى هنا؟!</h2>

<p>أما الطرفان الخليجيان اللذان أراد ترامب إلحاقهما بملف سد النهضة؛ فلا مؤشرات بإمكانية تدخل أي منهما بصورة حاسمة لمصلحة مصر والسودان، خاصة مع تكريس وضع إثيوبيا الجاذب للاستثمارات مدعومًا بمشروعات تنموية كبرى أحدثها وأهمها سد النهضة.</p>

<p>لم تلعب الرياض دورًا يُذكر في الاتصالات والمفاوضات بمختلف مراحلها، ولها <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/08/26/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AC%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">مساعٍ واضحة</a> وخطوات جادة لتعميق <a href="https://tvbrics.com/ar/news/ethiopia-and-saudi-arabia-agree-to-strengthen-economic-and-investment-partnership/">العلاقات</a> بأديس أبابا. أما الإمارات، وهي صديقة مهمة لإثيوبيا، فقد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4496311-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%C2%AB%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%C2%BB-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85%D8%9F">حاولت </a>على فترات حلحلة الأزمة، كان آخرها في صيف 2023 عندما أجرى محمد بن زايد زيارات للقاهرة وأديس أبابا لإحياء المفاوضات بصورة غير مباشرة من منظور التعاون المشترك في مجال الكهرباء.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f65331c1-b68b-4cb5-b1b0-963c0c96ea2e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25747" role="article" about="/stories/25747" data-sanitized-id="node-25747" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25747" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25747" data-ph-capture-attribute-link-title="سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن أبوظبي تبدو اليوم أقل قدرة على إنجاح أي حراك، على خلفية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" href="https://almanassa.com/stories/29644" title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟"> أزمتها المتصاعدة</a> مع السعودية بشأن جنوب اليمن، ومواقفها الملتبسة في صوماليلاند، فضلًا عن العامل الأهم وهو<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02d1f054-c829-4a25-bb7e-5d10ed1a48e7" href="https://almanassa.com/stories/21574" title=" كبح الإمارات مفتاحٌ لنهاية الحرب في السودان"> تورطها الكارثي</a> في السودان بما يهدد المصالح الاستراتيجية المصرية ويحوّل طموحات الربط الكهربي والتنموي الثلاثي بواسطة سد النهضة إلى أضغاث أحلام.</p>

<p>على تلك الخلفيات تتناقص جديّة عرض ترامب وتتضاءل أهميته. لكن سعيَه إلى إدخال أطراف أخرى يظل خطيرًا وجديرًا بالحذر خاصة قبل ساعات من لقائه المرتقب بالسيسي في دافوس. فلا شيء يحركه إلّا إضافة نقاط إلى سجل سلامه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=f58bc859-5cf0-4e19-8c47-a84a4b9cb634">الوهمي</a> بإجهاض الحروب، والبحث عن صفقة حتى لو من العدم.</p>

<p>الخبر السيئ هو وصولنا إلى هذه النقطة بعد 11 عامًا من إعلان المبادئ ثقيل الوطأة من دون مكاسب. بات سد النهضة قدَرًا محتومًا، إن نجت مصر من تهديداته المباشرة فلن تتوقف محاولات استغلاله للضغط والابتزاز.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-55f63403802b5d60820e492d5226496b6975df280acafd8e342852c45f35513f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768834942705639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المصرية للاتصالات": تحديث النظام سبب أعطالًا بخدمات الإنترنت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29808</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almsryt-llatsalat-.jpg.webp?itok=IHDGsfmu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almsryt-llatsalat-.jpg.webp?itok=IHDGsfmu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مصدر مسؤول بشركة المصرية للاتصالات We بتأثر بعض خدمات الإنترنت التي تقدمها الشركة بفعل تحديثات جرت على النظام وعطل فني ضرب أحد السيرفرات خلال الـ30 يومًا الماضية، مؤكدًا انتظام الخدمة خلال أيام.</p>

<p>وخلال الأشهر الماضية تأثرت خدمات الشركة لأسباب مختلفة، كان أبرزها في 7 يوليو/تموز الماضي، عندما <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02EnaBBVGD1vowNUtgitcRZrLTQ8MoMgetsW246X31YgBmYaMPdbB8yR9SjqNpLzJzl">نشب</a> حريق ضخم في مبنى سنترال رمسيس وسط القاهرة المكون من 11 طابقًا ما أدى إلى تلف بعض الكابلات الرئيسية والسيرفرات وأثر بشكل واضح على خدمات الاتصالات والإنترنت.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي أيضًا، <a href="https://www.albawabhnews.com/5271803">أعلن</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات عن تنفيذ أعمال نقل لمسارات كوابل الألياف الضوئية بشبكة التراسل الرئيسية التابعة لشركة المصرية للاتصالات في محيط المتحف المصري الكبير، ما قد يترتب عليه تأثر محدود ومؤقت لبعض خدمات الاتصالات.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى تلقي مئات الشكاوى من العملاء خلال الـ30 يومًا الماضية توزعت بين انقطاع خدمة الإنترنت بالكامل وبطء بعض الخدمات وتآكل الاشتراكات الشهرية للإنترنت في بعض المحافظات مثل المنيا وسوهاج والمنوفية.</p>

<p>وأوضح أن بعض العملاء قدموا شكاوى إلى الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات وجهاز حماية المستهلك بداية الشهر الجاري، وبناءً عليها وجهتا استفسارات للشركة عن أوضاع الخدمة والتي قامت بموافاة الجهازين بمستجدات الإصلاحات والتحديثات الجارية.</p>

<p>وقبل عامين، <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%BA%D8%B1%D9%85-%D8%A7/">فرض</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات غرامة مالية بقيمة 20 مليون جنيه على الشركة المصرية للاتصالات، بعد رصد عطل في البنية التحتية، وانقطاع في الخدمات الصوتية وخدمات الإنترنت بأماكن متفرقة.</p>

<p>ووجه الجهاز حينها، الشركات مقدمي الخدمة بضرورة تعويض العملاء المتضررين، بعدما شكّل لجنة فنية طارئة فور حدوث الانقطاع، لتحديد أسبابه والوقوف على مدى التأثير الناتج عن الانقطاع، ومدته الزمنية والمناطق المتضررة، وبناءًا على تقرير اللجنة أصدر الجهاز قراره بتغريم الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glthgfhweaaw-yy.jpg.webp?itok=0G9iMMBg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glthgfhweaaw-yy.jpg.webp?itok=0G9iMMBg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش السوري مقتل ثلاثة جنود وإصابة آخرين، نتيجة عمليتين استهدفتا قواته المنتشرة في شمال شرق سوريا، بعد ساعات من توقيع اتفاق بين الحكومة وقوات سوريا الديمقراطية "قسد"، أمس، يقضي بوقف إطلاق النار ودمج السلطات المدنية والعسكرية التي تديرها "قسد" ضمن مؤسسات الدولة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1847148-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D9%88%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">ذكرت</a> هيئة العمليات في الجيش السوري أن "بعض المجاميع الإرهابية من تنظيم حزب العمال الكردستاني وفلول النظام البائد تحاول تعطيل تنفيذ الاتفاق من خلال استهداف قوات الجيش السوري".</p>

<p>من ناحيتها، أفادت "قسد" بوقوع "اشتباكات عنيفة بين قواتنا والجيش السوري في محيط سجن الأقطان بالرقة، الذي يضم معتقلي تنظيم داعش"، مشيرة إلى استمرار هجمات الجيش على مواقعها في كل من عين عيسى والشدادي والرقة.</p>

<p>وجاءت الاشتباكات بعد ساعات من <a href="https://sana.sy/locals/2378163/">انتشار</a> الجيش السوري في مناطق كانت تحت سيطرة المقاتلين الأكراد في محافظة دير الزور، في أعقاب اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وأوضحت هيئة العمليات أن "قوات الجيش بدأت عملية الانتشار في منطقة الجزيرة السورية لتأمينها بموجب الاتفاق بين الدولة السورية وقسد"، مشيرة إلى تأمين سد تشرين وريف الرقة الشمالي وريف الحسكة الغربي حتى الآن. كما نبهت المدنيين إلى الالتزام بالتعليمات الصادرة عن وحدات الجيش وعدم التحرك في المنطقة إلا عند الضرورة.</p>

<p>ومساء أمس، توصلت الحكومة السورية وقسد إلى اتفاق يقضي بوقف إطلاق النار ودمج السلطات المدنية والعسكرية التي تديرها "قسد" ضمن مؤسسات الدولة، في خطوة أنهت أيامًا من القتال تقدمت خلالها القوات الحكومية وسيطرت على مناطق استراتيجية تضم حقول نفط رئيسية.</p>

<p>ووقّع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع وقائد "قسد" مظلوم عبدي على وثيقة من 14 بندًا، نُشرت عبر الرئاسة السورية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/USAMBTurkiye/status/2012925459093233947?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2012925459093233947%7Ctwgr%5E65f7cccdd082dcdde16722ce6851dfdc60c30425%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5231037-D8A7D984D8B4D8B1D8B9-D98AD988D982D8B9-D8A7D8AAD981D8A7D982D98AD8A9-D988D982D981-D8A5D8B7D984D8A7D982-D8A7D984D986D8A7D8B1-D988D8A7D984D8A7D986D8AFD985D8A7D8AC-D8A7D984D983D8A7D985D984-D8A8D98AD986-D8A7D984D8ADD983D988D985D8A9">وصف</a> المبعوث الأمريكي إلى سوريا توماس برّاك الاتفاق بأنه "نقطة تحول محورية"، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن "عملاً شاقًا" لا يزال مطلوبًا لاستكمال تفاصيل الدمج الشامل.</p>

<p>وبموجب <a href="https://sana.sy/locals/2377761/">الاتفاق</a>، يُعلن وقف إطلاق نار "شامل وفوري" على جميع الجبهات ونقاط التماس، بالتوازي مع انسحاب التشكيلات العسكرية التابعة لـ"قسد" إلى شرق الفرات كخطوة تمهيدية لإعادة الانتشار.</p>

<p>كما تنص البنود على تسليم محافظتي دير الزور والرقة إداريًا وعسكريًا بالكامل للحكومة السورية فورًا، إلى جانب حقول النفط والمعابر الحدودية، وإصدار مرسوم رئاسي لتعيين محافظ للحسكة ودمج المؤسسات المدنية فيها ضمن الدولة.</p>

<p>ويُلزم الاتفاق "قسد" بدمج عناصرها العسكرية والأمنية "بشكل فردي" ضمن وزارتي الدفاع والداخلية، بعد تدقيق أمني، مع منحهم الرتب والمستحقات "أصولًا"، وبما يحفظ "خصوصية المناطق الكردية".</p>

<p>كما ينص على إخلاء عين العرب (كوباني) من المظاهر العسكرية الثقيلة وتشكيل قوة مدنية من أبناء المدينة، ودمج إدارة ملف سجناء تنظيم داعش في مؤسسات الحكومة لتتولى دمشق المسؤولية القانونية والأمنية كاملة.</p>

<p>كذلك يتضمن الاتفاق إخراج جميع قيادات وعناصر حزب العمال الكردستاني PKK غير السوريين من البلاد "لضمان السيادة واستقرار الجوار"، وهي نقطة لطالما شددت عليها أنقرة.</p>

<p>وأكد عبدي، في بيان لاحق، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/UHQNIGWP7RMXPCR27ZMBUS5HD4-2026-01-18/">الموافقة</a> على الانسحاب من دير الزور والرقة، واصفًا الالتزام بالحفاظ على "مكتسبات" الإدارة الذاتية.</p>

<p>ونقلت وسائل إعلام كردية عنه قوله إن "الحرب فُرضت علينا رغم سعينا لوقف الهجمات"، مضيفًا "من أجل ألا تتحول هذه الحرب الى حرب أهلية... قبلنا أن ننسحب من مناطق دير الزور والرقة الى الحسكة لنوقف هذه الحرب"، معلنًا أنه سيلتقي الشرع في دمشق، اليوم الاثنين، على أن تُعلن تفاصيل إضافية بعد عودته.</p>

<p>وبعد توقيع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>اتفاق</a> مشابه في 10 مارس/آذار الماضي لدمج قوات سوريا الديمقراطية في الدولة، جرت مفاوضات لدمج الهياكل العسكرية والمدنية واستمرت لأشهر وكان مقررًا إنجازها بنهاية 2025، قبل أن تتعثر وتندلع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>اشتباكات</a> تحولت سريعًا إلى هجوم حكومي.</p>

<p>وينهي اتفاق أمس القتال رسميًا، رغم ورود تقارير عن اشتباكات متقطعة. وقال مسؤول حكومي سوري إن الوضع الأمني في المواقع الحساسة "جيد جدًا"، وإن عملية التسليم في دير الزور والرقة يُفترض أن تتم خلال 24 إلى 48 ساعة، بوصفها "المؤشر الأهم" على جدية التنفيذ.</p>

<p>ويُتيح الاتفاق، بحسب المسؤول نفسه، لـ"قسد" ترشيح شخصيات عسكرية ومدنية لتولي مناصب في الحكومة المركزية، بينما نصّ بالنسبة للحسكة على تعيين محافظ بمرسوم رئاسي "كضمانة للمشاركة السياسية والتمثيل المحلي".</p>

<p>دوليًا، رحبت واشنطن بالاتفاق. وقال برّاك عبر إكس إن الطرفين اختارا الشراكة بدلًا من الانقسام نحو "سوريا موحدة".</p>

<p>كما أعربت وزارة الخارجية التركية عن أملها أن يسهم الاتفاق في أمن سوريا والمنطقة، مؤكدة أن "مستقبل سوريا لا يكمن في الإرهاب والانقسام بل في الوحدة والاندماج".</p>

<p>والشهر الجاري، <a href="https://www.al-monitor.com/originals/2026/01/deadly-clashes-resume-syrias-aleppo-between-government-kurdish-forces">اندلعت</a> اشتباكات بين الجيش السوري و"قسد" في حيي الشيخ مقصود والأشرفية، ما أسفر عن <a href="https://www.syriahr.com/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7-2/790827/?fbclid=IwY2xjawPPBWlleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeXwidflsrEG4KReLrpurR-SfUfS_l-u74-5LGYOTlfa6IcDmCJADP3DvIl_4_aem_1LVCW-iv_JVTkIt8h-pAQw">مقتل </a>62 شخصًا بينهم 25 من الجيش، وإصابة 115 آخرين جميعهم من الأطفال والنساء، حسب المرصد السوري لحقوق الإنسان.</p>

<p>وانتهت المواجهات إلى سيطرة الجيش السوري على مساحات واسعة من شمال البلاد، وإخراج القوات الكردية من الأراضي التي كانت تتمتع عليها بحكم ذاتي فعلي لأكثر من عقد من الزمان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تناقضات ممداني: كيف يتخفى دعم الاستيطان خلف البلاغة التقدمية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29505</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/21d5bf7c-5f3e-4eb2-abc8-d845e4331bc4.jpg.webp?itok=mkWRm0Kz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/21d5bf7c-5f3e-4eb2-abc8-d845e4331bc4.jpg.webp?itok=mkWRm0Kz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">مطلع يناير/كانون الثاني الحالي، أمام الحشود في نيويورك، ألقى زهران ممداني <a href="https://www.nyc.gov/mayors-office/news/2026/01/mayor-zohran-mamdani-inaugural-address">خطابَ تنصيبه</a> أولَ عمدة للمدينة من الحركة الاشتراكية الديمقراطية. وعد بـ"حقبة جديدة" تقوم على العدالة والمساواة؛ قال إن الفلسطينيين النيويوركيين "لن يضطروا بعد الآن للتعامل مع سياسة تتحدث عن العدالة الكونية ثم تجعلهم استثناءات"، وهو الحديث الذي أشعر الفلسطينيين أن أحدًا يسمعهم أخيرًا، وأن عمدة المدينة يرفض تهميشهم.</p>

<p dir="rtl">تحدث ممداني عن استبدال "دفء الجماعية بجمود الفردية الوحشية"، وعن حكومة تخدم "الأغلبية العاملة"، وتعهد بإلغاء القرارات التنفيذية التي أصدرها سلفه إريك آدامز بعد سبتمبر/أيلول 2024، من بينها <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2025/eo-61.pdf">القرار 61</a> الذي طلب من شرطة نيويورك مراجعة إمكانية إنشاء "مناطق حماية" حول دور العبادة للحد من الاحتجاجات قرب مداخلها.</p>

<p dir="rtl">بدا المشهد في البداية وكأنه قطيعة مع حقبة آدامز الموالية لإسرائيل، لكنَّ ممداني الذي ألغى القرار 61 علنًا، سرعان ما وقّع قرارًا آخر حمل <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2026/eo2-mayors-office-structure-and-operations.pdf">الرقم 2</a> بدا أشبه لوثيقة بيروقراطية طويلة عن إعادة تنظيم الهيكل الإداري لحكومة المدينة.</p>

<p dir="rtl">لم تنتبه وسائل الإعلام ولا الناشطون للوثيقة التي تتكون من 23 صفحة، رغم ما حوته الصفحة الـ22، في القسم 19، حيث أعاد ممداني قانونيًا جوهر ما ألغاه من خلال توجيه مفوضة الشرطة ووزارة القانون لمراجعة الإرشادات لضمان "حماية دور العبادة" و"حقوق التجمع والتعبير" قربها، مع "تقييم اقتراحات" لتنظيم الاحتجاج، بما في ذلك إنشاء مناطق يُحظر فيها الاحتجاج أو يُنظَّم ضمن مسافة لا تقل عن 15 قدمًا وحتى 60 قدمًا من مدخل دار العبادة، ووضع قيود مناسبة على أنشطة الاحتجاج خارج دور العبادة أثناء الأنشطة غير الدينية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d.jpeg.webp?itok=NriMs-nF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب زهران ممداني على إكس</aside></div>
<figcaption>زهران ممداني رئيس بلدية نيويورك وسط عدد من أنصاره قبل الانتخابات، 3 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">بمعرفة أن القرار الـ61 لم يُطبَّق فعليًا بعد صدوره، وأن شرطة نيويورك لم تنشئ مناطق حماية في المظاهرة التي اتخذها آدامز ذريعة، يمكننا النظر للقرار الجديد بوصفه إبقاءً للأداة جاهزةً للاستخدام عند اللزوم، خصوصًا ضد احتجاجات قد تستهدف فعاليات مرتبطة بالاستيطان وتنقل <a href="https://projects.propublica.org/nonprofits/organizations/113195338">عشرات الملايين من الدولارات</a> سنويًا من نيويورك إلى مشاريع على أرض محتلة.</p>

<h2 dir="rtl">لماذا أصدر آدامز القرار 61؟</h2>

<p dir="rtl">بدأت القصة في مانهاتن يوم 19 نوفمبر/تشرين الثاني 2025 خارج كنيس بارك إيست اليهودي الذي استضاف <a href="https://www.instagram.com/p/DRNPXdHkSL7/?utm_source=ig_web_button_share_sheet">فعالية</a> لمنظمة <a href="https://www.nbn.org.il/">نفس بنفس</a>، وهي منظمة معفاة من الضرائب تساعد اليهود الأمريكيين على الهجرة إلى إسرائيل، بما في ذلك الاستيطان في الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p dir="rtl">تضمنت الفعالية<strong> </strong>التعريف بعملية الانتقال إلى فلسطين المحتلة والمدارس والوظائف المتوفرة، والرعاية الصحية، وبالطبع أين يستقر الراغب في الاستيطان.</p>

<p dir="rtl">بالتزامن، أمام الكنيس، نظمت مجموعاتٌ فلسطينيةٌ وحلفاء لها، أبرزها <a href="https://www.palassembly.org/">التجمع الفلسطيني للتحرير والعودة</a> و<a href="http://spectrejournal.com/writers-against-the-war-on-gaza/">تحالف الكتّاب ضد الحرب على غزة</a>، و<a href="https://www.jvpnyc.org/who-we-are">صوت يهودي من أجل السلام</a>، تظاهرةً سلميةً حمل خلالها <a href="https://www.timesofisrael.com/anti-zionist-protesters-chant-death-to-the-idf-at-new-york-city-synagogue/?utm_campaign=most_popular&amp;utm_source=website&amp;utm_medium=article_end&amp;utm_content=1">200 متظاهر</a> أعلامًا ولافتات مثل "لا مستوطنين على أرض مسروقة" و"نراكم تسرقون أراضينا".</p>

<p dir="rtl">رغم سلمية الاحتجاج، <a href="https://standwithus.com/news/standwithus-statement-on-the-protest-outside-park-east-synagogue-mayor-elect-mamdanis-response/">صوّرته </a>جماعات صهيونية ويمينية بوصفه "معاديًا للسامية" و"عنيفًا" و"تهديدًا للمصلين"، وسارت محافظة نيويورك كاثي هوكول على نفس الدرب في <a href="https://jewishinsider.com/2025/11/mamdani-park-east-synagogue-protest/">إدانته</a>، وبدوره لم يضيع آدامز الفرصة في استثمار هذه الرواية والترويج لها بأن الاحتجاج "اليوم أمام الكنيس، سيكون غدًا في كنيسة أو مسجد".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3a49667a-1418-4f19-816d-4b679789e5b0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/17318314361_465ae84af1_b.jpeg.webp?itok=WuM3qwI_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: Joe Catron - فليكر</aside></div>
<figcaption>مظاهرة نظمتها مجموعة "طلاب من أجل العدالة في فلسطين" من عدة جامعات أمريكية أمام القنصلية الإسرائيلية في نيويورك، 29 أبريل 2024.</figcaption></figure><p dir="rtl">استخدم آدامز الحادثة لتمرير حزمة حماية سياسية وقانونية لفعاليات مؤيدة للاستيطان، ولتقييد أدوات الضغط الشعبي ضدها، فبعد أقل من أسبوعين، في 2 ديسمبر/كانون الأول 2025، أصدر <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2025/eo-60.pdf">القرار 60</a> الذي يحظر على المقاولين والموظفين بالمدينة دعم حركة مقاطعة إسرائيل "BDS"، ويمنعهم من "التمييز ضد إسرائيل"، مع التلويح بإجراءات تأديبية لمن لا يلتزم.</p>

<p dir="rtl">وفي اليوم انفسه صدر القرار التنفيذي 61 بمراجعة دليل العمليات الشرطية واقتراح تنظيم الاحتجاجات قرب دور العبادة، بما يشمل مناطق حظر/تنظيم ضمن 15-60 قدمًا من المداخل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إلغاء علني وإعادة صامتة</strong></h2>

<p dir="rtl">في يومه الأول، أصدر ممداني القرار التنفيذي<a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2026/eo1-prior-executive-orders.pdf"> رقم 1</a> الذي ألغى جميع القرارات التنفيذية التي أصدرها آدامز بعد 26 سبتمبر/أيلول 2024، ثم ما لبث أن أصدر قراره الثاني، مغلفًا إياه بعنوان يبدو تصالحيًا هو "حماية حرية الدين وحرية التعبير والتجمع السلمي"، لكنه على أرض الواقع ليس إلا إعادة صياغة للفكرة المركزية في القرار الـ61، بما يفتح الباب لإقامة مناطق تُبعد الاحتجاج عن الأبواب عندما تكون الفعالية حساسةً سياسيًا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ليست زلةً بيروقراطيةً لكنها استعداد سياسي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لم يتوقف الأمر عند القرار رقم 2، فبين انتخابه وتوليه المنصب، عقدَ ممداني لقاءاتٍ مع قيادات يهودية، من بينها الحاخام مارك شناير المرتبط بكنيس بارك إيست الذي دفع باتجاه قانون على مستوى الولاية يحظر الاحتجاج على بعد 25 قدمًا من دور العبادة، و<a href="https://www.amny.com/news/protest-buffer-zone-houses-of-worship-new-york/#:~:text=Meanwhile%2C%20Rabbi,loved%20the%20idea.%E2%80%9D">قال </a>للإعلام إن ممداني "أحب الفكرة" ولم يعترض على مبدأ مناطق الحماية. إن صح ذلك، لن تكون القضية "زلة بيروقراطية"، إنما استعداد سياسي لتبنّي هذا المنطق مع تغيير الغلاف.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>60 مليون دولار للمستوطنات</strong></h2>

<p dir="rtl">عندما يُذكر "تمويل الاستيطان"، يتخيل كثيرون متطرفين أيديولوجيًا يجمعون الأموال من أجل دعم خطط ومشاريع الاحتلال في الأراضي الفلسطينية. لكنَّ الواقع أكثر اعتيادية وبساطة من هذا، فثمة محاسبون يسعون لتقليل ضرائب العملاء، ورجال أعمال يريدون خصمًا ضريبيًا، ومتقاعدون يخففون العبء عن معاشاتهم، وأحيانًا أشخاص لا يهتمون بإسرائيل أصلًا بقدر ما يهتمون بالخصم، وكلهم ينضوون تحت آلية قانونية تدعم منظمات غير ربحية تجمع تبرعات وتحظى ب<a href="https://claudiapollaklaw.com/nonprofit-law/501c3-tax-exemption/">إعفاءات ضريبية</a> لها وللمتبرعين، ثم تُحوَّل إلى مشاريع استيطانية.</p>

<p dir="rtl">هذه المنظمات تعمل علنًا، ومن أشهرها <a href="http://oneisraelfund.org/view/donor-view-2/">صندوق إسرائيل الواحدة</a> ومقرها نيويورك، التي تموّل "المستوطنات في الضفة الغربية" وبنيتها التحتية، إلى جانب منظمات مثل <a href="http://hebronfund.org/">صندوق الخليل</a> و<a href="http://friendsofirdavid.org/">أصدقاء مدينة داود</a> و<a href="https://honenu.org/">حونونو</a> و<a href="http://www.centralfundofisrael.org/">الصندوق المركزي لإسرائيل</a> و"نفس بنفس" التي تسهّل انتقال مهاجرين إلى المستوطنات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279.jpg.webp?itok=bq9HKwFV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>محتجون أمريكيون يرفعون لافتة تأييد لزهران ممداني في مدينة نيويورك، 14 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">يتجاوز حجم التدفقات من نيويورك وحدها 60 مليون دولار سنويًا،<a href="https://zeteo.com/p/why-are-new-york-charities-funding?utm_source=publication-search#:~:text=%E2%80%9CA%20number%20of%20New%20York%20charities%20send%20more%20than%20%2460%20million%20a%20year%20to%20fund%20the%20violation%20of%20international%20law%2C%E2%80%9D%20Mamdani%20tells%20Nixon.%20Organizations%20have%20%E2%80%9Craised%20money%20for%20thermal%20drones%20and%20surveillance%20cameras%20for%20settlers%E2%80%9D%20as%20well%20as%20%E2%80%9Cpistol%20to%20rifle%20conversion%20kits.%E2%80%9D"> </a>وفق<a href="https://zeteo.com/p/why-are-new-york-charities-funding?utm_source=publication-search#:~:text=%E2%80%9CA%20number%20of%20New%20York%20charities%20send%20more%20than%20%2460%20million%20a%20year%20to%20fund%20the%20violation%20of%20international%20law%2C%E2%80%9D%20Mamdani%20tells%20Nixon.%20Organizations%20have%20%E2%80%9Craised%20money%20for%20thermal%20drones%20and%20surveillance%20cameras%20for%20settlers%E2%80%9D%20as%20well%20as%20%E2%80%9Cpistol%20to%20rifle%20conversion%20kits.%E2%80%9D"> تصريح </a>ممداني نفسه عام 2024 قبل أن يصبح عمدة، فبوصفه من أبرز الأصوات المؤسسية دفاعًا عن فلسطين دعم في 2023 <a href="https://www.notonourdime.com/">تشريع قانون </a>"ليس على حسابنا" ليستهدف المنظمات المعفاة من الضرائب في نيويورك التي تموّل الاستيطان.</p>

<p dir="rtl">تحدث ممداني عن "أكثر من 60 مليون دولار سنويًا" تذهب لتمويل انتهاكات للقانون الدولي، وتجمع أموال لشراء طائرات درون حرارية وكاميرات مراقبة وأدوات لتحويل المسدسات إلى بنادق للمستوطنين.</p>

<p dir="rtl">يعرف عمدة نيويورك جيدًا الوجه المالي الأمريكي للاستيطان؛ الأموال النيويوركية، والإعفاء الضريبي الذي يترجم إلى نتيجة على الأرض في فلسطين المحتلة، لكنه وهو الآن في موقع السلطة التنفيذية بالمدينة، لم يسع من يومه الأول لتجفيف هذا الشريان، أو حتى لتجريد فعالياته من الحماية الشرطية الخاصة، بالعكس، أعاد إنتاج أداة قانونية تُسهّل حماية هذه الفعاليات من الاحتجاج، مع خطاب تقدمي يَعِد الفلسطينيين بألا يكونوا "استثناءات".</p>

<h2 dir="rtl">أول احتجاج في عهد ممداني</h2>

<p dir="rtl">بعد أقل من 10 أيام من توليه منصبه، واجه ممداني اختبارًا تمثل في احتجاج أمام كنيس في كوينز يستضيف فعالية لشركة عقارية تروّج لاستثمار في عقارات على أرض فلسطينية محتلة.</p>

<p dir="rtl">ردد أنصار <a href="https://www.palassembly.org/">التجمع الفلسطيني للتحرير والعودة</a><strong> </strong>ومجموعات طلابية مناهضة للفصل العنصري هتافات تؤيد المقاومة وأخرى تدعو إلى "عولمة الانتفاضة"، بينما ردّ مؤيدون للاحتلال هتافات مثل <a href="https://en.royanews.tv/news/66574/NYC-mayor-Mamdani-calls-Hamas-%E2%80%9Cterrorists%E2%80%9D">الموت لفلسطين</a>.</p>

<p dir="rtl">كان يمكن لعمدة يعلن التزامه بالقانون الدولي أن يميّز بين شعارات الكراهية، والاحتجاج الشرعي على نشاط استيطاني أدانته مؤسسات دولية، لكن <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/09/nyregion/mamdani-hamas-israel-gaza-protest.html">بيان ممداني</a> ركز على إدانة هتافات "ندعم حماس" باعتبارها دعمًا لتنظيم "إرهابي"، مع تذكير عام بحق الاحتجاج وحماية دخول وخروج المصلين، دون أي إشارة إلى طبيعة الفعالية نفسها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b2636ac-2a20-4ba1-8f3c-0ba7882dd629" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25465" role="article" about="/stories/25465" data-sanitized-id="node-25465" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25465" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25465" data-ph-capture-attribute-link-title="لماذا تدعم امرأة مسلمة من نيويورك زُهران ممداني؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لماذا تدعم امرأة مسلمة من نيويورك زُهران ممداني؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بالتأكيد ممداني ليس آدامز، فهو من ألغى حظر حركة المقاطعة واعتماد تعريف <a href="https://holocaustremembrance.com/resources/working-definition-antisemitism">التحالف </a>الدولي لإحياء ذكرى الهولوكوست "IHRA" لمعاداة السامية الذي استُخدم لقمع انتقادات إسرائيل، وذكر الفلسطينيين صراحة في خطاب تنصيبه، وهي بلا شك خطوات سياسية مهمة في سياق أمريكي يعاقب عادة مجرد ذكر فلسطين.</p>

<p dir="rtl">لكن الإنجازات الرمزية لا تلغي التناقض بين بلاغة تقدمية تتحدث عن العدالة، والحفاظ على آلية قانونية تحمي التمويل المنظم للاستيطان من ضغط الشارع. في هذا الفراغ، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D8%AC/20251229-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%B9-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9?utm_slink=f24.my%2FBds2">تُقتلع</a> أكثر من 700 شجرة زيتون و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260101-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9?utm_slink=mc-d.co%2F2DTn">تُشرّد 100 عائلة</a>، و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260101-%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%87%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85?utm_slink=mc-d.co%2F2DU4">تُقام </a>69 مستوطنة جديدة، بينما تحرس شرطة نيويورك الباب الذي يأتي منه المال.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-06a0674aeda6a0c783047be514b604399df5470d1153753735f489dd6fddcdf6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتخفيض استهلاك الغاز.. الحكومة تخطط لإنتاج 700 ميجاوات كهرباء من الطاقة النظيفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29782</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1093747_0_0.jpg.webp?itok=wtjwx5jc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1093747_0_0.jpg.webp?itok=wtjwx5jc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط وزارة الكهرباء والطاقة المتجددة لإنتاج 700 ميجاوات من الكهرباء بالطاقة النظيفة "الشمس والرياح والمصادر المائية" خلال العام الجاري بدلًا من محطات الطاقة الكهربائية التقليدية منخفضة الكفاءة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف إنتاج الطاقة بوزارة الكهرباء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويحتاج إنتاج 700 ميجاوات من الطاقة النظيفة لاستثمارات تتراوح بين 650 إلى 750 مليون دولار في ظل ارتفاع تكلفة تنفيذ محطات توليد الطاقة من الشمس أو الرياح ما يدفع الحكومة لتنفيذها بالتعاون المستثمرين والشركاء الأجانب، بحسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63862481-8658-49f6-99b4-60ac4aaf2972" href="https://almanassa.com/news/29581" title="الحكومة توقّع عقود إنشاء مشروعين للطاقة المتجددة باستثمارات 1.8 مليار دولار">وقّعت</a> الحكومة اتفاقيات مع شركتي "سكاتك" النرويجية وSungrow الصينية لإنشاء مشروعين في مجال الطاقة المتجددة وتصنيع مكوناتها محليًا، باستثمارات تتخطى 1.8 مليار دولار، تتضمن محطة عملاقة لإنتاج الكهرباء من الطاقة الشمسية بقدرة توليد 1.7 جيجاوات، يتم توزيعها جغرافيًا بين محافظات المنيا وقنا والإسكندرية.</p>

<p>وأوضح المصدر أن إجمالي القدرات المتاحة على الشبكة القومية للكهرباء والخاصة بالمصادر التقليدية تتراوح بين 48 إلى 49 ألف ميجاوات تكفي نحو 85% من الاستهلاك المحلي للكهرباء.</p>

<p>وأشار إلى انطلاق أولى خطط الاعتماد على الطاقة النظيفة بديلًا للمصادر التقليدية قبل 3 سنوات لكن العجز بين إنتاج واستهلاك الكهرباء محليًا حال دون القدرة على تنفيذ البرنامج، وقال "بدأنا في 2025 باستبدال 1050 ميجاوات".</p>

<p>وأوضح المصدر أن الطاقة الكهربائية المولدة عبر المحطات الجديدة والمتجددة بلغت حوالي 8860 ميجاوات بنهاية 2025 ما يمثل نحو 18% من إجمالي الاستهلاك المحلي يتم إنتاجها من مشروعات الطاقة الشمسية والرياح والطاقة المولدة من السد العالي، في وقت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/11/14/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-42-%D9%81%D9%8A-2030">تستهدف</a> فيه الحكومة زيادتها إلى 42% بحلول عام 2030، ثم إلى 65% في 2040.</p>

<p>ولفت إلى وجود لجنة تتابع خطط عمليات الاستبدال بما يسهم بشكل مباشر في تقليل الاعتماد على الوقود المستورد "غاز ومازوت" بنحو 5% سنويًا، عبر زيادة الاعتماد على الطاقة النظيفة، إذ تحتاج وزارة الكهرباء إلى نحو 3.2 مليار قدم مكعب غاز يوميًا، و6 و7 آلاف طن مازوت يوميًا لتشغيل المحطات التقليدية.</p>

<p>وزيادة الاعتماد على الطاقة النظيفة في توليد الكهرباء تقلل الضغط على استهلاك الغاز الطبيعي وتحافظ على انتظام وصول التيار الكهربائي للقطاعات المستهلكة، فمع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز محليًا منذ 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">تأثر</a> قطاعا الكهرباء والصناعة بشكل واضح، ما دفع الحكومة <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2023/07/19/egypt-returns-subtract-electricity-loads-heatwave-consumption-rates?.com">لتنفيذ</a> برنامجًا لتخفيف الأحمال الكهربائية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الأحمال الكهربائية المتاحة على الشبكة حاليًا تقارب 33 ألف ميجاوات يوميًا، وهي كميات أقل بحوالي 6 إلى 7 آلاف ميجاوات يوميًا مقارنة بأحمال أشهر الصيف.</p>

<p>وتوقع ارتفاع استهلاك الكهرباء بحوالي 4% بنهاية 2026، وهي القدرات التي تسعى وزارة الكهرباء إلى إنتاجها من خلال عدد من وحدات الكهرباء التي سيتم إضافتها إلى المحطات الكهرباء الجديدة والمتجددة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768824139653480</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-18-at-7.26.13-PM-150x150.png" alt="الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة " title="الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>تقرأون في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع أحوال الطقس التي أودت بحياة العديد من أبناء غزة، وسط تداعي منظومة الصحة والإغاثة، يواصل جيش الاحتلال قصف مختلف مناطق القطاع المحاصر، ما أدى إلى إصابة فلسطينيين اثنين، أحدهما طفلة، اليوم، فيما حذرت منظمة أطباء بلا حدود من تقييد عملها في غزة بسبب الإجراءات الإسرائيلية الجديدة لتسجيل المنظمات الإغاثية، الأمر الذي يعرض حياة العديد من أبناء القطاع للخطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة، هاجم جيش الاحتلال، اليوم، عدة بلدات مخلفًا عددًا من المصابين بينهم طفلان، أحدهما من ذوي الاحتياجات الخاصة، كما اعتقل نحو 20 فلسطينيًا، بينهم صحفي وأسيرة مُحررة، تزامنًا مع مواصلة المستوطنين هجومهم على الأهالي، ما أدى إلى إصابات عديدة بينهم، مع إصابة ناشطين أجنبيين كانا يتضامنان مع أهالي تجمع بدوي، يتعرضون للاعتداء يوميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، أمس، مع لجنة إدارة قطاع غزة ورئيسها، علي شعث، لبحث الترتيبات العملية اللازمة لتسلّم اللجنة كامل صلاحياتها الإدارية في القطاع، وذلك بعد يوم من إعلان الخارجية الأمريكية تشكيل </span><span>«</span><span>مجلس السلام</span><span>» </span><span>الذي اعترض رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، على عدم التشاور معه بشأن أعضائه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة طفلة بنيران الاحتلال في خان يونس.. و«أطباء بلا حدود» تحذر من تعليق نشاطها في القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-140564"><span>أصاب</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، فلسطينيين، أحدهما طفلة، في مواصي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بينما أطلقت مُسيّرة إسرائيلية الرصاص على تجمع في حي الزيتون، جنوب شرق مدينة غزة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا» نقلًا عن مصادرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تصدر وزارة الصحة في غزة الحصر اليومي لعدد الإصابات والقتلى في القطاع، حتى كتابة النشرة، في حين أعلنت عبر </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7231"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، بدء تنفيذ حملة التطعيم الاستدراكية للأطفال تحت ثلاث سنوات، ممن لم يحصلوا على التطعيمات الأساسية. وتستمر الحملة عشرة أيام، عبر 130 مركزًا صحيًا تابعة للوزارة ولوكالة «أونروا» والهلال الأحمر والمؤسسات الأهلية والدولية، وبدعم من منظمتي «يونيسيف» والصحة العالمية، بحسب بيان الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد الوضع الصحي في القطاع، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140562"><span>قالت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود في بيان، اليوم، إن إسرائيل علّقت تسجيل المنظمة ضمن قواعدها الجديدة للعمل في غزة والضفة، مضيفة أن السلطات الإسرائيلية ادعت أن تأثير مغادرة «أطباء بلا حدود» غزة سيكون محدودًا، رغم الآثار السلبية التي يمكن أن تنتج عن غيابهم، خصوصًا على صعيد إدخال المواد والوفود الطبية، حسبما نقلت «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن مشرف وحدة الحروق التابعة لـ«أطباء بلا حدود»، محمد أبو جاسر، قوله إنهم يعالجون المرضى الذين يعانون من كسور وإصابات متعددة، ومرضى الحروق من الدرجات العميقة، إضافة إلى اعتماد عدد كبير من المرضى الآخرين وأسرهم عليهم، مع «عدم وجود بدائل أخرى، خاصة في مجال عملنا بمجمع ناصر».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تصيب طفلين في الضفة.. وإحراق ممتلكات وتعطيل آبار خلال هجمات المستوطنين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%8A%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140586"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، حي المصايف في مدينة رام الله، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-140579"><span>اقتحمت</span></a><span> بلدة سلوان، جنوب القدس المحتلة، إضافة إلى اقتحام </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140568"><span>قريتي </span></a><span>كفر قليل وقبلان جنوب نابلس، شمال الضفة، حسبما قالت وكالة «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AB%D9%83%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140559"><span>يواصل</span></a><span> جيش الاحتلال، منذ أمس، اقتحامه لقرية المغير، شمال شرق رام الله، والتي هاجم فيها دار عزاء طفل، قُتل برصاص الاحتلال قبل يومين، فضلًا عن اعتداء قواته على طفل من ذوي الاحتياجات الخاصة بالضرب، لإجباره على المشي، رغم إعاقته الحركية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%8F%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%B8%D9%8A%D8%A9-140553"><span>أصيب</span></a><span> طفل آخر، اليوم، بشظية خلال اقتحام قوات الاحتلال مدينة قلقيلية وبلدة عزون شرق المدينة، فيما تسبب إطلاق القوات قنابل الغاز المسيل للدموع في اختناق عدد من الفلسطينيين بالمدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/PALESTINIANJOURNALISTSSYNDICATE/posts/pfbid0umYvJ6wLXM6HRRmCBAbAPuSTWkafBN2JaTCyKEqSeKfPtbborb6MrarzedZrn8Wnl"><span>استنكرت</span></a><span> نقابة الصحفيين الفلسطينيين، اليوم، اعتقال الصحفي، فاروق عليات، من منزله في بلدة دير أبو ضعيف في جنين، مساء أمس، والذي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B6%D8%B9%D9%8A%D9%81-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-140567"><span>أوضحت</span></a><span> وكالة «وفا» أنه سبق اعتقاله عدة مرات، آخرها عام 2016، وهو أب لثلاثة أطفال، مشيرة إلى أن عدد الصحفيين المعتقلين في سجون الاحتلال بلغ 40 صحفيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، نحو 20 فلسطينيًا في الضفة، بينهم ثمانية من بلدتي خلايل اللوز وقرية ارطاس في محافظة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-140554"><span>بيت لحم</span></a><span>، إضافة إلى أربعة من بلدة صيدا في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85-140552"><span>طولكرم</span></a><span>، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-140556"><span>اعتقال</span></a><span> فلسطينيين في مخيمي بلاطة والعين في نابلس، أحدهما الأسيرة المحررة، أسيل منير الطيطي، بالإضافة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140563"><span>لاعتقال</span></a><span> شابين خلال اقتحام حي الطيرة بمدينة رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اعتداء المستوطنين على أهالي مسافر يطا، جنوب الخليل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7-140572"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال المرافقة لهم فلسطينيين، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-140566"><span>اعتقلت</span></a><span> أخوين من الأغوار الشمالية، بعد </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-140576"><span>اعتداء</span></a><span> المستوطنين عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق سلسلة هجماتهم على أهالي الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A2%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-140574"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون، اليوم، ثلاث آبار مياه في منطقة عين سامية، شمال شرق رام الله، ما أدى إلى توقف ضخ المياه للمنطقة حوالي 12 ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان المستوطنون </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%83%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AF%D8%B1%D8%A9-140550"><span>هاجموا</span></a><span> تجمعًا بدويًا قرب بلدة مخماس، شمال شرق القدس المحتلة، مساء أمس، ما أسفر عن إصابة فلسطينيين، وأجنبيين تضامنا مع الأهالي، وذلك بعدما أحرق المستوطنون ثمانية منازل وسيارتين، وأطلقوا الرصاص بكثافة تجاه التجمع، بعدما فرغوا من الاعتداء على الأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أوضحت محافظة القدس في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/890271936810650"><span>بيانٍ</span></a><span> لها، أمس، أن هذا التجمع البدوي «يتعرض بشكل يومي لاعتداءات ومضايقات من المستعمرين»، ذلك بهدف «إخلاء التجمع قسرًا تمهيدًا لإقامة مشاريع استعمارية على أراضيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2012648081716601052"><span>قال</span></a><span> جيش الاحتلال إنه عثر على سيارة إسرائيلية استخدمها المهاجمون خلال الاعتداءات على الأهالي، بينما يواصل «عمليات البحث لتحديد هوية المتورطين في الحادث».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس «المخابرات المصرية» يستقبل «لجنة غزة».. ونتنياهو معترض على تشكيل «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://alqaheranews.net/news/154502/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بحث</span></a><span> رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، أمس، مع رئيس اللجنة الوطنية لإدارة قطاع غزة، علي شعث، وأعضاء اللجنة، الترتيبات العملية اللازمة لتسلّم اللجنة كامل صلاحياتها الإدارية، في إطار تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وإنهاء تداعيات العدوان الإسرائيلي على القطاع، بحسب بيان رسمي نقلته قناة القاهرة الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجنة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-140584"><span>عقدت</span></a><span> اجتماعها الافتتاحي في القاهرة، الخميس الماضي، معلنة عن تفويضها رسميًا لتولي المسؤوليات المدنية والأمن الداخلي في القطاع لحين استكمال السلطة الفلسطينية برنامج الإصلاح الخاص بها، تزامنًا مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%88/?fbclid=IwY2xjawPZ2VxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNYk8wUHRaWjNPd3RzVHJkc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiPEzXRfXs9rln5R9jnmUMj3zKY9N72Jlj2ivUny3_d2nzde7f8zEsN-2sV-_aem_YVsJim6q-q5vSYzK8-q1Eg"><span>إعلان</span></a><span> الخارجية الأمريكية ترؤس الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «مجلس السلام»، الذي يفترض أن يشرف على مرحلة انتقالية لمدة عامين، ضمن خطة إنهاء الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid0sxvk8iG9JvYC9BLM9UCNvnz5Lx5HwoMDztZZ4aiVWxi26jXZHrBYdautQKjcS1jbl"><span>بيانٍ</span></a><span> مقتضب، ‌أمس، إن ⁠إعلان ترامب تشكيل مجلس ⁠لإدارة غزة، ‌«لم يتم بالتنسيق مع إسرائيل، ويتعارض مع سياستها»، مضيفًا أن وزير ​الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، «سيثير هذه ⁠المسألة مع نظيره الأميركي ماركو روبيو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول أمريكي كبير </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/17/gaza-phase-two-netanyahu-trump-board"><span>كشف</span></a><span> لموقع أكسيوس، أمس، أن نتنياهو «ليس له رأي» بشأن عضوية اللجنة، مطالبًا رئيس الوزراء الإسرائيلي بـ«التركيز على إيران، ولنتعامل نحن مع غزة»، مضيفًا: «نحن نقدم له معروفًا»، ومشددًا على أن الإدارة الأمريكية لن تتجادل مع نتنياهو، «سيمارس سياسته وسنواصل المضي قدمًا في خطتنا. لا يمكنه حقًا أن يعارضنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حركة الجهاد الإسلامي </span><a href="https://t.me/jehad_ps/552"><span>اعتبرت</span></a><span> من جانبها أن تشكيل «مجلس السلام» جاء «وفق المواصفات الإسرائيلية، وبما يخدم مصالح الاحتلال»، ما ينبئ عن «نوايا سلبية مبيّتة حول تنفيذ بنود الاتفاق»، وذلك رغم تنفيذ المقاومة بنود الاتفاق في مرحلته الأولى، وإبداء استعدادها للانتقال إلى المرحلة الثانية، «رغم المماطلة الإسرائيلية واستمرار الخروقات اليومية».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA/">الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 20:48:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768762956627328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>وزارة التضامن الاجتماعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-18-at-6.16.14-PM-150x150.png" alt="«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»" title="«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تتجهز «الداخلية» للاحتفال بعيدها، تقدم مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، ببلاغ للنائب العام، مطالبًا بالتحقيق في أوضاع محتجزي «بدر 3» ومنع الزيارة والرعاية الطبية والحق في التعليم عن بعضهم. في سياق مختلف، تتولى النيابة حاليًا التحقيق في واقعة انتهاكات جنسية بحق نزلاء في أحد مراكز رعاية الأيتام، على يد مدير الدار ورجل أعمال يمولها، حسبما كشفت وزارة «التضامن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اقتصاديًا، وجه الرئيس، الحكومة، لاستكمال سداد مستحقات شركات البترول الأجنبية، بعد سداد 400 مليون دولار مطلع الشهر، فيما تنتظر قناة السويس مزيدًا من النقد الأجنبي مع إعلان «ميرسك» عودة عبور أحد خطوطها الملاحية من القناة خلال الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليمًيا، خيم هدوء حذر على الداخل الإيراني بعد تراجع الاحتجاجات تحت القمع، وإن نقلت «رويترز» عن مسؤول إيراني أن عدد القتلى ارتفع إلى خمسة آلاف، فيما تستمر وتيرة الحرب الكلامية بين طهران وواشنطن صعودًا ونزولًا، بالتزامن مع فتح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، جبهة خلاف مع ثمان دول أوروبية طالبها برد الجميل، مهددًا بالضغط عليها حتى موافقة الدنمارك على بيع «جرينلاند» له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل أسبوع من 25 يناير، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0jyf9iEKH1BYjX2sKxMGiMEf8wyhjScj968iwXbKwHQhY2fbg6HUjYrpE4uG6L4Utl"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، أن إجازة عيد ثورة 25 يناير، وعيد الشرطة، ستُرَحَل للخميس 29 يناير، وبينما تمر اليوم ذكرى اندلاع أحداث 18 و19 يناير 1977، بدأت صفحة وزارة الداخلية على فيسبوك عادتها السنوية «كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»، بإعادة نشر </span><a href="https://www.facebook.com/reel/884363074296768/?__cft__%5B0%5D=AZYkNPT8yL9zQguiFh0w2rAe_0ZyKD1B9B6Km-o9LcuqTGSanvdJo99z9g5ZamBZ1rQwitdYFCTTNDKr_oh6Reoi-h556FK5xfnXUk1h5_pYXq_DKMB82pxYgIiK5Iph3y7d0Cw_4_85kKWk9pAWG_jO_GMR8Mr4FmnoBmalCav30dOtzcHipLEMSwmVeDjgm6WsltjXFZa6gLhZ-VAXMbIA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الأغاني </span></a><span>التي قُدمت في احتفالات عيد الشرطة السابقة، وذلك بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02RunaEQjZs7SpTuU6dEZBk3HbZ9CZLkPZSng69kL9rKVaKSMS1ehPdgPegztJ5f3ml"><span>توجه</span></a><span>، أمس، وزير الداخلية وأعضاء المجلس الأعلى للشرطة، إلى قصر عابدين، لتسجيل كلمة شكر وتقدير لرئيس الجمهورية، بمناسبة عيد الشرطة، وكل سنة وإحنا طيبين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وسط استعدادات وزارة الداخلية للاحتفال بعيدها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1WGsPnEqP6/"><span>أعلن </span></a><span>مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، اليوم، تقدمه ببلاغ إلى النائب العام مطالبًا بفتح تحقيق جنائي في أوضاع نزلاء سجن «بدر 3»، الذي يضم أعدادًا كبيرة من المحتجزين على ذمة قضايا سياسية إلى جانب عدد كبير من قيادات جماعة الإخوان المسلمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلاغ بهجت استند إلى، وأُرفق معه، </span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf"><span>تقرير</span></a><span> «المبادرة» الصادر في سبتمبر الماضي، والذي رصد مجموعة واسعة من الانتهاكات بحق المحتجزين في «بدر 3»، دفعت عددًا منهم إلى بدء إضرابات عن الطعام، وثقت عبر ذويهم أو أبلغوا بها بأنفسهم، احتجاجًا على سوء الأوضاع، وصولًا إلى محاولات انتحار نتيجة للضغط النفسي والإهمال الذي يعانون منه داخل السجن، بحسب التقرير، الذي وثق شهادات محتجزين سابقين وأسر محتجزين حاليًا بمجمع «بدر»، فضلًا عن مقابلات مع محاميهم ورصد الأخبار والتقارير الرسمية الصادرة عن الجهات الحكومية المختلفة بشأن المجمع الأمني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بلاغه المقيد برقم 5640 لسنة 2026، طالب بهجت النائب العام بإجراء زيارة لكافة قطاعات «بدر 3» لمقابلة النزلاء وفحص حالاتهم والتحقيق في شكواهم وشكاوى أسرهم، خاصة في ضوء إعلان النيابة في 5 يناير الجاري عن زيارة مماثلة لـ«بدر 2» الخاص باحتجاز الجنائيين، بحسب بيان «</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3?fbclid=IwY2xjawPZ1iNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPNkkyZzhFR0pCOW42Wmlrc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgMbMaDlr7ukLv7wr2f1QCGQ4aHg728so3tcjQyztjz2vnSS0xTHQG65ow0W_aem_ttMHScfKgXqQTHgXgdUUcA"><span>المبادرة</span></a><span>»، والتي تبعها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AUvRjNpak/"><span>إعلان </span></a><span>النيابة، اليوم، عن زيارة مماثلة لمركز شرطة بدر، انتهت، كسابقتها وسابقاتها، إلى التأكد من «انتظام سير العمل» و«نظافة وجاهزية وملائمة» أماكن الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالب بلاغ بهجت بالتحقيق في ثلاث وقائع أساسية، وهي: المنع التام من الزيارة لعدد من النزلاء منذ نقلهم إليه من سجن «العقرب» في 2022، وعدم توافر الرعاية الطبية اللازمة نظرًا لعدد من الاستغاثات المتتالية بخصوص ذلك، والمنع من الحق في التعليم، نظرًا لامتناع إدارة «بدر 3» عن تمكين النزلاء المقيدين بالجامعات من أداء امتحانهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأيام الماضية، </span><a href="https://www.facebook.com/snaa.abdalgwad/posts/pfbid0uyg1nbiKaNb7LxKjFS43QfYQuGu9vbdAyRWbKsYLXqoEpM6ELFk1iJxbTsXyC5Eyl"><span>تداول</span></a><span> عدد من ذوي محتجزين في «بدر 3»، ومن بينهم منتمين لجماعة الإخوان المسلمين، شكاوى من انتهاكات واسعة بحق ذويهم، فيما تداول البعض أخبار عن وفاة نائب مرشد الجماعة، خيرت الشاطر، داخل محبسه، وهو ما نفاه </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0kKryXiwakcRt3soyChXC2J8M6AnFnerKagvHF1eXctY2oQfRZzwieQmUyguoVuJ8l"><span>بيان</span></a><span> من وزارة الداخلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدّم بهجت بلاغه للنائب العام هذه المرة، بعد أن</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/19/news/u/%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPZy4xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPYXV5ZnRGc1hReWdxaXc2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgYVNrFg81J_q6nV5EjYTHAE2Q2ExcyN9E-CLFHgtqMOOWhtRJQ9j0_gzsPr_aem_yWwEvSI_1l90PUJwRAKSwA"><span> أخلت</span></a><span> نيابة أمن الدولة العليا، في يناير الماضي، سبيله بكفالة 20 ألف جنيه، بعدما حققت معه بتهمة «مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وإذاعة ونشر أخبار كاذبة»، عقب إصدار «المبادرة» بيانًا طالبت فيه النائب العام بزيارة وتفتيش سجن العاشر من رمضان 6 لتفقد أوضاع المحتجزين والتحقيق في شكواهم بعد تلقيها إفادات عن بدء محبوسين فيه إضرابًا عن الطعام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف البلاغات عن انتهاكات في أماكن الاحتجاز، كشفت وزارة التضامن الاجتماعي،</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/pfbid0atB1L7Jj927bASu5DJ24Fjc5zyGUzhJ8Q6Eh4vBfxeyrX1Jo6YizE4tRiDus9K1Ql"><span> أمس</span></a><span>، عن انتهاكات داخل دار رعاية أيتام، سّلم مديرها أربعة من أطفالها لرجل أعمال ينفق على الدار من ماله الخاص، تحت مزاعم كفالتهم منزليًا، دون سند أو موافقة قانونية، لاستغلالهم في ممارسة الرذيلة داخل شقته بمصر الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «التضامن» أوضح أن اكتشاف الواقعة جاء خلال إحدى الزيارات المفاجئة التي تنفذها لجان الضبطية القضائية على الدور منذ عدة أشهر لمواجهة الانتهاكات التي تحدث داخل دور الرعاية المختلفة، كما أشار إلى تمكن الجهات المعنية من ضبط مدير الدار وتسليمه للنيابة، دون توضيح إن كان رجل الأعمال المعتدي قُبض عليه أم لا، وإن أشارت إلى تولي القضاء المختص نظر القضية ومحاسبة كليهما، معتبرة أن الواقعة تمثل شبهة جريمة اتجار بالبشر مكتملة الأركان، بموجب القانون رقم 64 لسنة 2010، الذي يجرم تسليم الأطفال أو نقلهم أو استغلالهم خارج الأطر القانونية، مع تشديد العقوبة في حال كان المجني عليهم من الأطفال أو الفئات الأولى بالرعاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أربع سنوات، وفي يناير 2022، </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/01/08/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86/"><span>كشف </span></a><span>بلاغ من المجلس القومي للأمومة والطفولة عن انتهاك في دار رعاية فتيات مملوكة لرجل الأعمال، محمد الأمين، الذي </span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%85/a-61906493"><span>قضت </span></a><span>«جنايات القاهرة» لاحقًا بحبسه ثلاث سنوات، وتغريمه 200 ألف جنيه في تهمتي «الاتجار بالبشر» و«هتك عرض فتيات»، والذي </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2022/12/18/egypt-mohamed-al-amin"><span>توفي </span></a><span>في العام نفسه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اقتصاديًا، وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، وزير البترول، كريم بدوي، بمواصلة الالتزام بسداد مستحقات شركات البترول والغاز العاملة في مصر، بما يسمح بزيادة الإنتاج المحلي منهما، وذلك بجانب توفير المزيد من الحوافز والتيسيرات لتلبية الاحتياجات الاستهلاكية في مصر، وفقًا ل</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02RMgJFbCj5zLWHBDQseN7vzt6wxJvBWYqLg7HWmmXwM3DGT2iTU9W3BXgDxLc4LdZl"><span>بيان </span></a><span>من الرئاسة، جاء بعد يومين من تصريحات</span><a href="https://asharqbusiness.com/amp/power/114779/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-400-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9/"><span> نقلها</span></a><span> «اقتصاد الشرق» عن مسؤول حكومي لم يسمه، أن المتبقي للشركات الأجنبية يبلغ 1.1 مليار دولار، منتظر سدادها خلال الربع الأول من العام الجاري، بعد سداد 400 مليون دولار في مطلع الشهر الجاري، بعد سداد 4.2 مليار دولار من مستحقات الشركات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تأمل الدولة في مزيد من الدولارات، أعلنت شركة ميرسك الدنماركية للشحن البحري أنها ستستأنف إحدى خدماتها عبر البحر الأحمر وقناة السويس بدءًا من 26 يناير الجاري، برحلة تبحر من ميناء صلالة في سلطنة عمان باتجاه قناة السويس، حسبما نقلت «رويترز» عن بيان للشركة </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/G2RNR2U4BZNK7AMCNRBCREIV34-2026-01-15/"><span>الخميس</span></a><span> الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار «ميرسك» بالعودة للقناة يمثل خطوة بارزة في اتجاه إنها اضطراب التجارة العالمية المستمر منذ أكثر من عامين على خلفية هجمات الحوثيين على مضيق باب المندب، خصوصًا في ظل أن «ميرسك» كانت من بين الشركات الأكثر تحفظًا فيما يتعلق بالعودة إلى البحر الأحمر بحسب «رويترز». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وبعدما تراجعت التظاهرات الغاضبة في إيران على مدار الأيام الماضية، بحسب التقارير المتداولة وسط سوء التغطية في ظل استمرار انقطاعات الإنترنت لليوم الثامن، نقلت «</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/"><span>رويترز</span></a><span>»، اليوم، عن مسؤول إيراني لم تسمه، أن السلطات تحققت من مقتل ما لا</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/"><span>يقل</span></a><span> عن 5000 شخص بينهم حوالي 500 فرد أمن خلال الاحتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات المسؤول جاءت بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5230636-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-3-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA"><span>تقدير </span></a><span>منظمة «هرانا» الإيرانية، ومقرها الولايات المتحدة، أعداد القتلى، بثلاثة آلاف شخص بينهم 2885 متظاهرًا، وهو ما لم يمنع المسؤول الإيراني الذي تحدث لـ«رويترز» من تحميل «الإرهابيين ومثيري شغب مسلحين» مسؤولية «قتل الإيرانيين الأبرياء»، متهمًا إسرائيل ومعارضة مسلحة في الخارج بتقديم الدعم والتسليح للذين خرجوا إلى الشوارع.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/china/iran-protests-abate-after-deadly-crackdown-residents-rights-group-say-2026-01-16/"><span>«رويترز</span></a><span>» و«</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/16/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84"><span>الجزيرة</span></a><span>» ربطتا التراجع في الاحتجاجات، الذي بدأ منذ الأحد الماضي، بالقمع والإجراءات الأمنية المشددة التي اتبعها النظام في مواجهة التظاهرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت شرارة الاحتجاجات في إيران في 28 ديسمبر الماضي، بإعلان تجار بازار طهران، وهي </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/Y3MGFIJVKNIG7EXMJRSKZILP6Y-2026-01-12/"><span>الطبقة</span></a><span> المحسوبة ضمن المقربين من النظام، عن إضراب عام، احتجاجًا على </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/12/%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%AA"><span>سياسات</span></a><span> التحرير الاقتصادي التي انتهجتها الحكومة مؤخرًا، وقرار محافظ البنك المركزي بتوحيد سعر الصرف، لتندلع موجة احتجاجات واسعة في مختلف المحافظات على تردي الأوضاع الاقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار الأسبوعين الماضيين، استغل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الاحتجاجات والقمع كذريعة للتلويح بتدخل عسكري واتخاذ «إجراء قوي للغاية» إذا قتلت إيران مزيدًا من المتظاهرين أو إذا أعدمت محتجين، قبل أن يشكر قادة طهران الذين قال إنهم تراجعوا عن هذه الخطوة، لتبدأ نبرة في التهدئة الخطابية بين العدوين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تستمر التهدئة الكلامية كثيرًا، إذ قال ترامب في مقابلة مع مجلة «بوليتيكو»، </span><a href="https://asharq.com/politics/168403/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81/"><span>أمس</span></a><span>، «أنه قد حان الوقت للبحث عن قيادة جديدة في إيران» داعيًا لإنهاء حكم خامنئي المستمر منذ 37 عاماً، فيما</span> <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/17/irans-khamenei-says-us-israel-links-behind-thousands-killed-in-protests"><span>نقلت</span></a> <span>وسائل إعلام إيرانية عن خامنئي قوله: «لن نجر البلاد إلى الحرب لكننا لن ندع المجرمين المحليين أو الدوليين يفلتون من العقاب». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا يبدو أن دوامة القرارات الترامبية ستهدأ قريبًا، مع توسع الرئيس الأمريكي في استهداف حتى حلفائه التاريخيين. مطالبًا الدنمارك </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115911344443637897"><span>أمس</span></a><span>، برد «جميل الولايات المتحدة» على دعمها ودول الاتحاد الأوروبي على مدار قرون، معلنًا استخدام أداته المفضلة «الحرب التجارية والرسوم الجمركية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تدوينته على سوشيال تروث، ستفرض واشنطن تعريفة جمركية 10% على صادرات الدنمارك والنرويج والسويد وفرنسا وألمانيا وهولندا وبريطانيا وفنلندا، وهي الدول التي أرسلت جنودًا رمزيين إلى جرينلاند التي يطمح في ضمها، وجميعهم أعضاء في «الناتو»، مضيفًا أن هذه الضريبة سترتفع إلى 25% مع بداية يونيو المقبل وحتى التوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لقد حاولت الولايات المتحدة إتمام هذه الصفقة منذ أكثر من 150 عامًا حاول العديد من الرؤساء ذلك، ولأسباب وجيهة لكن الدنمارك كانت ترفض دائمًا» يقول ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مواجهة لعبة «مونوبولي» التي يمارسها ترامب مع الجزيرة الدنماركية، تظاهر آلاف الدنماركيين احتجاجًا على مطالبات </span><a href="https://asharq.com/politics/168319/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%B6%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF/"><span>ترامب</span></a><span>، مشددين على ضرورة احترام واشنطن لحق سكان جرينلاند في تقرير مصيرهم، فيما يعقد </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20260118-%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%91%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D8%B2"><span>الاتحاد </span></a><span>الأوروبي اجتماعًا طارئًا لمناقشة رد فعل موحد ومنسق على التهديدات الأمريكية، وسط تصريحات رافضة من رئيس وزراء بريطانيا، ورئيس فرنسا لما وصفوه بـ«الابتزاز الأمريكي».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/">«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 18:24:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768757539775672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وصلت 500 مليار جنيه.. التكلفة التقديرية لترفيق المرحلة الثانية من العاصمة الإدارية تتضاعف</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29794</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/240602-3.jpg.webp?itok=n84dazzA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/240602-3.jpg.webp?itok=n84dazzA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت التقديرات المالية لتنفيذ مشروعات البنية التحتية والمرافق بالمرحلة الثانية من العاصمة الإدارية الجديدة، قفزة كبيرة اقتربت على أثرها التكلفة الإجمالية من حاجز 500 مليار جنيه، وهو ما يعادل ضعف التقديرات الرسمية التي أعلنتها الشركة قبل نحو عامين، حسب مصدر مطلع على الملف بالشركة.</p>

<p dir="rtl">وعزا المصدر، الذي رفض نشر اسمه، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، هذه الزيادة لعاملين أساسيين؛ أولهما ارتفاع تكلفة الخامات وأعمال التنفيذ، وثانيهما زيادة المساحة الإجمالية للمرحلة الثانية لتصل إلى 50 ألف فدان بدلًا من 40 ألف فدان، تشمل أنشطة سكنية، تجارية، إدارية، بالإضافة إلى منطقة صناعية.</p>

<p dir="rtl">وتعكس الأرقام الجديدة تحولًا كبيرًا في الميزانية المرصودة؛ ففي مارس/آذار 2024، <a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/43711/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2025-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-240-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/">قدّر</a> المهندس خالد عباس، رئيس شركة العاصمة الإدارية، تكلفة ترفيق هذه المرحلة بنحو 240 مليار جنيه لـ40 ألف فدان، ما يعني أن التكلفة قفزت بنسبة تفوق 100% مع زيادة في المساحة بواقع 25%. </p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122023&amp;id=1a7722ae-ea51-42cc-8384-25234a27200d">بلغت</a> تكلفة مرافق المرحلة الأولى نحو 350 مليار جنيه لمساحة 40 ألف فدان، شملت المحطة الرئيسية للمياه التي استحوذت وحدها على 10% من التكلفة الإجمالية باعتبارها المصدر الرئيسي لتغذية المدينة بمياه نهر النيل.</p>

<p dir="rtl">وتتضمن أعمال البنية التحتية للمرحلة الثانية، حسب المصدر، مد وصلات المياه، الغاز، والكهرباء، إضافة إلى تنفيذ الطرق الرئيسية والفرعية للمرحلة الجديدة، علاوة على البنية التكنولوجية اللازمة ارتكازًا على مبادئ المدن الذكية.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي انطلقت فيه أعمال الترفيق بالمرحلة الثانية بداية العام الماضي، أكد المصدر أن الشركة ستشرع في طرح الدفعة الأولى من الأراضي السكنية والتجارية أمام المستثمرين بهذه المرحلة بنهاية 2026، بينما من المقرر أن تنتهي من تجهيز وتسليم الأراضي الصناعية مطلع العام المقبل.</p>

<p>وتوقع المصدر افتتاح أول مصنع بالمنطقة الصناعية منتصف 2027، وقال "الشركة تدرس تنفيذ عمليات توسعية في المنطقة الصناعية بعد الإقبال المتزايد من القطاع الخاص على شراء أراضي هناك، لكنها متوقفة حاليًا عند حدود الدراسة والتقييم فقط".</p>

<p>وحول الموارد المالية للإنفاق على هذه المشروعات، شدد المصدر على أن شركة العاصمة كغيرها من الشركات لديها مصروفات والتزامات مالية تجاه المدينة والدولة وفي المقابل تمتلك عوائد مالية و"مداخيل"، ليجري بنهاية كل عام خصم المصروفات، ومن بينها أعمال الترفيق، من العوائد المحققة ليشكل الناتج صافي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/5/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%89/7145700">أرباح</a> الشركة.</p>

<p>وفي وقت سابق من الشهر الجاري، قال عباس لـ <strong>المنصة</strong>، إن العاصمة الإدارية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae733410-2a3d-4860-a770-7798c04887c7" href="https://almanassa.com/news/26929" title='"العاصمة الإدارية" تستثمر 35 مليار جنيه في المنطقة الصناعية بالمدينة خلال 2025'>أجرت</a> اتفاقات مع شركات إماراتية وصينية لاستغلال 600 فدان من المنطقة الصناعية البالغة ألف فدان، منوهًا وقتها بأنها تدرس طلبات مجموعة كبيرة من المستثمرين المحليين والأجانب لاستغلال باقي المساحات.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39974/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-10/">يتوزع</a> هيكل ملكية شركة العاصمة الجديدة بواقع 29% لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، و22% حصة عينية لجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، و49% حصة هيئة المجتمعات العمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد المنيا.. احتجاجات عمال مطاحن مصر الوسطى للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" تصل أسيوط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29799</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/399d1300-5fc1-4ee4-80d4-1c2af0c5b382.jpg.webp?itok=D9jOJNac" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/399d1300-5fc1-4ee4-80d4-1c2af0c5b382.jpg.webp?itok=D9jOJNac" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى بقطاع أسيوط، اليوم الأحد، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور مع مراعاة التدرج الوظيفي، وضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وصرف فروق الرواتب بأثر رجعي، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تأتي الوقفة بعد يوم واحد من تنظيم عمال الشركة في المنيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="17ae1ccd-1dac-415c-a4c8-e465d99ffa55" href="https://almanassa.com/news/29777" title='للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" والعلاوات.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن مصر الوسطى بالمنيا '>احتجاجات</a> حملت ذات المطالب.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم يعانون من تدني الرواتب والتي لا يزيد متوسطها عن 5 آلاف جنيه، كما "تتحايل" الإدارة، على قرارات الحد الأدنى للأجور المتتالية بضم الحوافز والبدلات المتغيرة إلى الأجر.</p>

<p>وحمل العمال خلال الوقفة لافتات مدون عليها مطالبهم، واستغاثوا برئيس الجمهورية لتحقيقها، وحمايتهم من أي إجراءات انتقامية تتخذ ضدهم عقابًا على المطالبة بحقوقهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الرئيس التنفيذي لشركة مطاحن مصر الوسطى المهندس أحمد عشماوي قال للعمال المحتجين "مفيش عامل أخد حكم بالعلاوات وأنا رفضت أنفذه، الشركة مقصرتش في حاجة، لكن بخصوص ضم العلاوات لجميع العاملين، ده مبلغ ضخم 600 مليون جنيه، الفلوس موجودة وحقكم موجود، لكن أنا لازم يجيني قرار، وده هيحصل في وقت قليل وهتصرفوا كلكم".</p>

<p>وأضاف أن رئيس الشركة طلب منهم إنهاء وقفتهم والدخول لتشغيل المطاحن فرد عليه العمال "المطاحن شغالة يا ريس والشغل موقفش" رافضين فض الوقفة الاحتجاجية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eff822a8-68b1-4f4f-aa20-dd5f4b92defc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/eff822a8-68b1-4f4f-aa20-dd5f4b92defc.jpg.webp?itok=-dNgtwj4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>رئيس شركة مطاحن مصر الوسطى يحاول إقناع العمال بإنهاء احتجاجاتهم، 18 يناير 2026</figcaption></figure><p>وعقب لقاء رئيس الشركة بهم ظهر العمال المحتجين في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يرددون هتافات منها "هينيمونا.. هيضحوا بينا"، و"واحد اتنين المحافظ فين"، في إشارة إلى هشام أبو النصر محافظ أسيوط.</p>

<p>وشكى عامل ثالث مما وصفه بـ"الفساد الإداري" داخل الشركة، قائلًا لـ <strong>المنصة</strong> "الترقيات معتمدة على المحسوبية، والأهواء الشخصية خاصة في المناصب القيادية، ممكن يتعين واحد درجة ثانية يرأس زميله اللي على الدرجة الأولى، بحجة الكفاءة، في مديرين عموم في الشركة موكل إليهم بدل الإدارة اتنين وزملائهم محرومين من أي ترقية".</p>

<p>وشركة مطاحن مصر الوسطى، هي إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، وتعمل في تصنيع وتجارة واستيراد وتبخير وصيانة وتعبئة وتجهيز ونقل وتوزيع الحبوب ومنتجاتها وبدائلها، ولها فروع في كل من محافظات الفيوم وبني سويف وأسيوط والمنيا.</p>

<p>وخلال العام المالي 2024-2025 <a href="https://www.facebook.com/Alborsanews/posts/pfbid029nHuh831cUZZQzPQLd8YrfZADExchN3BTxcZ6Cpzoo3uAguEdB3iYj2FXBY2j6DAl">حققت</a> الشركة أرباحًا بنسبة 7.1% بواقع  138 مليون جنيه، مقارنة بربح 128.8 مليون جنيه خلال العام السابق له، وفق جريدة البورصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"منع الزيارة وإهمال طبي".. "المبادرة المصرية" تشكو للنائب العام أوضاع "سجن بدر 3"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29798</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e459a56-7f83-436d-a038-202a0a7135b8.png.webp?itok=80fbaxum" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e459a56-7f83-436d-a038-202a0a7135b8.png.webp?itok=80fbaxum" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تقدم مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت، صباح اليوم الأحد، ببلاغ رسمي إلى النائب العام، للمطالبة بفتح تحقيق جنائي حول أوضاع السجناء بمركز إصلاح وتأهيل "بدر 3"، ومدى احترام السجن لحقوقهم.</p>

<p dir="rtl">وطالب <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3">البلاغ</a>، الذي حمل رقم 5640 لسنة 2026 عرائض، بمحاسبة المسؤولين عن أي انتهاكات تثبت صحتها، ورفع الضرر اللاحق بالنزلاء تطبيقًا للدستور وقانون تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي.</p>

<p dir="rtl">كما دعا البلاغ النائب العام إلى إجراء زيارة تفتيشية لكافة قطاعات سجن "بدر 3"، لمقابلة النزلاء وفحص حالاتهم والتحقيق في شكاوى أسرهم، أسوة ب<a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid0hhBnNPpetfmp5pgVTLjMdF7j9zWtDuR9VGJ44sboUoUW2Hns4UJj3bawX3s7G9j1l">الزيارة </a>التي أعلنت عنها النيابة العامة في 5 يناير/كانون الثاني الجاري لمركز تأهيل "بدر 2".</p>

<p dir="rtl">ويأتي هذا البلاغ، بعد أيام من شكوى أطلقتها سناء عبد الجواد، زوجة القيادي الإخواني محمد البلتاجي، أبدت فيها قلقها إزاء غياب المعلومات حول وضعه الصحي، حيث أشارت الزوجة في <a href="https://www.facebook.com/snaa.abdalgwad/posts/pfbid02yXKChmLgRWsM1oZnRRvQPnBDxHGKDxSgfPyhri9SicMVQsVqoWoKGKEHjzgaSSzcl">بوست</a> عبر حسابها بفيسبوك إلى انقطاع التواصل معه ونقله للمستشفى دون إخطارهم بتفاصيل حالته.</p>

<p dir="rtl">كما تضمن البوست اتهامات تتعلق بتدهور الأوضاع داخل سجن بدر، تضمنت الحديث عن حالات وفاة وإصابات بالسرطان، بالإضافة إلى ما وصفته بـ"معاناة قاسية من البرد الشديد" نتيجة سحب الأغطية من النزلاء. </p>

<p dir="rtl">وفي السياق، استندت المبادرة في بلاغها إلى <a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf">تقرير</a> أصدرته قبل شهرين بعنوان "بين الدعاية والحقيقة: انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر"، والذي اعتمد على توثيق شهادات محتجزين سابقين، وأسر محتجزين حاليين، ومقابلات مع محامين، بالإضافة إلى رصد التقارير الرسمية الصادرة عن الجهات الحكومية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8284fc90-1af0-4f29-90a3-2c5a6310f554" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8284fc90-1af0-4f29-90a3-2c5a6310f554.png.webp?itok=uEABpA0i" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تقرير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية عن انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر </aside></div>
<figcaption>إحدى رسائل السجناء المسربة من سجن بدر، 2 مارس 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">ويهدف البلاغ، حسب بهجت، إلى تمكين النيابة العامة من ممارسة ولايتها الدستورية في الرقابة على السجون، صونًا للكرامة الإنسانية، مشددًا على أن الوقائع المرصودة تشكل حال ثبوتها إخلالًا جسيمًا بالضمانات القانونية التي تجرم المساس بالسلامة الجسدية أو النفسية للنزلاء.</p>

<p dir="rtl">وحول الوقائع التي طالب البلاغ بالتحقيق فيها، قالت المبادرة إنها تشمل المنع من الزيارة، مؤكدة أنها رصدت منعًا تامًا للزيارة لعدد من نزلاء "بدر 3" منذ نقلهم إليه في 2022، بالمخالفة للمادة 38 من <a href="https://manshurat.org/node/12357">قانون</a> تنظيم مراكز الإصلاح. </p>

<p dir="rtl">كما أشار البلاغ إلى استمرار وزارة الداخلية في تقليص الزيارات إلى مرة واحدة شهريًا (بدلاً من مرتين للمحكومين وأسبوعية للمحبوسين احتياطيًا)، مع فرض قيود مثل الزيارة عبر كابينة زجاجية وهاتف داخلي دون مبرر قانوني.</p>

<p dir="rtl">فيما طالب البلاغ أيضًا بالتحقق من مدى توفر الرعاية الصحية، في ظل استغاثات متتالية من تدهور أوضاع نزلاء (خاصة كبار السن وذوي الأمراض المزمنة)، وشكاوى من غياب الكشف الدوري، ونقص الأطباء المتخصصين، والتباطؤ في إجراء العمليات الجراحية الضرورية حتى على نفقة النزلاء الخاصة.</p>

<p dir="rtl">وعوضًا عما سبق، نوه البلاغ إلى امتناع إدارة المركز عن تمكين النزلاء المقيدين بالجامعات من أداء امتحاناتهم، سواء برفض نقلهم للجان المختصة أو الامتناع عن استلام طلبات أداء الامتحان، مما أدى إلى ضياع العام الدراسي على عدد من الطلاب المحبوسين.</p>

<p dir="rtl">كما تضمن البلاغ شكاوى بشأن وجود كاميرات مراقبة داخل غرف الإقامة، وهو ما يمثل مساسًا بالخصوصية، بالإضافة إلى شكاوى تتعلق بعدم صلاحية مياه الشرب، وتقليص فترات التريض والتعرض للشمس، مما يؤثر سلبًا على الصحة الجسدية والنفسية للنزلاء.</p>

<p>وكان النائب العام المستشار محمد شوقي أجرى زيارة تفتيشية لمركز إصلاح وتأهيل بدر في سبتمبر/أيلول 2024، شملت تفقد العنابر والمركز الطبي وأماكن التريض.</p>

<p>وذكرت النيابة العامة في <a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/videos/1189948475597541">بيان</a> حينها أن فريقها استمع لشكاوى عدد من النزلاء ووجه إدارة المركز بـ"تلافيها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-18-150657_002-150x150.jpeg" alt="بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات" title="بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، فرع أسيوط، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف احتساب الحوافز والبدلات المتغيرة ضمنه، بالإضافة إلى صرف جميع العلاوات والزيادات المالية </span><span>المتأخرة</span><span> منذ عام 2016، حسبما قال خمسة من العمال المشاركين في الوقفة </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان عمال الشركة في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/?fbclid=IwY2xjawPZr_JleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNVGlaNlBIMEJFVmlKT2hxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHntgpUgwbv0prE43reWLjTSLcs98IT0pdqP1xdoNMnqzWvaOlv4XSQkTtqzg_aem_a426RrYuAaVI41r1tp_-Kw"><span>مطحن المنيا</span></a><span> أنهوا، أمس، وقفة مماثلة، رفعوا خلالها المطالب نفسها، بعدما تلقوا وعدًا من الإدارة بتنفيذها، بحسب ثلاثة من عمال المنيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر من مطحن أسيوط أوضحت أن قوات الأمن المركزي تمركزت أمام المطحن، مع حضور أفراد من الأمن الوطني، الذين تحدثوا مع المحتجين للاستماع إلى مطالبهم، بالتزامن مع إغلاق العمال البوابة الرئيسية لمنع دخول سيارات الشحن، </span><span>قبل </span><span>أن يعيدوا فتحها «لعدم التسبب في تعطيل العمل»، بحسب العمال، مشيرين إلى أنهم رفضوا طلب رئيس الشركة، أحمد الفقي، بإنهاء الوقفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال العمال إن متوسط ما يتقاضونه نقدًا من أجور يبلغ نحو 5500 جنيه، رغم عملهم في المطحن منذ سنوات طويلة، في ظل ظروف عمل تفتقر إلى معايير السلامة والصحة المهنية، وتحملهم أعباءً صحية نتيجة ما يتعرضون له من أتربة وغبار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://temp.manshurat.org/node/53841"><span>تأسست</span></a><span> «مطاحن مصر الوسطى» عام 1965، وهي شركة مساهمة مصرية مقرها الرئيسي في المنيا، وتمتلك</span><a href="http://www.minia.gov.eg/gov-buildings/companies/mefm-company.aspx"><span> فروعًا</span></a><span> في الفيوم وبني سويف والوادي الجديد وأسيوط، وتعمل في تجارة وتصنيع الحبوب المزروعة محليًا أو المستوردة، وخاصة القمح والأرز، وصناعة وتوزيع الخبز بجميع أنواعه، وفي عام 2015 </span><a href="https://manshurat.org/node/11604#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20(3)%20%D9%85%D9%86,%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>وافقت</span></a><span> جمعيتها العامة غير العادية على تعديل نشاطها ليشمل الاستثمار العقاري، وإنشاء وتشغيل محطات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/332553_1.pdf"><span>تقرير</span></a><span> إفصاح الشركة عن مجلس الإدارة وهيكل المساهمين، تمتلك القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة التموين، 51.1% من الأسهم، وتحوز شركة الأهلي للاستثمارات 28.1%، فيما يمتلك اتحاد العمال المساهمين 6.53%. وارتفعت </span><a href="https://www.egx.com.eg/ar/NewsDetails.aspx?NewsID=275826"><span>أرباح </span></a><span>الشركة في العام </span><span>المالي </span><span>الماضي إلى نحو 140 مليون جنيه، مقارنة بنحو 128 مليون خلال العام السابق له.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86/">بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:53:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمار علي حسن لــ”زاوية ثالثة”… الصحافة مكبلة.. البرلمان مُهندَس.. والحوار الوطني فرصة أُهدرت</title>
			<link>https://zawia3.com/ammar-ali-hasan/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AD%D8%B3%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في بلد يتقلّص فيه المجال العام عامًا تلو الآخر، وتتحوّل السياسة إلى نشاط محفوف بالمخاطر، يصبح السؤال عن دور المثقف، وحدود الكلام، ومعنى الحوار، سؤالًا وجوديًا. هنا، لا يعدو الحديث عن الصحافة أو البرلمان أو المعارضة نقاشًا نخبويًا، بل مسألة تمسّ الحق في المعرفة وإمكانية تخيّل مستقبل مختلف.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، يأتي هذا الحوار المطوّل مع الكاتب والمفكر السياسي عمار علي حسن، بوصفه شهادة نقدية على لحظة مأزومة، يتحدث فيها من موقع الشاهد والناقد في آنٍ واحد. يستعيد حسن خبرته الطويلة في متابعة تحولات المجال العام المصري، ويقارب المشهد السياسي والثقافي من أكثر زواياه حساسية: حرية الصحافة، بنية البرلمان، أزمة المعارضة، ومآلات ما سُمّي بـ”الحوار الوطني”. لا يقدّم إجابات مجاملة، ولا يكتفي بالتوصيف السطحي، بل يذهب إلى جذور الاختلال، رابطًا بين القمع السياسي، وتآكل المجال العام، وتصاعد العنف الاجتماعي، وانسداد أفق الثقافة والكتابة.</span></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/nVlxAF5f_AI?si=_YVSyxuB_rDIgvOx" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p><b>ما رأيك في تزايد الاتهامات بنشر أخبار كاذبة، وتوجه الحكومة المصرية نحو تغليظ العقوبات المرتبطة بهذا الاتهام؟</b></p>
<p><span>في كثير من الحالات، توصيف الأخبار على أنها “كاذبة” ليس دقيقًا. هناك فارق جوهري بين الخبر الكاذب والخبر الخاطئ. وحتى الكذب ذاته درجات؛ فهناك كذب كلي وآخر جزئي، كما أن هناك فرقًا بين الكذب المتعمد وغير المقصود.</span><span><br>
</span><span> وحتى في حال ثبوت الخطأ، يجب طرح سؤال أساسي: ما أسبابه؟ هل يرجع إلى تقصير الصحفي في تحري الدقة أو في بذل الجهد للوصول إلى المعلومة؟ أم أن السلطة نفسها حجبت المعلومات وضنّت بها على الناس؟ في هذه الحالة، إذا اجتهد الصحفي في النشر، سارعت السلطة إلى وسم ما نُشر بالكذب، ثم لجأت إلى المحاكم وحبس الصحفيين في قضايا نشر، وهو أمر غير معتاد تاريخيًا في الحياة السياسية والإعلامية المصرية.</span></p>
<p><span>العقوبات الحالية كافية، بل كثيرة ومغلظة، وقد بذلت الجماعة الصحفية على مدار عقود جهودًا حثيثة من أجل تخفيفها، لكن المؤسف أن الأمور تسير في الاتجاه المعاكس. تُغلّظ العقوبات في وقت ماتت فيه الصحافة تقريبًا وكُتمت أنفاسها.</span><span><br>
</span><span> الصحافة المصرية اليوم لا تستطيع أن تقول شيئًا، لا عن المسؤولين الكبار، ولا حتى عن صغار الموظفين البيروقراطيين. أصبحت الصحافة مكبلة، وانصرف الناس عنها وعن الإعلام، لأنها لم تعد قادرة على نقل الحقيقة، أو لا تجد أصلًا ما يمكن نقله.</span></p>
<p><span>سواء تعلق الأمر بالمؤسسات الحكومية، أو الجهاز البيروقراطي، أو مجتمع المال والأعمال، أو بعض المؤسسات النافذة في الحياة المصرية؛ فإن الجميع يعمل تحت ضباب كثيف، لا تتسرب من خلاله أي معلومات. ونتيجة لذلك، ضاعت الصحافة: الصحافة الخبرية تكاد تكون غير موجودة، ولا إمكانية لإجراء تحقيقات استقصائية معمقة حول أي ظاهرة.  أما كتّاب الرأي فهم ملاحقون، لا يستطيعون التعبير بحرية، بدءًا من الرقابة الذاتية التي يكتسبونها بفعل القمع المتواصل، وصولًا إلى التعليمات المباشرة التي تُنقل إلى رؤساء التحرير.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هناك أكثر من 180 تصريحًا خلال ستة أشهر فقط، ما بين مضلل وغير دقيق، صدرت عن وزراء ومسؤولين، بحسب إحصاءات رصدتها مؤسسات مختصة بتدقيق المعلومات. كيف تعلّق على ذلك؟</b></p>
<p><span>لو طُبّقت قاعدة “الأخبار الكاذبة” على ما يصدر عن كثير من المسؤولين من تصريحات، لوجدنا أنفسنا أمام قضايا بالجملة، واستيقظنا في اليوم التالي على فراغ وزاري وسياسي كامل.</span><span><br>
</span><span>الحقيقة أن كثيرًا من التصريحات تُقال بشكل تقديري وجزافي، والأرقام متضاربة ومتغيرة من مسؤول إلى آخر، بينما الحقيقة إما غائبة أو مُغيّبة عمدًا. وتحاول الصحافة أن تتلمس طريقها نحو هذه الحقيقة، لكنها غير مُمكّنة من ذلك.</span></p>
<p><span>وكما ذكرت، هناك فرق واضح بين الكذب والخطأ. وقد استقر العرف المهني لعقود على أنه إذا نشرت صحيفة أو منصة خبرًا غير صحيح، فمن حق الجهة المعنية أن ترد أو تصحح في المساحة نفسها وبنفس حجم الخط، كما تعلمنا من أساتذة هذه المهنة. لكن ما يحدث الآن مختلف تمامًا؛ لا ينتظرون تصحيحًا، ولا يقدّمون رواية بديلة، وفي الوقت ذاته، إذا حاول الصحفيون الفهم أو السؤال، يُتهمون بالكذب والانحراف، وأحيانًا بالخيانة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هل تعتقد أن قانون حرية تداول المعلومات سيصدر قريبًا؟</b></p>
<p><span>أعتقد أن قانون حرية تداول المعلومات قد يصدر بالفعل في وقت قريب، لكن السؤال الأهم الذي يجب طرحه هنا هو: أين مفوضية الشفافية التي نصّ عليها الدستور؟ لأنه لم يكتفِ بالنص على حق تداول المعلومات، بل أقرّ أيضًا بعقاب من يحجب المعلومات عن الشعب.</span><span><br>
</span><span> لو طُبّقت هذه القاعدة الدستورية، وتم إنشاء مفوضية الشفافية المنصوص عليها، لحُلّ جزء كبير جدًا من الأزمة، وأصبحت الصحافة قادرة على الوصول إلى تقارير وإحصائيات وبيانات حكومية منتظمة، يمكن الاستناد إليها والرجوع لها، لا سيما في ما يتعلق بالمشروعات الاقتصادية.</span></p>
<p><span>لكن التعامل مع قانون حرية تداول المعلومات باعتباره أداة ضغط، أو وسيلة قمع، أو إطارًا لحصار الحريات، هو تعامل قاصر ومضلل. هذا القانون يجب أن يُنظر إليه بوصفه استجابة مباشرة لحق أصيل من حقوق الشعب المصري؛ صاحب المال والأرض والسيادة والشرعية، في المعرفة، وفي الإلمام بما يجري لأمواله، وحقوقه، ومستقبله.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/civil-society/"><b>من المنع من السفر إلى “المنع من العمل”.. كيف يُخنق المجتمع المدني بالقانون؟</b></a></p>
<p> </p>
<p><b>ما تقييمك للانتخابات البرلمانية الأخيرة؟</b></p>
<p><span>ليست الأطول فحسب، بل هي أيضًا الأعجب في تاريخ مصر كله منذ أن عرفت الحياة النيابية قبل قرن ونصف، وحتى هذه اللحظة. انتخابات شابها قدر كبير من الفوضى، والخروقات، والانتهاكات، إلى حد استدعى تدخل رئيس الجمهورية نفسه، وهو تدخل ما كان ليحدث لولا أن قيل له إن حجم الخرق قد اتسع إلى درجة باتت معها الفضيحة شاملة وعامة، وبات لا بد من تدخل يخفف من غلواء هذه الممارسات البشعة التي شهدناها خلال العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>البرلمان الذي نتج عن انتخابات جرت على هذا النحو سيظل مجروحًا في ضمير الشعب المصري، وفي نظرة الناس إليه، حتى وإن اكتمل شكله الإجرائي، واستوفى الإجراءات الشكلية التي تُمكّنه من الانعقاد، وممارسة مهامه، وإصدار ما يشاء من تشريعات أو قوانين أو حتى تعديلات دستورية. وبالتالي، سيظل هذا البرلمان مجروحًا في الوعي العام، وسيبقى كل ما يصدر عنه مجروحًا بدوره. ومن هنا، فإن العودة إلى الحق فضيلة، وإعادة النظر واجبة، لأن برلمانًا تشكّل على هذا النحو سيكون من الصعب على الناس هضمه أو منحه الشرعية المعنوية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>هل ترى أن هناك اختلافًا مرتقبًا بين البرلمان القادم والبرلمانات السابقة؟</b></p>
<p><span>أتصور أن برلمان 2015 وبرلمان 2020 مرا بالطريقة نفسها. قائمة مطلقة مغلقة، انتخابات فردية، كان كثير منها محسومًا سلفًا، غير أنّ استخدام المال السياسي، والخروقات، والإجراءات التعسفية، كان في دورات سابقة أقل نسبيًا. أمّا هذه المرة، فقد تجاوز الأمر الحدود المعتادة، ووصل إلى حدّ هندسة العملية الانتخابية برمّتها، وتحديد النتائج قبل وضع المقدمات، على نحو يقود إلى مسار مُعدّ سلفًا. هذا النمط كان حاضرًا جزئيًا في برلماني 2015 و2020، لكنه لم يبلغ آنذاك هذه الدرجة من الفجاجة أو الوضوح.</span></p>
<p><span>وأعتقد أننا سنرى البرلمان نفسه، بالطريقة ذاتها، وبالأداءات نفسها. ستكون هناك أصوات معارضة؛ بعضها مرسوم له مسار محدد، وبعضها الآخر خارج هذا الإطار، لكن قدرتها على التأثير في النهاية تكاد تكون معدومة، لأن الأغلبية الميكانيكية الكاسحة تظل في يد السلطة. وبهذا يتحول البرلمان إلى مجرد قنطرة تعبر عليها السلطة التنفيذية لتحقيق ما تريده.</span></p>
<p> </p>
<p><b>كيف تقيّم تجربة الحوار الوطني؟ وهل فتحت فعلًا نافذة، ولو محدودة، في المجال العام؟</b></p>
<p><span> الحوار الوطني، في الحقيقة، كان فرصة جرى أهدرت، لفتح قنوات اتصال بين معارضة وأشخاص مستقلين، وبين خبراء وعلماء ومفكرين، وبين سياسيين ذوي خبرة وتاريخ من جهة، والسلطة الحالية من جهة أخرى. بعض المشاركين بدا وكأنه وسيط ينقل نبض الناس إلى السلطة، وبعضهم كان حريصًا بصدق على المصلحة الوطنية.</span></p>
<p><span>وكان من الواجب، على الأقل، أن ينتهي الحوار الوطني بوضع خطة عمل واضحة، يجري تطبيقها كليًا أو جزئيًا في المرحلة التالية. ولم يكن مأمولًا أن يقتصر الأمر على الإفراج عن سجناء رأي أو سياسة، أو على تعديل قوانين انتخابية فحسب، بل كنا نأمل أن تشمل هذه الخطة إصلاحًا سياسيًا حقيقيًا وشاملًا.</span></p>
<p><span>لكن، للأسف، جرى التعامل مع الحوار الوطني باعتباره حملة علاقات عامة، أو وسيلة لجسّ النبض، أو لتخفيف الضغوط. ثم سارت الأمور على هذا النحو. وجاءت حرب “طوفان الأقصى”، ولم تعد السلطة في حاجة إلى الإنصات إلى المتحاورين، وانتهى الأمر بهذه الصورة.</span></p>
<p><span>وهذه آفة مألوفة في الحياة السياسية المصرية، ألفناها على مدار عقود طويلة. أنا شخصيًا من الذين فتحوا أعينهم على السياسة في عهد مبارك، ووجدت أن السلطة كلما تأزمت أو اشتد عليها الضغط، لجأت إلى مثل هذه الحوارات؛ تُنقل على شاشات التلفزيون، ويتحدث المشاركون بمنطق واقتدار. لكن ما إن تنتهي الأزمة، حتى يُغلق باب الحوار ونعود إلى نقطة الصفر. وهذا بالضبط ما جرى أيضًا في تجربة الحوار الوطني في هذا العهد.</span></p>
<p> </p>
<p><b> هل يعني ذلك أن السيناريو نفسه قد يتكرر في لجنة تطوير الإعلام؟</b></p>
<p><span>لجنة تطوير الإعلام، في تقديري، لن تنتهي إلى شيء يُذكر، طالما أن العقيدة السياسية الراسخة السائدة حاليًا تنظر إلى الإعلام باعتباره تهديدًا للاستقرار إذا تُرك له الباب مفتوحًا، وإذا كان إعلامًا حرًا. وهذا تصور مردود عليه؛ فالمرونة والحرية الإعلامية التي كانت قائمة في فترات سابقة هي التي حفظت مصر إلى حدّ بعيد. ولو كانت الحرية الإعلامية عاملًا من عوامل الانهيار، لكانت دول أخرى قد انهارت، لا سيما أننا شهدنا في محيطنا صراعات وحروبًا أهلية وانتفاضات شعبية واسعة.</span></p>
<p><span>بل إن الإعلام كان أحد الأسباب التي أسهمت في إطالة عمر نظام مبارك؛ فعلى الرغم من أن هذا النظام كان قد استنفد أغراضه منذ عام 1995، فإنه استمر ستة عشر عامًا بعد ذلك، بفضل هامش المرونة الذي خلقته الحرية الإعلامية.</span><span><br>
</span><span> ومن ثم، إذا لم تعترف السلطة السياسية بأن الحريات العامة، ومنها حرية الإعلام، هي حقوق أصيلة للمواطنين، فعليها، على الأقل، أن تتعامل معها باعتبارها وسيلة لضخ قدر من المرونة في أوصال الحياة السياسية، بما يجعل هذه السلطة أكثر ألفة، وأكثر استقرارًا، وأكثر قبولًا لدى قطاع عريض من الناس.</span></p>
<p> </p>
<p><b>من النظام السياسي ننتقل إلى المعارضة. هل ترى أن المعارضة المصرية قادرة على القيام بدورها؟ هل لا يزال فيها نبض، أم أننا أمام أزمة حقيقية في بنية المعارضة؟</b></p>
<p><span> المعارضة تعاني منذ زمن طويل. نحن أمام معارضة إمّا صنعتها السلطة بمالها ونفوذها، وحددت لها مسارها وحدود حركتها، وإمّا معارضة حاولت التمرد على هذه المعادلة، فجرى حصارها و إقصائها و استهجانها وتشويهها، وتجفيف منابع التمويل الشرعي القادمة من جيوب الشعب المصري، مع إخضاعها لرقابة شديدة، أو الدفع بعناصر لتفجيرها من الداخل وإضعافها حتى الانهيار.</span></p>
<p><span>وقد رأينا هذه الممارسات مرارًا، منذ عهد مبارك، مع أحزاب مثل الوفد، والعمل، والتجمع، والأحرار، ثم حزب الغد. هذه هي الآلية التي دأبت السلطة على استخدامها للعب في هوامش المعارضة الجادة.</span><span><br>
</span><span> أما المعارضة الأخرى التي يُرسم لها مسار محدد، أو التي ترضى بالمتاح، أو تتقاسم بعض المغانم مع السلطة السياسية، فأنا لا أُعوّل عليها، ولا أعتبرها معارضة بالمعنى الحقيقي.</span></p>
<p><span>ومع ذلك، لا يعني هذا أن مصر خالية من المعارضة. فهناك معارضة غير منتظمة، معارضة سائلة، تضم علماء ومفكرين وخبراء وساسة ووجهاء، بل وتمتد أيضًا إلى المواطنين العاديين وعموم الناس. هؤلاء موجودون، ولا يمكن على الإطلاق إنكارهم أو استبعادهم، بل أرى أن دائرتهم تتسع بمرور الوقت.</span></p>
<p> </p>
<p><b>معنى ذلك أنك لا تعترف بما يُسمّى معارضة “الحيز المتاح”، التي تميّز بين التحالفات الانتخابية والتحالفات السياسية؟</b><b><br>
</b><span> أنا لا أعترف بمعارضة ترسم لها السلطة الطريق. من الطبيعي، بل ومن المتعارف عليه في كل الديمقراطيات حول العالم، أن تجري المعارضة – بوصفها جزءًا من النظام السياسي – حوارًا مع السلطة، وأن تتفاهم معها، وأن تجلس إلى طاولة واحدة، وتعرض برامج، وتطرح بدائل، وتتحاور، وتنقل نبض الشارع إلى هذه السلطة، بل وقد تشارك في صناعة القرار. كل هذا مفهوم ومقبول.</span></p>
<p><span>لكن ما لا أتفهمه هو أن تقوم السلطة السياسية بتحديد «مغانم» بعينها للمعارضة، وأن تقتصر العلاقة على هذه المغانم فقط، أو على محاولة تلطيف البطش الذي قد تمارسه السلطة ضد المعارضين. هنا تتحول العلاقة إلى ما يشبه التسوّل أو الاستجداء، لا إلى علاقة ندّية، ولا إلى حوار ندّي. في هذه الحالة لا تنظر المعارضة إلى نفسها بوصفها صاحبة حق في طرح البدائل، ولا صاحبة حق في التفكير في الوصول إلى السلطة. كل ذلك غائب.</span></p>
<p><span>السلطة تنظر إلى المعارضة بوصفها «قلائد زينة»، وكثير من أطراف المعارضة ترضى للأسف بهذه الأدوار. لكن في المقابل، هناك من يتمردون على هذا الوضع، ويسعون إلى بناء معارضة حقيقية، سواء كانت معارضة منتظمة داخل أحزاب سياسية، أو جماعات ضغط ومصالح، أو معارضة سائلة ممتدة بين عموم الناس وداخل المؤسسات المدنية.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-6/"><b>انتخابات لم يصدقها أحد.. حين تصبح الطعون أكثر من المقاعد الفردية</b></a></p>
<p><b>هل تتوقع أن البرلمان القادم سيعمل على تعديل الدستور؟</b></p>
<p><span> أنا أتصور أن كل السيناريوهات مفتوحة في المستقبل. قد نرى هذا البرلمان يستكمل فصله التشريعي القادم بالكامل. وقد نشهد حكمًا من المحكمة الدستورية بفض البرلمان والدعوة إلى انتخابات جديدة. وقد يكمل البرلمان مدته ويُقدم على حزمة من التشريعات والقوانين المنتظرة، والتي تصب في مجملها في إطار التوجهات السياسية والاقتصادية للسلطة التنفيذية الراهنة.</span></p>
<p><span>وقد يُقدم هذا البرلمان أيضًا على تعديل الدستور، سواء فيما يخص مدد الرئاسة أو غيرها من المواد، وهذا احتمال وارد. كما قد ينتهي عمر البرلمان بعد عام، أو بعد شهور، وربما قبل أن يُقدم على مثل هذه التعديلات. وقد يتم التعديل إذا استكمل فصله التشريعي.</span></p>
<p><span>وإذا جاء برلمان آخر عبر انتخابات جديدة، فقد ينظر هو أيضًا في هذه الملفات.  بمعنى أدق، كل الاحتمالات مطروحة. هناك أحاديث متداولة، ومعلومات غير مؤكدة، وهواجس، وتكهنات، وتوقعات، يصعب تصنيفها: هل هي معلومات فعلية؟ أم تخمينات؟ أم هواجس؟ أم نبوءات؟</span></p>
<p><span>لكن قياسًا على ما جرى من قبل، وعلى الرغبات والطموحات والقدرات والمطامع الموجودة في المشهد السياسي، فإن جزءًا كبيرًا جدًا من هذه الملفات يظل منوطًا بالبرلمان، ودوره في المرحلة المقبلة.</span></p>
<p><b>نحن نعيش حالة عنف ملموسة في المجتمع المصري خلال العامين الأخيرين، عنفًا موجّهًا في الغالب نحو الفئات الأضعف، كالنساء والأطفال وغيرهم. من وجهة نظرك، ما أسباب هذا العنف؟  وأين تكمن الأزمة تحديدًا؟</b></p>
<p><span> العنف الاجتماعي الذي يستشري ويشيع في المجتمع المصري ليست له أسباب أحادية، بل هو نتاج مجموعة من العوامل المركبة والمتداخلة بدرجة كبيرة.</span></p>
<p><span>هناك، أولًا، أسباب سياسية، تتعلق بإغلاق أطر الحوار العام وغياب مساحات التنفيس، فضلًا عن أثر القرارات الصادرة عن السلطة العليا على مجمل الأحوال المعيشية. يضاف إلى ذلك القوانين التي تُشرَّع وتحاصر الناس، سواء في الأسواق من خلال الارتفاع المستمر في الأسعار بفعل التضخم، أو في ما يتعلق بالعلاقة بين المالك والمستأجر في الأراضي، أو قوانين الإيجارات الجديدة في المساكن، وغيرها. كل ذلك يفضي إلى أنماط من العنف داخل ما يمكن تسميته بـ”مجتمعات الندرة”.</span></p>
<p><span>وهناك أسباب تتصل بتراجع الوازع الديني، نتيجة أن المؤسسات الدينية وبعض القائمين على إنتاج الخطاب الديني لم يعودوا يقدمون القدوة أو الأسوة الحسنة للناس. بل إن بعضهم سقط سقوطًا مروعًا خلال العقد الأخير، في اختبار حقيقي مرت به مصر منذ ثورة يناير وحتى اليوم.</span></p>
<p><span>كذلك هناك أسباب اقتصادية واضحة، تتمثل في اتساع مجتمعات الندرة، وزيادة معدلات الفقر، وانحسار العطاء. ومن الطبيعي أن يؤدي ضيق ذات اليد إلى أنماط من العنف؛ فالإنسان الذي لا يجد غذاءه أو كساءه أو دواءه، لن يكون إنسانًا هادئًا أو أليفًا، وقد يوجّه غضبه إلى المجتمع إذا عجز عن توجيهه إلى السلطة.</span></p>
<p><span>وهناك أيضًا عوامل تتعلق بتدوير العنف، أو ما يمكن وصفه بـ«نفايات العنف» التي تُعاد إنتاجها وتداولها عبر وسائل التواصل الاجتماعي. فقد أصبحت المساحة مفتوحة على الغرائزية، وعلى الاستهلاك المفرط، وعلى البذخ، وعلى تداول مشاهد العنف والجرائم، وهي أمور كانت تصل إلى الناس في السابق بنسب محدودة، لكنها اليوم باتت حاضرة على نطاق واسع.</span></p>
<p><span>يضاف إلى ذلك أسباب مرتبطة بالمخدرات، ولا سيما ظهور أنواع جديدة شديدة التأثير تذهب بالعقل، وتدفع المدمنين إلى ممارسة العنف ضد أنفسهم، وضد ذويهم وأقاربهم، وضد المجتمع بشكل عام.</span></p>
<p><span>وهناك، أخيرًا، أسباب تتعلق باستشراء بعض الاضطرابات والأمراض النفسية، التي قد يكون بعض المصابين بها ميالين إلى العنف. بمعنى أدق، فإن أسباب العنف في المجتمع المصري متعددة ومركبة؛ لكل عامل منها وزنه وحصته، لكنها جميعًا تتضافر لتدفع بالمجتمع من حالة السكينة والألفة إلى دائرة العنف.</span></p>
<p><span>لدينا أزمة كتابة في مصر. هذا واضح جدًا في الأعمال الدرامية والسينمائية خلال الفترة الأخيرة؛ نادرًا ما نجد أعمالًا تُرضي الجمهور أو تترك أثرًا. حتى الكتب التي تصدر عن دور النشر لم تعد تلقى اهتمامًا يُذكر. أين الأزمة إذن؟ </span><b><br>
</b><span> الأزمة مركبة. أزمة الكتابة ليست سطحية، بل متعددة الأبعاد، وبعضها يتعلق بالكتّاب أنفسهم.</span></p>
<p><span>الكتاب، حين يُنشر ويُطلق عليه صفة “كتاب”، يحتاج إلى رحلة متكاملة داخل دار نشر معتبرة، بدءًا من اختيار الموضوع مرورًا بالمراجعة والتصحيح والتدقيق والتحرير، وصولًا إلى الطباعة بما يليق باللفظ “كتاب”. هذه المنظومة تعرضت للعبث بشكل واضح. هناك دور نشر عديدة تنشر نصوصًا رديئة مقابل الدفع، وكثير منها غير مُراجع وغير مطابق للمعايير الأساسية، بعضها سرقات أدبية، وبعضها معتمد على الذكاء الاصطناعي، وانتشر هذا الأسلوب طالما أن الناشر يتلقى المقابل المالي.</span></p>
<p><span>أسباب الأزمة تتجاوز ذلك، لتشمل نظرة المجتمع للثقافة باعتبارها ترفًا في العقد الأخير، مع وجود قلق من المثقفين باعتبارهم حاملين للوعي، فكان المطلوب تحجيم أدوارهم.</span></p>
<p><span>في السابق، كان هناك تواصل بين الكتاب والدراما، باعتبارها الوسيلة الأكثر انتشارًا لدى الجمهور مقارنة بالكتب. هذه الصلة انقطعت تقريبًا. أصبح كُتّاب الدراما يميلون إلى الاستسهال، ونادرًا ما نجد أعمالًا مأخوذة عن رواية أو قصة قصيرة، كما جرت العادة في تاريخ الدراما والسينما المصريتين.</span></p>
<p><span>الدراما والسينما كانت تسهم في “تنجيم” بعض الكتاب؛ فيشاهد الناس أعمالًا مقتبسة عن رواياتهم، فيتعرفون إلى أسمائهم، ثم يبحثون عن كتبهم، وكانت هذه وسيلة دعاية مشروعة للأدب. هذا الدور انتهى تقريبًا اليوم.</span></p>
<p><span>أما المساحات الثقافية في الصحافة المصرية، فهي تكاد تكون معدومة، باستثناء مطبوعات محدودة جدًا، مثل “أخبار الأدب”، وجمهورها محدود كذلك. المجلات والدوريات الثقافية تُطبع بمئات النسخ، وأحيانًا تُوزع عشرات فقط، وحتى إذا وُزعت بالآلاف، يظل العدد هزيلًا مقارنة بعدد المثقفين أو الراغبين في الاطلاع على الثقافة.</span></p>
<p><span>وعليه، لا أرى أن المشكلة تكمن في نقص منتجي النص الأدبي أو الفني؛ هذا تقييم غير صحيح على الإطلاق، بل الأزمة أوسع، تشمل دور النشر، ووسائل الإعلام، والمساحات التي يُتاح فيها للنصوص أن تصل إلى جمهورها، وكذلك النظرة العامة للثقافة والكتابة في المجتمع.</span></p>
<p><span>لدينا الآن عدداً من الكُتّاب أكبر بكثير مقارنة بما كان متاحًا في أزمنة سابقة. تأملي مسابقات القصة القصيرة، وستجدين عددًا كبيرًا من الأعمال الجيدة. الذين ينظمون هذه المسابقات والجوائز يجيبون عن هذا السؤال عمليًا؛ فحتى الجوائز المخصصة للشباب تتلقى مئات الروايات، من بينها على الأقل أربعون رواية تُعتبر جيدة.</span></p>
<p><span>هل كان في مصر في فترة من الفترات أربعون أديبًا جيدًا؟ لا، لكن الدولة كانت ترعى الثقافة، وتفتح شرايينها، وكانت مصر تتمتع بدور إقليمي في هذا المجال، وكل ذلك كان ينعكس إيجابًا على أرباب القلم.</span></p>
<p><span>اليوم، كل هذا اختفى تقريبًا، وصار المثقف الحقيقي – الباحث عن الحقيقة، والناقد لأداء السلطة، والمنحاز إلى الناس، والمعترض على الفساد والاستبداد – يتعرض لحصار شديد. هذا الوضع أسقط أيضًا رمزية وقيمة المثقف في أعين الناس، فانصرف الجمهور عنه.</span></p>
<p><span>الأسباب متعددة، بعضها يعود إلى السياق العام، وبعضها إلى المثقفين أنفسهم، الذين ارتضوا في الغالب أن يبتعدوا عن الاهتمام بمشاكل الناس وينشغلوا بكتاباتهم الخاصة. بعضهم أُقصي أو خرج من السباق، وبعضهم توقف عن الإنتاج بعد التساؤل عن جدوى الكتابة، وبعضهم ينتج نصوصًا جيدة لكنه لا يجد وسيلة نشر، أو إن وجد النشر، فلا يحظى عمله بالانتشار أو التوزيع. لدينا بالفعل مشاكل مركبة في هذا الاتجاه.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:44:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080223</guid>
		</item>
		<item>
			<title>5 آلاف قتيل في احتجاجات إيران.. وخامنئي يلوم ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29795</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول إيراني، لم تسمه رويترز، اليوم الأحد، إن السلطات تحققت من مقتل ما لا يقل عن 5000 شخص في الاحتجاجات التي شهدتها البلاد، بينهم حوالي 500 من أفراد الأمن، متهمة "الإرهابيين والمشاغبين المسلحين" بقتل "الإيرانيين الأبرياء"، فيما ألقى المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي باللوم على الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الذي "شجع المتظاهرين".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/iranian-official-says-verified-deaths-iran-protests-reaches-least-5000-2026-01-18/">أضاف</a> المسؤول الإيراني أن بعضًا من أعنف الاشتباكات والأعلى في عدد القتلى كانت في المناطق الكردية في شمال غرب إيران، وهي منطقة ينشط فيها الانفصاليون الأكراد، وكانت الاشتباكات فيها من بين الأكثر عنفًا في فترات الاضطرابات السابقة.</p>

<p>"لا يُتوقع أن يرتفع عدد القتلى النهائي بشكل حاد"، قال المسؤول الإيراني لرويترز، مضيفًا أن "إسرائيل والجماعات المسلحة في الخارج دعمت وزودت أولئك الذين خرجوا إلى الشوارع".</p>

<p>وتُلقي السلطات الإيرانية بانتظام باللوم في الاضطرابات على الأعداء الأجانب، بما في ذلك إسرائيل، العدو اللدود للجمهورية الإسلامية، التي شنت ضربات عسكرية عليها في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>وفي يونيو الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا، وشاركت فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>

<p>كانت منظمة هرانا الحقوقية، ومقرها الولايات المتحدة، أعلنت أمس السبت، أن عدد القتلى بلغ 3308، مع وجود 4382 حالة أخرى قيد المراجعة. وأكدت المنظمة إلقاء القبض على أكثر من 24 ألف شخص.</p>

<p>وقالت جماعة "هينجاو" الحقوقية الكردية الإيرانية، ومقرها النرويج، إن بعضًا من أعنف الاشتباكات خلال الاحتجاجات التي اندلعت في أواخر ديسمبر/كانون الأول الماضي كانت في المناطق الكردية في الشمال الغربي.</p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://edition.cnn.com/2026/01/17/middleeast/iran-supreme-leader-khamenei-protests-criminal-trump-intl-latam">أقر</a> خامنئي بمقتل آلاف الإيرانيين خلال أكثر من أسبوعين من الاضطرابات في البلاد، وهي وفيات ألقى باللوم فيها على ترامب، الذي قال إنه "شجع علنًا" المتظاهرين من خلال وعدهم بـ"الدعم العسكري" الأمريكي.</p>

<p>في خطاب للأمة، وصف خامنئي ترامب بأنه "مجرم" مسؤول "عن الخسائر والأضرار" خلال الاحتجاجات المناهضة للحكومة التي اندلعت في أواخر ديسمبر الماضي، والتي أشعلها في البداية غضب شعبي بسبب الأوضاع الاقتصادية المتردية.</p>

<p>لم يشر خامنئي، البالغ من العمر 86 عامًا، إلى "الأساليب الوحشية التي استخدمتها قوات الأمن الإيرانية في قمع الاحتجاجات".</p>

<p>وسبق أن وصف شهود عيان ومنظمات حقوقية قيام القوات الحكومية بإطلاق النار على المتظاهرين في الشوارع ومن أسطح المنازل، حسبما نقلت CNN.</p>

<p>في خطابه أمس، قال خامنئي إن "المشاغبين" المتورطين في الاضطرابات ينقسمون إلى فئتين؛ أشخاص مدعومون وممولون ومدربون من قبل الولايات المتحدة وإسرائيل، وشباب متأثرون بهم.</p>

<p>وأضاف أن الفئة الأخيرة "أفراد ساذجون تلاعب بهم قادة هذه الاضطرابات".</p>

<p>وأوضح أن هؤلاء الشباب ألحقوا أضرارًا بمنشآت الطاقة والمساجد والمؤسسات التعليمية والبنوك والمرافق الطبية ومتاجر البقالة.</p>

<p>في مقابلة صباح أمس السبت مع بوليتيكو، <a href="https://www.politico.com/news/2026/01/17/trump-to-politico-its-time-to-look-for-new-leadership-in-iran-00735528">قال</a> ترامب إن "خامنئي مذنب، بصفته زعيم دولة"، وذلك بسبب "التدمير الكامل للبلاد واستخدام العنف بمستويات لم يسبق لها مثيل".</p>

<p>ودعا ترامب إلى إنهاء حكم خامنئي الذي دام 37 عامًا، وقال "حان الوقت للبحث عن قيادة جديدة في إيران"، وذلك بالتزامن مع تراجع الاحتجاجات الإيرانية.</p>

<p>وهدد ترامب مرارًا بالتدخل العسكري. والثلاثاء الماضي، دعا الإيرانيين إلى مواصلة الاحتجاجات و"السيطرة على المؤسسات"، قائلًا إن "المساعدة قادمة"، قبل أن يغير رأيه في اليوم التالي فجأة، قائلًا إنه أُبلغ بأن عمليات القتل قد توقفت.</p>

<p>كانت الاحتجاجات الإيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> في العاصمة طهران اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنتشر إلى مدن أخرى وتتحول لاحقًا إلى اشتباكات مع الأمن، كما اتخذت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> طالبت فيه بإسقاط النظام الحاكم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768741331462200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زاد 8 مليارات دولار في عام.. لماذا يواصل الدين الخارجي الارتفاع؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29793</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8d6af67a-9606-4bb8-998b-5fc429c72fb6.jpg.webp?itok=T5qOlVkM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8d6af67a-9606-4bb8-998b-5fc429c72fb6.jpg.webp?itok=T5qOlVkM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رغم <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2891713574365265">تعهدات</a> رئيس الوزراء في ديسمبر/كانون الأول الماضي بانخفاض الدين الخارجي إلى معدلات غير مسبوقة، أظهر آخر تحديث لبيانات الدين المصري على <a href="https://www.worldbank.org/en/programs/debt-statistics/qeds">موقع</a> البنك الدولي ارتفاعه إلى 163.7 مليار دولار بنهاية سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>وذلك بزيادة 2.5 مليار دولار عن مستواه قبل ثلاثة أشهر، و8.5 مليار دولار عن معدلاته قبل عام. فما الذي يدفع الدين إلى الارتفاع المستمر؟</p>

<h2>ديون التجارة والاستيراد</h2>

<p>يرى رئيس البحوث ببنك الاستثمار فاروس هاني جنينه أن تمويل أنشطة الاستيراد قد تكون أحد الدوافع وراء زيادة الدين الخارجي لمصر، خاصة تلك المتعلقة باستهلاك الطاقة.</p>

<p>"الشيء الوحيد الذي يضغط على ميزان مدفوعات مصر بقوة هو زيادة الفاتورة الاستيرادية للغاز الطبيعي والذي يصل إلى أقصى درجات استهلاكه خلال فصل الصيف بمعدل استهلاك يومي إلى 7.2 مليار قدم مكعب" يضيف جنينة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأظهرت <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">بيانات</a> ميزان المدفوعات عن العام 2024-2025 ارتفاع الواردات البترولية إلى مستوى قياسي عند نحو 19.5 مليار دولار، مدفوعًا بواردات الغاز المسال التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">اعتمدت</a> عليها الدولة مؤخرًا لتجنب مشكلة انقطاعات التيار الكهربائي.</p>

<p>وتعكس بيانات البنك الدولي عن مصر ارتفاع بعض البنود المرتبطة بالتجارة، حيث زادت ديون "القطاعات الأخرى" قصيرة الأجل والمرتبطة بالتجارة بين الربعين الثاني والثالث من 2025 بنحو 2.5 مليار دولار، لكن قاعدة بيانات البنك لا توضح ما هي القطاعات المتسببة في الزيادة.</p>

<h2>اقتراض البنوك</h2>

<p>ويرى رئيس استراتيجيات الأسهم في شركة "ثاندر" لتداول الأوراق المالية عمرو الألفي أن استقرار سعر صرف الدولار ساعد البنوك والقطاع الخاص على استعادة وتيرة الاقتراض، ما زاد من الدين الخارجي في الفترة الماضية.</p>

<p>يشير الألفي إلى مؤشرات إيجابية في زيادة هذه الديون "فاستقرار سعر العملة المحلية يشير إلى وضوح الرؤية الاقتصادية لمصر في المستقبل القريب" كما يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c3b0aabe-52a2-4413-b133-50dc9dbcc5b3" href="https://almanassa.com/news/23356" title="الذهب يرتفع والدولار ينخفض والبورصة تتعافى.. هدنة ترامب من الحرب التجارية">استقر</a> سعر الدولار منذ مارس/آذار 2024، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">ارتفاعات</a> عنيفة أمام الجنيه خلال العامين الماضيين، بفضل الإعلان عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>صفقة</a> رأس الحكمة وزيادة اتفاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">الاقتراض</a> من صندوق النقد الدولي واللذان عززا الثقة في قوة العملة المحلية.</p>

<p>وحسب بيانات البنك الدولي، زادت ديون الجهات المستقبلة للودائع (البنوك) بنحو 1.3 مليار دولار خلال الربع الأخير، وارتفعت بنحو 2.8 مليار دولار خلال عام.</p>

<h2><strong>أسباب تفاؤل مدبولي</strong></h2>

<p>يرجع العضو المنتدب لشركة إنسايت القابضة للاستثمارات المالية محمد عبد الحكيم لهجة التفاؤل بخفض الديون في خطاب رئيس الوزراء إلى الاتجاه الحالي للاعتماد على الاستثمار المباشر بديلًا عن الاقتراض، بجانب وضع سقف على الاستثمارات الحكومية، ويرى أن هذه الإجراءات ستخفف من الضغوط في المدى الطويل.</p>

<p>خلال حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، ضرب عبد الحكيم بصفقة علم الروم مثالًا على الاعتماد على الاستثمارات بديلًا عن الديون "السيولة الضخمة الناتجة عن هذه الصفقة لا ترفع الدين، بل تُستخدم لخفضه مباشرة عبر سداد الالتزامات قصيرة الأجل أو تقليل الحاجة للاقتراض الجديد".</p>

<p>وفي نهاية ديسمبر الماضي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5224608-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85">أعلنت</a> الحكومة عن تسلم 3.5 مليار دولار، من شركة الديار القطرية، ضمن الصفقة الاستثمارية الخاصة بتنفيذ مشروع تطوير وتنمية قطعة من الأرض في نطاق منطقة سملا وعلم الروم بالساحل الشمالي الغربي.</p>

<p>ووصف عبد الحكيم صفقة علم الروم بأنها عملية "تمليك لشركاء استراتيجيين تضخ دماءً في عروق الاقتصاد دون فوائد تراكمية".</p>

<p>لكن في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02G7EgB9PMaGEPzaCtvHg7AzCJYEgS2ryCkLdCyEW39cKMf7sAqVhGuTFaCci2Qs5Bl">أعلنت</a> الحكومة قبل أيام عن تسلم ثلاثة مليارات يورو من الاتحاد الأوروبي خلال العام الجاري، ضمن اتفاق مساندة الاقتصاد الكلي ودعم الموازنة، والذي يندرج تحت بند الديون.</p>

<p>ويرى عبد الحكيم أن دعم الاتحاد الأوروبي لمصر يندرج غالبًا تحت بند القروض الميسرة، قائلًا "ننظر إليها كديون حميدة؛ لأن آجال سدادها طويلة جدًا وفائدتها أقل بكثير من أسعار السوق، فهي لا ترهق الميزانية بقدر ما توفر غطاءً ائتمانيًا يعزز من ثقة المؤسسات الدولية، مما يخفض تكلفة التأمين على الديون السيادية".</p>

<p>ويُقدر <a href="https://www.facebook.com/asharqnews/posts/%D9%88%D9%82%D9%91%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%8A-%D8%A7/864588256329988/">إجمالي</a> حزمة الدعم الأوروبية لمصر بـ7.4 مليار يورو تحت إطار الشراكة الاستراتيجية الشاملة يتم صرفها حتى عام 2027، منها 5 مليارات يورو لدعم الموازنة، و1.8 مليار يورو ضمانات استثمار للشركات الأوروبية والمصرية للاستثمار في مصر، والباقي حوالي 600 مليون يورو مساعدات تدريبية وفنية ودعم بناء القدرات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768741331462199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زاد 8 مليار دولار في عام.. لماذا يواصل الدين الخارجي الارتفاع؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29793</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8d6af67a-9606-4bb8-998b-5fc429c72fb6.jpg.webp?itok=T5qOlVkM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8d6af67a-9606-4bb8-998b-5fc429c72fb6.jpg.webp?itok=T5qOlVkM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رغم <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2891713574365265">تعهدات</a> رئيس الوزراء في ديسمبر/كانون الأول الماضي بانخفاض الدين الخارجي إلى معدلات غير مسبوقة، أظهر آخر تحديث لبيانات الدين المصري على <a href="https://www.worldbank.org/en/programs/debt-statistics/qeds">موقع</a> البنك الدولي ارتفاعه إلى 163.7 مليار دولار بنهاية سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>وذلك بزيادة 2.5 مليار دولار عن مستواه قبل ثلاثة أشهر، و8.5 مليار دولار عن معدلاته قبل عام. فما الذي يدفع الدين إلى الارتفاع المستمر؟</p>

<h2>ديون التجارة والاستيراد</h2>

<p>يرى رئيس البحوث ببنك الاستثمار فاروس هاني جنينه أن تمويل أنشطة الاستيراد قد تكون أحد الدوافع وراء زيادة الدين الخارجي لمصر، خاصة تلك المتعلقة باستهلاك الطاقة.</p>

<p>"الشيء الوحيد الذي يضغط على ميزان مدفوعات مصر بقوة هو زيادة الفاتورة الاستيرادية للغاز الطبيعي والذي يصل إلى أقصى درجات استهلاكه خلال فصل الصيف بمعدل استهلاك يومي إلى 7.2 مليار قدم مكعب" يضيف جنينة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأظهرت <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">بيانات</a> ميزان المدفوعات عن العام 2024-2025 ارتفاع الواردات البترولية إلى مستوى قياسي عند نحو 19.5 مليار دولار، مدفوعًا بواردات الغاز المسال التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">اعتمدت</a> عليها الدولة مؤخرًا لتجنب مشكلة انقطاعات التيار الكهربائي.</p>

<p>وتعكس بيانات البنك الدولي عن مصر ارتفاع بعض البنود المرتبطة بالتجارة، حيث زادت ديون "القطاعات الأخرى" قصيرة الأجل والمرتبطة بالتجارة بين الربعين الثاني والثالث من 2025 بنحو 2.5 مليار دولار، لكن قاعدة بيانات البنك لا توضح ما هي القطاعات المتسببة في الزيادة.</p>

<h2>اقتراض البنوك</h2>

<p>ويرى رئيس استراتيجيات الأسهم في شركة "ثاندر" لتداول الأوراق المالية عمرو الألفي أن استقرار سعر صرف الدولار ساعد البنوك والقطاع الخاص على استعادة وتيرة الاقتراض، ما زاد من الدين الخارجي في الفترة الماضية.</p>

<p>يشير الألفي إلى مؤشرات إيجابية في زيادة هذه الديون "فاستقرار سعر العملة المحلية يشير إلى وضوح الرؤية الاقتصادية لمصر في المستقبل القريب" كما يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c3b0aabe-52a2-4413-b133-50dc9dbcc5b3" href="https://almanassa.com/news/23356" title="الذهب يرتفع والدولار ينخفض والبورصة تتعافى.. هدنة ترامب من الحرب التجارية">استقر</a> سعر الدولار منذ مارس/آذار 2024، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">ارتفاعات</a> عنيفة أمام الجنيه خلال العامين الماضيين، بفضل الإعلان عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>صفقة</a> رأس الحكمة وزيادة اتفاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">الاقتراض</a> من صندوق النقد الدولي واللذان عززا الثقة في قوة العملة المحلية.</p>

<p>وحسب بيانات البنك الدولي، زادت ديون الجهات المستقبلة للودائع (البنوك) بنحو 1.3 مليار دولار خلال الربع الأخير، وارتفعت بنحو 2.8 مليار دولار خلال عام.</p>

<h2><strong>أسباب تفاؤل مدبولي</strong></h2>

<p>يرجع العضو المنتدب لشركة إنسايت القابضة للاستثمارات المالية محمد عبد الحكيم لهجة التفاؤل بخفض الديون في خطاب رئيس الوزراء إلى الاتجاه الحالي للاعتماد على الاستثمار المباشر بديلًا عن الاقتراض، بجانب وضع سقف على الاستثمارات الحكومية، ويرى أن هذه الإجراءات ستخفف من الضغوط في المدى الطويل.</p>

<p>خلال حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، ضرب عبد الحكيم بصفقة علم الروم مثالًا على الاعتماد على الاستثمارات بديلًا عن الديون "السيولة الضخمة الناتجة عن هذه الصفقة لا ترفع الدين، بل تُستخدم لخفضه مباشرة عبر سداد الالتزامات قصيرة الأجل أو تقليل الحاجة للاقتراض الجديد".</p>

<p>وفي نهاية ديسمبر الماضي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5224608-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85">أعلنت</a> الحكومة عن تسلم 3.5 مليار دولار، من شركة الديار القطرية، ضمن الصفقة الاستثمارية الخاصة بتنفيذ مشروع تطوير وتنمية قطعة من الأرض في نطاق منطقة سملا وعلم الروم بالساحل الشمالي الغربي.</p>

<p>ووصف عبد الحكيم صفقة علم الروم بأنها عملية "تمليك لشركاء استراتيجيين تضخ دماءً في عروق الاقتصاد دون فوائد تراكمية".</p>

<p>لكن في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02G7EgB9PMaGEPzaCtvHg7AzCJYEgS2ryCkLdCyEW39cKMf7sAqVhGuTFaCci2Qs5Bl">أعلنت</a> الحكومة قبل أيام عن تسلم ثلاثة مليارات يورو من الاتحاد الأوروبي خلال العام الجاري، ضمن اتفاق مساندة الاقتصاد الكلي ودعم الموازنة، والذي يندرج تحت بند الديون.</p>

<p>ويرى عبد الحكيم أن دعم الاتحاد الأوروبي لمصر يندرج غالبًا تحت بند القروض الميسرة، قائلًا "ننظر إليها كديون حميدة؛ لأن آجال سدادها طويلة جدًا وفائدتها أقل بكثير من أسعار السوق، فهي لا ترهق الميزانية بقدر ما توفر غطاءً ائتمانيًا يعزز من ثقة المؤسسات الدولية، مما يخفض تكلفة التأمين على الديون السيادية".</p>

<p>ويُقدر <a href="https://www.facebook.com/asharqnews/posts/%D9%88%D9%82%D9%91%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%8A-%D8%A7/864588256329988/">إجمالي</a> حزمة الدعم الأوروبية لمصر بـ7.4 مليار يورو تحت إطار الشراكة الاستراتيجية الشاملة يتم صرفها حتى عام 2027، منها 5 مليارات يورو لدعم الموازنة، و1.8 مليار يورو ضمانات استثمار للشركات الأوروبية والمصرية للاستثمار في مصر، والباقي حوالي 600 مليون يورو مساعدات تدريبية وفنية ودعم بناء القدرات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 13:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768735930174635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد منح الأكراد حقوقهم الوطنية.. الجيش السوري يُخرج "قسد" من أراضٍ بالرقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29792</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6a086f26-ff83-47d7-aaa1-a20fd9c1d076.jpeg.webp?itok=FbJ3KVnm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6a086f26-ff83-47d7-aaa1-a20fd9c1d076.jpeg.webp?itok=FbJ3KVnm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سيطر الجيش السوري على مساحات واسعة من شمال البلاد، وأخرج القوات الكردية من الأراضي التي كانت تتمتع عليها بحكم ذاتي فعلي لأكثر من عقد من الزمان، حسبما قالت الجارديان، وذلك بعدما أصدر الرئيس أحمد الشرع، الجمعة، مرسومًا يمنح أكراد البلاد حقوقًا وطنية، معلنًا الكردية "لغة وطنية".</p>

<p>و<a href="https://sana.sy/governorates/2377078/">أعلنت</a> هيئة العمليات في الجيش العربي السوري أن الجيش "سيطر على مدينة الطبقة الاستراتيجية بريف الرقة، بعد طرد ميليشيات PKK (حزب العمال الكردستاني) الإرهابية منها". وكان "الجيش العربي السوري سيطر في وقت سابق على مطار الطبقة والعديد من قرى وبلدات ريف الرقة" حسبما نقلت وكالة الأنباء السورية/سانا، في الساعات الأولى من صباح اليوم الأحد. </p>

<p>ولم تنتهِ الأحداث في الرقة عند هذا الحد، إذ <a href="https://sana.sy/locals/2377099/">نشرت</a> سانا أن "تنظيم قسد (قوات سوريا الديمقراطية) فجر اليوم الأحد الجسر القديم والجسر الجديد على نهر الفرات في مدينة الرقة، ما أدى الى انقطاع المياه عن المدينة بشكل كامل".</p>

<p>"بدا أن الحكومة توسع قبضتها على المناطق التي يديرها الأكراد بعد أن أصدر الرئيس السوري أحمد الشرع مرسومًا يعلن فيه اللغة الكردية لغة وطنية ويمنح الأقلية اعترافًا رسميًا" <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/18/syrian-army-surges-into-kurdish-held-towns-in-betrayal-shattering-hopes-of-accord">قالت</a> الجارديان، موضحة أن تقدم الجيش يأتي بعد توقف تنفيذ <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/3/10/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">اتفاقية مارس 2025</a> التي تهدف إلى دمج القوات الكردية في الدولة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0d029bf5-0b49-4d76-b663-14b8a3c58f16" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0d029bf5-0b49-4d76-b663-14b8a3c58f16.jpeg.webp?itok=VMNxV2uc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب رئاسة الجمهورية العربية السورية على إكس</aside></div>
<figcaption>توقيع اتفاق اندماج قوات سوريا الديمقراطية ضمن مؤسسات الجمهورية العربية السورية، 10 مارس 2025</figcaption></figure><p>ومن بين بنود <a href="https://www.ajnet.me/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-10-%D8%A2%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-1.pdf">اتفاق</a> مارس الذي وقعه الشرع وقائد قسد مظلوم عبدي "ضمان حقوق جميع السوريين في التمثيل والمشاركة في العملية السياسية وكافة مؤسسات الدولة بناء على الكفاءة بغض النظر عن خلفياتهم الدينية والعرقية. والمجتمع الكردي مجتمع أصيل في الدولة السورية، وتضمن الدولة السورية حقه في المواطنة وكافة حقوقه الدستورية"، كما نص على وقف إطلاق النار على كافة الأراضي السورية.</p>

<p>وطردت القوات الحكومية القوات الكردية من حيين في حلب الأسبوع الماضي، وسيطرت يوم السبت على منطقة شرق المدينة.</p>

<p>لعدة أيام، حشدت القوات السورية قواتها حول مجموعة من القرى الواقعة غرب نهر الفرات المتعرج، ودعت قسد، المتمركزة هناك، إلى إعادة نشر قواتها على الضفة المقابلة للنهر. وتدور اشتباكات بينهما على مواقع استراتيجية وحقول نفطية على طول نهر الفرات، حسب الجارديان.</p>

<p>انسحب مقاتلو قسد من المنطقة في وقت مبكر من يوم السبت كبادرة حسن نية، لكنهم اتهموا القوات السورية بانتهاك الاتفاق من خلال مواصلة التوغل شرقًا إلى المدن وحقول النفط غير المشمولة بالاتفاق.</p>

<p>وأعلنت قسد أمس أن دمشق "انتهكت الاتفاقات الأخيرة وخانت قواتنا"، واندلعت اشتباكات مع القوات جنوب الطبقة. وفي الوقت نفسه، حث الجيش قوات سوريا الديمقراطية على "الوفاء الفوري بالتزاماتها المعلنة والانسحاب الكامل" شرق النهر.</p>

<p>وقال براد كوبر، الذي يرأس القيادة المركزية للجيش الأمريكي، في بيان مكتوب إنه ينبغي على القوات السورية "وقف أي أعمال هجومية" في المناطق الواقعة بين مدينة حلب وبلدة الطبقة التي تبعد حوالي 160 كيلومترًا إلى الشرق.</p>

<p>كما دعا الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون وزعيم كردستان العراق نيجيرفان بارزاني إلى خفض التصعيد ووقف إطلاق النار.</p>

<p>وكانت شركة النفط السورية أعلنت أن حقول النفط القريبة في الرصافة وسفيان سيطرت عليها القوات السورية، ويمكن الآن إعادة تشغيلها، حسب الجارديان.</p>

<p>وأعلن الجيش السوري عن مقتل أربعة من جنوده في هجمات شنّها مسلحون أكراد، بينما أعلنت قوات سوريا الديمقراطية عن مقتل عدد من مقاتليها دون تحديد عددهم. وتبادل الطرفان الاتهامات بخرق اتفاق الانسحاب، وحسب مصدر أمني سوري لم تسمه الجارديان، حلقت طائرات التحالف بقيادة الولايات المتحدة فوق البلدات المتوترة، وأطلقت قنابل تحذيرية.</p>

<p>سيطرة الجيش السوري على مواقع الأكراد في شمال البلاد جاءت بعد مرسوم الشرع، الجمعة، بمنح الأكراد حقوقًا وطنية.</p>

<p>وجاء في <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/czdq0m350m9o">المرسوم</a> "يُعد المواطنون السوريون الكرد جزءًا أساسيًا وأصيلًا من الشعب السوري، (...) وتُعد اللغة الكردية لغة وطنية (...) وتُمنح الجنسية السورية للمواطنين من أصول كردية المقيمين على الأراضي السورية جميعهم (...) ويُعد عيد النوروز (21 مارس/آذار) عيدًا وطنيًا".</p>

<p>وللمرة الأولى منذ استقلال سوريا في العام 1946، ستُدرَّس اللغة الكردية في المدارس وسيكون رأس السنة الكردية، عيد النوروز، يوم عطلة رسمية، حسبما نقلت BBC، مشيرة إلى إحصاء أجري في عام 1962 وصفته بالمثير للجدل خلص إلى أن نحو 20% من الأكراد حُرموا من الجنسية.</p>

<p>وبعد المرسوم، أعلن قائد قسد مظلوم عبدي أن القوات الكردية ستنسحب صباح السبت من مناطق في شمال سوريا كان الجيش السوري أصدر تحذيرات بوجوب إخلائها.</p>

<p>واضطرت الولايات المتحدة إلى إعادة ضبط سياستها تجاه سوريا لتحقيق التوازن بين سنوات من دعم قوات سوريا الديمقراطية، التي حاربت تنظيم داعش، وبين دعم واشنطن الجديد للرئيس السوري، الذي أطاحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d6d1cc4-e09f-4242-906d-4bf22f0b7a20" href="https://almanassa.com/news/21039" title='"أخيرًا سقط الأسد".. بايدن يدعو لمحاسبة بشار ويتعهد بمنع عودة داعش'>قواته</a> بنظام بشار الأسد في أواخر عام 2024.</p>

<p>ولا تزال السلطات الكردية تسيطر على مناطق ذات أغلبية عربية في شرق البلاد، تضم بعضًا من أكبر حقول النفط والغاز في سوريا. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>تفاقمت</a> المخاوف الكردية بسبب موجات العنف الطائفي في عام 2025 عندما قُتل ما يقرب من 1500 علوي على يد القوات الموالية للحكومة في غرب سوريا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4cae0c21-e190-4036-88ff-45aa58172974" href="https://almanassa.com/news/23844" title='رئيس "الموحدين الدروز" يطالب بتدخل دولي عاجل لحماية المدنيين في سوريا'>قُتل</a> المئات من الدروز في جنوب سوريا، بعضهم في عمليات قتل على غرار الإعدام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 13:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768735930174634</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615370410_25756670963962328_5997725401357777826_n-150x150.jpg" alt="وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة" title="وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، فرع المنيا، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف احتساب الحوافز والبدلات المتغيرة ضمنه، بالإضافة إلى صرف جميع العلاوات والزيادات المالية </span><span>المتأخرة</span><span> منذ عام 2016، حسبما قال مصدر من المشاركين في الاحتجاج </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر، الذي يعمل في الشركة منذ سبع سنوات، أن راتبه الشامل يبلغ نحو خمسة آلاف جنيه فقط، في ظل ظروف عمل تفتقر إلى معايير السلامة والصحة المهنية، ما يعني تحمل العمال أعباءً صحية مهنية نتيجة ما يتعرضون له من غبار وأتربة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مطاحن مصر الوسطى»، شركة مساهمة مصرية، </span><a href="https://temp.manshurat.org/node/53841"><span>تأسست</span></a><span> عام 1965، ومقرها الرئيسي بالمنيا، وتمتلك</span><a href="http://www.minia.gov.eg/gov-buildings/companies/mefm-company.aspx"><span> فروعًا</span></a><span> في الفيوم، وبني سويف، والوادي الجديد، وأسيوط، وتعمل في تجارة وتصنيع الحبوب المزروعة محليًا أو المستوردة، وخاصة القمح والأرز، وصناعة الخبز بجميع أنواعه وتوزيعه، وفي عام 2015 </span><a href="https://manshurat.org/node/11604#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20(3)%20%D9%85%D9%86,%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>وافقت</span></a><span> الجمعية العامة غير العادية للشركة على تعديل نشاطها ليشمل الاستثمار العقاري، وإنشاء وتشغيل محطات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/332553_1.pdf"><span>تقرير</span></a><span> إفصاح الشركة عن مجلس الإدارة وهيكل المساهمين، تمتلك «القابضة للصناعات الغذائية»، التابعة لوزارة التموين، 51.1% من الأسهم، وتحوز شركة الأهلي للاستثمارات 28.1%، فيما يمتلك اتحاد العمال المساهمين 6.53%. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/">وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بالمنيا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات المتأخرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:54:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768671158483369</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تثمن والسودان تدعم وساطة ترامب في "سد النهضة".. وخبراء يحذرون من "صفقة في البحر الأحمر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29775</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_alsisi-1.jpg.webp?itok=x7MGbJdg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ثمنت مصر مبادرة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لاستئناف الوساطة مع إثيوبيا، وصولًا إلى حل "مسؤول ونهائي" لمسألة تقاسم "مياه النيل"، معربة عن تطلعها للعمل معه خلال المرحلة المقبلة، وبينما أبدت السودان ترحيبًا ودعمًا لوساطة ترامب، لم تصدر أي تعليقات رسمية عن أديس أبابا حتى موعد النشر.</p>

<p>وهذه ليست المرة الأولى التي يتوسط فيها ترامب لحل أزمة سد النهضة، ففي فترة ولايته الأولى <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cr79xr8j5r1o">استضافت</a> واشنطن مفاوضات بين مصر وإثيوبيا والسودان لكنها لم تصل لاتفاق، وقتها <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20201024-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">قال</a> ترامب إن مصر "قد تفجر السد".  </p>

<p>وهو ما كرره بشكل آخر مساء أمس، و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/O7R2T44YSVIBTK6XKDD5RB6FCU-2026-01-16/">قال</a> ترامب، في خطاب إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي إن حل توترات سد النهضة على رأس أولوياته، معربًا عن أمله في ألا يقود هذا الخلاف إلى صراع عسكري كبير بين مصر وإثيوبيا.</p>

<p>وأضاف الرئيس الأمريكي إنه لا ينبغي لأي دولة في هذه المنطقة أن تسيطر منفردةً على موارد النيل، وأن تلحق الضرر بجيرانها في هذه العملية.</p>

<p>وتابع أنه بالخبرة الفنية المناسبة، والمفاوضات العادلة والشفافة، ودور الولايات المتحدة الفعال في المراقبة والتنسيق بين الأطراف، يمكننا التوصل إلى اتفاق دائم لجميع دول حوض النيل.</p>

<p>وأشار إلى أن هذا الاتفاق سيضمن إطلاق كميات متوقعة من المياه خلال فترات الجفاف والسنوات الجافة الممتدة لمصر والسودان، مع تمكين إثيوبيا من توليد كميات كبيرة من الكهرباء، والتي يمكن ربما منح جزء منها، أو بيعها، لمصر و/أو السودان.</p>

<p>وبدوره، ثمن الرئيس عبد الفتاح السيسي، عبر <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1487627242728364&amp;id=100044433067781&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=TOdfxYK5ozCIjgOQ&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F16vpYrvHip%2F%3Fmibextid%3DwwXIfr#">بوست</a> على حسابه بفيسبوك، المبادرة الأمريكية، وجهود ترامب "المقدرة" في ترسيخ دعائم السلام والاستقرار على المستويين الإقليمي والدولي.</p>

<p>كما ثمن اهتمام ترامب بمحورية قضية نهر النيل لمصر، الذي يمثل شريان الحياة للشعب المصري.</p>

<p>وأضاف أن التعاون الجاد والبناء مع دول حوض النيل، والقائم على مبادئ القانون الدولي، وبما يحقق المصالح المشتركة دون إضرار بأي طرف هي الثوابت التي يتأسس عليها الموقف المصري.</p>

<p>وأضاف أنه بعث خطابًا إلى ترامب مؤكدًا خلاله موقف مصر وشواغلها ذات الصلة بالأمن المائي، وكذلك دعم القاهرة لجهوده والتطلع لمواصلة العمل عن كثب معه خلال المرحلة المقبلة.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/11493904">أكد</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي، اليوم، خلال مؤتمر صحفي مع نظيره البوسني المدين كوناكوفيتش، حرص مصر على التعاون الجاد والبناء مع دول حوض النيل لتنفيذ مبادئ القانون الدولي ومبدأ الإخطار المسبق وعدم إحداث ضرر.</p>

<p>وقال عبد العاطي، إذا تحدثنا عن إجمالي الموارد المائية لمنطقة حوض النيل فهي تبلغ 1600 مليار متر مكعب تسقط سنويًا في حوض النيل، وإذا توسعنا بإضافة دول مثل الكونغو الديمقراطية يصبح الرقم 7 آلاف مليار متر مكعب، وبالتالي فليس هناك نقص في موارد المياه إذا أحسنا استخدام الموارد.</p>

<p>وأكد ما ذكره الرئيس ترامب عن أهمية الابتعاد الكامل عن أي حلول أحادية، مشددًا على أن مصر منفتحة انفتاحًا كاملًا للتعامل مع دول حوض النيل واستخدام الموارد المائية.</p>

<p>ومن ناحيته، رحب رئيس مجلس السيادة الانتقالي في السودان، عبد الفتاح البرهان، بالمبادرة الأمريكية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/aftaburhan/status/2012436334221078920">كتب</a> البرهان، عبر حسابه على إكس، "حكومة السودان ترحب وتدعم مبادرة ووساطة الرئيس ترامب حول مياه النيل وذلك لإيجاد حلول مستدامة ومرضية تحفظ للجميع حقوقهم مما يساعد على استدامة الأمن والاستقرار في الإقليم".</p>

<p>ولم تصدر أديس أبابا أي تعليقات رسمية بشأن مبادرة ترامب حتى عصر اليوم، رُغم أن رئيس الوزراء، آبي أحمد نشر بوست على إكس عن افتتاح مشروعات في جنوب البلاد.</p>

<h2>المبادرة ليست أول الجهود</h2>

<p>ومنذ عودة ترامب إلى البيت الأبيض <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8rp2xjez7do">تحدث</a> مرارًا عن سد النهضة، وأشار منتصف العام الماضي إلى جهود لحل تلك المشكلة "قريبًا جدًا"، وحذر من مخاطره على مصر، و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1804339-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%BA%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">قال</a> إن الولايات المتحدة "موّلت بغباء سد النهضة".</p>

<p>لكن حديثه هذه المرة يحمل عرضًا مباشرًا للوساطة يكتسب أهميته كونه يأتي وسط تصاعد الصراع في البحر الأحمر بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>إعلان</a> إسرائيل الاعتراف بـ"دولة صوماليلاند" على البحر الأحمر، والتي أبرمت في وقت سابق اتفاقًا مع إثيوبيا بشأن منفذ بحري، فضلًا عن تطابق الروئ المصرية السعودية بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>التوترات</a> في اليمن وعدم استخدامها لتحقيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" href="https://almanassa.com/stories/29644" title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟">مستهدفات</a> إسرائيلية للسيطرة على مضيق باب المندب المدخل الجنوبي للبحر الأحمر.</p>

<h2>اتفاق واشنطن </h2>

<p>ويرى وزير الري الأسبق، الدكتور محمد نصر علام، أن المبادرة الأمريكية لن تؤدي لحل الأزمة ما لم تتوافر  لدى إثيوبيا إرادة سياسية جادة، فـ"الكرة في ملعب إثيوبيا" على حد قوله.</p>

<p>وأشار علام لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أنه سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="264a828a-c1d4-451a-b4e9-1ebfba14b302" href="https://almanassa.com/news/6361" title="مبعوث أمريكي يبحث في القاهرة قضية سد النهضة">التفاوض</a> بين الدول الثلاث تحت إشراف وزارة الخزانة الأمريكية والبنك الدولي وصولًا لاتفاق واشنطن عام 2020، ووقعت عليه مصر بالأحرف الأولى فيما تراجعت إثيوبيا عن الحضور للتوقيع.</p>

<p>وأردف بالقول هذا يعني أن هناك مسودة اتفاق بالفعل، ويبقى على إثيوبيا التوقيع عليها لتنتهي الأزمة، إذا أرادت.</p>

<p>ويربط علام بين المبادرة المبادرة الأمريكية والصراع في منطقة القرن الأفريقي ويؤكد أهمية التوصل لاتفاق بشأن سد النهضة لتحقيق الاستقرار في القرن الإفريقي والحفاظ على مصالح الدول الكبرى في المنطقة، بما في ذلك الولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<h2>النهر مقابل البحر</h2>

<p>وفي ختام حديثه عن المبادرة، أعرب ترامب عن أمله في ألا يؤدي هذا النزاع المفهوم حول سد النهضة إلى صراع عسكري كبير بين مصر وإثيوبيا، وهو ما لم يستبعده عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية الدكتور عدلي سعداوي، لكنه عدّه "آخر الحلول" المطروحة على الطاولة؛ نظرًا لارتباط مياه النيل بحق البقاء والحياة للشعب المصري. </p>

<p>وقال سعداوي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الدولة المصرية لا تملك خيار التنازل عن حصتها المائية، وهو أمر تدركه الإدارة الأمريكية الحالية التي ترى في استقرار مصر مفتاحًا لاستقرار المنطقة بالكامل.</p>

<p>وهددت مصر باستخدام "كافة الوسائل المتاحة" للدفاع عن مصالحها المائية، و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5219766-%D9%85%D8%A7-%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%9F">قال</a> وزير الخارجية المصري، في تصريحات تليفزيونية نهاية العام الماضي، المسار التفاوضي مع الجانب الإثيوبي "انتهى ووصل إلى طريق مسدود"، مشددًا على حق بلاده كاملًا في استخدام الوسائل المتاحة طبقًا لما يكفله القانون الدولي للدفاع عن نفسها ومصالحها المائية".</p>

<p>بدوره، شدد سعداوي على ضرورة فصل جهود الوساطة الأمريكية بشأن سد النهضة عن أي "صفقات" تتعلق بمنافذ بحرية سيادية، مضيفًا أن إثيوبيا قد تربط حل أزمة سد النهضة على نهر النيل الأزرق بالوصول إلى منفذ بحري عبر صوماليلاند.</p>

<p>وأكد أن منح إثيوبيا، ومن ورائها إسرائيل، حق الوجود العسكري في البحر الأحمر يمثل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي المصري وتضييقًا على قناة السويس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd45b52c-8835-4448-bf08-dfce5afe6d36" href="https://almanassa.com/news/28897" title='"أفكار استعمارية".. إثيوبيا تتهم مصر بشن حملة لزعزعة الاستقرار بسبب سد النهضة'>تتهم</a> إثيوبيا مصر بـ"التلويح باستخدام القوة وتبني حملة لزعزعة استقرار منطقة القرن الإفريقي"، مؤكدة أن هذه الجهود "لم تُخضع إثيوبيا يومًا"، فيما تؤكد القاهرة أن أمنها المائي خط لا يمكن المساس به وستتخذ كافة الإجراءات لضمان حمايته. </p>

<h2>اتفاق ملزم</h2>

<p>وقال الدكتور محمد مهران، أستاذ القانون الدولي، إن الإجراءات الإثيوبية الأحادية في ملء وتشغيل سد النهضة تنتهك مبادئ القانون الدولي، وبخاصة عدم التسبب في ضرر ذي شأن.</p>

<p>وأضاف مهران لـ <strong>المنصة</strong>، أن القانون الدولي يشدد في هذا الصدد على التفاوض بحسن نية والتوصل لحل توافقي يحترم حقوق جميع الأطراف. ونوّه بأن عدم مشاركة بيانات تشغيل السد ألحق ضررًا بالفعل على دولتي المصب مصر والسودان.</p>

<h2>أضرار مصرية - سودانية</h2>

<p>ومطلع أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2479d69-67f7-4d71-b68a-8414f45a05e1" href="https://almanassa.com/news/27400" title='الفيضانات تُهدد السودان "بسبب سد النهضة".. هل تتأثر مصر؟'>اجتاحت</a> فيضانات غير مسبوقة السودان، تزامنًا مع فتح إثيوبيا "بوابات الطوارئ" في مفيض سد النهضة، ما تسبب في إعلان الإنذار الأحمر بـ6 ولايات شملت العاصمة الخرطوم والنيل الأبيض وسنار والنيل الأزرق، حيث تأثرت القرى والمناطق الزراعية والمناطق السكنية. </p>

<p>وفي الشهر نفسه ارتفعت مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعلنت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3ce0ca0-19c8-4249-8df9-2897eed9d326" href="https://almanassa.com/news/28626" title='مصر تفتح مفيض توشكى لاستيعاب زيادات "غير منضبطة" واردة من سد النهضة'>فتح</a> مفيض توشكى لاستيعاب زيادات "غير منضبطة" في كميات المياه الواردة من سد النهضة، محذرة من استمرار "النهج العشوائي" لأديس أبابا في إدارة منشأة بهذا الحجم على نهر دولي.</p>

<p>وذكرت القاهرة، في بيان لوزارة الري، أن غياب الضوابط الفنية والعلمية في تشغيل السد الإثيوبي؛ عرض مجرى نهر النيل لتقلبات غير مأمونة التأثير.</p>

<p>بعدها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>قال</a> الرئيس السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29644" role="article" about="/stories/29644" data-sanitized-id="node-29644" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29644" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29644" data-ph-capture-attribute-link-title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتعاني مصر عجزًا في المياه، إذ تتمثل احتياجاتها بنحو 114 مليار متر مكعب سنويًا، فيما تتراوح الحصة المتوافرة بين 60 و61 مليار متر مكعب سنويًا، من بينها 55.5 مليار متر مكعب حصة مصر من مياه النيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" والعلاوات.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن مصر الوسطى بالمنيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29777</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97883994-14c0-4983-8f5a-db27eede6511.jpeg.webp?itok=tU2stERK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97883994-14c0-4983-8f5a-db27eede6511.jpeg.webp?itok=tU2stERK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى بمحافظة المنيا، اليوم السبت، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، فيما تواجد أفراد من الشرطة وسط المحتجين محاولين تهدأتهم، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح أحد العمال أن العمل مستمر داخل الشركة، لكن العمال منعوا خروج الدقيق إلى المستودعات كنوع من الضغط على الإدارة لتنفيذ مطالبهم.</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، يرددون هتافات "واحد اتنين علاوتنا راحت فين" و"عايزين حقوقنا" و"يا اللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، فيما وقعت حالات إغماء بين العمال المحتجين.</p>

<p>وقال عامل ثان إن قيادي بمديرية أمن المنيا تحدث مع العمال، ونقل لهم عن رئيس الشركة أن الاعتمادات المالية موجودة، لكنه ينتظر قرارًا من القابضة لصرفها، "لكن العمال يتشككون في كلام رئيس الشركة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="35fdaa72-fb38-4d04-ad23-2e22baa567ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/35fdaa72-fb38-4d04-ad23-2e22baa567ea.jpeg.webp?itok=bJbb1rnH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أفراد الشرطة يحاولون تهدئة العمال المحتجين بشركة مطاحن مصر الوسطى بالمنيا، 17 يناير 2026</figcaption></figure><p>وبحسب العامل الثاني فإن العمال يعانون من تدني الرواتب والتي يبلغ متوسطها خمسة آلاف جنيه فقط، شاملة الحوافز والإضافي والبدلات، مضيفًا "بقالي 20 سنة في الشركة ومرتبي مكملش 6 آلاف، نعمل إيه في الغلا ده، هيسدوا أكل ولا شرب ولا مصاريف مدارس!".</p>

<p>وأضاف العامل الثاني أن "ضغوط المعيشة وتعنت الشركة في صرف حقوق العمال المالية دفعت أحد العمال في شهر ديسمبر (كانون الأول) الماضي إلى محاولة إنهاء حياته بإلقاء نفسه من أعلى إحدى صوامع الشركة".</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1304942538344247&amp;id=100064855383942&amp;rdid=jQ6QXvCeyLHVN76l#">أدانت </a>المفوضية المصرية للحقوق والحريات، الانتهاكات المستمرة التي يتعرض لها عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، وفي مقدمتها تعطيل حقوق مالية مقررة، والإخلال بضمانات الأجر العادل، وغياب آليات إنصاف فعالة.</p>

<p>وأكدت المفوضية على أن تطبيق الحد الأدنى للأجور يجب ألا يتحول إلى رقم شكلي يستكمل بعناصر متغيرة مثل الحوافز والبدلات بما يفرغ القرار من مضمونه الاجتماعي، ويؤدي إلى إضعاف الأجر الأساسي، والإضرار بالحقوق التأمينية، وتقليص أثر العلاوات والزيادات المستقبلية.</p>

<p>وشركة مطاحن مصر الوسطى، هي إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، وتعمل في تصنيع وتجارة واستيراد وتبخير وصيانة وتعبئة وتجهيز ونقل وتوزيع الحبوب ومنتجاتها وبدائلها، ولها فروع في كل من محافظات الفيوم وبني سويف وأسيوط والمنيا.</p>

<p>وخلال العام المالي 2024/2025 <a href="https://www.facebook.com/Alborsanews/posts/pfbid029nHuh831cUZZQzPQLd8YrfZADExchN3BTxcZ6Cpzoo3uAguEdB3iYj2FXBY2j6DAl">حققت</a> الشركة أرباحًا بنسبة 7.1% بواقع  138 مليون جنيه، مقارنة بربح 128.8 مليون جنيه خلال العام السابق له، وفق جريدة البورصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 18:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768667548049535</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
