<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 19:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أمريكا بلد نعرفه ولا نفهمه .. إلى أين تأخذنا | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=E_ozBybQSUo</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/E_ozBybQSUo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أمريكا بلد نعرفه ولا نفهمه .. إلى أين تأخذنا | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:00:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770922922884857</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA4BNo5WEAAzYsjc-150x150.jpg" alt="جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة" title="جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في حيي الزيتون والتفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فيما أُصيب أربعة في شارع صلاح الدين، وسط القطاع، بعد ساعات من إصابة طفلين نازحين إثر وصول رصاص الاحتلال إلى خيامهما في مدينة خان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر 47 فلسطينيًا من مرضى ومصابي قطاع غزة ومرافقيهم، عن طريق معبر رفح البري، أمس، وهي الدفعة التاسعة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة الثامنة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 46 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج، حسبما قالت قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتبر القيادي في حركة حماس، محمود مرداوي، أن توقيع رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، على وثيقة الانضمام لمجلس السلام، «خطوة تتنافى مع حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره»، بينما رحّب المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، بـ«الحديث عن إرسال إندونيسيا جنودًا لحفظ السلام في غزة»، مؤكدًا إصرار حركته على أن دور أي قوة تدخل القطاع هو ضمان مراقبة وقف إطلاق النار، بعيدًا عن التدخل في الشأن الداخلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفى مدير مؤسسة الضمير لحقوق الإنسان، علاء السكافي، أمس، تسليم سلطات الاحتلال الإسرائيلي، القيادي في «كتائب القسام»، الأسير أدهم العكر، إلى ميليشيا «القوات الشعبية»، المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، مُوضحًا أن العكر محتجز حاليًا في سجن عسقلان، ولا يزال حتى اللحظة ممنوعًا من الزيارة ومن لقاء محاميه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين في شرق «غزة».. ويعلن اغتيال أحد أسرى الضفة المبعدين إلى القطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في حيي </span><a href="https://t.me/safaps/354919"><span>الزيتون</span></a><span> والتفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فيما أُصيب أربعة في شارع صلاح الدين، وسط القطاع، بعد ساعات من إصابة </span><a href="https://t.me/safaps/354825"><span>طفلين</span></a> <a href="https://t.me/safaps/354826"><span>نازحين</span></a><span> إثر وصول رصاص الاحتلال إلى خيامهما، في مدينة خان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402417/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين أربعة قتلى سقطوا قبل بدء سريان وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، إضافة إلى خمسة مصابين برصاص الاحتلال، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402411/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%885-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الإبادة ارتفعت إلى 72 ألفًا و49 قتيلًا، و171 ألفًا و691 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أعلن الجيش الإسرائيلي أنه اغتال، الأسبوع الماضي، باسل هيموني، الأسير الفلسطيني الذي سبق وأبعده من الضفة الغربية إلى قطاع غزة عقب الإفراج عنه ضمن صفقة تبادل مع حركة حماس عام 2011، حسبما </span><a href="https://x.com/i/status/2021575657709314494"><span>كشف</span></a><span> متحدث جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أمس، مُضيفًا أن الأسير المستهدف كان مسؤولًا عن مقتل 16 إسرائيليًا، نتيجة عملية تفجير حافلتين بمدينة بئر السبع عام 2004.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى أدرعي أن هيموني شارك خلال العدوان على القطاع، في تصنيع وزرع عبوات ناسفة استهدفت القوات الإسرائيلية المتوغلة داخل القطاع، معتبرًا أن اغتياله يمثل «إغلاق حساب ذي أهمية وقيمة أخلاقية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القيادي في «حماس»، عبد الرحمن شديد، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4613"><span>قال</span></a><span>، الأسبوع الماضي، إن اغتيال الهيموني يؤكد استمرار تعامل الاحتلال مع الأسرى السابقين باعتبارهم «أهدافًا مفتوحةً»، عبر مواصلة «سياسة الانتقام» حتى بعد الإفراج عنهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مغادرة وعودة عشرات المرضى والعالقين عبر معبر رفح.. و«حماس»: الاحتلال لا يسمح بخروج الأعداد المتفق عليها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر 47 فلسطينيًا من مرضى ومصابي قطاع غزة ومرافقيهم، عن طريق معبر رفح البري، أمس، وهي الدفعة التاسعة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة الثامنة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 46 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/12/%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-46-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A5%D9%84%D9%89"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، أن إجمالي المسافرين عبر المعبر منذ إعادة تشغيله في 2 فبراير الجاري، بلغ نحو 213 عائدًا، و275 مُسافرًا، بينما مُنع 26 شخصًا من استكمال إجراءات سفرهم وأُعيدوا إلى القطاع. </span><a href="https://t.me/mediagovps/4011"><span>بيان</span></a><span> المكتب أضاف أن «نسبة الالتزام» بتنفيذ آلية سفر الفلسطينيين المتفق عليها بلغت نحو 27%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال الاحتلال يواصل فرض قيود تعرقل حركة المسافرين من المعبر، ولا يسمح بخروج الأعداد المتفق عليها، «في انتهاك واضح لاتفاق وقف إطلاق النار»، حسبما </span><a href="https://snd.ps/post/156130/%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، أمس، مشيرًا إلى تعرض المسافرين لعمليات تحقيق وتعذيب ومضايقات من جنود الاحتلال، داعيًا الوسطاء إلى التدخل لإلزام إسرائيل بتنفيذ المتفق عليه بخصوص تشغيل المعبر. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يوقع وثيقة الانضمام لـ«مجلس السلام».. وقيادي بـ«حماس»: لن نسلم السلاح قبل إقامة دولة فلسطينية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتبر القيادي في حركة حماس، محمود مرداوي، أن تعيين رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، في «مجلس السلام»، «خطوة تتنافى مع حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره»، وتعزز الشكوك وتعمّق فقدان الثقة وتكافئ «سياسات الإبادة والقمع»، بدلًا من مساءلتها، حسبما كتب عبر منصة </span><a href="https://x.com/AAlmrdawy21173/status/2021826641496842602"><span>إكس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب نتنياهو، </span><a href="https://x.com/IsraeliPM/status/2021620530042802212"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، توقيعه على مذكرة الانضمام إلى مجلس السلام، خلال لقائه وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، في واشنطن، قبل ساعات من لقائه مع الرئيس دونالد ترامب، الذي قال إنهما ناقشا فيه «التقدم الهائل الذي يتم إحرازه في غزة»، مؤكدًا أن هناك «سلامًا بالفعل في الشرق الأوسط»، وفق ما </span><a href="https://www.reuters.com/world/live-trump-netanyahu-meeting-focus-iran-talks-gaza-2026-02-11/?"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://x.com/DropSiteNews/status/2021822018102939992"><span>قال</span></a><span> القيادي في «حماس»، أسامة حمدان، أمس، إن حركته لم تتلقَّ من الوسطاء أي مسودة أو مقترحات رسمية تتعلق بسلاح المقاومة، مشددًا على أن الحركة لم تعتمد أي قرار يخص «تجميد السلاح»، مؤكدًا أن تسليم السلاح مرتبط بإنهاء الاحتلال، ولن يتم تسليمه قبل إقامة دولة فلسطينية مستقلة عاصمتها القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات حمدان أتت بعدما </span><a href="https://www.nytimes.com/2026/02/10/world/middleeast/hamas-weapons-draft-plan.html"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» عن مسؤولين أمريكيين أن واشنطن أعدت وثيقة تطالب «حماس» بتسليم أسلحتها القادرة على ضرب إسرائيل، في إطار مسار سياسي وأمني يجري العمل عليه، وتسمح للحركة بالاحتفاظ بالأسلحة الخفيفة خلال المرحلة الأولى من خطة نزع سلاحها، التي قد يستغرق تنفيذها عدة أشهر، على أن يتم التعامل مع باقي قدرات «حماس» العسكرية، ضمن مسار تدريجي لنزع السلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.foxnews.com/world/hamas-emerges-ultimate-spoiler-gaza-plan-trump-insists-terror-group-disarm"><span>أعلن</span></a><span> ترامب، نهاية يناير الماضي، أن توجه إدارته الحالي يركز على تسليم «حماس» سلاحها بالكامل خلال المرحلة المقبلة، وهو الأمر الذي يقع ضمن مهام «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، الذي أعلن ترامب عن تشكيله قبل أسابيع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/289448"><span>رحّب</span></a><span> المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، أمس، بـ«الحديث عن إرسال إندونيسيا جنودًا لحفظ السلام في غزة»، عقب تقارير عن بدء السلطات الإندونيسية تدريب آلاف الجنود، تمهيدًا لانضمامهم إلى «قوة الاستقرار»، أكد قاسم، إصرار حركته على أن دور أي قوة تدخل القطاع هو حفظ السلام وضمان مراقبة وقف إطلاق النار و«تطبيق خطة السلام بكل تفاصيلها»، بعيدًا عن التدخل في الشأن الداخلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُعلن حتى الآن عن موعد نشر قوة الاستقرار في غزة، بيد أن صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/hkkuf00cdbx"><span>نقلت</span></a><span>، أمس، عن مسؤول في مجلس السلام، أن نشر القوة الدولية في القطاع المنكوب سيكون في شهر مارس المقبل، بالتزامن مع بدء «عملية نزع السلاح»، التي يجري حاليًا الانتهاء من «تفاصيلها الصغيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، خطة ترامب لوقف إطلاق النار، والتي تنص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة غزة، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤونها والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الضمير» تنفي تسليم الاحتلال قياديًا بـ«القسام» لميليشيا «القوات الشعبية»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://hadfnews.ps/post/136318"><span>نفى</span></a><span> مدير مؤسسة الضمير لحقوق الإنسان، علاء السكافي، أمس، تسليم سلطات الاحتلال الإسرائيلي، القيادي في كتائب القسام، الأسير أدهم العكر، إلى ميليشيا «القوات الشعبية»، المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، جنوبي قطاع غزة. وأوضح السكافي أن العكر محتجز حاليًا في سجن عسقلان، ولا يزال حتى اللحظة ممنوعًا من الزيارة، ومن لقاء محاميه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤول ميليشيا «القوات الشعبية»، غسان الدهيني، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122115477765187490&amp;id=61585624721932#"><span>أعلن</span></a><span> عبر «فيسبوك» قبل يومين، عن نية تنفيذ حكم إعدام العكر رميًا بالرصاص، قبل أن يحذف المنشور ويتبعه بآخر، قال فيه إنه «تقرر وقف تنفيذ قرار الإعدام، والاحتفاظ بالأسير لحين عرضه على أي جهة اختصاص قضائي فلسطيني في حال تشكيلها في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل نحو أسبوعين، </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/181fFMnJ9r/"><span>نشر</span></a><span> الدهيني مقطعًا مسجلًا يوثق اعتقال العكر، الذي ظهر عاريًا ومرهقًا، قبل أن يصفعه الدهيني متوعدًا بمواصلة ملاحقة عناصر «حماس»، على طريقة «محاكم التفتيش الإسبانية»، قبل أن </span><a href="https://alquds.com/en/posts/226336"><span>تكشف</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية، عن تسليم العكر للجيش الإسرائيلي، الذي زعم وقتها اعتقال «قائد المقاتلين» العالقين في رفح، ورصد خروج ثمانية مقاومين من أنفاق المقاومة، واستهداف بعضهم واستمرار ملاحقة آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>أعلن</span></a><span> الدهيني عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرق رفح، قبل أن تتوالى منشوراته عبر فيسبوك خلال الأسابيع الماضية، للإعلان عن تصفية مقاومين في حوادث منفصلة، في حين </span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>سبق</span></a><span> وكشف جيش الاحتلال، في ديسمبر الماضي، عمله على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة في رفح، بعد تصفية 40 مقاومًا محاصرًا في المدينة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:58:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770919332629138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي" يستهل التيسير النقدي في 2026 بخفض الفائدة 1%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30296</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">أعلنت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي، اليوم الخميس، خفض فائدة الإيداع والإقراض لليلة واحدة إلى 19% و 20% على التوالي، ليستأنف البنك عملية التيسير النقدي التي بدأها في أبريل/نيسان 2025.</p>

<p>وكان البنك المركزي خفض أسعار الفائدة لديه بنسبة 7.25% خلال الفترة من أبريل إلى ديسمبر/كانون الأول الماضيين، لإعادة أسعار الفائدة لمستويات معتدلة، بعد تشديد نقدي قوي بدأ في 2022 للحد من معدلات التضخم المتفاقمة.</p>

<p>وسجل التضخم تراجعات قوية خلال العامين الأخيرين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fc8f876-8f2d-4d8d-ad3c-e5c24014144a" href="https://almanassa.com/news/30231" title='تراجع طفيف في التضخم قبل أيام من اجتماع الفائدة بـ"المركزي"'>واستقر</a> عند 10.1% في يناير/كانون الثاني الماضي، ما مهد لخفض الفائدة في اجتماع اليوم.</p>

<p>وساهم التشديد النقدي في ارتفاع تكاليف التمويل، الأمر الذي أثر سلبًا على نشاط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="59f79733-12d3-48de-8cfa-ffb0dad5fc9d" href="https://almanassa.com/stories/18980" title='ليس أمام شركات التمويل إلا "الزبون المضطر".. الفائدة عالية والتعثر محتمل'>القطاع</a> الخاص، وزاد من عبء خدمة الدين العام، حيث بلغ <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/bfd35c50-fb54-11f0-a0d0-f5822cbf5b68.pdf">نصيب</a> الفوائد من إجمالي مصروفات الموازنة في الفترة من يوليو/تموز إلى ديسمبر الماضيين نحو 56.5%، حسب آخر بيانات وزارة المالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| التعديل الوزاري.. بين &quot;هز الرأس&quot; وشبح &quot;الديون&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=aSX0r6-24Cg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/aSX0r6-24Cg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| التعديل الوزاري.. بين &quot;هز الرأس&quot; وشبح &quot;الديون&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:00:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%A8/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/286861791557120260209070625625-150x150.jpg" alt="«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ" title="«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12022026&amp;id=ead5b488-1421-4896-bf79-981093cde492&amp;fbclid=IwY2xjawP6ZeVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkWWwwbkM4U0x0cURrVkJBc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtQDP0zrzt2NDgOedwnZqwqLN3tHk4h97fOBtRR9N53M5DXJin0oxs0DB_gX_aem_p_BZEDcCATtBZ0RclJcLNQ"><span>تقدمت</span></a><span> الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم، بطلب إلى محكمة النقض للرجوع عن حكمها، الصادر الاثنين الماضي، ببطلان عضوية نائبين في مجلس النواب عن دائرة منيا القمح بالشرقية، وإعادة انتخابات الدائرة بين جميع المرشحين بنظام الفردي من جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علاء قنديل، محامي مقدم الطعن، المرشح الخاسر عن حزب مستقبل وطن، ماجد الأشقر، قال لـ«مدى مصر»، إن الطلب المقدم لا يوقف تنفيذ حكم «النقض» البات والنهائي، لأن المادة 13 من </span><a href="https://manshurat.org/node/3609"><span>قانون</span></a><span> إجراءات الطعن في صحة عضوية مجلسي الشعب والشورى رقم 24 لسنة 2012، تنص صراحة على عدم جواز الطعن في تلك الأحكام، ولا يجوز طلب وقف تنفيذها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «النقض»، وبناءً على طعن الأشقر، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=23a200c1-630a-433d-9b8c-b90a0b9c1435"><span>أبطلت</span></a><span> عضوية النائبين، محمد شهدة، «مستقبل وطن»، والمستقل، خالد مشهور، مع إلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات في 2 ديسمبر الماضي، بفوزهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قنديل من جهته اعتبر أن اللجوء لمثل هذا الالتماس يكون في حالة تقديم المطعون على قراره أوراقًا جديدة للمحكمة، مضيفًا أن تقديم أوراق سبق وطلبتها المحكمة لا يعد أوراقًا جديدة، إلا إذا «أثبت عدم وصول طلبات المحكمة إليه بطرق سليمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12022026&amp;id=ead5b488-1421-4896-bf79-981093cde492&amp;fbclid=IwY2xjawP6ZeVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkWWwwbkM4U0x0cURrVkJBc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtQDP0zrzt2NDgOedwnZqwqLN3tHk4h97fOBtRR9N53M5DXJin0oxs0DB_gX_aem_p_BZEDcCATtBZ0RclJcLNQ"><span>الشروق</span></a><span>»، أرفقت «الهيئة» بطلبها مستندات كانت المحكمة طلبتها في أثناء نظر الطعن، للرد على المخالفات المذكورة فيه، من رفض تسليم وكلاء الطاعن بعض كشوف الحصر العددي للجان الفرعية، واختلاف عدد المصوتين عن عدد الأصوات الحاصل عليها كل مرشح، والتصويت بأسماء أشخاص خارج البلاد، وتصويت نحو 300 شخص ببطاقات رقم قومي لأشخاص آخرين، فضلًا عن أخطاء الجمع في بعض محاضر اللجان الفرعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت هيئة قضايا الدولة، ممثلة «الوطنية للانتخابات» دفعت أمام المحكمة، ببطلان الطعن استنادًا إلى </span>«<span>عدم اختصام من فاز من المرشحين بالدائرة الانتخابية محل الطعن الماثل»، اعتبرت المحكمة أن نصوص القانون «خلت من وجوب اختصام من فاز من المترشحين»، وأقرت في حيثيات حكمها بأن </span>«<span>عبء الإثبات يقع على عاتق المدعي»، إلا أنه يجوز في بعض الأحوال «إلقاء عبء الإثبات على عاتق المدعى عليه»، في حالة أن تكون «الأوراق اللازمة للفصل في الدعوى تحت يده»، وهو ما ينطبق على هذه الحالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحيثيات أشارت إلى تكليف المحكمة للهيئة، ثلاث مرات، في ثلاثة خطابات منذ منتصف ديسمبر وحتى بداية يناير الماضيين بتقديم الأوراق المطلوبة، فضلًا عن إخطارها ممثل الهيئة بالتكليف نفسه خلال جلستي تحقيق بين نهاية يناير وبداية فبراير الجاري، إلا أن الهيئة «نكلت عن الوفاء بالتزامها القانوني في إيداع هذه الأوراق التي تحت يدها»، ما اعتبرته المحكمة «يُعجز محكمة النقض عن إنزال صحيح حكم القانون». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت المحكمة أن الامتناع عن تقديم الأوراق «يُقيم القرينة لصالح الطاعن فيما يدعيه مـن عدم مشروعية القرار المطعون فيه»، وبناءً عليه بات قرار الهيئة بفوز نائبي دائرة منيا القمح «غير قائم على سبب صحيح»، مع «ما يترتب على ذلك من آثار أخصها إعادة إجراء الانتخابات في هذه الدائرة بالنظام الفردي بين جميع المترشحين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «الشروق»، اليوم، عن مصادر قضائية، أن مجلس النواب لم يُبلغ بحكم «النقض» رسميًا حتى الآن لتطبيقه، بينما شدد قنديل على أن هذا الأمر إجرائي، و«ليس له علاقة بالالتماس المقدم أمام المحكمة»، مشيرًا إلى وجود طعون أخرى مماثلة تنظرها «النقض» تخص دوائر مثل الزقازيق وبلبيس بمحافظة الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الشئون النيابية والقانونية </span><a href="https://www.facebook.com/ministryofparliamentaryaffairs/posts/pfbid0tU6jq7c6DACpZMoEo9Doc2kZL8WnntrB6usFDch7eGPs3AJkRTxuCdfKPqjm4Pkzl"><span>أشارت</span></a><span>، الثلاثاء الماضي، إلى أن العضوية تبطل بمجرد إخطار رئيس المجلس من السلطة المختصة بحكم بطلان عضوية أحد النواب، «وفقًا لحكم المادة 386 من اللائحة الداخلية للمجلس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في يوليو 2016، </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/08/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B4-%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AA%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85/?utm_source=chatgpt.com"><span>أبطلت</span></a><span> محكمة النقض عضوية أحمد مرتضى منصور عن دائرة الدقي والعجوزة، في دورة مجلس نواب 2015- 2020، وأقرت بأحقية منافسه، عمرو الشبكي، في المقعد، بعد إعادة فرز الأصوات التي أظهرت أنه حصل على أصوات أكثر من منصور. وقدّم الأخير التماسًا لإعادة النظر في الحكم وطلب وقف تنفيذه، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2016/9/20/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF/2889677"><span>رفضته</span></a><span> محكمة النقض في سبتمبر 2016، باعتباره غير جائز، نظرًا لأن الحكم نهائي وبات، ورغم ذلك لم ينفذ مجلس النواب الحكم حتى نهاية مدته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%A8/">«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:19:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتقادات نسوية لتغطية واقعة "تحرش الأوتوبيس".. والبلشي: تحرك نقابي لتحديث ميثاق الشرف</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30293</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/woman.jpg.webp?itok=1tBwCh0g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/woman.jpg.webp?itok=1tBwCh0g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتقدت 11 مؤسسة ومبادرة نسوية ما وصفته بـ"المحاكمات الإعلامية الموازية" لضحايا التحرش، التي صاحبت بعض التغطيات الإعلامية لواقعة اتهام شاب بالتحرش بإحدى الفتيات داخل أوتوبيس نقل عام، في وقت كشف نقيب الصحفيين خالد البلشي عن تحرك نقابي وشيك لإدراج باب كامل حول حقوق النساء ضمن تحديث ميثاق الشرف الصحفي.</p>

<p>وأكدت المؤسسات النسوية، في <a href="https://web.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid02yUvfe4qxhuxChaMPRLMpvfCXP9qskViKHTdeAoHtcAhwogxkMqW8vsamKsP3TMfzl">بيان</a> لها، أمس الأربعاء، أن بعض المعالجات الإعلامية للواقعة التي تصدرت التريند في 8 فبراير/شباط الجاري لم تكتفِ بمخالفة المهنية، بل ساهمت في "توفير غطاء للعنف" عبر التركيز على الحالة النفسية للضحية وتفاصيل شخصية لا علاقة لها بالجريمة، مما يحول الانتهاك إلى مادة للتشكيك والتشهير العلني.</p>

<p>وتعود <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24d3glrqv4o">الواقعة</a> إلى فيديو استغاثت فيه فتاة بركاب حافلة من شاب اتهمته بالتحرش بها، وهو ما نفاه الأخير لاحقًا، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيله بكفالة ألف جنيه على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وعلى خلفية الواقعة نشرت مواقع إلكترونية صحفية أخبارًا بعناوين تشكك في الصحة النفسية للفتاة الضحية، وذلك قبل أن تعود وتعدل العنوان بعدما أثار موجة من الجدل.</p>

<p>وإزاء ذلك، أكدت المؤسسات الموقعة على البيان ومن بينها نظرة للدراسات النسوية، والمرأة الجديدة، وإدراك، أن مثل هذه الممارسات الإعلامية تكشف عن فجوة واضحة بين الأطر التنظيمية للصحافة والتطبيق العملي للمهنة، خاصة في التناول الإعلامي لقضايا العنف القائم على أساس النوع الاجتماعي، وهو ما طالبت معه المؤسسات تطوير معايير أكثر تخصصًا تراعي حساسية هذه القضايا باعتبارها انتهاكات لحقوق الإنسان.</p>

<p>ومن جانبه، وصف نقيب الصحفيين خالد البلشي تورط بعض الصحفيين في لوم الضحايا أو تبرير الانتهاك بـ"الخطأ المهني الكبير"، معلقًا "عندما يتعرض شخص لجريمة مثل الانتهاك بشكل أو بآخر، ويقوم الصحفي بالكتابة عن الحالة النفسية للضحية، هذه جريمة؛ وكأنه يبرر الفعل، لا ينبغي أن يتحول الأمر بفعل ثقافة مجتمعية للوم الضحية، والمفروض أن الصحفيين لا يكونوا طرفًا فيها".</p>

<p>واعترف البلشي، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، بأن أخطاء من هذا النواع "تتكرر في أوقات كثيرة جدًا، وحدث سابقًا في قضايا كثيرة"، لكنه يؤكد صدور توصيات نقابية تولي التعامل مع الضحايا وضع خاص مفادها أن "الضحية محمية، ولا يجوز تحويلها إلى متهمة بشكل أو بآخر، ولا يجوز النيل منها، ولا يجوز حتى نشر تفاصيلها وبياناتها الشخصية وغيره".</p>

<p>وأمام مطالب المؤسسات النسوية باتخاذ إجراءات واضحة لضمان التزام المؤسسات الإعلامية بالمعايير المهنية، بما يشمل تطوير الأدلة الإرشادية، وتفعيل آليات المساءلة المهنية، كشف البلشي عن اتجاه داخل أروقة النقابة لتحديث ميثاق الشرف الصحفي الصادر عام 1998 لتضمينه للمرة الأولى بابًا كاملًا لـ"الجندر وحقوق النساء"، صُمم ليكون أكثر تفصيلًا في التعامل مع المفاهيم المستجدة وحماية الضحايا من الوصم والتشهير.</p>

<p>وحول إمكانية محاسبة المتورطين في التغطيات المسيئة، أقر البلشي بوجود فجوة تنظيمية؛ إذ أن العديد من التجاوزات تصدر عن منصات رقمية لا يملك محرروها عضوية النقابة، قائلًا "سندرس بيانات المنظمات النسوية، وإذا وجدنا مخالفات بحق أعضاء مقيدين سنبحث طرق التعامل التأديبية، لكن غير النقابيين يصعب الوصول إليهم عبر آلياتنا".</p>

<p>ويشدد <a href="https://www.elfagr.org/3710702">ميثاق </a>الشرف الصحفي المعمول به، على أهمية تحري الدقة في توثيق المعلومات قبل نشرها، واحترام الخصوصية والحياة الخاصة، محذرًا من التشهير وتشويه السمعة واستغلال المهنة لتحقيق منافع شخصية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770908539630212</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع أسعار الوحدات يُضعف الإقبال على "سكن لكل المصريين 7"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30161</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقت الحكومة في عدد من المدن طلباتًا لحجز وحدات "سكن لكل المصريين 7" أقل من المعروض بشكل ملفت، ما أرجعه أستاذ الاقتصاد العمراني بجامعة القاهرة عباس الزعفراني إلى ارتفاع الأسعار.</p>

<p>و<a href="https://blogs.realestate.gov.eg/ar/news/%D9%85%D9%8A-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%80/">طرحت</a> وزارة الإسكان في الإعلان الأخير الذي ظهرت نتائجه الأسبوع الماضي حوالي 113 ألف وحدة سكنية تقريبًا، بينها 99 ألف وحدة لمحدودي الدخل، تقدم لحجزها حوالي 170 ألف شخص، عكس إعلان "سكن لكل المصريين 5" الذي شهد طرح 78 ألف وحدة سكنية <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/12/22/1855425">تقدم</a> لحجزها نحو 400 ألف شخص تقريبًا.</p>

<p>وبالنسبة لإعلان "سكن لكل المصريين 6"، <a href="https://www.dostor.org/4976417">أعلنت</a> وزارة الإسكان في فبراير/شباط 2025 عن طرحه، وجرى التقديم عليه حتى نهاية مارس/آذار من العام نفسه، وخصصت وحدات محدودي الدخل لمستحقي الإسكان التعاوني لعام 2013 بمحافظة بورسعيد.</p>

<p>وهذه المرة الثانية خلال طروحات وزارة الإسكان التي يقل فيها عدد المتقدمين للحجز عن عدد الوحدات بإحدى مدن القاهرة أو الدلتا.</p>

<p>بينما يعد الأمر متكررًا بمدن <a href="https://almalnews.com/767290/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-13/">الصعيد</a> التي تُطرح بها أعدادًا أكبر من الوحدات بشكل مستمر، إذ شهد <a href="https://www.elbalad.news/2462667">الإعلان الثامن</a> لوحدات الإسكان الاجتماعي خلال عام 2016 طرح نصف مليون وحدة للحجز، بينما تقدم نحو 380 ألف شخص فقط حينها.</p>

<p>وفي الإعلان الأخير، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4184218">شهدت</a> 10 مدن، على رأسها 15 مايو بالقاهرة، انخفاض عدد المتقدمين عن عدد الوحدات المطروحة من جانب الحكومة، وتعد المرة الأولى التي تطرح وحدات بمدينة مايو دون حجزها بالكامل، فعادةً ما <a href="https://almalnews.com/492583/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%86/">تشهد</a> المدينة طلبات أكبر من عدد الوحدات المتاحة.</p>

<p>كما شهدت مدن أخرى فائضًا في الوحدات مثل العاشر من رمضان "إسكان أخضر"، والسادات، وبرج العرب الجديدة، والتي عادة ما تشهد إقبالًا كبيرًا هي الأخرى وإن كان بصورة أقل من القاهرة.</p>

<p>فيما حققت مدن أسوان الجديدة وطيبة الجديدة وسوهاج الجديدة وقنا الجديدة وبني سويف الجديدة والمنيا الجديدة، التي تقع جميعها في صعيد مصر فائضًا هي الأخرى كالمعتاد، فعادةً تشهد نسب <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2021/3/1/1979082">إقبال</a> أقل على شراء الوحدات الخاصة بمحدودي الدخل، ما يدفع الحكومة لطرحها بأسعار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3289889">أقل</a> نسبيًا رغم كونها بنفس مواصفات الوحدات في المناطق الأخرى تقريبًا.</p>

<p>من ناحيته، أرجع أستاذ الاقتصاد العمراني في كلية التخطيط العمراني بجامعة القاهرة والمشارك في إعداد مخططات مشروع الإسكان الأخضر بالتعاون مع وزارة الإسكان عباس الزعفراني، في حديث لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>فائض الوحدات إلى ارتفاع الأسعار المستمر إلى جانب زيادة المعروض، معتبرًا أن الفائض لا يعد عزوفًا عن الشراء بمشروعات الإسكان.</p>

<p>وشهدت أسعار وحدات الإسكان الاجتماعي لمنخفضي الدخل ارتفاعات متتالية منذ 2022، لترتفع من <a href="https://aqarat.see.news/2022/10/11/%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D8%B4%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF/">310</a> إلى 700 ألف جنيه في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3289889">سكن لكل المصريين 5</a>، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2bd61987-cff1-4b7e-91af-01ee13fad2f6" href="https://almanassa.com/news/26032" title="ربع مليون جنيه زيادة في أسعار شقق الإسكان الاجتماعي">ارتفعت</a> مجددًا إلى 850 و900 ألف جنيه في الإعلان الأخير "سكن لكل المصريين 7"، بخلاف وديعة الصيانة ونسبة الفائدة.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1418fd3-3d31-47a7-beca-25dffe7ca503" href="https://almanassa.com/news/27806" title="الحكومة ترفع فائدة قروض التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل">رفعت</a> الحكومة أسعار العائد على التمويلات ضمن مبادرتي التمويل العقاري لمحدودي ومتوسطي الدخل من 3 و8% متناقصة إلى 8 و12% متناقصة على الترتيب.</p>

<p>وقال الزعفراني "الناس لجأت لحجز شقق الدولة بصورة مكثفة فى الفترات الماضية لأنها مخزن للقيمة، وشكل للإدخار وليس بغرض الاستخدام بدليل أن جزء كبير من الوحدات التي تم تسليمها بالفعل لا تزال شاغرة، وده بسبب أنها رخيصة نسبيًا ومدعومة من الدولة ويمكن بيعها بسعر أعلى".</p>

<p>وأكد أن وحدات الإسكان الاجتماعي أصبحت أقل جذبًا للمواطنين حاليًا في ظل تشديد الحملات الرقابية من جانب الحكومة لمنع بيع أو تأجير الوحدات والتوجه نحو سحبها من المخالفين إضافة إلى ارتفاع تكلفة شرائها أيضًا.</p>

<p>من جهته، برر مصدر مطلع على طلبات المواطنين بصندوق تمويل الإسكان الاجتماعي ودعم التمويل العقاري، الإقبال المنخفض على مدينة 15 مايو في الإعلان الأخير بالإضافة إلى بعض مشروعات الإسكان الأخضر بالسادات والعاشر من رمضان، بارتفاع أسعار الإسكان الأخضر نسبيًا بفارق 50 ألف جنيه عن الوحدات الأخرى، وقال إن "الدليل هو حجز كل شقق الإسكان المتاحة بنفس المدن".</p>

<p>وأكد المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن محدودية طروحات الحكومة لوحدات الإسكان الاجتماعي بمدينة مايو تدفع نحو زيادة الإقبال على شراءها ليتم حجزها في فترات زمنية قصيرة، إلا أن الطرح الحالي خالف هذا النمط، بسبب توقعات المواطنين بضعف فرصهم في الحصول على الوحدات، وهو ما ساهم في إحجام بعضهم عن التقدم للحجز من الأساس.</p>

<p>وأشار إلى تقدم نحو 70 ألف شخص لحجز 9500 وحدة تقريبًا بمدينتي حدائق العاصمة وحدائق أكتوبر، ليصبحا بذلك الأكثر طلبًا ضمن مشروعات إسكان محدودي الدخل إذ يتنافس على كل وحدة في المدينتين نحو 7 مواطنين، وتلتهما مدينتي العاشر من رمضان والعبور بعدد حاجزين حوالي 7500 فرد لحجز 2500 شقة تقريبًا بمعدل 3 مواطنين لكل وحدة، ثم بدر وأكتوبر الجديدة بنحو 23 ألف طلب لنحو 17 ألف وحدة بمعدل 1.4 طلب لكل وحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770908539630211</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تنتظر اجتماع صندوق النقد نهاية فبراير لاعتماد صرف 2.7 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30289</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقت الحكومة إخطارًا من صندوق النقد الدولي بتحديد موعد عقد اجتماع مجلس المديرين التنفيذيين لاعتماد المراجعتين الخامسة والسادسة من برنامج الصندوق الممتد مع مصر نهاية فبراير/شباط الجاري، حسبما أكد مصدر مطّلع على ملف قرض الصندوق بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكان عضو مجلس المديرين التنفيذيين وممثل المجموعة العربية والمالديف بصندوق النقد الدولي محمد معيط، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/12/23/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A">توقّع</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي تحديد مواعيد اجتماعات المجلس بنهاية يناير/كانون الثاني، مرجعًا التأخير إلى عطلة نهاية العام في الولايات المتحدة والمؤسسات المالية، غير أنه لم تصدر حتى الآن بيانات رسمية تحدد موعد الاجتماع.</p>

<p>وأرجع المصدر بالمالية، الذي طلب عدم نشر اسمه، تأخر اعتماد المراجعتين إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">عدم استكمال</a> بعض مستهدفات برنامج الطروحات الحكومية، وبطء وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة.</p>

<p>ورجّح المصدر أن تحصل مصر على قيمة الشريحتين <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">البالغة</a> 2.4 مليار دولار، خلال الأسبوع الأول من مارس/آذار المقبل، أو منتصف الشهر نفسه على أقصى تقدير، بالإضافة إلى 274 مليون دولار ضمن برنامج الكفاءة والاستدامة.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة صندوق النقد القاهرة مطلع ديسمبر الماضي لبحث المراجعتين الخامسة والسادسة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي وقرر دمجها مع المراجعة السادسة، على خلفية تباطؤ الحكومة في تنفيذ برنامج التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>و<a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf">قال</a> صندوق النقد وقتها إن الاقتصاد المصري يُظهر مؤشرات على "نمو قوي وتحسن في ميزان المدفوعات"، لكنه أوصى في الوقت ذاته بالانتقال نحو نموذج اقتصادي أكثر استدامة من خلال تسريع وتيرة الإصلاحات التي توفر للقطاع الخاص المساحة والفرصة للنمو والازدهار.</p>

<p>وأوضح المصدر الحكومي أن نائب رئيس الوزراء الجديد حسين عيسى سيتولى إدارة ملف التعاون مع صندوق النقد خلال المرحلة المقبلة بالتنسيق مع وزير المالية وأعضاء المجموعة الاقتصادية.</p>

<p>وأوضح أن الحكومة تعتزم استئناف تنفيذ برنامج الطروحات قبل نهاية الشهر الحالي، بعد فترة من التوقف، على أن يشهد مارس/آذار المقبل طرح محطة جبل الزيت، إلى جانب شركتي "وطنية" و"صافي".</p>

<p>وأشار إلى أن المفاوضات مع شركة alcazar energy الإماراتية وصلت إلى مراحل متقدمة بشأن بيع محطة جبل الزيت بقدرة 580 ميجاوات، ما يقرّب موعد الإعلان عن تفاصيل الصفقة خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وكان مجلس الوزراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="097f0b75-56d4-4bfa-a877-7a1f07c4bb13" href="https://almanassa.com/news/29028" title='الحكومة تستكمل إجراءات خصخصة "جبل الزيت" ومطار الغردقة'>وافق</a>، في ديسمبر الماضي، على استكمال إجراءات طرح محطات طاقة الرياح بمنطقة جبل الزيت، التابعة لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة، ضمن برنامج الطروحات، دون تحديد ما إذا كان الطرح سيتم بنظام البيع النهائي أو حق الانتفاع.</p>

<p>و<a href="https://attaqa.net/2024/05/01/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">أثار</a> طرح صفقة محطة جبل الزيت في 2024 جدلًا واسعًا، إذ اتُهمت الحكومة بالتفريط في مشروع ضخم بقيمة لا تتناسب مع حجم الإنفاق عليه وقت إنشائه، قبل أن <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%86%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9/6562359">تنفي</a> وزارة التخطيط هذه الاتهامات في بيان رسمي، مؤكدة أن الطرح جرى بنظام حق الانتفاع لمدة 25 عامًا، على أن تعود المحطة وأرض المشروع للدولة بنهاية المدة.</p>

<p>وقال المصدر إن الحكومة ستبدأ تنفيذ خطوات فعلية للتخارج من بعض الأنشطة الاقتصادية والاستثمارية، وإتاحة المجال بشكل أكبر للقطاع الخاص للمشاركة في عملية التنمية، تنفيذًا للتفاهمات التي جرت مع بعثة صندوق النقد خلال المراجعتين الأخيرتين.</p>

<p>كما لفت إلى أن ملف دمج الهيئات الاقتصادية سيشهد تحركات جادة بقيادة نائب رئيس الوزراء، مع الإعداد لدمج عدد من الهيئات وإلغاء أخرى، وإخضاعها للرقابة وضمها إلى الموازنة العامة للدولة، مع وضع سقف لاستثماراتها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5a488fb-4da5-49fe-8ba3-f9bb492de504" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30274" role="article" about="/stories/30274" data-sanitized-id="node-30274" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30274" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30274" data-ph-capture-attribute-link-title="حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكان مجلس الوزراء أعلن في أبريل/نيسان الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5753dc2d-5c6c-4074-9340-5ee009f2ef80" href="https://almanassa.com/news/23221" title="صندوق النقد يصرف 1.2 مليار دولار لمصر بعد اعتماد المراجعة الرابعة">صرف</a> صندوق النقد 1.2 مليار دولار لمصر، تمثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="17acd86f-5840-4667-8cc0-64595fb5e702" href="https://almanassa.com/news/22815" title='"النقد الدولي" يوافق على الشريحة الرابعة من قرض مصر بـ1.2 مليار دولار'>الشريحة</a> المستحقة للمراجعة الرابعة من إجمالي قرض قيمته 8 مليارات دولار، ضمن البرنامج الموقع عام 2022.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4f62cd6-79c6-4936-83d2-d1bb65a0c6da" href="https://almanassa.com/news/18703" title='مطالبًا بتحرير أسعار الطاقة.. "صندوق النقد" يتمم المراجعة الثالثة لقرض مصر'>واجه</a> برنامج الصندوق في بدايته صعوبات في التطبيق أدت إلى تأجيل المراجعتين الأولى والثانية، قبل أن تتسارع وتيرة التنفيذ منذ مارس 2024، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">تصحيح</a> سعر الصرف الرسمي للدولار وتلقي دفعة كبيرة من الاستثمارات الإماراتية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">رفع</a> قيمة القرض من ثلاثة إلى ثمانية مليارات دولار، في ظل <a href="https://www.cnbcarabia.com/128755/2024/01/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A:-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-24.3--%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-2023-20204">تراجع</a> إيرادات قناة السويس على خلفية الحرب على غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770908539630210</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| حركة التغيير بين نخبوية "كفاية" وإقصائيتها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29326</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/75b677f6-d0a4-47f0-bd4f-8374463f31ab.png.webp?itok=wKz5yOGa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/75b677f6-d0a4-47f0-bd4f-8374463f31ab.png.webp?itok=wKz5yOGa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بينما تعثّرت محاولات اليسار الأكثر وعيًا والأكثر ديمقراطية تنظيميًا في التحوّل إلى جبهة واسعة تقود معركة التغيير، جاءت نهاية عام 2004 لتقدّم بديلًا مختلفًا تمامًا: الحركة المصرية من أجل التغيير (كفاية).</p>

<p>في بيانها التأسيسي، <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/28/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9">أعلنت</a> كفاية أن مواجهة الهيمنة الأمريكية والصهيونية تمرّ عبر بناء دولة ديمقراطية حقيقية، برفع حالة الطوارئ، وإجراء انتخابات نزيهة، ووضع حدٍّ لاحتكار السلطة والثروة، وتحديد واضح لسلطات الرئيس.</p>

<p>تَبَنّت كفاية شعار "لا للتمديد، لا للتوريث"، وهو في الحقيقة اختصار لشعار مجموعة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f968dc-5f0a-46e7-8a6f-475b4f80800c" href="https://almanassa.com/stories/29318" title="في سؤال التنظيم| لماذا فشل اليسار في قيادة حركة التغيير؟">الحرية الآن</a>، بعد إسقاط عبارة "لا لحكم العسكر" منه. ولم تكن تلك مجرد تفصيلة عابرة، بل إشارة مبكرة إلى توجّه سياسي يرى أن الصراع إنما هو مع رأس النظام فقط، لا مع بنيته الأمنية والعسكرية.</p>

<h2>رأس بلا جسد</h2>

<p>تنظيميًا، تشكّلت كفاية كحركة نخبوية فوقية، رأس بلا جسد، بقيادة رموز ناصرية انضمّ إليهم يساريون وإسلاميون وليبراليون "مقبولون" لدى التيار الناصري، إضافةً إلى شخصيات عامة معظمها من جيل الستينيات والسبعينيات، مع تهميش شبه كامل للكوادر الميدانية والشباب. ورغم هذا الطابع المغلق، تحوّلت كفاية بسرعة إلى عنوان واسع للمعارضة.</p>

<p>أسهمت مجموعة من العوامل في صعود الحركة إلى موقع الرمز العام للمعارضة. فشعارها كان بسيطًا؛ كلمة قصيرة، عامية مفتوحة التأويل، وهويتها البصرية الموحدة باللون الأصفر وتوافر ملصقاتها في كل مكان خلقا حضورًا بصريًا لافتًا.</p>

<p>روّجت لنفسها كمظلّة جامعة لكل التيارات، حتى وإن لم تكن كذلك فعليًا، ما منحها شرعية رمزية كبيرة. وكانت أول حركة علنية ترفع شعارات ضد النظام وتدعو لمظاهرات في قلب القاهرة، في لحظة كان مجرد رفع لافتة سببًا كافيًا للاعتقال. كما أنها جاءت بعد أكثر من عشرين عامًا من الجمود، في وقت كان قطاع واسع من طالبي التغيير يبحثون عن كيانٍ يُعبّر عنهم.</p>

<p>لعبت الصدفة والسياق أيضًا أدوارًا مهمة.</p>

<p>الإعلام المحلي والدولي كان بحاجة لعنوان يختصر الحراك، فصارت كفاية البراند السياسي السهل. كما فتح لها الخطاب الدولي عن ضرورة "الإصلاح في الشرق الأوسط" بعد غزو العراق هامشًا ضيقًا، واستهان بها النظام في البداية، قبل أن يبدأ في احتوائها.</p>

<h2>رسم جسد للرأس النخبوي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9e8d32c0-58d0-4a07-a638-f7ac381de40c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/246810275_d62eeff469_o.jpg.webp?itok=l5j381UY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير حسام الحملاوي، فليكر، برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>جورج إسحق، المنسق العام لحركة كفاية، في مظاهرة مناهضة لمؤتمر الحزب الوطني، 18 سبتمبر 2006</figcaption></figure><p>لم يُداري البريق الخلل العميق في بنية كفاية التنظيمية، مما فتح الباب لمحاولات فرض جسد تحت رأس الحركة النخبوي. نشأت حولها مساحات مرنة من الفعل الذاتي حاولت، بوعيٍ أو بدون، أن تعوّض غياب الهيكل الرسمي.</p>

<p>في المحافظات ظهرت مجموعات جغرافية أكثر ديموقراطية وانفتاحًا، ضمّت أعضاءً من أحزاب المعارضة الرسمية مثل الوفد والتجمع والعربي الناصري والغد، بل وأعضاء من جماعة الإخوان المسلمين، الذين استُبعدوا من قيادة كفاية.</p>

<p>وإلى جانبها، تشكلت مجموعات نوعية مثل شباب من أجل التغيير و"فنانون وأدباء من أجل التغيير"، وأخرى مهنية مثل "صحفيون من أجل التغيير" وعمال من أجل التغيير. شكّلت هذه المبادرات، في مجموعها، بديلًا قاعديًا أكثر ديمقراطية حول كفاية.</p>

<p>امتد الانفتاح الذاتي إلى الفضاء الإلكتروني الوليد؛ شكّلت المدونات والمجموعات البريدية، مثل مجموعة شباب من أجل التغيير على Yahoo Groups، شبكةً موازية للنقاش والتعبئة خارج الأطر الرسمية.</p>

<p>صار الانتماء لكفاية ممكنًا دون عضوية أو لائحة داخلية. كثيرون باتوا "كفاويين" بالهوى لا عبر الانتماء التنظيمي، في ظاهرة نادرة. جبهة رمزية بلا عضوية رسمية، التفّ حولها جسم واسع غير مرتبط بها تنظيميًا لكنه شديد الفاعلية في الشارع وفي الفضاء الإلكتروني، يتغذّى على الوعي الجمعي.</p>

<p>وفي قلب هذا الفضاء الرقمي برز موقع <a href="https://almanassa.com/stories/almasryalyoum.com/news/details/2133054">مندرة كفاية</a> كمثال أكثر خصوصية له تأثير أوسع وأعمق من مجرد المشاركة الإلكترونية العادية. كان الذراع الإعلامية غير الرسمية لكفاية، أو بالأحرى ضميرها العام.</p>

<p>صحيح أنه نشأ من داخلها وضمّ القائمين على التنسيق الإعلامي، لكنه اكتسب مع الوقت استقلالًا تحريريًا واضحًا، وصل أحيانًا حد نقد القيادة نفسها. لعب موقع مندرة كفاية الدور الذي غاب عن البنية التنظيمية: نقل الأخبار بين المجموعات، وفتح النقاش العام بين النشطاء، وصناعة صورة موحدة نسبيًا للحركة.</p>

<p>لكن غياب الصلة المؤسسية جعله يتأرجح بين كونه أداة تعبئة حرّة، أو ساحة فوضى، أو مساحة تعبير عن تيارٍ دون آخر.</p>

<h2>تحالف الفيل والنملة</h2>

<p>لكن كل هذه الحلول الذاتية، المجموعات الجغرافية والنوعية والفضاء الإلكتروني مندرة كفاية، لم تستطع معالجة الأزمة الحقيقية: نخبوية كفاية البنيوية وإقصائيتها المتجذّرة. ظهرت هذه الإقصائية بوضوح في الطريقة المتعالية التي تعاملت بها الحركة مع يسار المجتمع المدني، تحت ذريعة "رفض التمويل الأجنبي". كما بدا الموقف الإقصائي نفسه في تعاملهم مع جماعة الإخوان المسلمين.</p>

<p>رأى عدد من القيادات الناصرية، وعلى رأسهم عبد الحليم قنديل، أن دخول الإخوان إلى الحركة يعني هيمنتهم التدريجية بفعل انضباطهم التنظيمي وقاعدتهم الواسعة. التبرير الرسمي لإقصائهم كان قانونيًا: تجنب إشراك تنظيم محظور رسميًا، لكن الدافع الحقيقي كان الخوف من السيطرة.</p>

<p>ترك هذا القرار أثرًا مزدوجًا: من جهة أضعف قدرة كفاية على الحشد، إذ خسرت أكبر قوة تعبئة في الشارع، وتراجعت قدرتها على الانتشار في المحافظات. ومن جهة أخرى، حافظ على طابعها المدني والعلماني، وسمح بظهور خطاب سياسي جديد خارج ثنائية الإسلاميين والنظام.</p>

<blockquote>
<p>"الإصلاح والتغيير" صيغة هجينة عكست تناقضات الكيان الوليد. جبهة أرادت أن تضم الجميع لكنها حملت في اسمها توترًا لم يُحسم</p>
</blockquote>

<p>إلا أن هذا الإقصاء أدى إلى فراغ واضح في قيادة الحركة، حاول الاشتراكيون الثوريون تجاوزه عبر صياغة بديل جبهوي لا يستثني أحدًا. وفي ضوء ما كان متوفرًا وقتها من معلومات، كان التفكير في وحدة الصف يبدو منطقيًا.</p>

<p>لم تكن التجربة كشفت بعد أن الإخوان يريدون الديمقراطية وسيلةً للوصول إلى الحكم، لا غايةً في ذاتها. فإذا تحقق الهدف، فلتذهب الديمقراطية والأقليات والحقوق والحريات إلى الجحيم. وبالمثل، لم يُقدّر أحد خطورة التغاضي عن علاقة الناصريين بالأجهزة الأمنية والعسكرية، وأن هذه العلاقة تمهد لخللٍ بنيوي في مشروع التغيير نفسه.</p>

<p>كان رأي "<a href="https://revsoc.me/revolutionary-socialists/">الاشتراكيون الثوريون</a>" وقتها أن "الحرية الآن" لا تصلح لأن تكون البديل الذي يوحد الحركة. فرغم انفتاحها وحضور رموز من الإخوان، مثل محمد عبد القدوس وعلي عبد الفتاح وأحمد رامي، اجتماعاتها، ظلّ هذا الحضور رمزيًا وظلت يسارية الروح مثلها مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e4cc3d-2443-4692-838e-4735dd009445" href="https://almanassa.com/stories/4191" title='عندما هتفت شوارع مصر "يا فلسطين" '>اللجنة الشعبية لدعم الانتفاضة</a>.</p>

<p>رأى الاشتراكيون الثوريون أن هناك حاجة لجبهة من نوع مختلف، تتناسب مع انضمام الإخوان كجماعة كاملة بثقلها. وهو ما مهد الطريق لمبادرة <a href="https://www.ajnet.me/news/2005/7/2/%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%84%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83">التحالف الوطني من أجل الإصلاح والتغيير</a>.</p>

<p>"الإصلاح والتغيير" صيغة هجينة، تعكس تناقضات الكيان الوليد: محاولة لجمع خطاب إصلاحي تدريجي، أقرب إلى حسابات الإخوان، بخطاب تغييري جذري يعبّر عن طموحات قطاعات من اليسار. جبهة أرادت أن تضم الجميع، لكنها حملت في اسمها توترًا لم يُحسم.</p>

<p>شاركت أطراف يسارية عدة في الاجتماعات التحضيرية للجبهة، وأبدوا حماسًا للدخول في تجربة واسعة تتجاوز حدود كفاية. لكن المفاجأة جاءت في المؤتمر التأسيسي. إذ أعلن صلاح عادلي (الحزب الشيوعي المصري) انسحاب معظم القوى اليسارية دفعة واحدة، دون تقديم أي أسباب علنية.</p>

<p>غير أن السبب الحقيقي كان واضحًا لكل من تابع المشهد من الداخل: أصاب الذعر قوى اليسار بعد يوم تعبئة نسّقته جماعة الإخوان المسلمين بشكل مستقل في مارس/آذار 2005، شمل القاهرة وعددًا من المحافظات. خلال اليوم، نظمت جماعة الإخوان منفردة تجمعات متعددة، شارك في كل منها المئات، قبل أن <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2005%2F03%2F27%2F11640">يتدخل الأمن</a> لتفريقها ومنع التحامها. رفع أعضاء الجماعة المصاحف إلى جانب شعارات الإصلاح السياسي، في استعراضٍ صادمٍ كشف عن قدرة هائلة على التعبئة تطيح بتوازن القوى داخل أي جبهة مشتركة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1dff5a0d-23b9-4728-a6b0-c300cc1c8fb2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1dff5a0d-23b9-4728-a6b0-c300cc1c8fb2.jpg.webp?itok=lGSlYUvn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فليكر</aside></div>
<figcaption>كمال أبو عيطة يقود مظاهرة في 2005. صورة برخصة المشاع اﻹبداعي: حسام الحملاوي- فليكر</figcaption></figure><p>كان الخوف من الإسلاميين أقوى من الرغبة في توحيد الحركة، فخرجت قوى اليسار مسرعة بينما أعلن الاشتراكيون الثوريون بقاءهم في التحالف واستمرارهم في السعي لضم بقية الأطراف.</p>

<p>لكن ما تبقى كان تركيبة شديدة الهشاشة، ضمّت جماعة الإخوان، وحزب العمل (المجمّد)، و"الاشتراكيون الثوريون"، وعددًا من الحقوقيين اليساريين مثل أحمد سيف الإسلام حمد وعايدة سيف الدولة، وشخصيات عامة مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f9148f8-ba58-4b73-a43a-1d00785bd973" href="https://almanassa.com/stories/21626" title="نادر فرجاني.. الناس قبل الأرقام">نادر فرجاني</a>، بالإضافة إلى وجوه ناصرية مثل عبد العزيز الحسيني. كيان غير متكافىء، لا يمثل أحدًا خارج دوائره، وغير قادر على اجتذاب جمهور جديد، وُصف لاحقًا بسخرية مُرّة بـ"تحالف الفيل والنملة".</p>

<p>لم يكن تحالفًا بالمعنى الحقيقي، ولا حتى جبهة، بل مجرد آلية لتنسيق مظاهرات جرت بضع مرات، ثم تلاشت.</p>

<p>ومع ذلك تركت التجربة صدى أكبر من حجمها داخل صفوف اليسار، وخلّفت سجالات استمر أثرها حتى الآن. كان يمكن تجنّب هذا الإرث لو تم التعامل مع فشل مشروع التحالف في التحول لجبهة واسعة بطريقة مختلفة، وليس بالتمسك بالإعلان عنه رغم الفشل.</p>

<h2>إشكالية البديل</h2>

<p>كان رأي اليسار الديمقراطي وقتها أن حركة التغيير يمكنها أن تتسع عبر تكتيكات مختلفة غير نموذج الجبهة الموحدة مع الإخوان، الذي يقحم على الحركة عنصرًا رجعيًا وطائفيًا ضخمًا يقيّدها بحدود صارمة.</p>

<p>انطلق هذا التيار من ميلٍ عام للتحالف مع الليبراليين مقابل الإخوان أو الناصريين. لا بمعنى عقد تحالفات تنظيمية مع أحزاب ليبرالية بالضرورة، بل بالانفتاح على كل من يشارك في الحركة ولم يصل بعد إلى قناعات اليسار.</p>

<p>بأثر رجعي، تبدو هذه الرؤية أكثر اتساقًا مع طبيعة المعارضة المصرية آنذاك. فالتجريف السياسي طوال عهد مبارك جعل معظم المجموعات السياسية محدودة العدد، لا يتجاوز أعضاء كلٍ منها العشرات، بينما ظلّت الكتلة الأكبر من الراغبين في التغيير خارج أي أطر تنظيمية.</p>

<p>في المقابل، كان هناك تنظيم واحد ضخم، منضبط، وواسع القاعدة: جماعة الإخوان المسلمين التي قُدّر عدد أعضائها حينها بمئات الآلاف. في ظل هذا الاختلال الهائل في موازين التنظيم، تصبح الجبهة القائمة على ممثلين عن قوى سياسية مختلفة اختيارًا شديد السوء. فأي جبهة تُبنى على هذا الأساس، مهما بلغت درجة انفتاحها، ستظل عرجاء. ولن يجد المستقلون، الذين شكّلوا القوام الحقيقي لحركة التغيير، مكانًا داخلها ولا صوتًا في قراراتها.</p>

<p>هذا الشكل من الجبهات  القائمة على ممثلين عن قوى سياسية مختلفة، ولا يشبه اليسار، جرّنا إليه الناصريون جرًا، لأنه يناسب طبيعتهم وتكتيكاتهم المعتمدة على رموز لا على بناء حركة شعبية واسعة. كان الحل مطروحًا أمام الجميع، لكن لم ينتبه إليه أحد.</p>

<p>النموذج الوحيد الذي كان قادرًا على استيعاب هذه التركيبة كان نموذج اللجنة الشعبية لدعم الانتفاضة، الذي تبنته الحرية الآن: جبهة أفراد، مفتوحة العضوية، عابرة للتيارات السياسية، تقوم على المشاركة المباشرة لا على التمثيل الحزبي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e085d38d-f1b6-4f22-8090-c8c44b47a82b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="11632" role="article" about="/stories/11632" data-sanitized-id="node-11632" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/11632" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="11632" data-ph-capture-attribute-link-title="سعيدة يا عم جورج" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سعيدة يا عم جورج</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن اليسار الديمقراطي، لأنه كان أقرب إلى جماعة رفض منه إلى جماعة فاعلة سياسيًا، لم يركز جهده في بناء "الحرية الآن". وبالمثل، لم يولِها الاشتراكيون الثوريون اهتمامًا حقيقيًا، إذ انصبت أولوياتهم نحو تكتيك الجبهة المتحدة.</p>

<p>لو أن هاتين المجموعتين الشابتين أولتا الحرية الآن ما تستحقه من اهتمام، لكان من الممكن كسب الجيل الأصغر من المدونين والأناركيين والنشطاء المستقلين. ولربما تحوّلت الحرية الآن إلى الجبهة الرئيسية لحركة التغيير.</p>

<p>وربما، وهذا ليس افتراضًا مبالغًا فيه، كان مسار التغيير نفسه اتخذ طريقًا مختلفًا تمامًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-34d3fa30a2a351b96aa8b8263c8d2ac0906182cc02e42ca45e85e66db340c69c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 15:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سحابة وردية لكنها ممطرة: كيف أفسدت النيوليبرالية وعود التعافي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29304</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/11bb4969-fe26-4308-9509-a5f8f5df720f.png.webp?itok=rzpnWsTh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/11bb4969-fe26-4308-9509-a5f8f5df720f.png.webp?itok=rzpnWsTh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"<em>قدرتُنا كبشر على التخيل والسرد تجعلنا، على نحوٍ بالغ الدقّة، عرضةً للاستغلال من قِبَل أولئك الذين يُحسنون فهم خصائص القوة الأيديولوجية وكيف تعمل</em>".</p>

<p><em> ديفيد سمايل، <a href="https://www.goodreads.com/book/show/29363932-power-responsibility-and-freedom">القوة والمسؤولية والحرية</a></em></p>

<hr><p>هذا عامي الثامن منذ خروجي من مصحّة لعلاج الإدمان قضيت فيها ستة أشهر من العلاج الإلزامي. ثماني سنوات مرّت على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="733ac20c-3569-40e5-ad93-cc6618ba1be6" href="https://almanassa.com/stories/27991" title="الإدمان مرضًا جمعيًّا.. اطرحوا الرأسمالية أرضًا لنتعافى جميعًا">ما يُسمَّى</a> "رحلة التعافي"، التي يمكن اختصارها في جملة واحدة: المعاناة مستمرة، لكن دون ترهات.</p>

<p>عندما تخضع اليوم لبرنامج قائم على "التعافي" في مؤسسة علاجية، فإنك في الغالب تُطالَب باتّباع مجموعة محددة من الأفكار، في مقدمتها أن عيوبك الشخصية هي سبب معاناتك. وحتى إذا جرى التعامل مع الإدمان بوصفه مرضًا مزمنًا، فإن اللوم يقع عليك في النهاية لأنك "لم تختر التعافي".</p>

<p>في حديث شخصية بيني وبين دكتور <a href="https://drgabormate.com/">جابور ماتيه</a>، تطرقنا إلى التحوّلات التي طرأت على الخطاب المتعلق بالإدمان، وبالمدمنين، وبفكرة التعافي نفسها. وكيف أن النموذج المرضي للإدمان، رغم عيوبه، ساهم في تحرير المدمنين من الوصمة وتهمة الإجرام، وأضفى رؤية أكثر إنسانية على تجاربهم.</p>

<p>ورغم اتفاقي النسبي مع هذا التحوّل في الخطابات والمؤسسات المعنية بالإدمان، قلت له إن تحسّسي الأوّل، بوصفي مدمنًا متعافيًا، هو أننا انتقلنا إلى أشكال جديدة من الإكراه والوصمة: أصبح هناك إجبار على التعافي، وما زال الوصم حاضرًا إذا كنت تعاني ولم "تختر" التعافي.</p>

<h2>النيوريكفري</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="51608681-76b9-4290-b78c-3d6c4483bb27" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4978793702_fe7ffdc219_o.jpg.webp?itok=wkaYM4Ba" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">Flickr- برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>جرافيتي عن الإدمان</figcaption></figure><p>تخيّل معي رد فعل الناس لو أن مريضًا بداء السكري، الذي كثيرًا ما يُقارن بالإدمان، لم يتناول دواءه لأي سبب كان. هل سيُترك دون أن يُوصم بالفشل أو الكسل أو الغباء أو الجهل؟ هذا بالضبط ما نراه في الإدمان اليوم.</p>

<p>فبسبب وجود "أماكن علاجية" لا يختار المدمن الذهاب إليها، يُلام وحده، ويُحمَّل المسؤولية كاملة، أو يُجبر على التعافي. وبسبب احتكار هذه الأماكن لخطاب التعافي، لا يحصل أصحاب المعاناة على أي دعم اجتماعي حقيقي، لا عاطفيًا ولا ماديًا، بل يُترك حتى يختار التعافي أو يُلزم به.</p>

<p>هناك طغيان لافت لثقافة "التعافي" التي تتصدر المشهد اليوم؛ ثقافة أحبطت الملايين واستنزفتهم ماديًا، هم وأسرهم، بعدما ظنّوا أنها حليفتهم، بينما جاءت في الحقيقة لتربح من معاناتهم. أنا مثال واحد من ملايين أُحبطوا بسبب هذه الثقافة، لكن معظمهم لم يستطع حتى تسمية ما يحدث له.</p>

<p>منّا من انتكس، ومنّا من مات وهو يعتقد أن المشكلة الأساسية فيه لأنه مَن اختار الموت. ومنّا من هم مثلي، أكمل رحلة التعافي بشكل نقدي، فاصطدم بالمشاكل البنيوية التي تساهم في معاناته يوميًا بلا مسكنات، أو ما يسميه إريك فروم بـ"الأوهام": ذلك الوعي الزائف الذي يجعل الإنسان يعيش في واقع مصطنع، مشتّتًا ومنفصلًا عمّا يحدث حوله وما يحدث في داخله.</p>

<p>قد تبدو هذه النظرة قاتمة أو محبطة، لكنها تكتسب أهميتها اليوم إذا وُضعت في سياق التحوّلات الجارية في خطاب التعافي نفسه، وخصوصًا ما بات يُعرف في بعض الأدبيات النقدية باسم النيوريكفري/<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/38874799/">Neorecovery</a>.</p>

<blockquote>
<p>لم يكن التعافي مسارًا فرديًا معزولًا، بل تجربةً جماعيةً تنمو داخل شبكات من التضامن والرعاية المتبادلة</p>
</blockquote>

<p>ما الذي نعنيه بـ النيوريكفري؟</p>

<p>هو ليس نموذجًا علميًا متماسكًا ولا مدرسةً علاجيةً، بل توصيف نقدي لعملية سطوٍ طرأت على خطاب التعافي وممارساته خلال السنوات الأخيرة. يُطلَق المصطلح على النسخة الجديدة من التعافي حين تُفرَّغ من بعدها الاجتماعي والسياسي، وتُنزع من موقعها كحركة شعبية مستقلة عن مؤسسات الطبّ النفسي، ثم تُعاد صياغتها بما ينسجم مع منطق السوق ومسؤولية الفرد، لتتحوّل إلى مشروع استثمار شخصي تموّله وعودٌ رأسمالية.</p>

<p>وعود نعدّها نحن، الذين خضنا رحلات تعافٍ من دون الغرق في أيديولوجيا النيوريكافري، محضَ ترهات؛ سواء تعلّق الأمر بتكديس الكورسات والدورات و"شهادات" التعافي، أو بالادعاء أن تغيّر "نظرتنا" للأمور سيقودنا تلقائيًا إلى التطوّر، إلى حدّ يتحوّل فيه الألم والمعاناة إلى نجاح شخصي وفرصةٍ للاستثمار.</p>

<h2>مطر قاسٍ</h2>

<p>التعافي ليس مسارًا فرديًا معزولًا، بل تجربة جماعية تنمو داخل شبكات من التضامن والرعاية المتبادلة، يقودها أصحاب الخبرات الشخصية ومستخدمو خدمات الصحة النفسية أنفسهم، حيث تُفهم المعاناة بوصفها مسألةً مشتركة.</p>

<p>تاريخيًا، نشأت حركات التعافي بوصفها ردًّا على الإقصاء وعلى نماذج طبية اختزلت الإنسان في تشخيصاته. كان <a href="https://www.sarahfay.org/p/what-is-the-recovery-movement">التعافي</a> يعني استعادة الصوت والكرامة والانتماء والحق في الوجود. لكن مع الوقت، ومع تحوّل أنظمة الرعاية الصحية ودولة الرفاة الاجتماعي، وخصوصًا في ظل سياسات عالمية تشجّع التقشّف والخصخصة، لم يعد من الممكن فهم النيوريكفري بمعزل عن المناخ الاقتصادي النيوليبرالي الذي ساهم أيضًا في خصخصة المعاناة الإنسانية. حين تتراجع الدولة عن مسؤولياتها وتُترك الرعاية للسوق، يصبح الفرد هو المسؤول الأول، وربما الوحيد، عن نجاته.</p>

<blockquote>
<p>يُصمَّم التعافي داخل هذه المؤسسات بوصفه تجربةً داخليةً مغلقة، منفصلةً عن شروط العيش الفعلية: العمل، الفقر، العزلة والوحدة، الفساد</p>
</blockquote>

<p>يشتهر في عالم التعافي من الإدمان ما يُعرف بمتلازمة "<a href="https://www.healthline.com/health/pink-cloud">السحابة الوردية</a>": حالة وجودية يمرّ بها المتعافي في المراحل الأولى من رحلته، حيث يشعر بتغيّرات إيجابية وحماسة ونشاط، وباتساع إمكاناته لبناء حياة جديدة، وبأنه تجاوز الإدمان نهائيًا، ذلك الإدمان الذي يُختزَل رمزيًا بوصفه سببَ كل مشكلاته.</p>

<p>وبعد مرور الوقت، واصطدام المتعافي بالبنية التي ساهمت في إنتاج إدمانه في المقام الأول، ومن دون قدرة نقدية على قراءة الواقع أو شبكة حماية تحتضنه، تمطر السحابة بقسوة، ويذهب لونها الوردي. ويُعدّ السقوط من السحابة الوردية أحد أهم أسباب الانتكاس؛ إذ يُلام المتعافون، ويُقدَّم الأمر باعتباره سوءَ تقديرٍ أو خطأً وقع في "رحلتهم"، كأنّهم وحدهم المسؤولون عن الفجوة بين تصوّراتهم والواقع.</p>

<p>تعتمد أيديولوجيا النيوريكفري ومؤسسات التعافي الفردي على هذه الفجوة كي لا تُناقَش أو يتم التعامل مع حياة المدمن خارج أسوار العلاج، خاصة الأجزاء التي تتأثر بموقعه الطبقي، وبالجندر، وبظروف عمله، وبرأسماله الاجتماعي. وقد تكون هذه الفجوة أفضل وسيلة للدعاية تستهدف المدمن أو أسرته؛ فتُعدهم بعلاجٍ وتغييرٍ وتحسّنٍ وفرصٍ للمساعدة والتعافي، بعيدًا عن الاعتراف بأي عقبات أو عوائق خارج أسوارها.</p>

<p>يُصمَّم التعافي داخل هذه المؤسسات والعيادات بوصفه تجربةً داخليةً مغلقة، منفصلةً عن شروط العيش الفعلية: العمل، الفقر، العزلة والوحدة، الفساد، عالم السياسة والاقتصاد، انعدام الأفق والمعنى. تذكّرنا هذه البنية بحبكة مسلسل <a href="https://www.imdb.com/title/tt11280740/">Severance</a> (2022)، والتي تدور حول عامل يخضع لعملية طبية في الدماغ تفصل بين حياته العملية وحياته الشخصية، بحيث يعيش كل حياة بشكل منفصل تمامًا، ولا تعرف أي منهما شيئًا عن الأخرى؛ حياةً خارجيةً قد تكون مهينة وكئيبة وبلا أفق ومليئة بعوامل الخطر، وأخرى داخلية مُعقَّمة علاجيًا يُفترض أن تظلّ منتجة وإيجابية مهما كان الواقع الخارجي.</p>

<h2>قل: لا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="399b3543-5def-4552-9bcf-a3a511598e98" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/1_44.jpg.webp?itok=ZOjtRLTN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم مؤسسة أريج </aside></div>
<figcaption>صورة تعبيرية عن مراكز الإدمان غير المرخصة</figcaption></figure><p>برامج العلاج داخل هذه المؤسسات مبنية على نمطٍ من التفاؤل المخادع الذي ينكر الظروف المادية للإنسان، ويشبه إلى حدّ بعيد ما تفعله السياسات النيوليبرالية في تشكيل وعينا المعاصر. فكما تساهم النيوريكفري في "السحابة الوردية" ووعد أن كلّ شيء سيتحسّن، وأنّ العقبة الأهم أمام تحقيق أي هدف في الحياة هي أنت، تأتي تبريرات شبيهة بالمقولة الشهيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a80923a-eb07-4df4-9dcc-4888134fc064" href="https://almanassa.com/stories/23864" title="تحولات الفردانية والعنف| مجتمع غير مرئي">المنسوبة</a> إلى مارجريت تاتشر "لا شيء اسمه مجتمع، هناك أفراد فقط".</p>

<p>أليس هذا هو المنطق النيوليبرالي القائل بتحميل الفرد وحده مسؤولية النجاة؟ ألا يمجد الاعتقاد بأن أعظمَ ما يمكن أن يحققه الإنسان هو الانتصار على ذاته؟ هل يوجد انتصار أعظم من انتصار المدمن على نفسه؟ <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1483236499573846">يُطلَق</a> على المتعافين لقب "أبطال"، ويستغلّ الإعلام قصصهم ليس فقط لتمجيد تعافيهم، بل لأنّ تعافيهم يخدم الإيديولوجيا السائدة ويتجلّى فيهم مفهوم الانتصار الفردي، فتتغذّى عليه الأنظمة وتستخدمه حجةً ضدّ نقّادها.</p>

<p>تُذكّرنا هذه الديناميكية بنموذج محمد صلاح، الذي تغلّب على ذاته والظروف و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=9zSgl6PCP7I">خاطبنا</a> "أنت أقوى من المخدرات". في 1982 أطلقت نانسي ريجان، زوجة الرئيس الأمريكي السابق رونالد ريجان أحد روّاد تطبيق السياسات النيوليبرالية على الاقتصاد والمجتمع الأمريكي، حملةً شعارها  "فقط قل لا/ <a href="https://www.youtube.com/shorts/pOAfoxDerh0">Just Say No</a>"، في تمثيل فج للاختزال. </p>

<blockquote>
<p>من المهم العودة إلى منتصف القرن العشرين وإلى جذور حركات التعافي في الغرب الذي انطلق من نقد المؤسسات العلاجية والنماذج الطبية</p>
</blockquote>

<p>نحن بحاجةٍ إلى أخلاقيات تعافٍ تتجاوز، نقديًا، ما هو سائد الآن؛ تعترف بالمعاناة من دون ترهات إيديولوجية. وفي مصر بالتحديد، التي تعاني بوضوح من تفكك اجتماعي وتدهور في مجالات مختلفة، يجب علينا إرجاع مفهوم التعافي إلى عالم السياسة والعدالة الاجتماعية، وخلق مساحات دعم حقيقية لا تشترط إنكار حقيقة العالم.</p>

<p>لقد كنا دائمًا نستورد الأدوات والمناهج العلاجية من الغرب، وحتى وإن تأخّر هذا الاستيراد، أرى أنه حان الوقت للمهتمين بالإنسان والحلقات الضعيفة في المجتمع أن يهاجموا النيوريكفري ويعيدوا بناء مشروع تعافٍ جديد بأخلاقيات لا تحمل الإنسان والمواطن المصري ما لا يطيق، مشروع يتحدث عن الفرد والمجتمع، ويركّز على مسؤولياتنا المشتركة تجاه بعضنا.</p>

<p>لذلك، من المهم العودة إلى منتصف القرن العشرين وإلى جذور حركات التعافي في الغرب: ذلك المشروع الاجتماعي والسياسي الذي انطلق من نقد المؤسسات العلاجية والنماذج الطبية، ومن إتاحة المساحة لأصحاب التجارب، سواء مع الإدمان أو مع معاناة نفسية/جسدية أخرى، ليُؤخذوا على محمل الجد في صناعة القرارات والسياسات التي تؤثر في حياتهم، وكذلك للعمل سويًا على أشكال <a href="https://recoveryinthebin.org/2019/09/16/__trashed-2/">رعاية مشتركة</a> تخلو من علاقات السوق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e255a60-fc9a-47f7-9f09-1be0a447c2ec" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19870" role="article" about="/stories/19870" data-sanitized-id="node-19870" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19870" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19870" data-ph-capture-attribute-link-title='دموع الجلاد أغلى من صراخ الضحية.. حان وقت "تحرير" العلاج النفسي' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>دموع الجلاد أغلى من صراخ الضحية.. حان وقت "تحرير" العلاج النفسي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في هذا السياق، ظهر شعار<a href="https://www.un.org/esa/socdev/enable/iddp2004.htm"> Nothing about us without us</a>/لا شيء عنا من دوننا بوصفه ثورةً اجتماعيةً ضدّ احتكار الأطباء والمختصّين ورجال الأعمال للمعرفة والقرار. إنّ العودة إلى هذه الجذور تتيح لنا رؤية التعافي قبل أن يستعمره الفكر النيوليبرالي، حين كان مشروعًا اجتماعيًا وسياسيًا يخاطب الفردي فينا من دون أن يفصله عن الجماعي أو يُفرغه من بُعده المادي.</p>

<p>التعافي، كحركةٍ اجتماعيةٍ تقدمية، يحتاج إلينا، نحن أصحاب التجربة الحيّة وحاملي الخبرات السلبية من النيوريكفري، بالتحالف مع المهتمين بالعدالة الاجتماعية وحقوق الإنسان، لنستعيد تأثيره ونستعيد قدرتنا على التأثير، كي لا يتحوّل إلى سحابة وردية أخرى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-08eaa5af1cb41849bd5eaa8923fb0c4b43ee0ade3bfe46763adcbbfe40b73725">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 15:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يقلل من نتائج اجتماعه بنتنياهو.. ويجهز حاملة طائرات ثانية للشرق الأوسط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30294</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nnn.jpeg.webp?itok=y9UFB-iH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nnn.jpeg.webp?itok=y9UFB-iH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أن لقاءه برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو لم يسفر عن قرار نهائي بشأن إيران، مشيرًا إلى استمرار المفاوضات معها في سبيل التوصل إلى اتفاق بشأن برنامجها النووي، وذلك تزامنًا مع تجهيز واشنطن حاملة طائرات ثانية لإرسالها للشرق الأوسط.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران يوم الجمعة الماضي في عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي، تزامنًا مع إرسال واشنطن قوات عسكرية "كبيرة" إلى الشرق الأوسط.</p>

<p>وعلى خلفية هذه التوترات، زار نتنياهو واشنطن الأسبوع الجاري، و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/F637S26ZGNPLJAGFORAFV66VAY-2026-02-11/">التقى</a> ترامب أمس، وسط توقعات بممارسة رئيس الوزراء الإسرائيلي على الرئيس الأمريكي لزيادة الضغط والتصعيد ضد إيران بفرض قيود على ترسانتها الصاروخية وبرنامجها النووي.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.axios.com/2026/02/11/netanyahu-trump-iran-strike-nuclear-talks">تصريحات</a> ترامب التي أعقبت اللقاء الذي استمر ثلاث ساعات، لم يبد الرئيس الأمريكي أنه قدم التزامًا بالاستجابة لهذه الضغوط، وبدا واضحًا أنه ترك فرصًا أوسع للدبلوماسية والمفاوضات الجارية لبحث إمكانية التوصل لاتفاق، خاصة مع تأكيد طهران أن قدراتها الصاروخية "غير قابلة للتفاوض".</p>

<p>ويعد لقاء ترامب ونتنياهو السابع الذي يجمعهما منذ عودة ترامب إلى الرئاسة قبل نحو 13 شهرًا، لكنه وفق رويترز كان أقل صخبًا من المعتاد ولم يكن هناك لقاء مع الصحفيين.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116053512461029874">كتب</a> ترامب على تروث سوشيال "لم يتسنَ التوصل إلى قرار حاسم سوى إصراري على استمرار المفاوضات مع إيران لمعرفة إمكان إبرام اتفاق"، مردفًا "إذا تسنى ذلك، فسأبلغ رئيس الوزراء بأن ذلك سيكون خيارًا مفضلًا".</p>

<p>وجدد ترامب تحذيره من عواقب عدم التوصل إلى اتفاق بقوله "إذا لم يكن ذلك ممكنًا، فسيتعين علينا فقط أن نرى ما ستكون النتيجة"، مشيرًا إلى الضربات الأمريكية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شنتها</a> واشنطن في يونيو/حزيران الماضي خلال حرب الـ12 يومًا التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">جرت</a> بين إسرائيل وإيران.</p>

<p>من ناحيته، أفاد مكتب نتنياهو بأن رئيس الوزراء شدد خلال اللقاء على الاحتياجات الأمنية لإسرائيل، وأنه اتفق مع ترامب على مواصلة التنسيق الوثيق والتواصل.</p>

<p>وتبرز المخاوف الإسرائيلية من أن أي اتفاق نووي أمريكي إيراني محدود قد لا يشمل برنامج الصواريخ أو دعم طهران للجماعات المسلحة الموالية لها مثل حماس وحزب الله، يشكل تهديدًا على أمنها.</p>

<p>ويأتي حديث ترامب عن أنه "لم تُتخذ قرارات مهمة" خلال لقائه بنتنياهو، متزامنًا مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1852407-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%BA%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B3%D8%B7">تجهيز</a> وزارة الحرب الأمريكية "مجموعة ضاربة ثانية من حاملات الطائرات" لنشرها في الشرق الأوسط استعدادًا لهجوم محتمل على إيران، حسب وول ستريت جورنال.</p>

<p>ووفق الصحيفة الأمريكية، فإن ترامب يفكر في إرسال حاملة طائرات ثانية للمنطقة حال استشعر فشل المفاوضات مع إيران، وقد يُصدر الأمر للنشر خلال ساعات.</p>

<p>ووفق حديث ترامب، فإن ملف غزة كان أحد الملفات التي جرى مناقشتها خلال اللقاء، حيث يسعى الرئيس الأمريكي إلى المضي قدمًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار وخطة إعادة إعمار القطاع، رغم استمرار الخلافات بشأن نزع سلاح حماس وانسحاب القوات الإسرائيلية تدريجيًا.</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e969348-1486-4bd8-ae73-8121f13c0fe8" href="https://almanassa.com/news/30179" title='يسبقه لقاءٌ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير '>يعقد</a> مجلس "السلام" الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">شكله</a> ترامب الشهر الماضي، اجتماعًا في واشنطن الأسبوع المقبل لجمع تبرعات ومناقشة تفاصيل خطة إعادة إعمار غزة التي أعدها جاريد كوشنر صهر ترامب، وتبدأ مراحلها الأولى من مدينة رفح الخاضعة للسيطرة العسكرية الإسرائيلية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476938</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تنتظر اجتماعًا مع صندوق النقد نهاية فبراير لاعتماد صرف 2.7 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30289</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقت الحكومة إخطارًا من صندوق النقد الدولي بتحديد موعد عقد اجتماع مع مجلس المديرين التنفيذيين لاعتماد المراجعتين الخامسة والسادسة من برنامج الصندوق الممتد مع مصر نهاية فبراير/شباط الجاري، حسبما أكد مصدر مطّلع على ملف قرض الصندوق بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكان عضو مجلس المديرين التنفيذيين وممثل المجموعة العربية والمالديف بصندوق النقد الدولي محمد معيط، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/12/23/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A">توقّع</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي تحديد مواعيد اجتماعات المجلس بنهاية يناير/كانون الثاني، مرجعًا التأخير إلى عطلة نهاية العام في الولايات المتحدة والمؤسسات المالية، غير أنه لم تصدر حتى الآن بيانات رسمية تحدد موعد الاجتماع.</p>

<p>وأرجع المصدر بالمالية، الذي طلب عدم نشر اسمه، تأخر اعتماد المراجعتين إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">عدم استكمال</a> بعض مستهدفات برنامج الطروحات الحكومية، وبطء وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة.</p>

<p>ورجّح المصدر أن تحصل مصر على قيمة الشريحتين <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">البالغة</a> 2.4 مليار دولار، خلال الأسبوع الأول من مارس/آذار المقبل، أو منتصف الشهر نفسه على أقصى تقدير، بالإضافة إلى 274 مليون دولار ضمن برنامج الكفاءة والاستدامة.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة صندوق النقد القاهرة مطلع ديسمبر الماضي لبحث المراجعتين الخامسة والسادسة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي وقرر دمجها مع المراجعة السادسة، على خلفية تباطؤ الحكومة في تنفيذ برنامج التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>و<a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf">قال</a> صندوق النقد وقتها إن الاقتصاد المصري يُظهر مؤشرات على "نمو قوي وتحسن في ميزان المدفوعات"، لكنه أوصى في الوقت ذاته بالانتقال نحو نموذج اقتصادي أكثر استدامة من خلال تسريع وتيرة الإصلاحات التي توفر للقطاع الخاص المساحة والفرصة للنمو والازدهار.</p>

<p>وأوضح المصدر الحكومي أن نائب رئيس الوزراء الجديد حسين عيسى سيتولى إدارة ملف التعاون مع صندوق النقد خلال المرحلة المقبلة بالتنسيق مع وزير المالية وأعضاء المجموعة الاقتصادية.</p>

<p>وأوضح أن الحكومة تعتزم استئناف تنفيذ برنامج الطروحات قبل نهاية الشهر الحالي، بعد فترة من التوقف، على أن يشهد مارس/آذار المقبل طرح محطة جبل الزيت، إلى جانب شركتي "وطنية" و"صافي".</p>

<p>وأشار إلى أن المفاوضات مع شركة alcazar energy الإماراتية وصلت إلى مراحل متقدمة بشأن بيع محطة جبل الزيت بقدرة 580 ميجاوات، ما يقرّب موعد الإعلان عن تفاصيل الصفقة خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وكان مجلس الوزراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="097f0b75-56d4-4bfa-a877-7a1f07c4bb13" href="https://almanassa.com/news/29028" title='الحكومة تستكمل إجراءات خصخصة "جبل الزيت" ومطار الغردقة'>وافق</a>، في ديسمبر الماضي، على استكمال إجراءات طرح محطات طاقة الرياح بمنطقة جبل الزيت، التابعة لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة، ضمن برنامج الطروحات، دون تحديد ما إذا كان الطرح سيتم بنظام البيع النهائي أو حق الانتفاع.</p>

<p>و<a href="https://attaqa.net/2024/05/01/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">أثار</a> طرح صفقة محطة جبل الزيت في 2024 جدلًا واسعًا، إذ اتُهمت الحكومة بالتفريط في مشروع ضخم بقيمة لا تتناسب مع حجم الإنفاق عليه وقت إنشائه، قبل أن <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%86%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9/6562359">تنفي</a> وزارة التخطيط هذه الاتهامات في بيان رسمي، مؤكدة أن الطرح جرى بنظام حق الانتفاع لمدة 25 عامًا، على أن تعود المحطة وأرض المشروع للدولة بنهاية المدة.</p>

<p>وقال المصدر إن الحكومة ستبدأ تنفيذ خطوات فعلية للتخارج من بعض الأنشطة الاقتصادية والاستثمارية، وإتاحة المجال بشكل أكبر للقطاع الخاص للمشاركة في عملية التنمية، تنفيذًا للتفاهمات التي جرت مع بعثة صندوق النقد خلال المراجعتين الأخيرتين.</p>

<p>كما لفت إلى أن ملف دمج الهيئات الاقتصادية سيشهد تحركات جادة بقيادة نائب رئيس الوزراء، مع الإعداد لدمج عدد من الهيئات وإلغاء أخرى، وإخضاعها للرقابة وضمها إلى الموازنة العامة للدولة، مع وضع سقف لاستثماراتها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5a488fb-4da5-49fe-8ba3-f9bb492de504" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30274" role="article" about="/stories/30274" data-sanitized-id="node-30274" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30274" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30274" data-ph-capture-attribute-link-title="حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكان مجلس الوزراء أعلن في أبريل/نيسان الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5753dc2d-5c6c-4074-9340-5ee009f2ef80" href="https://almanassa.com/news/23221" title="صندوق النقد يصرف 1.2 مليار دولار لمصر بعد اعتماد المراجعة الرابعة">صرف</a> صندوق النقد 1.2 مليار دولار لمصر، تمثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="17acd86f-5840-4667-8cc0-64595fb5e702" href="https://almanassa.com/news/22815" title='"النقد الدولي" يوافق على الشريحة الرابعة من قرض مصر بـ1.2 مليار دولار'>الشريحة</a> المستحقة للمراجعة الرابعة من إجمالي قرض قيمته 8 مليارات دولار، ضمن البرنامج الموقع عام 2022.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4f62cd6-79c6-4936-83d2-d1bb65a0c6da" href="https://almanassa.com/news/18703" title='مطالبًا بتحرير أسعار الطاقة.. "صندوق النقد" يتمم المراجعة الثالثة لقرض مصر'>واجه</a> برنامج الصندوق في بدايته صعوبات في التطبيق أدت إلى تأجيل المراجعتين الأولى والثانية، قبل أن تتسارع وتيرة التنفيذ منذ مارس 2024، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">تصحيح</a> سعر الصرف الرسمي للدولار وتلقي دفعة كبيرة من الاستثمارات الإماراتية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">رفع</a> قيمة القرض من ثلاثة إلى ثمانية مليارات دولار، في ظل <a href="https://www.cnbcarabia.com/128755/2024/01/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A:-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-24.3--%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-2023-20204">تراجع</a> إيرادات قناة السويس على خلفية الحرب على غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476937</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أينما ذهبوا يلاحقهم القمع.. مصريون في الخارج تحاصرهم قنصلياتهم</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptians-abroad/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>إدراج قوائم الإرهاب</category>
			<category>استهداف الأسر</category>
			<category>استهداف المصريين بالخارج</category>
			<category>الحرمان من جواز السفر</category>
			<category>السفارات المصرية</category>
			<category>القمع الرقمي</category>
			<category>القمع العابر للحدود</category>
			<category>المعارضون المصريون</category>
			<category>المنبر المصري لحقوق الإنسان</category>
			<category>حقوق الإنسان مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>يتعرّض معارضون مصريون ومدافعون عن حقوق الإنسان لملاحقات أمنية تجاوزت حدود البلاد. ويوثّق المنبر المصري لحقوق الإنسان، في </span><a href="https://egyptianforum.org/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-.pdf"><span>تقريره</span></a><span> السنوي الثاني المعنون «أينما ذهبوا: القمع العابر للحدود واستهداف المصريين في الخارج»، ما يصفه بانتهاج السلطات المصرية أنماطًا متعددة من القمع العابر للحدود بحق معارضين ومدافعين يقيمون خارج مصر.</span></p>
<p><span>ويشير التقرير إلى أن هذه الممارسات تشمل حرمان المستهدفين من الوثائق الرسمية والخدمات القنصلية، وإسقاط الجنسية عن بعضهم، وملاحقتهم قضائيًا عبر تهم يصفها بالملفّقة وأحكام غيابية، إلى جانب إدراج أسمائهم على قوائم الإرهاب. كما يرصد مضايقات إلكترونية واسعة النطاق، تتراوح بين المراقبة الرقمية واختراق الأجهزة، وصولًا إلى حملات تشهير وتحريض عبر وسائل الإعلام ومنصات الإنترنت.</span></p>
<p><span>ويعرّف التقرير القمع العابر للحدود بأنه «مجموعة الأفعال والإجراءات التي تقوم بها السلطات المصرية خارج إقليمها، أو تمتد آثارها القمعية إلى ما وراءه، بهدف إسكات أو معاقبة أفراد يوجدون في دول أخرى أو من يرتبطون بهم داخل مصر، بسبب نشاطهم السياسي أو الحقوقي أو آرائهم».</span></p>
<p><span>ويرى التقرير أن هذه الممارسات تتعارض مع التزامات مصر والدول المضيفة بموجب القانون الدولي لحقوق الإنسان، ولا سيما العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، واتفاقية مناهضة التعذيب، واتفاقية اللاجئين لعام 1951، وغيرها من الاتفاقيات ذات الصلة.</span></p>
<blockquote data-secret="Dd8P03hXIH" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/lawyers/">في طريق العودة أُغلق الوطن: شهادات عن التيه القسري لمحامين حقوقيين مصريين</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“في طريق العودة أُغلق الوطن: شهادات عن التيه القسري لمحامين حقوقيين مصريين” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/lawyers/embed/#?secret=OWI3bQijus%23?secret=Dd8P03hXIH" data-secret="Dd8P03hXIH" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أوضاع قانونية هشة في الخارج </b></h1>
<p><span>اعتمد التقرير على منهجية جمعت بين التوثيق الكمي والنوعي، من خلال استبيان شمل 34 مشاركًا ومشاركة من المصريين المقيمين في الخارج، إلى جانب إنشاء قاعدة بيانات تراكمية للحالات الموثقة. وأفاد نحو ثلثي المشاركين، أي ما يقارب 66 في المئة، بتعرّضهم للحرمان من جوازات السفر أو الوثائق الرسمية أو الخدمات القنصلية الأساسية، ما وضع عددًا منهم في أوضاع قانونية هشة داخل دول إقامتهم.</span></p>
<p><span>وبالتوازي، رصد التقرير 84 حالة فردية موزعة على ما لا يقل عن 17 دولة وموقعًا جغرافيًا، بما أتاح تحليلًا معمقًا لأنماط متكررة من القمع العابر للحدود. وتشمل هذه الأنماط الحرمان القنصلي من الوثائق الثبوتية، وإسقاط الجنسية، وإساءة استخدام آليات التعاون الأمني الدولي، والمراقبة الرقمية، والعقاب بالوكالة عبر استهداف أفراد الأسرة.</span></p>
<p><span>وتُظهر البيانات أن نحو 82 في المئة من الضحايا من الذكور مقابل 18 في المئة من الإناث، وأن الغالبية تنشط في مجالات العمل السياسي أو الحقوقي أو الإعلامي. كما تكشف عن تمركز جغرافي ملحوظ؛ إذ تصدّرت تركيا الدول الأكثر ورودًا في القاعدة، تلتها مصر، ثم المملكة المتحدة وعدد من الدول الأوروبية والخليجية، ما يعكس ارتباط أنماط القمع بمسارات الهجرة السياسية ومراكز النشاط الإعلامي والحقوقي للمصريين في الخارج.</span></p>
<p><span>أما من حيث طبيعة الانتهاكات، فيأتي الحرمان من الخدمات القنصلية والوثائق الثبوتية في صدارة الأنماط الأكثر شيوعًا، يليه اللجوء إلى الملاحقات القضائية الغيابية والتهديدات الأمنية، ثم المضايقات الرقمية وحملات التشهير الإعلامي.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، تبرز سمر الحسيني، المدير التنفيذي للمنبر المصري لحقوق الإنسان، أن التقرير يمثل أول محاولة في المنطقة لإنشاء قاعدة بيانات موثّقة لممارسات القمع العابر للحدود التي تمارسها السلطات المصرية، بعد توقف منظمة “فريدم هاوس” عن إصدار مؤشرات عالمية مماثلة. </span></p>
<p><span>وتوضح  في حديثها لـ”زاوية ثالثة: أن التقرير  يركّز على “الضحايا غير المرئيين”، وهم أسر النشطاء في الداخل التي تُستخدم كرهائن، والأطفال المولودون في المهجر دون أوراق ثبوتية، والنساء المعرضات لانعدام الأمان بالخارج نتيجة التهديدات والملاحقة الأمنية. مشيرة إلى ظهور أنماطًا جديدة ظهرت منذ أغسطس الماضي، مثل استخدام السفارات الدبلوماسية لاستهداف المتظاهرين في أمستردام ولندن ونيويورك، واستغلال مجموعات تابعة للدولة لملاحقة المعارضين وفض تجمعاتهم في أوروبا، ما وصفته الحسيني بأنه جزء من استراتيجية الدولة لتصدير مفهوم “المواطنين الشرفاء”.</span></p>
<p><span>في 8 سبتمبر من العام المنصرم 2025، </span><a href="https://cihrs.org/egypts-diplomatic-missions-weaponized-as-transnational-repression-tool/"><span>أدانت</span></a><span> عدد من المنظمات الحقوقية التوظيف غير المسبوق للبعثات الدبلوماسية المصرية كأدوات للقمع العابر للحدود بحق متظاهرين سلميين في الخارج، عقب تسريب صوتي لوزير الخارجية بدر عبد العاطي تضمّن توجيهات مباشرة لموظفي السفارات تدعو إلى احتجاز المتظاهرين بالقوة وتسليمهم للشرطة، في انتهاك صارخ لمبادئ القانون الدبلوماسي الدولي. </span></p>
<p><span>ووفقًا للمنظمات، تُرجمت هذه التوجيهات إلى اعتداءات فعلية في عدد من الدول، من بينها هولندا والولايات المتحدة والمملكة المتحدة؛ إذ سُجّلت وقائع سبّ وتهديد واعتداء جسدي على متظاهرين أمام السفارات أو داخل مقار بعثات دبلوماسية، إلى جانب سحب محتجين قسرًا إلى داخل مبانٍ دبلوماسية وتسليمهم للشرطة المحلية، فضلًا عن تحريض مجموعات موالية للنظام على ترهيب النشطاء والاعتداء عليهم في محيط مواقع الاحتجاج.</span></p>
<p><span>وأضافت المنظمات أن هذه الممارسات ترافقها حملة انتقامية أوسع ضد المعارضين في الخارج وأسرهم داخل مصر، شملت اعتقال أقارب صحفيين ونشطاء، والإخفاء القسري، واستهداف صحفيين ببرمجيات تجسس، وحرمان مصريين مقيمين بالخارج وأفراد عائلاتهم –بمن فيهم الأطفال– من الوثائق والخدمات القنصلية</span></p>
<p><span>. وحذّرت المنظمات من أن هذا التحول نحو استخدام البعثات كمراكز عمليات للقمع، والانتقال من المضايقات إلى الاعتداءات الجسدية على أراضٍ أجنبية، يشي بمرحلة أشد خطورة من القمع العابر للحدود، تستوجب تحركًا دوليًا عاجلًا ومنسقًا لوقفها ومساءلة المسؤولين عنها.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:<a href="https://zawia3.com/ministerial-changes-2/"> مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</a></strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استهداف العائلات </b></h1>
<p><span>وكشف التقرير أيضًا أن عائلات المعارضين والمدافعين عن حقوق الإنسان داخل مصر لم تسلم من الاستهداف، إذ تتعرض للاحتجاز والتهديد كوسيلة ابتزاز للضغط على ذويهم في الخارج، في صورة واضحة من صور العقاب بالوكالة. كذلك أشار إلى محاولات متكررة من جانب السلطات المصرية لإعادة نشطاء قسرًا من دول أخرى، عبر نشر مذكرات توقيف دولية والتعاون الأمني الثنائي مع بعض الحكومات العربية والأجنبية.</span></p>
<p><span>كما تؤكد القاعدة أن استهداف الأسر داخل مصر يشكّل عنصرًا بنيويًا متكررًا في عدد كبير من الحالات الموثقة، وليس مجرد وقائع فردية معزولة. كما أشار حوالي 72٪ إلى تعرض أفراد من عائلاتهم داخل مصر لاستدعاءات أمنية أو مضايقات أو منع من السفر على خلفية نشاط ذويهم في الخارج.</span></p>
<p><span>بحسب سمر الحسيني المدير التنفيذي للمنبر المصري، فإن أزمة  الحرمان من الأوراق الثبوتية تؤثر مباشرة على قدرة الأفراد على إدارة ممتلكاتهم ومواريثهم داخل مصر، فيما يشمل استهداف الأسر اعتقالات الأقارب، والمداهمات المستمرة للمنازل، والرقابة، وإجبار الأهل على الإبلاغ عن تحركات ذويهم في الخارج.</span></p>
<p><span>في تقرير سابق، وثقت</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2019/11/19/egypt-families-dissidents-targeted"><span> منظمة</span></a><span> هيومن رايتس ووتش حملة واسعة النطاق من الاعتقالات والمداهمات المنزلية والاستجوابات وحظر السفر استهدفت أقارب المعارضين المصريين المقيمين في الخارج.</span></p>
<p><span>شملت الحالات التي تم توثيقها بين أعوام 2016 و2019، 28 صحفيًا وناشطًا سياسيًا وحقوقيًا، حيث تعرض أفراد أسرهم لمضايقات، واحتجاز أو محاكمة خارج نطاق القضاء، بما في ذلك اتهام بعض الأطفال بـ”الانضمام إلى جماعات إرهابية” أو نشر “أخبار كاذبة”. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القلق والخوف والتوتر آثار الاستهداف النفسي</b></h1>
<p><span>يبرز </span><a href="https://egyptianforum.org/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-.pdf"><span>التقرير</span></a><span> الأثر النفسي والاجتماعي العميق لهذه الممارسات؛ إذ تشير الشهادات والبيانات التي حصل عليها المنبر المصري لحقوق الإنسان،  إلى انتشار القلق المزمن، والأرق، والخوف الدائم من التوقيف أو الترحيل، حتى في الدول التي يُفترض أنها توفر حماية قانونية. ومع إفادة نحو 72٪ من المشاركين بتعرض أسرهم داخل مصر لضغوط أو استدعاءات أمنية، تتنامى مشاعر الذنب والعجز لدى كثير من المنفيين، وتتسع دوائر الرقابة الذاتية وتجنب الظهور العلني أو المشاركة في الفعاليات العامة.</span></p>
<p><span>ووثق التقرير أيضًا أن تعرض قرابة ربع المشاركين لمضايقات رقمية أدى إلى تراجع الثقة في التواصل الإلكتروني وانكماش شبكات الدعم الاجتماعي. ويمتد الأثر إلى الأطفال في حالات الحرمان من الوثائق أو تأخر تسجيل المواليد، بما ينعكس سلبًا على الحق في التعليم والرعاية الصحية والاستقرار القانوني، ويُنتج حالة من “المنفى غير الآمن”، حيث يتحول الخوف إلى عنصر يومي يعيد تشكيل السلوك الفردي والخيارات المهنية والعلاقات الاجتماعية.</span></p>
<p><span>ويشير </span><a href="https://citizenlab.ca/focus-area/digital-transnational-repression/"><span>مصطلح</span></a><span> القمع الرقمي العابر للحدود إلى استخدام الدول للتقنيات الرقمية لمراقبة واستهداف المعارضين والنشطاء الحقوقيين والصحفيين المقيمين في الخارج أو في الشتات. يهدف هذا النوع من القمع إلى إسكات الأصوات المعارضة والتحكم في السلوك السياسي والاجتماعي للمعنيين حتى خارج حدود الدولة، ويشمل أساليب مثل التجسس على الأجهزة الإلكترونية، المراقبة عبر وسائل التواصل الاجتماعي، إرسال تهديدات رقمية، وحملات تشويه على الإنترنت.</span></p>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://citizenlab.ca/research/psychological-emotional-war-digital-transnational-repression-canada/"><span>دراسات</span></a><span> أجرتها (The Citizen Lab) أن هذا النوع من القمع له آثار نفسية واجتماعية عميقة على الضحايا، مثل القلق المزمن، التوتر النفسي، الأرق، الإرهاق النفسي، والاكتئاب. كما </span><a href="https://committees.parliament.uk/writtenevidence/138042/pdf/"><span>يقوّض</span></a><span> شعورهم بالأمان ويحدّ من قدرتهم على ممارسة نشاطهم الحقوقي والسياسي، ويؤدي أحيانًا إلى الانعزال الاجتماعي والرقابة الذاتية خوفًا على حياتهم أو حياة أسرهم.</span></p>
<p><span>يختتم تقرير المنبر المصري لحقوق الإنسان،  بجملة من التوصيات العملية الموجّهة إلى الأطراف المعنية، والتي جاءت على رأٍ تلك الأطراف السلطات المصرية إذ أوصى التقرير بإنشاء هيئة أو آلية وطنية مستقلة ذات صلاحيات واسعة وتمثيل متنوع، تتولى رصد وتقييم حالات القمع العابر للحدود، وبخاصة الحرمان التعسفي من الخدمات القنصلية والأوراق الثبوتية، وتقديم المشورة للحكومة، وتقييم المخاطر بشكل دوري ومحايد. كما أوصى التقرير وقف إساءة استخدام آليات التعاون القضائي والأمني، سواء عبر الإنتربول أو مجلس وزراء الداخلية العرب، وضمان عدم ملاحقة النشطاء لأسباب سياسية.</span><span><br>
</span></p>
<p><span>كما أوصى التقرير بضرورة بإنهاء الممارسات العقابية القنصلية التي تحرم المواطنين من جوازات السفر أو الوثائق الأساسية، واعتماد سياسة شفافة لتجديدها دون تمييز، ومراجعة قوائم الإرهاب وإلغاء إدراج الأفراد على أسس سياسية، وضمان حق الطعن والمراجعة القضائية المستقلة، ووقف استهداف الأسر والأقارب لأي معارض في الخارج، باعتبار ذلك شكلاً من أشكال العقاب الجماعي المحظور دوليًا، وإشراك المجتمع المدني في صياغة سياسات حقوق الإنسان، والالتزام الفعلي باتفاقية مناهضة التعذيب والعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، وضمان الإفراج الفوري عن جميع المحتجزين تعسفيًا بسبب أنشطة أقاربهم في الخارج، والتحقيق في حالات الاحتجاز الانتقامي.</span><span><br>
</span></p>
<p><span>كما تضمن التقرير عددا من التوصيات الأخرى للدول والجهات المضيفة من بينها؛ إنشاء نقاط اتصال وطنية مخصّصة لتلقي بلاغات القمع العابر للحدود وتنسيق الاستجابة الشرطية والقانونية. تعزيز تدريب الشرطة والنيابات على طبيعة القمع العابر للحدود ومخاطره، وضمان تعامل حسّاس وسريع مع البلاغات. تفعيل العقوبات الموجَّهة، مثل نظام ماغنيتسكي الأميركي أو نظيره الأوروبي، ضد المسؤولين المصريين أو الجهات المتورطة في أعمال ترهيب أو تهديد خارج الحدود. وغيرها من التوصيات التي تهدف إلى إنهاء حالة القمع والملاحقة التي يعيشها المصريون في المنفى القسري أو أسرهم في داخل البلاد.</span><span><br>
</span></p>]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 14:29:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476936</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدريس يروج لخارطة طريق الحكومة السودانية مقابل مقترح «الرباعية» لهدنة جديدة | استهداف قافلة «الأغذية العالمي» ونازحين في شمال كردفان يودي بحياة العشرات و«الدعم السريع» ينفي مسؤوليته</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="إدريس يروج لخارطة طريق الحكومة السودانية مقابل مقترح «الرباعية» لهدنة جديدة | استهداف قافلة «الأغذية العالمي» ونازحين في شمال كردفان يودي بحياة العشرات و«الدعم السريع» ينفي مسؤوليته" title="إدريس يروج لخارطة طريق الحكومة السودانية مقابل مقترح «الرباعية» لهدنة جديدة | استهداف قافلة «الأغذية العالمي» ونازحين في شمال كردفان يودي بحياة العشرات و«الدعم السريع» ينفي مسؤوليته" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في وقت تستعد فيه «الرباعية»، بقيادة الولايات المتحدة، لطرح مقترح جديد لهدنة إنسانية في السودان، حمل رئيس الوزراء، كامل إدريس، «مبادرة السلام السودانية»، التي أعلنها في ديسمبر الماضي، إلى سويسرا، للترويج لها باعتبارها الإطار الأنسب للجمع بين نفاذ الإغاثة الإنسانية ورسم مسار سياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن المبادرة، رغم تقديمها في غلاف مدني، تستند في جوهرها إلى الاشتراطات الأساسية التي يتمسك بها الجيش لأي مفاوضات، وفي مقدمتها انسحاب قوات الدعم السريع ونزع سلاحها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر حكومية سابقة لـ«مدى مصر» إن التحرك الدبلوماسي لإدريس يندرج ضمن الاستراتيجية التي يتبعها رئيس مجلس السيادة الانتقالي والقائد العام للقوات المسلحة، عبد الفتاح البرهان، منذ 2024، والقائمة على إبقاء مسارات متعددة مفتوحة لتوسيع هامش المناورة أمام القيادة في ظل الضغوط الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الضفة المقابلة، أعلن تحالف «تأسيس» بقيادة «الدعم السريع»، والذي يقود الحكومة الموازية في دارفور، دعمه لجهود «الرباعية»، وأنه بصدد إعداد «رؤية» سياسية خاصة به لعرضها على الرأي العام قريبًا، وفقًا لحسب النبي محمود، عضو الهيئة القيادية في التحالف، في حديثه إلى «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويما تتكاثر خرائط الطريق والرؤى السياسية، يواصل العنف على الأرض تقويض فكرة خفض التصعيد الإنساني أو التوصل إلى تسوية تفاوضية، فقد استهدفت مُسيّرة، هذا الأسبوع، قافلة تابعة لبرنامج الأغذية العالمي في شمال كردفان، ما أدى إلى احتراق كامل حمولتها من المساعدات الغذائية التي كانت في طريقها للأسر النازحة والمجتمعات المتضررة من النزاع، وفق مصادر طبية وحكومية. وفي اليوم التالي، استهدفت ضربة أخرى حافلة تقل مدنيين فارين من القتال، وأسفرت الهجمات عن مقتل العشرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثارت الهجمات موجة من الإدانات الدولية والإقليمية، حمّلت بعض بياناتها «الدعم السريع» المسؤولية صراحة. كما أصدرت وزارة الخارجية السودانية بيانًا قالت فيه إن الخرطوم لن تشارك «مرتكبي الجرائم أو الصامتين على ارتكابها في أي مشروع لإنهاء الحرب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسارع تحالف «تأسيس» إلى الرد، نافيًا تورط «الدعم السريع» في الهجمات، ومنددًا ببيانات الإدانات، معتبرًا أن بعض الدول والجهات «تفقد حيادها يومًا بعد يوم». من جانبه، اتهم مكتب المتحدث باسم «الدعم السريع»، الفاتح قرشي، في تصريح لـ«مدى مصر»، الجيش بتدبير الهجوم على القافلة في محاولة لدفع المجتمع الدولي إلى تبني رؤيته.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>إدريس يروّج لخارطة طريق الحكومة</b></h3>
<p dir="rtl"><b><br>
</b><b></b></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391446" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Sudan-delegation-visits-WCC-photo-by-IvarsKupcis-05Feb2026-01.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Sudan-delegation-visits-WCC-photo-by-IvarsKupcis-05Feb2026-01.jpg" alt="" width="1400" height="933" data-sanitized-class="wp-image-391446 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الأمين العام لمجلس الكنائس العالمي، جيري بيلاي، يرحب برئيس وزراء السودان، كامل إدريس، في مكتب مجلس الكنائس العالمي في جنيف. 6 فبراير 2026. المصدر: إيفارس كوبسيس/WCC.</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>مع عودة الحديث عن مبادرات هدنة إنسانية بعد أشهر من الجمود، كثّف رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، تحركاته لتسويق مبادرة الحكومة للسلام باعتبارها الإطار الرئيسي لسياسة السودان بشأن الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/alarabiyasu/photos/%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-/1352721516897150/"><span>واختتم </span></a><span>إدريس جولة دبلوماسية في </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-alozraaa-ygtmaa-balmfod-alsamy-llagyyn-oystaard-mbadr-hkom-alsodan-llslam"><span>سويسرا </span></a><span>بدأها مطلع فبراير، عقد خلالها لقاءات مع مسؤولين في الأمم المتحدة ومنظمات إغاثة ركزت على الأزمة الإنسانية وخارطة الطريق التي كان قد عرضها أمام مجلس الأمن في أواخر ديسمبر الماضي. وقال مصدر في وزارة الخارجية إن إدريس أعاد طرح المبادرة بالتزامن مع إعادة تفعيل مسار «الرباعية»، ساعيًا إلى تقديمها بوصفها الإطار الأنسب لدفع جهود الإغاثة الإنسانية والمسار السياسي بالتوازي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تقديمها في صورة مسار تقوده حكومة مدنية، فإن مبادرة إدريس تستند في جوهرها إلى المطالب الأساسية للمؤسسة العسكرية، وفي مقدمتها انسحاب قوات الدعم السريع من مناطق انتشارها ونزع سلاحها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفادت مصادر حكومية سابقة لـ«مدى مصر» بأن تحركات إدريس تندرج ضمن الاستراتيجية التي يتبناها رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، منذ 2024، والقائمة على إبقاء مسارات دبلوماسية متعددة لتوسيع هامش المناورة أمام القيادة. برز هذا التوجه بشكل أوضح عقب سقوط الفاشر أواخر أكتوبر الماضي، وهو السقوط الذي وضع البرهان تحت ضغوط متزايدة من كتلته العسكرية والحركات المسلحة الدارفورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد ثلاثة أشهر من آخر مقترح هدنة -كانت الحكومة والجيش قد رفضاه بشكل قاطع- عاد مسار «الرباعية» إلى الواجهة الأسبوع الماضي، عندما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%AA/"><span>أعلن</span></a><span> مستشار الرئيس الأمريكي، مسعد بولس، إعداد مسودة اتفاق هدنة إنسانية عقب مشاورات مع طرفي النزاع وأعضاء الرباعية والأمم المتحدة وشركاء آخرين. وقال بولس إن المقترح يتضمن انسحابات وإعادة انتشار محدودة في مناطق ذات أولوية، استنادًا إلى تقييمات إنسانية أممية، إضافة إلى تفاهمات أولية بشأن آليات الرقابة، مشيرًا إلى أن النص سيُحال إلى مجلس الأمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تؤيد الخرطوم المقترح أو ترفضه حتى الآن. واستمر الخطاب الرسمي في التأكيد على الانفتاح على أي جهد يحقق وقف الحرب دون المساس بما يعتبره الجيش ثوابت سيادية وأمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتداخل مبادرة إدريس إلى حد بعيد مع خارطة الطريق التي عرضها البرهان أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة في 2024، إلا أن الجديد كان في طريقة التقديم؛ إذ ظهر إدريس بوصفه صاحب المبادرة ومروّجها السياسي والدبلوماسي، لا مجرد ناقل لرؤية المؤسسة العسكرية، ما أعطى الانطباع بوجود مسار حكومي مدني موازٍ للمسار العسكري، بحسب مصدر دبلوماسي سوداني سابق بالأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي عمل مستشارًا في حكومة رئيس الوزراء السابق، عبد الله حمدوك، إن خارطة طريق البرهان لعام 2024 لم تُقدَّم بوصفها مبادرة تفاوضية تنافس الجهود الدولية، بل كإطار تحتفظ به القيادة العسكرية، بما يسمح للبرهان بالمناورة بين القبول بالتواصل الدولي وعدم الالتزام بمسار واحد ملزم، وهو ما شكّل منذ ذلك الحين أساسًا لسياسة «تعدد المسارات» التي انتهجها لاحقًا، حسب وصفه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، رأى مسؤول سابق شغل مناصب وزارية مهمة إبان فترة اتفاقية السلام الشامل 2005 أن هذا المسار المزدوج المدني-العسكري جرى تقديمه باعتباره تقسيمًا وظيفيًا للأدوار يساعد الخرطوم على التعامل مع الضغوط الدولية المتصاعدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن، بحسب تقييمه، لا تزال المعطيات العسكرية والسياسية بعيدة عن أي مستوى يتيح حتى التخمين بهدنة أو وقف لإطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى نافذة كانت قد انفتحت قبل أشهر؛ ففي منتصف أكتوبر، وقبيل سقوط الفاشر، كانت الظروف مواتية أكثر لهدنة يمكن أن تستهدف فك حصار «الدعم السريع» عن المدينة والسماح بإيصال المساعدات، على أن تعقبها مرحلة ثانية لفك الحصار عن الدلنج وكادوقلي وبابنوسة، تمهيدًا للانتقال إلى مسار سياسي طويل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن خسارة الجيش للفاشر أطاحت بتلك الإمكانية. ووفق مسؤول سابق في وزارة الخارجية، فإن سقوط الفاشر أنهى عمليًا مسار «الرباعية» من منظور الخرطوم. فقد وضع سقوط عاصمة إقليم دارفور البرهان والمؤسسة العسكرية في موقع أضعف، فيما تصدّرت مواقف متشددة للحركات المسلحة الدارفورية المشهد، رافضة أي هدنة إنسانية تُبقي «الدعم السريع» متمركزة داخل المدن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المسؤول الحكومي السابق إن ما لم يلحظه المجتمع الدولي أن البرهان كان دائماً محكوم بالشروط العسكرية التي يقررها الجيش؛ فمنذ توقيع الاتفاق الإطاري السياسي عام 2022 لإعادة إطلاق العملية الانتقالية، لم يرفض التعامل مع المجتمع الدولي أو حتى الوصول إلى شروط سياسية تفضي لحل دائم، ولكن هناك خطوط بالنسبة للجيش لا يمكن تجاوزها: لن يتسامح الجيش مع وجود قوة عسكرية متحكمة في الموارد أو لها تأثير في الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يختتم المصدر حديثه قائلًا، «لن يتنازل البرهان عن الشروط التي رسمها الجيش حتى لو أدى ذلك لعقوبات كبيرة عليه. لذلك يعمل على صياغة مسارات متعددة تقارب بين الشروط الدولية ورؤية مؤسسته العسكرية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدت هذه الحسابات أكثر وضوحًا في نوفمبر الماضي، بعد أن قدمت «الرباعية» مقترحها المعدّل الثالث. حينها </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1992698554914398614?s=20"><span>خاطب </span></a><span>البرهان قادة عسكريين كبار في الخرطوم، في خطوة هدفت إلى تقويض مبادرة «الرباعية»، مقابل تأييد مسار بديل تقوده السعودية، برز عقب زيارة ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، إلى واشنطن لإجراء مباحثات مع الرئيس الأميركي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال كلمته، جمّد البرهان عمليًا مبادرة «الرباعية». وحمّل بولس مسؤولية فشلها، متهمًا إياه بتمرير مواقف إماراتية داخل إطار «الرباعية»، كما انتقد استبعاد الردود الرسمية السودانية من المسودات المعدلة. وبدلًا من ذلك، شدد على الاشتراطات الواردة في اتفاق جدة لعام 2023 -وهو جوهر خارطة طريقه لعام 2024- وفي مقدمتها نزع سلاح «الدعم السريع»، وانسحابها من جميع المناطق التي سيطرت عليها بعد محادثات جدة، وتجميع مقاتليها في معسكرات محددة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر مصري مطّلع على سياسات القاهرة تجاه السودان لـ«مدى مصر» آنذاك، إن استدعاء البرهان لاتفاق جدة يعكس «موقفًا سياسيًا» للبرهان أمام مؤسسة عسكرية ترغب في القضاء الكامل على «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مسؤول سابق في وزارة الخارجية، فإن نتيجة تحركات البرهان المناهضة لـ«الرباعية» تمثلت في تعليق المنصة أي خطوات إضافية نحو التنفيذ. وأتاح ذلك للبرهان تثبيت موقف متشدد من دون الدخول في مواجهة مباشرة مع الضغوط الدولية، كما مهّد الطريق لعرض مبادرة إدريس أمام مجلس الأمن بعد شهر بوصفها إطارًا مدنيًا أقل صدامية يجري تسويقه خارجيًا، مع الحفاظ على ثوابت السيادة العسكرية، وفقًا للمسؤول السابق في الوزارة والمسؤول الحكومي السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك تحوّل مسار «الرباعية» إلى إطار غير مُلزِم وتجريبي، بحسب المسؤول السابق في الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما قال بولس، الأسبوع الماضي، إن مقترح الهدنة الإنسانية الأخير لا يزال قيد التحضير ولم يُعرض بعد على أي من الطرفين، يواصل تحالف «تأسيس» بقيادة «الدعم السريع»، والذي يقود الحكومة الموازية في دارفور، إبداء دعمه لمبادرات «الرباعية»، ويبدو أنه بصدد إعداد خارطة طريق خاصة به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعرب عضو الهيئة القيادية في التحالف، حسب النبي محمود، عن دعمه لدور إدارة ترامب وجهود بولس عبر «الرباعية»، رغم ما وصفه بالمواقف المتخاذلة من بعض الدول المشاركة. وقال إن العقبة الرئيسية تكمن لدى المجموعات في الخرطوم وبورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفض محمود مبادرة إدريس واصفًا إياها بأنها «غير ذات جدوى»، أنها تعكس توجهات جماعة الإخوان المسلمين في السودان والنظام العسكري بقيادة البرهان. وأكد محمود أن المبادرة لن تخدم المصالح الاستراتيجية العليا للسودانيين، ولن تسهم في تحقيق أهداف الثورة أو التأسيس لدولة مدنية ديمقراطية في إطار التعدد والتنوع. وكشف عن رؤية مكتوبة لـ«تأسيس» سيجري طرحها للرأي العام، وتهدف إلى أن تكون الحرب الحالية هي الأخيرة في السودان، وإلى تأسيس دولة مدنية ديمقراطية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، شكّك تحالف «صمود» -وهو تحالف الكيانات المدنية الديمقراطية لقوى الثورة، الذي يقود جولة إقليمية ودولية للترويج لمسار سياسي يرتكز إلى وقف إطلاق النار- في جدوى خارطة طريق إدريس، مع إعلانه دعم مسار «الرباعية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال القيادي في «صمود» والأمين العام لحزب الأمة القومي، الواثق البرير لـ«مدى مصر» إن «حكومة الأمل» برئاسة إدريس تفتقر إلى الشرعية أو التفويض الشعبي اللازمين لطرح مبادرات مصيرية تتعلق بمستقبل البلاد. واعتبر البرير أن الحكومة الحالية تمثل جزءًا من المشهد السياسي الذي أفرز الأزمة، وأن مبادرتها تسعى إلى فرض واقع سياسي جديد يتجاوز مطالب الشارع السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البرير أن المبادرة، بحسب تقدير التحالف، تتناقض شكلاً ومضمونًا مع الحد الأدنى من معايير المبادرات الجادة، مشيرًا إلى أنها لم تتناول بوضوح مسألة بناء جيش وطني مهني موحد، ولم تطرح عملية سياسية حقيقية تستند إلى المصلحة الوطنية أو تستجيب لتعقيدات الواقع السوداني. كما أبدى مخاوف جدية تتعلق بقضايا عدم الإفلات من العقاب، والعدالة الانتقالية، والمساءلة، والتعاون مع المحكمة الجنائية الدولية، معتبرًا أن هذه الملفات لا يمكن تجاوزها في أي مسار يسعى إلى سلام مستدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت ذاته، انتقد البرير طرح مسألة انسحاب «الدعم السريع» قبل التفاوض من دون توافق وطني أو آليات تنفيذ واضحة، موضحًا أن اعتراض التحالف يعود أيضًا إلى أن المبادرة لا تعكس الواقع السياسي والاجتماعي الراهن، وأنها طُرحت سابقًا على الأمم المتحدة من دون أن تحمل عناصر جديدة يمكن أن تُحدث اختراقًا حقيقيًا في مسار الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بشأن مبادرة «الرباعية»، فيرى «صمود» أنها تطرح مبادئ أكثر وضوحًا وتتقاطع إلى حد كبير مع تطلعات السودانيين، لا سيما في تركيزها على هدنة إنسانية، وإنهاء الحرب، ومعالجة الوقائع على الأرض عبر خارطة طريق محددة. ورغم إقراره بتعثر هذا المسار، اعتبر أنه لا يزال يمثل إطارًا يمكن البناء عليه، شريطة توحيد مواقف دول الرباعية، وتعزيز التنسيق مع الآلية الخماسية والمنظمات الإقليمية والدولية، وضمان مشاركة فاعلة للقوى المدنية عبر حوار يفضي إلى مشروع وطني جامع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع سقوط الفاشر، تَشكَّل توافق دولي حول واقع «الانقسام الفعلي» في السودان، وأن أي تسوية سياسية ستتطلب حوارًا بين الجيش و«الدعم السريع» وممثلي القوى السياسية السودانية، بهدف رسم مسار نحو حكومة مستقلة بقيادة مدنية تحل محل الحكومتين الموازيتين القائمتين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تنديد دولي بهجمات «الدعم السريع» على قافلة مساعدات وحافلة مدنيين بشمال كردفان </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_391448" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HAeId8QXQAAmBIz.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HAeId8QXQAAmBIz.jpg" alt="" width="1000" height="563" data-sanitized-class="wp-image-391448 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">تدمير قافلة مساعدات في هجوم بطائرة مُسيّرة في شمال كردفان- 6 فبراير 2026. المصدر: @sudan_war عبر X.</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>نددت منظمات ودول بينها المملكة العربية السعودية وتركيا، الأسبوع الجاري، بهجمات شنتها قوات الدعم السريع على قافلة مساعدات إنسانية وحافلة تقل مسافرين مدنيين في ولاية شمال كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت ثلاثة مصادر إنسانية في ولاية شمال كردفان لـ«مدى مصر» إن قوات الدعم السريع هاجمت، الجمعة الماضي، قافلة مساعدات إنسانية تابعة لبرنامج الأغذية العالمي شرق الأبيض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت القافلة في طريقها من مدينة كوستي بولاية النيل الأبيض إلى شمال كردفان، حيث أسفر الهجوم الذي نُفذ بواسطة طائرة مُسيّرة، بحسب مصدرين طبيين تحدثا لـ«مدى مصر»، عن مقتل أحد العاملين في المجال الإنساني وإصابة آخرين، إضافة إلى تدمير كميات من المساعدات الغذائية التي كانت مخصصة للأسر النازحة والمتضررة من النزاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في حكومة ولاية شمال كردفان إن الحادث أسفر عن احتراق كامل حمولة الشاحنات جراء الاستهداف بمُسيّرة انتحارية، مضيفًا أن الشاحنات كانت متوقفة ومصطفة في نقطة معينة وعليها شعار الأمم المتحدة، ما يشير إلى أن الاستهداف كان متعمدًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم التالي، ذكر مصدر طبي بشبكة أطباء السودان أن قوات الدعم السريع استهدفت سيارة نقل كانت تقل نازحين فارّين من ولاية جنوب كردفان أثناء وصولها إلى مدينة الرهد بولاية شمال كردفان قادمة من منطقة دبيكر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر الهجوم عن مقتل 24 شخصًا بينهم ثمانية أطفال ونساء، إضافة إلى إصابة آخرين تم إسعافهم إلى مدينة الرهد لتلقي العلاج في ظل أوضاع صحية وإنسانية بالغة التعقيد ونقص حاد في الإمكانيات الطبية، بحسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في وقت انطلقت موجة من الإدانات الدولية والإقليمية والأممية للهجمات المميتة جزء منها اتهم قوات الدعم السريع مباشرة، رفضت «الدعم السريع» وتحالف تأسيس الموالي لها هذه الاتهامات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ohchr.org/en/statements-and-speeches/2026/02/high-commissioner-turk-calls-states-do-more-end-senseless-war-sudan"><span>أدانت الأمم المتحدة</span></a><span> بشدة استمرار الهجمات التي تستهدف المدنيين والمساعدات الإنسانية في مناطق النزاع بالسودان، وقال </span><a href="https://www.ohchr.org/en/statements-and-speeches/2026/02/high-commissioner-turk-calls-states-do-more-end-senseless-war-sudan"><span>المفوض السامي لحقوق الإنسان</span></a><span> فولكر تورك أمام مجلس حقوق الإنسان، الجمعة الماضي، إن أكثر من 90 مدنيًا قتلوا وأصيب 142، خلال أسبوعين فقط، في هجمات بالمُسيّرات قام بها «الدعم السريع» والجيش السوداني، منها ما أصاب قافلة برنامج الأغذية العالمي وأسواق ومنشآت طبية وأحياء سكنية في جنوب وشمال كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدانت كلٌّ من </span><a href="https://x.com/KSAMOFA/status/2020164242532360617"><span>السعودية </span></a><a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/StatementsAndWordsOfTheMinisterOfForeignAffairs/4259"><span>ومصر </span></a><span>الهجمات التي استهدفت قوافل إنسانية ومرافق طبية ومدنيين، وحمّلت الرياض في أول إدانة مباشرة قوات الدعم السريع المسؤولية. كما ندّدت </span><a href="https://mofa.gov.qa/latest-articles/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86"><span>قطر </span></a><a href="https://x.com/lassecgen/status/2020398436088983660?s=20"><span>وجامعة </span></a><span>الدول العربية </span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/gulf/2026/02/08/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-"><span>ومجلس </span></a><span>التعاون الخليجي بالضربة التي طالت قافلة المساعدات، فيما أدانت </span><a href="https://www.mfa.gov.tr/no_-29_-sudan-da-gerceklestirilen-saldiri-hk.ar.mfa"><span>تركيا </span></a><span>الهجوم على مركبة تقل نازحين، موجّهة اللوم كذلك إلى قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://x.com/MofaSudan/status/2020439848541372786?s=20"><span>قالت وزارة الخارجية السودانية،</span></a><span> في بيان الأحد الماضي، إن هذه الجرائم تُرتكب بأسلحة وأدوات لا يمكن الحصول عليها إلا عبر شهادات مستخدم نهائي، مشيرة إلى أن مخالفة قرار مجلس الأمن القاضي بحظر إدخال السلاح إلى دارفور تضع مصداقية المجلس على المحك، فضلًا عن التغافل عن مصادر توريد هذه الأسلحة والجهات الممولة والدول التي ترسلها وتسهل إيصالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت الخارجية أن حكومة السودان لن تقبل الوصاية، ولن تقبل أن يكون شركاء مرتكبي الجرائم أو الصامتين على ارتكابها في أي مشروع لإنهاء الحرب. كما أعلنت رفضها فرض الحلول من الخارج، مطالبة بتفكيك مصادر وآليات ووسائل ارتكاب تلك الجرائم، ومحاسبة مرتكبيها، ومحاسبة مخالفي قرارات مجلس الأمن والقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه، </span><a href="https://www.facebook.com/tasis.SFA"><span>أصدر </span></a><span>تحالف «تأسيس» بقيادة «الدعم السريع» بيانًا نفى فيه مسؤولية القوات عن الهجمات. وجاء في البيان: «للأسف، تفقد بعض الدول والجهات الإقليمية والدولية حيادها يومًا بعد يوم»، و«تغضّ النظر» عن جرائم الجيش، بينما تصدر إدانات «دون تحقق من مصداقية الوقائع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم «تأسيس» الجيش بتنفيذ هجمات موثقة خلال الأشهر الماضية استهدفت قوافل إنسانية وعاملين في الإغاثة وأسواقًا في دارفور وكردفان، مؤكّدًا التزامه بتسهيل وصول المساعدات وحماية العاملين في المجال الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق الرسمي باسم قوات الدعم السريع، الفتاح قرشي، لـ«مدى مصر» إن هذه الإدانات متسرعة وجاءت دون التثبت أو إجراء تحقيقات مهنية مستقلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أن هذه المواقف تسهم في تعقيد المشهد وتقويض فرص الوصول إلى حلول عادلة وشاملة، متهمًا الجيش السوداني بتدبير تلك الهجمات محاولًا فرض واقع حال محدد يدفع المجتمع الدولي إلى تبني رؤيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن هذه السياسة تهدف إلى تعزيز سردية الجيش والالتفاف على أي حلول توقف جرائمه، لافتًا إلى أنها محاولة من أجل الوصول إلى هدنة إنسانية وتصوير قوات الدعم السريع على أنها قوات معتدية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عودة القتال في محلية باو بالنيل الأزرق</b></h3>
<p dir="rtl"><b><br>
</b><b></b></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391450" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/alfrqt-alrab-t-mshat.jpg-920x425-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/alfrqt-alrab-t-mshat.jpg-920x425-1.jpg" alt="" width="920" height="425" data-sanitized-class="wp-image-391450 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مقر الفرقة الرابعة مشاة التابعة للجيش السوداني. المصدر: Darfur 24.</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>تصاعدت، هذا الأسبوع، وتيرة المواجهات البرية المباشرة بين الجيش السوداني من جهة وقوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية من الجهة الأخرى في إقليم النيل الأزرق المتاخم لإثيوبيا وجنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/v/1NQvyMzTWb/"><span>وأعلن الجيش السوداني</span></a><span>، في بيان السبت الماضي، أن قواته في الفرقة الرابعة مشاة هزمت «الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» في منطقة السلك بمحلية باو  التي تقع على بُعد 150 كيلو مترًا جنوب غرب مدينة الدمازين عاصمة إقليم النيل الأزرق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن الجيش في مواجهات السبت الماضي  نصب كمائن محكمة لقوات الدعم السريع حيث أسر العشرات من عناصرها، مشيرًا إلى أن الجيش استدرج القوات المهاجمة إلى عمق منطقة السلك ثم قام بالهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر عسكري ثانٍ لـ«مدى مصر» إن الطيران الحربي التابع للجيش استهدف، الثلاثاء الماضي، مواقع لـ«الدعم السريع» و«الحركة الشعبية» في بلدات يابوس وملكن وخور البودي الواقعة على الحدود مع دولة إثيوبيا ما أدى إلى وقوع خسائر كبيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي هذا القتال بعد تصعيد مماثل، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%AA/"><span>أواخر يناير الماضي</span></a><span>، حين سيطرت قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال، المُتقدمة من معسكرات الأخيرة في جنوب النيل الأزرق، لفترة وجيزة على سِلك وملكن قبل أن تنسحب تحت ضغط هجمات مضادة للجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أمني سوداني لـ«مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%AA/"><span>آنذاك </span></a><span>إن «الدعم السريع» رُصدت وهي تتجمع في معسكرات الحركة الشعبية-شمال جنوب وجنوب غرب النيل الأزرق، قادمة من الأراضي الإثيوبية ومن جنوب السودان عبر شرق دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه من هجمات يناير، كان نائب رئيس مجلس السيادة الانتقالي ومساعد القائد العام للجيش، مالك عقار، في جوبا لإجراء محادثات مع مستشار الأمن القومي، توت قلواك، والرئيس سلفا كير بشأن أمن الحدود وخطوط إمداد «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال تلك المحادثات، استعرض كل من قلواك وكير حجم التحديات الأمنية التي تواجه جوبا في المناطق الحدودية، حيث تنشط فصائل مسلحة منشقة وتفتقر فيها القوات الحكومية إلى السيطرة الكاملة، وفق مصدر في وزارة الخارجية بجنوب السودان تحدث لـ«مدى مصر» آنذاك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.ajnet.me/politics/2026/2/7/%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AA-%D8%A3%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85"><span>مقابلة </span></a><span>مع «الجزيرة»، السبت الماضي، أكد عقار وصول إمدادات لقوات الدعم السريع من ميناء مومباسا في كينيا، عبر دولة جنوب السودان، قبل أن تعبر إقليم بحر الغزال في جنوب السودان باتجاه النيل الأزرق. وقدّر أن نحو 350 شاحنة وقود نُقلت عبر هذا المسار، إضافة إلى شحنات أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم عقار، نائب رئيس الجمهورية في جنوب السودان، تعبان دينق، وعدد من قادة أجهزة الأمن السابقين بالتواطؤ لإيصال الدعم العسكري واللوجستي لقوات الدعم السريع مع تأكيده أن هذا الدعم غير رسمي وتحرّكه مصالح اقتصادية لتلك الشخصيات. وأضاف أن هذه المسألة طُرحت خلال لقاءاته الأخيرة في جوبا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يبدأ عملية عسكرية لاسترداد مواقع في شمال وغرب كردفان</b></h3>
<p> </p>
<div data-sanitized-id="attachment_391452" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA1hJ5BWoAAa7XH.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA1hJ5BWoAAa7XH.jpeg" alt="" width="1080" height="756" data-sanitized-class="wp-image-391452 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">بطارية الدفاع الجوي FK-2000 الصينية الصنع التابعة لقوات الدعم السريع في شمال كردفان استهدفها الجيش السوداني. المصدر: @OSINT_ MASR عبر X.</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر ميداني بالجيش السوداني في شمال كردفان لـ«مدى مصر»، إن الجيش بدأ عملية عسكرية نوعية، الثلاثاء الماضي، تمهيدًا لاستعادة مدينة بارا وتأمين طريق الصادرات الرابط بين مدينتي أم درمان والأبيض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن المنطقة المحيطة بمدينة بارا شهدت في نفس اليوم، معارك ضارية استمرت لأكثر من 10 ساعات وتمكن الجيش من خلالها تدمير آليات وعتاد قوات الدعم السريع وإزالة تمركزاتها، مشيرًا إلى أن تحرير المدينة أصبح مسألة وقت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن الهدف العملياتي ليس دخول بارا فحسب وإنما فتح الطريق لزحف يُعيد السيطرة على جميع مناطق شمال وغرب كردفان ومن ثم الاتجاه إلى دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا أيضًا، أعلن الجيش السوداني تدمير عدد من الطائرات المُسيّرة ومنظومات الدفاع الجوي التابعة لـ«الدعم السريع» في ولايات كردفان وإقليم دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق الرسمي باسم الجيش السوداني، عاصم عوض، في تعميم صحفي، حصل عليه «مدى مصر» إن قوات الجيش تمكنت من رصد وتدمير مواقع المنظومات والمُسيرات بدقة عالية، لافتًا إلى أن العمليات شملت استهداف مخازن ووحدات تشغيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعرض عوض، صورًا تظهر تدمير مُسيّرة من طراز CH-95 صينية الصنع، إلى جانب تدمير منظومات دفاع جوي من طراز FK-2000 نصبتها «الدعم السريع» لتعزيز قدراتها الدفاعية ضد الضربات الجوية للجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أوضح مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، أن عمل هذه الأنظمة يتم عبر مرتزقة أجانب، لافتًا إلى مساهمتها في تحييد سلاح الجو السوداني وخسارة معركة بابنوسة والفاشر في وقت سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد أن استعادة الجيش القدرة على تدمير تلك المنظومة يتيح فتح المجال الجوي للطيران والطيران المُسيّر في محاور مختلفة في كردفان ودارفور. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/">إدريس يروج لخارطة طريق الحكومة السودانية مقابل مقترح «الرباعية» لهدنة جديدة | استهداف قافلة «الأغذية العالمي» ونازحين في شمال كردفان يودي بحياة العشرات و«الدعم السريع» ينفي مسؤوليته</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 14:22:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770903144476935</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خيام على شاطئ غزة.. حياة الفلسطينيين كأداة للضغط السياسي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29059</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/516d44e1-0eaf-41b0-93fd-18cfdebfc720.jpg.webp?itok=T-kx0suM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/516d44e1-0eaf-41b0-93fd-18cfdebfc720.jpg.webp?itok=T-kx0suM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ينحسر شتاء الإبادة الثالث عن غزة مُخلِّفًا وراءه المزيد من الخيام المهترئة التي أصابتها أمطار ورياح على مدار الأشهر الماضية تركت النازحين في العراء؛ لا بيوت يعودون إليها، ولا أفق لإعادة إعمار قريبة. ما خلّفته العواصف باقٍ، وكل انهيار سابق صار إنذارًا مؤجّلًا لانهيار جديد.</p>

<p>يتضاعف الخطر على امتداد الساحل الجنوبي لقطاع غزة، إذ تساقطت أجزاء من الجرف الرملي كأنها أحجار دومينو منهارة، في حين يواصل النازحون نصب خيامهم فوق مناطقَ هشّةٍ لا تحتمل ثقل أجسادهم ولا أحلامهم.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1173530654425370">وفق</a> المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة؛ أصبحت 125 ألف خيمة يسكنها مئات آلاف النازحين مهترئةً وغير صالحة للسكن نتيجة النزوح المتكرر، لافتًا إلى أن معاناة ساكنيها تضاعفت خلال فصل الشتاء.</p>

<p> ما بين جرف متهاوٍ وأمطار وعواصف شديدة يَصعُب تحدي البقاء على قيد الحياة، خاصة وأن النازحين على الجرف الساحلي مسكونون بالخوف من تكرار <a href="https://www.facebook.com/khayal.dima/posts/%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%85%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D8%B1%D8%B9-%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7/3227818924051322/">انهيار </a>الجرف كما حدث في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، في حادث أسفر وقتذاك عن وفاة آمال الناجي، 39 سنةً، وطفلتيها آمنة 7 سنوات وبتول 4 سنوات؛ وهنَّ نائمات في الخيمة، ونجا زوجها سعيد الناجي (40 عامًا) وأبناؤها الثلاثة الباقون؛ بنتان وولد. </p>

<p>في ليلة الحادث خرج الأب من الخيمة ليجلب ماء الشرب وعند عودته سمع صوتًا هائلًا، يصفه لـ <strong>المنصة</strong> "حسّيت الأرض كلها رجّت، ركضت بصعوبة بسبب الإصابة باتجاه خيمتي، لقيت الجرف نازل فوقها، صرت أصرخ: آمال! البنات! بس ما كانش في صوت".</p>

<p>يضيف "والله يا أختي ما عرفت شو أسوّي، انشل كل جسمي وأنا أصلًا ما بقدر أعمل شي بسبب إصابتي بشظايا في استهداف سابق لأحد المنازل المجاورة لمنزلنا في منطقة الشجاعية، وقفت أبكي وأصرخ عشان الناس تيجي وتساعدنا، كانت زوجتي والبنتين مدفونين تحت الرمال، تجمع الناس بس ما لحّقناهم. مرتي كانت حامل، بالشهر السابع، نزلت الجنين وهي تحت الرمال".</p>

<h2>على حافة الجرف</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292_0.jpg.webp?itok=6VMCaNSK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تطاير واقتلاع عدد من خيام النازحين على شاطئ بحر مدينة غزة بفعل العاصفة الجوية، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p>فيما ترى جارتهم في الخيمة بسمة العفيفي، وهي أم لأربعة أطفال، أن سبب سكان أعلى الجرف هم المسؤولون عن انهياره "كانوا يكبوا الماء من على الجرف ليتسبب في خلخلة الرمال" كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كان سعيد نزح مع عائلته من منزلهم إلى الشاطئ، بين الخيام المكدسة. فيما كان الجرف يتآكل يوميًا، كل ليلة كانت الرمال تنهار بشكل خفيف، كأنها إنذار لا يسمعه أحد.</p>

<p>رحلت الزوجة، وبقي سعيد مع أولاده الناجين، وحيدون يواجهون الحياة في ظل إصابة الأب وظروفٍ لا يقوى على تحمّلها. لم تكن هذه الحادثة الأولى، لكنها كانت الأكثر مأساوية منذ بدء نزوح العائلات إلى الشاطئ.</p>

<p>وزادت مخاوف العائلات، تقول بسمة، وهي من أقرب الخيام لمكان الانهيار "بعد اللي صار، والله إحنا مش قادرين ننام، والجرف بوقع فجأة، والموج قوي والبرد شديد، إحنا قاعدين بنستنى الدور يوصلنا".</p>

<p>بسمة ذات الأربعة وثلاثين عامًا من سكان بيت حانون، ونزحت إلى منطقة المواصي بالقرارة شمال غرب خانيونس، انتقلت إلى جامعة الأقصى غرب مدينة خانيونس ولكنها لم تجد مكانًا لتسكن فيه، فانتهى الحال بها إلى منطقة البحر على مواصي القرارة شمال غرب المدينة.</p>

<p> </p>

<blockquote>
<p>تفتقر المنطقة لأبسط مقومات الحياة، في حين اضطرت عائلات فلسطينية لإقامة خيامها على شاطئ البحر</p>
</blockquote>

<p>سناء الريفي (60 عامًا) النازحة من منطقة التفاح شرق مدينة غزة، تعيش في خيمة من أعمدة خشبية فوقها قطعة من النايلون، وهي جدة لتسعة أطفال قتل القصف والدهم تقول "البحر ما رحم حدا، الجرف صار يهدد كل الخيام، وآمال وبناتها كانوا أول الضحايا، ويمكن مش آخرهم".</p>

<p>وتضيف "صرت خايفة على الأطفال ما أحد سائل فيهم وأنا كبيرة بالعمر مش قادرة أحميهم لا من رمال الجرف ولا من مد البحر، وملقناش مكان نسكن فيه، دارنا قصفوها وأنا معيش مصاري، ما بقدر اتنقّل من محل لمحل مع كل هالأطفال".</p>

<p>وتتساءل سناء "كل يوم نسمع عن مخيم جديد بفتحوه هو مين بسكن ها المخيمات، ثم مين بدوا يقدر يدبر مصاري تكلفة النقل وهي أغلب المخيمات في شرق المنطقة الوسطي بعيدة عنا والوصول إلها مكلف جدًا".</p>

<p>وتكمل شاكية حالها "حتى ما عندي أحد يفك الخيمة أو يركبها، لما نزحت ناس تبرعت لنا وأخذتنا معهم وشباب المنطقة ساعدوني أبني الخيمة وأنصب الحمام، بس والله صرت خايفة على الأطفال من انهيار الرمال وهما طول النهار طالعين نازلين على الجرف".</p>

<p>وبعد مرور أشهر على الواقعة لا تزال المنطقة تفتقر لأبسط مقومات الحياة، في حين اضطرت عائلات فلسطينية لإقامة خيامها على شاطئ البحر رغم خطورة تضاريس بعض المناطق هناك.</p>

<h2>تآكل الساحل</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bf68cdef-09d3-428c-98df-769b9c67e368" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/bf68cdef-09d3-428c-98df-769b9c67e368.jpg.webp?itok=uKZOVjNR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير ابتسام مهدي، لـ المنصة.</aside></div>
<figcaption>إحدى خيام الجرف الساحلي في منطقة مواصي القرارة شمال غرب مدينة خانيونس جنوب قطاع غزة، أكتوبر 2025.</figcaption></figure><p>الخوف ما زال حاضرًا ليس فقط لمن يعيش تحت الجرف لكن أيضًا للعائلات التي تسكن أعلاه، حيث باتت خيامهم مهددة بالسقوط في أي لحظة. خاصة وأن الحادث وقع في توقيت بالغ الحساسية مع اشتداد موجات المطر والبرد، وهي ظروف تُفاقم هشاشة الجرف الرملي بطبيعته، وتحوّل الإقامة قربه إلى مقامرة يومية بالحياة.</p>

<p>على حافة الشارع الترابي القريب من موقع الانهيار، يتحدث أبو يحيى البريم، أحد سكان المنطقة، عن الخوف الذي يرافقه يوميًا بعد الحادث. يقول لـ <strong>المنصة</strong> وهو يشير بيده نحو امتداد الجرف "إحنا صرنا نعيش على أعصابنا، الخيمة قريب كثير من طرف الجرف، وكل ما نسمع صوت هوا أو نشوف الرمل نازل شوي، بنخاف ينزل كلّه، بعد اللي صار، ما حدا فينا مطمّن".</p>

<blockquote>
<p>بعض العائلات اختارت المغادرة بالفعل أو العودة لمدينة غزة، بينما بقيت أسر أخرى محاصرة بين الخوف وعدم وجود بديل</p>
</blockquote>

<p>ويؤكد أبو يحيى أن التشققات الظاهرة على أطراف الجرف تُنذر بانهيار جديد قد يطال الخيام بشكل كامل مع كل من فيها "الجرف من زمان متآكل، بس بعد الحرب زاد سوء الوضع بسبب العيش عليها واستخدام المياه فيها والتحرك المستمر عليها بعد نزوح السكان، الأرض من تحت فاضية، ومجرد هزة قوية أو أمطار ممكن توقع جزء كبير منه، وإحنا أول الناس اللي هنتضرر".</p>

<p>ظاهرة <a href="https://www.maan-ctr.org/magazine/article/3699/">تآكل الساحل</a> باهتراء شاطئ البحر أو زواله نتيجة عديد من الأسباب البيئية والبشرية المختلفة، وقد بدأت هذه المشكلة في التفاقم في قطاع غزة مع إنشاء الميناء البحري في عام 1994، لتتحول اليوم إلى خطر يومي على حياة النازحين. الجرف الرملي بطبيعته هشّ وسريع التغير، ومع الضغط البشري المستمر وسكب المياه عليه، بات أي تحرّك بسيط كافيًا لحدوث انهيار مفاجئ.</p>

<p> الاستجابة الرسمية ما زالت محدودة "راجعنا البلدية أكثر من مرة، حكولنا بدهم يعملوا فحص هندسي، بس لليوم ما شفنا أي إجراء يحمي المنطقة، الناس مش طالبين معجزة، بس بدهم تدعيم بسيط يحافظ على أرواحهم" يقول أبو يحيى.</p>

<p>بعض العائلات اختارت المغادرة بالفعل أو العودة لمدينة غزة، بينما بقيت أسر أخرى محاصرة بين الخوف وعدم وجود بديل. ولم تُسجَّل أي محاولات جماعية لتأمين الجرف أو تقليل خطورته، في ظل غياب الأدوات والمواد اللازمة، واعتماد السكان على الحظ وتبادل التحذيرات الشفوية بينهم. </p>

<h2>الفلسطينيون رهائن السياسة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="61971f59-4fea-4659-bdef-e42623439fcf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/whatsapp-image-2025-02-19-at-3.15.59-pm.jpeg.webp?itok=CPj06zkx" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>أول شحنة كرفانات مفككة تدخل قطاع غزة، 19 فبراير 2025</figcaption></figure><p>فيما يوضح الناطق باسم بلدية خانيونس صائب لقن، "إحنا بحاجة عاجلة لإخلاء هذه المناطق، وإقامة نقاط إيواء بديلة، وإلا بنخاف نشوف مآسي أكبر من هيك".</p>

<p>ويضيف لـ <strong>المنصة</strong> "المشكلة في إيجاد مناطق بديلة للإيواء، كمان الناس معهاش تكلفة التنقل، وكمان بسبب التنقل بيحتاجوا لخيام جديدة وهي غير قادرة على دفع تكلفة التنقل، ما بالك بشراء خيمة أيضًا".</p>

<p>وعن وجود مراكز إيواء جديدة، ذكر لقن "عدد النازحين كبير جدًا ومراكز الإيواء قليلة، كل هذا دفع بالناس ألَّا تغير مناطق نزوحها، ولا تنسي أنهم أيضًا أصبحوا على علم بالمنطقة، فمن الصعب كل فترة أن تطالب الناس بالرحيل، هذا مرهق لهم ماديًا وجسديًا وصعب في التواصل مع الآخرين".</p>

<p>وعن الدعم الفني "إحنا مدركين تمامًا خطورة الوضع، والبلدية مش غايبة عن اللي صار، من أول يوم بعد حادثة الانهيار أرسلنا طواقم ميدانية لفحص المنطقة، وفي خطة جاهزة للتدعيم، لكن الظروف اللي مرّ فيها القطاع خلال السنة الماضية صعبة جدًا".</p>

<p>عن سبب عدم تنفيذ أعمال التدعيم حتى الآن، يشرح صائب "الجرف نفسه ممتد على طول الساحل، ومعالجته بده معدات هندسية متطورة وإمكانيات كبيرة، وإحنا للأسف بعد الحرب فقدنا جزء كبير من معداتنا الثقيلة". بالإضافة إلى شحّ مواد البناء، المواد الأساسية مثل الإسمنت والحديد "بتيجي بكميات قليلة ومخصصة لمشاريع إنسانية عاجلة، لذلك الأولويات محدودة وفوق قدرات البلدية".</p>

<p>ويضيف " كمان الوضع الاقتصادي صعب على كل المؤسسات، البلدية كانت تعتمد على رسوم وخدمات، وهذا كله توقف تقريبًا بسبب الظروف المعيشية الصعبة لسكان القطاع، يعني ما فيه تمويل كافي نقدر نبدأ فيه مشروع ضخم زي تدعيم الجرف".</p>

<blockquote>
<p>ملف إعادة الإعمار تكتنفه حالة من الغموض في ظل عدم توفر أي معلومات رسمية</p>
</blockquote>

<p>على جانب آخر  أشار <a href="https://safa.ps/post/398860/%D8%A8%D8%B5%D9%84-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-17-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-4-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A9">تقرير</a> لوكالة الصحافة الفلسطينية إلى تضرر جميع خيام النازحين في مختلف مناطق القطاع وغرقها، ما أدى إلى فقدان آلاف الأسر لمأواها المؤقت، وتلف الملابس والأغطية، ومفاقمة الأزمة الإنسانية، كاشفًا عن تلقي طواقم الدفاع المدني أكثر من 5000 مناشدة واستغاثة منذ بدء المنخفضات الجوية.</p>

<p>يجدد ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e3470b0-36dd-47b0-9f70-4f77daaa6a81" href="https://almanassa.com/news/29481" title="حصار إسرائيلي لمنظمات الإغاثة في غزة.. الأمم المتحدة تندد بقطع الكهرباء والمياه عن الأونروا">الدعوات</a> الموجهة إلى المجتمع الدولي للتحرك الفوري لإغاثة الغزاويين وتوفير الاحتياجات الإنسانية الطارئة، وبدء عملية إعادة الإعمار وتوفير مساكن آمنة تحفظ كرامة الإنسان وتحمي حياته بعد أن أثبتت الخيام فشلها الكامل في قطاع غزة.</p>

<p>يضيف لقن "إحنا بنتعامل مع مدينة اتعرضت لدمار كبير، معظم المدارس صارت مراكز إيواء، والبيوت اللي صالحة للسكن قليلة جدًا، والأراضي الفارغة محدودة، وعدد النازحين كبير جدًا، يعني حتى لو بدنا ننقل الناس، ما في أماكن جاهزة تستوعبهم بدون ما نعمل بنية تحتية جديدة".</p>

<p>يستبعد الناطق باسم بلدية خانيونس إمكانية نقل اللاجئين من المنطقة الخطرة على الجرف الساحلي "بده لوجستيات كبيرة: خيام، حمامات متنقلة، مياه، كهرباء بديلة، حماية، وخدمات، كله مكلف جدًا، والبلدية حاليًا ما عندها ميزانية تتحمل مشروع بهذا الحجم".</p>

<p>وحول الجهود المبذولة، يضيف "إحنا تواصلنا مع مؤسسات دولية علشان يساعدونا بإقامة مراكز إيواء بديلة، بس الموضوع بده وقت وموافقات وتجهيزات، ولحد ما يتم تأمين مكان مناسب، عم نشتغل على إجراءات تخفيفية حول الجرف، وبنراقب المنطقة يوميًا".</p>

<p>وفي نفس الوقت أكد صائب أن ملف إعادة الإعمار تكتنفه حالة من الغموض في ظل عدم توفر أي معلومات رسمية أو جداول زمنية واضحة حول بدء مشاريع الإعمار، رغم حجم الدمار الواسع الذي طال الأحياء السكنية والبنية التحتية في المدينة.</p>

<p>ويواجه إعمار قطاع غزة شللًا تامًا بسبب ربطه بشروط سياسية وأمنية مثل <a href="https://qudspress.com/247644/">مطالب إسرائيل</a> بنزع سلاح المقاومة، ما يجعل فلسطينيي القطاع رهائن التكتيكات السياسية ويستخدم حقهم في التعافي كأداة ضغط سياسي تُبقي ملايين المدنيين محرومين من مقومات الحياة الأساسية.</p>

<p>وكانت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)<a href="https://qudspress.com/229987/"> أعلنت</a> أن أكثر من 282 ألف منزل في غزة دُمر أو تضرر، وذلك خلال حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية، التي استمرت عامين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f078cee-4a2b-47a8-be83-bb50d0e42263" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14863" role="article" about="/stories/14863" data-sanitized-id="node-14863" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14863" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14863" data-ph-capture-attribute-link-title="إعمار غزة ليس حتميًا بعد الحرب" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعمار غزة ليس حتميًا بعد الحرب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يدعو صائب لضرورة إدخال الكرفانات كحل إنساني مؤقت لإيواء آلاف العائلات التي فقدت منازلها، في ظل استمرار معاناة النازحين المقيمين في الخيام و مراكز الإيواء والمنازل المتضررة والآيلة للسقوط."فغياب الرؤية الواضحة لمرحلة الإعمار يزيد من تعقيد الأزمة الإنسانية" حسب قوله. </p>

<p>الشتاء يوشك أن ينتهي، لكن حياة النازحين هنا لا تعرف نهاية لأزمتها. معبر رفح فُتح، والمساعدات لا تزال عالقة في الطريق، وإعادة الإعمار بلا جدول ولا ملامح. على الشاطئ، تمرّ الفصول بينما يبقى الناس في المكان نفسه، على حافة جرف لا يتوقّف عن التآكل. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1f2950154731bf321fa5dce4e5b137244938fa4ee9498626f322af585ee40382">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 14:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770897735580693</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محادثات سرّية لإعادة شركة أمريكية إلى غزة رُغم اتهامات بتورطها في قتل الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30290</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cc545b46-a3ad-4fb5-be15-1badd6dae6a3.jpg.webp?itok=NT1ndu2r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cc545b46-a3ad-4fb5-be15-1badd6dae6a3.jpg.webp?itok=NT1ndu2r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تسعى شركة UG Solutions الأمنية الأمريكية المتهمة بالتورط في قتل مئات الفلسطينيين بشكل غير مباشر خلال عملها مع مؤسسة غزة الإنسانية خلال الأشهر الماضية، للحصول على دور في القطاع مجددًا في الفترة المقبلة، حسبما ذكرت وكالة رويترز أمس الأربعاء.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-firm-gaza-aid-program-criticized-by-un-talks-new-role-2026-02-12/">نقلت</a> رويترز عن مصادر مطلعة لم تسمها أن محادثات سرية بدأت قبل أسابيع بين الشركة ومجلس "السلام" الذي شكله ترامب الشهر الماضي، للحصول على دور في عملية إعادة إعمار القطاع، لكنها لم تتوصل إلى اتفاق نهائي.</p>

<p>وأواخر مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c62f6db9-ef5f-4c07-bb75-ccde7751bc43" href="https://almanassa.com/news/24505" title='بنظام جديد "يمنع وصولها لحماس".. "غزة الإنسانية" تبدأ توزيع المساعدات في القطاع'>بدأت</a> مؤسسة غزة الإنسانية عملها في قطاع غزة بهدف توزيع المساعدات الغذائية على الفلسطينيين في ظل نقص النقص الحاد للغذاء تحت الحصار الإسرائيلي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="780d9bba-11e5-4b07-bde8-2f8630e9e78b" href="https://almanassa.com/news/25217" title='أمريكا تمنح مؤسسة غزة الإنسانية 30 مليون دولار.. وحماس: "مصائد موت مدروسة"'>عاونتها</a> أمنيًا الشركة الأمريكية UG Solutions، والتي واجهت اتهامات أممية بالتورط في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a541653-abe6-4f24-b116-960593996823" href="https://almanassa.com/news/25179" title="الاحتلال يواصل استهداف نقاط توزيع المساعدات بغزة.. وارتفاع عدد الضحايا إلى 454 شخصًا">قتل</a> مئات الفلسطينيين عبر تدبير "مصائد موت" يستغلها جيش الاحتلال في استهداف المدنيين.</p>

<p>وخلال أكتوبر/تشرين الأول الماضي، علّقت الشركة نشاطها في غزة عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> إسرائيل وحماس على وقف إطلاق النار، وهو الاتفاق الهش الذي لا زال يعاني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d72bd84-8bed-42a9-9a68-6ad3044ec820" href="https://almanassa.com/news/30065" title="الاحتلال يقتل 29 فلسطينيًا في خرق جديد لاتفاق غزة.. ومعبر رفح يعمل رسميًا الاثنين">خروقات</a> من جيش الاحتلال حتى الآن.</p>

<p>لكن ما كشفته رويترز أمس، يشير إلى سعي الشركة للحصول على دور جديد في القطاع، خاصة مع إعلانها عن توظيف أشخاص يتحدثون بالعربية ولديهم خبرة قتالية دون أن تعلن مواقع العمل.</p>

<p>واجهت الوكالة العالمية متحدثًا باسم الشركة وأقر بأن UG Solutions قدمت "معلومات ومقترحات" إلى مجلس "السلام" الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">أنشأه</a> ترامب لدفع خطته لإنهاء الحرب في غزة، مشيرًا إلى أن المقترحات "لقيت استحسانًا"، لكن دون حسم الدور النهائي للشركة، مضيفًا أن الشركة تدرس داخليًا "عدة سبل محتملة" لدعم الجهود في القطاع.</p>

<p>في المقابل، قوبلت أنباء عودة الشركة برفض فلسطيني واسع، و<a href="https://www.sawtbeirut.com/world-news/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9/">قال</a> أمجد الشوا، رئيس شبكة المنظمات الأهلية الفلسطينية، التي تنسق مع الأمم المتحدة ووكالات إنسانية دولية، إن "مؤسسة غزة الإنسانية ومن يقف خلفها على أيديهم دماء فلسطينية، وهم غير مرحب بهم أن يعودوا إلى غزة"، معتبرًا أن عودة الشركة مقلقة في ضوء ما جرى العام الماضي.</p>

<p>من ناحيتها، دافعت الشركة عن نفسها بالتأكيد لرويترز أن دور متعاقديها اقتصر على تأمين مواقع المساعدات ومحيطها المباشر، وأنه لم يكن لهم أي سيطرة على تحركات جيش الاحتلال.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات في سياق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> لإنهاء الحرب في غزة، والتي تنص على زيادة المساعدات الإنسانية، وانسحاب كامل لإسرائيل من قطاع غزة، وإطلاق عملية إعادة إعمار تحت إشراف مجلس "السلام".</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e969348-1486-4bd8-ae73-8121f13c0fe8" href="https://almanassa.com/news/30179" title='يسبقه لقاءٌ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير '>يعقد</a> المجلس اجتماعًا في واشنطن الأسبوع المقبل لجمع تبرعات ومناقشة تفاصيل الخطة، التي أعدها جاريد كوشنر، صهر ترامب، وتبدأ مراحلها الأولى من مدينة رفح الخاضعة للسيطرة العسكرية الإسرائيلية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 12:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770892338108856</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعديل في التعديل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/629489805_1477792261057856_4309308451995899977_n-150x150.jpg" alt="تعديل في التعديل" title="تعديل في التعديل" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>حلف أعضاء الحكومة الجديدة اليمين الدستورية، اليوم، دون أن يخلو الأمر من مفاجأة، بتغيير وزير الدفاع، بينما كان آخر ظهور لسابقه، حضوره مع الرئيس الصومالي اصطفاف القوات المصرية المشاركة في بعثة حفظ السلام في الصومال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما واجه التعديل الوزاري انتقادات حزبية، بدأ الوزراء الجدد في تلقي التهاني، واستكشاف المقرات الجديدة، بينما بدأ رئيس الحكومة لقاءاته باجتماع مع نائبه للشؤون الاقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديل الوزاري لم يمنع نيابة أمن الدولة العليا من استدعاء الحقوقية عايدة سيف الدولة للتحقيق، دون إطلاعها على التهم، بينما لم توقف نداءات الإسكندرانية استكمال إيقاف الترام، ضمن خطة تطويره، في حين تستمر وزارة الزراعة في محاولة إيقاف هجمات الكلاب الضالة، باستمرارها في حملات التحصين والتعقيم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال تبعات التعديل الوزاري الذي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qEDBI4%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExV25CYk51bmNDbDlMZVgwb3NydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6kq4EDmSqRX3UuQ2M2x6u_H1-HN5YlhLHZi2SoF5vCCUI2UQa-7aqwoRgEQA_aem_fV7HxjJLdAjNm4MRe5lq5Q&amp;h=AT07kNvcq1XZPxztazSJMPjK_v3x-rYmtzg-stdEI4llAMK1Jxxx5pr6R6p4BJ5XzNkrBiNlRozpMSejsoOJM3enF7tzSrFRGd4Yj_DPg2GjMno8vYtk7qv3smOHHTflojBzvp4QTXV_qw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3-6DXqyLaybA4RVWs6TidKoC00g9Zv4BWNQ9K_z3AtZ05YhUaJNvj2b14mUcVZ4-_xecC_ZBCgk22-k75bne_dqXaZ_GoNOIHCjYhYruI0Iyo4znOmoRM9ZmOEyikkgx7DJhRb6OcFkTXsz7BFUQewsGVDr1fy3qYoFU2VQto6ZyCJMpV-Asd5MHlit71JtvL2-igr4aAoJ4D2rRLFne7X-g"><span>وافق </span></a><span>عليه مجلس النواب، أمس، مستمرة، وكان أبرزها أداء المنضمين للحكومة اليمين الدستورية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/189CtYSY6T/"><span>أمام </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، صباح اليوم، بحضور رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بعد تعديل مفاجئ في التعديل الوزاري، بانضمام وزير الدفاع له، وإعلان اختيار الفريق أشرف سالم زاهر، بديلًا للفريق أول عبد المجيد صقر، دون أن يكون في القائمة التي وافق عليها «النواب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي أعلنه متحدث الرئاسة اليوم، تضمن كذلك إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، على أن يصدر رئيس الوزراء القرارات اللازمة للآثار المترتبة على ذلك، وهو ما لم يُعلم بدوره خلال موافقة مجلس النواب على التعديل، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد اليمين، والتقاط الصورة التذكارية، اجتمع السيسي مع المعينين الجدد، وشدد على ضرورة «السعي الحثيث وبمعايير موضوعية على تحقيق الجدارة وضمان كفاءة الأداء في المؤسسات» مع إجراء «نقد ومراجعة ذاتية، وتقييم موضوعي مستمر للأداء» و«مواصلة إجراء التطوير والإصلاح في مؤسسات وأجهزة الدولة والاستعانة تحقيقًا لهذا الغرض بالمتخصصين»، دون أن ينسى التأكيد على دور ملف الإعلام في «التوعية ودحض الشائعات والارتقاء بالذوق العام وتشجيع الإبداع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب لقاء الرئيس، تنافست صفحات الوزارات في نشر صور وصول الوزراء الجدد للمقرات، وسط حفاوة استقبال، وتفقد للقطاعات، وتبادل تهاني، مع شكر للقيادة السياسية من الوزراء الذين لم يطالهم التغيير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزبيًا، وبينما </span><a href="https://www.facebook.com/ElgabhaElwatanya/posts/pfbid033dBsowG97jkbkSeJHaEsEguNPp7hYQFPKUESN98FS7vA2aYeuscxtye7dM3gkNAGl?__cft__%5B0%5D=AZaZTSPXBpXSk8HVn3pHpl2nnH3GRvKTCNkV-2m1m3OxRwyg1cNBx8qED7E7-5ojR7R2fOsDLzk3qab2cYOn_xjJIxGClEked9LTU92BVLkJbo0BXlL5YR4JRIazR-J_IE244e0OsPBzPZdAWxs0CcdpFmmz1yDO8vtQiMsgBhY7XdvqOAzi9QIqLEb4QlWqRLoaJIw_9dAncd2OipXDkteF&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلن </span></a><span>«الجبهة الوطنية» استقالة نائب رئيسه، ضياء رشوان، من الحزب، بعد اختياره وزيرًا، كانت صحف اليوم تنقل أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196562"><span>الهيئات </span></a><span>البرلمانية لأحزاب التجمع والعدل والوفد والمصري الديمقراطي، أعلنت أمس، رفضها التعديل الوزاري الجديد، معتبرة أنه لا يرقى إلى حجم الأزمة ولا يستجيب لتطلعات المواطنين، ويمثل «تغييرًا في الوجوه لا السياسات» بحسب المصري اليوم، وهو الخبر الذي لم يُلتفت إليه خلال متابعة أسماء الوزراء الجدد، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1309576687870988&amp;set=a.150939570401378"><span>الإصلاح</span></a><span> والتنمية بدوره أكد أيضًا أن التغيير الشكلي وحده لا يكفي لتحقيق التقدم المنشود، ما لم يقترن بمنح الحكومة الصلاحيات الفعالة ووضع السياسات الواضحة التي تستجيب لتحديات المرحلة وتطلعات الشعب. بينما شدد على أن العبرة ليست في الأسماء وحدها بل في السياسات والرؤى، مؤكدًا ضرورة إتاحة المعلومات الكاملة عن الوزراء الجدد والخلفيات التي أهلتهم لهذه المناصب، واحترام إرادة الجمهور وتقدير الكفاءات التي أثبتت جدارتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل خروجه في التعديل، </span><a href="https://www.facebook.com/share/183QbVYkR9/"><span>شهد</span></a><span> وزير الدفاع والإنتاج الحربي، عبد المجيد صقر، والرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، اصطفاف القوات المصرية المشاركة ضمن بعثة الاتحاد الإفريقي لـ«دعم وحدة الصومال وأمنه وسلامة أراضيه»، حسبما أعلن المتحدث العسكري للقوات المسلحة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=938994881602362&amp;set=a.604065545095299"><span>مشاركة</span></a><span> مصر في بعثة حفظ السلام الجديدة تأتي في سياق </span><a href="https://www.facebook.com/share/1K7nPmun1F/"><span>تقارب </span></a><span>بين القاهرة ومقديشو خلال الفترة الأخيرة، تُوّج بتوقيع اتفاقية دفاع مشترك بين البلدين، على خلفية تحركات إثيوبية سعت للحصول على موطئ قدم على البحر الأحمر عبر إقليم «أرض الصومال» الانفصالي، الذي لم تعترف به إلا إسرائيل، في خطوة أثارت توترات إقليمية، خاصة في ظل الخلافات القائمة بين القاهرة وأديس أبابا بشأن سد النهضة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما أولى اجتماعات رئيس الحكومة بعد تشكيلتها الجديدة، فكانت </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZRnXso68P/"><span>لقاءه</span></a><span> بنائبه للشؤون الاقتصادية، حسين عيسى، لبحث عدد من ملفات العمل الاقتصادي خلال المرحلة المقبلة، وفي مقدمتها هيكلة الهيئات الاقتصادية والشركات المملوكة للدولة، بحضور الرئيس التنفيذي لوحدة الشركات المملوكة للدولة هاشم السيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي أكد أن ملف إعادة الهيكلة يمثل أحد أهم أولويات الحكومة حاليًا، والذي سيكون مسؤولية مباشرة لعيسى، بينما أوضح السيد أن العمل جارٍ على إعداد 60 شركة، 40 منها ستُنقل إلى الصندوق السيادي و20 سيتم قيدها في البورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأسس الصندوق السيادي المصري عام 2018 برأسمال 200 مليار جنيه لإدارة استثمارات الدولة وتعظيم قيمة أصولها، عبر تأسيس الشركات أو زيادة رؤوس أموالها، والاستثمار في الأوراق المالية داخل مصر وخارجها، إلى جانب الاقتراض وإصدار أدوات الدين المختلفة. وفي سبتمبر الماضي، أنشأ الصندوق صندوقًا فرعيًا لإعادة هيكلة الأصول المملوكة للدولة وطرحها على القطاع الخاص، بينما انضم في يوليو الماضي إلى قائمة أكبر 50 صندوقًا سياديًا عالميًا، محتلًا المركز الـ47 عالميًا والـ12 عربيًا بأصول بلغت نحو 12 مليار دولار، وفق تصنيف معهد صناديق الثروة السيادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مهرجان الحكومة الجديدة لم يمنع نيابة أمن الدولة العليا من استدعاء مؤسسة مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف والتعذيب، عايدة سيف الدولة، للتحقيق معها الأحد المقبل، في قضية رقمها 809 لسنة 2026 أمن دولة عليا، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AdT9fb9Mc/?mibextid=wwXIfr"><span>أعلنت</span></a><span> سيف الدولة عبر فيسبوك، اليوم، مؤكدة أنها لا تعلم سبب الاستدعاء، والذي لم يتضمن تهمًا أو تفاصيل إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر «النديم»، عبر </span><a href="https://www.facebook.com/elnadeem/posts/pfbid02rpRytpqZCjQ9uvgZnKGYgsuriMPo1y2Au8ikMNKtJqiYxWuswMTvhM28Wj9HCFULl?__cft__%5B0%5D=AZYv4Bymg2w8OW5qvI6zlg4P6UBTnSEY-38gC-LClRcMgqoSqQMRKztVP1LUP37LMC2lRYHBMXcrAeRMIx21xUGw0xDyaWmX1klRx3L3z38iLW3qp6jpojEm0rUOeUpRNJWym9kmV8xvVJHbZTc69TsFFythv-dn-0ergyGXX76kTckfQfbL46wwY7qe6yynO3k&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>صفحته </span></a><span>على فيسبوك، خلال الأسابيع الماضية في نشر تجميعاته لما نشرته الصحف والمواقع من انتهاكات تمت داخل أماكن الاحتجاز خلال عام 2025، والتي يرصدها في إطار متابعته لضحايا التعذيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانخرطت سيف الدولة في العمل الحقوقي منذ الثمانينيات، على هامش المنظمة المصرية لحقوق الإنسان، ويمكنكم استعادة جزء من رحلتها من خلال حوارها مع «مدى مصر»، قبل أكثر من عشر سنوات، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2015/10/10/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووسط اهتمام إعلامي بالتغيير الحكومي، تستمر نداءات أهل الإسكندرية لمسؤولي النقل والمحافظة، لإعادة التفكير في قرار تغيير وتحديث ترام الرمل، الذي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196536"><span>يبدأ</span></a><span> اليوم إيقافه الجزئي، بين محطتي فيكتوريا ومصطفى كامل، تمهيدًا لإيقاف لكامل مساره في مطلع أبريل المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتهت أيام الإيقاف التجريبي، التي أعلنت عنها المحافظة والوزارة، وكان مقررًا خلالها تجربة وسائل المواصلات البديلة التي سبق الإعلان عنها، والتي تعالت أصوات الشارع السكندري بأنها لم تكن كافية لنقل جميع مرتادي الترام يوميًا، فضلًا عن زحام سببته بشكل ملحوظ، خصوصًا في المسار الموازي للترام، وإن لم تؤد تلك الأصوات لتغيير في القرار، لتستمر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawP5Zn5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhYUYwUlpGUlZHR2V4UTVsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHotCq7k6K_RrqBzpRpxY10VVCV8a2NNSN_lLVcwJjttrlgGTsbzj-bmbLKYt_aem_S1i82dbNLPtqsXJ2NRJPxQ"><span>خطة </span></a><span>تطوير الترام واستبداله بقطار كهربائي، يفترض أن يرفع عدد المستخدمين، من نحو 50 ألف راكب يوميًا إلى أكثر من 200 ألف، مع مضاعفة السرعة، وتقليل زمن التقاطر، وفصل المسار عن حركة السيارات، لمعالجة أزمة تشغيلية كانت تهدد استمرارية الخدمة حسبما قالت المحافظة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخيرًا، وأيًا كانت محافظتك. إذا لاحظت مؤخرًا خفوت أصوات الكلاب الضالة في منطقتك أو قلة أعدادها عن المعتاد، قد يكون السبب هو </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02S9n7ieAqiq5gpzHMnooEwpsLHc2qZ2j2XJ9ABguWmUAVWPxY5gFfK9RWA1ejRBcSl?__cft__%5B0%5D=AZbAbgSwkoJppudZf-Ur3W1f9Y27-6RIodRwqEnXxvV7PwwqCigFNIRgFfXtK0uUae8fLC3Lp5UE1NQ4l_G4PcGVkDW0eBb8Luq4xRMZ0OLfbINSvCfSOwW2P7xUvmN_jrNJvetYcua4tw0P2PFx2xsmpTTZtLdVpTavJH2iRZr-IaYXTCPxetWPtfzH_jWqxwWDyRdM9hWvu4dfUaCp_8h5&amp;__tn__=%2CO%2CP-y-R"><span>استمرار </span></a><span>حملات تحصين وتعقيم كلاب الشوارع، في إطار تنفيذ وزارة الزراعة للاستراتيجية الوطنية لمكافحة مرض السعار، والتي أوضحت إتمام تحصين نحو 8.254 كلبًا منذ بداية يناير الماضي، إلى جانب تعقيم 1.122 كلبًا، بالتعاون مع منظمات المجتمع المدني والاتحاد النوعي للرفق بالحيوان، وذلك بعد زيادة حوادث العقر وشكاوى الكثيرين من انتشار الكلاب الضالة والمسعورة في الشوارع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يمكنكم التواصل مع الوزارة على الخط الساخن 19561 للإبلاغ عن أي حالات اشتباه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84/">تعديل في التعديل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:05:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770838335625658</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل &quot;الصكوك&quot; حل لأزمة الديون ولا فنكوش؟ (موسم 4 - حلقة 4)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=oeUIRkbtrAM</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/oeUIRkbtrAM?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل &quot;الصكوك&quot; حل لأزمة الديون ولا فنكوش؟ (موسم 4 - حلقة 4)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:00:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770832937188778</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</title>
			<link>https://zawia3.com/ministerial-changes-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة التعليم</category>
			<category>إلغاء وزارة قطاع الأعمال</category>
			<category>إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام</category>
			<category>استمرار مصطفى مدبولي رئيسًا للوزراء</category>
			<category>اعتراض المعارضة على التعديل الوزاري</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>السياسات الاقتصادية</category>
			<category>تحقيقات الفساد في وزارة الإسكان</category>
			<category>تعديل وزاري مصر</category>
			<category>تفاصيل التعديل الوزاري في مصر 2026</category>
			<category>جيهان زكي</category>
			<category>حكم قضائي ضد وزيرة الثقافة</category>
			<category>حكومة مدبولي 2026</category>
			<category>دور البرلمان في الموافقة على الحكومة</category>
			<category>راندا المنشاوي</category>
			<category>سياسات الحكومة الاقتصادية في مصر</category>
			<category>عودة وزارة الدولة للإعلام في مصر</category>
			<category>قضية شهادة وزير التعليم</category>
			<category>وزارة الإعلام</category>
			<category>وزير التعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي صباح اليوم الأربعاء، بمقر رئاسة الجمهورية في مصر الجديدة، أداء نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد اليمين الدستورية، بحضور الدكتور مصطفى مدبولي رئيس مجلس الوزراء </span><span>والذي جُددت له الثقة للمرة الثالثة على التوالي</span><span>، تمهيدًا لبدء مهامهم الرسمية في الحكومة الجديدة.</span></p>
<p><span>وفي سياق التعديلات الوزارية، أصدر الرئيس</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid031Jy8ud42KA1yDvHNt9qRABfdGQJ3UBiJwjBFK5bkZji4ATideZAcL1FGbbFQ2weSl"><span> قرارًا </span></a><span>بإلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، وذلك ضمن الإصلاحات الهيكلية للحكومة. وأوضح السفير محمد الشناوي، المتحدث الرسمي باسم رئاسة الجمهورية، أن قرار رئيس الجمهورية رقم 75 لسنة 2026 نص في مادته الرابعة على إلغاء الوزارة، مع تكليف رئيس مجلس الوزراء بإصدار القرارات اللازمة لتنظيم الآثار المترتبة على هذا الإلغاء، بما يشمل نقل المهام والصلاحيات والإدارة إلى الجهات المعنية الأخرى.</span></p>
<p><span>وأثارت </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8817-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D9%884-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7300637"><span>التعديلات الوزارية</span></a><span>  حالة من الجدل والاستنكار في الأوساط السياسية والإعلامية. إذ أبقى التعديل على عدد من الوزراء الذين ارتبطت أسماؤهم بانتقادات خلال الفترة الماضية، في حين شملت التغييرات وزراء جددًا تحمل أسمائهم علامات استفهام وتساؤلات حول معايير الاختيار، وخصوصًا أن بعضهم قد صدر في حقه أحكام قضائية أو ارتبطت أسمائهم بقضايا فساد.</span></p>
<p><span>جاءت هذه التعديلات في ظل أوضاع سياسية واقتصادية صعبة، وبعد بدء البرلمان الجديد في ممارسة مهامه التشريعية والرقابية، إذ كانت آخر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/7/3/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81/6626808"><span>التعديلات الوزارية </span></a><span>الواسعة قد جرت في يوليو 2024، عقب الانتخابات الرئاسية التي أُجريت في ديسمبر 2023، والتي أسفرت عن إعادة تشكيل الحكومة مع بقاء مصطفى مدبولي رئيسًا للوزراء. </span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%85/7300203"><span>يهدف</span></a><span> التعديل الوزاري الأخير، إلى تحقيق الأمن القومي والسياسة الخارجية، والتنمية الاقتصادية، وتعزيز الإنتاج والطاقة، وتحقيق الأمن الغذائي، إلى جانب تطوير منظومتي المجتمع وبناء الإنسان. </span></p>
<p><span>كما أعاد التعديل وزارة الدولة للإعلام بعد سنوات من إلغاء وزارة الإعلام، ما أثار تساؤلات حول  حدود الدور المنتظر للوزارة في المرحلة المقبلة، خصوصًا في ظل وجود عدد من الهيئات الإعلامية والصحفية إلى جانب المجلس الأعلى لتنظيم الصحافة والإعلام الذي شُكل في عام 2018، ليساهم في إدارة المشهد الإعلامي والصحفي في مصر.</span></p>
<blockquote data-secret="dfi49TIZ1f" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/ministerial-changes/">وزراء يتغيرون وأزمات تتصاعد… ومدبولي وحده لا يتحرك</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“وزراء يتغيرون وأزمات تتصاعد… ومدبولي وحده لا يتحرك” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/ministerial-changes/embed/#?secret=0t1nAoCAaa%23?secret=dfi49TIZ1f" data-secret="dfi49TIZ1f" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>موافقة برلمانية وسط اعتراضات</b></h1>
<p><span>في السياق، وافق مجلس النواب على التعديلات الوزارية وسط اعتراض عدد من النواب المحسوبين على صفوف المعارضة، فقد شهدت الجلسة توترات أدت إلى </span><a href="http://news/"><span>تأخير </span></a><span>انعقاد الجلسة لمدة ساعتين تقريبًا، فيما انتهت بالموافقة على التعديلات رغم المعترضين.</span></p>
<p><span>من جهته، يرى الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، أن التعديل الوزاري الأخير جاء مخيبًا للآمال ولا يرقى إطلاقًا إلى حجم الأزمات التي تعيشها البلاد، سواء على الصعيد الاقتصادي أو الخدمي أو الاجتماعي.</span></p>
<p><span>ويضيف  في حديثه لـــ”زاوية ثالثة” أن الإبقاء على رئيس الحكومة يعني عمليًا استمرار نفس السياسات ونفس أسلوب الإدارة، وهي سياسات ثبت فشلها، لا سيما في إدارة الملف الاقتصادي الذي يدفع المواطن ثمن إخفاقاته كل يوم.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن ما حدث لا يمكن اعتباره إصلاحًا حقيقيًا، بل مجرد تغيير شكلي يعيد إنتاج الأزمة بدل مواجهتها، حيث تم استبدال بعض الشخصيات دون أي مؤشرات واضحة على تغيير المسار أو تصحيح الأخطاء السابقة.</span></p>
<p><span>ويشدّد البياضي على أن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي رفض التعديل الوزاري أثناء التصويت، معتبرًا أن ما طُرح لا يعالج جوهر المشكلات، ولا يقدم حلولًا حقيقية، ولا يستجيب لتطلعات المواطنين.</span></p>
<p><span>في السياق، أعلنت الهيئة البرلمانية لحزب العدل رفضها الموافقة على التعديل الوزاري المقترح لحكومة الدكتور مصطفى مدبولي. وأوضحت في بيان لها أمس الثلاثاء، أن نواب الحزب تقدموا بخطاب رسمي إلى رئيس مجلس النواب، المستشار هشام بدوي، يوضح مبررات رفضهم للتعديل، ومطالبتهم بإدراجه في مضبطة الجلسة وإلحاقه بها، وفقًا لما نصت عليه المادة (332) من اللائحة الداخلية لمجلس النواب.</span></p>
<p><span>وأوضح الحزب أن موقفه جاء استنادًا إلى عدة محاور رئيسية: أولاً: يرى الحزب أن التشكيل الوزاري الجديد ضم عناصر لم تثبت بعد كفاءتها العملية والتنفيذية بالقدر الكافي لمواجهة التحديات الراهنة. إلى جانب عدم توفير التشكيل الوزاري الحد الأدنى من التغيير المطلوب لإحداث حركة تنفيذية فعالة أو تحسين ملموس في أداء الحكومة. فضلًا عن أن التعديل جاء دون تقديم تقييم موضوعي لأداء الوزراء السابقين أو مبررات الإعفاء والاستبدال، ما يحد من قدرة المجلس على ممارسة دوره الرقابي والتقويمي وفق أسس واضحة وشفافة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="9sgWbLQ99g" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/spy-companies/embed/#?secret=29qR8Fzmk6%23?secret=9sgWbLQ99g" data-secret="9sgWbLQ99g" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استمرار وزير التعليم رغم الأزمات</b></h1>
<p><span>استمر وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، في منصبه رغم الانتقادات والأزمات التي رافقته منذ اليوم الأول لحلفه اليمين في يونيو 2024. فقد أثار الوزير جدلاً واسعًا، بدأت بمسألة صحة شهادته الجامعية،خصوصًا شهادة الدكتوراه المنسوبة له من كاردف سيتي في الولايات المتحدة الأمريكية، وانتهت بتحويله إلى محكمة الجنايات.</span></p>
<p><span>وكانت الجامعة قد أكدت بشكل قاطع أن الوزير محمد عبد اللطيف غير مُدرج في سجلاتها، ولم يلتحق بأي من برامجها الأكاديمية، كما أفادت بأن الرقم التسلسلي المطبوع على نسخة الشهادة المنسوبة إليها يخص شخصًا آخر، ما يُشير إلى احتمال وقوع تلاعب في البيانات- وذلك وفقا لحديث المحامي عمرو حسن عبد السلام، عضو هيئة الدفاع وأحد المحامين بالنقض والدستورية العليا لزاوية ثالثة. ما دفع عددًا من المحامين إلى رفع </span><a href="https://zawia3.com/minister-of-education/"><span>قضايا</span></a><span> تطالب بعزله من منصبه بدعوى التزوير وعدم صحة المؤهلات المقدمة.</span></p>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4174675"><span>أحالت</span></a><span> جهات التحقيق في مصر وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، إلى المحاكمة الجنائية أمام محكمة جنح القاهرة الجديدة، وحددت جلسة 13 مايو المقبل لنظر الدعوى. وجاءت الإحالة لاتهام الوزير، بصفته، بالامتناع العمدي عن تنفيذ حكم قضائي نهائي صادر منذ عام 2013، يقضي بتسليم مدرسة طوة الابتدائية في محافظة المنيا إلى ملاكها الورثة بعد انتهاء عقد الإيجار. وتشمل المطالب القانونية في الدعوى حبس الوزير وعزله من منصبه وفقًا للمادة 123 من قانون العقوبات، بالإضافة إلى مطالبة بتعويض مدني مؤقت قدره مليون جنيه.</span></p>
<p><span>من جهتها،</span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/01/15/%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-"><span> أوضحت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم أن القضية قديمة وتعود إلى فترة طويلة قبل تولي الوزير الحالي منصبه، مؤكدة أن الإجراء المرفوع هو “جنحة مباشرة” ضد الوزير بصفته وليس بشخصه، وأن النزاع الإداري ما زال قيد المعالجة القانونية، مشيرة إلى أن الأخبار المتداولة عن صدور حكم حبس ضد الوزير غير صحيحة.</span></p>
<p><span>كما واجه الوزير انتقادات مستمرة بسبب تكرار حوادث </span><a href="https://zawia3.com/school-children/"><span>الانتهاكات الجنسية</span></a><span> داخل المدارس، دون تقديم حلول جذرية أو آليات واضحة للوقاية والمساءلة، مما أثار استياء الرأي العام. إضافة إلى ذلك، جاء نظام البكالوريا الجديد الذي أطلقه الوزير ليزيد من حدة الجدل، حيث أعرب عدد من النواب عن </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/566347/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%20%D8%B4%D9%85%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%20%D8%B9%D8%B6%D9%88%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%8C%20%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9"><span>رفضهم </span></a><span>للتطبيق السريع للنظام، معتبرين أنه يفتقر إلى التهيئة الكافية للطلاب والمعلمين على حد سواء، ويزيد الأعباء التعليمية دون ضمان تحقيق تحسين ملموس في جودة التعليم.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح  المحامي علي أيوب، أحد المحامين المشاركين في الدعوى القضائية المطالبة بعزل وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، عن مآل القضايا المتعلقة بتعيينه، ويقول:” أن المحكمة أصدرت حكمًا بعدم قبول الدعوى لانتفاء القرار الإداري،إذ أن المحكمة لم تجد إلزامًا على الدولة بسحب الحقيبة الوزارية من الوزير، ما يعني استمرار عبد اللطيف في منصبه وكسبه جميع الدعاوى المرفوعة ضده.”</span></p>
<p><span>وحول مسألة شهاداته، يفيد أيوب بأنهم قدموا طلبات للاستعلام من المجلس الأعلى للجامعات، إلا أن المحكمة لم تأخذ هذه الطلبات بعين الاعتبار في حكمها، وهو ما أجهض إمكانية الطعن على أساس صحة المؤهلات. ويشير إلى أنهم لم يقدموا طعنًا أمام المحكمة الإدارية العليا، نظرلًا لما أصابهم من إحباط وعدم جدوى الاستمرار في المسار القانوني.</span></p>
<p><span>ويختم المحامي حديثه معتبرًا أن صمت الدولة حيال هذه القضية دون أي رد رسمي يعد دليلًا ضمنيًا على صحة ما حصلوا عليه من معلومات حول المؤهلات، رغم أن الحكم القضائي صدر لصالح الوزير.</span></p>
<p><span>من جهته يقول الخبير التربوي  محب عبود أن بقاء وزير التربية والتعليم في منصبه رغم الاعتراضات والانتقادات تتجاوز شخص الوزير لتصل إلى منهجية النظام في اختيار القيادات.</span></p>
<p><span>ويوضح في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن آلية اختيار الوزراء في مصر تقتصر على دائرة ضيقة من الأسماء (حوالي 200 إلى 300 شخصًا، يسميهم بـ”الكريمة”) يتم تدويرهم بين المناصب، بدل وجود مركز حقيقي لإعداد وتداول السلطة وتجهيز الكوادر المؤهلة. مستنكرًا استمرار الوزير في منصبه رغم وجود العديد من البدائل المؤهلة ضمن ما أسماه “صندوق الكفاءات”، ورغم ما أثير من لغط بسبب شهاداته الجامعية.مشيرًا إلى أن الوزير ووالدته يمتلكان شبكة قوية داخل مفاصل الدولة المصرية، ما يحميه رغم الكشف عن “فضيحة الشهادات”- وفق تعبيره.</span></p>
<p><span>كما يشير عبود إلى أن السياسات التعليمية الحالية “وهمية” إلى حد كبير، وأن طلاب الصف الأول الابتدائي يسهرون لساعات طويلة لحل الواجبات، فيما يُغرق المعلمون في الخرائط الزمنية والتقييمات والتصحيح، وهو ما يحول العملية التعليمية إلى مجرد أوراق لا تعكس الواقع التعليمي.</span></p>
<p><span>ويختتم الخبير التربوي حديثه بالتحذير من المستقبل القادم، إذ يؤكد  أن الإبقاء على شخصيات جدلية بهذا الشكل لا يخدم الإدارة العامة للنظام السياسي، حتى من منظور مصالحه المباشرة، إذ يؤدي تراكم الغضب وفقدان الثقة إلى الإضرار باستقرار الدولة ومؤسساتها.</span></p>
<blockquote data-secret="UvOpUeap0N" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/minister-of-education/">800 محامٍ في معركة قانونية لعزل وزير التعليم</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“800 محامٍ في معركة قانونية لعزل وزير التعليم” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/minister-of-education/embed/#?secret=rJ8qh6QjQt%23?secret=UvOpUeap0N" data-secret="UvOpUeap0N" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>وزارة المالية على نفس النهج رغم الأزمات</b></h1>
<p><span>لم يشمل التعديل الوزاري الأخير منصب وزير المالية أحمد كجوك، والذي كان يشغل قبل توليه الحقيبة الوزارية عام 2024، منصب نائب وزير المالية للسياسات المالية والتطوير المؤسسي منذ مارس 2016، رغم حالة الاستنكار التي رافقت السياسات المالية والاقتصادية في مصر خلال الفترة الماضية، خاصة فيما يتعلق بالاعتماد على </span><a href="https://zawia3.com/hot-money/"><span>الأموال الساخنة </span></a><span>في الاستثمار، و</span><a href="https://arabic.rt.com/business/1750043-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D9%8A%D8%AF-50-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2026/"><span>ارتفاع</span></a><span> كلفة خدمة الدين، التي ساهمت في تفاقم الضغوط على المالية العامة. </span></p>
<p><span>في السياق نفسه، استمر الدكتور شريف فاروق، في منصبه كوزيرًا للتموين والتجارة الداخلية والخارجية، رغم الانتقادات الواسعة المرتبطة بملفات عدة داخل منظومة الأمن الغذائي وأسعار السلع الأساسية.</span></p>
<p><span> كان من أبرز ما أثار الجدل انتقال مسؤولية</span><a href="https://zawia3.com/future-of-egypt/"><span> استيراد القمح</span></a><span> من الهيئة العامة للسلع التموينية إلى جهاز “مستقبل مصر للتنمية المستدامة”، وهو جهاز يشارك أحد الأجهزة السيادية في ملكيته، ما أثار تساؤلات حول الشفافية والتكلفة الحقيقية لواردات القمح.</span></p>
<p><span>إلى جانب أزمة عدم</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3517037"><span> ضبط الأسعار</span></a><span> في الأسواق وانتظام توفير السلع الأساسية رغم </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/18/2927524"><span>تصريحات</span></a><span> الوزير بأن هناك آليات متعددة لضبط الأسعار وإضافة مسارات للتداول مثل أسواق اليوم الواحد، مع استمرار توفير السلع مثل الخبز والسكر بأسعار مدعومة. وهو ما يراه خبراء واقتصاديون غير كاف لمعالجة أزمة</span><a href="https://www.albawabhnews.com/5319051"><span> ارتفاع الأسعار</span></a><span> أو حماية القدرة الشرائية للمواطنين.</span></p>
<p><span>كما تواجه منظومة الدعم الغذائي انتقادات بسبب </span><a href="https://www.tahiamasr.com/982273"><span>تقليص</span></a><span> عدد المستفيدين من بطاقات التموين في السنوات الماضية، ما أدى إلى خروج فئات من منظومة الدعم الأساسية مثل دعم الخبز والسلع التموينية التي كانت تعتمد عليها أسر كثيرة، رغم تبرير الوزارة لهذه الخطوات باستهداف الدعم للأكثر احتياجًا وتحسين كفاءته. </span></p>
<p><span>في السياق، يرى الباحث الاقتصادي والسياسي إلهامي الميرغني أن التعديل الوزاري الأخير يعد محدودًا، وأن المشكلة الكبرى ليست في شخص وزير المالية وحسب، بل أنها تكمن في استمرار نفس السياسات الاقتصادية والاجتماعية والانجازات السابقة، والتي أدت إلى صدور عشرات التشريعات التي وصفها بأنها معادية للطبقات الشعبية والهشة.</span></p>
<p><span>ويضيف الميرغني في حديثه لزاوية ثالثة، أن استمرار وزير المالية على رأس منصبه، رغم تفاقم عجز الموازنة، وتضخم المديونية، وفشل السياسة الضريبية، يمثل إشارة إلى استمرار الاعتماد على الديون وارتفاع التضخم وجباية الأعباء من الطبقات الفقيرة.</span></p>
<p><span>ويتابع الميرغني أن استمرار وزير التموين، رغم الجدل المتعلق بصفقات القمح مع جهاز مستقبل مصر، يرمز إلى التمسك بالسياسات السابقة نفسها، وهو ما يمتد، وفق تحليله، إلى وزارات أخرى مثل التعليم، والصحة، والنقل والمواصلات، والسياسة الخارجية، مؤكدًا أن هذا النهج يعكس غياب الرغبة في إجراء إصلاحات جوهرية تلبي احتياجات المواطنين.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شبهات فساد ضد وزيرتي الثقافة والإسكان</b></h1>
<p><span>لم يقتصر الجدل على وزير التربية والتعليم، بل شمل عددًا من الوزراء والوزيرات في التعديل الوزاري الأخير، من بينهم وزيرة الثقافة الجديدة، الدكتورة </span><a href="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/"><span>جيهان زكي</span></a><span>. ويأتي الجدل حولها بعد صدور حكم قضائي ابتدائي في يوليو 2025، يتعلق بانتهاك حقوق الملكية الفكرية لكاتبة أخرى، قضى بمصادرة كتاب زكي وإعدامه، بالإضافة إلى إلزامها بدفع تعويض مالي قدره 100 ألف جنيه في الدعوى رقم 1631، بعد إثبات انتهاكها للملكية الفكرية. ما أثار استنكار وتساؤلات حول مدى ملاءمة اختيار شخصية صدر بحقها حكم قضائي يتعلق بالملكية الفكرية لشغل منصب وزيرة الثقافة.</span></p>
<p><span>من جهتها، تحدثت الكاتبة سهير عبد الحميد، مدير تحرير جريدة الأهرام، عن أسباب الحكم القضائي الصادر ضد وزيرة الثقافة الحالية، جيهان زكي ، إذ تقول أن أصل الأزمة يعود إلى كتابها بعنوان “اغتيال قوت القلوب الدمرداشية”، الذي استغرق منها جهودًا بحثية كبيرة لتوثيق حياة </span><a href="https://www.mobtada.com/zaman/1244198/%D9%81%D9%89-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%81%D9%88%D8%B8-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>قوت القلوب</span></a><span> التي كان لها باعًا طويلًا في تشجيع الأدباء، ما دفعها إلى تدشين جائزة أدبية سنوية سنة 1940 باسم “جائزة قوت القلوب” وأول من حصل عليها الكاتب نجيب محفوظ.</span></p>
<p><span>وتوضح عبد الحميد في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن كتاب زكي والذي يتناول قصة حياة”كوكو شانيل وقوت القلوب” تضمن نقلًا حرفيًا لما يقارب 50% من محتوى كتابها، بما في ذلك عناوين الفصول وطريقة السرد وحتى خيال المؤلفة الخاص، وهو ما أكدته اللجنة الفنية التي شكلتها المحكمة.</span></p>
<p><span>وتشير إلى صدور حكم قضائي نهائي لصالحها في يوليو 2025، يقضي بمصادرة كتاب وزيرة الثقافة وإعدامه، وإلزامها بدفع تعويض مالي. وأضافت أن وزيرة الثقافة الحالية والمتهمة بانتهاك الملكية الفكرية قامت بعمل محضر سب وقذف ضدها بعد حديثها عن أزمة الكتاب، لكنه تم حفظ المحضر لاحقًا.</span></p>
<p><span>وعن تولي زكي منصب وزيرة الثقافة، تعرب عبد الحميد عن صدمتها الأخلاقية والثقافية، معتبرة أن الأمر يمثل “مفارقة عجيبة”، إذ أن من انتهك حقوق المؤلفين يصبح مسؤولًا عن الإبداع والثقافة في الدولة. كما تشدد على أن الدفاع عن قضيتها لا يقتصر على نفسها فقط، بل يمثل حماية لحقوق جميع المبدعين، موضحة الفرق بين المعلومات التاريخية المشاعة والصياغة الأدبية والفنية التي تُعد ملكًا خالصًا للكاتب.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، أثار تعيين المهندسة راندا علي صالح المنشاوي في منصب وزيرة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية </span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%87%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA/1444071523749995/"><span>جدلًا كبيرًا</span></a><span>، لما رافقها من اتهامات سابقة تتعلق بالفساد. فقد خضعت المنشاوي للتحقيق أمام نيابة الأموال العامة في القضية رقم 641 لسنة 2017 حصر أموال عامة عليا. وذلك لاستيضاح مكافآتها وبدلاتها وأرباحها من عضويات مجالس إدارة جهات وهيئات تابعة لوزارة الإسكان وكانت في ذلك الوقت رئيس قطاع مكتب وزير الإسكان. </span></p>
<p><span>ووفق </span><a href="https://www.iskannews.com/2814"><span>التحقيقات</span></a><span>، خاطبت النيابة جهات مختصة مثل بنك التعمير والإسكان للاستعلام عن قيمة الأرباح التي تقاضتها من عضويتها في مجلس الإدارة، ما دفع المنشاوي إلى رد مليون جنيه إلى  بنك التعمير والإسكان حصلت عليه دون وجه حق، بالإضافة إلأى رد مبلغ 450 ألف جنيه حصلت عليهم من إحدى الهيئات التابعة لوزارة الإسكان.</span></p>
<p><span>ومنذ أواخر التسعينيات، </span><a href="https://www.elbalad.news/6865981"><span>تدرجت</span></a><span> رانيا المنشاوي في المناصب القيادية، فعملت كبير أخصائيين بجهاز بحوث ودراسات التعمير، ثم نائب رئيس الجهاز، وتولت مناصب تنفيذية أخرى داخل الوزارة، قبل أن تعين من قبل الدكتور مصطفى مدبولي مساعدًا أول لرئيس مجلس الوزراء لشؤون المتابعة في ديسمبر 2019،  ومن ثم وافق مجلس النواب على تعيينها وزيرةً للإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية الجديدة ضمن التعديل الوزاري الأخير.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عودة وزارة الدولة للإعلام ماذا عن الصلاحيات؟ </b></h1>
<p><span>عادت </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1756703-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%87%D8%A7/"><span>وزارة الدولة للإعلام </span></a><span>إلى المشهد الحكومي بعد إلغائها في العام 2019، فيما تم إسناد المهام إلى </span><a href="https://st-takla.org/encyclopedia/law/dostour-2014/media.html"><span>ثلاث هيئات </span></a><span>أساسية أُنشئت بموجب دستور 2014  في مواده 211، 212، 213  وتعديلاته عام 2019، والقوانين الصادرة في 2016 و2018، لتحل محل وزارة الإعلام، وهم( الهيئة الوطنية للإعلام والهيئة الوطنية للصحافة والمجلس الأعلى لتنظيم الصحافة والإعلام الذي</span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88/#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89%20%D9%85%D9%86%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85,%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20180%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%202018.&amp;text=%D9%8A%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85,%D9%84%D9%85%20%D9%8A%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D8%B0%D9%84%D9%83."><span> تأسس</span></a><span> وفقًا للقانون رقم 180 لسنة 2018).</span></p>
<blockquote><p><span> وفي التعديل الوزاري الأخير، تولى نقيب الصحفيين السابق ضياء رشوان قيادة وزارة دولة الإعلام، ما أثارت تساؤلات حول مدى صلاحياتها الفعلية وحدود تدخلها، خاصة وأن مهام تنظيم الإعلام كانت قد أُسندت سابقًا إلى المجلس الأعلى للهيئات الإدارية. </span></p></blockquote>
<p><span>في السياق يقول الدكتور كارم محمود، أستاذ الإعلام والسكرتير العام السابق لنقابة الصحفيين، أن المشهد الإعلامي المصري يعاني من فوضى واضحة وضعف الضوابط التنظيمية، وأن الهيئات الثلاث الكبرى، المسؤولة عن الملف الإعلامي والصحفي، لم تنجح خلال السنوات الماضية في ضبط المشهد الإعلامي أو تقديم منتج إعلامي قادر على المنافسة محليًا أو عربيًا أو عالميًا.</span></p>
<p><span>ويوضح “أن الإعلام الحكومي، بما في ذلك قنوات التليفزيون المصري وماسبيرو، تراجع بشكل كبير وأصبح خارج المنافسة، رغم الجهود المبذولة من قبل الهيئة الوطنية للإعلام الحالية برئاسة الأستاذ أحمد المسلماني، مشددًا على أن النقص الشديد في الإمكانيات وعدم وجود رؤية واضحة يمثلان عقبتين أساسيتين أمام تطوير الإعلام المصري،  وأن الصحف القومية تسير من سيء إلى أسوأ، مع غياب هيكلة واضحة أو خطة للنهوض بالمؤسسات الصحفية.</span></p>
<blockquote><p><span>ويشير السكرتير العام السابق لنقابة الصحفيين، إلى أن تجربة المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لم تخرج عن نطاق القرارات العقابية وإيقاف البرامج أو المذيعين، ولم تظهر أي رؤية استراتيجية لتطوير الإعلام المصري، سواء في الوسائل التقليدية أو الحديثة. ويضيف أن إنشاء لجنة حكومية لدراسة تطوير الإعلام، التي أصدرت توصيات بعد اجتماعات امتدت لشهور عدة، يعد اعترافًا رسميًا من الدولة بأن الإعلام المصري يمر بأزمة حقيقية.</span></p></blockquote>
<p><span>يؤكد أستاذ الإعلام أن هذا الواقع يمثل الجانب الإيجابي الذي يفسر عودة وزارة دولة للإعلام، إذ يُنظر إليها كوسيلة لإعادة ضبط المشهد الإعلامي ووضع خطط تطوير حقيقية، بينما الجانب السلبي يتمثل في التساؤل عن صلاحيات الوزير الجديد وإمكانية تجاوز الهيئات الثلاث، ومساحة الحرية الإعلامية المتاحة للصحفيين ووسائل الإعلام، مشددًا على أن تطوير الإعلام لن يتحقق في غياب إصلاح البيئة التشريعية وفتح المجال العام ومنح الوزير صلاحيات تنفيذية حقيقية.</span></p>
<p><span>ويحذر أستاذ الإعلام من تكرار تجربة سابقة، عندما تولت وزارة الإعلام السابقة مهامها دون صلاحيات فعلية، وسط بيئة معادية للحريات والإعلاميين، ما أدى إلى فشلها في تحقيق أهدافها، متسائلًا: “هل سنعيد إنتاج نفس المشهد وننتظر نتائج مختلفة، أم ستتيح الدولة للوزارة الجديدة أدوات تنفيذية حقيقية ومساحة للحرية الإعلامية لتطوير المشهد بشكل فعلي؟”.</span></p>
<p><span>إن استمرار عدد من الوزراء في مناصبهم المثيرة للجدل، إلى جانب تعيين وزراء جدد تحمل سيرتهم الذاتية أحكامًا قضائية أو تحقيقات تتعلق بالفساد والمال العام، يثير تساؤلات جدية حول مدى الالتزام بمعايير الكفاءة والنزاهة في التشكيل الحكومي. ويشير خبراء وسياسيون ومحللون إلى أن الأزمة لا تقتصر على الاختيار فحسب، بل تمتد إلى استمرار السياسات نفسها، ما يعني زيادة احتمالية استمرار الأزمة السياسية والاقتصادية التي تشهدها البلاد منذ سنوات.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:08:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770827541283505</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بمناسبة فبراير الأسود</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30114</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9fd54b9-3e73-44c1-9b07-717a13279c91.png.webp?itok=hKgQHakh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9fd54b9-3e73-44c1-9b07-717a13279c91.png.webp?itok=hKgQHakh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لبعض الشهور ذكرى. يوليو/تموز شهر الانقلابات العسكرية، البيضاء والدامية. <a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/7/23/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يوليو المصري</a> حركة مباركة، صارت ثورة أنصفت الفقراء وحققت العدالة الاجتماعية، وأثمرت الاستبداد. <a href="https://kitabat.com/%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-14-%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%B2-1958-%D8%AE%D8%B7%D8%A3-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7/">تموز العراقي</a> (1958) انقلاب دامٍ أزهق، في مجزرة كبرى، أرواح العائلة المالكة ورئيس الوزراء <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1412622">نوري السعيد</a>. وبعد أقل من خمس سنوات، دارت دائرة الدم على الزعيم <a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/2/8/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D9%8F%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%B9%D8%A8%D8%AF">عبد الكريم قاسم</a>، وتولى الرئاسة زميله عبد السلام عارف. وفي تموز 1968 بدأ حكم البعث.</p>

<p>يناير/كانون الثاني رمز الأمل. وجعٌ ثنائي للحالمين بالتغيير وقد خابت آمالهم، ولمحبي الاستقرار البليد، الشامتين بالثورة، الراغبين في الانتقام.</p>

<p>فبراير/شباط ينازع سبتمبر/أيلول على صفة السواد. في فلسطين والأردن "<a href="https://www.ajnet.me/doc/2019/9/18/%D8%A3%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%A3%D8%AF%D9%85%D9%89-%D9%88%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8">أيلول الأسود</a>". وفي مصر "<a href="https://youtu.be/v6rOIoHthwY">فبراير الأسود</a>" فيلم وعنوان للغفلة وتبدُّد الأحلام.</p>

<h2>فرص فبراير الضائعة</h2>

<p>أتجنب الكلام عن العراق، وعن غيره. لدى العرب حساسية فائقة من الاقتراب من قضاياهم. ليكن البساط أحمديًّا، والشأن مصريًّا يخصُّ فبراير 2011. بدت اللحظة التالية لخلع حسني مبارك فرصة نادرة للتأسيس، لولا المراهقة في النظر إلى الغنائم الصغيرة، والغفلة عن تدبير قوى متصارعة تنافست على السلطة، وتوالت موجتان للقوى المضادة للثورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a70a36c4-085c-47d4-aa41-310c7d305be2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/untitled_18.jpg.webp?itok=CSrSKDIR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: أحمد حمود، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهر يرفع لافتة تطالب مبارك بالرحيل في ميدان التحرير. 2 فبراير 2011.</figcaption></figure><p>ضياع فرصة فبراير نزيفٌ مستمر لمدة لن تقل عن خمسين سنة. ولأن يناير المصري حقيقة؛ فلن تتوقف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">إدانة</a> "الينايرجية" و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="625c9d29-7e7a-4ef0-b3eb-00ebfc08467d" href="https://almanassa.com/stories/30010" title="عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية ">محاكماتهم</a> معنويًّا، ليظلوا رهائن المنافي، والغربة في الداخل، اكتئابًا وإقصاءً واعتقالًا. لو أقسموا أنهم تابوا عن الثورة وأنابوا، ويريدون العيش في أمان، فلا يأمنون على أنفسهم. كيف نفهم سيكولوجية المعتقِل؟</p>

<p>أكلّم أبرياء عانوا تجربة اعتقال، وأسأل عن أحوال معتقلين لا أعرفهم، فتأتي الإجابة بأنهم مطمَئنّون بالصمت، يائسون يعجزون عن الشكوى. قسوة التجربة تكسر الروح، وتهزم الإرادة.</p>

<blockquote>
<p>في الأنظمة المستبدة يُغيِّب القانونَ ويُحدد المصائر مزاجُ دكتاتور فوق المحاسبة</p>
</blockquote>

<p>في سجن القلعة أو معتقل الواحات في <a href="https://aawsat.com/home/article/1008996/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1">الستينيات</a>، كان يحلو لضباط ساديين وحرَس أُميين إذلال المعتقل، بأن يقول "أنا مَرَة". في الأنظمة المستبدة يُغيِّب القانونَ ويُحدد المصائر مزاجُ ديكتاتور فوق المحاسبة، لا يُسأل عن سبب الاعتقال أو الإفراج. لا حصانة لأحد، حتى أقرب الناس إلى صاحب المزاج المتقلب، بل إن القُرب قد يعرّضه للخطر ولو بوشاية، فيظلُّ حذرًا مرتابًا مثل راكب الأسد.</p>

<p>من تلك المساخر: اعتقالات من دائرة محمد حسنين هيكل، صديق الزعيم ومستشاره. الزعيم، الذي منع المشير عامر من اعتقال نجيب محفوظ، لم يتردد في اعتقال صحفيين مرموقين في مؤسسة الأهرام، حتى <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/203131/1150/726838/%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%B9/%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%89%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%C2%AB%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84.aspx">نوال المحلاوي</a> التي تتلقى اتصالاته ويعرف صوتها. اعتقلها هي وزوجها بعد سهرة عائلية بمنزل الكاتب اليساري لطفي الخولي الذي اُعتقل أيضًا. أما <a href="https://www.alayam.com/Article/courts-article/77570/Index.html">اعتقال المستشار القانوني</a> الدكتور جمال العطيفي بسبب مقال فمسخرة؛ لأنه المسؤول عن تحديد المحظورات، ويعرف حدود حرية التعبير.</p>

<h2>أُمةٌ في يد الزعيم</h2>

<p>أتعبني التوصُّل إلى مقال العطيفي، وقد أشار إليه هيكل، ولم يصرح بمضمونه، كأنه ينطوي على قنبلة، أو يفجر ثورة على الثورة. والثائر يرعبه تجدُّد الثورة، هو خاتم الرسل، أغلق باب الثورة، نسف السلَّم إلى أي صعود ثوري، وتخيفه كلمة في مقال المستشار القانوني.</p>

<p>نشر المقال يوم الخميس، 8 مايو/أيار 1969، في نحو 330 كلمة، وعنوانه "ظاهرة خطيرة!". والظاهرة الخطيرة هي نشْر جريدة الوقائع المصرية، في 7 أبريل/نيسان 1969، قرارًا من وزير العدل يتعلق بتعديل اختصاص محكمة المرور بالإسكندرية. لا غرابة في إصدار قرار وزاري، أو نشره. الغرابة أن القرار صادر في أول يناير 1956، ويحمل توقيع وزير العدل السابق "المرحوم" أحمد حسني.</p>

<blockquote>
<p>في دولة الفرد الواحد الأحد لا تحقق النيابة العامة، ولا داعي لمحكمة؛ فالجريمة هي كلمة "ديمقراطية"</p>
</blockquote>

<p>لا تصبح الظاهرة "غريبة فقط بل خطيرة أيضًا!"؛ لأن نشر القرار لازم، وعدم نشره لمدة ثلاث عشرة سنة "معناه أن هناك إهمالًا جسيمًا"، فهل المسؤول جهة نشر القرارات؟ أم وزارة العدل ووزراء العدل المتعاقبون منذ صدوره؟ "الأمر يقتضي في نظري التحقيق".</p>

<p>في الكلمات الخمس السابقة، أقرَّ العطيفي بأن له وجهة نظر، كما اقترح "التحقيق" في هذا الإهمال. إغفال نشر قوانين، أو إعطاء تاريخ للنشر مغاير للتاريخ الحقيقي، أو النشر في عدد محدود من النسخ استيفاء للشكل الدستوري، ظاهرة "تكررت"، وفي إهمال النشر تضليل للمواطنين.</p>

<p>الرجل لم يكتب كلمة "تضليل"؛ لإدراكه طبيعة الأجواء الملتهبة، ومهالك الفولت العالي؛ فلا يأمن على نفسه مَن لا يتقن انتقاء كلماته، وقد انتقى وقال إن إهمال النشر لن يتيح للمواطنين العلم بالمحكمة المختصة بنظر قضاياهم، ولا يمكنهم "التحقق من سلامة هذا الاختصاص"، وإن القوانين والقرارات تخاطب الشعب، "وهي لذلك تقتضي أوسع مدى من العلانية في مجتمع ديمقراطي".</p>

<p>ظاهر المسألة: محكمة جزئية تختص بنظر قضايا المرور بالإسكندرية. وباطن القضية: سيادة القانون. والخطاب من دون قصد خاض في حقل ألغام: وجهة نظر كاتب، اقتراح تحقيق، التعمية باستيفاء الشكل الدستوري بنشر محدود لا يحقق الهدف منه، حق الشعب في أن تخاطبه القوانين والقرارات، عدم تحقق المواطنين من سلامة الاختصاص.</p>

<p>والأخطر هو الكلام عن الديمقراطية. على الرغم من ادخار العطيفي اللغم "الديمقراطي" إلى نهاية المقال فإن الزعيم، الذي هزم الأحزاب وحده، كان في القناطر الخيرية ولم يغفر الزلة. نُشر المقال، واُعتقل الكاتب في اليوم نفسه. في دولة الفرد الواحد الأحد لا تحقق النيابة العامة، ولا داعي لمحكمة؛ فالجريمة هي كلمة "ديمقراطية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2dbc6f28-dabf-481f-8c07-85f87741ac42" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/heikal_and_nasser_1966-1.jpg.webp?itok=2nBTFXZn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مكتبة الإسكندرية - أرشيف الرئيس جمال عبد الناصر</aside></div>
<figcaption>محمد حسنين هيكل مع الرئيس الراحل جمال عبد الناصر وابنته هدى عام 1966</figcaption></figure><p>القضايا في دولة الفرد تخضع لمزاج الزعيم. والمصائر ترتبط بالعلاقات الشخصية. والعشم يحسم ما يعجز عنه القانون. حكى هيكل أنه "اتقمص" من عبد الناصر. احتملا أسبوعًا من القطيعة، لا يتصل أي منهما بالآخر.</p>

<p>وأنور السادات، الذي كان مع الرئيس في استراحة القناطر، ظل يوميًّا يتصل بهيكل، يريده أن يصفّي الموضوع مع الرئيس. في اليوم الثامن للاعتقال ذهب هيكل، وطلب الانفراد بعبد الناصر، وناقشه لمدة ساعتين في اجتماع انتهى بأمر من الرئيس إلى وزير الداخلية بإخراج العطيفي.</p>

<p>ومن الهاتف الرئاسي اتصل هيكل بزوجة المعتقل، وبشَّرها بقدومه على الغداء. قال هيكل، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aMsZt3uVB-s">حوار</a> مع جزيل خوري، إن اعتقال صحفيي الأهرام "ما أغضبنيش".</p>

<h2>وهمٌ لا يزول</h2>

<p>هيكل حكى قصة الإفراج عن العطيفي بالكثير من الزهو. صحفي بلا منصب تنفيذي رسمي، لكنه مقرَّب، ذو دلال على رئيس يمنحه ساعتين لعتاب ينتهي بالإفراج عن مستشاره المعتقل. هيكل لا يُخفي الزهو، بعد عقود من موت الزعيم.</p>

<p>مصدر الشعور بالامتياز أن رموز السلطة، ومنهم رئيس مجلس الأمة ونائب الرئيس ورئيس الوزراء، كانوا بصحبة الرئيس الذي اختصَّ الصحفي بساعتين في اجتماع مغلق، وأدهشهم إفراج الرئيس عن المستشار.</p>

<p>السادات حاول معرفة التفاصيل، وهيكل رفض الإفصاح. هكذا تدار دول تعتقل فيها امرأة يعرفها الزعيم، لأنها نطقت بكلمة في لحظة غضب. ويعتقل مستشار قانوني لأكبر مؤسسة صحفية؛ لمطالبته بسيادة القانون، والعلانية "في مجتمع ديمقراطي".</p>

<p>التيه الذي حكى به هيكل قصة انتزاعه الإفراج منع المذيعة أن تسأله عن طبيعة نظام يعتقل الناس بالشبهات. الزعيم اعتذر، في مجلس الأمة بعد هزيمة 1967، عن أداء "دولة المخابرات التي تغلغلت وانحرفت.. هذه الدولة سقطت". كانت الدولة تختبئ في منزل لطفي الخولي.</p>

<p>وإذا كان رجل القانون، ومهمته تحديد محظورات النشر، لا يشعر بالأمان، فكيف يأمن على نفسه مواطن لا يعرف القانون، ولا يعرفه هيكل؟ وماذا عن أبرياء اُعتلقوا بالوشايات، وليسوا مستشارين لصديق الرئيس؟ وكيف يحقق المقهور في بيته نصرًا على الجبهة؟ وإذا كان العطيفي تغيَّب عن العمل أسبوعًا، فكيف تصرفت إدارة الأهرام مع عدم وجود مستند يثبت أنه اُعتقل؟</p>

<p>قبل إضاعة فرصة فبراير 2011، بدَّد عبد الناصر فرصة تأسيس دولة مدنية لا تقترن بشخص الرئيس. لو أرسى قواعد الحكم المؤسسي ما كان الشعب ليختار غيره، فممَ كان يخاف؟ أجهد نفسه، وأتعب الأجيال التالية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="935fb1b7-737a-4a74-9f5b-b47a6207661c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29217" role="article" about="/stories/29217" data-sanitized-id="node-29217" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29217" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29217" data-ph-capture-attribute-link-title="روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في صعود ثورة يناير، أيام إدارة المجلس العسكري ومطالبة المتظاهرين بسلطة مدنية، كنت أهمُّ بالقسوة عليه، أحمُّله خطايا يُسأل عنها، فأرى حاملي صورته يهتفون "يسقط حكم العسكر". مشهد لو رأته عين استشراقية لاتهمت أصحابه بالتناقض؛ لإرسائه حكم العسكر.</p>

<p>لكن حاملي الصور متسقون مع أنفسهم، يعنيهم أنه وطني، نظيف اليد، أنصف عموم الشعب. وعاصر ظروفًا عاصفة رجحت كفَّته في ميزان التاريخ. ربنا يسامحه، ويرحمنا من آثار حكمه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2b5189a883a9bf6080a3a3445166c2d4b99fedaac7de9a40a69db79a64e33f0b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770822148944088</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
