<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 05:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9311462d-c984-415d-94d6-a14e7163195c.png.webp?itok=ihOIKRQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9311462d-c984-415d-94d6-a14e7163195c.png.webp?itok=ihOIKRQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في مشهد بدا محسومًا سلفًا، اُختير المستشار هشام بدوي رئيسًا لمجلس النواب، ليتوج مسيرة طويلة من عمله في مواقع حساسة جعلت منه ابنًا مخلصًا للسلطة و"أمين سرها".</p>

<p dir="rtl">عُرف الرجل إعلاميًا لشغله منصب المحامي العام الأول لنيابات أمن الدولة العليا لنحو 12 سنة بدأها في عام 2000 وحتى 2012. و<a href="https://asa.gov.eg/Page.aspx?id=5_668">وفقًا</a> للسير الذاتية التقليدية التي تتيحها الحكومة عن مسؤوليها، تخرج بدوي في كلية الحقوق بجامعة القاهرة عام 1980، والتحق بالنيابة العامة بوظيفه معاون عام 1981.</p>

<p dir="rtl">أثناء عمله في نيابة أمن الدولة، تولى التحقيق في قضايا مشهورة مثل <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5458889.aspx">خلية حزب الله</a> عام 2009، وقضايا أخرى تتعلق بالحركات الجهادية والتكفيرية، وذكر القيادي الإخواني الراحل عصام العريان في <a href="https://www.ikhwanonline.com/article/47109">مقال</a> نشره عام 2009، أن بدوي حقق معه عام 1995 على مدار حوالي 20 جلسةً، ووصف التحقيقات بأنها كانت "ممتعة.. أكثر من 100 ساعة من الأسئلة والأجوبة".</p>

<p dir="rtl">في مقاله، وجه العريان لبدوي رسالة ذكره فيها بصداقتهما الإجبارية وتعارفهما الإلزامي بحكم التحقيقات، طالبًا منه الإفراج عن قيادي إخواني سجين ومريض.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=J-1qjdc5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>رئيس مجلس النواب هشام بدوي، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">بعد تدرج بدوي في العمل القضائي بنيابة أمن الدولة العليا، تحت رئاسة النائب العام الأسبق عبد المجيد محمود، وصولًا إلى توليه منصب محاميها العام الأول، غاب عن المشهد لشهور مع عودته للقضاء تزامنًا مع <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/3/2/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF">رحيل</a> محمود عن منصب النائب العام، بموجب الإعلان الدستوري الذي أصدره الرئيس الأسبق محمد مرسي، ليعود بدوي بعد رحيل مرسي كأحد الوجوه القضائية التي برزت في أعقاب 2013.</p>

<p dir="rtl">وعندما تولى رئيس نادي القضاة الأسبق<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/5/27/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%AF"> أحمد الزند</a> وزارة العدل، كان بدوي أحد رجاله المقربين، ف<a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2015/8/25/644312/-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%AF-%D9%8A-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-10-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84">انتدبه</a> الزند مساعدًا لوزير العدل لإدارة مكافحة الفساد، وخلال هذه الفترة برز كأحد صانعي سياسات مكافحة غسل الأموال وتمويل الإرهاب في الفترة ما بين 2013 و2016، وهي الفترة التي شهدت إدخال<a href="https://manshurat.org/node/6552"> تعديلات جوهرية</a> على القانون الصادر عام 2002، تضمنت إعادة تشكيل وحدة مكافحة غسل الأموال وتوسيع صلاحياتها في مكافحة الإرهاب تحديدًا.</p>

<p dir="rtl">كما شهدت هذه الفترة نشاطًا لافتًا في أداء لجان وزارة العدل للتحفظ على أموال جماعة الإخوان المسلمين، وذلك قبل صدور <a href="https://manshurat.org/node/6579">قانون</a> تنظيم الكيانات الإرهابية الذي رتب التحفظ على تلك الأموال كأثر مباشر للإدراج على قوائم الإرهاب، وذلك بعد صدور <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24062014&amp;id=4a9e3133-4be1-4e45-8dd5-7d9094884163">أحكام</a> من القضاء الإداري ببطلان قرارات التحفظ على الأموال الصادرة عن لجان، بوصفها لجان إدارية حتى ولو كانت مشكلة من قضاة، لما في ذلك من مخالفة لمبدأ حماية الملكية المكفول قانونيًا ودستوريًا، والذي يحظر التحفظ على الأموال إلا بقرارات قضائية تصدرها المحاكم.</p>

<p dir="rtl">في 2015 عين بدوي نائبًا لرئيس الجهاز المركزي للمحاسبات، وبعد نحو عام فقط أُطيح برئيسه المستشار هشام جنينة، فكُلف بدوي برئاسة الجهاز في أغسطس/آب 2016 لأربع سنوات، جددت لمدة أخرى وانتهت في 2024.</p>

<p dir="rtl">لم يكن وصول بدوي للمنصب في 2017 حدثًا عاديًا؛ فقد جاء في أعقاب عاصفة "<a href="https://www.youm7.com/story/2015/12/23/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-600/2506156">تصريحات الفساد</a>" التي  أطلقها جنينة، وأكد خلالها أن تكلفة الفساد تجاوزت خلال عام 2015 الـ600 مليار جنيه، إذ أدت تلك التصريحات إلى تدخل السلطة تشريعيًا وإصدار <a href="https://manshurat.org/node/9538">قانون</a> حالات إعفاء رؤساء وأعضاء الهيئات المستقلة والأجهزة الرقابية من مناصبهم، والذي انتهى إلى <a href="https://manshurat.org/node/11186">الإطاحة</a> بجنينة في مارس/آذار 2016.</p>

<p dir="rtl">وشهدت ولاية جنينة، من سبتمبر/أيلول 2012 وحتى إقالته، انفتاحًا على إتاحة المعلومات المتعلقة بما يرصده الجهاز من مخالفات، كما شهدت انتعاشًا في التناول الإعلامي لتقاربر وبيانات الجهاز، حسب <a href="https://afteegypt.org/research/research-papers/2019/09/10/18107-afteegypt.html">دراسة</a> نشرتها مؤسسة حرية الرأي والتعبير في سبتمبر 2019.</p>

<h2 dir="rtl">مهمة "إسكات الضجيج"</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="232d9139-c9e6-4aba-9539-60e29bf5abb0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/232d9139-c9e6-4aba-9539-60e29bf5abb0.jpeg.webp?itok=D8AfbtQs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>انتخاب هشام بدوي رئيسًا للبرلمان، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وبناء عليه، ومنذ اللحظة الأولى لرئاسته للجهاز، بدا واضحًا أن مهمة بدوي الأساسية في منصبه الجديد هي "إسكات الضجيج"؛ وسرعان ما اختفت التقارير الجهاز الرقابي عن الإعلام، وتوقف الحديث عن المخالفات المالية وشبهات الفساد في المصالح والهيئات العامة، والتي كانت تتصدر الصحف في عهد جنينة.</p>

<p dir="rtl">ويؤكد مصدر على درجة وكيل وزارة سابق بالجهاز لـ <strong>المنصة</strong> أن بدوي "نجح جدًا" في مهمة التعتيم، مشيرًا إلى أن سياسة الحجب لم تقتصر على الإعلام، بل امتدت لتشمل عدم عرض تقارير الجهاز السنوية على الجلسات العامة بالبرلمان لسنوات طويلة، كما كان يحدث في عهد رئيس الجهاز الأسبق جودت الملط على سبيل المثال، على حد قول المصدر الذي ذكّر بمواجهات الملط الشهيرة للحكومة في البرلمان في أواخر عهد مبارك.</p>

<p>ويقارن المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، بين حقبة بدوي وحقبة الملط، الذي وصفه بالرئيس التاريخي للجهاز، مشيرًا إلى أن الأخير كان يحرص على مناقشة كل مخالفة بنفسه مع أعضاء الجهاز، ويواجه الحكومة بجرأة في البرلمان.</p>

<p>وفي المقابل، يرى المصدر أن امتناع بدوي عن عرض التقارير ومناقشتها علنًا قد يعود إلى"قلة خبرته في الجانب الفني المحاسبي" واعتماده الكلي في هذا الأمر على مساعدين فنيين له، مما جعله يتجنب المواجهة مع النواب.</p>

<p dir="rtl">وفي رئاسة مجلس النواب، جاء اختيار بدوي، ليرجح كفته على أسماء قانونية وقضائية بارزة، مثل رئيس مجلس القضاء الأعلى الأسبق محمد عيد محجوب، ورئيس مجلس الدولة السابق عادل عزب، والفقيه الدستوري صلاح فوزي أستاذ القانون العام بجامعة المنصورة وعضو لجنة الإصلاح التشريعي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85b0c179-d3a5-40da-93c4-2a0c16d12ae2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29697" role="article" about="/stories/29697" data-sanitized-id="node-29697" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29697" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29697" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وكانت الترجيحات تميل لمحجوب قبل اختيار بدوي لرئاسة البرلمان بوصفه أبرز شخصية قضائية بالمجلس، لكن القرار الرئاسي بتعيين بدوي، ضمن 28 عضوًا آخرين بالمجلس، رجح كفته ومهد له الطريق نحو المنصة.</p>

<p dir="rtl">فهل ينجح بدوي بعد انتقاله من أدواره المقربة من الحكومة، حاملًا معه إرثًا من "الكتمان"، إلى موقعه الجديد على قمة الهرم التشريعي، في أن يكون صوتًا للشعب ومراقبًا على الحكومة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-25d8a07b5514a995f221feea683efca6c55f82a7021ce014ab4ab724feb866ff">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 20:02:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150656</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. حكايتي مع فؤاد عبد المجيد</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/WRb_6ftuCS0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/WRb_6ftuCS0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. حكايتي مع فؤاد عبد المجيد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 20:00:39 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150649</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء</title>
			<link>https://zawia3.com/children-without-identity/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أحكام القضاء الإداري بشأن تسجيل الأطفال</category>
			<category>أزمة تسجيل مواليد الزواج العرفي</category>
			<category>أطفال بلا شهادات ميلاد بسبب غياب الأب</category>
			<category>العنف القائم على النوع الاجتماعي في المؤسسات</category>
			<category>العنف المؤسساتي</category>
			<category>النساء في مصر</category>
			<category>انتهاكات حق الهوية في مصر</category>
			<category>تسجيل المواليد</category>
			<category>تمييز إداري</category>
			<category>تمييز ضد النساء في مكاتب الصحة المصرية</category>
			<category>حرمان الأطفال من الهوية</category>
			<category>حرمان الأمهات من تسجيل أطفالهن في مصر</category>
			<category>حق الأم في إثبات نسب الطفل</category>
			<category>حقوق الأمهات</category>
			<category>زواج القاصرات وأطفال بلا هوية قانونية</category>
			<category>زواج عرفي</category>
			<category>قانون الطفل</category>
			<category>قضايا المرأة</category>
			<category>معركة النساء مع البيروقراطية في تسجيل المواليد</category>
			<category>مكاتب الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>قبل عام من الآن كانت </span><b>رضوى مصطفى</b><span> (28 عامًا)، ما تزال تتعافى من جراحة الولادة القيصرية، حين أخذ شقيقيها المولودة الجديدة إلى مكتب الصحة لتلقي التطعيم الأول وإنهاء إجراءات شهادة الميلاد، لكنها لم تتخيل أن خطوة بسيطة كهذه ستتحول إلى معركة مع البيروقراطية والتمييز على أساس النوع الاجتماعي.</span></p>
<p><span>تلقت الأم اتصالًا من شقيقها يخبرها بأن الموظف رفض تسجيل الطفلة، وأصرّ على أن يأتي الأب الذي كان يعمل خارج البلاد أو عم الطفلة أو جدّها من جهة الأب فقط، رغم أن القانون لا يشترط ذلك، في اليوم التالي، وبعد استجمعت قواها وذهبت بنفسها إلى المكتب برفقة شقيقها، حاملة بطاقة هوية محدثة مدونًا فيها اسم زوجها، إضافة إلى قسيمة الزواج الرسمية.</span></p>
<p><span>“قدمت كل الأوراق الثبوتية الموثقة، لكن الموظف تعنت معي ورفض تسجيل الطفلة، ظلّلت أحاول طوال أسبوع كامل بلا جدوى، ولأن والد زوجي المسن مريض ويقيم في المنيا، وشقيقه الوحيد يعيش أيضًا خارج مصر، لم يستطيع أيًا منهما تسجيل الطفلة” تقول لــ”زاوية ثالثة”، مضيفة أن زوجها اضطر تحت وطأة التعنت الإداري، للحصول على إجازة طارئة من عمله والسفر على متن أول رحلة طيران متجهة إلى القاهرة، بعد مرور 10 أيام على ميلاد ابنته، فتقدّم بنفسه، وفور حضوره حصلت الطفلة على شهادة الميلاد في دقائق.</span></p>
<p><span>وتعكس هذه القصة الموقف خلالًا بنيويًا في التعامل مع النساء باعتبارهن مواطنات من الدرجة الثانية أو قاصرات قانونًا، مع العلم أن </span><a href="https://share.google/UmjBh0HGbdSQAbQj1"><span>المواثيق</span></a><span> الدولية و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/5/14/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%81%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89/4240393"><span>قوانين</span></a><span> الطفل تضمن الحق في الهوية كبوابة للوصول إلى كافة الحقوق الأخرى، إلا أن الممارسة الإدارية لا تزال تتعامل مع الطفل والأم كملكية تابعة للرجل وعائلته حصرًا، مما يحولها إلى مجرد وسيط لا تملك صلاحية منح الهوية لطفلها أو مكانتها كمواطنة أيضًا.</span></p>
<p><span>في ذلك الوقت لم تكن رضوى تعلم أن قانون الطفل يعطيها الحق في تسجيل المولود، وأن ما حدث معها لم يكن سوى تعنتًا إداريًا وجندريًا، بحكم الأعراف والتقاليد الذكورية في المجتمع المصري، إلاّ أنها أدركت أن القانون وحده لا يكفي حين يُقرر موظفًا حكوميًا أن سلطته أقوى من حق الأم.</span></p>
<p><span>غير أن رضوى لم تكن الوحيدة التي واجهت ذلك التعنت والتمييز، بل عاشتها أيضًا </span><b>مريم محمد</b><span> (35 عامًا)، التي وضعت طفلتها في عام 2023، بعد زواج لم يستمر سوى بضعة أشهر، وانتهى بشكل مأساوي، فور أن أخبرت زوجها بحملها، انقلب عليها، لا لشيء إلا لأنها كانت زوجته الثانية، والزواج كان سرًا عن زوجته الأولى وأطفاله، وصُدمت حين خيّرها بين الإجهاض المنزلي غير الآمن أو الطلاق وإنكار نسب الجنين؛ فاختارت مريم الطريق الأصعب: الطلاق، واللجوء إلى القانون لحماية حقها وحق ابنتها.</span></p>
<p><span>سافر الأب وهجرها تمامًا، بينما كانت هي تخوض معارك متتالية؛ رفعت دعوى “</span><a href="https://share.google/0q6AirW4UcUqXdXT8"><span>طلاق للضرر</span></a><span>“، وهو مفهوم وملاذ قانوني هدفه إنصاف الزوجة التي تتعرض لأذى مادي أو معنوي يجعل استمرار حياتها الزوجية مستحيلًا، يضمن هذا المسار الحقوق للزوجة ما أن تقدم للمحكمة أدلة واضحة تثبت وقوع الضرر، يُحكم لها بالطلاق مع احتفاظها بكامل حقوقها الشرعية والمالية، وانتظرت ميلاد طفلتها بفارغ الصبر والخوف معًا، وحين حان الوقت لتسجيل المولودة، وقفت في مكتب الصحة تحمل أوراقها الرسمية وقسيمة زواجها وبطاقة زوجها، لكنها فوجئت بالموظف يقول لها: “لا بد من حضور الأب أو العم أو الجد للأب.”</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأب امتنع عن تسجيل الطفلة، حتى أصبحت ساقطة قيد، بناءًا على نصيحة المحامي قمت بتحرير محضر امتناع عن تسجيل المولود، لكن موظفي مكتب الصحة رفضوا التسجيل، رغم وجود كل الأوراق الرسمية المطلوبة معي، وهي قسيمة الجواز، وصورة بطاقة الأبوين”.</span></p>
<p><span>خرجت مريم من المكتب وهي تشعر بأنها معلّقة بين قانون لا يُنفّذ وطفل بلا هوية، لم تكن تعرف أن من حقها قانونًا تسجيل المولود بدون وجود الأب، طالما أن بيدها قسيمة الزواج الإلكترونية، وصورة من بطاقة الرقم القومي الخاصة به، وشهادة ميلادها هي، بالإضافة إلى إخطار الولادة.</span></p>
<p><span>عامان كاملان مرا على طفلتها، التي ما زالت بلا شهادة ميلاد، دون اسم رسمي، دون رقم قومي في المستقبل، ودون أي حق من حقوقها الأساسية، تضيف: “أحتاج إلى استخراج شهادة ميلاد لطفلتي كي أرفع لها قضية نفقة على والدها، الآن أصبحت مضطرة لرفع دعوى إثبات نسب رغم وجود زواج رسمي”.</span></p>
<blockquote><p>وتحدد المادة 15 من <a href="https://www.youm7.com/story/2019/5/14/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%81%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89/4240393">قانون</a> الطفل المصري رقم 126 لسنة 2008، الأشخاص المكلفين قانونًا بالتبليغ عن واقعة الولادة، وهم: والد الطفل إذا كان حاضرًا، ووالدة الطفل شريطة إثبات العلاقة الزوجية، ومديرو المستشفيات والمؤسسات العقابية ودور الحجر الصحي وغيرها، والعمدة أو الشيخ في حالة الزواج المثبت، ووفقاً لما تحدده <a href="https://www.youm7.com/story/2019/11/8/%D9%86%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D9%86/4494030">اللائحة</a> التنفيذية؛ فإن الوالد، هو من يقوم بالتبليغ في حال وجوده، الوالدة يُشترط عليها تقديم ما يثبت الزواج، مديرو المؤسسات، مثل المستشفيات والمؤسسات العقابية ودور الحجر الصحي، حيث تقع الولادة، العمدة أو شيخ البلد في حال تم إثبات الزواج، يمكن لهؤلاء القيام بالتبليغ.</p>
<p>وينص <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/22/%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AF-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%885-%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%85%D9%83%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86/7056774#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-,%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AF%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%2015%20%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D9%885%20%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%85%D9%83%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84&amp;text=%D8%A3%D9%84%D8%B2%D9%85%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%BA%20%D8%B9%D9%86,%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%89%20%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D8%A9.">القانون</a> على وجوب تسجيل المولود الجديد خلال 15 يومًا من تاريخ ولادته، كجزء من حقّه في التوثيق الرسمي وضمان حصوله على خدمات الصحة والتعليم وغيرها، ويُمنح الحق الأساسي في تسجيل المولود للأب، ولكن في حالة وفاة الأب قبل الولادة، أو غيابه، يحق للأم تسجيل المولود — بشرط تقديم ما يثبت الحالة (كالوفاة أو السفر).</p></blockquote>
<p><span>وتتسق شهادتي رضوى ومريم، مع ما توضحه </span><b>نهى عمر </b><span>(اسم مستعار)، التي تشغل منصب ممارس عام بإحدى الإدارات الصحية في محافظة القاهرة،  لـ”زاوية ثالثة”، حول كون التعليمات التي تلقاها العاملون في أثناء تدريبهم على إجراءات تسجيل المواليد كانت تشترط حضور الأب لإتمام عملية التسجيل، وفي حال غيابه يجوز حضور العم أو العمة أو الجد أو الجدة من جهة الأب.</span></p>
<p><span>وتضيف الموظفة بالإدارة الصحية أن الأم يمكنها أيضًا تسجيل المولود، بشرط أن تكتب إقرارًا يوضح سبب عدم حضور الأب، مشيرة إلى أن بعض الموظفين قد يبالغون في تطبيق هذه التعليمات أو يتشددون فيها دون سند قانوني، نتيجة تأثير الممارسات الاجتماعية القائمة على الوصاية الذكورية، ما يؤدي أحيانًا إلى تعطيل حقوق الأمهات في تسجيل مواليدهن بصورة طبيعية.</span></p>
<p><span>وبحسب القانون تبدأ عملية </span><a href="https://www.dostor.org/5198264"><span>تسجيل المواليد</span></a><span> الجدد بالتوجه إلى مكتب الصحة التابع لمحل الولادة خلال 15 يومًا من تاريخ الولادة، ويتم تسليم المستندات المطلوبة ومنها إخطار الولادة، بطاقة الرقم القومي للأب والأم، وقسيمة الزواج، على أن يقوم موظفو الصحة بتسجيل بيانات الطفل وإرسالها إلكترونيًا إلى مصلحة الأحوال المدنية لاستخراج الشهادة المميكنة، ويمكن استلام الشهادة من مكتب السجل المدني بعد أسبوع تقريبًا.</span></p>
<p><span> وفي حالات الطلاق أو وفاة الأب، يقدم ولي الأمر الوثيقة التي تثبت هذه الحالة، وعند التوجه لمكتب الصحة المعني، ينبغي على ولي الأمر – أو من ينوب عنه – </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6399156"><span>التقديم</span></a><span> خلال المهلة المحددة، وتقديم كل المستندات الأصلية المطلوبة. </span></p>
<p><span>ويحق للمولود الحصول على التطعيمات الإلزامية في مكتب الصحة، حال عدم توفر شهادة ميلاد خاصة بها، إذ تنص المادة 25 من </span><a href="https://archive.crin.org/docs/FileManager/egy_law_ch1.doc"><span>قانون</span></a><span> الطفل، على وجوب تطعيم الطفل وتحصينه بالطعوم الواقية من الأمراض المعدية، وذلك دون مقابل، بمكاتب الصحة والوحدات الصحية، وفقا للنظم والمواعيد التى تبينها اللائحة التنفيذية، ويقع واجب تقديم الأطفال للتطعيم أو التحصين على عاتق والده أو الشخص الذى يكون الطفل فى حضانته.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%88%D8%A7/"><b> عمالة الأطفال في مصر: طفولة مسلوبة وحوادث قاتلة خلال رحلات العمل اليومية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مواطنة منقوصة للنساء</b></h1>
<p><span>في السياق ذاته تؤكد </span><b>ندى نشأت</b><span>، مديرة برنامج المشاركة العامة للنساء بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، أن أزمة تمييز بعض مكاتب الصحة ضد الأمهات في مسألة تسجيل المواليد تكون عادة نابعة من توجيهات شفوية تنتشر بين الموظفين، وتتناقض مع القوانين السارية، لافتة إلى أن الموظفين أحيانًا يتمسكون بتعليمات غير مكتوبة تفرض اشتراط حضور الأب أو أحد أفراد عائلته الذكور لتسجيل الطفل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأمر مرتبط بثقافة سائدة داخل المؤسسات، لا تعترف بحقوق النساء كمواطنات كاملات الأهلية، رغم أن القضاء الإداري، كان قد أقرّ صراحةً حق الأم في تسجيل المولود دون اشتراط حضور الأب، شريطة ثبوت العلاقة الزوجية”.</span></p>
<p><span>وتشير ندى إلى أن بعض مكاتب الصحة تتعامل بمعايير متباينة؛ فبعضها ترفض تسجيل الطفل دون حضور الأب أو أحد أقاربه الذكور، والبعض يكتفي بحضور الجدة للأب أو أي امرأة من عائلة الأب، وهذا التعنت ينطلق من  رؤية نمطية تعتبر المرأة تابعة وليست صاحبة سلطة قانونية كاملة، فتتم عرقلة الإجراءات الحكومية الخاصة بها بذرائع الولاية أو القوامة، أو التحقق من صحة الزواج.</span></p>
<p><span>وتضيف: “هذا النمط من التمييز على أساس النوع الاجتماعي، متجذر في المجتمع نتيجة عقود طويلة من السياسات والممارسات التي تضعف مكانة المرأة القانونية والاجتماعية، والموظفون يلجأون أحيانًا إلى تبريرات دينية انتقائية لتقييد حقوق النساء، رغم أنها لا تستند إلى نص قانوني أو مرجعية فقهية ملزمة”.</span></p>
<p><span>وتعتبر مديرة البرنامج أن جذور المشكلة تكمن في عدم الاعتراف الكامل بالمواطنة القانونية للنساء، وفي استمرار ثقافة مؤسسية ترى أن الأم لا تمتلك سلطة اتخاذ القرار نفسه الذي يمتلكه الأب، وهو ما يؤدي إلى تعطيل تنفيذ قوانين واضحة تكفل لها الحق في تسجيل مولودها، دون تعقيد أو وصاية.</span></p>
<p><span>التعنت الذي تواجهه بعض الأمهات في مكاتب الصحة عند تسجيل المواليد ليس مجرد مخالفات فردية، بل يعكس نمطًا متجذرًا من التمييز الإداري القائم على الجنس، بحسب  الباحثة في قضايا النوع الاجتماعي، </span><b>مي صالح، </b><span>فعلى الرغم من أن القانون يمنح الأم حق تسجيل طفلها، إلا أن الممارسة داخل العديد من المؤسسات الحكومية تُخضع هذا الحق لنظرة أبوية تجعل حضور الأب أو أحد أفراد عصبته شرطًا غير منصوص عليه، ما يدفع الكثير من النساء إلى إجراءات قانونية معقدة للحصول على حق أصيل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “ما يحدث عند تسجيل المواليد ليس بعزلة عن أشكال التمييز التي تتعرض لها الأمهات بحجة الولاية أو الوصاية، وهذه الممارسات تُحوّل التمييز من تصرفات فردية إلى تمييز مؤسسي تتعامل معه الأجهزة الحكومية باعتباره أمرًا واقعًا، في ظل صمت اجتماعي وتطبيع تدريجي مع الانتهاك”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن خوف النساء من المضايقات والوصم يلعب دورًا كبيرًا في تكريس هذا الواقع، إذ تتعرض الأمهات لتعليقات مسيئة وتلميحات تتعلق بالأخلاق أو غياب الأب، ما يدفع الكثيرات لتجنب خوض مواجهة قانونية أو إدارية، مشيرة إلى أن عدم وعي النساء بحقوقهن يسهل على الموظفين إساءة استخدام سلطتهم عبر إطلاق ادعاءات وهمية حول القانون، مستغلين ثغرات الثقافة المجتمعية.</span></p>
<p><span>وتتابع: “أوجه التمييز تظهر أيضًا في افتراض أن صلة الأب هي “الوحيدة المُعتدّ بها” أمام الموظفين، بينما يُجرى تجاهل أقارب الأم، رغم أن القانون يتيح لهم إجراءات مماثلة، واعتبار أنّ اعتراف الأب هو الأساس في إثبات البنوة، مما يُقصي الأم من حق أساسي”، مشيرة إلى أن ذلك جزء من منظومة أوسع تضع المرأة في موقع أدنى اجتماعيًا وقانونيًا.</span></p>
<p><span> وتؤكد أن الأصل أن تحصل الأم على حقها مباشرة، لا اضطرارها إلى اللجوء للقضاء أو الشرطة لإثبات ما يكفله لها القانون بوضوح.</span></p>
<p><span>يُمارس هذا التمييز والتعنت ضد بعض الأمهات في مكاتب الصحة باختلاف مستوياتهن الاجتماعية والاقتصادية، وإن كانت النساء الأقل وعيًا بحقوقهن واللواتي لا تتوفر لديهن موارد مالية لتوكيل محامٍ يعانين منه بشكل أكبر. تُعد هذه الممارسات شكلًا من أشكال</span><a href="https://share.google/RqFTfZtgedGiOfO9g"> <span>العنف الهيكلي</span></a><span> أو المؤسساتي القائم على النوع الاجتماعي، والمرتبط بالعنف المتجذر في الأنظمة والقوانين التي تكرّس عدم المساواة وتعرض النساء لأذى جسدي ونفسي، هذا التمييز هو بمثابة لوم للضحية، وفشل في الحماية سببه نقص الإلتزام وتأخر الإجراءات، ويكمن الحل في نصوص تشريعية وتدخلات مجتمعية شاملة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-4/"><b>بحكم الدستورية العليا..انتهت الحضانة؟ اتركي الشقة فورًا!</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أكبر إشكاليات تسجيل المواليد</b></h1>
<p><span>الأحكام القضائية لم تنتصر فحسب لأحقية لنساء المتزوجات رسميًا في تسجيل مواليدهن، بل امتدت لتشمل المتزوجات عرفيًا؛ إذ </span><a href="https://www.eremnews.com/society/1497790"><span>ألزمت</span></a><span> محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة في مصر، في سبتمبر 2018، مصلحة الأحوال المدنية التابعة لوزارة الداخلية بتسجيل المواليد من ساقطي قيد الميلاد، وأبناء الزواج العرفي بسجلات المواليد مع استخراج شهادات ميلاد لهم.</span></p>
<p><span>من ناحيتها ترى</span><b> نيفين عبيد</b><span>، المديرة التنفيذية لمؤسسة المرأة الجديدة، أن زواج الطفلات عرفيًا يمثل إحدى أكبر الإشكاليات المرتبطة بتسجيل المواليد في مصر، إذ لا تستطيع الفتيات القاصرات توثيق زواجهن قانونيًا، ما يؤدي إلى تعقيدات خطيرة عند إنجاب الأطفال، إذ تضطر الطفلة المتزوجة عرفيًا إلى الانتظار لحين بلوغ السن القانوني حتى تتمكن من توثيق زواجها، وهو ما يعني أن أطفالها يُولدون طوال هذه الفترة بلا أوراق رسمية، مشيرة إلى أن الطفل قد يتوفى قبل تسجيله، أو يولد ثم يحدث طلاق عرفي بين الزوجين دون أي مستند قانوني، أو يختفي الزوج أو يُسجن لسنوات طويلة، ولا تستطيع الأم تسجيل المولود لعدم وجود ما يثبت العلاقة الزوجية.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن بعض الأسر تلجأ إلى التحايل على القانون بتسجيل المولود باسم الجد—والد الطفلة—أو أحد الأقارب، حتى يتمكن الطفل من الحصول على التطعيمات والتعليم والخدمات الصحية. لكن هذا الخيار ليس متاحًا للجميع، إذ يرفض بعض الأقارب تسجيل الطفل باسمهم باعتباره “اختلاطًا للأنساب”، مما يجعل الطفل مجهول النسب، في نظر القانون، لعدم وجود أي إثبات قانوني للعلاقة الزوجية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأطفال غير الموثقين يُحرمون من الحقوق الأساسية مثل التعليم، الكشف الصحي، والتطعيمات، وتظل أوراقهم معلقة حتى تتمكن الأم من إثبات زواج لم يُوثق من البداية، وتزداد المشكلة تعقيدًا إذا تعرضت الأم للطلاق أو الترمل أثناء زواجها العرفي، أو إذا سُجن الزوج، لاسيما أن القضايا المتعلقة بزواج قاصرات، والتي يتعامل معها القانون في بعض الحالات كجرائم اتجار بالبشر، وقد تصل العقوبة فيها إلى السجن لعشر سنوات”.</span></p>
<p><span>وتلفت المديرة التنفيذية إلى أن التعامل مع هذه الحالات يختلف من نيابة إلى أخرى؛ ففي بعض الحالات تبادر النيابة إلى توثيق عقد الزواج العرفي حمايةً للطفل، وفي حالات أخرى تُطبّق العقوبة دون معالجة وضع الأسرة القانوني، أما فيما يخص تعنت بعض مكاتب الصحة في تسجيل المواليد، فتقول إنها لا تعرف ما إذا كان هذا التعنت يعود لغياب عقد الزواج فقط، أم لاعتبارات أخرى داخلية، لكن في كل الأحوال فإن غياب التوثيق هو نقطة الخلل الأساسية، التي تفتح سلسلة من المشكلات القانونية والاجتماعية للأطفال وأمهاتهم.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/child-marriage-in-egypt/"><b>زواج القاصرات في مصر: أطفال بلا نسب وقوانين بحاجة للتعديل</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
القضاء ينتصر لأحقية الأم في تسجيل مولودها</b></h1>
<p><span>القانون يتيح للأم أو الأب أو الجد أو العم تسجيل المولود، شريطة أن تكون الأم حائزة على قسيمة زواج رسمية سارية تثبت العلاقة الزوجية خلال فترة تسمح قانونًا بحدوث الحمل، بحسب  المحامية </span><b>آية حمدي</b><span>، مديرة مكاتب المساندة بمؤسسة المرأة الجديدة، التي تشير إلى أن هذا الحق لا يُطبّق دائمًا على أرض الواقع، إذ تتغلب الأعراف في كثير من الأحيان على نصوص القانون، ما يؤدي إلى تعنت بعض الموظفين ورفضهم تسجيل المواليد دون حضور الأب.</span></p>
<p><span>وتوضح آية أنه يوجد أمام الأمهات مسارين لمواجهة هذا التعنت، يمكن السير فيهما بالتوازي أو بشكل منفصل: الأول هو تقديم إنذار ومحضر ضد الموظف الممتنع ورفع جنحة «امتناع عن تنفيذ القانون»، بوصفه رفضًا لأداء عمل مُلزم قانونًا، أما المسار الثاني فيتمثل في رفع دعوى «إثبات نسب»، وهو إجراء تلجأ إليه الأمهات حتى في حالات الزواج الرسمي عندما يرفض الأب الحضور أو تمتنع مصلحة الأحوال المدنية عن التسجيل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “عادة ما يُرفق تحرير محضر ضد الأب بالامتناع عن تسجيل المولود، كقرينة في دعوى إثبات النسب، لكنه لا يترتب عليه في الواقع العملي عقوبات مباشرة، لأن القانون ينص على أن للأم حق التسجيل، رغم أن هذا الحق لا يُنفَّذ عمليًا في العديد من المكاتب”.</span></p>
<p><span>وتضيف أنه في حال تجاوز الطفل المدة القانونية للتسجيل خلال 15 يومًا واعتباره «ساقط قيد»، فإن الأم لا تملك سوى اللجوء إلى تحرير محضر في القسم ورفع دعوى إثبات نسب، مشيرةً إلى أن الفصل في هذه الدعاوى قد يستغرق في المتوسط نحو ثمانية أشهر، وإن كانت المدد تختلف تبعًا لإجراءات الإعلان والتحريات وطلبات القاضي.</span></p>
<p><span>وتُبيّن أن دعوى إثبات النسب تمر بعدة خطوات، من بينها إعلان الأب، وطلب تحريات من وزارة التضامن الاجتماعي للتأكد من عدم خضوع الطفل لنظام الأسر البديلة، وقد يطلب القاضي شهودًا، خصوصًا في حالات الزواج العرفي. أما في الزواج الرسمي، فتُعد قسيمة الزواج وشهادة الميلاد وإخطار الولادة مستندات كافية في أغلب الحالات.</span></p>
<p><span>وبشأن إجراءات تسجيل المولود الناتج عن زواج عرفي، توضح أنه يتوجب الأم تُرفع دعوى «إثبات زواج وإثبات نسب» في صحيفة واحدة، وتقدم عقد الزواج العرفي وإفادات الولادة، ويستلزم الأمر حضور شهود مطلعين على واقعة الزواج، وبعد صدور الحكم تثبت شهادة الميلاد بشكل طبيعي وتُمنح للطفل جميع الحقوق المكفولة للأطفال المولودين في إطار زواج رسمي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بحالات وفاة الأب قبل الولادة، تقول: إن “المحكمة تقارن بين مدة الزواج وتوقيت الحمل، وقد تطلب شهودًا أو مستندات إضافية لإثبات النسب، ويزداد الأمر تعقيدًا في الزواج العرفي الذي يستلزم اعترافًا أو حضورًا من عائلة الأب”.</span></p>
<p><span>وتؤكد آية حمدي أن جوهر المشكلة يكمن في التناقض بين نصوص القانون التي تمنح الأم حق التسجيل، وبين الممارسات الواقعية داخل بعض مكاتب الصحة، والتي لا تزال خاضعة لثقافة تُغلّب الأعراف على القواعد القانونية، وتُلقي بالعبء القانوني والاجتماعي كاملًا على النساء.</span></p>
<p><span>ويعد تسجيل المواليد حقًا أساسيًا لكل طفل يولد على الأراضي المصرية، باعتباره أحد الحقوق المدنية التي نصت عليها اتفاقية حقوق الطفل وقانون الطفل المصري، ولا يجوز حرمان أي طفل من شهادة ميلاد بغض النظر عن ظروف ولادته، لأن إثبات الوجود القانوني حق لا يسقط ولا يخضع للتقديرات الشخصية، بحسب ما يؤكد المحامي </span><b>أحمد مصيلحي</b><span>، رئيس شبكة الدفاع عن أطفال مصر.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن قانون الطفل يُحمّل الأب المسؤولية الأولى عن الإبلاغ عن المولود، وفي حالة غيابه يحق لأحد أقاربه من جهة الأب—مثل العم أو الأخ—إتمام إجراءات التسجيل، مشيرًا إلى أن الأم أيضًا تملك حق التبليغ متى استطاعت إثبات العلاقة الزوجية عبر تقديم قسيمة الزواج الرسمية أو أي مستندات تؤكد قيام الزواج، وفقًا لما نصت عليه اللائحة التنفيذية للقانون، وإذا تعذر إثبات العلاقة الزوجية، يمكن للأم تقديم إقرار نسب، وفي هذه الحالة يُسجّل الطفل باسم أمّه وباسم أبٍ افتراضي لحين الفصل في العلاقة الزوجية أمام المحكمة.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن شهادة الميلاد الصادرة في هذه الحالة تُعد مؤقتة لحين إثبات أو نفي النسب، لكنها تُعتمد كشهادة قائمة ما لم يطرأ تعديل لاحق، مؤكدًا أن امتناع بعض الموظفين عن التسجيل بحجة ضرورة حضور الأب هو ممارسة روتينية مخالفة للقانون، وأن النصوص القانونية تمنح الأم الحق الصريح في تسجيل الطفل دون اشتراط وجود الأب متى قدّمت مستندًا يثبت العلاقة الزوجية، لافتًا إلى أنه في حالة الزواج العرفي، يمكن للأم تسجيل الطفل بإقرار مؤقت، ثم رفع دعوى إثبات علاقة زوجية لتعديل شهادة الميلاد وإضافة اسم الأب الحقيقي بعد صدور الحكم.</span></p>
<p><span>ويقول إن “مشكلة التعنت الإداري ليست ناتجة عن قصور في التشريع”، واصفًا قانون الطفل بأنه «من أفضل القوانين عالميًا بشهادة الأمم المتحدة»، وأن الإشكاليات الراهنة تعود إلى موروثات ثقافية وأفكار أبوية تعيق تطبيق النصوص، مشيرًا إلى أن وزارة الداخلية والمجلس القومي للطفولة والأمومة درّبا الموظفين على تسهيل تسجيل الأطفال، لكن بعض المكاتب لا تزال تتمسك بممارسات قديمة.</span></p>
<p><span>فيما يسعى القانون إلى حماية مصلحة الطفل الفضلى والحيلولة دون إفلات، الآباء الذين يمتنعون عن تسجيل مواليدهم  من العقاب، رغم الزواج الرسمي، فإنهم يعاقبهم حال لم يسجلوا أطفالهم خلال الـ15 يومًا الأولى من الولادة بدفع غرامة مالية، وقد تصل العقوبة إلى الحبس لمدة تصل إلى ستة أشهر إذا ثبت أن الأب بتصرفه عرّض الطفل للخطر،  وهو توصيف قانوني يشمل حرمان الطفل من التطعيمات، والتأمين الصحي، وإثبات الهوية، وكلها حقوق ترتبط مباشرة بإصدار شهادة الميلاد، بحسب ما يوضح مصيلحي.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه معنا مؤكدًا أن الأم ليست مضطرة لقبول التعنت الإداري في مكاتب الصحة، وأن أمامها مسارات واضحة: تقديم شكوى إلى مدير الأحوال المدنية بالعباسية، وإخطار المجلس القومي للطفولة والأمومة، أو اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة للحصول على شهادة الميلاد، قائلًا: إن “القانون في صف الأطفال، وما يحدث من تجاوزات لا يمثل إلا موروثًا يجب أن ينتهي”.</span></p>
<p><span>ويجب على الأم أو أهلها، إذا امتنع الموظف عن تسجيل المولود، أن يقوموا بتحرير محضر في قسم الشرطة لإثبات حالة الامتناع، ثم استخدام إفادة المحضر لتقديمها لمكتب الصحة لتسجيل الطفل، ويمكن اللجوء لخطوط نجدة الطفل للحصول على مساعدة، وإذا استمر الرفض، يمكن تقديم تظلم للمسؤولين الأعلى (مدير الأحوال المدنية، ثم قاضي الأمور الوقتية بالمحكمة)، مع العلم أن </span><a href="https://share.google/OtrRWZUHZCrjKPkXU"><span>الامتناع</span></a><span> يعرض الموظف لعقوبة مالية. </span></p>
<blockquote><p>وكانت قد أكّدت المحكمة الإدارية العليا في <a href="https://www.laweg.net/Default.aspx?action=DisplayNews&amp;ID=4295">حكم </a>نهائي صادر عنها، في أبريل 2015، أن استخراج شهادة الميلاد للمولود ليس حقًا حصريًا للزوج، بل يحقّ للأم أيضًا أن تسجّل مولودها — حتى في حال وجود خلافات زوجية أو رفض الأب، وجاء في حيثيات الحكم أن حرمان الأم من هذا الحق مجرد “إهانة” لا يقبلها القانون، وأن حرمان الطفل من قيد ميلاده يشكل انتهاكًا لحقه الدستوري في الهوية.</p>
<p>وتعود وقائع القضية إلى امرأة تركت منزل الزوجية أثناء حملها وتوجهت للسجل المدني لتسجيل طفلها بعد ولادته، لكن مكتب الصحة امتنع بناءً على طلب الزوج، مما دفعها للقضاء، وبعد أن امتنع زوجها عن المثول أمام المحكمة، قضت المحكمة بوقف تنفيذ قرار الامتناع، وفرضت على إدارة السجل المدني إثبات واقعة الميلاد وتسليم الأم شهادة ميلاد طفلها.</p>
<p>وفي فبراير 2023 <a href="https://egyls.com/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AD%D9%82%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3/">أصدرت</a> المحكمة الإدارية العليا شهادة بعدم الطعن على الحكم السابق من محكمة القضاء الإداري يقرّ بأن حق الأم في استخراج شهادة ميلاد لمولودها لا يسقط بسبب خلافات زوجية أو رفض الأب، تضمن الحكم أنه لا يجوز للزوج أو أهله حرمان الزوجة من هذا الحق أو إهانتها، حتى لو غابت الزوجة عن منزل الزوجية.</p>
<p>وقضت المحكمة بإلزام جهة السجل المدني بإثبات واقعة ميلاد الطفل وإصدار شهادة ميلاده، رغم امتناع الأب أو إدارة الصحة، معتبرة أن حرمان الطفل من قيد ميلاده يمثل انتهاكًا لحقه الدستوري في الهوية، مؤكدة أن التسجيل ليس حكرًا على الأب فقط، بل يشارك فيه الزوجان معًا، وبذلك انتصر الحكم للأم وطفلها، وأصبح نهائيًا غير قابل للطعن.</p></blockquote>
<p><span>فيما تؤكد المحامية الحقوقية </span><b>انتصار السعيد</b><span>، مديرة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، أن الإجراءات الإدارية داخل بعض المؤسسات الحكومية ما زالت تعكس نظرة تمييزية ضد النساء، خاصة الأمهات المعيلات، مشيرة إلى أن التعنت في تسجيل المواليد دون حضور الأب لا يستند إلى أي أساس قانوني، بل يقوم على ممارسات فردية تفتقر للوعي، وتمثل انتهاكًا واضحًا لحق الطفل في الهوية. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “ما يجري في بعض مكاتب السجل المدني من تعطيل لإجراءات تسجيل الأطفال يعد انتهاكًا مزدوجًا يمسّ المرأة وطفلها في آن واحد، ويعكس ثقافة تمييزية تسيطر على مؤسسات يفترض أن تقدم خدماتها دون تفرقة”.</span></p>
<p><span>وتوضح أن القانون المصري يمنح الأم الحق في تسجيل مولودها، إلا أن التطبيق العملي ما زال يخضع للتصورات الذكورية والسلطة التقديرية لبعض الموظفين، ما يحوّل هذا الحق إلى معاناة يومية للأمهات، خاصة الناجيات من العنف أو حالات الهجر، مشدّدة على أن حرمان الطفل من شهادة ميلاد بسبب موقف شخصي من موظف هو انتهاك لحقوقه الأساسية، من الهوية إلى الرعاية الصحية والتعليم.</span></p>
<p><span>وتطالب المحامية الحقوقية، وزارة الداخلية بإصدار تعليمات واضحة وملزمة للعاملين بالسجل المدني باحترام حق الأم كولاية طبيعية، ومحاسبة أي موظف يعرقل استخراج شهادة الميلاد دون سند قانوني، مع ضرورة تدريب الموظفين على مبادئ المساواة وعدم التمييز، مؤكدة أن إصلاح القوانين لا يتحقق ما لم يصاحبه تغيير في السلوك المؤسسي والوعي المجتمعي، لافتة إلى أن أي تعنت ضد الأمهات في استخراج الأوراق الرسمية يمثل انتهاكًا صريحًا للدستور والمواثيق الدولية التي التزمت بها الدولة.</span></p>
<p><span> وتكشف شهادات الأمهات والخبراء، والأحكام القضائية المتراكمة خلال السنوات الماضية، أن أزمة تسجيل المواليد في مصر لا ترتبط بقصور في التشريعات، بل بمنظومة من الممارسات الإدارية والذهنية الأبوية التي تحوّل حقًا قانونيًا واضحًا إلى امتياز يخضع لمزاج موظف أو لثقافة مؤسسية تقليدية، وبينما يقرّ القانون صراحة بحق الأم في تسجيل طفلها، يظل هذا الحق معلّقًا في العديد من مكاتب الصحة، حيث تنتصر التوجيهات الشفوية والأعراف على النصوص والدستور، ليدفع الأطفال—قبل أمهاتهم—الثمن الأفدح: حرمانهم من الهوية، والرعاية الصحية، والتعليم، والوجود القانوني نفسه.</span></p>
<p><span>أخيرًا، إن حرمان النساء من حقّ تسجيل مواليدهن لا يسقط حقهن في الأمومة فحسب، بل يمثل شكلًا من أشكال العنف القائم على النوع الاجتماعي الذي يُعيد أفراد ضمن مؤسسات الدولة إنتاجه، فربط هوية الطفل القانونية بالرجل فقط هو تكريس لفكرة أن ‘المجال العام’ والقانوني هو مساحة ذكورية بامتياز، بينما يُحاصر النساء في ‘المجال الخاص’ للرعاية فقط، وهو واقع يتنافى كليًا مع مبادئ العدالة والمساواة أمام القانون.</span></p>
<p><span>وعليه، فإن استمرار هذا التعنت لا يجب النظر إليه كـ ‘عرف اجتماعي’ يُمكن التغاضي عنه، بل كشكل صريح من أشكال الفساد الإداري وسوء استغلال السلطة؛ مما يستوجب تدخلًا عاجلًا من أجهزة الرقابة لإجراء تدقيق شامل على مكاتب الصحة، ومساءلة الموظفين الذين ينصبون أنفسهم قضاةً أخلاقيين بدلًا من منفذين للقانون.</span></p>
<p><span>فبين قانون تقدّمي وواقع إداري متجمد، يبقى مستقبل آلاف الأطفال معلّقًا، في انتظار لحظة تصبح فيها الممارسات الإدارية متسقة مع القضاء الذي حسم الأمر مرارًا، وتصبح النساء كاملات الأهلية بالفعل، لا بالورق فقط.</span></p>
<p><span>وفي النهاية، يبقى السؤال الذي يفرض نفسه: كم طفلًا يجب أن يولد بلا هوية، وكم أمًا يجب أن تخوض معركة لا ضرورة لها، قبل أن تُلزم مؤسسات الدولة نفسها بتطبيق ما يُفترض أنه حق مكفول، لا معركة تُخاض؟</span><span><br>
</span></p>
<p> </p>
<p>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة <strong data-start="41" data-end="65">Free Press Unlimited</strong>، بإشراف تحريري من <strong data-start="84" data-end="97">ربا الحلو</strong>.</p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:30:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150647</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف" title="برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، اليوم، عن وفاة سابع طفل نتيجة البرد خلال فصل الشتاء الجاري، بجانب مقتل ثلاثة فلسطينيين جراء انهيارات جزئية للمنازل المتضررة من القصف الإسرائيلي السابق، فيما قالت الأمم المتحدة، أمس، إن 95 ألف طفل في القطاع عانى من سوء التغذية الحاد خلال العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل مستشفيات القطاع خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى وستة مصابين، ليرتفع عدد الضحايا منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و424 قتيلًا، ونحو 171 ألفًا و324 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7221"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة» في غزة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال ستة فلسطينيين وأصابت آخر في محافظة القدس، منذ مساء أمس، فيما أوضحت صفحة المحافظة على فيسبوك، اليوم، أن سلطات الاحتلال أخطرت المؤسسات الإغاثية التابعة لوكالة الأونروا في القدس بقطع الخدمات عنها بعد 15 يومًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة الطفل السابع بسبب برد الشتاء في غزة.. والأمم المتحدة: 95 ألف طفل أصيبوا بسوء التغذية في 2025</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي طفل عمره سنة بسبب البرد، بحسب بيان لوزارة الصحة في قطاع غزة، وهو سابع طفل يقتله البرد وانخفاض درجات الحرارة داخل القطاع المحاصر، منذ بداية فصل الشتاء، كما توفي ثلاثة فلسطينيين نتيجة انهيار مبنى كان يأويهم، ما رفع عدد ضحايا انهيارات المباني المتداعية جراء القصف السابق إلى 24 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9979"><span>صرح</span></a><span> الدفاع المدني في القطاع، اليوم، بأنه أنقذ طفلين سقط عليهما جدار بالقرب من مفترق التايلندي، غرب مدينة غزة شمالي القطاع، وذلك بعدما حذر في </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9978"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، من الانهيارات الجزئية لمباني آيلة للسقوط، وسط شدة حركة الرياح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2010766896686129374"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، أمس، عن مقتل أربعة فلسطينيين جنوب قطاع غزة، ادعى أنهم مسلحون تجاوزوا منطقة الخط الأصفر واقتربوا من قواته بـ«طريقة شكلت تهديدًا مباشرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات القطاع خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى وستة مصابين، ليرتفع عدد الضحايا منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و424 قتيلًا، ونحو 171 ألفًا و324 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7221"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة» في غزة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://news.un.org/en/story/2026/01/1166747"><span>قالت</span></a><span> الأمم المتحدة، أمس، إن شركائها المتخصصين في التغذية حددوا ما يقارب 95 ألف حالة سوء تغذية حاد في قطاع غزة خلال عام 2025، بواقع حوالي 4900 حالة سوء تغذية حاد، و820 حالة سوء تغذية حاد جدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المنظمة الأممية إلى أن الأزمة الإنسانية في القطاع «لا تزال خطيرة للغاية، حيث يهدد الطقس الشتوي القاسي بتقويض المكاسب الأخيرة في إيصال المساعدات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/2010761056394657990"><span>قال</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، أمس، إن في غزة 18 ألفًا و500 مريض سرطان، وجهاز هضمي، وكلى، وأمراض مناعية، و«غيرها من الحالات الخطيرة»، بينهم أربعة آلاف طفل، بـ«حاجة ماسة إلى الإجلاء الطبي» من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال لقائه مع بابا الفاتيكان، ليو الرابع عشر، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/2010787468845728160"><span>أكد</span></a><span> المفوض العام للأونروا، فيليب لازاريني، أن 600 ألف فتاة وفتى «يعيشون حاليًا في أنقاض غزة»، معتبرًا إعادتهم إلى بيئة تعليمية «يجب أن تكون أولويتنا المشتركة لتجنب ضياع جيل كامل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>اعتقال 6 فلسطينيين في الضفة.. والاحتلال يخطر مؤسسات «أونروا» في القدس بقطع الخدمات عنها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، ستة فلسطينيين خلال اقتحام واسع نفذته في حي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140300"><span>رأس خميس</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-140304"><span>مخيم شعفاط</span></a><span>، شمال شرق القدس المحتلة، داهمت أثنائه عددًا من المنازل، وأخضعت سكانها للتحقيق الميداني. وكانت القوات </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/12/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-140290"><span>أصابت</span></a><span> شابًا برصاصة في الفخذ، أمس، قرب جدار الفصل العنصري في بلدة الرام، شمالي القدس أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد التضييقات على عمل المؤسسات الإغاثية، قالت محافظة القدس في </span><a href="https://www.facebook.com/jergover/posts/pfbid07nxvJv6ZeedqyqbaSRyRMcB4tuWA4bY5w55qQV8na3Hv42desM3EBhKvxmNMz5Ssl?locale=ar_AR"><span>بيانٍ</span></a><span>، اليوم، إن سلطات الاحتلال أرسلت إخطارات رسمية تفيد بقطع الكهرباء والمياه عن مباني وكالة الأونروا في القدس المحتلة بعد 15 يومًا، استنادًا إلى قانون صادق عليه الكنيست في 31 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالت الإخطارات عشرة مبانٍ تابعة للأونروا، تشمل مدارس وعيادات ومراكز تدريب ومكاتب إدارية، من بينها المكتب الرئيسي للوكالة في حي الشيخ جراح، إضافة إلى مكتب التدريب المهني في </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/2010758919035974077"><span>قلنديا</span></a><span>، الذي يعمل منذ 70 عامًا، ويعد أقدم مراكز التدريب المهني تابع للأونروا في الأراضي الفلسطينية المحتلة، مما سيحرم </span><a href="https://x.com/GRFriedrich/status/2009681796670112117"><span>325</span></a><span> طالبًا يدرسون فيه حاليًا من التعليم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9/">برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:25:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150646</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تغيير وزاري أم لا؟</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الديون</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حرية المعتقد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/01/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-e1704301553263-150x150.jpeg" alt="تغيير وزاري أم لا؟" title="تغيير وزاري أم لا؟" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>هل هناك تغيير مرتقب للحكومة بعد انعقاد البرلمان، حسبما يُبشّر النائب الصحفي «المتوقِّع» مصطفى بكري؟، أم أنه لن يحدث مثلما يرجّح النائب الصحفي «الوطني» محمود مسلم، خصوصًا وأن «المفكر السياسي المرموق» علي الدين هلال يقول إن الرئيس وجّه الأجهزة المعنية بإعداد تقارير عن أداء الحكومة، مع تأكيد الوزير محمود فوزي، أن الرئيس هو من بيده تحديد شكل وتوقيت التعديل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف السؤال الأبرز في نشرتنا، نعرض لكم الجدل حول مقترح رجل الأعمال حسن هيكل «المقايضة الكبرى» لتصفير الدين المحلي، بينما تطمح الحكومة لتحقيق نمو اقتصادي بنسبة 7.5% بحلول 2030، مع اعتماد أكبر على القطاع الخاص، بالتوازي مع عدد من المؤشرات الاقتصادية المبشرة مؤقتًا، مثل تسجيل الدولار أدنى مستوياته أمام الجنيه منذ أشهر، وتحقيق البورصة مكاسب قياسية، مع مزيد من الرحلات الكبرى في قناة السويس والبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في النشرة أيضًا أخبار انتهاء الحكومة من أكبر تعديلات على قانون حماية المنافسة، وإلغاء الصومال جميع الاتفاقات التي تجمعها بالإمارات، وأخيرًا، إعلان المبادرة المصرية للحقوق الشخصية استمرار الملاحقات الأمنية ضد أصحاب الآراء الدينية المُخالفة للسائد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتهت الانتخابات الحلزونية، وعاد إلينا مجلس النواب بتشكيله الجديد، الذي لم يحمل دلائل لاختلاف أدائه عن سابقه، خصوصًا مع طريقة تشكيله، وسيطرة الأحزاب «الوطنية» عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/?fbclid=IwY2xjawPTA5lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpCgNHGK6k6PB7kNS470KUjPCDgzhClWNS1OVC112de1zwNd3FORKaclG01W_aem_9JHWzKkOUexxIuhvvJOZ-g"><span>حسم </span></a><span>النائب المعين من رئيس الجمهورية، هشام بدوي، مقعد الرئاسة، ورئيس حزب الجبهة الوطنية، عاصم الجزار، وعضو «مستقبل وطن»، محمد الوحش، مقعدا الوكيلين، يبدو أن مقاعد رئاسة اللجان قد تشهد قدرًا من المفاجآت، بعدما كشف النائب مصطفى بكري، أمس، عن «الاستقرار» على اختيار أمين عام «الجبهة الوطنية» ووزير الزراعة الأسبق، السيد القصير، رئيسًا للجنة الزراعة، ورئيس حزب «حماة الوطن»، محمد عباس حلمي، رئيسًا للجنة الدفاع والأمن القومي، وهو فريق سابق في القوات المسلحة، مع اختيار وزير الخارجية الأسبق، سامح شكري، المعين من الرئيس، ليتولى مسؤولية لجنة الشؤون الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تصريحات بكري التليفزيونية، التي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173469"><span>نقلها </span></a><span>«المصري اليوم»، تأجل حسم رئاسة اللجنة التشريعية، وهي إحدى اللجان المحورية في أداء المجلس، والتي تمر عبرها كل التعديلات التشريعية، حتى غد الأربعاء، لإتاحة مزيد من الدراسة والنقاشات، ومعها لجان الصناعة والنقل والإسكان والمواصلات والخطة والموازنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تشغل تغطية «دراسات ونقاشات» اختيار رؤساء اللجان حيزًا لافتًا من التغطية الإخبارية أو المتابعة، ربما لكونها غير مؤثرة بشكل مباشر في واقع المواطنين، خاصة أن الاختيار يتم بمواءمات وهندسة سياسية تشرف عليها «لأجهزة» التي تدير المشهد، لكن ما حاز مساحة معتبرة من التغطيات الإعلامية والمتابعة كان النقاش حول تغيير الحكومة، التي تدير شؤوننا اليومية ومستقبلنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تزايد أصوات المتكهنين، والمطالبين، بتغيير وزاري، أو تغيير الحكومة كاملة، أكد وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، أمس، أن تحديد توقيت التعديل أو التغيير الحكومي ومداه يندرج ضمن الاختصاصات الدستورية لرئيس الجمهورية، وإن مسألة منح الثقة البرلمانية للحكومة لا تُطرح إلا عقب تشكيل حكومة جديدة، التزامًا بالأطر الدستورية المنظمة للعلاقة بين السلطتين التنفيذية والتشريعية، حسبما نقل «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فوزي أضاف للمحررين البرلمانيين أن الحكومة سبق أن تقدمت ببرنامجها إلى مجلس النواب وحصلت على ثقته، وأن أي برنامج حكومي جديد لن يُعرض على البرلمان إلا بعد تشكيل حكومة جديدة وفقًا للإجراءات الدستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بكري، الذي يجيد التوقعات عادة، دعا خلال الأيام الماضية إلى تغيير الحكومة ورئيسها عقب الانتخابات البرلمانية، معتبرًا أن أي تعديل مع بقاء رئيس الوزراء لن يُحدِث تغييرًا حقيقيًا، معتبرًا أن الحكومة تواجه مشكلات وعليها أطروحات متعددة، وأنه منذ عام 2018 جرى أكثر من تعديل وزاري «ومع ذلك ظل مصطفى مدبولي موجودًا كرئيس للحكومة» حسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«نحن نحتاج إلى تغيير يشمل رئيس الحكومة ومن يريد مصلحة البلد واحتواء الرأى العام، فليُقدم على هذه الخطوة، مصر تحتاج إلى دماء جديدة ورؤية جديدة تواكب الخطة الاستراتيجية للدولة»، بحسب بكري، الذي أشار إلى أن الحديث عن استمرار الحكومة غير دقيق، وأن مصر مليئة بالكوادر، وتحتاج إلى حماس ودم جديد، معتبرًا أن تغيير رئيس الحكومة لا يعني إقصاءه، بل يمكن الاستفادة منه فى موقع آخر، فبحسب بكري «البشر بطبيعتهم إذا استمروا طويلًا في مواقعهم يحدث نوع من الترهل، حتى مع العمل الدؤوب والمضاعف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف بكري، النائب والإعلامي، لفت الوزير في عهد ما قبل الثورة، علي الدين هلال، إلى أن العرف السياسي المصري يقضي بتشكيل حكومة جديدة مع انتخاب برلمان جديد، مشيرًا إلى أن سيناريوهات التغيير قد تشمل تشكيل الحكومة بالكامل أو الاكتفاء بتعديل بعض الحقائب الوزارية، حسبما قال في ضيافة الصحفي والإعلامي، أحمد موسى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هلال، أستاذ العلوم السياسية، الذي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173466"><span>وصفه </span></a><span>«المصري اليوم» بـ«المفكر السياسي المرموق»، أضاف إلى رأيه معلومة أن الرئيس السيسي وجّه أجهزة الدولة المعنية بإعداد تقارير وافية عن أداء الحكومة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وموجهًا للبرلمان الجديد، أو مروجًا له، شدد هلال على ضرورة تفعيل الدور الرقابي للبرلمان، مستنكرًا غياب الاستجوابات في المجالس السابقة، وداعيًا إلى التركيز على ملفات تمس حياة المواطنين اليومية مثل التضخم والأسعار والمرتبات والمعاشات. كما أشار «المفكر المرموق» إلى أن البرلمان المقبل يمثل حلقة أساسية في استكمال رؤية مصر 2030، بما يفرض عليه مراجعة أداء الوزارات والعمل على تذليل العقبات التي تعترض تنفيذها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قلل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=xfXMXE4ICv0"><span>رئيس </span></a><span>الهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية بمجلس الشيوخ، محمود مسلم، من احتمالية تغيير الحكومة، قائلًا، مع زميله الصحفي نشأت الديهي في برنامج «بالورقة والقلم»، إن «الجبهة» لم يُعرض عليه حتى الآن موضوع الحكومة وتغيير مدبولي، وأضاف أنه «كصحفي» يرى أن المشهد يشير لرغبة لاستمرار مدبولي، مؤكدًا أن القرار النهائي يظل من اختصاص رئيس الجمهورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تشريعيًا، وقبل أن تتضح الصورة النهائية لأجندة للبرلمان، قال موقع «المصري اليوم» إن الحكومة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173593"><span>قدمت</span></a><span> إلى مجلس الشيوخ، أمس، مسودة تعديلات واسعة على قانون حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية، تضمنت استحداث نحو 50 مادة وفقًا للمعايير الدولية، تهدف إلى تعزيز استقلالية جهاز حماية المنافسة، باعتباره جهة رقابية مستقلة تتبع رئيس الجمهورية مباشرة، مع استبعاد ممثلي الحكومة والاتحادات من مجلس إدارته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديلات منحت الجهاز، لأول مرة، سلطة توقيع جزاءات مالية إدارية مباشرة على الشركات دون انتظار أحكام قضائية، مع تغليظ الغرامات ورفع حدها إلى 2–15% من إيرادات المنتج محل المخالفة، أو حتى مليوني جنيه حدًا أدنى وملياري جنيه حدًا أقصى في حال تعذر الحساب، فضلًا عن تشديد عقوبات عدم الإخطار بالتركز الاقتصادي وعدم التعاون مع الجهاز. كما وسعت المسودة نطاق الممارسات المحظورة ليشمل الممارسات المنسقة غير المكتوبة، وفصلت بين المسؤولية الإدارية للشخص الاعتباري والعقوبات الجنائية للشخص الطبيعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نص المشروع على إنشاء لجنة مستقلة برئاسة نائب رئيس مجلس الدولة لنظر التظلمات، مع اعتبار قرارات الجهاز واجبة النفاذ، إلى جانب توسيع نظام الإعفاء من العقوبة لحماية المبلغين ومنح الجهاز سلطة تخفيف الجزاءات وفقًا لتقديره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02UJG9akG6ALKVh24osryVaKYx8KB2jka4Q9hMkyt1bi8q3uKsEnMkezecnyCvetefl"><span>أشارت </span></a><span>وثيقة سياسة ملكية الدولة إلى أن جهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية سيكون له دور في برنامج الطروحات الحكومية، والذي أصبح له سلطة إلزامية في تمرير صفقات الاستحواذ أو الدمج أو تعطيلها، تقديرًا لعامل الإضرار أو تعزيز المنافسة، بحسب تعديلات قانون «حماية المنافسة» رقم 3 لسنة 2005.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما صدّق رئيس الجمهورية على تلك التعديلات في يناير 2023، ظل العمل بها معطلًا لعدم صدور اللائحة التنفيذية للقانون، حسبما سبق أن أوضح المتحدث الرسمي لجهاز حماية المنافسة، محمد أسعد، لـ«مدى مصر» في أغسطس 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على مدار اليومين الماضيين، احتل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JMIdnTjFHK8&amp;pp=ygUR2K3Ys9mGINmH2YrZg9mEICI%3D"><span>مقترح </span></a><span>رجل الأعمال، حسن هيكل، بنقل ملكية قناة السويس إلى البنك المركزي مقابل تصفير الديون المحلية، كحل لأزمة الديون، مكانًا معتبرًا في التغطية الإعلامية، بين احتفاء وعرض تفصيلي للمقترح، المعروف بـ«المقايضة الكبرى»، الذي اختارت «المال» صفحتها الأولى لعرضه، أمس، أو هجوم عليه نقلته «المصري اليوم» على صفحاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عودة المقترح لواجهة النقاش بدت مفاجئة، خاصة وأنه ليس </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MG0PlAXtq_g&amp;pp=ygUR2K3Ys9mGINmH2YrZg9mEICI%3D"><span>جديدًا </span></a><span>تمامًا، بعدما سبق وعرضه هيكل مطلع العام الجاري، قبل أن تفرد قناة «القاهرة والناس» مساحة لحازم شريف، رئيس تحرير «المال» ومقدم بودكاست «CEO Level»، لإجراء مقابلة مطولة على الهواء مع هيكل، نُشر نصها اليوم على صفحتين كاملتين في «المال»، مرفقة بعرض تقديمي يشرح ملامح المقترح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، أوضح هيكل أن مقترحه الهادف إلى حل أزمة تفاقم الدين المحلي، يستند إلى إعادة هيكلة الدين بدلًا من الاستمرار في تدويره، عبر تقييم هيئة قناة السويس من خلال الجهاز المركزي للمحاسبات وبمشاركة شركة عالمية، مرجحًا أن تصل قيمتها إلى نحو 200 مليار دولار، استنادًا إلى متوسط إيرادات سنوية تقارب 10 مليارات دولار خلال السنوات الأخيرة، مع استبعاد فترات الأزمات، على أن يواصل البنك المركزي سداد الفوائد للبنوك بدلًا من وزارة المالية، معتمدًا على عوائد القناة التي تقدر بنحو 6% سنويًا بالدولار، إلى جانب تعويض الجزء المتبقي من خلال رفع نسبة الاحتياطي الإلزامي على البنوك إلى 18%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طرح سيناريو بديل يقوم على تقييم القناة عند مستوى أقل، قد يصل إلى 100 مليار دولار، مقابل مقايضة ديون محلية بنحو خمسة تريليونات جنيه، مع تقاسم الأرباح بين البنك المركزي ووزارة المالية حال تجاوز الإيرادات حاجز 10 مليارات دولار سنويًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر رجل الأعمال والمصرفي، أن السوابق الدولية، مثل تدخل «الاحتياطي الفيدرالي» الأميركي والبنك المركزي الأوروبي خلال أزمات سابقة، تتيح للبنوك المركزية لعب دور مباشر في مقايضات الديون الكبرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «المصري اليوم» ف</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172551"><span>سلطت</span></a><span>، أمس، الضوء على حلقة نقاشية في منتدى اقتصادي بكلية الاقتصاد والعلوم السياسية بجامعة القاهرة، لمناقشة مقترح هيكل، امتدت لأكثر من ساعتين، تحت عنوان «كيف تخرج مصر من أزمة الدين العام خلال عام واحد؟»، والتي بدأتها رئيسة قسم الاقتصاد بالكلية، هالة أبو علي، بنفي أن تكون إتاحة المنصة لعرض المقترح تعني تبنيه، بل تأتي في إطار نقاش علمي محايد على حد قولها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال هيكل إن الجدل الدائر حول الاقتصاد المصري يرتبط باستخدام مؤشرات وتعريفات غير دقيقة، معتبرًا أن إعادة تعريف المشكلة تمثل نصف طريق الحل، ومشيرًا إلى أن ما تتحمله الموازنة هو فوائد الدين لا أقساطه، وأن التركيز على نسبة الدين إلى الناتج المحلي مؤشر مضلل مقارنة بنسبة الفوائد إلى الإيرادات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما رفض المقترح عدد من أساتذة الاقتصاد الحاضرين في الحلقة، واعتبرت أستاذة الاقتصاد جنات السمالوطي أنه يشكل تهديدًا لاستقلال البنك المركزي ولا يعالج جذور الأزمة، ووصفته بأنه إدارة مؤقتة للأزمة لا إصلاحًا هيكليًا، مشددة على غياب سياسة مالية حكيمة ومستدامة. كما أكد محافظ البنك المركزي الأسبق، محمود أبو العيون، أن القانون الحالي يضمن استقلالية البنك ويمنع تحوله إلى بديل عن الحكومة في إدارة الدين، واعتبر المقترح غير قابل للتطبيق عمليًا أو نظريًا في الحالة المصرية، وهي الانتقادات التي كان رد هيكل عليها أنها لم تقدم بدائل واضحة للتعامل الفوري مع أزمة الدين المحلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/?fbclid=IwY2xjawPTMFRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgUaqpT3ffF1HiMtQNJ01suRHWw4A0B50lUYx6QxN6IH_0FoHNvNJovoX3st_aem_DMyPfnmhEqT6-kkF9ktgBw"><span>تكاليف </span></a><span>خدمة الدين رفعت العجز الكلي للموازنة العامة، خلال الأربعة أشهر الأولى من السنة المالية الجارية (من يوليو إلى أكتوبر 2025)، ليصل إلى 3.2%، مقابل 2.6 في الفترة نفسها من العام الماضي، بواقع 622.3 مليار جنيه، مقابل 453.23 مليار، بحسب تقرير سابق لوزارة المالية، أوضح أن نمو المصروفات جاء مدفوعًا بالأساس بارتفاع مدفوعات الفوائد التي بلغت 899.1 مليار جنيه، 823.1 مليار منها فوائد على الديون المحلية، فيما تراجعت مدفوعات الفوائد الخارجية للموازنة خلال الفترة نفسها، بنحو 5%، مسجلة 73.9 مليار جنيه، مقابل 77.8 مليار جنيه سجلتها خلال نفس الفترة العام الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعيدًا عن الأضواء الإعلامية المسلطة على مقترح هيكل، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fmoic.gov.eg%2Far%2Fnews%2F2759%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN0ZPTTZhVURmTUxRcm5YUnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4xvWGfi2SszwqLLjyqKLJyZzRapnvP2GD0wMS1TdUg4EU8Pb-irsDjlpW-6w_aem_VAqI5PoDKHJPOB4lbhWWNA&amp;h=AT23K284eBmPyf4tQtGSgoMIWoHnFpx3cFCg4_Us3tINpq6x7JbQOdqzLNWyukYz9i_CLg4je3JtEPVMJ8eIqExZ8LVUNnCGvgV1XLF95EMCabuD_Doqk7aq7p6mHfxPx6uO4yF19l9RYw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3BsyNtH1lZFspdhbcL27UApbaouxA2M40ubkmmjODGejgX0VYtl5PGGjCAYWhRXweRRwTURYHq8qNW4VkTkrNcHTcT_WnQT0YEja6tYsLVrR7HYYNCdlhxP0yrQnesJmGWTt1rgYSnKiJgHx-m0oEL8K0Qq7qL_ymGD1i05EGbp_xWaJ8HCZjT1CGpC7mRdVhgZAT6opHEgpG-RINu-ATXHw"><span>تستهدف </span></a><span>الحكومة تحقيق معدل نمو اقتصادي يبلغ 7.5% بحلول عام 2030، حسب قراءة موقع «إنتربرايز» في النسخة المحدثة من السردية الوطنية للتنمية الشاملة، الصادرة عن وزارة التخطيط، وذلك مع رفع </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9/#wwtt4"><span>مساهمة </span></a><span>الاستثمارات الخاصة إلى 72% من إجمالي الاستثمارات، ما يستلزم مضاعفتها قرابة ثلاث مرات خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تسعى الدولة إلى جذب صافي استثمارات أجنبية مباشرة بقيمة 24.6 مليار دولار سنويًا، وزيادة الصادرات إلى 145 مليار دولار بحلول 2030، عبر تدفقات رأسمالية كبيرة، مع التركيز على شركاء غير تقليديين، لا سيما المحور الأفريقي وبنك التنمية الجديد لتجمع «بريكس»، كمصادر تمويل بديلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمزيد من المعلومات حول السردية، التي أعلنتها الوزارة في سبتمبر الماضي، ووصفتها الحكومة بكونها إطارًا شاملًا يُحقق التكامل بين برنامج عمل الحكومة، ورؤية مصر 2030، طالعوا تقريرنا السابق على «مدى مصر» بعنوان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD/?fbclid=IwY2xjawPTNgdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuQUoZ-NurSWT7w4JktEnTaCbHvFeKr4siBBP9YrwQxk-Pivy1ksoOQnYtvG_aem_oGhHauhlpGxot46j2-YMPw"><span>ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم الوضع الاقتصادي الضاغط الذي نشعر به بفعل سياسات الحكومة، فربما لا تكون توجهاتها وآمالها بعيدة المنال، في ظل تحسن نسبي في أوضاع السوق تعكسه المؤشرات المالية والنقدية، مع تسجيل سعر صرف الدولار أمام الجنيه أدنى مستوياته منذ أشهر مدفوعًا بتدفقات ملحوظة للأموال الساخنة، بعدما عززت العوائد المرتفعة لأدوات الدين المصرية جاذبيتها لدى المستثمرين الأجانب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتراجع الدولار، أمس، إلى نحو 47.12 جنيه، وسط </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/2026/01/13/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B5%D9%88%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-47-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%AA/"><span>توقعات </span></a><span>باستمرار تحسن أداء الجنيه خلال الفترة المقبلة، وفقًا لـ«إنتربرايز»، خاصة مع اقتراب استلام الشريحة المرتقبة من قرض صندوق النقد الدولي، بما يعزز مناخ التفاؤل الحذر بشأن استقرار العملة المحلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DN8CKubko/"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي، اليوم، أن الحكومة نفذت 16 إجراءً اقتصاديًا وهيكليًا في إطار الشريحة الأولى من المرحلة الثانية لآلية مساندة الاقتصاد الكلي ودعم الموازنة، والتي من المقرر صرفها، الخميس المقبل، بقيمة مليار يورو من الاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير رانيا المشاط أضافت أن 38 إصلاحًا تم تنفيذها ضمن البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية، في إطار الشراكة الاستراتيجية مع الاتحاد الأوروبي، بواقع 22 إجراءً ضمن المرحلة الأولى المنصرفة في يناير 2025 بقيمة مليار يورو، و16 إجراءً ضمن الشريحة المقرر صرفها الأسبوع الجاري، موضحة أنه بذلك يتبقى ثلاثة مليارات يورو سيتم صرفها على شريحتين خلال 2026 ضمن الآلية التي تبلغ قيمتها خمسة مليارات يورو، وتتضمن أكثر من 100 إجراء وسياسة اقتصادية يتم تنفيذها في إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سياق المؤشرات الاقتصادية التي تدعم آمال الحكومة، </span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/aswaq/financial-markets/2026/01/13/%D9%85%D8%A4%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D9%84-%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-"><span>واصلت </span></a><span>البورصة المصرية مكاسبها في مستهل تعاملات جلسة اليوم، مع تسجيل المؤشر الرئيسي «إيجي إكس 30» مستوى قياسيًا جديدًا بتجاوزه حاجز 44 ألف نقطة، مدعومًا بارتفاع القيمة السوقية للأسهم بنحو 11 مليار جنيه خلال الساعة الأولى من التداول، لتصل إلى 3.053 تريليون جنيه وفق موقع «العربية». وصعد المؤشر الرئيسي بنسبة 1.45%، كما سجلت مؤشرات «إيجي إكس 30 محدد الأوزان» و«العائد الكلي» مكاسب ملحوظة، في حين جاءت تحركات مؤشرات الأسهم المتوسطة والصغيرة محدودة. ويأتي هذا الأداء الإيجابي بعد جلسة أمس التي اتسمت بالتباين، رغم إغلاق المؤشر الرئيسي على ارتفاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كذلك </span><a href="https://www.lloydslist.com/LL1156058/Maersk-records-second-successful-Red-Sea-sailing-amid-geopolitical-headwinds"><span>عبرت </span></a><span>السفينة «ميرسك دنفر» (6248 حاوية) قناة السويس، أمس، ضمن رحلتها بين الشرق الأوسط والساحل الشرقي للولايات المتحدة، في ثاني عبور ناجح بعد رحلة «ميرسك سيباروك» في ديسمبر، والذي أعقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVkpBaUZmRUtEVjBBczl6dnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4VE9pwgvoRbx-swzJQy36jk89wyo2CfNcH6nIlLvlBvs_Q74daR5uwR7sG5A_aem_1yHJ4UzgB53l2tkWUiUxUw"><span>إعلان </span></a><span>عدد من كبرى شركات الشحن، وعلى رأسها CMA CGM الفرنسية ومجموعة ميرسك الدنماركية، في نوفمبر الماضي، استئناف عبور سفنها عبر القناة السويس، في مؤتمر شهد توقيع شراكة استراتيجية بين هيئة القناة و«ميرسك»، وذلك بعد تراجع هجمات الحوثيين على السفن في البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب موقع «Lloyd’s List»، أوقفت السفينة نظام التتبع الآلي (AIS) مؤقتًا قرب ميناء أم صلالة في عمان، لتفادي رصدها في مضيق باب المندب، قبل أن تعيد تشغيله قبالة السودان، وهو نهج اتبعته شركات شحن أخرى مثل «سي إم إيه سي جي إم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي البحر الأحمر أيضًا يبدو أن الأمواج العالية تلاحق الإمارات من كل صوب، فبعد أزمتها مع السعودية في اليمن، وظهور دلائل على تدخلاتها في السودان، </span><a href="https://sonna.so/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%A9/"><span>أنهى </span></a><span>مجلس الوزراء الصومالي جميع الاتفاقيات مع حكومتها، بما في ذلك الوكالات الإماراتية الحكومية والكيانات ذات الصلة والإدارات الإقليمية، وفق وكالة الأنباء الصومالية التي أشارت إلى أن القرار «يسري على جميع الاتفاقيات، والتعاون في موانئ بربرة وبوصاصو وكسمايو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجلس وزراء الصومال قال إن القرار يشمل إلغاء جميع اتفاقيات التعاون الأمني والدفاعي الثنائية مع الإمارات، معتبرًا أنه جاء استجابةً لتقارير وأدلة قوية على اتخاذ خطوات خبيثة تقوض سيادة البلاد ووحدتها الوطنية واستقلالها السياسي، وتتناقض مع مبادئ السيادة وعدم التدخل واحترام النظام الدستوري، كما هو منصوص عليه في ميثاق الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي ومنظمة التعاون الإسلامي وجامعة الدول العربية، التي تُعد الصومال طرفًا فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمزيدٍ حول التدخلات الإماراتية في اليمن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1McmF3USYw/"><span>هنا</span></a><span> و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%B9/"><span>هنا</span></a></p>
<p dir="rtl"><span>ولمزيدٍ حول تدخلاتها في السودان ومساعدتها لقوات الدعم السريع </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=933492055485978&amp;set=a.604065545095299"><span>هنا</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9?fbclid=IwY2xjawPS5flleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl1bgW-yHAqSoXREbGl6I4t5pVR-SF0SDhpSHlpnynBtaKSBXNJ2NYLxaGET_aem_dd-11VMyb2wGDW7e-zDxyA"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، بإخلاء سبيل جميع المتهمين المحبوسين على ذمة قضايا تتعلق بحرية الدين أو المعتقد، بعد يوم من تجديد نيابة أمن الدولة العليا حبس خمسة من ضمن 26 متهمين في القضية رقم 6954 لسنة 2025، والذين أخلي سبيل خمسة منهم، فيما توفي أحدهم في السجن، بحسب «المبادرة» التي وثقت وقوع 52 حالة اعتقال لذوي الآراء الدينية المخالفة للسائد منذ بداية 2025، موزعة على سبع قضايا، شملت إخفاءً قسريًا لفترات متفاوتة قبل الظهور أمام النيابة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/">تغيير وزاري أم لا؟</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:09:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150645</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29697</link>
						<dc:creator>صفاء عصام الدين</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=fRhvyKNb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=fRhvyKNb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بدا يوم أمس الاثنين هادئًا مشمسًا دافئًا قبل أن نصل لمقر مجلس النواب في العاشرة والنصف صباحًا. لكنك عندما تدخل المبنى تنعزل عما يجري خارجه لا يمكنك الشعور بتغييرات الطقس والعواصف التي تجري خارجه.</p>

<p>مصادفةً، افتتح الفصل التشريعي الثالث أعماله في يومٍ حجبت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8206093">عواصفه</a> الرملية شمس القاهرة، مثلما كانت عواصف ورياح السياسة داخل مبنى النواب بالعاصمة الإدارية الجديدة، لم يشعر بها الشارع لكنها كانت حاضرة في الكواليس، كانت تتحرك بهدوء وتركت أثرها في قرارات المجلس وانعكست على المشهد البرلماني.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e595e617-e195-484b-815b-6b05f8d55591" href="https://almanassa.com/news/29668" title="نصفهم من النساء.. السيسي يعين 28 عضوًا بمجلس النواب">دعا</a> رئيس الجمهورية المجلس يوم الأحد إلى الانعقاد يوم الاثنين، في الوقت الذي كانت فيه بعض الأحزاب تستعد لمشاورات واختيارات وترتيبات هيئة مكتب المجلس (الرئيس والوكيلين)، وهيئات مكاتب اللجان النوعية. ما أدى لبعض التغييرات وقرارات اللحظات الأخيرة التي انعكست على الجلسة الإجرائية للمجلس.</p>

<h2>ما قبل العاصفة</h2>

<p>تزامن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172743">قرار</a> الرئيس بتعيين 28 عضوًا، ثم قراره دعوة المجلس الجديد للانعقاد، مع اجتماع مغلق للهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية، وآخر للهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن، دُعي الصحفيون إليه، ووعد فيه أمين عام الحزب أحمد عبد الجواد خلال كلمته التي <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1198243805782664">بُثّت</a> على السوشيال ميديا بأداء "أكثر تميّزًا". </p>

<blockquote>
<p>حُسم قرار اختيار هشام بدوي رئيسًا للمجلس فور قرار تعيينه</p>
</blockquote>

<p>وقال عبد الجواد في كلمته إن "الأدوات الرقابية يجب أن تتم من خلال الهيئة البرلمانية للحزب سواء في مجلس النواب أو مجلس الشيوخ، حتى تكون هناك دراسة جيدة، ولضمان أداء برلماني أكثر تميزًا".</p>

<p>وأضاف "نعلم أن الجميع ينظر إلى مجلس النواب الحالي نظرة مختلفة، ونعلم أن الشعب المصري ينتظر أداء السادة النواب باختلاف انتماءاتهم داخل قبة البرلمان وعلشان كده نتعهد أن فيه أداء برلماني أكثر تميزًا من الأداء البرلماني في الفصول التشريعية السابقة".</p>

<h2>رياح سياسية</h2>

<p>وحسب مصدرين مختلفين في حزب مستقبل وطن والجبهة الوطنية، حُسم قرار اختيار المستشار هشام بدوي، رئيسًا للمجلس بعد صدور قرار رئيس الجمهورية بتعيينه في المجلس، فيما لم يصل أي توجيه بخصوص الوكيلين حتى ليلة انعقاد المجلس.</p>

<p>ووصلت توجيهات أحزاب الموالاة لنوابها قبل نحو ساعة أو أقل قليلًا من بدء الجلسة العامة، باختيار عاصم الجزار وكيلًا أول ومحمد الوحش، النائب عن حزب مستقبل وطن، وكيلًا ثانيًا، بحسب عدة مصادر برلمانية بحزبي الجبهة ومستقبل وطن.</p>

<p>جاءت التوجيهات بعد عاصفة في الحزبين، فالجزار الذي كان وزيرًا للإسكان ويرأس حزب الجبهة لن تناسبه رئاسة لجنة فرعية كالإسكان، خاصة وأنه قبل الترشح كان متوقعًا أن يلعب دورًا أكبر في المجلس، وبالتالي جرى الاتفاق أن ينتخب وكيلًا، لكن هذا جاء على حساب وكيل المجلس السابق محمد أبو العنين، فلن يكون الوكيلان من الحزب نفسه.</p>

<p>لكن استبعاد نائب بحجم أبو العينين ليس بالسهل ولا بد أن يكون له ثمن، تمثّل في إبعاد المستشار أحمد سعد الدين، وكيل أول المجلس في الدورة السابقة، رغم أن حزبه مستقبل وطن كان يرغب في ترشيحه مجددًا. </p>

<p>رغم حسم مقعدي الوكالة، لم تهدأ العواصف، فمجلس يوجد به عشر وزراء سابقين، ورئيس سابق لمحكمة النقض، ووكيل سابق لمجلس النواب، ورؤساء لجان سابقين، تدور بداخله خلافات حزبية كبيرة حول تقسيم كعكة اللجان النوعية التي من المفترض أن تُحسم الأربعاء المقبل.</p>

<h2>أعمار يا جماعة</h2>

<p>تعلْم عزيزي القارئ متابع هذه اليوميات أن الصحفيين لا يتابعون الجلسات من شرفة في القاعة نفسها مثلما كان يحدث في أزمنة سابقة. ورغم انتقال البرلمان من مقره التاريخي في وسط القاهرة إلى مقره الجديد الشاسع الفسيح في العاصمة الإدارية، لم تُخصص شرفة للصحافة وما زلنا نتابع الجلسات في مركز صحفي مرتبط بدائرة تليفزيونية تبث لنا الجلسة عبر شاشة عملاقة. </p>

<p>يقلص هذا الأمر قدرتنا على قراءة المشهد من خلال القاعة، لكن رغم ذلك ساعدت الشاشة في نقل الكثير من التفاصيل، بعيدًا عن تعليقات السوشيال ميديا عن بعض النائبات الجميلات، وتسريحات الشعر وتجميل الأظافر، واحتفاء لم يكن في محله، بوجود ثلاثة نساء على المنصة لقيادة الجلسة الإجرائية.</p>

<p>فما بدا أنه مشهد نسوي على المنصة بقيادة النائبة عبلة الهواري، أكبر أعضاء المجلس سنًا، ومعاونة النائبتين سجى هندي، ابنة النائب السابق عمرو هندي، وسامية الحديدي، أصغر الأعضاء سنًا، لم يأتِ انتصارًا للمرأة ومكانتها، ولكن تنفيذًا للائحة المجلس الداخلية التي تنص على أن يتولى أكبر الأعضاء سنًا رئاسة انتخاب رئيس المجلس الجديد ويعاونه في إدارتها أصغرهم سنًا.</p>

<p>وبالتالي وقفت وراء المشهد غير المسبوق الصدفة وحدها التي جعلت ثلاث نساء تعتلي المنصة أمس، إنها أعمار وليست مكانة المرأة. </p>

<h2>بدوي رئيسًا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b.png.webp?itok=-FUsiRY_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الحزب المصري الديمقراطي، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>النائب مدحت ركابي عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي يؤدي اليمين الدستورية عضوًا في مجلس النواب، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p>لم يخلُ أداء اليمين الدستورية في الجلسة من بعض الأخطاء التي وقع فيها النواب، لكن هذه المرة تم التغاضي عن معظمها ولم يتم يُطلب من النواب إعادتها على النحو الذي شهده مجلس الشيوخ خلال جلسته الأولى، التي أثارت <a href="https://www.facebook.com/livestoryate/posts/pfbid02KkLcGS1WSEYntSV2jLtXm6rPu9mmgAkCx6MA4nyWYAzsiupPkx6sCK6rQmvQPEiJl">موجة</a> سخرية واسعة على السوشيال ميديا.</p>

<p>وبدا لافتًا كما شاهدنا أداءً صوتيًا ومرئيًا استعراضيًا من بعض النواب والنائبات، سواء بحركات اليد أو بحدة الصوت أو بتقمص أداء مذيعات الإذاعات الداخلية في محطات المترو والمطارات.</p>

<p>ثم جاءت لحظة انتخاب رئيس المجلس، فوقف المستشار هشام بدوي يعرف نفسه بكلمة مقتضبة، موضحًا مساره المهني وتخرجه في كلية الحقوق وتدرجه في المناصب القضائية المختلفة، حتى وصل لمنصب رئيس الجهاز المركزي للمحاسبات,</p>

<p>ودعا بدوي الذي سبق وشغل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/11/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7265235">منصب </a>المحامي العام لنيابات أمن الدولة العليا، النواب لانتخابه رئيسًا للعمل على تعزيز دور المجلس التشريعي. </p>

<p>لم تكن هذه المرة الأولى التي يدخل فيها بدوي قاعة مجلس النواب، إذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3164595#:~:text=%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9,%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%8C%20%D9%88%D9%83%D8%B0%D8%A7">حضر </a>لذات القاعة في العاصمة الإدارية في إحدى جلسات المجلس عام 2024 أثناء مناقشة الحساب الختامي للموازنة، بعد انتقادات النواب لغيابه وعدم حضوره والاكتفاء بإيفاد نوابه.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="feb6ec93-e819-4b67-a045-2627d2679e6f" href="https://almanassa.com/stories/768" title='يوميات صحفية برلمانية| 9 نواب يرفضون "هشام بدوي" .. و"الصحة" لا تحصل على ميزانيتها كاملة'>تولى </a>بدوي منصب رئيس الجهاز خلفًا لهشام جنينة بعد عزله في مارس 2016. وفي جلسة التصويت على القرار الرئاسي بتعينه، وافق 329 نائبًا، ورفض 9 نواب، وامتنع 8 آخرون.</p>

<p>ولم يحظَ بدوي بمقعده رئيسًا لمجلس النواب بالتزكية كما حدث مع رئيس مجلس الشيوخ، المستشار عصام الدين فريد، إذ قرر تحالف الطريق الديمقراطي الذي يضم أحزاب المصري الديمقراطي الاجتماعي، والعدل والإصلاح والتنمية ترشيح النائب محمود سامي الإمام نائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي.<strong> </strong></p>

<p>و<a href="https://rdpegypt.org/data_det.php?cat_id=16&amp;parent_id=0&amp;par_id=5817&amp;type_id=74">أعلنت</a> هذه الأحزاب تأسيس تحالف الطريق الديمقراطي، مؤكدةً تمسكها بمسار المشاركة السياسية والحوار رغم إدانتها لما وصفته بـ"تراجع السلطات" عنه، متعهدًا بمقاومة هذه "الردة".</p>

<p>ويعد الإمام العضو السابق بمجلس الشيوخ وجهًا جديدًا في مجلس النواب، ورغم أنه نائبٌ لرئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، لكنه ليس وجهًا سياسيًا أو برلمانيًا معروفًا للجميع.</p>

<p>ووقف الإمام يعرف نفسه مستعرضًا مساره المهني بعد تخرجه في كلية التجارة وعمله في شركات قطاع خاص منها شركات دولية، مبررًا ترشحه بأن "كل العيون تتجه لهذه القاعة، ماذا سنفعل؟ ماذا سنصوت في دولة نحاول أن نجعلها دولة ديمقراطية حديثة؟". </p>

<p>وأضاف "لا يجب أن يكون أي منصب بالتزكية"، مشددًا على ضرورة تفعيل دور المجلس وأدواته الرقابية خاصة "الاستجواب وسحب الثقة، ومنح المواطنين حقوقهم في إذاعة جلسات هذا المجلس حتى يروا من يمثلونهم في هذا المجلس ويحكموا عليهم". </p>

<p>وفي تلك الأثناء، بدت إجراءات التصويت بدائية دار خلالها موظفو الأمانة العامة لمجلس النواب في القاعة بصناديق شفافة لجمع أوراق التصويت من النواب، في مشهد يجسّد المفارقة بين حداثة المبنى وتقليدية الإجراءات، ويبدو أن فكرة التصويت الإلكتروني لم تطرق أبواب المسؤولين عن المبنى بعد، أو أنه غير مرغوب فيه، ليستمر التصويت بذات الأساليب القديمة في عصر الجمهورية الجديدة.</p>

<h2>دلالة الأصوات</h2>

<p>فاز بدوي بـ521 صوتًا مقابل 49 للإمام، من أصل 570، في الجلسة الإجرائية.</p>

<p>دفع تحالف الطريق الديمقراطي التي لا يتجاوز عدد نوابه 33 بالإمام، ومع إضافة نواب أحزاب التجمع والوفد والمؤتمر التي قال الإمام إنها دعمته، بالإضافة إلى بعض المستقلين، قد يبدو الرقم معبرًا عن حجم المعارضة داخل المجلس،  غير أن قراءة هذه الأرقام بمعزل عن سياقها قد تعطي نتائج مضللة.</p>

<p>ففي تصويت مقعد الوكالة، حصلت مرشحة الأحزاب نفسها، النائبة سحر عتمان، على 87 صوتًا، فأيهما يعكس الوزن الحقيقي للمعارضة والمستقلين؟</p>

<p>مع التسليم بأن قطاعًا واسعًا من المستقلين يميل عمليًا إلى معسكر الموالاة وكان بعضهم عضوًا تنظيميًا ونائبًا سابقًا عنها، يظل من غير المنصف البناء على ضعف أصوات الإمام، كما لا يجوز تحميل أصوات سحر دلالة سياسية خالصة.</p>

<p>يُحسب للأحزاب الثلاثة خوضها التجربة، لكن اختيار مرشح بمواصفات الإمام أدى لنتائج ضعيفة، وربما كان الدفع بشخصية ذات ثقل برلماني أو قانوني كفيلًا بحصد دعم أوسع.</p>

<p>أما أصوات عتمان، فتعكس في جانب منها تقديرًا لتجربتها في الشرقية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ffb2007-4b1b-4c8c-8d44-3e5e7217f677" href="https://almanassa.com/news/29351" title='النتائج النهائية لإعادة المرحلة الثانية: فوز أول 3 مرشحات بـ"الفردي"'>مواجهتها</a> محاولات العبث بإرادة الناخبين حتى تثبيت فوزها رسميًا، أكثر مما تعكس اصطفافًا سياسيًا واضحًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29195" role="article" about="/stories/29195" data-sanitized-id="node-29195" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29195" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29195" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>خفتت العاصفة الرملية مع نهاية اليوم، لكن العاصفة السياسية ممتدة، فمجلس النواب الجديد يبدأ فصله التشريعي الثالث بترتيبات محسومة سلفًا، ومعارضة تبحث عن دور مؤثر، وبعض المستقلين على مسافة خطوة واحدة من معسكر الموالاة، وهو المعسكر ذاته الذي لا يعد كتلة واحدة وتدور حوله بعض الصراعات.</p>

<p>أما السؤال المهم والحقيقي الذي لم تجيب عنه الجلسة الافتتاحية، وننتظر أن نجد إجابته الأسابيع المقبلة: هل ستبقى الرياح تحت السطح أم تخرج إلى القاعة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41779290ce318fe3831c47116b51cf0e932bd48bb0bbffbaefe4347d5490953c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 18:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768321941150731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «السكر» يرفضون قرارات «التموين» ويواصلون احتجاجاتهم في 3 محافظات لليوم الرابع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-13-at-6.06.03-PM-e1768321212940-150x150.jpeg" alt="عمال «السكر» يرفضون قرارات «التموين» ويواصلون احتجاجاتهم في 3 محافظات لليوم الرابع" title="عمال «السكر» يرفضون قرارات «التموين» ويواصلون احتجاجاتهم في 3 محافظات لليوم الرابع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تواصلت احتجاجات عمال شركة السكر والصناعات التكاملية، المطالبين بصرف الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى لليوم الرابع، حيث استمر الإضراب عن العمل في فرعي دشنا ونجع حمادي في قنا، وعاد عمال إدفو بأسوان للإضراب، اليوم، فيما نظم عمال ستة مصانع بمجمع الحوامدية بالجيزة وقفات احتجاجية، بالتزامن مع إعلان وزارة التموين حزمة قرارات مالية، رفضها العاملون، حسبما قال سبعة مصادر من المحتجين لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وزارة التموين والتجارة الداخلية في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1C3EodJe5F/"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، إن مجلس إدارة الشركة، التي تتبع الوزارة، وافق على زيادة نسبة الأرباح والحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 45</span><span>، وزيادة بدل الوجبة بمقدار 500 جنيه، بالإضافة إلى رفع الحافز بنسبة 25% من الراتب الأساسي، وتقديم الخدمات العلاجية بالمركز الطبي بالحوامدية لجميع العاملين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب عدد من المضربين في دشنا، رفض العمال تلك القرارات حين أبلغهم بها نواب برلمان قبل الإعلان عنها، وهو ما عبّروا عنه بمنع شاحنات نقل السكر التابعة لـ«التموين» من الدخول لليوم الثاني، كما أبدى العمال في أسوان والجيزة رفضهم أيضًا، لعدم شمول القرارات كامل المطالب، وعلى رأسها الحد الأدنى للأجور وزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، </span><span>وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم مؤخرًا في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span>الشركات</span></a><span> الأخرى، ومطلبهم بفصل تبعية الشركة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، الذي كان سببًا رئيسيًا في تدني أجورهم، بحسب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>أصبحت</span></a><span> الشركة تابعة لوزارة التموين في 2014 بعد ضم القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، وبحسب</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255"><span> تصريحات</span></a><span> إعلامية لرئيس الشركة في أكتوبر الماضي، ارتفعت إيرادات العام الماضي إلى 44 مليار جنيه، من نحو 33 مليار جنيه، عن العام السابق له، لكن هذه الإيرادات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/"><span>تتآكل</span></a><span> من خلال الفرق بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه وزارة التموين إلى الشركة نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الموجة الحالية من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/"><span>احتجاجات</span></a> <span>عمال ال</span><span>شركة، السبت الماضي، بإضرابات متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير وفينوس</span><span>، بمجمع مصانع الحوامدية في الجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض انعقادها في ديسمبر الماضي، لتعلن الإدارة موعد انعقاد الجمعية العمومية الخميس المقبل، ما أدى إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><span>تراجع </span></a><span>الاحتجاجات في بعض الفروع، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span>استمرت</span></a><span> في أخرى، قبل أن تعود بكامل طاقتها، اليوم، لتصعيد الضغط بالتزامن مع اجتماع مجلس الإدارة مع وزير التموين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال، على خلفية الاحتجاجات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/">عمال «السكر» يرفضون قرارات «التموين» ويواصلون احتجاجاتهم في 3 محافظات لليوم الرابع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 18:08:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768321941150729</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتجاجات مستمرة.. عمال السكر يرفضون قرارات وزير التموين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29704</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8ef0164-199a-408f-843f-ec59f971248d.jpg.webp?itok=ni1VRpOK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8ef0164-199a-408f-843f-ec59f971248d.jpg.webp?itok=ni1VRpOK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، المعتصمين منذ أربعة أيام، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1268376922056865&amp;id=100066537065610&amp;rdid=TtHa4URuUVHVFRww#">قرارات </a>وزير التموين بزيادة الأرباح السنوية إلى 45 شهرًا بدلًا من 42، وزيادة الحوافز من 1000 إلى 1500 جنيه، وزيادة الحافز بنسبة 25%، وأعلنوا مواصلة احتجاجاتهم حتى تنفيذ كافة مطالبهم وفق عدد من العمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع الشركة من تدني الرواتب، إذ لم تصل رواتب عدد كبير منهم مضافًا إليها الحوافز والأرباح السنوية إلى الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، حسبما قال عدد من العمال في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وعقد وزير التموين والتجارة الداخلية شريف فاروق اجتماعًا، صباح اليوم الثلاثاء، مع مجلس إدارة الشركة بمبنى الوزارة بالعاصمة الإدارية.</p>

<p>وفي الوقت الذي أكدت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/msitgovegypt/posts/pfbid0QHD5aiCJHwLf2Z1bd2zSRtmRFNYR3xRhiitFqvo8zFrCFx6bRTsCEHzcuc49Ei6Cl">بيان</a> على فيسبوك أن الاجتماع كان لمتابعة الاستعدات لموسم إنتاج السكر، أكدت مصادر نقابية لـ <strong>المنصة</strong> أن الاجتماع عقد في هذا التوقيت لمناقشة الاحتجاجات العمالية داخل مصانع الشركة.</p>

<p>واندلعت السبت موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس والكمياويات، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية وصرفها، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين، قبل أن ينضم لهم اليوم الثلاثاء مصنع التقطير بالحوامدية، لتمتد الاحتجاجات لـ9 مصانع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b48a3e15-bf5f-46cf-a1bd-b53cafc88d61" href="https://almanassa.com/news/29679" title='منعوا شاحنات السكر من الدخول.. عمال "دشنا" يصعدون احتجاجاتهم'>صعد</a> عمال سكر دشنا بقنا احتجاجاتهم، ومنعوا شاحنات السكر التي تنقل الإنتاج لحساب وزارة التموين من دخول المصنع.</p>

<p>وقال أحد العمال بسكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن رئيس قطاعات مصانع سكر دشنا حميد أحمد، أبلغهم بالعرض بعد اتصالًا هاتفيًا تلقاه من الشركة القابضة للصناعات الغذائية وأن العمال ثاروا عليه رفضين العرض وأعلنوا استمرار احتجاجاتهم، مضيفًا "احنا مش واقفين علشان 3 شهور زيادة على الحافز أو 500 جنيه على الوجبة احنا عايزين زيادة حقيقية على المرتبات علشان نقدر نأكل ولادنا، نعمل إيه بـ6 آلاف جنيه مرتب بعد 20 سنة شغل".</p>

<p>وأكد عامل ثان بمجمع الحوامدية أن العرض وصلهم أيضًا عبر مسؤولين بالمجمع، وأنه قوبل بالرفض وسط غضب شديد من العمال "مش هنتنازل عن تطبيق الحد الأدنى وتعديل الرواتب بشكل حقيقي مع مراعاة سنوات عمل كل عامل، وضم العلاوات وتثبيت العمال المؤقتين وعمال الحافظة اللي يوميتهم 120 جنيه".</p>

<p>وترددت أنباء ظهر اليوم بين العمال المحتجين أن وزير التموين اتخذ قرارًا بإقالة صلاح فتحي الرئيس التنفيذي لشركة السكر والصناعات التكاملية، وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يحتفلون بإقالة فتحي، في مصانع سكر دشنا وإدفو ومجمع الحوامدية، قبل أن يتم نفي أنباء إقالة فتحي.</p>

<p>ووفق شهادات عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong> اليوم وفي وقت سابق، عانى العمال من تعسف فتحي ضدهم ومعاقبته لهم على مشاركاتهم في احتجاجات سابقة ومطالبتهم بتحسين أوضاعهم المالية.</p>

<p>ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a href="https://almanassa.com/node/28697">حاول</a> عامل بشركة سكر كوم أمبو بمحافظة أسوان الانتحار، بعد نقله تعسفيًا بقرار من فتحي، إلى مجمع سكر الحوامدية بمحافظة الجيزة، لأن العامل سأله عن سبب عدم تنفيذ وعده بزيادة الرواتب، فيما تمكن زملاؤه من إنقاذه قبل أن يلقي بنفسه من أعلى إحدى مراجل الشركة.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bcef9564-1d0c-45ae-9eb6-a50edada4427" href="https://almanassa.com/news/29444" title='أحدهم حاول الانتحار.. إلغاء قرار نقل 6 عمال "تعسفيًا" من سكر إدفو وكوم أمبو'>نقل </a>تعسفيًا 5 آخرين بمصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بمحافظة أسوان إلى مجمع سكر الحوامدية بالجيزة، واتخذ قرارات بتسريح أ كثر من 40 عاملًا من العمال المؤقتين بمصنع الخشب الحبيبي التابع لسكر كوم أمبو، الشهر الماضي، على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل في سبتمبر/أيلول من العام الماضي.</p>

<p>وتشمل مطالب العمال تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018.</p>

<p>كما يطالب المحتجون بتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصى.</p>

<p>وتكتسب الاحتجاجات في هذا التوقيت أهمية كبيرة حيث تأتي مع اقتراب موسم الإنتاج والذي يبدأ في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني من كل عام، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255">حققت </a>شركة السكر والصناعات التكاملية، العام الماضي 2025 إيرادات بلغت 44 مليار جنيه، مقارنة بـ33 مليار جنيه عام 2024، ومن المتوقع بحسب صلاح فتحي الرئيس التنفيذي للشركة أن تصل الإيرادات إلى 50 مليار جنيه العام المقبل.</p>

<p>ومع ذلك يدعي رئيس الشركة ورئيس القابضة للصناعات الغذائية أن مصانعهم لا تحقق مكاسب وأن تلك الإيرادات بفضل مصانع سكر البنجر، حسب ثلاثة مصادر عمالية بعدد من مصانع سكر القصب لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابقة، مؤكدين أنه ادعاء غير صحيح لأنه منذ أن <a href="https://manshurat.org/node/9910">آلت </a>تبعية القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها، إلى وزارة التموين عام 2014 "تسطو وزارة التموين على إنتاجهم" بسعر 12 جنيهًا فقط للكيلو، وهو ما يبدد أرباح مصانعهم الحقيقية.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قابل للكسر.. من ينقذ مرضى العظم الزجاجي من صوت الانفجارات؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27759</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d76dda87-9a2f-4324-a831-5f7c74a34bc7.png.webp?itok=OY8LS8TQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d76dda87-9a2f-4324-a831-5f7c74a34bc7.png.webp?itok=OY8LS8TQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع كل انفجار في غزة، يواجه محمد النجار سؤال حماية ابنه حامد ذي الـ14 عامًا؛ لا من شظايا القنبلة فقط بل حتى من دويّ صوتها والارتجاجات التي تتبعه وقد تهشّم عظام المراهق المصاب بمرض <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536957/">العظم الزجاجي</a>، وتضاعف معاناته في الكارثة الإنسانية التي فرضها الاحتلال في غزة.</p>

<p>بعد شهر من ولادة حامد، اكتشف محمد الذي يسكن وعائلته في منطقة قيزان النجار جنوب شرق خانيونس إصابته بهذا المرض الجيني النادر المؤدي إلى هشاشة شديدة في العظام نتيجة نقص إنتاج الكولاجين في الجسم.</p>

<p>وبحسب الدكتور علاء عزمي، أخصائي العظام وتشوهات العمود الفقري بمستشفى القدس في منطقة تل الهوى غرب مدينة غزة، قد يصاب مرضى العظم الزجاجي بكسورٍ لأبسط الأسباب بل "وأحيانًا دون سبب واضح"، كما ذكر لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا أن حدة المرض تتناقص كلما تقدَّم المصاب في العمر، حتى تقلّ الكسور عند وصوله إلى سن المراهقة.</p>

<p>لكنَّ وصول المصابين إلى سن الرشد بمعدلات كسور أقل يتطلب توفير أساليب وقائية ورعاية صحية مناسبة، لأن الحفاظ على قوة العظام واستقامتها خلال الطفولة مع أهميته الكبرى فهو بالغ الصعوبة، في ظل حرب الإبادة التي شنتها إسرائيل لسنتين على القطاع، استهدفت فيها المستشفيات وأماكن النزوح "الآمنة" وحظرت دخول الأدوية، ليتحول القصف والهرب منه إلى معركة يومية مع الألم.</p>

<h2>كوابيس النزوح</h2>

<p>منذ بداية وعيه، يتذكر حامد أن أباه كان "طول الوقت ملتزم بكل تعليمات الدكتور، وعشت حياة شبه طبيعية، بس الحرب قلبت حياتي، صرنا ننزح من مكان لمكان، لأنه ما بقدر نضلّ بمكان ممكن يعرضني للخطر، خصوصًا لو اضطرّينا نهرب فجأة"، كما يقول حامد لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يوضح الأب أكثر "النزوح هدّ حيلنا ماديًا وجسديًا، ابني وضعه صعب، وبخاف عليه من أي حركة مفاجئة، عظامه بتتكسر بسهولة، وما بقدر يتحرك بسرعة زي باقي الناس، ليصبح النزوح لنا ككابوس، فمع أي قرار من الجيش الإسرائيلي بإخلاء المكان كنا ننفذ الأمر، وأنا أخاف عليه كثيرًا، لذلك أحاول حمايته بأي طريقة".</p>

<blockquote>
<p>عظام أمجد كانت تنكسر من "صوت" الاستهدافات القريبة خلال الحرب</p>
</blockquote>

<p>طوال فترة الحرب عانى أيضًا والد حامد من صعوبة توفير الغذاء والطعام والأدوية الخاصة به، خاصة الفيتامينات التي تقوي العظام "كنت مرعوب يصير له كسر، لو انكسر بفخده، لازم رجله تتجبَّر (تتجبّس) من فوق لتحت، عشان ما يتكسَّر محل تاني، الجبيرة تقيلة، وعظامه ضعيفة، وكنت خايف عليه كل لحظة".</p>

<p>ورغم وقف الحرب نظريًا بتوقيع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">اتفاقية</a> شرم الشيخ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31ffb9f2-2168-43dc-9a05-ce8a5a3e25ef" href="https://almanassa.com/stories/16624" title="مساعدات غزة لمن استطاع إليها سبيلا">لا تسمح</a> سلطات الاحتلال بإدخال الاحتياجات الأساسية، وتسمح بالمواد الثانوية مثل المكسرات والمشروبات الغازية والشاي والقهوة، بينما تندر الأدوية واللحوم والبيض والفواكه في الأسواق، وتُباع إن وجدت بأضعاف ثمنها.</p>

<p>ويتذكر حامد أيامه قبل الحرب "كان فيه وفد ألماني بيزور القطاع، ووعدوني بهيكل حماية يساعدني على الحركة ويحمي عظامي، بس الحرب دمرت كل أحلامي أنا محروم من اللعب من وأنا صغير، واليوم محروم من الحياة كلها".</p>

<h2>أجساد زجاجية تواجه الصوت والبارود</h2>

<p>فصول أخرى من المعاناة تعيشها إيمان أبو صبحة؛ محفّظة القرآن التي تعايشت من المرض نفسه طوال 39 عامًا وإن على كرسي كهربائي متحرك. فرغم اعتمادها عليه "كانت حياتي مستقرة، بس الحرب رجّعتها لورا، ما فيه أكل مناسب ولا دوا. بيتي انقصف، والطرق كلها ركام. حتى الوصول للحمّام صار مشكلة كبيرة، أنا محبوسة البيت، حتى الكرسي انقصف لما اجتاحوا معسكر خانيونس".</p>

<p>تسبب المرض في إصابة إيمان بالتقزم الشديد، لذلك فهي بحاجة إلى مرحاض خاص وأدوات مساعدة. تضيف "مع كل طلب نزوح من قبل جيش الاحتلال، كنت أتعب نفسيًا وجسديًا، بحتاج مساعدة بكل إشي، وجسمي حساس جدًا، والأكل المعلّب بيضعفني، وما فيه مكان أعمل فيه رياضتي".</p>

<p>ناشدت إيمان الكثير من الجهات والمؤسسات لمساعدتها في استكمال علاجها خارج غزة، إذ حصلت من وزارة الصحة على تحويلة طبية منذ بداية الحرب بلا تاريخ انتهاء، ولكن أولوية السفر تتحدد حسب صعوبة الحالة لذلك فهي ما زالت تنتظر.</p>

<p>تقول "رجلي صارت تتآكل، وطلعت تقرحات، وبصير معي رجفة بكل جسمي، الفيتامينات شبه معدومة، وإذا لقيتها سعرها غالي جدًا، ولا يمكن توفيرها في ظل الحرب وانتشار البطالة، وحتى بعد انتهاء الحرب لم يتغير شيء".</p>

<p>أما الطفل أمجد شيخ العيد ذو الأعوام الثمانية، فلم يعد بإمكانه الجلوس أو ممارسة حياته بشكل طبيعي بسبب المرض نفسه. لكن نظرًا لسنّه؛ فإنه أكثر عرضة للتأثر من حامد وإيمان.</p>

<p>وفق أبيه أحمد؛ فإن عظام أمجد كانت تنكسر حتى من الاستهدافات القريبة خلال الحرب "أوقات ينكسر من صوت بس! والجبيرة تقيلة وتكسر أماكن ثانية، فصرنا نستخدم اللفافات الضاغطة والمسكنات، وهاي معاناة لحالها".</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا لم يكن حالهم قبل الحرب "من أول يوم عرفنا إنه ابني مريض بالعظام الزجاجية، كنا نراقب كل حركة، ونوفر له أكل طيب ومكملات غذائية وأدوية". لكن بعد الحرب "كلها اختفت، وبعدها مختفية، وإذا توفر شيء منها بيكون بأضعاف أضعاف سعره".</p>

<h2>أين العلاج؟</h2>

<p>لا توجد أرقام محددة عن عدد مصابي العظم الزجاجي في غزة، لكن <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536957/">التقديرات</a> الدولية تدور حول مصاب واحد أو اثنين بين كل 10 آلاف مولود إلى 100 ألف مولود.</p>

<p>ويوضح الدكتور علاء عزمي أن التعامل مع مرضى العظم الزجاجي يتطلب منظومة صحية متكاملة غير متاحة في ظل الوضع الكارثي الذي تعيشه المستشفيات في غزة نتيجة الحرب "هؤلاء المرضى يموتون بصمت، ولا تُذكر أسماؤهم في الأخبار. إنهم يموتون كل يوم أكثر من مرة، دون أن يلتفت إليهم أحد".</p>

<p>ويضيف أن المستشفيات التي ما تزال تعمل تفتقر إلى أبسط المقومات العلاجية، من أدوية ومواد تثبيت ووسائل تشخيص، فضلًا عن غياب الأجهزة التعويضية والعلاج الفيزيائي، وهي عناصر أساسية للتعامل مع هذا المرض "نحن لا نتحدث عن علاج متقدم، بل عن الحد الأدنى من الرعاية، لا توجد أدوية متخصصة، ولا مكملات غذائية، ولا أدوات حماية، وحتى الجبائر غير متوفرة أو تُستخدم بشكل بدائي قد يفاقم الكسر بدل علاجه".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3408edf-3f3a-4065-86d1-5b3c062a5327" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15082" role="article" about="/stories/15082" data-sanitized-id="node-15082" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15082" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15082" data-ph-capture-attribute-link-title="مَن يعيدُ لنساءِ غزة ضجرَهُنَّ العادي؟!" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مَن يعيدُ لنساءِ غزة ضجرَهُنَّ العادي؟!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويشير إلى أن دويّ القصف والنزوح القسري يشكلان خطرًا مباشرًا على حياة المرضى، إذ يمكن أن يؤدي مجرد اهتزاز قوي أو حركة خاطئة إلى كسور متعددة، في وقت لا توجد فيه قدرة على التدخل الجراحي أو المتابعة الطبية، "مرضى العظم الزجاجي يحتاجون إلى بيئة هادئة ومستقرة، بينما يعيشون في أكثر بيئة عنفًا واضطرابًا في العالم".</p>

<p>في المساء، يعود حامد إلى فراشه المؤقت، يضع ساقه المجبّسة بحذر، وينتظر ليلًا آخر من القصف، لا يحلم بلعب كرة القدم، ولا بالدراجة، بل فقط بأن ينام دون أن ينكسر شيء في جسده. في غزة، لا يحتاج أصحاب الأجساد الزجاجية إلى معجزات، فقط إلى حياة لا تؤلمهم أكثر مما يجب.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-de67359ac9474b2452da51f1b44a2c59c8e3f1ed506f0071a368fe64ca9cb7e6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام بلا زيتون فأشجار فلسطين حزينة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28286</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=XmGrna8c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=XmGrna8c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لم تتمكن الحاجة آمنة سويطي "أم رياض" من بلدة بيت عوا، جنوب محافظة الخليل، من إخفاء رهبتها أمام جنود الاحتلال الذين سمحوا لها أخيرًا بالوصول لأرضها بعد منع استمر عامين.</p>

<p dir="rtl">"مرقوني بنجوا فيي (أمعنوا النظر) ما عرفت شو أحكي ظليت ماشية"؛ تقول آمنة في <a href="https://www.facebook.com/reel/819237217729117">فيديو</a> انتشر لها على السوشيال ميديا، يظهر عليها الفرح بعدما عبرت الحاجز الإسرائيلي.</p>

<p dir="rtl">هرولت المرأة السبعينية إلى أرضها وهي ترتدي ثوبها الفلسطيني المطرز بالأخضر الذي اهترأت بعض رسوماته على منطقة القبة "الصدر"، فالنساء الفلسطينيات خاصة كبار السن لا يخرجن بغير أثوابهن التقليدية حتى وإن ذهبن للعمل يخترن الثوب الأقدم أو الذي تهرأ، فملبسهن العتيق فيه تمسكهن بهويتهن. </p>

<h2 dir="rtl">ساعتان فقط لجني الزيتون</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5.jpeg.webp?itok=mnXhmcb2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد المسالمة، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الحاجة أم رياض وهي تنظر إلى أرضها بعد عامين من الغياب</figcaption></figure><p dir="rtl">"أخدت تصريح بساعتين بس، أقطف زيتون وأرجع"، تقول أم رياض التي التقتها <strong>المنصة</strong> بعد أيام من السماح لها بالوصول لأرضها، وهي تشير إلى التصريح، الذي يقصد به تنسيق الارتباط المدني الفلسطيني الذي تتولاه <a href="https://gaca.ps/index/aboutministry">الهيئة العامة للشؤون المدنية</a>.</p>

<p dir="rtl">كانت هذه المرة الأولى التي تزور فيها أرضها التي تبلغ مساحتها نحو 500 دونم (ما يعادل 119 فدانًا) منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، وتقع بين بوابتين مغلقتين ومستوطنة "نيجو هوت" الإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">لكن آمنة كانت أمام مشهد شديد الإيلام، فالأرض المزروعة بمئات من أشجار الزيتون ودوالي العنب لم يبق منها سواء أشلاء شجر بعد قطع المستوطنين لأغصانها ليطعموا بها أغنامهم. كما أحرقوا الدوالي واستولوا على البئر وسحبوا منه الماء.</p>

<p dir="rtl">"ركبني الهم" تقول أم رياض، "شو بدي أسوي صرت ألطم على خدودي"، فأغلب الأشجار كانت من النوع  الروماني القديم زرعها الأجداد في حرب الأيام الست عام 1967، و"ما بقي منها إشي". </p>

<p dir="rtl">"يا حسرتي الشجرة اللي في أول الأرض كنا نظل نجد الزيتون عنها 3 أيام"، تتذكر المرأة السبعينية حصاد أرضها قبل الحرب، وتتابع بغصة "كنا نقطف زيتون الأرض كاملة وكانت العيلة كلها تروح أولاد وبنات وكناين وأحفاد ونظل أسبوعين وزيادة ويادوب نلحق".</p>

<h2 dir="rtl">مذبحة الأشجار </h2>

<p dir="rtl">حسب <a href="https://www.cwrc.ps/page-3746-ar.html">أرقام</a> هيئة مقاومة الجدار والاستيطان نصب الاحتلال نحو 916 حاجزًا وبوابة تطوق مناطق الضفة الغربية وتحول دون وصول الفلسطينيين إلى أراضيهم. كما وثقت في <a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4782.pdf">تقرير</a> صدر هذا العام ما يزيد على 1880 اعتداءً على أراضي الفلسطينيين وثرواتهم الطبيعية خلال السنتين الماضيين ما أضر بآلاف الدونمات.</p>

<p dir="rtl">بلغت الاعتداءات التي استهدفت الأشجار الفلسطينية منذ السابع من أكتوبر، 1132 عملية، استهدفت 48 ألفًا و728 شجرة، من ضمنها 37 ألفًا و237 شجرة زيتون.</p>

<p dir="rtl">وتشير<a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870"> دراسة بحثية</a> إلى أن الاحتلال عكر صفو موسمَين متتاليَين، 2023 و2024، إذ تعتاش نحو 100 ألف عائلة في الضفة وقطاع غزة، كليًا أو جزئيًا، على قطف الزيتون وبيع زيته الذي يُعد مصدر دخل لهم.</p>

<p dir="rtl">لم تقف المأساة عند فقد المحصول إنما وصلت للتخلص من المزارعين، فخلال هذين الموسمين قُتل 29 فلسطينيًا بدم بارد داخل حقول الزيتون على يد ميليشيات المستوطنين المسلحة والمدعومة حكوميًا، تحت حماية جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<h2 dir="rtl">الأسوأ منذ سنوات طويلة </h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095.png.webp?itok=4ntn4g1X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بشير الصوص مزارع من بيت جالا - وادي المخرور</figcaption></figure><p dir="rtl">مأساة أم رياض يعيشها آلاف الفلسطينيين من بينهم المزارع بشير الصوص الذي تقع أرضه في وادي المخرور غرب مدينة بيت جالا، جنوب الضفة الغربية.</p>

<p dir="rtl">تمُنع دوريات الاحتلال بشير من الوصول إلى أرضه التي تبلغ مساحتها 80 دونمًا، بالتالي فإن حصاد الزيتون مهمة شبه مستحيلة، محفوفة بالمخاطر، "اضطريت أنا والعمال الأجرية نبات في الوادي منشان ما يرجع الاحتلال يقطع طريقنا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong> وهو يشير إلى أن الوضع هذا العام أقل حدة من العامين الماضيين لكن الخطر لم ينته تمامًا.</p>

<p dir="rtl">وساهم تكرار اعتداءات الاحتلال ومستوطنيه في انخفاض محصول الزيتون والزيت هذا العام، وتشير التقديرات الرسمية الأولية لوزارة الزراعة الفلسطينية إلى أن إنتاج زيت الزيتون لموسم 2025 "لن يصل إلى ثلث أو ربع الموسم الماضي، أي 7-9 آلاف طن فقط" حسب ما أفاد به الناطق الإعلامي محمود فطافطة.</p>

<p dir="rtl">عادة ما يطلق الفلسطينيون وصفًا للموسم حسب كمية الإنتاج، فتُسمى السنة التي يكون فيها إنتاج الزيت والزيتون كبيرًا "سنة ماسية"، أما عندما يقل الإنتاج فتسمى "سنة شلتونية"، لكن فطافطة يستبعد أن توصف هذه السنة بذلك "هي أسوأ، الشلتونية بنقولها على الموسم اللي بنجني فيه 50% من المتوقع وإحنا بنتكلم السنة هاي عن أقل من ربع المحصول"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">ويشير إلى أن هذا العام هو الأسوأ منذ 15 عامًا على الأقل "تعددت الأسباب؛ التغيرات المناخية وارتفاع درجات الحرارة وقلة الأمطار وعدم توزعها على مدار الموسم، بالإضافة لحرمان الاحتلال آلاف المزارعين من الوصول لأراضيهم وحرثها وتسميدها والاهتمام بها"، لافتًا إلى أن عام <a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">2022</a> كان الإنتاج أكثر حملًا، إذ بلغ الناتج الإجمالي 36 ألف طن حسب أرقام وزارة الزراعة.</p>

<h2 dir="rtl">حزن الأشجار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b.jpg.webp?itok=-bsNer5a" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المزراع صلاح أبو علي يتفقد الزيتون في أرضه</figcaption></figure><p dir="rtl">يضيف المزارع صلاح أبو علي من قرية الولجة شمال غرب مدينة بيت لحم سببًا آخر لتراجع المحصول هذا العام بشكل غير مسبوق "إحساس وحزن أشجار الزيتون على إخوتها في قطاع غزة التي أحرقها قصف الاحتلال".</p>

<p dir="rtl">يستند أبو علي في ذلك إلى<a href="https://ultrapal.ultrasawt.com/%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-%D9%82%D8%B7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%B7%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87/%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9"> الموروث الشعبي الفلسطيني</a>، فشجر الزيتون يشعر بصاحبه وبما يحدث حوله، ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه لم يفارق أرضه طيلة سنوات عمره<strong> </strong>الـ52 ولم يشهد تراجعًا في المحصول مثل هذا العام، إذ طالما أعطت أرضه زيتونًا وزيتًا بوفرة حتى في السنوات الشلتونية. فعائلته تملك مئات الدونمات من أشجار الزيتون.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">يحتاج</a> السوق المحلي الفلسطيني عادة ما يقارب 18 ألف طن زيت زيتون باستهلاك سنوي يقدّر من 3 إلى 3.5 لتر للفرد الواحد، والباقي يصدَّر إلى السوق الخارجية، خاصة البلدان العربية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="811cbea1-0610-4a41-9e94-b700195e4132" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21211" role="article" about="/stories/21211" data-sanitized-id="node-21211" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21211" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21211" data-ph-capture-attribute-link-title="حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">رغم توقيع اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، فإن اعتداءات الكيان الإسرائيلي على الأرض الفلسطينية والمزارعين والأشجار لا تزال مستمرة، و<a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135219">نفذ</a> جيش الاحتلال ما مجموعه 2350 اعتداءً خلال أكتوبر/تشرين الأول الماضي، استكمالًا لمسلسل الإرهاب المتواصل من قبل دولة الاحتلال ضد الشعب الفلسطيني وأراضيه وممتلكاته.</p>

<p dir="rtl">وأوضح<a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4943.pdf"> تقرير </a>هيئة مقاومة الجدار والاستيطان أن الاعتداءات تنوّعت بين الاعتداء الجسدي المباشر، واقتلاع الأشجار، وحرق الحقول، ومنع قاطفي الزيتون من الوصول إلى أراضيهم، والاستيلاء على الممتلكات، وهدم المنازل والمنشآت الزراعية، في وقت تُغلق فيه قوات الاحتلال مساحات واسعة من الأراضي الفلسطينية بذريعة "الأمن"، بينما يجري تمكين المستوطنين من التوسع داخلها.</p>

<p dir="rtl">"اليوم لا في زيتون ولا إشي"؛ تقولها أم رياض عاجزةً عن وصف مشاعرها، لتقرر العودة إلى منزلها بلا حيلة أو قوة لا شيء معها سوى أكياس الزيتون الفارغة وكومة من الخيبات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b553995c3f0a84f07d867ef94e88127045bf6516b5025bb4383a85eb3d3de0da">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الكارت الموحد" يتعثر في بورسعيد.. 20% فقط من المستفيدين سجلوا في المنظومة الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29604</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/86e87a8a-5037-4c65-97b8-de5027d7d8e1.jpg.webp?itok=SAchWR9x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/86e87a8a-5037-4c65-97b8-de5027d7d8e1.jpg.webp?itok=SAchWR9x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بمنظومة الكارت الموحد بوزارة التموين لـ <strong>المنصة</strong> إن 20% فقط من أصحاب بطاقات التموين في محافظة بورسعيد تمكنوا من التسجيل بالمنظومة الجديدة على منصة مصر الرقمية بسبب المشكلات الجوهرية العديدة التي واجهت مواطني المحافظة أثناء التسجيل.</p>

<p>وتعد <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4750900/1/-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-2025--%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%83%D9%86%D8%A9">منظومة الكارت الموحد</a> إحدى الخطوات الحكومية للتحول الرقمي، وتهدف إلى دمج عدة خدمات حكومية منها صرف السلع التموينية والخبز المدعم، وخدمات التأمين الصحي الشامل، والخدمات البريدية والمعاشات في بطاقة ذكية واحدة بدلًا من تعدد البطاقات. </p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c273662-6379-48d9-9327-339831529f50" href="https://almanassa.com/news/12112" title='إطلاق "تجريبي" لمنظومة البطاقة الموحدة في بورسعيد لـ"محاربة التنازل عن الخبز"'>بدأت</a> وزارة التموين تطبيق المنظومة بشكل تجريبي بمحافظة بورسعيد، ومؤخرًا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZLMcAvsRU/">أعلنت</a> مديرية التموين في بورسعيد، مد فترة تحديث البيانات حتى بداية فبراير/شباط المقبل، لإتاحة فرصة إضافية أمام جميع المواطنين بالمحافظة لتحديث بياناتهم، في وقت <a href="https://almalnews.com/2091465/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF-%D9%81%D9%8A/">أكد</a> وزير التموين شريف فاروق نهاية الشهر الماضي، استعداد الوزارة للتوسع في منظومة الكارت الموحد بمحافظتي الإسماعيلية ثم الأقصر بداية من فبراير المقبل.</p>

<p>وردًا على التناقض ما بين مواجهة الوزارة لمشاكل في تجريب المنظومة في بورسعيد، وسعيها للتوسع في تطبيقها بمحافظات أخرى، أوضح المصدر بمنظومة الكارت الموحد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عملية التوسع في تطبيق المنظومة بمحافظتي الإسماعيلية والأقصر تظل مرهونة بالانتهاء من حل كل مشكلاتها في بورسعيد، لا سيما المتعلقة بتحديث بيانات المواطنين على منصة مصر الرقمية.</p>

<p>الأمر نفسه أكده مصدر ثانٍ مطلع على الملف ذاته بالوزارة، حين قال إن عددًا كبيرًا من المواطنين يواجهون صعوبات في تحديث بياناتهم تمهيدًا لاستخراج الكارت، ما استدعى مخاطبة وزارة التموين لوزارة الاتصالات ومطالبتها بتنفيذ تعديلات على برنامج تحديث بيانات المواطنين المخصص للمنظومة الجديدة على منصة مصر الرقمية.</p>

<p>وأوضح المصدر الثاني لـ <strong>المنصة</strong> أن أبرز تلك المشكلات تتعلق ببيانات الأحوال المدنية، مثل وجود أخطاء في بيانات الأب والأم ظهرت عند استخراج القيد العائلي، وأخرى تتعلق بعدم تطابق محل إقامة الواطن المسجل على بطاقة الرقم القومي مع المحافظة التي يصرف منها حصته التموينية.</p>

<p>وقال إن "التجربة كشفت أيضًا عن مشكلات كبيرة واجهت مواطنين نشأوا في دور الأيتام، ويحملون شهادات ميلاد دون بيانات للأب أو الأم، وهو ما يمثل عائقًا آخر أمام استكمال إجراءات التحديث، في ظل عدم وجود آلية واضحة داخل البرنامج للتعامل مع هذه الحالات الإنسانية ومطالبة المواطن بتسجيل بيانات الوالدين".</p>

<p>وأكد أن الكارت الموحد يمثل تحولًا في آلية صرف الدعم، كونه كارت مدفوعات مؤمَّن لا يمكن تركه لدى التاجر أو صاحب المخبز أو مشاركة رقمه السري، لارتباطه بمنظومات البريد والتأمين الصحي، ما يسهم في تقليل الهدر ومنع تسريب الدعم وعدم وصوله لمستحقيه.</p>

<p>و<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6630815">تحاول</a> وزارة التموين منذ سنوات مواجهة ظاهرة ترك المواطنين لبطاقات التموين الخاصة بهم لأصحاب المخابز يصرفون منها الخبز المدعم وبيعه بالسعر الحر مقابل حصول صاحب البطاقة على قيمة مالية متفق عليها فيما بينهم، وهو ما يحدث أيضًا بمنظومة السلع التموينية.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/3640326">فرضت</a> الوزارة في سبيل ذلك مجموعة من العقوبات على أصحاب البطاقات التموينية والمخابز والبقالين بداية من إنذار صاحب البطاقة التموينية في المرة الأولى ثم إيقاف بطاقته في المرة الثانية دون فرصة للعودة مرة أخرى.</p>

<p>فيما يعاقب صاحب المخبز التمويني الذي يقوم بتجميع البطاقات التموينية أو البدال التمويني الذي قام بتجميع البطاقات التموينية من المواطنين بالإيقاف لمدة شهر من مزاولة النشاط التمويني سواء في المخبز بعدم تشغيل المخبز وحرمانه من حصول حصته من الدقيق أو البدال التمويني بحرمانه من الحصول على السلع التموينية لمدة شهر، وحال تكرار المخالفة تكون العقوبة بوقف النشاط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سوء الأحوال الجوية يقتل 4 في غزة.. ومطالبات للمجتمع الدولي بالتحرك الفوري لإنقاذ النازحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29701</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/564568ae-d807-46d0-ab16-d398b8d1066a.jpg.webp?itok=EvfXBCzd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/564568ae-d807-46d0-ab16-d398b8d1066a.jpg.webp?itok=EvfXBCzd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قُتل ما لا يقل عن 4 أشخاص في مدينة غزة، منتصف ليل الثلاثاء، في حادثين منفصلين بفعل عاصفة جوية ضربت القطاع أدت إلى انهيار مبنى وأجزاء من آخر على خيمتين تأوي نازحين.</p>

<p dir="rtl">وتسببت الأحوال الجوية السيئة في انهيارات مباني و<a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-140327">اقتلاع</a> خيام النازحين مختلف مناطق القطاع.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b65af3dd-9949-4bae-aedd-3dece9275ff3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/b65af3dd-9949-4bae-aedd-3dece9275ff3.jpg.webp?itok=4v_7nAo5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>غزيون يعيشون داخل منازل آيلة للسقوط جنوب شرق مدينة غزة، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وحسب بيان للمكتب الإعلامي لحكومة غزة، اليوم الثلاثاء على واتساب، ارتفع عدد الوفيات الناجمة عن موجات البرد القارس منذ دخول فصل الشتاء إلى 7 قتلى من الأطفال، فيما بلغ إجمالي عدد ضحايا البرد منذ بدء الحرب على القطاع وحتى اليوم 24 قتيلًا، بينهم 21 طفلًا جميعهم من نازحي مخيمات الإيواء القسري، إضافة إلى انجراف 7 آلاف خيمة خلال يومين بسبب الرياح العاتية وصعوبة المنخفض الجوي.</p>

<p dir="rtl">وأشار مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong> إلى انتشال جثة امرأة قُتلت جراء انهيار جدار منزل على خيمة عائلتها وسط المدينة، نتيجة قوة الرياح والأمطار.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر أنّ طواقم الإسعاف تمكنت من انتشال 3 ضحايا، قتلوا بعدما سقط على خيمتهم جدار مبنى ترفيهي، سبق وقصفه الاحتلال خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80cb9d7c-ea07-40a7-b8ab-8628384a9a72" href="https://almanassa.com/stories/406" title="عامٌ على الحرب في غزة ">حرب الإبادة</a>، وهم رجل مُسن وطفل وامرأة من عائلة حمودة وعدد من المصابين، نازحين من غرب مدينة غزة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292_0.jpg.webp?itok=6VMCaNSK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تطاير واقتلاع عدد من خيام النازحين على شاطئ بحر مدينة غزة بفعل العاصفة الجوية، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وقال حسن الخضري، النازح من حي الشجاعية شرق غزة، إلى شاطئ البحر غربًا، ويقيم مع عائلته في خيمة قريبة من خيمة عائلة حمودة، إنهم سمعوا صوت سقوط وبعده صراخ، و"طلعنا نجري من الخيمة ولقينا جدار كبير نازل على خيمة العيلة وهم تحت الركام".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "الجيران في الخيام المجاورة وبعد التواصل مع الإسعاف، تمكنوا من انتشال الضحايا والجرحى".</p>

<p dir="rtl">وأشار الخضري إلى أنّ عائلة حمودة نازحة من مخيم جباليا شمال القطاع، اضطروا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2892474-bf7d-4c51-8845-4fdc96d62438" href="https://almanassa.com/news/20344" title='الاحتلال يقتل أكثر من 40 غزيًا في "النصيرات" وضعفهم في جباليا'>النزوح</a> منذ بدايات حرب الإبادة أقامت خيمة داخل المبنى الترفيهي للاحتماء بين جدرانه المُدمرة.</p>

<p dir="rtl">ونوه إلى أنّ العائلات النازحة غرب المدينة، لم تجد مكانًا بديلًا لإقامة خيامهم خاصة وأنّ جيش الاحتلال لم ينسحب من مناطق سكنهم الأصلية حتى مع اقتراب الإعلان عن بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار الذي أعلن عنه في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p dir="rtl">ويعيش غزيون داخل منازلهم الآيلة للسقوط بفعل قصف جيش الاحتلال لها أثناء حرب الإبادة، وتزايد خطر إقامتهم فيها بفعل الرياح والأمطار الشديدة.</p>

<p dir="rtl">ومنعت الأمطار والرياح أهالي غزة من النوم أمس، قال المواطن الغزي إبراهيم ملكة لـ <strong>المنصة</strong> "طول الليل شتا وريح، دخلت علينا المية والخيمة نصها طار وطول الوقت بنحاول نشتغل فيها تحمينا من المطر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="951d8620-c6a4-4174-bbb2-e253858a73c2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/951d8620-c6a4-4174-bbb2-e253858a73c2.jpg.webp?itok=JdMyixCV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>آثار انهيار مبنى ترفيهي على خيام النازحين بداخله غرب مدينة غزة، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وفقد إبراهيم أكثر من 40 من أفراد عائلته خلال الحرب ولا تزال جثامينهم تحت الأنقاض، ويقيم حاليًا في خيمة مع زوجته وأطفاله الستة بجوار منزلهم في حي الزيتون جنوب شرق مدينة غزة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إبراهيم إلى أنه حاول حماية أطفاله من الرياح والأمطار طوال الليل، لكنه استسلم وقضوا ليلتهم تحت المطر، وقال "ايش بدنا نعمل، كل ما نسكر مكان يفتح مكان تاني، ضلينا تحت الشتا والريح وهينا قاعدين نشدشدها ونزبط الخيمة".</p>

<p dir="rtl">وطالب ملكة المؤسسات الدولية تقديم العون لهم وتوفير مسكن آدمي، قائلًا "احنا مش طالبين اشي كبير، بدنا مسكن يحترم آدميتنا ويحفظ صحتنا وصحة ولادنا، بدنا نعيش بكرامة".</p>

<p dir="rtl">وحملت الحكومة في غزة إسرائيل "المسؤولية الكاملة والمباشرة عن هذه الجرائم والنتائج المميتة، باعتبارها امتدادًا لسياسات القتل البطيء والتجويع والتشريد".</p>

<p dir="rtl">وطالبت المجتمع الدولي، والأمم المتحدة، والمنظمات الإنسانية والحقوقية، بالتحرك الفوري والعاجل لتوفير مراكز إيواء آمنة، وإدخال مستلزمات التدفئة والإغاثة دون قيود.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل بدء مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق لحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تسليم</a> حماس الجثة الأخيرة لديها للضابط الإسرائيلي ران جفيلي، الذي لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليه.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c29a67f-5d48-4e21-ba48-af8afc5bc30c" href="https://almanassa.com/news/29140" title="البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة">خرق</a> اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في غباوة الخطاب الطائفي المتصهين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29579</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/900fe494-aa33-4ced-93b6-f82eeef4bc74.png.webp?itok=7WHqsvcm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/900fe494-aa33-4ced-93b6-f82eeef4bc74.png.webp?itok=7WHqsvcm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم أتصور قط أن أتفق يومًا مع الكاتب والناشط المصري الأمريكي مجدي خليل، شبه المعروف بتغريداته ومقالاته الطائفية، وفي بعض الأحيان التحريضية.</p>

<p>لكنّ ما حدث، أنّي وجدت بعض الوجاهة في نقطتين أثارهما في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IqKpKQlvAJM">حواره</a> مع الإعلامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d875090-2412-45a3-b721-5e26c706e77b" href="https://almanassa.com/author/5553" title="حافظ المرازي">حافظ المرازي</a> في يونيو/حزيران الماضي حول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d934016-1045-457e-9c0e-c58ba374b99d" href="https://almanassa.com/stories/29315" title="الصهيونية نعرفها.. فمن هم الإنجيليون؟ ">المسيحية الصهيونية</a>، هي إلى حد كبير لب الموضوع في تأطير النقاش حول الميول الصهيونية لدى البعض من زاوية الطائفية قبل كل شيء.</p>

<p>النقطة الأولى هي أن تأييد بعض المسيحيين المصريين للصهيونية من باب الطائفية يلقي أعباءً طائفية على المسيحيين المصريين ويضعهم في دائرة الاتهام. والثانية أن ذلك يجعلهم عرضة لابتزاز يضطرهم لنفي التهمة، ثم خلصت في كل الأحوال أن مجدي خليل نموذج لتبني الصهيونية من باب الطائفية.</p>

<p>مبدئيًا؛ من الصعب فهم النقاش الدائر باللغة العربية حول المسيحية الصهيونية بمعزل عن الطائفية، سواء الموجهة ضد المسيحيين من قبل الناطقين باسم الأغلبيات المسلمة، أو الطائفية العكسية الصادرة من أصوات ناطقة باسم الأقليات المسيحية في العالم العربي بما في ذلك مصر.</p>

<h2>أقليات متهمة وطائفية عكسية</h2>

<p>بالنسبة لمعسكر الطائفيين المسلمين، يُمثِّل حضور بعض الأصوات الموالية لإسرائيل أو الكارهة للفلسطينيين في أوساط المسيحيين العرب؛ دليلًا على خيانة تلك الأقليات، وأنها طابور خامس اتخذ اللحظة الراهنة للتعبير عن ولاءات معادية للأغلبية المسلمين وصولًا إلى حد التماهي مع "العدو" والاستقواء به. وما يزيد الأمر إقناعًا أن بعض هؤلاء الصهاينة المحليين يعلنون عن اتفاقهم مع المقولات الدينية للصهيونية المسيحية.</p>

<p>اتهام الأقليات في العالم العربي ليس بجديد؛ سواء فيما يتعلق بالعلاقة مع الاستعمار الأوروبي أو الإمبريالية الأمريكية ثم مع إسرائيل في مرحلة لاحقة. بل يمكن القول إن الخطابات الوطنية/القومية/الإسلامية، كثيرًا ما وقفت على أرضية واحدة، رغم التنافر الأيديولوجي فيما بينها في محاور أخرى، في اعتبار أن الأقليات الدينية والقومية، مثل الأكراد، خائنة بحكم الواقع أو الاحتمال حتى يثبت العكس.</p>

<blockquote>
<p>تظل الأقليات أهدافًا سهلة في سياقات الذعر القومي كالتي نعيشها</p>
</blockquote>

<p>كثيرًا ما ألقى ذلك عبئًا رهيبًا على الأفراد العاديين من المنتمين لتلك الأقليات للتعبير بشكل متواصل وفي بعض الأحيان مبالغ فيه عن ولائهم لقضايا الأمة، من باب درء تهمة الخيانة الضمنية عنهم.</p>

<p>يظهر هذا بوضوح في الخطاب الطائفي المناهض للأقليات على السوشيال ميديا، الذي يكاد يصور الميول الصهيونية باعتبارها شأنًا مسيحيًا خالصًا في العالم العربي، رغم أن الخطاب الكاره للفلسطينيين وحتى الموالي للصهيونية بشكل أو بآخر، حاضر وبكثافة بين أناس يحملون أسماءً مسلمةً بل وممعنة في الإسلام والعروبة.</p>

<p>لكن تظل الأقليات أهدافًا سهلة في سياقات الذعر القومي كالتي نعيشها في منطقتنا، وفي العالم ككل للحق.</p>

<p>على صعيد آخر، لا سبيل لإنكار حضور أصوات صهيونية في أوساط أناسٍ ينتمون للأقليات الدينية في العالم العربي، مسيحيين كانوا أو أقليات طائفية كالدروز أو قومية كالأكراد.</p>

<p>يمكن اعتبار الخطاب المجاهر بالولاء للصهيونية ولإسرائيل مُكوِّنًا في الخطاب الطائفي النابع من الأقليات ذاتها، على أساس المصلحة كحال ممثلي المارونية السياسية في لبنان إبان الحرب الأهلية، وحاليًا مع بعض القوى الانفصالية بين دروز جبل العرب وربما القوى الكردية الانفصالية في سوريا. أو على أساس أيديولوجي، ولعل هذا هو الجديد بين بعض الطائفيين المسيحيين الذين باتوا يقولون إن المسيحية كدين مرتبطة بالصهيونية كقناعات دينية.</p>

<p>لكنَّ هذا الزعم لا يحمل أي قدر من الصحة لأن الصهيونية المسيحية تيار جديد نسبيًا، وهو تيار بروتستانتي أنجلو أمريكي بالدرجة الأولى، لم يكن له حضور قط في الأوساط الكاثوليكية أو الأرثوذكسية، لا على المستوى الفكري ولا التنظيمي.</p>

<h2>صهينة كيدية</h2>

<p>لكن يحضرنا هنا أمر مهم يخص مثل هذا الخطاب، لا سيما في الحالة المصرية، أنه لا يعدو كونه خطابًا كيديًا، وهو تعبير مُفضل لدى سامر سليمان عند تناوله للخطاب الطائفي بين بعض الأقباط، كونه خطابًا بائسًا لا يعبر لا عن مشروع سياسي ولا عن مصلحة بقدر ما هو خطاب يهدف فحسب لإغاظة الأغلبية المسلمة.</p>

<blockquote>
<p>الخطاب المتصهين الغرض منه إخراج الألسنة لا أكثر ولا أقل</p>
</blockquote>

<p>وحتى لو سلمنا بالتفسير القائل بأن أمارات التصهين جزء من الاستقطاب الطائفي الحاد الذي أوجده صعود الإسلام السياسي بعد 2011، ما خلق أرضية لتبني مقولات اليمين المحافظ الغربي بمحتوياتها المسيحية والصهيونية والمناهضة للإسلام والمسلمين، فإن هذا من الصعب أن يترجم إلى أي مشروع سياسي أو حتى أفق لخطاب سياسي يتناول المسألة الطائفية إلا لو كان الغرض هو تأليب الغالبية المسلمة الكبيرة التي لا تزال ترى في إسرائيل تهديداً وعدواً قبل وبعد وبمعزل عن الإسلام السياسي.</p>

<p>لكن يحضرنا هنا أمر مهم يخص مثل هذا الخطاب، لا سيما في الحالة المصرية، أنه لا يعدو كونه خطابًا كيديًا، وهو تعبير مُفضل لدى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b901a339-fe61-436f-bdc8-09b6c13fc451" href="https://almanassa.com/stories/8348" title="ماذا يقول سامر سليمان في ذكراه العاشرة عن أزمة مصر المالية؟">سامر سليمان</a> عند تناوله للخطاب الطائفي بين بعض الأقباط، كونه خطابًا بائسًا لا يعبر لا عن مشروع سياسي ولا عن مصلحة بقدر ما هو خطاب يهدف فحسب لإغاظة الأغلبية المسلمة.</p>

<p>كان سامر سليمان يرى أمارات الكيدية هذه في سياق غياب السياسة عن المجال العام في مصر في عهد مبارك، وأعتقد أن ملاحظاته ما زالت في محلها في الظرف الراهن، بعد أكثر من عقد من وفاته المبكرة، شهدت فيها مصر تغيرات جذرية.</p>

<p>على أني أود أن أضيف إلى هذا أن تبني الأطروحات الصهيونية، بل ومن زاوية دينية مؤخرًا، كجزء من الخطاب الطائفي الكيدي أمر خطير في الوقت ذاته، لأنه يُتخذ بمثابة برهان لدى الأصوات الطائفية المناهضة للأقليات، التي ترى في بعض التغريدات دليلًا من باب "وشهد شاهد من أهلها" بما يدفع بالكثير من الأفراد العاديين من أبناء الأقليات الدينية أو القومية إلى تلك الدائرة السقيمة، التي بموجبها ينبغي عليهم أن يؤكدوا على وطنيتهم أو انتمائهم لنفي الخيانة المفترضة دائمًا فيهم كأبناء أقليات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ad04e2b-c6d5-4627-9532-116f3b734b34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27545" role="article" about="/stories/27545" data-sanitized-id="node-27545" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27545" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27545" data-ph-capture-attribute-link-title="نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بناءً عليه، يتحمل هؤلاء مخاطر بدون أن يتيح الخطاب الطائفي المتصهين أي فرص سياسية أو يعبر حتى عن موقف سياسي، لأنه خطاب الغرض منه إخراج الألسنة لا تحقيق أي هدف.</p>

<p>أن يصدر مثل هذا الخطاب من أناس في الولايات المتحدة أو كندا يمكن تفسيره برغبتهم في حصد مصالح مباشرة مرتبطة بموقعهم في السياق السياسي</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f123424ce00e3d457877968106cab03fd2ab9a1788ef6b918796a0ab9cd76ab3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213284</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29692</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b269e33f-8a79-41c4-8e7c-394a2b197107.png.webp?itok=CNuQ482W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b269e33f-8a79-41c4-8e7c-394a2b197107.png.webp?itok=CNuQ482W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd369405-9571-4d6e-99bf-6e2d0d3f7f31" href="https://almanassa.com/stories/29138" title='اعتصام"البوابة نيوز"..عندما لم يعد الصمت خيارًا!'>أزمة</a> صحفيي "البوابة نيوز" تصعيدًا لافتًا، خلال اليومين الماضيين، بعد أن تحولت من اعتصام داخلي للمطالبة بحقوق عمالية إلى مواجهة معقدة، شملت اتهامات بالاعتداء الجسدي، وحملات تشويه، ومحاولات لشق صفوف المعتصمين، لينتهي الأمر بنقل الاعتصام إلى مقر نقابة الصحفيين.</p>

<p>فبعد ساعات من واقعة فض اعتصامهم داخل مقر المؤسسة بالقوة، وهي الواقعة التي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BsU6eSALC/">أكدها</a> الصحفيون ونفاها مجلس التحرير، عقد المعتصمون مؤتمرًا صحفيًا داخل النقابة، أمس الاثنين، كشفوا خلاله عن روايتهم الكاملة لما تعرضوا له، وأعلنوا استمرار معركتهم للحصول على حقوقهم المشروعة.</p>

<p>وخلال المؤتمر، قالت الصحفية بالبوابة عفاف حمدي إن المعتصمين تعرضوا لضغوط وابتزاز ومحاولات متكررة لإفراغ الاعتصام من مضمونه، مؤكدة مواصلتهم السعي للدخول في مفوضات مع الإدارة حول مطالبهم، شريطة أن يكون تفاوضًا جادًا يستند إلى حلول حقيقية، لا وعود "شكلية".</p>

<p>وأضافت أن إدارة المؤسسة، وعلى رأسها رئيس مجلس الإدارة عبد الرحيم علي، لم تقدم منذ بداية الأزمة حلولًا واضحة، مؤكدة أن نقابة الصحفيين تمثل الإطار القانوني الوحيد للمعتصمين.</p>

<h2>"كتفونا واستولوا على هواتفنا"</h2>

<p>ومن بين صحفيي البوابة المتحدثين في المؤتمر، كانت شهادة رئيس قسم التحقيقات بالجريدة وسام حمدي، هي الأكثر إثارة، إذ روى تفاصيل فض الاعتصام قائلًا "اقتحم المكان تسعة من الحراس الشخصيين (البودي جاردات) في وقت متأخر، بعد أن غادر معظم الزملاء ولم يتبقَ سوى ثلاثة منا، قاموا بإرهابنا وتكتيفنا، واستولوا على هواتفنا لمنع توثيق ما يحدث، ثم أخرجونا بالقوة".</p>

<p>وكانت مسألة غياب التوثيق تلك، هي القاعدة التي بنى عليها مجلس تحرير البوابة نيوز، <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid02xWLbNuwn4oHnZhcBxaEgAYcUcaTsoAiuVbgTSHrkTtopmAUck8Tb6j8qJYwGchqfl">بيانه</a> بشأن نفي واقعة الفض، إذ قال المجلس إنه يدين بشدة ما وصفه بـ"الادعاءات الباطلة من قبل بعض الزملاء المعتصمين، والتي زعمت تعرضهم لمحاولات لفض اعتصامهم بالقوة داخل مقر المؤسسة".</p>

<p>وأكد المجلس تمسكه بمبادرة وساطة كان قد أعلن عنها سابقًا، معتبرًا أن ما يحدث يستهدف إجهاضها، كما أشار إلى وجود تضارب في أقوال المعتصمين بشأن عدد الأشخاص الذين شاركوا في واقعة الفض.</p>

<p>لكن حمدي أكد صحة واقعة الفض، وقال "بعد ما طلّعونا برة، أعطوا هواتفنا للأمن الإداري، حيث قام بتسليمنا إياها بعد ذلك"، مؤكدًا أن محاولاتهم لتحرير محاضر رسمية بالواقعة قوبلت بـ"تعنت غير مفهوم"، مما أثار مخاوفهم من وجود ضغوط "تحاك بالسر" لمنع التحقيق.</p>

<p>كما تحدث المحرر الثقافي بالجريدة محمد نبيل عن تعرض المعتصمين لحملة إلكترونية منظمة، ومحاولات اختراق لهواتفهم وحساباتهم، مشيرًا إلى دخول إحدى الزميلات في نزاع قانوني مع رئيس قسم تكنولوجيا المعلومات بالمؤسسة.</p>

<p>وطالب المعتصمون النيابة العامة ووزارة الداخلية بفتح تحقيق عاجل في واقعة الاعتداء، ومحاسبة المسؤولين عنها.</p>

<h2>نقيب الصحفيين: أغلقوا كل سبل الحل</h2>

<p>من جهته، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي إن إدارة البوابة نيوز أظهرت تعنتًا منذ بداية الأزمة، موضحًا أنها وعلى رأسها عبد الرحيم علي، لم ترفض فقط إشراك النقابة في أي مسار للحل، بل طالبته شخصيًا بعدم التدخل، وهو ما قوبل بـ"رفض قاطع" من النقابة.</p>

<p>وقال البلشي بانزعاج "لقد أغلقوا كل سبل الحل، بل واتهموا النقابة بسوء النية"، مشددًا على أن النقابة تلقت أكثر من 40 شكوى ضد حالات فصل تعسفي، مؤكدًا أن الحديث عن تصفية المؤسسة "مجرد تلويح لا يستند إلى سند قانوني"، وأن النقابة لا تسعى لإغلاق أي مؤسسة صحفية، وإنما للالتزام بالقانون باعتباره المرجعية الوحيدة لأي تفاوض.</p>

<p>وكشف النقيب عن وجود "مرتبات دُفعت بالسر لغير المعتصمين، بينما يُعاقب المضربون على صراخهم طلبًا لحقهم"، مؤكدًا أن النقابة بصدد نشر وثيقة شاملة بالمستندات والتسلسل الزمني للمفاوضات "لتتضح الحقيقة".</p>

<h2>محاولات "شق الصف" وعروض مالية فردية</h2>

<p>وخلال المؤتمر تحدث سكرتير تحرير الجريدة سمير عثمان، عن محاولات إدارة المؤسسة لـ"شق صف المعتصمين"، لافتًا إلى أن بعض أعضاء مجلس التحرير قدموا "عروضًا مالية فردية" لبعض الصحفيين مقابل الانسحاب من الاعتصام، شملت وعودًا بأجور أعلى من الحد الأدنى، وهو ما اعتبره المعتصمون دليلًا على أن أزمة الموارد التي تدعيها الإدارة "ليست دقيقة".</p>

<p>وتزامن ذلك مع ظهور <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61585329615570">صفحة</a> على فيسبوك باسم "مساحة حرة لصحفيي البوابة"، أعلنت انسحاب مجموعة من الاعتصام، متهمةً منظميه بـ"توظيف الأزمة لأهداف تتجاوز تحسين الأجور"، إلا أن أحد المعتصمين وصف ذلك بأنه "انسحاب فردي تحت ضغوط" وليس انشقاقًا، مؤكدًا استمرارهم في الاعتصام.</p>

<p>وأكد عثمان، في المؤتمر، أن الأزمة "قضية عمالية وحقوقية وليست سياسية"، رافضًا الاتهامات التي وُجهت للمعتصمين بالانتماء إلى تيارات سياسية بعينها، واصفًا إياها بـ"الواهية".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع القائمين على صفحة "مساحة حرة لصحفيي البوابة" للوقوف على صحة ما قيل وإعطائهم حق التوضيح، إلا أنهم لم يردوا حتى موعد النشر.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 14:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768305737802933</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29195</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>انتهى مسلسل الانتخابات البرلمانية التي شهدت طوال أكثر من ثلاثة أشهر تصاعدًا دراميًا، بين الشك والتزوير والنفوذ والمال وانتهاءً بالخيانة، لنستعد لعرض مسلسل جديد بدأت أول حلقاته <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/12/2924132/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-#Details-RelatedArticle">أمس</a>، مع انعقاد المجلس الجديد وحلف النواب الجدد اليمين الدستورية.</p>

<p>أمس الاثنين، بدأ عمل مجلس لا يملك فيه حزب الأغلبية المطلقة وإن ضمنتها أحزاب الموالاة مجتمعة. لكنَّ اللافت كان عددَ المستقلين البالغ 110 أعضاء بعد إضافة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1HUTU99VPb/">المعينين</a>؛ وهو عدد <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1256362840010461&amp;set=a.561489582831127&amp;type=3">لم يحققه</a> أيٌّ من أحزاب الموالاة الأربعة عدا مستقبل وطن.</p>

<p>وبلغ عدد نواب حزب مستقبل وطن 231 نائبًا، بينما وصل عدد النواب المنتمين إلى حزب حماة الوطن 91 عضوًا، فيما بلغ نواب حزب الجبهة الوطنية 70 نائبًا، أما حزب الشعب الجمهوري فحصل على 24 مقعدًا. </p>

<h2>القفلة الدرامية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081.jpeg.webp?itok=28CJXQz8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب المصري بدائرة بولاق الدكرور، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>توجت دائرة بولاق الدكرور نهاية مسلسل الانتخابات بقفلة درامية مكتملة الأركان، تحول فيها حلفاء الأمس لخصوم، إذ اجتمع رفاق حزب مستقبل وطن المتفرفين على قلب رجل واحد حتى انتزع مرشح الحزب حسام المندوه المقعد من منافسه مرشح حماة الوطن عربي زيادة.</p>

<p>وتمثل هذه الدائرة نموذجًا للدراما الانتخابية المثيرة، بدأت في جولتها الأولى بتحالف ثلاثي بين المندوه ومحمود توشكى عن مستقبل وطن ومعهما العربي زيادة عن حماة الوطن، وانتهت باتهامات بالخيانة.</p>

<p>سارت الجولة الأولى في هذه الدائرة كما خطط لها مهندس الانتخابات، لنشهد في البداية جولة إعادة بين الثلاثي وثلاثة مرشحين آخرين، المستقل حاليًا مستقبل وطن سابقًا محمد إسماعيل، العدل حاليًا مستقبل وطن سابقًا علي خالد، والمستقل حاليًا مستقبل وطن سابقًا محمد الحسيني. </p>

<p>لكنَّ هذا التحالف تفكك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>حكم</a> المحكمة الإدارية العليا بإعادة الانتخابات في بولاق الدكرور ضمن 29 دائرة أخرى، وتبدلت خريطة النتائج تمامًا، فاستطاع خالد وإسماعيل انتزاع المقعدين من الجولة الأولى بعد الإعادة، وخاض المندوه الإعادة ضد حليفه السابق.</p>

<p>تعكس هذه الدائرة ما تغير في المشهد الانتخابي بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e53d934-4155-4c3e-8dd1-f848685e429b" href="https://almanassa.com/stories/28772" title='نزاهة الانتخابات بين "أريحية الهيئة" و"فيتو الرئيس"'>فيتو</a> الرئيس وإبطال الانتخابات في عدد من الدوائر، فبعدما كانت قواعد الهندسة مرتبة بين أحزاب المولاة مستقبل وطن وحماة الوطن على المقاعد الفردي، أصبحت الأمور خارج السيطرة، وتحرك وكل مرشح بذراعه في انتخابات كالحرب مباح فيها كل الأسلحة بما فيها الخيانة. </p>

<p>لم تكن بولاق الدكرور سوى نموذجًا واضحًا، بينما سبق ورصدنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf74f901-57e8-4be8-a814-4da8942c6505" href="https://almanassa.com/news/28988" title="عودة المنسحبين من انتخابات البرلمان في الجيزة وأكتوبر.. الدالي ومنصور وقطامي: مكملين">واقعة</a> مشابهة في دائرة الجيزة أدت لانسحاب مرشح حزب الجبهة الوطنية اللواء كمال الدالي بعد دخوله الإعادة مع المرشح المستقل هشام بدوي، وأكدت حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b966ced9-46bc-454a-ad6a-c360898253d8" href="https://almanassa.com/news/28583" title='مصادر بـ"الجبهة الوطنية": تخلّي أبو العينين وراء انسحاب الدالي من جولة الإعادة.. وقراره أحرجنا'>مصادر</a> لـ <strong>المنصة</strong> تخلي الحليف الرئيسي للدالي، محمد أبو العينين، عن زميله في الحزب آنذاك.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/TahiaMasrnews1/posts/pfbid0swq5edQ67QPzMgvAgJ4azD7JxobXpdQ1tngSCPs7K9UDoojGcbT4qqrqcbtfeAQUl?__cft__%5B0%5D=AZb0QTarqm4pILE9dEokZQOt9OKLYKTRBo47FyA38CNwhFkDDGBYUuDynbCAoIxsxvzp3UnEQCkMtQIJIvoCTiTJBIc6l46kDBY1z93cPC2GA_UUm4Qo08KTQw2SnNtW40736txQqeCqpDWK9VCOV6ZTQ3CzSqo-BY0cZB8Oi58nFA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">واجه </a>توشكى المندوه بخيانته وأكد وجود اتفاق بينه وبين إسماعيل وخالد، وعدم التزامه بالتحالف الثلاثي، لكن المندوه تجاهل الاتهام و<a href="https://www.facebook.com/reel/2033121784211857">انخرط </a>في خطاباته في الدعاية السلبية ضد منافسه الذي هبط بالبراشوت من الصف مرشحًا في بولاق الدكرور، وبدأ يستند في خطابه إلى العائلات في بولاق الدكرور، وظهر التحالف الذي كان سريًا في الجولة الأولى إلى العلن، بحضور إسماعيل وخالد مؤتمرًا لدعم ابن البلد كما أسمته حملته.   </p>

<blockquote>
<p>أكثر من مائة مستقل في مجلس النواب بميول واتجاهات متباينة </p>
</blockquote>

<p>غير أن المفارقة جاءت في السقطة التي <a href="https://www.facebook.com/Vetogate/posts/pfbid02ueZ9frRHmBdnzkymYswPVHVqxA72J8gi3JqvjxH2iJ5t2ecJENnnKn4XLvr9VGdzl?__cft__%5B0%5D=AZYm7McaCPaa4hYxfVC5hy80dOWqZ2H3NskksyQzdRl5TJeWW5PuiSSMM0ss4p_BZ13xGt8Aif650JUP0uc5r3Cg4hHkX4YJaY1sSIId7ZFHviql9nfDpKoMzKhCXZ9VbIwdc_q_1opIO5jXvobmUYYCN7qpukg6XZ-a822RPjEGRA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">وقع</a> فيها العربي زيادة وهو يلقي خطابه قبل الصمت الانتخابي، أمام أهالي بولاق الدكرور، متحدثًا عن دائرة الصف بدلًا من بولاق الدكرور، وقال لأمين عام الحزب نافع عبد الهادي الذي حضر المؤتمر "أخويا الكبير اللي جابني البلد دي، الله يسامحك".</p>

<p>انتهى المسلسل بفوز المندوه بعد <a href="https://www.facebook.com/share/v/1FondJaQGz/">تسريب </a>مقطع صوتي له يوجه فيه تعليمات لحملته لتهديد من لن ينتخب رقم 1 بالحبس سنة، وهو التسريب الذي تلقفه زيادة وناشد الرئيس بالتدخل لحماية نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<h2>من هم المستقلون؟</h2>

<p>يدور هذا التساؤل في أذهان المتابعين للعملية الانتخابية وتشكيل المجلس الجديد؛ هل هم مستقلون؟ هل يميلون إلى المعارضة؟ أم أنهم في الأصل من أحزاب الموالاة ومستقبل وطن؟ </p>

<p>لكن رصد وتحليل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/7/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7259801">عدد </a>المستقلين الذي بلغ أكثر من مائة عضو يكشف حجم التباين في ميولهم واتجاهاتهم وخلفياتهم.</p>

<p>لا يخفى علينا وجود عدد من النواب المستقلين حاليًا ولكنهم "إكس مستقبل وطن"، منهم محمد علي عبد الحميد في دائرة العمرانية والطالبية، ومحمد إسماعيل في دائرة بولاق الدكرور، ومروة هاشم في الزقازيق، وفتحي قنديل في نجع حمادي، كما يوجد من بين المستقلين ضباط شرطة سابقين.</p>

<p>قد يتحرر هؤلاء من بعض القيود التي فرضها عليهم مستقبل وطن في الفصل التشريعي السابق. صحيحٌ أنها لن تكون تحولات جذرية تنتهي برفض الموازنة أو البيان الحكومي مثلًا، لكن قد تتمكن المعارضة التي زادت مقاعدها الحزبية من الوصول لتوافق وتفاهمات معهم في بعض القضايا التي لا تشكل صدامًا كبيرًا. </p>

<p>من أمثلة هذا التحرر، ما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=22122025&amp;id=c4c81767-7fbd-41bd-b0f8-5bb67ba2aa65">ذكره</a> النائب فتحى قنديل عن دائرة نجع حمادي، في حوار مع الشروق، عن القيود التي فرضها الحزب على نوابه، فيما يتعلق بتفعيل بعض الأدوات الرقابية أو إعلان المواقف الخاصة بقانون الإيجار القديم، ويبدو أن هذا النوع من النواب الذين انتزعوا مقاعدهم مستقلين لن يتماهوا تمامًا مع الموالاة وتوجيهاتها.</p>

<p>ولدينا في الحياة البرلمانية المصرية قبل ثورة 25 يناير تاريخ سيئ من المستقلين الذين ترشحوا كمستقلين ثم انضموا للحزب الوطني بعد فوزهم.</p>

<blockquote>
<p>تدور في أروقة البرلمان وحزب مستقبل وطن تكهنات بتغييرات هيكلية في الحزب وقيادته بعد هذه الانتخابات</p>
</blockquote>

<p>لكن هذه المرة لن يكون الانضمام للهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن ممكنًا، إذ يحظر <a href="https://ns1.almerja.com/more.php?idm=272793">القانون</a> تغيير الصفة الحزبية بعد الانتخاب.</p>

<p>ولا شك أن هذا العدد من المستقلين قد يدفع أحزاب الموالاة لتشكيل ائتلاف جديد على غرار ائتلاف دعم مصر الذي <a href="https://www.almasdar.com/47956">تشكل</a><strong> </strong>في 2016 لضمان استيعاب أكبر عدد من المستقلين ضمن حاضنة هذه الأحزاب.</p>

<p>فيما تسعى المعارضة الآن، وفق مصادر برلمانية مختلفة من بينهم نواب في أحزاب العدل والمصري الديمقراطي ونواب مستقلين محسوبين على المعارضة، لتشكيل ائتلاف يضم مستقلين من الذين يميلون إلى المعارضة، بينما يبقى آخرون في مساحة أخرى غير راغبين في الاصطفاف تجاه أي مجموعة ومنهم النائب عن المنصورة رضا عبد السلام. </p>

<h2>النساء تتراجع</h2>

<p>من بين الملاحظ في الانتخابات الأخيرة استمرار تراجع عدد النساء في المجلس رغم الكوتا المفروضة على مقاعد القوائم. لكن المعركة الحقيقية على المقاعد الفردية قلصت <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/18/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D9%86/5118446">تمثيل</a> النساء إلى أربعة مقاعد فقط نزولًا من ستة في البرلمان السابق، و19 في الأسبق عليه.</p>

<p>يعكس هذا الانحسار المتتالي فشل البيئة الانتخابية في إتاحة فرص عادلة للنساء خارج القوائم المغلقة، ويؤكد أن تمثيل المرأة ما زال رهنًا بالترتيبات المسبقة، لا بالمنافسة الحرة أو التمكين السياسي الحقيقي.</p>

<p>وما حدث مع ثلاثة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ffb2007-4b1b-4c8c-8d44-3e5e7217f677" href="https://almanassa.com/news/29351" title='النتائج النهائية لإعادة المرحلة الثانية: فوز أول 3 مرشحات بـ"الفردي"'>النائبات</a> الفردي في محافظة الشرقية كان كاشفًا، مع وجود تغيير واضح في نتائج الفرز المعلنة في اللجان العامة ومقارنتها باللجان الفرعية. ولولا تدخل الهيئة الوطنية للانتخابات وإنصاف النائبات الثلاث إيمان خضر ومروة هاشم وسحر عتمان، كان المشهد سيقتصر على نائبة واحدة في المقاعد الفردية.</p>

<h2>ماذا بعد الانتخابات؟</h2>

<p>يبدأ الفصل التشريعي الجديد بحالة ترقب سواء من النواب أنفسهم أو المتابعين، يقول نائب من حزب مستقبل وطن في حديث جانبي على هامش استخراج كارنيه العضوية "اللي جاي مش شبه اللي فات، هيبقى فيه حركة وفي مشهد مختلف". </p>

<p>يتوقع النائب كغيره أن هذه الانتخابات التي أدت لبعض الحراك وتغيير الحسابات، ستؤدي لتفاعلات مختلفة بين النواب والحكومة تقل فيها حالة التماهي التام بين السلطة التشريعية والتنفيذية.</p>

<p>يبدو أن هذه الحالة بدأت من مجلس الشيوخ خلال مناقشة مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>تعديلات</a> الحكومة على قانون<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'> </a>الضريبة العقارية، التي جعلت رجل الأعمال أحمد أبو هشيمة يرفض مقترح الحكومة ويدافع عن الطبقة الوسطى التي تتآكل. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في الوقت نفسه، تدور في أروقة البرلمان وحزب مستقبل وطن تكهنات بتغييرات هيكلية في الحزب وقيادته بعد هذه الانتخابات التي خسر فيها عددًا من المقاعد بعد فيتو الرئيس، وتعرض نوابه لانتقادات كبيرة رغم حفاظه على الأكثرية حتى الآن.</p>

<p>مع انتهاء مسلسل الانتخابات، لا يزال المشهد السياسي محملًا بالدراما والمفاجآت، لكن هذه ستُكتب فصولها لاحقًا من داخل البرلمان نفسه، لنتابع الركلة الأولى لهذا المجلس الجديد لأين تتجه، ونتابع معًا مسار المباراة التي ستبدأ تحت القبة الجديدة في العاصمة الإدارية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c8541bbe637743aec8bfcd251e1ba3e6614282edf2225cfbd89d092f1aff217b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768300343867686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فتوات العالم الجديد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29641</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/164c64b6-64cf-4f5b-afd8-31d93272bbb4.png.webp?itok=Zm9-oKf1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/164c64b6-64cf-4f5b-afd8-31d93272bbb4.png.webp?itok=Zm9-oKf1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> لسنا أمام عالم يتشكَّل؛ العالم تشكَّل فعلًا.</p>

<p>عالم الأمس الذي كان محكومًا بالأقوياء لكنه مغلف ببعض <a href="https://www.un.org/ar/about-us/un-charter/full-text">نصوص القوانين</a> والاعتبارات السياسية والقرارات الأممية، أصبح من الماضي بعدما حكم العالم <a href="https://www.alaraby.co.uk/opinion/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D9%91%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85">يمين متطرف</a> يرى أن مساحيق التجميل تلك تضيع وقتًا وفُرصًا يجب ألا تضيع.</p>

<p>عالم اليوم تحكمه القوة وحدها دون أي قيود أو حدود. ما دمنا قادرين على سحق خصومنا والاستيلاء على أراضيهم وثرواتهم فلِمَ لا؟ لا نحتاج قرارًا يعطي الحرب شرعية، سنعلن الحرب على دولة ذات سيادة وعضو في الأمم المتحدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">نخطف</a> رئيسها وزوجته ونحاكمهم في بلادنا. </p>

<p>لن ندَّعي أن الحرب هدفها إرساء الديمقراطية والدفاع عن المقهورين، سنقول مباشرة إننا نريد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf27546-657e-4e99-9652-d676597dc9ac" href="https://almanassa.com/news/29611" title="ترامب: فنزويلا ستسلم ما بين 30 و50 مليون برميل من النفط للولايات المتحدة">الاستيلاء</a> على النفط. لن نخشى الملاحقات الدولية، سنقتل <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cge237r51exo">عشرات الآلاف</a> ونرتكب جرائم حرب وإذا حاولت محكمة دولية أن تلاحقنا <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/21/trump-admin-imposes-sanctions-icc-officials-netanyahu">سنعاقب</a> المحكمة والقضاة.</p>

<p>هذا الجنون سيحكم لفترة طويلة ما دام الأمر ينجح في كل مرة دون ثمن يذكر، تفعل أمريكا مع فنزويلا اليوم ما فعلته <a href="https://aawsat.com/tags/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-0">روسيا مع أوكرانيا</a> بالأمس وما ستفعله غدًا الصين في تايوان، تختبر <a href="https://www.noonpost.com/335805/">قوى أصغر</a> قدراتها في اليمن والسودان والصومال وليبيا، يمارس الضعيف سطوته على الأضعف منه.</p>

<h2>ماذا حدث؟</h2>

<p>بعدما وضعت الحرب العالمية الثانية أوزارها، لم يكن العالم يحتفل بالانتصار ونهاية الحرب، بقدر ما كان يحصي الكارثة و<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%80-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85/a-50214004">يعاين الخسائر</a>؛ مدن مدمرة، اقتصادات منهارة، حياة متوقفة، عشرات الملايين من القتلى، وشعور عام بأن الحضارة الإنسانية نفسها كادت أن تباد.</p>

<p>تعلَّم الجميع بالطريقة الصعبة أن ترك النظام الدولي لمنطق القوة وحده قاد إلى حربين عالميتين خلال جيل واحد، ولا يجب السماح بتكرار التجربة، لن يقوم <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%8A/5142771-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9">النظام العالمي</a> الجديد على إلغاء القوة، بل على تنظيمها وتقييد اندفاعها وجعل الحرب خيارًا شديد التكلفة. ببساطة نحتاج إلى مكابح.</p>

<blockquote>
<p>أصبحت المؤسسات التي أُنشئت لضمان استقرار النظام العالمي أدوات ضغط وتحكّم</p>
</blockquote>

<p>هكذا ولدت <a href="https://www.un.org/ar/observances/second-world-war-remembrance-days">الأمم المتحدة</a> كإطار سياسي جامع، ومنصة لإدارة الصراعات، وظهر مجلس الأمن كتعبير عن الواقعية التي تحكم هذا النظام الجديد، حيث الاعتراف الصريح بموازين القوى بمنح الدول المنتصرة في الحرب العالمية الثانية العضوية الدائمة وحق النقض، في صفقة قد لا تكون عادلة وأخلاقية للبعض، لكنها في رأي آخرين اضطرارية لتمرير هذا النظام من ناحية، ولاحتواء القوة داخل المؤسسة أفضل من انفجارها في الخارج من ناحية أخرى.</p>

<p>بالتوازي مع ذلك أعيد بناء الاقتصاد العالمي على أسس تربط الاقتصادات ببعضها، وتجعل الانهيار المحلي خطرًا جماعيًا، تجنبًا لتكرار الكساد العظيم الذي قاد إلى الفاشية والحروب، فظهر <a href="https://www.albankaldawli.org/ar/archive/history">البنك الدولي</a> و<a href="https://www.imf.org/external/pubs/ft/aa/ara/aaa.pdf">صندوق النقد</a> الدولي وغيرهما من الكيانات الاقتصادية التي تخدم هذا التوجه، ونحن هنا لسنا بصدد تقييم هذا النموذج الاقتصادي، وإن كان جيدًا أو لا، بل نرصد كيف كان يفكر العالم وقتها وعلى أي أسس قام هذا النظام العالمي الجديد.</p>

<p>هذا النظام بكل تناقضاته، لم يهدف للوصول إلى العدالة الكاملة ولم يسعَ إليها أصلًا، بل الوصول إلى عالم تدار فيه الصراعات، وتؤجل الحروب الكبرى، وإن استمرت حروب صغيرة على الأطراف.</p>

<p>لكن هذا النظام الدولي الذي صمد لعقود، بدأ في التآكل مع تغيُّر موازين القوى التي بُني عليها، وتدريجيًا فقَد القانون الدولي وظيفته وتحول إلى نص يُستدعى انتقائيًا، تُمرر القرارات حين تخدم مصالح الأقوياء وتُعطَّل حين تمسهم.</p>

<p>تحولت المؤسسات الاقتصادية التي أُنشِئت لضمان الاستقرار إلى أدوات ضغط وعقاب وتحكّم، وحافظ العالم على بعض الطقوس الشكلية لهذا النظام الذي انتهت صلاحيته منذ سنوات، حتى جاء دونالد ترامب فأطاح بالعمود الذي استندت عليه جثة النظام لعقود، وأهال عليه التراب، مُعلنًا وفاته رسميًا.</p>

<h2>أين نقف؟</h2>

<p>رضينا أم لا، فقد شاء القدر لنا أن نعيش في قلب هذا العالم الجديد الذي تحكمه القوة لا القانون، والغلبة لا الشرعية، والسؤال لا يجب أن يكون: هل هذا عادل؟ بل: كيف يُمكن التعايش مع هذا الواقع؟</p>

<p>حين ينهار نظام عالمي، لا تُترك الدول متساوية أمام العاصفة، القوى الكبرى تعيد التموضع، القوى الصغيرة تُسحق وتقدم فروض الولاء، والدول المتوسطة ذات الموقع والثقل والتاريخ والتشابكات الإقليمية تواجه السؤال الأصعب: كيف تعيش وتتحرك في عالم فقد قواعده القديمة ولم يستقر بعد على قواعد جديدة؟</p>

<blockquote>
<p>مصر ليست قوة عظمى قادرة على فرض النظام، ولا دولة هامشية يمكن تجاهلها</p>
</blockquote>

<p>حتى الآن تتعامل مصر مع هذه التغيرات بذكاء وكفاءة مقبولة، لم تتورط بمعاداة إحدى القوى المتنازعة كما لم تُحسب على أيها، لم تفرط في محددات أمنها القومي ولم تفتح أرضها وسماءها للعابثين، اتخذت مواقف أخلاقية حين لم يفعل ذلك الكثيرون طمعًا أو خوفًا، نأت بنفسها عن المغامرات غير المحسوبة حين كانت تُدفع إلى ذلك.</p>

<p>لكنَّ الأمر أكبر وأعقد، فما نواجهه ليس موجة مؤقتة ولا حدثًا عارضًا، بل مرحلة محكومة باللاقواعد لفترة ستطوُل، وستشهد اختبارات أصعب من التي مرت ومواقف تتطلب قرارات أشجع من المعتاد، ولكي نعبرها بسلام، يجب أن ندرك أولًا أين نقف.</p>

<p>مصر ليست قوة عظمى قادرة على فرض النظام، ولا دولة هامشية يمكن تجاهلها، بل دولة تتمتع بثقل جغرافي وسياسي يجعلها في قلب التحولات ومن أكثر المتأثرين بها، وإدراك ذلك يفرض سياسة خارجية قائمة على تنويع الشراكات، وتجنب الاصطفافات الحادة التي تُحوِّل الخلافات المؤقتة إلى خصومات دائمة.</p>

<p>وتأسيسًا على التحولات الجديدة، لم يعُد تحصين الداخل اقتصاديًا مجرد خيار تنموي، بل هو بوضوح ملف أمن قومي، لأن دولة مثقلة بالديون، أو تعتمد على مصادر محدودة للغذاء والطاقة والتمويل، تصبح أكثر قابلية للضغط والابتزاز مهما بلغت مهارة قادتها ودبلوماسييها.</p>

<p>هذا الموقع الجغرافي الاستثنائي أيضًا سيكون عبئًا ولعنةً ما لم نُحسن استخدامه ونتجهز للسيناريوهات التي يفرضها، فالنقاط المشتعلة المحيطة بمصر ووجودها بين نصفي الكرة الأرضية المتصارعين الآن، مصدر تهديد وقلق، لكنها في الوقت نفسه مصدر قوة وفرص، إذا أديرت بعقل بارد ودور ناشط وقدرة على الوساطة وإدارة الخلافات. وقبل كل ذلك وبعده وفي القلب منه يجب أن تدخلها مصر بجبهة داخلية متماسكة وموحدة، يترفع فيها الجميع عن الصغائر والمطامع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c530a3da-85e8-4e50-b25d-0a8e57b2265d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6604" role="article" about="/stories/6604" data-sanitized-id="node-6604" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6604" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6604" data-ph-capture-attribute-link-title="من أوكرانيا إلى تايوان.. العالم يتغير" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>من أوكرانيا إلى تايوان.. العالم يتغير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>المسؤولية الكبرى تقع على السلطة، فهي المسؤولة عن إزالة آثار احتقان العقد الماضي، عليها أن تفتح حوارًا حقيقيًا مع مخالفيها، أن تصفي ملف الحبس الاحتياطي وتنقي السجون ممن ما كان يجب أن يدخلوها، أن تأتِ بحكومة قوية ومهنية تناسب المرحلة، وأن تُقوِّي المؤسسات بالقدر الذي يُمكِّنها من القيام بدورها، وأن تَقوَى بشعبها، لا عليه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-47d9fa031aabc1c0aa6b10d2d02e3158ec99b33f5a89eb614dfebc985eb9874e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 12:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768300343867685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-150x150.jpeg" alt="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" title="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن صحفيو </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span> المطالبون بالحد الأدنى للأجور، اليوم، نقل اعتصامهم إلى نقابة الصحفيين عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1MX6fJxM5H/"><span>فضه</span></a> <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162310511712993&amp;id=657302992&amp;rdid=vHqv5m8ljPZ9JBTK#"><span>بالقوة</span></a><span> من مقر المؤسسة، مساء أمس، حسبما قال المعتصمون في مؤتمر صحفي بمقر النقابة، فيما قال نقيب الصحفيين خالد البلشي، خلال المؤتمر إن النقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد إدارة المؤسسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامهم</span></a><span>، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسام حمدي، أحد المعتصمين، أوضح خلال مؤتمر اليوم تفاصيل الاقتحام، الذي نفذه، أمس، </span><span>«</span><span>تسع جاردات</span><span>»</span><span> في الثامنة مساءً تقريبًا بعد مغادرة الصحفيات إلى منازلهن، وخروج بعض الزملاء، </span><span>«</span><span>اللي راح القهوة واللي راح يجيب أكل</span><span>»</span><span>، على حد قوله، وتبقى ثلاثة صحفيين، والذين فوجئوا بالمقتحمين داخل المقر يطالبونهم بالمغادرة وإلا سيتم التعامل معهم بالقوة، مشيرًا إلى أن المقتحمين استولوا على هواتفهم لمنع تصوير ما يحدث، بعد تقييد حركة اثنين من المعتصمين، ثم أغلقوا باب المقر وأعطوا المفتاح لأحد الموظفين التابعين لمالك المؤسسة، عبد الرحيم علي، وغادروا بعدما تركوا الهواتف مع موظفي أمن البناية الكائن فيها المقر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد نقيب الصحفيين خلال المؤتمر أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span>القرارات</span></a><span> التي اتخذتها النقابة ضد إدارة المؤسسة لن يتم التراجع عنها، بالإضافة إلى استمرار الدعوى القضائية المقامة من النقابة لوقف تصفية المؤسسة، كاشفًا أن </span><span>«</span><span>الصحفيين</span><span>»</span><span> تدرس حاليًا خطوات عقابية أخرى، دون توضيح طبيعتها، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن النقابة ما زالت منفتحة على أي مبادرات تضمن الحفاظ على المؤسسة وحقوق الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجلس نقابة الصحفيين قد وافق بالإجماع على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02ePX2bcFDTR7JgzgT4uZCHKUqb9gnSbFQhY784ttanJZDj6khY61WKako9qGikbool"><span>شطب</span></a><span> عبد الرحيم علي من جداول النقابة، مع استمرار نظر الشكاوى المُحالة إلى لجنة القيد بالنقابة، والتي تطلب شطب كلٍ من الأختين شاهندة وداليا عبد الرحيم علي. وجاء قرار النقابة بعد ساعات من محاولة إدارة المؤسسة، الاثنين الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5/"><span>فض</span></a><span> اعتصام الصحفيين بالقوة، بالتزامن مع بدء نيابة وسط القاهرة التحقيق مع تسعة منهم، بالإضافة إلى اثنين من مجلس نقابة الصحفيين، في البلاغ المقدم من الإدارة ضدهم يتهمهم بالتظاهر دون تصريح، والسب والتشهير بحق مالك المؤسسة، ورئيسة التحرير داليا عبد الرحيم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شكك مجلس تحرير </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، مساء أمس، في حدوث واقعة الفض، واصفًا وقائع فض الاعتصام التي نشرها المعتصمون بـ</span><span>«</span><span>ادعاءات</span><span>» </span><span>تهدف إلى </span><span>«</span><span>إجهاض</span><span>» </span><span>مبادرة وساطة قدمها أحد الزملاء </span><span>«</span><span>بناءً على تواصل عدد من المعتصمين معه</span><span>»</span><span>، مؤكدًا على تمسكه بهذه المبادرة ومناقشتها بعناية، مع الإصرار على تنفيذها بما يضمن استمرار المؤسسة وحقوق العاملين، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid02xgVbg4DWtK7axdtJcAWArmqNWrvCgt1Y3a7G6y1ysN1TcFo2N64AVUAnJ5qT8zDwl?rdid=vpGPVORUE1NtUFWk#"><span>بيان</span></a><span> للمجلس. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/">بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:32:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037870</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/641147682278320260111033002302-150x150.jpg" alt="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" title="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نكتب نشرتنا اليوم في أجواء شديدة البرودة، وبينما يتابع العالم التطورات التي لا تتوقف في إيران، واحتمالات اشتعال حرب جديدة إن ضربتها أمريكا، تذهب بعض العيون إلى أمريكا نفسها، مع تصاعد تظاهرات الاحتجاج على عنف قوات إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك في عدد من الولايات. في الوقت نفسه يتابع آخرون أجواء أقل سخونة بكثير في مقر مجلس النواب الجديد، الذي شهد اليوم انعقاد المجلس بعد أطول انتخابات برلمانية.. إن كنت مهتمًا بأيٍ من الموضوعات الثلاثة، ستجد ما يهمك في النشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تجدون في النشرة أيضًا:</span></p>
<ul>
<li dir="rtl"><span>النظام الإيراني يلعب بورقة الحشد المضاد.. والحرب الكلامية بين طهران وواشنطن مستمرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>تظاهرات حاشدة في أمريكا بعد مقتل امرأة على يد قوات مكافحة الهجرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>«القضاء الإداري» يحجز دعوى أهالي طوسون ضد نزع ملكية منازلهم للحكم في فبراير</span></li>
<li dir="rtl"><span>معاذ الشرقاوي ينهي إضرابه عن الطعام بعد ضياع فرصته في أداء الامتحانات</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بتشكيل يهيمن حزب مستقبل وطن على نحو 40% منه، انطلقت اليوم أولى جلسات مجلس النواب في ثوبه الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثوب الجديد يبدأ من القاعة الجديدة التي انتقل إليها الانعقاد، في العاصمة الإدارية الجديدة، ويمتد إلى رئاسة المجلس، التي ذهبت بينما نكتب نشرتنا إلى الرئيس الأسبق للجهاز المركزي للمحاسبات، المستشار هشام بدوي، خلفًا للمستشار هشام جنينة عند عزله في 2016.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترشح بدوي لرئاسة المجلس أمام النائب عن الحزب المصري الديمقراطي، محمود سامي الإمام، وفاز المستشار بالمنصب بأكثر من 91% من أصوات النواب، وهو أحد الـ28 الذين عيّنهم الرئيس عبد الفتاح السيسي في المجلس، أمس، وله أدواره السابقة في أكثر من منصب تابع للدولة، وإن بدا ترشح الإمام أمامه بمثابة محاولة لإضفاء أجواء حماسية على وصول المستشار للكرسي، خصوصًا مع إعلانه شخصيًا خلال </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DTacqlTjcSR/"><span>كلمة </span></a><span>التعريف بنفسه، أن سبب ترشحه، بعد </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172625"><span>توافق </span></a><span>عدد من الأحزاب والمستقلين عليه، هو أنه لا يجب أن يكون الوصول لأي منصب بالتزكية، خصوصًا في ظل اهتمام الشارع المصري بما يحدث في قاعة البرلمان، مؤكدًا أنه يجب أن يعبر النواب «للشعب أن هناك تكتلات داخل المجلس وأن العملية ليست مُهندسة أو مُرتبة فهناك أغلبية وهناك معارضة وهناك تمثيل كافٍ لها». الرسالة وصلت يا أستاذ إمام.. شكرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوي، الذي ربما لا تتعرف عليه مباشرة حين ترى صورته، بعدما تخلى عن شاربه الكث الذي عُرف به وقت اختياره لرئاسة «المركزي للمحاسبات»، لم يكن الاسم المطروح على مدار الأشهر الماضية، التي أجمع خلالها المراقبون أن رئيس مجلس القضاء الأعلى، محمد عيد محجوب، سيكون هو رئيس «النواب»، بعدما وصل إلى المجلس عبر القائمة الوطنية، التي لم ينافسها أحد، وهو نفسه مسار رئيس المحكمة الدستورية الأسبق، حنفي جبالي، للوصول إلى رئاسة مجلس النواب. غير أن هذا الإجماع اختل مؤخرًا، حين بدأت همهمات عن احتمالية وصول أحد المعينين لرئاسة المجلس، قبل إعلان أسماء الأعضاء المعينين، مثلما </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1404400341159691"><span>حدث </span></a><span>من الإعلامي والنائب القريب من النظام، والنُظم السابقة، مصطفى بكري، قبل يومين، مؤكدًا وقتها أن اختيار نائب منتخب وليس معينًا لرئاسة مجلس النواب لا يعدو كونه عرفًا برلمانيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، هذا المجلس، الذي سيرأسه بدوي، ويضم بين أعضائه عشرة وزراء سابقين، أحدهم، رئيس حزب رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، عاصم الجزار، المرشح بقوة ليكون وكيلًا للمجلس، سيكون هو المسؤول عن التشريع والرقابة على الحكومة، وربما تعديل الدستور إن اقتضت الحاجة، خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتخابات تابعناها جميعًا ولا داعي للحديث كثيرًا عمّا شهدته، أو عن نسبة الإقبال التاريخي للمشاركة فيها، 32.4%، سيحتفظ حزب الأغلبية المستمرة، وصوت النظام وتابعه، مستقبل وطن، بالأغلبية، بـ227 نائبًا منتخبًا، أقل من نصفهم دخلوا فرادى، والباقين حملتهم القائمة إلى كراسيهم، وسيتزعمهم نائب رئيس الحزب وأمينه العام، النائب أحمد عبد الجواد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مستقبل وطن، يحتفظ المستقلون بالكتلة الأكبر، بـ104 مقاعد، يسبقون بها ثاني الأحزاب «الوطنية»، المعروفة مؤخرًا بـ«أحزاب الموالاة»، وهو حماة الوطن، وله 87 نائبًا، 32 منهم انتخبوا فردي، يتبعه «الوطني» الثالث، حزب رجال الأعمال، الجبهة الوطنية، بـ65 نائبًا، 22 فقط منهم انتخبوا فردي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الأحزاب الوطنية والمستقلين، يأتي حزب الموالاة، الشعب الجمهوري، بـ24 مقعدًا، ثم الأحزاب المحسوبة على المعارضة التي واءمت ليصل بعض أعضائها عبر قائمة الأجهزة، وهي: «العدل» 11 مقعدًا، «المصري الديمقراطي الاجتماعي» 11 مقعدًا، «الوفد» عشرة مقاعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خانة الرقم الواحد، يضم تشكيل مجلس النواب أحزاب: «الإصلاح والتنمية» بتسعة مقاعد، و«النور» بستة، و«التجمع» بخمسة، و«المؤتمر» بأربعة، و«الحرية» بمقعدين، وأخيرًا أحزاب: إرادة جيل والوعي والمحافظين بمقعد واحد لكل منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تمت عملية اختيار رئيس مجلس النواب في هدوء، كانت أولى جلسات البرلمان بدأت، صباح اليوم، ب</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8205913"><span>احتفاء</span></a> <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5458689.aspx"><span>صحفي</span></a><span> بـ«حدث نادر»، وهو إدارة ثلاث نائبات للجلسة الافتتاحية، وإن لم يكن اختيارهن تعبيرًا عن تحول نوعي في تمثيل النساء بقدر ما كان نتيجة صدفة سنية بحتة، إذ ترأست عبلة الهواري الجلسة بصفتها أكبر الأعضاء سنًا، ومعها سامية الحديدي وسجى هندي، أصغر الأعضاء سنًا، واللتان عاونتا في إدارة الجلسة التي شهدت أداء الأعضاء اليمين الدستورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الاحتفاءات الصحفية، ركز عدد من الصحف والمواقع، ما بين أمس واليوم، على إشادة الرئيس السوري، أحمد الشرع، بالشعب المصري والقيادة السياسية، وذلك خلال لقائه مع وفد تجاري مصري، بعد أشهر من امتعاضات في الإعلام الحكومي من تصريحات سابقة له تجاهل فيها القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في لقاء حمل رسائل سياسية واقتصادية متداخلة، قدم الشرع، خلال اجتماعه </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=69eR8fD5eL4"><span>أمس</span></a><span> مع وفد اتحاد الغرف التجارية المصرية، الدمار الواسع الذي خلفته الحرب في سوريا كـ«فرصة استثمارية»، موجهًا دعوة مباشرة إلى الشركات المصرية للمشاركة في إعادة الإعمار باعتبارها «أولى الناس»، في ظل عمق العلاقات المصرية السورية التي لا تعد «ترفًا وإنما واجب» على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دعوة الشرع جاءت بعد أن استهل كلمته بتقديم الشكر للشعب المصري على استقبال اللاجئين السوريين على مدار سنوات الحرب، معتبرًا أن مصر كانت من أكثر الدول التي شعر فيها السوريون بالراحة، «لأنهم كانوا عند أهلهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شُكر الشرع المطوّل يأتي بعد أشهر من حملة </span><a href="https://www.elbalad.news/6749421"><span>انتقادات</span></a><span> طالته باعتباره تجاهل الدور المصري في استقبال السوريين، واكتفى بالإشادة بتركيا والخليج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الشكر، أبدى الرئيس السوري اهتمامه بالاستفادة من الخبرات المصرية وتجربة النمو الاقتصادي التي دشنها الرئيس عبد الفتاح السيسي خاصة في قطاعات البنية التحتية والطاقة، مشيدًا بـ«بُعد نظر» القاهرة في اختيار التوجه إلى مصادر الطاقة المستقبلية: الشمسية والهيدروجين الأخضر، في ظل محدودية احتياطياتها النفطية، مؤكدًا أن هذا التوجه يمكن البناء عليه إقليميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قدم الشرع خلال كلمته بلاده كسلة غذاء محتملة للخليج نظرًا لكونها دولة زراعية بالأساس، لافتًا إلى ضخ الدول الخليجية استثمارات كبيرة في مشروعات زراعية عالية التكلفة بالأرجنتين وكندا والبرازيل، ليدعوها بدوره إلى تطوير سلاسلها الغذائية في مصر والعراق وسوريا بما يحقق تكاملًا إقليميًا، يحقق الاستفادة من فوائض رؤوس الأموال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشرع الذي يشتعل شمال بلاده توترًا حاليًا، أكد أن دمشق تسعى إلى التركيز على عدد من المشروعات الكبيرة والاستراتيجية بما يشمل الطاقة والمواني والتنقيب عن الغاز في السواحل المتوسطية، وإصلاح القطاعات النفطية، وتطوير السكك الحديدية، ومد شبكات الألياف الضوئية عبر سوريا لربط أوروبا بالصين، مؤكدًا أن بلاده تسعى إلى بناء شراكات إقليمية ودولية عبر هذه القطاعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما افتتح الرئيس السوري كلمته بالإشادة بمصر وشعبها، اختتمها بحديث شخصي عن خلفيته العائلية، ووالده الذي وصفه بـ«الناصري» والمؤيد لمشروع الوحدة، قائلًا «فنحن عشنا بالبيت كله على النغمة المصرية، ويعني عندنا تعلق بها ونوع من الانتماء لها بحكم انتماءات الوالد». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>محليًا، وفي معارك متوازية على جبهات مختلفة..</span></p>
<p dir="rtl"><span>يخوض أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية صراعًا قانونيًا للدفاع عن منازلهم في مواجهة مخطط «تطوير» حكومي، وهي القضية التي حُجزت للحكم في جلسة 15 فبراير المقبل، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/100083899752789/posts/862751799864804/?rdid=F70xxy5kHiGWYbVF"><span>أعلن</span></a><span> محاميهم محمد رمضان، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل عمال السكر والمعدات معركتهم اليومية في إضرابهم المستمر لليوم الثالث احتجاجًا على عدم صرف حصتهم من الأرباح.. تفاصيل أكثر في تغطيتنا اليوم من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span> هنا. </span></a></p>
<p dir="rtl"><span>أما السجين السياسي معاذ الشرقاوي، الطالب المحتجز على ذمة ثلاث قضايا بتهم مكررة، فأنهى إضرابًا عن الطعام استمر 16 يومًا، نتيجة انعدام جدوى البلاغات والشكاوى التي قدمها للنيابة العامة والمجلس القومي لحقوق الإنسان، والتي فشلت في إلزام مصلحة السجون بتطبيق القانون الذي يسمح له بتأدية امتحاناته داخل السجن، بحسب بيان للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A"><span>أمس</span></a><span>، ليخسر إلى جانب سنوات عمره، عامًا دراسيًا آخر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للمسار القضائي الذي أعقب الحملة الأمنية على «التيك توكرز»، حجزت محكمة القاهرة الاقتصادية،</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4756023/1/%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1-"><span> أمس</span></a><span>، قضية صانع المحتوى محمد شاكر، المعروف بـ«شاكر محظور»، في اتهامه بنشر مقاطع خادشة للحياء العام، للحكم في جلسة 31 يناير الجاري، حسبما نقلت «أخبار اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1336808078165747"><span>أُلقي</span></a><span> القبض على شاكر ومدير أعماله خلال الأسبوع الأول من الحملة الأمنية التي بدأتها وزارة الداخلية على صناع المحتوى مطلع</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> أغسطس</span></a><span> الماضي، لتوجه لهم تهمًا تراوحت ما بين خدش الحياء العام وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وصولًا إلى غسل الأموال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الحملة التي تتجدد دوريًا منذ عام 2020، وكيف يراها المحللون الاجتماعيون والقانونيين، في تغطيتنا السابقة: «الحملة الأمنية على التيك توكرز: حين تحمي الدولة المجتمع مما فعلته فيه»..</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال التطورات السياسية وانعاكاساتها الإقليمية تلقى بظلالها على معظم التغطيات الصحفية العربية والأجنبية، كلٌ حسب توجهاته. فبينما يستمر انقطاع الإنترنت في طهران لليوم الرابع على التوالي، وسط تعتيم كبير على أوضاع التظاهرات الاحتجاجية في البلاد، وإفادات حقوقية بمقتل أكثر من 500، </span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/#:~:text=With%20the%20Islamic%20Republic%27s%20clerical,force%20is%20used%20on%20protesters"><span>بحسب</span></a><span> «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مواجهة الاحتجاجات، لعب النظام الإيراني بورقة الحشد المضاد داعيًا مؤيديه إلى التظاهر في مختلف المدن، ليخرج الآلاف، اليوم، في ساحة انقلاب (الثورة) وسط طهران، ومعهم رئيس البرلمان، محمد باقر قاليباف، الذي قال إن بلاده تخوض حربًا على أربع جبهات: اقتصادية ونفسية وعسكرية مع الولايات المتحدة وإسرائيل، وأخيرًا الحرب على الإرهابيين، في إشارة إلى المتظاهرين، </span><a href="https://arabic.euronews.com/2026/01/12/iran-protests-tehran-security-forces-casualties-us-interference-abbas-araghchi-nati#:~:text=%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%20%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D9%81%D9%8A,%D8%AA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%20%D8%A8%D9%8A%D8%B2%D8%B4%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86"><span>بحسب</span></a><span> «يورو نيوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ينعي كل طرف قتلاه، استمرت الحرب الكلامية بين واشنطن وطهران، سواء بتلويح الأولى بالتدخل عسكريًا لدعم المتظاهرين، أو تهديد الأخيرة بضرب القواعد الأمريكية وإسرائيل، مرورًا بتصريحات وزير الخارجية، عباس عراقجي،</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/trump-says-weighing-tough-response-iran-crackdown-says-tehran-called-negotiate-2026-01-12/"><span> اليوم</span></a><span>، أن قنوات التواصل مع واشنطن لا تزال مفتوحة عبر الوسطاء رغم كل شيء، «لم نغادر طاولة التفاوض أبدًا، لكننا جاهزون أيضًا للحرب»، بينما كرر ترامب أن إيران تريد التفاوض، مبديًا استعداده للقاء مسؤولين إيرانيين قريبًا، محذرًا بدوره من أن القوات الأمريكية قد تتحرك قبل ذلك إن استدعى الأمر، قبل أن يعلن عن خططه لمخاطبة إيلون ماسك لتوفير الإنترنت للإيرانيين عبر الأقمار الصناعية في مسعى لدعم حرية تدفق المعلومات داخل إيران،</span><a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-says-he-will-talk-musk-about-restoring-internet-iran-2026-01-12/#:~:text=WASHINGTON%2C%20D,government%20protests"><span> بحسب</span></a><span> «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>» إذا كنت مهتمًا بفهم السياسات الإيرانية الداخلية في أعقاب الضربات الإسرائيلية في يونيو الماضي، نرشح لك حوار «مدى مصر» باللغة الإنجليزية مع الأكاديميين فاطمة صادقي وأرانج كشفارزيان من</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid0wA31wb4S1v8q1DuNzmshRyCTpX11oYSkJB8veEj2uAr62TMWr6uY1JqwgFC2LNicl"><span> هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن القادة بحكم العادة يكرزون على تظاهرات الآخرين. </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1845397-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%B3"><span>تجاهل</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب اندلاع تظاهرات حاشدة أمس في ولاية </span><span>مينيسوتا</span><span>، احتجاجًا على مقتل امرأة برصاص أحد ضباط الهجرة، بحسب تصريحات وزيرة الأمن الداخلي الأمريكية، كريستي فوم، أمس، التي نقلت عنها «إندبندنت عربية» أنها تعتزم إرسال مئات من أفراد الأمن إلى الولاية لتعزيز سلامة ضباط إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.independentarabia.com/node/640181/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%88%D8%AA%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA"><span>ووفقًا</span></a><span> لـ«إندبندنت عربية» أرسل بالفعل نحو ألفي ضابط اتحادي إلى منطقة مينيابوليس- سانت بول، في عملية وصفتها وزارة الأمن الداخلي بالأكبر لها على الإطلاق، على أن تبدأ الدفعة الجديدة من القوات في الانتشار تزامنًا مع التخطيط لتنظيم أكثر من عشرة آلاف مسيرة داخل أنحاء البلاد مطلع هذا الأسبوع، احتجاجًا على حملة الترحيل التي تنفذها الحكومة الفيدرالية وإطلاق النار الأربعاء الماضي على رينيه جود، 37 عامًا ومقتلها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/">أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037869</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-12-at-7.03.34-PM-150x150.png" alt="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " title="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، بينما سقط طفلان نتيجة البرد، ما أدى لارتفاع حصيلة ضحاياه إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، و23 شخصًا منذ بداية حرب الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة. في المقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في مقطع فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد عناصرها خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، وذلك بعد يوم مع توجه وفد من «حماس» إلى القاهرة لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما قال عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوب الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات طالت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شن الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوب لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل فيه نحو عشر أبنية، في بلدة كفر حتّي، في حين أسفرت غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس.. ووفيات البرد مستمرة مع قرب منخفض جوي عميق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/448063"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وسط استمرار القصف المدفعي والجوي داخل مناطق السيطرة الإسرائيلية في شرق القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قتل أربعة فلسطينيين جنوبي القطاع وشماله، نتيجة خروقات إسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار الساري منذ 10 أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وفق ما ذكرت «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7219"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، سبعة قتلى، خمسة منهم سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فيما قُتل آخران نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك أربعة مواطنين بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و419 قتيلًا، و171 ألفًا و318 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «الصحة» إلى ارتفاع حصيلة ضحايا البرد بين أطفال القطاع المحاصر، الذي يعصف به حاليًا منخفض جوي بارد، إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، وذلك بعد سقوط طفلين خلال الساعات الماضية، ما رفع حصيلة ضحايا البرد منذ بداية حرب الإبادة إلى 23 شخصًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3987"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/12/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-140222"><span>توقعت</span></a><span> أن يتأثر القطاع المنكوب، اليوم، بمنخفض جوي عميق مصحوب بكتلة هوائية باردة، مشيرة لتزايد فرص سقوط أمطار غزيرة مصحوبة بعواصف رعدية، مع حركة رياح نشطة السرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/434480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86"><span>قال</span></a><span> مدير مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، محمد أبو سلمية، اليوم، إن أوضاع القطاع باتت مأساوية وقاتمة، جراء تضافر عوامل الحرب والبرد وانتشار الأوبئة، مُضيفًا أن المنظومة الصحية تواجه عجزًا حادًا بسبب قيود الاحتلال التي تمنع دخول الأدوية، والمستلزمات الطبية، وأجهزة المختبرات الضرورية للفحص والتشخيص.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«عملاء الاحتلال» يغتالون مدير مباحث خان يونس.. و«الأسطل» يتوعد بمزيد من الاغتيالات غرب «الخط الأصفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/400455/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة، مؤكدة أنها فتحت تحقيقًا بالحادث، فيما ستواصل جهودها لتعقّب الجناة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/25897235606537873"><span>مقطع</span></a><span> فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد من عناصرها خلال الفترة المقبلة داخل مناطق سيطرتها غربي «الخط الأصفر»، الذي تتمركز الميليشيا المسلحة في شرقه، وفق ما قال، مستعرضًا أسلحة قال إن عناصر ميليشياه تمكنت من الاستيلاء عليها عقب تنفيذ عملية الاغتيال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اغتيال مدير مباحث خان يونس يأتي بعد أسابيع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%86/"><span>إعلان</span></a><span> «داخلية غزة» عن اغتيال ضابط جهاز الأمن الداخلي، أحمد زمزم، بعدما أطلق مسلحون النار عليه في مخيم المغازي، في وسط القطاع، مشيرة إلى إلقاء القبض على أحد المشتبه فيهم، مع «تعقب بقية مرتكبي الجريمة»، بحسب بيان الوزارة التي قالت وقتها إنه تبين أنها عملية اغتيال نفذها «عملاء للاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>العملية الأخيرة جاءت بعد أسابيع من مقتل ياسر أبو شباب، أحد أبرز مسؤولي الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا في مناطق شرقي القطاع، والذي قُتل في ظروف غامضة، بعدما شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الماضي، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، جنوبي القطاع، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» في القاهرة لإجراء نقاشات مع القوى الفلسطينية والإدارة المصرية  </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alhadath.net/2026/01/12/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، مُضيفًا أنه إذا كانت المرجعية خارجية، فسيتحوّل قطاع غزة إلى إقليم، والضفة الغربية إلى إقليم آخر، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحايك بإعلان «حماس» رفضها الواضح لتشكيل لجنة إدارة غزة دون أن تكون مرجعيتها للسلطة الفلسطينية، مُشيرًا إلى أن اتصالات تجري مع الحركة على المستويات كافة، لكن «دون تلقي أي ردود واضحة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2494903930942425"><span>قال</span></a><span>، أمس، إن حركته أصدرت توجيهات لكل المؤسسات والجهات الحكومية في غزة، بالاستعداد الكامل لتسليم إدارة القطاع إلى هيئة فلسطينية مستقلة، مُضيفًا أن تلك الخطوة تأتي استجابة للتفاهمات الوطنية، وبناءً على إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عزمه تشكيل «مجلس للسلام» في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد قاسم على أن القرار نهائي وواضح لدى الحركة، وأن «التعليمات صدرت بانحياز كامل للمصلحة الفلسطينية العليا، وتنفيذاً للخطة التي أوقفت الحرب على غزة والتي تم التوصل إليها في شرم الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوجه وفد من «حماس»، إلى العاصمة المصرية القاهرة، أمس، لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/12/%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة، في ظل «صعوبات كبيرة تعترض تطبيقه»، واستمرار الخروقات الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قدمت «حماس» قائمة بأسماء نحو 40 شخصية فلسطينية مستقلة، كمرشحين لتولي إدارة لجنة تكنوقراطية لإدارة غزة، بعد توافق الفصائل الفلسطينية والسلطات المصرية على تشكيلها، أضاف نزال أن تحفظات إسرائيلية ومن السلطة الفلسطينية تعترض بعض الأسماء الواردة في القائمة، مُشيرًا إلى أن السلطة طالبت بأسماء محددة، وأكدت ضرورة أن تكون مرجعية اللجنة للسلطة والحكومة الفلسطينية، وهو ما قال إن «حماس» لا تعارضه من حيث المبدأ، شريطة التوافق على شخصيات كفوءة ومستقلة من أبناء غزة المقيمين فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نزال إن الاحتلال يبدي بدوره تحفظات على بعض الأسماء المطروحة، مؤكدًا أن النقاش حول هذا الملف يجري عبر السلطات المصرية، في إطار السعي لمنع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، من استغلال هذه الخلافات للتنصل من الاتفاق أو المماطلة في تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد نزال أن حركته أُبلغت رسميًا باختيار الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، بوصفه مرشحًا ليكون جزءًا من الإدارة المقترحة لقطاع غزة ضمن «مجلس السلام» المرتقب الإعلان عنه خلال الأيام القليلة المقبلة، مشيرًا إلى أن الحركة ليس لديها تحفظ على اسم ملادينوف، الذي قال إن له خبرة سابقة في هذا الملف، لكنها في المقابل ترى أن مهام «مجلس السلام» والقوة الدولية المرتبطة به لا تزال غير واضحة، وتكتنفها تساؤلات كثيرة تحتاج إلى إجابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اختار ملادينوف لتولي منصب المدير التنفيذي لمجلس السلام في غزة، حسبما أعلن بيان لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، الأسبوع الماضي، عقب لقاء جمعهما في إسرائيل، وقال البيان إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>هدمت </span></a><span>قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، في حين أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>إصابة</span></a><span> فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوبي الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات استهدفت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386610/%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1%D8%AD%D8%AA%D9%89"><span>شن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوبي لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل به نحو عشر أبنية في بلدة كفر حتّي، في حين </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386625/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%AA-%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%84"><span>أسفرت </span></a><span>غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/">مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037868</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وقفة احتجاجية.. صحفيو الوفد يصرفون راتب ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29686</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صرف صحفيو جريدة وموقع الوفد راتب شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي، بعد وقفة احتجاجية نظمها الصحفيون داخل مقر الحزب بوسط البلد لم تستمر طويلًا، وفق رئيس اللجنة النقابية بجريدة الوفد محمد عادل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>جاءت الوقفة الاحتجاجية قبيل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/12/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87/7266377?fbclid=IwY2xjawPR4UpleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFCTWFMY1RabEJjcmMxSnVBc3J0YwZhcHBfaWQBMAABHkT1Hfk01oy_DsAr6jNrIAf7-s_edutN7LwrpSK-8JZeB58hGQKEFwckggBb_aem__Rkb5d_N16U1GRRtBhrIvw">بدء</a> المؤتمر الصحفي للجنة المشرفة على انتخابات رئاسة الوفد لإعلان الكشوف النهائية للمرشحين لرئاسة الحزب.</p>

<p>وأضاف عادل أن الراتب تأخر لنحو أسبوع عن الموعد المعتاد، وهو ما أغضب الصحفيين، مشيرًا إلى أن إدارة الحزب استجابت بعد وقفة لم تستمر طويلًا وأعلنت عن صرف الراتب اليوم.</p>

<p>وفي شهر أكتوبر/تشرين الأول من العام الماضي، توصل صحفيو جريدة وموقع الوفد، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b3f53c4-4e0d-4724-8c26-691e589e1183" href="https://almanassa.com/news/27519" title="بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم">اتفاق </a>مع رئاسة الحزب على تطبيق الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه بعد أربعة أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e722b87-012b-4817-b1b1-4a2f2e584170" href="https://almanassa.com/news/27461" title="يتقاضون 3500 جنيه.. صحفيو الوفد يواصلون اعتصامهم مطالبةً بتطبيق الحد الأدنى للأجور">اعتصامهم </a>بمقر الحزب، ما <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02FAgaQwZTmzF5X6Ln6JRXAQXQf4cjdtARkZaJgpSicxFNxGWMDtXex5BrAFGXUr1Rl">اعتبره </a>نقيب الصحفيين خالد البلشي، حينها "انتصارًا للوفد وصحفييه".</p>

<p>وقال صحفي ثاني بجريدة الوفد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم ينوون المطالبة بزيادة جديدة للرواتب، عقب انتهاء انتخابات رئاسة الحزب واستلام الرئيس الجديد لمهامه، خاصة في ظل التوقعات بزيادة الحد الأدنى للأجور خلال 2026، مضيفًا "كان من الجيد استجابة الحزب لمطلبنا بزيادة الرواتب العام الماضي، لكن حتى مع بلوغنا للحد الأدنى فإننا نعاني من ارتفاع الأسعار، وعدم قدرتنا على سد احتياجات أسرنا".</p>

<p>وفي سياق مشابه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة"، وذلك قبل <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bz6hjGtPb/">فض</a> اعتصامهم مساء أمس بالقوة.</p>

<p>ونهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة رئيس مجلس إدارة البوابة نيوز عبد الرحيم علي وابنته داليا رئيسة التحرير إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى، قبل أن يقرر مجلس النقابة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c511af-28af-42c3-adc2-9134c98f5baa" href="https://almanassa.com/news/29599" title="لماذا شطبت نقابة الصحفيين عبد الرحيم علي دون تحقيق؟">شطب</a> قيده.</p>

<p>وفي 5 يناير/كانون الثاني الجاري، مثل تسعة من صحفيي الجريدة وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف أمام نيابة وسط القاهرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>بلاغ</a> قدمه عبد الرحيم علي وابنته داليا بسبب "التظاهر دون ترخيص"، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيلهم على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وكانت عضوة مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف كشفت في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إطلاق حملة لتطبيق الحد الأدنى داخل كافة المؤسسات الصحفية، إضافة إلى ذلك فإن النقابة تناقش فكرة تطوير المؤسسات الصحفية ومحتواها، وتقديم الدعم الفني واللوجستي لتتمكن المؤسسات من الحصول على موارد دائمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 18:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580150</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
