<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 21:15:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 19:15:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>تطمينات محلية وسط حرب إقليمية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>الشرق الأوسط</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/03/HCVCauUWsAAu_vS-1-150x150.jpeg" alt="تطمينات محلية وسط حرب إقليمية" title="تطمينات محلية وسط حرب إقليمية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما ينشغل الجميع في التطورات الإقليمية المشتعلة، ألقت قوات الأمن القبض على محامٍ من منزله، أمس، دون معلومات عن الأسباب، بحسب المحامي عمرو عبد السلام، فيما أعلنت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان ظهور ضابط صف سابق بالقوات المسلحة، أمام نيابة أمن الدولة العليا، بعد نحو خمس سنوات ونصف من اختفائه قسريًا، بينما أمرت «أمن الدولة» بحبس ناشط، 15 يومًا احتياطيًا، قُبض عليه الخميس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وفي ظل تصاعد الصراع العسكري بعد اغتيال المرشد الإيراني، سارع الرئيس عبد الفتاح السيسي للاطمئنان على أشقائه في الدول الخليجية التي تعرضت للهجمات الإيرانية، وهو ما تكرر من وزير الخارجية، الذي اطمأن أيضًا على الجاليات المصرية في الخارج والبعثات الدبلوماسية في طهران وتل أبيب، فضلًا عن إعلان «الخارجية» تشكيل خلية عمل بالقطاع القنصلي لمتابعة أوضاع الجاليات أولًا بأول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة بدورها حاولت طمأنة المواطنين عبر مداخلات تلفزيونية، أمس، تبعتها سلسلة بيانات من مختلف الوزارات للتأكيد على توافر السلع الاستراتيجية، ووجود خطط بديلة لعدم تأثر حركة الصادرات، خصوصًا الزراعية سريعة التلف، واستقرار أوضاع إمدادات الطاقة، ومتابعة أوضاع العاملين في الدول العربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما دعت وزارة الإعلام وهيئة الاستعلامات الصحفيين، مصريين وأجانب، للرجوع حصريًا إلى بيانات الرئاسة والحكومة والجهات المختصة عند تناول الموقف المصري، أو إجراءات الحكومة، نقلت «الاستعلامات» عن «القاهرة الإخبارية» نفي مصدر مجهل، لما تداوله إعلام إسرائيلي عن إبلاغ القاهرة بخطة تل أبيب للهجوم على إيران قبل 48 ساعة من تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما تحت قبة البرلمان، فرفض نواب وهيئات برلمانية، بيان رئيس مجلس النواب، الذي أدان الاعتداء على عدد من الدول العربية، دون إدانة هجوم أمريكا وإسرائيل على إيران.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نتابع التطورات الإقليمية المتسارعة في الشرق الأوسط، ألقت الشرطة القبض على المحامي والقاضي السابق بمجلس الدولة، عصام رفعت من منزله، أمس، بعد اقتحام مسكنه وتفتيشه ثم اصطحابه إلى جهة غير معلومة دون معرفة الأسباب، حسبما أعلن المحامي عمرو عبد السلام على «</span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid027aYJBApLS8wErmFfUej9dv4w7XWwQoAZBhhDZZod98QgPQ6uLFpQaFdFWTKM9Fyxl"><span>فيسبوك</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على رفعت جاء بعد ثلاثة أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D9%84/"><span>القبض</span></a><span> على المحامي علي أيوب، على خلفية تقديمه بلاغًا إلى النائب العام ضد وزيرة الثقافة، التي قدمت بدورها بلاغًا ضده، قُبض عليه بسببه، قبل إخلاء سبيله في اليوم التالي بكفالة 50 ألف جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد نحو خمس سنوات ونصف على اختفائه، ظهر ضابط الصف السابق بالقوات المسلحة، هاني لبيب حامد حشاد، أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي قررت، في 18 فبراير الماضي، حبسه 15 يومًا على ذمة التحقيقات في القضية رقم 944 لسنة 2026 حصر أمن دولة عليا، بتهمة الانضمام إلى جماعة إرهابية، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/pfbid02CWTCMkiJugF3o3W5bs3S2NMfiAfEembiwkTuqJxXzUAKSTrQG3BdwZajnuXJDYq6l"><span> بيان</span></a><span> للجبهة المصرية لحقوق الإنسان، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي القبض على حشاد في 3 سبتمبر 2020، وتم اقتياده إلى مقر الأمن الوطني بالمنوفية، ليظل محتجزًا دون سند قانوني لأكثر من خمس سنوات، قبل ظهوره أمام «أمن الدولة» في حالة إعياء شديد مع إصابة بإحدى قدميه، بينما أكدت أسرته أنه كان بصحة جيدة وقت القبض عليه، وفقًا لـ«الجبهة»، التي أشارت إلى إيداعه سجن بدر (3)، ورفض إدارة السجن تمكين ذويه من زيارته حتى صدور البيان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>» وبعد اختفاء قسري أقصر، ظهر أمام نيابة أمن الدولة، أمس، الناشط والمسجون السياسي سابقًا، مصطفى أحمد، والتي أمرت بحبسه 15 يومًا على ذمة التحقيقات في القضية رقم 954 لسنة 2026 حصر أمن دولة عليا، في تهم الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة، وتم إيداعه بسجن العاشر 6، حسبما أعلن المحامي خالد علي، اليوم، عبر «</span><a href="https://www.facebook.com/100004061017976/posts/4067335443411783/?rdid=QoGtBxz07mZEtOFi"><span>فيسبوك</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُبض على أحمد على خلفية كتابته عبر فيسبوك انتقادًا للتعذيب والانتهاكات بحق المحبوسين، مصريين أو لاجئين، داخل مقرات الاحتجاز، في ضوء تجربته السابقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي الإسكندرية، يواصل نحو 250 عاملًا وعاملة بقطاع التجهيز في شركة مصر العامرية للغزل والنسيج، إضرابهم عن العمل، لليوم الرابع، احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من رواتب فبراير، </span><span>فيما أنهى عمال قطاع الملابس إضرابهم، اليوم، بعدما وعدتهم الإدارة بحضور المدير التنفيذي للشركة غدًا بدلًا من موعد حضوره المعتاد يوم الثلاثاء من كل أسبوع، وذلك للاستماع إلى مطالبهم، </span><span>حسبما قال مصدران من العمال </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أصدرت الإدارة، اليوم، منشورًا، حصل «مدى مصر» على صورة منه، أكدت فيه على «أن كافة الاستقطاعات الضريبية تتم وفقًا للقوانين واللوائح المعمول بها» داخل مصر، وأرفقت معه مثالًا توضيحيًا للاستقطاعات من رواتب أحد العمال، وهو المنشور الذي تسبب عدم وضوحه في مطالبة العمال بحضور لجنة من خارج الشركة، خاصة بالتأمينات والضرائب، «إحنا مفهمناش حاجة من المنشور»، حسبما قال مصدر من عمال التجهيز لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الإضراب في تغطيتنا السابقة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وفي ظل صراع يتصاعد بعد اغتيال إسرائيل، المرشد الأعلى الإيراني، علي خامنئي، أمس، وعدد من قيادات الدولة، تتوسع الاستهدافات الإيرانية جغرافيًا لتشمل دول الخليج العربي كافة، إلى جانب مناطق في شرق المتوسط، متضمنة إطلاق صاروخين باتجاه</span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Palestine/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D9%85-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%AE%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%AD%D9%8A%D8%AB-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF/1287744470162643/"><span> قبرص</span></a><span>، حيث يتمركز الآلاف من أفراد القوات البريطانية، وذلك بعد ساعات من إعلان رئيس الوزراء البريطاني، كير ستارمر، انضمام بلاده إلى العمليات الدفاعية للحلفاء في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span> و</span><a href="https://x.com/CENTCOM/status/2028120499964805297?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2028120499964805297%7Ctwgr%5E73a52ec8f2861ed26a82e5c6400bca76aa81eb9a%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D01032026id%3D65c30f7b-3840-4210-aecf-683a7cfedc69"><span>أعلنت</span></a><span> القيادة المركزية الأمريكية، اليوم، مقتل ثلاثة جنود وإصابة خمسة، في إطار عملية «الغضب الملحمي»، التي تستهدف إيران، وإن لم يحدد البيان ملابسات مقتل الجنود، مشيرًا إلى إصابة عدد آخر بجروح طفيفة نتيجة شظايا، فيما قالت القيادة إنها ستحجب أسماء القتلى لمدة 24 ساعة إلى حين إبلاغ ذويهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/NWK55GX6BNOTFM5VDXTSE5LRNU-2026-03-01/"><span>أعلن</span></a><span> الحرس الثوري الإيراني استهداف حاملة الطائرات الأمريكية «يو إس إس أبراهام لينكولن» بأربعة صواريخ باليستية، والتي تعد الأقرب إلى السواحل الإيرانية، بحسب «رويترز»، رغم أن القيادة المركزية </span><a href="https://x.com/CENTCOM/status/2028124242273767557"><span>نفت </span></a><span>إصابة الحاملة أو اقتراب الصواريخ منها، مؤكدة استمرار دعمها «للعمليات المتواصلة للدفاع عن الشعب الأمريكي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي إسرائيل، قُتل تسعة أشخاص وأُصيب 28 آخرين جراء سقوط صاروخ باليستي بشكل مباشر على ملجأ من القنابل في بيت شيمش، قرب القدس المحتلة، بحسب موقع «</span><a href="https://www.timesofisrael.com/nine-people-killed-in-iranian-missile-strike-on-residential-area-in-beit-shemesh/"><span>تايمز أوف إسرائيل</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c875llezq1lt?post=asset%3Aafaee9c7-7203-470e-af98-45144b711e61#asset:afaee9c7-7203-470e-af98-45144b711e61"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الدفاع الإماراتية استهداف قاعدة السلام البحرية في أبو ظبي، بمسيّرتين إيرانيتين، وبلغ </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c875llezq1lt?post=asset%3A727b35c2-9277-47f5-b4ea-837b733972be#asset:727b35c2-9277-47f5-b4ea-837b733972be"><span>إجمالي</span></a><span> المصابين والقتلى جراء القصف الإيراني على الإمارات منذ أمس، ثلاثة وفيات و58 إصابة طفيفة. من جانبها </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/A5ZTTBN6ZBIPPJVQY4SOA7A4EA-2026-03-01/"><span>أفادت</span></a><span> وزارة الصحة الكويتية بمقتل شخص وإصابة 32 جميعهم من </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c875llezq1lt?post=asset%3A727b35c2-9277-47f5-b4ea-837b733972be#asset:727b35c2-9277-47f5-b4ea-837b733972be"><span>جنسيات أجنبية</span></a><span>، في هجمات إيرانية على البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتوسع الاستهدافات الإيرانية في الخليج العربي، تتوسع اتصالات الرئيس عبد الفتاح السيسي للاطمئنان على إخوته ونظرائه في الدول العربية عقب كل استهداف لدولة جديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت مكالمات الرئيس، أمس، اتصالات مع أميري </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0kneDFK2uP24svXhYjFMmub3981EGZt9ndQW7v8kJUxdjPzgJJfCE7BaQ5zAbNps1l"><span>الكويت</span></a><span>، و</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0jX2yEiLof8E9VEKkaNVZFHVYrZ36UASHTsiTJKti5VA1Dv8DAzxV5wcm7KJ88NHWl"><span>قطر</span></a><span>، وولي عهد </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Ag5kyaVz7DXVCRc1BdxuojrK3HL6BrXnDn9Uwi5XGr9UfhyXJdhUaPsv5RfCCedhl"><span>السعودية</span></a><span>، ورؤساء</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02cKXKJh6F4zhgPzgufo3KV65RVXCCST827PdXvskgZhPqQhmrG6LaNDxMwTRJmFxil"><span> الإمارات</span></a><span>، و</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0mBU4FfmoQa5wMawPfFzWynbHpfHexQBDCFELGX7JsCGaaibdvqmdyrvcop9maKeql"><span>العراق</span></a><span>، وسلطنة </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0o6yG6bMhGnBPtVQobsR8hd4sDjL1dmnp5zTRoxckdxxsJCapgNdyCZxoo3ukMxUpl"><span>عمان</span></a><span>، وملكا </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02jwH6kUzcKhMX8ffT85gSjT5rZG16LADWvMDwRcD8b32rJJGjK96Sf9RE7v98vYSRl"><span>الأردن</span></a><span> و</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02Lzt3Rap6viknwQa8ei6jUPGPq6k6BoXcRwUNnEbv7SoMoj298Fy2RZA8yij7jj9gl"><span>البحرين</span></a><span>، والتي أكد فيها السيسي رفضه الاعتداءات التي تعرضت لها تلك الدول، ودعم مصر للدول الشقيقة وسيادتها وسلامة أراضيها وتضامنها مع تلك البلاد وشعوبها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدوره، أجرى وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، جولة هاتفية مع نظرائه وزراء خارجية: السعودية وقطر والإمارات وتركيا وفرنسا والنمسا وألمانيا وإسبانيا، فضلًا عن الممثلة العليا للشؤون الخارجية، وذلك لمتابعة تطورات الأوضاع المقلقة في إيران، والتشاور حول سبل دعم جهود خفض التصعيد واحتواء التوتر في المنطقة، فضلًا عن التأكيد على أهمية تكثيف التنسيق الإقليمي والدولي للحفاظ على استقرار المنطقة وحماية أمن الملاحة الدولية ومصالح الدول كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اطمأنت الرئاسة و«الخارجية» على الأشقاء، لم ينس عبد العاطي الاطمئنان على أوضاع الجاليات المصرية بالمنطقة، وحالة البعثتين المصريتين في طهران وتل أبيب، بحسب بيان للوزارة </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0Q8HAJCgpYFbwTFRJve8wD7RDRH9RU3bCPmAad2EppNQ7ETXKHTaHjuzzpBX7iq2fl"><span>أمس</span></a><span>، أشار إلى  إجراء الوزير سلسلة اتصالات مع رؤساء البعثات للاطمئنان على سلامة أبناء الجاليات المصرية، موجهًا برفع حالة الاستعداد القصوى واستمرار المتابعة على مدار الساعة، قبل أن تعلن لاحقًا عن</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1237398198570024&amp;set=a.110371057939416"><span> تشكيل</span></a><span> خلية عمل بالقطاع القنصلي لمتابعة أوضاع الجاليات أولًا بأول، معلنة تفعيل خط اتصال «واتساب» على رقم: 00201226858000</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على هامش الحرب، صعدت الحكومة من رسائلها المطمئنة للمواطنين بشأن استقرار الإمدادات والخدمات الأساسية، في مسار بدأ بمداخلات تلفزيونية، أمس، تبعها، اليوم، صدور سلسلة بيانات رسمية تؤكد جاهزية الدولة للتعامل مع أي تداعيات محتملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم مجلس الوزراء، محمد الحمصاني، قال أمس في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1eke1FTCWTg&amp;t=12s"><span>مداخلة ع</span></a><span>لى «إكسترا نيوز»، إن الدولة استعدت بتكوين مخزون استراتيجي من السلع الغذائية الأساسية «يكفي لعدة أشهر»، بما يتجاوز احتياجات السوق، مؤكدًا على انتظام توافر السلع وعدم وجود زيادات غير مبررة في الأسعار. وأضاف أن الجهات الرقابية، وفي مقدمتها وزارات التموين والداخلية وجهاز حماية المستهلك، تتابع الأسواق لحظيًا وتتدخل فور رصد أي مخالفات أو ممارسات احتكارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة التموين من جهتها </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0QNuy2bTinC26UWfkiqU3RAA2Lj5ByDMxBoL1ypRsNchUpdhg6YAruww9Fixt94JBl?__cft__%5B0%5D=AZbd3pHBa2keX_RBAsC5_R0NImG0AfX1T3Bl80JqcJmJNRsytOSysJskhJ8sr4ij_iS80acT0crqAq1uhbbKS5EBWg2xInxpR7Mgb15k977MzKMAr-H_Xp77sbBUeyReyipX2TuKWPb6YQeXU1nbMhj6mP6TGrMgoneCteDe77u7XpRMtSmMJf04TPJfDiCfQY0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت</span></a><span>، اليوم، عقد الوزير اجتماعًا موسعًا بمسؤولي وزارته، لمتابعة الاحتياطي الاستراتيجي من السلع والاطمئنان على توافرها بالأسواق، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PX1BckeZ5uSBsGmKmg1mAAQ1ZMju9ycSWAssTa7Ne24FW4aEvyK5EAtrRG41xR5vl?__cft__%5B0%5D=AZa0HJmI6rIhiZI0LW9Aq_oHR4jGMqmVo95C2XoPCbIlF05MhkhllfGWqj7HEXQVAvycWAaw-HJmE92QMS5LayRABgGt2_Ai720MfDDD9AMrTVyzMj38GawjZJ6IzDCXGc7UDR8HBzWrvVF4sZ2ip47Gyc1GhGy49zSBXO0Yq4Xhctal2AfX3OaZU_uiD1zFvCU&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>يجتمع</span></a><span> به رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، للاطمئنان على المخزون ومتابعة الوضع عن كثب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار الحمصاني في مداخلته أمس إلى متابعة انتظام عمل المرافق الحيوية، بما في ذلك إمدادات المواد البترولية والكهرباء، لفت المتحدث باسم وزارة البترول، محمود ناجي، إلى اتخاذ «إجراءات استباقية» لتأمين الاحتياجات من الوقود، مؤكدًا عدم وجود تأثير على إمدادات الطاقة أو أسعارها محليًا. وأشار إلى أن هذه الجاهزية تستند إلى خطة ممتدة لأكثر من عام لتعزيز الإنتاج المحلي وضخ استثمارات وتطوير البنية التحتية، مع متابعة دقيقة لتحركات أسواق الطاقة العالمية، </span><a href="https://www.cairo24.com/2380319"><span>وفقًا</span></a><span> لـ«القاهرة 24».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025T2LDxDET1x84D3XzshhwH1Z7LAcFoqUXVntv7aGDGGQgVeY8Aom3vkfTjKJcg68l?__cft__%5B0%5D=AZbT1T2INhy0f7Hr2ZhU2VpDB9zIR6Lo5OKzDmLtSyOmms2ZMvavORURTxoS6KbLJo3uHV-DQet3A5MMGOvns3nYLRnwZw3yTK8K75scg2L1loU47o3kTQwSIk4ac2SgyM0hcncvQg_NfKp9ETphCXqf8Rbifw1tF3gg2FMjEXiJDQqRM2CH6FNArZV7k3QYxOQ&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>اجتمع</span></a><span> وزير الكهرباء بأعضاء اللجنة الدائمة لإدارة الأزمات والكوارث والحد من المخاطر، ووجه برفع درجة الاستعداد لتأمين الشبكة الموحدة، وضمان استقرار واستمرارية التغذية الكهربائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التطمينات الحكومية شملت </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0hWckbuS9rZS8Q5C8JAuEt79hkWVMLkqi55ESQY1g6CxcyHouh19XiaGQsHmR89JUl?__cft__%5B0%5D=AZYsbb0twC6y1jnHgIW7e7mvPg-A5-pTkdkjyRTaoEuezN9VgrujVB59oTzRp6MXUb65Fw_cmbT92xkb-mkgjphANbv_3Unv44ThLQFktZubPUT3qpkvgCfbvz7aG7xPy8iG6If6JHh9j9G-GOcSWp3fAfGc7SbK9jFEDNiFUqFIrZLcstX0ErNm6tgwLI7mWdE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانًا</span></a><span> مشتركًا من وزراء الاستثمار والتجارة الخارجية، والتموين والتجارة الداخلية، والزراعة، يؤكد على التنسيق العاجل العاجل والمكثف لمتابعة تداعيات غلق المجال الجوي في عدد من الدول على حركة الصادرات المصرية، لا سيما الحاصلات الزراعية سريعة التلف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الثلاثي أكد عمل الوزارات على عدة محاور متوازية، تشمل، دراسة البدائل اللوجستية المتاحة، بما في ذلك التحول إلى الشحن البحري أو البري وفقًا لطبيعة كل سوق، وإتاحة المسارات التنظيمية والتجارية التي تيسر إعادة توجيه الكميات المتأثرة والتوسع في قنوات التداول المختلفة، وتعزيز التنسيق مع سلاسل الإمداد ومنافذ التداول بما يسهم في استيعاب المعروض الإضافي داخل السوق المحلي دون التأثير على توازن الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الوزارات الشركات المصدّرة إلى التواصل المباشر مع الجهات المختصة، هيئة الرقابة على الصادرات والواردات والشركة القابضة للصناعات الغذائية، والإدارة المركزية للحجر الزراعي، لعرض أي معوقات تواجهها، تمهيدًا للتعامل الفوري معها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزير العمل،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0fXwondgbPT9SxKXu3rnLob56CS2ZnjPbR4XKEoPQddC4jFcSjtTChW8FNVLgcx4Rl?__cft__%5B0%5D=AZav8mx3thDSUF2052OjCyelo6b1NmkBGVRgEEP3k2Cl-v01L6PpTgsoERQ1h2HNEAcMMejtg-CRHEiNRa8EWAq_Y0JNuGC_WUdSpAK8LzfA1DOhjjZZMZHQv3lubexHse1WlH8eIJae-QtMoZvu3wmiJHPbXEgWNUurAMJjbsxQqScDXca8XK3VK_TFnpW04Kk&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span> فأكد </span></a><span>لمكاتب التمثيل العمالي بالخارج ضرورة تكثيف جهود الرصد والمتابعة لأوضاع العمالة المصرية، في ضوء «الأحداث الجارية في بعض البلدان العربية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل أن تخرج الحكومة ببياناتها المطمئنة، وفي بيانين منفصلين من </span><a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/posts/pfbid0VLaDLRS67Ei2aKQKFejuMW9vHk1WZVJbyE1eR4Yz2mmzJjYU7iUX7UxxmEUFjvTVl?__cft__%5B0%5D=AZaN1sURoz8zxN1m841IF-rdVgNMFhMQoYvsuPoFMnUrGpNJQYA-o44B4dLIVPu3aeKxTXlMal2r3l8tRbkzkJjrYrlSC0AvRmtbbMNYi2GQU85hSi6DETo-PAkcfKFuZ4sKZGTTGNqBrl8HQJzQHbwRCo81IEPo-c0TAPDHVRmiBrpKMqwf7SGGJP52vfPesE4&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>وزارة </span></a><span>الدولة للإعلام و</span><a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/posts/pfbid0vGqqpMPUW8dVRijjKckFu87q7LZSZBEBJsMd89hbQwgCBgCBJJSTaevsPFcC6At1l?__cft__%5B0%5D=AZbCLdS2kcQ50C3pshiopQr2AIctp9o-VW1fGnB6wR1nKxbUTysW7qKdIbN7cDqKE7X9-20Hd_67djEnEeVjwRPN7-aJrqcq_-BZLsa2omiS0wOweaOxxnmfGLamRRP3Aqi1SAe9yJp-VmFXlFBFKuaAqibUrQ6k6OuQtH67bTJ_w64yRw18TxYZ0_9W2ZX_-7A&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الهيئة </span></a><span>العامة للاستعلامات، دعا الوزير الزميل، ضياء رشوان، الصحفيين المصريين ووسائل الإعلام الأجنبية، للرجوع حصريًا إلى البيانات الصادرة عن رئاسة الجمهورية ومجلس الوزراء ووزراء الخارجية والجهات المختصة عند تناول الموقف المصري، فضلًا عن متابعة ما يصدر عن الحكومة بشأن الإجراءات الاحترازية داخليًا والاعتماد على بيانات «الخارجية» في ما يخص أوضاع الجاليات المصرية في مناطق التصعيد، مع إبلاغها بأي معلومات تُتداول للتحقق منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هيئة الاستعلامات نفسها، </span><a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/pfbid037XUuRWRar6cz41GCGWvEz9f3Ud7kBoaSRS5F3bfFeNZsvc1SxRLpRgBb6bCBTpP2l"><span>نقلت</span></a><span>، اليوم، عن قناة القاهرة الإخبارية، شبه الرسمية والمملوكة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، خبرًا عاجلًا نفى فيه مصدر مسؤول ما تداولته وسائل إعلام إسرائيلية بشأن إبلاغ مصر بالخطة الإسرائيلية للهجوم على إيران قبل 48 ساعة من تنفيذه، مشيرًا إلى موقف مصر «الداعي إلى حل الأزمات بالطرق الدبلوماسية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما في مجلس النواب، وبعدما ألقى رئيسه، هشام بدوي، بيانًا في مستهل جلسة اليوم، أدان الاعتداء على عدد من الدول العربية، دون إدانة الهجوم الأمريكي الإسرائيلي على إيران، أعلن عدد من النواب رفضهم للبيان، الذي اعتبر النائب ضياء الدين داود أنه لم يعكس الموقف السياسي الخارجي لمصر تجاه الاعتداءات الإسرائيلية، بينما اعتبر النائب المستقل، أحمد السنجيدي، أن البيانات لا بد أن تكون معبرة عن الشعب المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيسة برلمانية «الإصلاح والتنمية»، إيرين سعد، أعلنت تحفظ هيئتها على البيان، وقالت: «كنا ننتظر بيان أكثر قوة»، وبدوره أعلن رئيس برلمانية «المصري الديمقراطي»، محمود سامي الإمام، رفض حزبه للبيان، الذي وصفه بأنه لم يكن متوازنًا، مطالبًا ببيانات أكثر وضوحًا ودقة، رئيس برلمانية «الوفد»، محمد عبد العليم داوود، بدوره طالب ببيان، «يعبر عن برلمان مصر»، كما رفض نائب «التجمع» عاطف مغاوري البيان، لعدم احتوائه على إدانة للجاني، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4211133"><span>نقل</span></a><span> «المصري اليوم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طبقت المنافذ والمطارات بدءًا من اليوم، زيادة خمسة دولارات في رسوم تأشيرة الدخول الاضطرارية للسائحين الأجانب، لترتفع إلى 30 دولار بدلًا من 25 دولارًا، وهو القرار الذي كانت غرفة شركات ووكالات السفر والسياحة أعلنت قبل نحو </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/2/22/2947055/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%A3%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-30-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7?utm_source=article-share&amp;utm_medium=social"><span>أسبوع</span></a><span>، دخوله حيز التنفيذ مطلع مارس، </span><span>فى خطوة وصفتها بأنها تأتى فى إطار تنظيم إجراءات الدخول بالمنافذ، بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28022026&amp;id=4ad760df-55f9-4d73-bf53-8017e14a8c51&amp;fbclid=IwY2xjawQQQKZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE1WG9vaGZqSGQ5QzNnVjF5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHocRvcd4hgbCq2uyzBNs4NhL4tdeX8v9tHrOM_QpIf4v16aVhXcRawVKZQZK_aem_ZMwyoKomRt0O8l-AvohmRA"><span>الشروق</span></a><span>». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/">تطمينات محلية وسط حرب إقليمية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 20:04:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772389933533359</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حرب إيران تغلق معابر غزة وتعيد فتح أبواب الجوع والاحتكار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/03/Screenshot-2026-03-01-at-5.06.12-PM-150x150.png" alt="حرب إيران تغلق معابر غزة وتعيد فتح أبواب الجوع والاحتكار" title="حرب إيران تغلق معابر غزة وتعيد فتح أبواب الجوع والاحتكار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>تجددت أزمة شح الغذاء في قطاع غزة، إثر إغلاق الاحتلال الإسرائيلي المعابر، أمس، ليتوقف تدفق المساعدات الشحيحة والبضائع التجارية، ما دفع الأهالي لاعتماد الأطعمة المعلبة والمخزنة، وسط ارتفاع متصاعد لأسعار الخضروات والأصناف الغذائية الأخرى بمقدار الضعف، نتيجة احتكار بعض التجار، وإقبال الأهالي الكبير على الشراء بغرض التخزين، خوفًا من عودة المجاعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نعت فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، المرشد الأعلى للثورة الإيرانية، علي خامنئي، الذي أشادت «حماس» بدوره في دعم الشعب الفلسطيني ومقاومته، محملة الإدارة الأمريكية وحكومة الاحتلال مسؤولية اغتياله، وتداعياته على أمن المنطقة، كما نعت «الجهاد الإسلامي» القادة العسكريين الذين أسقطهم قصف إسرائيل لطهران، مؤكدة ثقتها بقدرة إيران على الردع، في حين اعتبرت الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين رحيل خامنئي «خسارة لقوى مناهضة الهيمنة الأمريكية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، غارات جوية تزامنت مع قصف مدفعي وإطلاق نار في عدة مناطق من قطاع غزة، بعد يوم من مقتل طفل جراء قصف استهدف حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، ما رفع حصيلة ضحايا خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار، إلى 630 قتيلًا، منذ توقيع الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، اليوم، مقتل شاب متأثرًا بإصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، خلال اقتحامها بلدة دورا، جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، الليلة الماضية، قبل ساعات من مقتل آخر، في بلدة الظاهرية، في جنوبي المدينة، نتيجة إصابة مماثلة قبل ثلاثة أيام، قرب جدار الفصل العنصري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حرب إيران تعيد شبح المجاعة إلى غزة.. وإغلاق المعابر يفتح أبواب الجوع والاحتكار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اضطرت ريم المصدر إلى الاعتماد على العدس والفاصوليا المعلبة، كوجبة إفطار لأسرتها، اليوم، وذلك بدلًا من الخضروات المطبوخة والسلطة والخبز، بعد أن بدأت السلع الغذائية بالاختفاء من أسواق مخيم المغازي، في وسط قطاع غزة، بينما تتصاعد أسعار الأغذية التي لا تزال معروضة على رفوف المحال التجارية والبسطات، على خلفية اندلاع الحرب بين إسرائيل وإيران. </span></p>
<p dir="rtl">وأعلن جيش الاحتلال، أمس، إغلاق المعابر المؤدية إلى القطاع المحاصر، والتي تشكل المورد الأساسي للمواد الغذائية التي يحتاجها السكان، وذلك ضمن إجراءات أمنية للمحافظة على الأرواح وسط عمليات جيش الاحتلال مع الجيش الأمريكي ضد إيران، حسبما <a href="https://www.facebook.com/COGAT.ARABIC/posts/pfbid0MZY2MQNswTjzSVvDe8nY4V6Mx6h4dQJEA3TQHu8rAU5GxRJrYKsmdw5WdoQZokCvl">ذكر</a> منسق وحدة أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي المحتلة، عبر فيسبوك، أمس.</p>
<p dir="rtl">«في ساعة اختلفت الدنيا، واختفت البضائع بسبب احتكار التجار»، يصف محمد العرابيد، أحد سكان حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، شمالي القطاع، كيف بدأت الأزمة تزامنًا مع إعلان بدء الضربة الإسرائيلية الأمريكية ضد طهران، مُضيفًا لـ«مدى مصر» أن رد الفعل التلقائي لدى الأهالي بعد بدء اختفاء المنتجات وارتفاع الأسعار، كان السعي لشراء بعض المواد الغذائية القابلة للتخزين رغم ارتفاع أسعارها المتزايد، لأن «الوضع سبب قلق كثير، والناس ما بينسوا المجاعة».</p>
<p dir="rtl"><span>أما المصدر، الخمسينية النازحة في خيمة منصوبة قرب منزلها المدمر، فلم يساعدها على إعداد إفطار اليوم سوى الطرد الغذائي الذي تسلمته ضمن برنامج المساعدات الممنوحة من برنامج الغذائي العالمي، والذي خزنت بعضه في وقتها، في ظل عدم امتلاكها دخل ثابت بعدما فقدت ثلاثة أرباع دخلها من مجال التسويق الإلكتروني نتيجة انقطاع الكهرباء وضعف خدمات الإنترنت في القطاع، فضلًا عن التنقل المستمر والنزوح المتكرر خلال أشهر الحرب، ما أثر على قدرتها على الوفاء بمتطلبات أفراد أسرتها السبعة من الغذاء، في ضوء عجز الأب الستيني عن العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقول لـ«مدى مصر» إن أسعار المواد الغذائية، ولا سيما الخضروات واللحوم المجمدة، ارتفعت بمقدار الضعف، قبل أن تشكو من قلة فرصها بالحصول على المساعدات، التي «ما شفنا اشي منها من أي جمعية»، مضيفة أنها شاهدت، أمس المواد الغذائية التي وصلت القطاع كمساعدات إنسانية، معروضة للبيع على البسطات المنتشرة في طرقات المخيم، بأسعار لا تتناسب مع دخلها الضئيل، في مشهد تكرر أمامها كثيرًا خلال أيام الحرب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«السكر اختفى، البصل ارتفع سعر الكيلو من أربع شواكل إلى 13، الكوسا وصل الكيلو لـ20، بسجل بكل روابط جمعيات المساعدات، لكن ما استلمنا اشي أبدًا، الناس اللي الهم واسطات بياخدوا»، حسبما أوضحت، مشيرة إلى أن الطرد الذي تستلمه العائلة من برنامج الغذاء العالمي بمعدل مرة كل شهر، احتوى على كميات قليلة من الأرز والعدس ومعلبات الفاصولياء والحمص والطماطم، إضافة لبضعة كيلوجرامات من الدقيق. «الشراء صعب ومساعدات فش، نضطر ندبر أي شيء للأكل، حتى لو مضر بالصحة»، تقول المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان لوحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/91016229"><span>نقلته</span></a><span> وكالة «رويترز»، زعمت إسرائيل أنه تسنى توصيل ما يكفي من الغذاء إلى غزة منذ بداية وقف إطلاق النار، الموقع في أكتوبر الماضي، لتوفير أربعة أمثال احتياجات السكان، مدعية أن «المخزون الحالي من المتوقع أن يكفي لفترة طويلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، يشير العرابيد إلى أن عدم وجود مخزونات غذائية داخل القطاع، إلى جانب تدمير الاحتلال الأراضي الزراعية التي كانت تحقق اكتفاءً ذاتيًا من الخضروات قبل العدوان، كانا كفيلين بإيجاد أزمة غذائية فور إغلاق المعابر ليوم أو يومين، وسط حالة قلق لدى الأهالي من ندرة البضائع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتراوحت الزيادة في أسعار المواد الغذائية بنسبة 50 إلى 100%، حسبما أفاد العرابيد، لافتًا إلى أن جولة أجراها في سوق منطقته كشفت عن أن «الخيار معروضًا بثمن عشرة شيكل لكل كيلوجرام، قبل أن يرتفع إلى 15، ثم إلى 20، ومثله البطاطس، ارتفاعًا من عشرة، والأمر ذاته ينطبق على الطماطم»، ليقرر الرجل العودة لطهي المجدرة المكونة من خليط الأرز والعدس، والتي قال إنها أحد «كوابيس المجاعة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يتمكن العرابيد من تهدئة مخاوفه من استمرار الإغلاق، عبر تخزين بعض المؤن الغذائية، انتقل عماد السيسي، النازح من حي الشجاعية، في شرقي مدينة غزة، إلى مخيم الشاطئ في غربها، إلى الاعتماد على أشياء خفيفة للقضاء على الجوع، من بين مخزونات المساعدات الغذائية التي تسلمها خلال الفترة الماضية، وإن بدأت أسرته، التي تضم سبعة أطفال، وثلاثة مسنين، بتقسيم المتوفر من الغذاء على عدد الأفراد، ليحظى كل منهم بحصة من الأكل، مُوضحًا لـ«مدى مصر»، أنهم «راكنين بعد الله علي الطحين والعدس اللي خزناه»، بعد إغلاق المعابر، الذي سبقه بأيام قليلة توقف المطبخ المركزي العالمي عن توزيع الوجبات الساخنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت أسعار الدقيق الذي كان يباع كيس بوزن عشرة كيلوجرامات، بنحو 20 شيكلًا، لتصل إلى نحو 100 شيكل، ولا سيما بعد ملاحظة المواطنين اختفاء السلع السريع من الأسواق، الذي عزز مخاوفهم من «عودة المجاعة» وزاد من إقبالهم على شراء ما يمكن تخزينه لفترات لاحقة، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، مها خلة، النازحة من مخيم جباليا، في شمالي القطاع، إلى مخيم النصيرات في وسطه، مُشيرة إلى رفض غالبية الباعة والتجار في منطقتها قبول البيع عبر الدفع الإلكتروني، واشتراطهم إجراء البيع بالدفع النقدي، وسط أزمة سيولة نقدية مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يتمكن عدد كبير من المواطنين، خاصة معدومي الدخل وأصحاب الأعمال اليومية من شراء أو تخزين أي مواد غذائية لاعتمادهم على دخل يومي بالكاد يسد احتياجاتهم دون امتلاك أي مدخرات تقيهم قسوة الأيام القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مؤشر أسعار السلع الاستهلاكية في قطاع غزة سجل ارتفاعًا نسبته 167%، مقارنة بما قبل شهر أكتوبر 2023، فيما وصلت نسبة البطالة بين سكان القطاع إلى نحو 85%، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/436592/%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D9%80-167-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-85"><span>كشف</span></a><span> مدير العلاقات العامة والإعلام في غرفة تجارة وصناعة غزة، خليل عطا الله، الأسبوع الماضي، في حين يعد انخفاض القوة الشرائية عائقًا رئيسيًا أمام تأمين أهالي القطاع احتياجاتهم من الغذاء، حسبما أفاد </span><a href="https://www.un.org/unispal/wp-content/uploads/2026/02/WFP-Palestine-Food-Security-Analysis.pdf"><span>تقرير</span></a><span> صدر عن برنامج الغذاء العالمي في وقت سابق الشهر الماضي، أفاد أن التنوع الغذائي لا يزال دون مستويات ما قبل الحرب بشكل حاد، إذ تعجز الأسر عن تأمين البروتينات والخضروات والفواكه بشكل كافي، وتستمر واحدة من كل خمس عائلات في استهلاك وجبة واحدة فقط يوميًا، مع اضطرار الكبار لتقليل حصصهم الغذائية لتأمين احتياجات الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl">وبينما أعلن <a href="https://t.me/moigovps/47761">بيان</a> لوزارة الداخلية في غزة، أمس، عن شروع مباحث التموين والإدارات المختصة بالشرطة بانتشار مكثف وبدء جولات على الأسواق والمراكز التجارية في جميع محافظات القطاع، لمتابعة توفر السلع ومراقبة الأسعار ومنع الاحتكار والاستغلال، قال <a href="https://t.me/moigovps/47771">بيان</a> آخر للوزارة، اليوم، إن مباحث التموين بالشرطة أوقفت 46 تاجرًا مخالفًا، وأغلقت 11 محلًا تجاريًا في مختلف المحافظات، بعد إجراء نحو 86 جولة على الأسواق، وذلك ضمن إجراءاتها لمنع الاستغلال ورفع أسعار المواد الغذائية والتموينية.</p>
<p dir="rtl">ولم تسفر إجراءات «داخلية غزة» عن حلول واسعة النطاق لأزمة اختفاء السلع وارتفاع أسعارها، بعد إقبال الأهالي الكبير على المراكز التجارية والأسواق، والذي أدى لإفراغ غالبيتها من البضائع جراء عمليات الشراء بغرض التخزين، حسبما قال لـ«مدى مصر»، محمد أبو سمرة، من سكان مدينة دير البلح، في وسط القطاع، مُؤكدًا أن «الناس انقرصت من المجاعة، والبضاعة صارت شحيحة في كل محال السوبر ماركت والمولات، رغم أن الأسعار انضربت في تلاتة، بعد تسكير المعبر».</p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/saheem103/1996"><span>أعلنت</span></a><span> قوة سهم، التابعة لوزارة الداخلية، عبر قناتها على تيليجرام، اليوم، عن إجراءات عقابية تنوي اتخاذها ضد أي «تاجر محتكر من تجار الاحتلال»، وذلك عبر مصادرة 70% من قيمة تجارة أي تاجر يثبت رفعه للأسعار، وتوزيعها على الفئات المهمشة داخل القطاع، كإجراء رادع لحماية السوق ومنع الاستغلال في ظل الظروف الراهنة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«فصائل غزة» تنعى خامنئي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نعت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، المرشد الأعلى للثورة الإسلامية في إيران، علي خامنئي، وعدد من قادة الجيش الإيراني، الذين سقطوا إثر ضربات أمريكية إسرائيلية، حسب </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33380"><span>بيان</span></a><span> للكتائب عبر تليجرام، أشار إلى أن خامنئي، مثّل داعمًا رئيسًا لفلسطين ومجاهديها، وشكل دعمه عاملًا أساسيًا أسهم في تطور المقاومة وتكتيكاتها، وصولًا إلى «الإبداع العظيم الذي سطرته في طوفان الأقصى»، وفق البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، فقالت إن خامنئي سقط في «أشد معارك الأمة وضوحًا في رايتها وأهدافها ضد المشروع الصهيوأمريكي القادم، والذي يريد أن يسوق أمتنا عبيدًا في مشروعه الاستكباري»، وتطرقت في </span><a href="https://safa.ps/post/403260/%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D8%B9%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1"><span>بيان</span></a><span>، إلى دعمه المقاومة الفلسطينية وإمدادها بالسلاح، ومواكبته لكل الحروب والجولات القتالية التي خاضتها المقاومة ضد الاحتلال الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت بيان السرايا كذلك إلى مواقف خامنئي وإصراره «على حق الأمة في امتلاك القوة والسلاح والتكنولوجيا التي تؤهلها لتكون ندًا قويًا في وجه طوفان الشر الذي يقوده شيطانا هذا العصر المجرمين ترمب ونتنياهو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4688"><span>أشادت</span></a><span> «حماس»، اليوم، بدور خامنئي في دعم الشعب الفلسطيني ومقاومته، محملة الإدارة الأمريكية وحكومة الاحتلال مسؤولية ما جرى وتداعياته على أمن المنطقة، فيما </span><a href="https://t.me/jehad_ps/566"><span>نعت</span></a><span> «الجهاد الإسلامي» القادة الإيرانيين، مؤكدة ثقتها بقدرة إيران على الردع، في حين </span><a href="https://t.me/hadafps/185931"><span>اعتبرت</span></a><span> الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين أن «رحيله خسارة لقوى مناهضة الهيمنة الأمريكية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت السلطات الإيرانية، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/"><span>أعلنت </span></a><span>فجر اليوم، عن مقتل مرشدها الأعلى، علي خامنئي، وأكدت أنه قُتل في مكتبه، فيما أعلنت السلطات حدادًا رسميًا لمدة 40 يومًا.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>قصف إسرائيلي يقتل طفلًا في «الزيتون».. و630 قتيلًا حصيلة ضحايا خرق وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7307"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، جثمان قتيل، وسبعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحاياه منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 72 ألفًا و96 قتيلًا، و171 ألفًا و791 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قوات الاحتلال الإسرائيلي، أغارت وقصفت وأطلقت النار، اليوم، على عدة مناطق في أنحاء القطاع، مع تواصل خروقاتها لاتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/403240/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «وفا»، موضحة أن قصف الاحتلال تركز في غربي مدينة رفح، وشرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، وشرق مدينة غزة، شمالًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان طفل قُتل، أمس، جراء قصف إسرائيلي استهدف حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، </span><a href="https://safa.ps/post/403215/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86"><span>وفق</span></a><span> وكالة «صفا»، ما رفع حصيلة ضحايا خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار، إلى 630 قتيلًا، منذ توقيع الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي، وفق بيانات «صحة غزة».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>رصاص الاحتلال يقتل شابين في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/3/1/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-143082"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، اليوم، مقتل شاب متأثرًا بجروح حرجة إثر إصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، خلال اقتحامها، الليلة الماضية، بلدة دورا، جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، قبل ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-143073"><span>مقتل</span></a><span> آخر، في بلدة الظاهرية، في جنوبي المدينة، نتيجة إصابة مماثلة، قبل ثلاثة أيام، قرب جدار الفصل العنصري.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7/">حرب إيران تغلق معابر غزة وتعيد فتح أبواب الجوع والاحتكار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 17:18:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772379139380085</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب الآلاف من العمالة المؤقتة في «مصر للألومنيوم» للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/03/signal-2026-03-01-160816_002-1-150x150.jpeg" alt="إضراب الآلاف من العمالة المؤقتة في «مصر للألومنيوم» للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»" title="إضراب الآلاف من العمالة المؤقتة في «مصر للألومنيوم» للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يواصل نحو ثلاثة آلاف من العمالة المؤقتة بشركة مصر للألومنيوم في نجع حمادي، إضرابهم عن العمل والاعتصام بمقر المصنع، لليوم الثاني، للمطالبة بالتثبيت وإنهاء تعاقدهم مع شركات توظيف العمالة، وتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسبما قال مصدران من العمال </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد العمال المضربين، الذي يعمل فني صيانة كهرباء منذ سبع سنوات، إن العمال المؤقتين الذين يُطلق عليهم «العمالة المُؤجرة»، يتقاضون أجورًا تقل عن الحد الأدنى بعدة آلاف، ما بين 2250 و3500 جنيه، مشيرًا إلى أن مدد عملهم في الشركة تتراوح ما بين سبع إلى عشر سنوات، عن طريق شركات توظيف عمالة، أبرزها شركتا «هاميس، وبرودكشن»، التي تتعاقد معها «الألومنيوم» دون أن يعلم العمال شيئًا عن تفاصيل العقود، أو يحصلوا على نسخ منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن العمال المؤقتين التحقوا بالعمل عقب تخرجهم من المعهد الفني الصناعي للفلزات، ومركز التدريب المهني التابع للشركة، بلا تأمينات أو أي حقوق وظيفية، وسط انعدام تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية، ما يعرض الكثير منهم لإصابات خطيرة. «فيه حاجة عندنا اسمها الخلية، ودي أصعب وأخطر مكان.. يعني لو نقطة معدن جت عليك ممكن تعملك إصابة بالغة وممكن توصل للوفاة»، يقول المصدر، مشيرًا إلى التعامل مع إصابات العمل عن طريق تقديم الإسعافات الأولية بمستشفى الألومنيوم، «وبعدين يقولك روح اتعالج في بيتكم.. فيه عمال بتبقى إيدها مكسورة ويقولوله تعالى الشغل.. لو ما جيتش هيتخصم عليك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الدراسة في المعهد ومركز التدريب معنية بصناعة الألومنيوم فقط، «يعني مالناش شغل غير في الصناعة دي»، مشيرًا إلى توقف تعيين خريجي المعهد بالشركة منذ عام 2011، عندما بدأت الشركة في اتباع سياسة العمل المؤقت. «أنا مثلًا حاصل على الثانوية العامة، علمي رياضة بمجموع 86%، كنت ممكن أدخل كلية، وفضّلت المعهد علشان الوظيفة والتعيين، ولكن للأسف لم يحدث»، يقول المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب العامل، حاولت الإدارة إقناع العمال المضربين بالعودة إلى العمل، مع وعد برفع رواتبهم إلى ستة آلاف جنيه، وهو ما رفضوه، مطالبين أولًا بالتعيين وإنهاء العمل عن طريق شركات التوظيف، وتطبيق الحد الأدنى للأجور، «عايزين عقود مش أكتر، وحياة كريمة.. إحنا هنا بنتعامل معاملة ما ترضيش حد.. أعتقد لو الرئيس عارف مش هيرضى أن ده يحصل في أبنائه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><span>عشرات العمال من خريجي المعهد و مركز التدريب المهني انضموا لاعتصام العمال الدائمين بالشركة، في</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/835568.aspx"><span> 2015 </span></a><span>، للمطالبة بإقالة رؤساء مجلس الإدارة والقطاعات الإدارية والتشغيل ومدير عام الإدارة الطبية، وعودة البدل النقدي ورصيد الإجازات للمناطق النائية، قبل أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/?fbclid=IwY2xjawM8kPBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWb2hHR0UyQWJGa2NWQVRaAR4Eb-sbKdo9FQFWb4gwJSCHZ0tft_GBacGoSlvHgo1_ikOqD8n-eF9Dp3Z_BA_aem_7D_9krYqwGDawgKbdOOriA"><span>يضرب</span></a><span> الآلاف من عمال الشركة في سبتمبر الماضي، احتجاجًا على تدني نسبة الأرباح، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawM9VlRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFveUZ3MzhsWVVPT2QwTTN0AR7dd8azGVTbMT6VC_autfOC_SzBqCoJCTXHGARiW4RJjz--JGZfi-QcUTKELg_aem_HQtnZk0nROUuGtlG6hV18w"><span>لينتهى</span></a><span> الإضراب بعد استدعاء الأمن الوطني عددًا من العمال ويطالبهم بإنهائه على أن يتواصل مع الإدارة لعرض مطالبهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«مصر للألومنيوم» إحدى الشركات التي كانت تتبع وزارة قطاع الأعمال، قبل قرار </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1GXt94Zz7n/"><span>إلغائها</span></a><span> في التعديل الوزاري الأخير، وتم إدراج أسهمها في البورصة المصرية عام </span><a href="https://mada38.appspot.com/asharqbusiness.com/stocks/security/EGAL:EC/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85/"><span>1997</span></a><span>، وتعمل في إنتاج الألومنيوم الخام والنصف مشكل، وتبيع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.egyptalum.com.eg/index.aspx"><span>إنتاجها</span></a><span> في السوق المحلي والخارجي، وتضم أكثر من 550 خلية إنتاجية، وعددًا من قطاعات </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.facebook.com/share/p/1FRNbP5csL/"><span>الإنتاج</span></a><span>، منها المسابك والدرفلة ومحمص الفحم، وأدرجتها </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.facebook.com/share/p/1CrjsTWQfy/"><span>مجلة</span></a><span> فوربس ضمن أقوى 50 شركة في السوق المصري العام الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5/">إضراب الآلاف من العمالة المؤقتة في «مصر للألومنيوم» للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 16:43:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772379139380084</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما بعد خامنئي.. تحركات لقوى انفصالية من أجل تغيير شكل إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30586</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتعاظم المخاوف لدى الإيرانيين من أن تؤدي العمليات العسكرية الأمريكية الإسرائيلية ضد إيران إلى تفكك الدولة وتنامي نفوذ الجماعات الانفصالية، بالأخص مع إعلان بعضها عن تنسيق مشترك وتحرك نحو عمليات "تقرير مصير".</p>

<p>دائمًا ما يكرر المسؤولون الإيرانيون أن من بين الأهداف غير المعلنة للحرب على بلادهم تفكيك الدولة وتقسيمها، وفي أول تصريحات له عقب الإعلان عن مقتل المرشد علي خامنئي، أكد أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني أنهم لن يسمحوا لإسرائيل وأمريكا بنهب بلادهم أو تفكيكها.</p>

<p>و<a href="https://zagrosnews.net/ar/news/80083#:~:text=%D9%84%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A:%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%AF%D8%A3%D8%AA%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%20%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%8B%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85">هدد</a> لاريجاني من سماهم "الجماعات الانفصالية" بأنهم سيواجهون ردًا حاسمًا إذا حاولوا القيام بأي عمل يهدد أمن البلاد، مشددًا على أن الوضع الحالي يتطلب تكاتف جميع القوى الوطنية لمواجهة التحديات القائمة والناتجة عن الحرب. </p>

<p>وتنشط مجموعات انفصالية عدة في إيران، من بينها الأحواز الذين يتمركزون في جنوب إيران على الخليج العربي، والبلوش الذين يتمركزون في محافظة سيستان بلوشستان، التي تقع على الحدود مع باكستان وأفغانستان، ولديهم <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2024/04/04/%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">قوة</a> عسكرية تسمى "جيش العدل" نفذت عدة عمليات هجومية ضد الحرس الثوري والباسيج في فترات سابقة.</p>

<p>أيضًا تنشط جماعات كردية على الحدود بين إيران والعراق، بالتحديد في إقليم كردستان العراق، وهي جماعات تتحالف مع التنظيمات الكردية داخل إيران لتشكيل <a href="https://www.arab48.com/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/2026/02/22/%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9">تحالف</a> سياسي يهدف لإسقاط النظام الإيراني وتحقيق حق الأكراد في تقرير مصيرهم، وسبق لها أن نفذت هجمات في الأراضي الإيرانية المحاذية للعراق.</p>

<h2><strong>تحركات انفصالية</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="62a96f9e-c98a-4913-9cb2-30b08bd0b55e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/62a96f9e-c98a-4913-9cb2-30b08bd0b55e.jpeg.webp?itok=jygjGo3a" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من مصدر بتنسيقية التنظيمات الأحوازية</aside></div>
<figcaption>بيان صادر عن تنسيقية التنظيمات الأحوازية، 28 فبراير 2026</figcaption></figure><p>أمس، وبالتوازي مع العدوان الأمريكي الإسرائيلي على طهران وغيرها من المدن الإيرانية، أصدرت<strong> </strong>"‏الهيئة التنسيقية للتنظيمات الأحوازية" بيانًا أكدت فيه أن "الشعوب غير الفارسية ضُمت بشكل قسري خارج إرادتها لجغرافية إيران السياسية، وباتت تعاني من التهميش والاضطهاد، الأمر الذي يشكل تهديدًا مباشرًا للأمن والاستقرار الإقليمي والدولي".</p>

<p>وأكد البيان، الذي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، على وحدة الصف الوطني الأحوازي، والتمسك بالحقوق المشروعة، والعمل المشترك بين أبناء الأحواز، مشددًا على أن ذلك يمثل الركيزة الأساسية لتحقيق الحرية، واستعادة الحقوق الوطنية، وضمان مستقبل قائم على الكرامة والعدالة وحق تقرير المصير.</p>

<p>وكشف عضو المجلس التنفيذي بالهيئة التنسيقية للتنظيمات الأحوازية علي كاظم الأحوازي لـ <strong>المنصة</strong> عن تجهيز الأحوازيين لـ"عملية موسعة من أجل المستقبل"، مؤكدًا استغلال الضربات الأمريكية الإسرائيلية على إيران، بالتحديد على مدن تستر والأحواز والقنيطرة، من أجل التهميد لذلك.</p>

<p>يشير علي كاظم إلى أن رموز الأحواز في الخارج يتواصلون مع النشطاء في الداخل، وهناك تنسيق للمواقف المشتركة بين الجماعات التي ترغب في تقرير مصيرها، وبين الجمهوريين، والملكيين الذين يسعون لعودة نجل الشاه، وحتى مع جماعة مجاهدي خلق.</p>

<p>ونوه الأحوازي إلى أن هناك تنسيقًا مع الشعوب غير الفارسية مثل الأكراد والبلوش والأتراك والتركمان بهدف تثبيت حصة لها في منظومة الحكم الجديدة المرتقب تشكيلها حال سقوط النظام، أو منحها حق تقرير مصيرها.</p>

<p>وأكد عضو الهيئة التنسيقية للتنظيمات الأحوازية على أنهم "ينتظرون الفرصه المناسبة، لأن أي خروج الآن وإیران في حالة حرب سيتم القضاء عليه بأعنف شكل"، منوهًا إلى أن خططهم تستند على احتمال وجود زعزعة في النظام "ثم دخول الأحواز والاستيلاء على جميع المراكز الحكومية من أجل استرجاع دولتنا وحقنا المسلوب".</p>

<h2><strong>ترقب للحظة الانقضاض</strong></h2>

<p>يؤكد مسؤول التواصل الميداني مع الشعوب غير الفارسية في إيران، علي جاسم، على أنهم يعانون من أزمة "هوية"، إذ يُجبرون على التعامل في المدارس والمؤسسات الحكومية باللغة الفارسية، بينما يتحدثون لغتهم الأصلية في بيوتهم، مشيرًا إلى أن "ذلك يخلق مفاهيم غير مشتركة تفصل المركز في القيادة أو النظام عن تلك الأقليات".</p>

<p>يكشف جاسم لـ <strong>المنصة </strong>أن هناك عددًا من تلك الأقليات تحاول أن تكون ضمن أي عمل مؤسسي، وتحوز نصيبًا من المحاصصة، كما أن بعض الأحزاب التابعة للأقليات ترغب بأن يكون في إيران حكم فيدرالي قومي ينضون ضمن صفوفه.</p>

<p>يفيد مسؤول التواصل بوجود توجه آخر لدى البعض بضرورة التحرك للاستقلال عن إيران وتكوين دول تعبر عن هوية تلك القوميات، و"هو ما سيحدث خلال الفترة المقبلة".</p>

<p>و<a href="https://alwasat.com.kw/ArticleDetail.aspx?id=165676">يتهم</a> النظام الإيراني، المخابرات الإسرائيلية، بتدريب مجموعات انفصالية، وفي أغسطس/آب الماضي أعلن الحرس الثوري في محافظة خراسان اعتقال ثمانية أشخاص من مجموعة انفصالية، وقال إن "من بين أعمال هذه المجموعة الإرهابية التابعة للموساد التواصل والتعاون مع الجماعات الانفصالية".</p>

<p>وأشار "الحرس" في بيان على تليجرام إلى أن "هؤلاء الأفراد، الذين تلقوا تدريبهم المتخصص عبر الفضاء الإلكتروني من عملاء هذا الجهاز، أرسلوا إحداثيات مراكز حيوية وحساسة، وكذلك معلومات عن شخصيات عسكرية بارزة، إلى ضباط استخبارات الموساد خلال الأحداث الأخيرة من الحرب الصهيونية التي استمرت 12 يومًا".</p>

<p>وأطلقت أمريكا وإسرائيل عملياتها العسكرية ضد إيران، السبت، بعد مفاوضات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> في السادس من فبراير/شباط الماضي وامتدت حتى نهاية الشهر نفسه وتوسطت فيها عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> حول البرنامج النووي الإيراني الذي يحاول الشريكان إنهائه ومنع طهران من استكماله.</p>

<p>وهذه العمليات هي الموجة الثانية من الضربات الأمريكية الإسرائيلية ضد إيران خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 16:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772375539357313</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبيرا نقل: أحلام عودة شركات الشحن إلى قناة السويس تتبخر.. ومضيق هرمز أكثر خطورة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30580</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفق خبيران في النقل البحري على أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b421be5-f0d6-49ee-98ed-dc9d5836d424" href="https://almanassa.com/news/30576" title="الحرب تتسع بعد مقتل خامنئي.. وإيران ترد بموجة صواريخ سادسة في الخليج وتل أبيب">الحرب</a> الأمريكية الإسرائيلية على إيران تنذر بمرحلة جديدة من الاضطراب في سلاسل الإمداد والممرات المائية، بينها قناة السويس، على غرار اضطرابات حركة التجارة العالمية خلال جائحة كورونا، لكن هذه المرة بطابع أمني وسياسي أكثر تعقيدًا.</p>

<p>وقال رئيس شعبة خدمات النقل الدولي التابعة للغرف التجارية بالإسكندرية مدحت القاضي لـ <strong>المنصة</strong>، إن التطورات في البحر الأحمر ستؤثر مباشرة على حركة السفن العابرة إلى قناة السويس، وستزيد من تكاليف التأمين البحري والشحن، وتمدد زمن الرحلات، وتسبب اضطرابًا في جداول الخطوط الملاحية العالمية.</p>

<p>وشهدت السنوات الثلاث الماضية تراجعات قوية لإيرادات قناة السويس، متأثرة بالاضطرابات الناجمة عن حرب العدوان الاسرائيلية على غزة، حيث <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/october-2024/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-2023-2024.pdf">تراجعت</a> من 8.7 مليار دولار في 2023-2024 إلى 3.6 مليار دولار في <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">2024-2025</a>.</p>

<p>وبالتزامن مع تصاعد الحرب الإيرانية الإسرائيلية، <a href="https://almalnews.com/2100996/%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%B3%D9%83-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%91%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3/">أعلنت</a> شركة ميرسك إعادة بعض رحلاتها البحرية إلى مسار رأس الرجاء الصالح، رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6a7098d-a1a6-431c-b918-6531e7533b2c" href="https://almanassa.com/news/29211" title="بعد توقف عامين.. ميرسك تعلن عبور أول سُفنها عبر البحر الأحمر">إعلانها</a> قبل شهرين العودة التدريجية لبعض خدماتها للعبور عبر قناة السويس، وبررت الشركة هذه الخطوة بـ"مواجهة قيود غير متوقعة في منطقة البحر الأحمر".</p>

<p>"تداعيات غلق مضيق هرمز ستكون الأكثر خطورة اقتصاديًا، باعتباره شريان الطاقة العالمي" كما يضيف القاضي معلقًا على تداعيات الحرب.</p>

<p>وأعلن النظام الإيراني أمس <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2026/02/28/%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2">إغلاق</a> مضيق هرمز الذي يمر عبره نحو 20% من الإنتاج العالمي للنفط، ويعتبر أحد أهم الممرات البحرية في العالم.</p>

<p>وأشار القاضي إلى أن تداعيات إغلاق مضيق هرمز ستكون الأخطر اقتصاديًا باعتباره شريان الطاقة العالمي، حيث يمر عبره نحو 20% من الإنتاج النفطي العالمي.</p>

<p>وأكد أن أي اضطراب في المضيق سيؤدي إلى ارتفاع فوري في أسعار النفط، وزيادة تكلفة الوقود البحري، ومن ثم صعود تكاليف الشحن عالميًا، إضافة إلى أزمات عبور محتملة للصادرات المصرية المتجهة إلى الخليج.</p>

<p>بدوره، قال المدير التجاري لتحالف "وان" الملاحي أحمد طارق إن الصادرات المصرية إلى الخليج ستكون الأكثر تضررًا حال إغلاق المضيق، لافتًا إلى أن البدائل المتاحة، وعلى رأسها طريق رأس الرجاء الصالح، تظل أكثر تكلفة.</p>

<p>وأضاف أن البحر الأحمر يواجه أيضًا أزمة متجددة مع استهداف السفن في منطقة باب المندب، ما يزيد تعقيد حركة الملاحة ويدفع سلاسل الإمداد العالمية نحو حالة من الفوضى وعدم اليقين.</p>

<p>وتوقع طارق زيادة وشيكة في أسعار التأمين البحري خلال الأيام المقبلة، مؤكدًا أن شركات الشحن تتابع التطورات لحظيًا مع عملائها وتعمل على توجيه السفن نحو مناطق آمنة، في انتظار وضوح الصورة خلال الأيام المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 16:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772375539357312</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرهان على الشعب الإيراني</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30570</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/47558c15-9a07-474c-8721-e691dd0ef7c8_0.jpg.webp?itok=3MWfamAe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/47558c15-9a07-474c-8721-e691dd0ef7c8_0.jpg.webp?itok=3MWfamAe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من غير المتصور أن القيادة الإيرانية لم تكن تدرك أن الحرب الإسرائيلية - الأمريكية قادمة لا محالة، مع تطويقها عمليًا من كل الجهات بحاملات الطائرات والمدمرات والغواصات، بجانب <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-military-facilities-middle-east-2026-02-28/">القواعد العسكرية الأمريكية </a>المنتشرة في كل دول الخليج، بحشد عسكري غير مسبوق منذ غزو العراق عام 2003.</p>

<p>كما لا يُعقل ألّا تكون قد تعلمّت من درس <a href="https://icss.ae/forecasts/view/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A:-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81">تجربة التفاوض</a> مع ممثلي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، في يونيو/حزيران الماضي، والتي تلقّت أثناءها ضربةً موسعةً <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/22/us-strikes-iran-nuclear-jun22-infographic">دمّرت </a>المفاعلات النووية الرئيسية التي تمتلكها، وشهدت <a href="https://www.instagram.com/p/DVVWxMiDHSi/">اغتيال</a> عدد كبير من القيادات العسكرية وكبار العلماء في المجال النووي.</p>

<p>لكنَّ السيناريو تكرر بحذافيره: مفاوضات في جنيف وتصريحات إيرانية وعمانية <a href="https://www.iranintl.com/ar/202602264484">متفائلة</a> بشأن تحقيق تقدم، ووعود بجلسات مقبلة تقنية وسياسية، بينما ترامب ورئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو اتفقا بالفعل منذ أسابيع على موعد الضربة وخطتها.</p>

<h2>اختراق في أعلى القيادات</h2>

<p>كما في هجوم يونيو؛ تمكَّنت إسرائيل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1cfc6c7-6d38-42e4-a529-6628abcdb7a2" href="https://almanassa.com/news/30561" title='بدء العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران.. والحرس الثوري يطلق "خاتمة الطوفان"'>ضربتها</a> الافتتاحية صباح السبت من <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855893-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%AA%D9%87">اغتيال </a>الشخصية الأهم في النظام الإيراني؛ على خامنئي، ومعه وزير الدفاع وقائد الحرس الثوري وعدد آخر من قيادات الصف الأول.</p>

<p>ورغم كل الأجواء المتوترة والحشد العسكري الأمريكي والتهديدات العلنية من ترامب لخامنئي، فقد تفاخر الإيرانيون بأن المرشد الراحل لقي مصرعه بينما يعمل في مكتبه بطهران بشكل اعتيادي، بلقاء كبار القادة العسكريين والسياسيين الذين لقي غالبيتهم مصرعهم.</p>

<blockquote>
<p>اغتيال خامنئي ودفع ترامب للانخراط في الحرب على إيران مثَّلا الجائزة الكبرى لنتنياهو</p>
</blockquote>

<p>ولو صحت تقارير الصحف الإسرائيلية، فإن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو لم يقدم على إبلاغ ترامب بمقتل خامنئي إلا بعد أن <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4-bs6p2Xj1I">تلقى صورًا </a>لانتشال جثته من بين ركام مقر إقامته، وهو ما يعني استمرار الاختراق الإسرائيلي لأعلى مستويات القيادة الإيرانية، وهو الاختراق الذي سمح بتصفية عدد كبير من القيادات في ضربة يونيو، ومجددًا في ضربة 28 فبراير/شباط.</p>

<p>هذا الاختراق الخطير لأعلى مستويات القيادة  في إيران هو ما سمح في وقت سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efd8ddc4-4b8b-4ab9-a237-89a8ae059594" href="https://almanassa.com/news/18724" title="حماس تعلن اغتيال إسماعيل هنية فى مقر إقامته بطهران">باغتيال </a>رئيس المكتب السياسي لحركة حماس إسماعيل هنية في قلب مجمع يديره الحرس الثوري في إيران، وبعده الأمين العام لحزب الله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdc23f1d-b46b-435b-ad4d-ad11232a0270" href="https://almanassa.com/news/19678" title="إسرائيل تعلن مقتل حسن نصر الله">حسن نصر الله</a> في لبنان.</p>

<p>كلها ضربات غيَّرت مسار الحرب التي أطلقت شرارتها حركة حماس بهجوم السابع من أكتوبر 2023، واتخاذ نتنياهو قرارًا بأن الرد على هذه الضربة المهينة لإسرائيل لن يقتصر على الانتقام من حماس فقط، بل من إيران نفسها وكل أذرعها في محور المقاومة الذي كانت تُموّله وتُسلّحه، وعلى رأسهم الرئيس السوري السابق بشار الأسد.</p>

<p>اغتيال المرشد الأعلى لإيران على يد إسرائيل ودفع الرئيس الأمريكي ترامب للاشتراك مع نتنياهو في حرب معلنة للإطاحة بالنظام الحالي مثَّلا الجائزة الكبرى لرئيس الوزراء الإسرائيلي، والتحقيق العملي لحديثه المتكرر عن خطته لتغيير خريطة الشرق الأوسط بأكمله، وخضوع المنطقة لهيمنة إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>ولكن رغم إيلام الضربة المُهينة لنظام الملالي في إيران، وتعبير نتنياهو وترامب علنًا عن أملهما في أن تؤدي إلى <a href="https://arabic.euronews.com/2026/02/28/we-want-freedom-for-the-iranian-people-trump-says-calling-for-regime-change-in-tehran">خروج </a>الشعب الإيراني للشوارع؛ يبدو أن النظام الإيراني استغل بدوره مسرحية التفاوض مع ممثلي ترامب لحل كل نزاعات العالم، ويتكوف وكوشنير، من أجل الاستعداد للرد على الضربة الأمريكية التي رجح الخبراء العسكريون أنها قادمة لا محالة في ضوء الحشد العسكري الأمريكي الضخم.</p>

<p>وقبل أيام من وقوع الضربة، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/6/17/2805703/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%AF-%D8%AF%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D8%A8-%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">صرح </a>المسؤولون الإيرانيون بأن بدائلَ وُضعت لقيادة إيران على كل المستويات في حال استهدفها الإسرائيليين والأمريكيين. وأشارت <a href="https://www.alwathika.com/article/?t=131289">التقارير</a> إلى أن المرشد الأعلى الراحل، خامنئي، فوَّض مستشاره السياسي المقرب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4210862">علي لاريجاني </a>لإدارة شؤون البلاد في حالة خلو منصبه وحتى يتم اختيار خليفة له، عبر النظام الإيراني المعقد ومجالسه المختلفة التي يتحكم فيها كبار رجال المذهب الشيعي.</p>

<h2>سقوط قناع الدبلوماسية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1e76cfc4-fa04-457e-8e6f-62b265416283" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1e76cfc4-fa04-457e-8e6f-62b265416283.jpeg.webp?itok=5t2u1p01" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي على إكس</aside></div>
<figcaption>المرشد الأعلى الإيراني الراحل علي خامنئي، مارس 2025</figcaption></figure><p>لكن النظام الإيراني وقيادته الدينية والعسكرية قرروا أيضًا تنفيذ تهديدهم باستهداف كل القواعد الأمريكية الموجودة في دول الخليج والعراق والأردن، بما فيها قطر التي تتمتع بعلاقات جيدة مع طهران، ردًا على أي هجوم، إلى جانب <a href="https://almanassa.com/stories/Primary%20tabs%20%D8%B9%D8%B1%D8%B6(%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A9)%20%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%20%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%20%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%20%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A5%D9%83%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%20%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A%D8%8C%2017%20%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1%202026%20%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%20%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8B%D8%A7%20%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF%20%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%20%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%22%D8%B2%D8%A6%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF%22">المدن الإسرائيلية</a>.</p>

<p>هذا القرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b421be5-f0d6-49ee-98ed-dc9d5836d424" href="https://almanassa.com/news/30576" title="الحرب تتسع بعد مقتل خامنئي.. وإيران ترد بموجة صواريخ سادسة في الخليج وتل أبيب">بفتح سبع جبهات</a> بالتزامن، شكّل إعلانًا بإسقاط قناع الدبلوماسية والإقرار بالأمر الواقع، وتعاملًا إيرانيًا مع واقع أن الإسرائيليون ليسوا وحدهم من يسعون للإطاحة بالنظام في إيران.</p>

<p>فصحيحٌ أن الدول النفطية العربية المجاورة لإيران، ومعها <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28022026&amp;id=2b01fa7a-6854-473f-8ec8-a22647ac2629">الأردن</a>، أكدت بصرامة أنها لن تسمح باستخدام أراضيها لمهاجمة إيران، لكنَّ الصحف الأمريكية نشرت صورًا لعشرات <a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-a9ed5900">المقاتلات الأمريكية</a> وهي تحط في قاعدة عسكرية بالأردن.</p>

<p>كما أعلنت الولايات المتحدة نشر بطاريات صواريخ ونظم دفاع جوي في كل الدول العربية التي توجد بها قواعد أمريكية، وهي عمليًا كل دول الخليج، من أجل اعتراض الصواريخ الإيرانية سواء التي تستهدف قواعدها أو تلك المتجهة نحو إسرائيل.</p>

<blockquote>
<p>هذا الهجوم الإيراني الموسَّع يهدد بدفع هذه الدول الخليجية  إلى إعلان الانضمام علنًا للحرب الإسرائيلية-الأمريكية</p>
</blockquote>

<p>من جهته، أكد وزير الخارجية الإيراني أن استهداف القواعد الأمريكية في المنطقة ليس هجومًا على الدول "الشقيقة" بل على "أراضٍ أمريكية" في تلك الدول. غير أن الصواريخ والمسيرات الإيرانية لم <a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt">تستهدف</a> القواعد الأمريكية فقط، وتلقت مطارات الكويت وأبوظبي ودبي ضربات مباشرة، وكذلك أبراج سكنية في المنامة ودبي وأبوظبي والدوحة قيل إنها كانت تضم مكاتب للمخابرات الأمريكية وأماكن لسكن القوات الأمريكية.</p>

<p>يأتي ذلك فيما نقلت واشنطن بوست عن مصادرها أن وزير الدفاع السعودي خالد بن سلمان، شقيق ولي العهد محمد بن سلمان، <a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2026/02/28/trump-iran-decision-saudi-arabia-israel/">طالب</a> أثناء زيارته واشنطن، الشهر الماضي، مشرعين أمريكيين بدعم الضربة المتوقعة ضد إيران، وحذر من أن النظام الإيراني سيخرج أكثر قوة إذا لم ينفذ ترامب تهديداته.</p>

<h2>هل تتوسع دائرة الحرب؟</h2>

<p>هذا الهجوم الإيراني الموسَّع يهدد بدفع هذه الدول الخليجية، خاصة السعودية والإمارات، إلى الانضمام علنًا للحرب الإسرائيلية-الأمريكية، على اعتبار أن طهران هي التي بدأت بالعدوان.</p>

<p>ورغم إدراك السعودية وبقية دول الخليج حجم الضرر الذي يمكن أن يلحقه الإيرانيون بدولهم، وبأسعار النفط، خاصة لو قررت طهران المضي نحو المزيد من التصعيد وأغلقت مضيق هرمز، حيث تمر <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2026/3/1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AD%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%81%D9%86%D9%87%D8%A7">20%</a> من تجارة النفط والغاز العالمي، فإن هذه الحرب تمثل فرصة ذهبية للتخلص من نظام لا يحملون تجاهه أي ود، لأسباب طائفية ترتبط بالنزاع السني-الشيعي، ولتهديده المباشر لأمنهم عبر دعم الحوثيين في اليمن وحزب الله في لبنان، واللذين تورطا في هجمات مباشرة على أهداف سعودية وإماراتية.</p>

<blockquote>
<p>يرى محللون أمريكيون ترامب ومعه نتنياهو يتمنيان وقوع سيناريو في إيران مشابه لما حدث في فنزويلا</p>
</blockquote>

<p>من الصعب بالطبع التنبؤ في المرحلة الحالية بمسار الحرب التي قال المسؤولون الأمريكيون والإسرائيليون إنها ستستمر <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5245781-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">لعدة أيام </a>على الأقل قبل التوقف لتقييم ما لحق بالنظام الإيراني من أضرار، وإذا ما كان سيرفع الراية البيضاء بعد التخلص من رأس النظام، المرشد علي خامنئي.</p>

<p>ويرى بعض المحللين الأمريكيين أن الرئيس الأمريكي ترامب ومعه نتنياهو يتمنيان سيناريو إيرانيًا مشابهًا لما حدث في فنزويلا؛ يمكن التخلص فيه من رأس النظام بسهولة، ثم نبحث عن قيادة جديدة تكون أكثر مرونة في قبول المطالب الأمريكية.</p>

<p>كما ستتواصل المحاولات الأمريكية والإسرائيلية بكل تأكيد لإثارة الاضطرابات الداخلية في طهران ودعوة الإيرانيين للخروج إلى الشوارع، في تكرار للاحتجاجات التي شهدتها عدة مدن إيرانية في نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، والتي اتخذها الرئيس الأمريكي حجة رسمية من أجل بدء الحشد العسكري ضد إيران رغم يقين الجميع أن ترامب آخر من يهتم بقضايا الحريات وحقوق الإنسان وشعوب هذا الجزء من العالم أساسًا.</p>

<h2>الرهان القائم</h2>

<p>بجانب كل التطورات العسكرية التي سيكون لها دور مهم في تحديد مسار الحرب الدائرة الآن، سيبقى الرهان الأهم قائمًا على الشعب الإيراني، وإذا ما كان سيلتف حول النظام في مواجهة عدوان خارجي كما يتمنى، أم أن سياسات النظام القمعية على مدى 47 عامًا وسوء الأوضاع الاقتصادية وخوض حروب خارجية لا تنتهي لدعم مجموعات غير إيرانية مثل حزب الله والحوثيين وحماس ستدفع قطاعًا واسعًا من الإيرانيين إلى دعم هذا التدخل الخارجي من أجل إنهاء تجربة نظام الملالي المتفردة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ee3231f-d449-4528-8e99-679ad7f6bba8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29840" role="article" about="/stories/29840" data-sanitized-id="node-29840" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29840" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29840" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بالطبع التجارب الشبيهة في المنطقة العربية على مدى العقدين الماضيين، بداية بتجربة غزو العراق، لا تبدو مشجعة لأي شعب للتعاون مع عدوان خارجي، تعقبه دائمًا الفوضى والحروب الأهلية. ولكن يبقى باب المفاجآت مفتوحًا على مصراعيه في مواجهة رئيس أمريكي يتسلى بالانتصارات السريعة والمذهلة التي يستعرض من خلالها تفوق قوته العسكرية، ورئيس وزراء إسرائيلي مجرم حرب يرى في الحروب الوسيلة الوحيدة لبقائه شخصيًا وبقاء مشروع دولة الاحتلال الصهيوني وتوسيعه في ظل إيمانه العقائدي بـ"إسرائيل الكبرى"، وشعب إيراني مقهور ومنهك ومحاصر، يبحث عن خلاص من هذين المجرمين ومن نظام بلاده القمعي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e7977ba4cea200a297f6a3546d700d982e8eb4e2bfbd0ccce3bda406327a5cfb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 16:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772375539357311</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرب الإيرانية تهز سوق المال.. الذهب يُحلِّق والبورصة تتماسك بعد صدمة والدولار يرتفع 75 قرشًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30572</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a335b0d-05e5-4d4a-a731-109f05823f3b.jpg.webp?itok=DmYZyQLs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a335b0d-05e5-4d4a-a731-109f05823f3b.jpg.webp?itok=DmYZyQLs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>افتتحت البورصة المصرية تعاملات اليوم على خسائر حادة، مع <a href="https://hapijournal.com/2026/03/01/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-5-58-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D8%A7/">هبوط</a> المؤشر الرئيسي بأكثر من 5% في مستهل الجلسة، على خلفية التوترات الناتجة عن الحرب الأمريكية الإسرائيلية على إيران والتي امتدت تداعياتها إلى عدد من دول المنطقة، إلا أن السوق نجح في امتصاص الصدمة تدريجيًا، ليقلص خسائره ويغلق على تراجع بنسبة 2.5% عند مستوى 47.984 نقطة لمؤشر EGX30.</p>

<p>"التوترات الجيوسياسية أدت إلى موجة بيعية فى السوق زادت نسبة مبيعات الأجانب من السوق خلال جلسة اليوم، وهو أمر طبيعي مع الأزمة الحالية" كما يقول نائب رئيس شركة العربي الإفريقي لتداول الأوراق المالية ياسر المصري لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وجاءت القوى البيعية من جانب المستثمرين الأجانب، حيث <a href="https://www.egx.com.eg/ar/InvestorsTypeCharts.aspx">سجلت</a> تعاملاتهم في سوق الأسهم اليوم مبيعات صافية بقيمة 271.4 مليون جنيه والعرب بقيمة 114.8 مليون جنيه.</p>

<p>من ناحيتها، قالت رئيسة قسم البحوث في شركة برايم ولاء أحمد لـ <strong>المنصة</strong>، إن الانخفاضات الحادة في الأسعار أوجدت فرصًا جيدة للشراء، خاصة في الأسهم التي وصلت إلى مستويات سعرية جاذبة، وهو ما شجع المستثمرين المصريين على زيادة مشترياتهم.</p>

<p>وأنهى المستثمرون المصريون تعاملاتهم في سوق الأسهم على مشتريات صافية بقيمة 386.3 مليون جنيه.</p>

<p>وترى ولاء أحمد أن البورصة ستقدر على استيعاب صدمة الحرب خلال الفترة المقبلة "كما شهدنا في أزمات سابقة، بمجرد أن تهدأ التوترات الجيوسياسة، يعود السوق لطبيعته"، متوقعة أن يتماسك المؤشر الرئيسي عند مستوى 47 ألف نقطة خلال الجلسات القادمة، وهو مستوي دعم قوي.</p>

<p>بينما توقع نائب رئيس شركة العربي الإفريقي لتداول الأوراق المالية انخفاض مؤشرات البورصة حال استمرار الحرب في إيران إلى مستويات تتراوح بين 44-45 ألف نقطة على الأكثر.</p>

<p>ويتزامن تصاعد الحرب الإيرانية الإسرائيلية مع أول يوم لتداول العقود المستقبلية على مؤشر البورصة الرئيسي، ويشير المصري إلى أهمية هذا التزامن حيث تعد هذه العقود أحد أدوات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8597ff59-0ef3-47af-90f1-4836f26dba8d" href="https://almanassa.com/stories/30284" title="الخلاصة| مصر تدخل عصر المشتقات المالية.. ما هي؟">تقليل مخاطر </a>انخفاض أسعار الأسهم.</p>

<p>لكن المصري يشير إلى أن الإقبال على العقود المستقبلية في أول أيامها لا يزال محدودًا في ظل محدودية عدد <a href="https://economyplusme.com/163571/">شركات الوساطة</a> المرخص لها العمل بها حتى الآن.</p>

<p>وحسبما قال مصدر في إحدى شركات الوساطة المرخص لها العمل في العقود الآجلة مطلع على بيانات التداول، لـ <strong>المنصة</strong>، تم توقيع 52 عقدًا مستقبليًا خلال أول أيام تداول على هذه المشتقات.</p>

<h2>الصدمة الأكبر.. الذهب والدولار </h2>

<p>وانعكست آثار الحرب بشكل أوضح على سعر صرف الدولار في مصر، الذي سجل 48.62 جنيهًا للبيع، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/26/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-26-2-2026-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85/7319438">مقارنة</a> بـ47.84 جنيهًا للبيع نهاية تعاملات الأسبوع الماضي، بزيادة بنحو 76 قرشًا في جلسة واحدة.</p>

<p>ورفع تجار الذهب بالسوق المحلية أسعار المعدن الأصفر بشكل ملحوظ بعد اندلاع الحرب الإسرائيلية الأمريكية على إيران، كنوع من التحوط، قبل زيادة أسعار الذهب في البورصات العالمية مع عودتها للعمل بعد عطلة الأسبوع، حسبما أكد تاجرا ذهب لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>‏وأمس، ارتفع سعر جرام عيار 21 إلى 7475 جنيه بزيادة 400 جنيه خلال يوم واحد، بينما <a href="https://market.isagha.com/products/%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA+%D8%AC%D9%86%D9%8A%D8%A9+%D8%B0%D9%87%D8%A8">ارتفع</a> اليوم 100 جنيه أخرى حتى كتابة التقرير.</p>

<p>‏ونهاية الأسبوع الماضي، ارتفعت أسعار الذهب إلى قرب أعلى مستوى في شهر، وسجلت مكاسب للشهر السابع على التوالي مدعومة بالتوتر الجيوسياسي، بينما تلقى المعدن النفيس دعمًا أيضًا من تراجع عوائد سندات الخزانة الأمريكية، حسب <a href="https://www.cnbcarabia.com/149468/2026/28/02/%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9">تقرير</a> CNBC عربية.</p>

<p>‏وأكد رئيس الشعبة العامة للذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية هاني ميلاد أن حالة من الضبابية تسيطر على المشهد حاليًا نتيجة توقف عمل البورصات العالمية، ما انعكس في صورة أسعار متباينة وغير مستقرة داخل السوق المحلية.</p>

<p>‏وأوضح ميلاد لـ <strong>المنصة</strong> أن اختلاف الأسعار المتداولة يعود إلى غياب مرجعية واضحة في ظل إغلاق التداولات العالمية ما دفع بعض التجار إلى إعلان أسعار تقديرية قد لا تعبر عن السعر العادل الحقيقي للجرام، متوقعًا استمرار ارتفاع الأسعار بالتزامن مع استئناف التعاملات في بورصات المعادن.</p>

<p>‏ومن جهته، قال نائب الشعبة العامة للذهب والمجوهرات لطفي منيب إن السوق تشهد حالة من الحذر والترقب، مع تراجع نسبي في حركة البيع والشراء، انتظارًا لما ستسفر عنه تطورات المشهد السياسي وتأثيره المباشر على تحركات الدولار وأسعار الأوقية عالميًا.</p>

<p>‏وأوضح منيب لـ <strong>المنصة</strong> أن الأنظار متجهة لأداء الأسواق العالمية مع عودة التداول بها غدًا، وسط توقعات باستمرار التقلبات الحادة حال تصاعدت وتيرة الأحداث، وهو ما قد يدفع الذهب إلى تسجيل مستويات جديدة غير مسبوقة خلال الأيام المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388120</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مَن يخلف خامنئي؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30581</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>من سيخلف الرجل الأقوى في إيران؟ وما مصير النظام الإيراني كله بغياب رأسه؟ هذا السؤالان لم يتأخر طرحهما فور الإعلان عن اغتيال المرشد الإيراني آية الله علي خامنئي أمس السبت.</p>

<p>ورغم ذهاب الكثير من المحللين إلى أن غياب خامنئي، الذي رحل عن عمر 87 عامًا، لا يعني انهيارَ النظام، فإن مقتله في ظل حرب واسعة بقيادة أمريكا وإسرائيل قد يُحدث كثيرًا من التوتر بين مراكز القوى هناك.</p>

<p>ومساء أمس، أكد التلفزيون الرسمي الإيراني مقتل خامنئي في إطار العملية العسكرية التي "تستهدف إسقاط النظام الحاكم في إيران" حسب الرواية الأمريكية، وذلك بعد ساعات من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116150413051904167">إعلان</a> الخبر من قِبل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>انتخب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cxxz788547po">خامنئي</a> ثاني مرشد لإيران بعد 24 ساعة فقط من وفاة المرشد الأول والمؤسس للجمهورية الإسلامية الإيرانية قائد الثورة آية الله الخميني، في يونيو/حزيران 1989.</p>

<p>وتنظم المادة 111 من الدستور الإيراني <a href="https://www.almayadeen.net/amp/news/2128882/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88">اختيار</a> المرشد، حال غيابه، سواء لعجزه عن أداء مهامه أو عزله أو وفاته أو استقالته، إذ نصت على أن ينتخب "مجلس الخبراء" مرشدًا جديدًا في أسرع وقت ممكن.</p>

<p>حسب المادة 107 من الدستور الإيراني يُعيّن المرشد من قبل "مجلس الخبراء"، وهو المجلس نفسه الذي يمتلك صلاحية عزله من منصبه. ويجب أن يحصل الشخص الذي يصبح مرشدًا على ثلثي أصوات أعضاء هذا المجلس.</p>

<p>ويتكون مجلس الخبراء من 88 عضوًا، جميعهم من رجال الدين، ويُنتَخبون ممثلين عن المحافظات، لكل محافظة مقعد واحد أو أكثر بناءً على عدد سكانها.</p>

<p>ووفقًا للمادة 111 يتولى مجلسٌ مكونٌ من رئيس الجمهورية، ورئيس السلطة القضائية، وأحد فقهاء مجلس صيانة الدستور ممن يُختارون من قبل مجلس خبراء النظام القيام بكافة مهام ومسؤوليات المرشد، حتى حين انتخاب المرشد الجديد.</p>

<h2>رضا أعرافي إلى مركز القيادة </h2>

<p>عقب الإعلان عن مقتل خامنئي، أعلن أمين المجلس الأعلى للأمن القومي علي لاريجاني أنه سيتم تشكيل مجلس قيادة مؤقت لتولي مهام المرشد الأعلى ومواصلة الحرب. وأكدت وسائل إعلام إيرانية أن السلطات <a href="https://asharq.com/sub-live/iran/49531/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A/">عيّنت</a> أحمد وحيدي قائدًا عامًا جديدًا للحرس الثوري بدلًا من محمد باكبور.</p>

<p>ونقلت رويترز عن مصدر مطلع على العملية العسكرية الإسرائيلية أن الاستراتيجية لم يطرأ عليها أي تغيير بعد مقتل خامنئي، ما يعني أن الضربات ستتواصل.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/G7PLXPJG3ZPCLPB5677WF4AHIE-2026-03-01/">عُين</a> اليوم الأحد رجل الدين علي رضا أعرافي عضوًا في مجلس القيادة الإيراني، ممثلًا لمجلس صيانة الدستور، ليشارك إلى جانب الرئيس مسعود بزشكيان ورئيس السلطة القضائية غلام حسين محسني أجئي، في مجلس القيادة المؤقت.</p>

<p>وقبل الإعلان عن تعيين أعرافي في مجلس القيادة المؤقت، توقع محمد محسن أبو النور، رئيس المنتدى العربي لتحليل السياسات الإيرانية، في حديث لـ <strong>المنصة</strong>، أن يكون<strong> </strong>أعرافي ممثل مجلس صيانة الدستور في مجلس القيادة كونه من أبرز الشخصيات الدينية في إيران حاليًا. </p>

<p>ولفت أبو النور إلى أن من أبرز فقهاء مجلس صيانة الدستور الذين تم تعيينهم بمرسوم من المرشد؛ أحمد جنتي، والسيد محمد رضا مدرسي يزدي، ومهدي الجهرمي، وعلي رضا أعرافي، وأحمد خاتمي، وأحمد حسيني الخراساني.</p>

<p>ويرى أبو النور أن أعرافي بدرجة كبيرة سيكون المرشد الجديد، مرجعًا ذلك إلى قربه لشديد من خامنئي وثقته به، بالإضافة إلى توليه العديد من المناصب، سواء في مجلس الخبراء أو مجلس صيانة الدستور، علاوة على ترؤسه نظام الحوزات العلمية في إيران، وإمامة الجمعة في قم، المركز الديني الأهم في البلاد.</p>

<h2>قائمة من ثلاثة أسماء تركها المرشد</h2>

<p>في يونيو/حزيران الماضي، خلال حرب الـ12 يومًا بين إيران وإسرائيل، <a href="https://www.nytimes.com/2025/06/21/world/middleeast/iran-ayatollah-israel-war.html">نقلت</a> صحيفة نيويورك تايمز عن ثلاثة مسؤولين إيرانيين، قالت إنهم "مطلعون على خطط الطوارئ التي وضعها خامنئي في حال اغتياله"، إن المرشد اختار  ثلاثة رجال دين كبار مرشحين محتملين لخلافته حال مقتله.</p>

<p>وأشارت الصحيفة الأمريكية، وقتها، إلى أن خامنئي يدرك أن إسرائيل أو الولايات المتحدة تسعيان لاغتياله، وبناءً على هذا الاحتمال، اتخذ خطوةً غير مألوفة بإصدار تعليمات إلى "مجلس الخبراء"، لاختيار خليفته بسرعة من بين ثلاثة أسماء قدمها بنفسه.</p>

<p>ولم تكشف الصحيفة عن الأسماء الثلاثة التي قدمها خامنئي إلى مجلس الخبراء، ولم تعلن عنها بعد ذلك، غير أن الصحيفة نقلت عن المسؤولين أن مجتبى خامنئي، نجل خامنئي، ليس من بين الأسماء الثلاثة. فرغم كونه رجل دين وله علاقات وثيقة بالحرس الثوري الإيراني، فإنه  لا يشغل أي منصب رسمي في النظام، وهناك قلق داخل النظام من فكرة التوريث.</p>

<p>إلى جانب علي رضا أعرافي، ثمة <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/03/01/who-could-lead-iran-after-death-of-the-supreme-leader">أسماء</a> أخرى يجري تداولها بقوة لتولي المنصب، فهناك هاشم حسيني بوشهري، أحد أبرز وجوه رئاسة مجلس الخبراء والمؤسسة الدينية في قم، إضافة لغلام حسين محسني إجئي، رئيس السلطة القضائية وأحد المخضرمين في الدوائر الأمنية.</p>

<p>ويتمتع حسن الخميني، حفيد المرشد الأول، برمزية تاريخية تضع اسمه بين المرشحين، هناك أيضًا محمد مهدي ميرباقري، وهو رجل دين متشدد وعضو في مجلس الخبراء، يُمثل الجناح الأكثر محافظة في المؤسسة الدينية.</p>

<p>وأطلقت أمريكا وإسرائيل عملياتها العسكرية ضد إيران، أمس، بعد مفاوضات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> في السادس من فبراير/شباط الماضي وامتدت حتى نهاية الشهر نفسه وتوسطت فيها عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> حول البرنامج النووي الإيراني الذي يحاول الشريكان إنهائه ومنع طهران من استكماله.</p>

<p>وهذه العمليات هي الموجة الثانية من الضربات الأمريكية الإسرائيلية ضد إيران خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388119</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طابا ونوبيع الأكثر تضررًا.. تراجع حجوزات فنادق بنسبة 90% إثر التصعيد العسكري بالمنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30582</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahd_shwaty_shrm_alshykh.jpg.webp?itok=2wSF9DBl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahd_shwaty_shrm_alshykh.jpg.webp?itok=2wSF9DBl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر بمجلس إدارة غرفة شركات ووكالات السفر والسياحة عن تأثر قطاع السياحة المصري بشكل حاد جراء التوترات العسكرية الراهنة في المنطقة، مؤكدًا أن الحجوزات الجديدة تضررت بنسبة تصل إلى 90% خلال الساعات الماضية.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الأزمة الراهنة أدت إلى تعطل حركة خروج جزء من السياح المتواجدين حاليًا في مصر نتيجة توقف مطارات بلادهم عن العمل، مشيرًا إلى أن تضرر رحلات الطيران أوقف تدفق الحجوزات الجديدة بشكل شبه كامل، كما جعل مصير الحجوزات المؤكدة مسبقًا مجهولًا.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن مناطق طابا ونويبع وشرم الشيخ ودهب تعد الأكثر تضررًا، لكنه يرى أن أزمة الطيران جعلت الضرر متساويًا على كافة المناطق السياحية سواء كانت قريبة من بؤرة النزاع أو بعيدة عنها "فالجميع لا يرغب في القدوم لمنطقة الشرق الأوسط حتى استقرار الأوضاع".</p>

<p>ويأتي هذا التراجع السياحي الحاد أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1cfc6c7-6d38-42e4-a529-6628abcdb7a2" href="https://almanassa.com/news/30561" title='بدء العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران.. والحرس الثوري يطلق "خاتمة الطوفان"'>إعلان</a> الولايات المتحدة وإسرائيل عن بدء هجوم جوي منسق استهدف عدة مدن إيرانية.</p>

<p>في المقابل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>استهل</a> الحرس الثوري الإيراني رده برشقات صاروخية تجاه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b421be5-f0d6-49ee-98ed-dc9d5836d424" href="https://almanassa.com/news/30576" title="الحرب تتسع بعد مقتل خامنئي.. وإيران ترد بموجة صواريخ سادسة في الخليج وتل أبيب">إسرائيل</a> وقواعد أمريكية في قطر والإمارات والكويت والبحرين والأردن، مما أدى إلى اضطراب واسع في حركة الملاحة الجوية الإقليمية.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ca448f5-0738-40b7-8339-9fc0da1ac4b1" href="https://almanassa.com/news/25080" title='مصدران: إشغال وهمي بفنادق نويبع وطابا بسبب "الهروب الجماعي" من إسرائيل'>أكد</a> مصدران بقطاع السياحة أن "الهروب الجماعي من إسرائيل" بسبب حرب الـ12 يوم مع إيران حقق "معدلات إشغال وهمية" في فنادق نويبع وطابا بمحافظة جنوب سيناء، وأوضحا أنها "ترانزيت، لمدة يومين فقط"، تمهيدًا لخروجهم نحو دول أخرى.</p>

<p>وحينها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شنَّت</a> إسرائيل هجومًا مباغتًا على إيران "<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1933434893435830750">لمنعها</a> من امتلاك سلاح نووي"، تمكّنت في بدايته من تصفية قيادات عسكرية إيرانية، من بينها رئيس الأركان وقائد الحرس الثوري، إضافة إلى علماء نوويين، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89c9deb8-0586-4fe9-adf5-c5693b91046b" href="https://almanassa.com/news/24921" title="إيران ترد على إسرائيل بموجات صاروخية تسقط ثلاثة قتلى وعشرات المصابين وتتعهد بالمزيد">ردت</a> طهران بإطلاق موجات من الصواريخ والمسيرات باتجاه إسرائيل.</p>

<p>ومارس/آذار الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08032025&amp;id=36ebaf13-4f50-4c9a-82f7-a5ff3874b3d5">تقدم</a> مستثمرو السياحة بمناطق طابا ونويبع ودهب بشكوى للجهات الحكومة المعنية ضد صندوق إعانة الطوارئ للعمال التابع لوزارة العمل بسبب تأخر صرف دفعات الدعم الحكومى لمواجهة أضرار وخسائر الحرب على غزة التى استمرت لعدة شهور وتسببت في الانخفاض الكبير لإشغالات الفنادق بالمنطقة.</p>

<p>ورفض الصندوق استلام طلبات صرف الإعانة "الدفعة العاشرة" للعاملين بفنادق طابا ودهب ونويبع بحجة توقف الحرب الإسرائيلية على غزة، ليطالب مستثمرو السياحة بالمنطقة باستمرار الدعم لحين التعافي الكامل للسياحة بالمنطقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388118</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال "مصر العامرية للغزل والنسيج" يواصلون الإضراب احتجاجًا على زيادة الاستقطاعات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30579</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">واصل مئات العمال بقطاعي الملابس والتجهيز بشركة "مصر العامرية للغزل والنسيج" بالإسكندرية، إضرابهم عن العمل الذي بدأوه يوم الخميس الماضي، احتجاجًا على زيادة مفاجئة في قيمة الاستقطاعات من رواتبهم، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أحد العمال أنهم فوجئوا الخميس بعد استلام قسيمة راتب شهر فبراير/شباط الماضي بزيادة قيمة الضريبة على الدخل بما يتراوح بين 100 إلى 200 جنيه، إضافة إلى زيادة قيمة التأمينات الاجتماعية بما يتراوح من 200 إلى 300 عن الشهر الماضي.</p>

<p dir="rtl">وأشار العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، الإدارة بررت هذه الزيادة في الاستقطاعات بخصم ضرائب مستحقة عن "منحة رمضان" التي صُرفت لهم الشهر الماضي، وهو ما زاد غضبهم.</p>

<p dir="rtl">وجاء هذا الإضراب بعد يوم وحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="497e1b6a-eb38-482f-b7ea-95a16fde054d" href="https://almanassa.com/news/30548" title='تحت ضغط العمال.. "العامرية للغزل" تتراجع عن قرار الإجازة الإجبارية'>تراجع</a> الإدارة، تحت ضغط عمالي، عن قرار منح عمال قطاع التجهيز إجازة إجبارية أيام الخميس تُخصم من رصيد إجازاتهم الاعتيادية.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، قالت إحدى العاملات لـ <strong>المنصة</strong> إن الشركة ما زالت تعاني من استمرار مشكلات إدارية وهيكلية مرتبطة بإدارتها القديمة، المستشارين الذين يتقاضى الواحد منهم مبالغ تصل لمئات الآلاف شهريًا، فضلًا عن وجود تمييز في الأجور بين العاملين الذين يؤدون المهام ذاتها في قطاعات مختلفة، إذ يتقاضى عمال محددين بالإدارة، رواتب ضعف زملائهم الذين يقومون بنفس العمل.</p>

<p dir="rtl">وشهدت الشركة في أكتوبر/تشرين الأول الماضي احتجاجات واسعة، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0aedfef1-daee-4b53-9ed5-37c1bc4d782b" href="https://almanassa.com/news/27630" title='بأثر رجعي.. عمال "العامرية للغزل" يطالبون بصرف الأجر الإضافي عن العامين الماضيين'>تقدمت</a> نحو 300 عاملة بشكاوى لمكتب العمل بالإسكندرية للمطالبة بصرف الأجر الإضافي على "الأجر الشامل" بأثر رجعي، وتطبيق الحد الأدنى للأجور بصورة صحيحة، وهي الشكاوى التي أُحيلت لاحقاً للمحكمة.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن عمال "مصر العامرية" كانوا قد نظموا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0335de01-71ff-458d-a605-2214e21d9065" href="https://almanassa.com/news/26249" title='استمرار إضراب "العامرية للنسيج" لليوم الـ12.. والأمن الوطني يستدعي 5 عمال'>إضرابًا</a> استمر 16 يومًا العام الماضي احتجاجًا على بـ"التلاعب في تطبيق الحد الأدنى للأجور"، وهو الإضراب الذي أسفر حينها عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b7265a5-6a53-4772-bc8b-84c4b9601b11" href="https://almanassa.com/news/26283" title='تحت ضغط الإضراب.. رئيس "العامرية للنسيج" يتقدم باستقالته'>استقالة</a> الرئيس التنفيذي السابق وصدور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98bf2d06-c6da-4d82-810a-a59c19d8505b" href="https://almanassa.com/news/26539" title='"العمل" تدعو "العامرية للغزل" لتصحيح مخالفات الأجور.. والعمال يطالبون بإقالة "المستشارين"'>خطاب</a> رسمي من مديرية العمل بالإسكندرية يطالب الشركة بتصحيح مخالفات احتساب الأجر الإضافي والحد الأدنى للأجور وفقًا للقانون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388117</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تضطر لزيادة واردات الغاز المسال 200% بعد توقف إسرائيل عن الضخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30574</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر في الشركة القابضة للغاز الطبيعي/إيجاس، إن الشركة خاطبت عددًا من موردي الغاز العالميين للتعجيل بضخ كميات إضافية من شحنات الغاز الطبيعي المسال اعتبارًا من مارس/آذار الجاري، لتعويض توقف إمدادات الغاز الإسرائيلي إلى مصر، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1cfc6c7-6d38-42e4-a529-6628abcdb7a2" href="https://almanassa.com/news/30561" title='بدء العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران.. والحرس الثوري يطلق "خاتمة الطوفان"'>القصف</a> الإيراني لمنشآت في تل أبيب.</p>

<p>وتصاعدت المواجهات بين الحلف الأمريكي الإسرائيلي ضد إيران بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b421be5-f0d6-49ee-98ed-dc9d5836d424" href="https://almanassa.com/news/30576" title="الحرب تتسع بعد مقتل خامنئي.. وإيران ترد بموجة صواريخ سادسة في الخليج وتل أبيب">نجاحهما</a> في اغتيال المرشد الإيراني علي خامنئي، ما دفع إسرائيل لوقف ضخ الغاز إلى مصر حسبما قالت <a href="https://www.reuters.com/ar/business/WRES4NIOJNNVPDDQQPHIMABAU4-2026-02-28/">رويترز</a> أمس، و<a href="https://asharqbusiness.com/power/121227/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D9%85%D9%89-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/">أوضحت</a> الشرق بلومبرج أن بند "القوة القاهرة" في الاتفاق المبرم بين البلدين يسمح بانقطاع الضخ.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن اتفاقات إيجاس لتوريد الغاز المسال خلال مارس كانت تنص في الأصل على استيراد خمس شحنات فقط، لكن الاتجاه الحالي هو إضافة ما بين 10 و15 شحنة جديدة، ما يرفع الكميات المستوردة بنحو 200%. ووفق تقديراته، ستكلف هذه الزيادة قطاع البترول ما بين 750 مليون ومليار دولار إضافية خلال شهر واحد.</p>

<p>ويُعد الغاز الإسرائيلي أقل تكلفة مقارنة بالغاز المسال المستورد، وتشير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5782bac-98b4-4da7-9fbc-e4e4c1b250d7" href="https://almanassa.com/news/28271" title="مصدر: إسرائيل تطالب مصر بزيادة سعر الغاز 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية ">التقديرات</a> إلى أن كلفة المليون وحدة حرارية من الغاز المسال  تُقدَّر بنحو 12 دولارًا، مقابل 7.7 دولار للغاز الإسرائيلي.</p>

<h2>رفع طاقة سفن التغييز</h2>

<p>في السياق ذاته، أبلغت إيجاس سفن إعادة التغييز التي تستأجرها مصر بضرورة رفع طاقتها التشغيلية من المستويات الشتوية المعتادة، التي تراوحت بين 40 و45%، إلى أكثر من 90%، تحسبًا لاستمرار توقف تدفقات الغاز الإسرائيلي.</p>

<p>وقال المصدر إن استمرار الانقطاع سيعني الاعتماد على شحنات إضافية من الغاز المسال، ومن ثم تشغيل سفن التغييز بأقصى طاقتها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">بدأت</a> وزارة البترول التوسع في استئجار وحدات التغييز منذ 2024، عقب اضطرابات إمدادات الغاز خلال حرب العدوان على غزة، بتكلفة شهرية تتراوح بين 7 و9 ملايين دولار للسفينة الواحدة.</p>

<p>من جهة أخرى، قال مصدر بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong> إن الوزارة تنسق حاليًا مع الأردن لإعادة تشغيل سفينة التغويز "إنرجيوس فورس" الراسية في ميناء العقبة، بعد توقف دام ثلاثة أشهر، بهدف دعم توريد الغاز إلى مصر.</p>

<p>و<a href="https://alqaheranews.net/news/137030/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D8%A5%D9%86%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%B3-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%B3-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A9-">استأجرت</a> مصر "إنرجيوس فورس"، لكنها وجهتها في أغسطس/آب الماضي إلى ميناء العقبة بهدف تغييز الشحنات المسالة لخدمة كلا السوقين مصر والأردن.</p>

<p>"حاليًا يجري التنسيق بين مصر والأردن لاستئناف تغييز الغاز المسال في ميناء العقبة لصالح البلدين بعد توقف ضخ إمدادات الغاز الإسرائيلي إلى مصر والأردن" كما يضيف المصدر بالبترول والذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<h2>لا انقطاعات في التيار خلال الأزمة</h2>

<p>من جهتها، تحاول وزارة البترول طمأنة المصريين إلى عدم تكرار أزمات نقص الغاز التي عانت منها المنازل والمصانع خلال حرب العدوان على غزة، حيث قالت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/idsc.gov.eg/posts/-%D8%A3%D9%83%D8%AF%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%86%D9%81%D8%B0%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%88/1339994244821231/">بيان</a> اليوم إنها تعتمد على مصادر متنوعة للطاقة تضمن لها استمرار الإمداد في ظل الاضطرابات الجارية في المنطقة.</p>

<p>واستبعد المصدر في البترول اللجوء إلى خطة تخفيف أحمال الكهرباء خلال مارس وأبريل/نيسان المقبل، نظرًا لتراجع استهلاك الكهرباء عبر الشبكة القومية، إذ تصل الطاقة القصوى المتوقعة للاستهلاك اليومي في مارس وأبريل إلى 32 ألف ميجا وات، وتضخ الوزارة إلى المحطات نحو 3.2 مليار قدم مكعب غاز يوميًا كافية لتوليد هذه الطاقة.</p>

<p>وأشار إلى أن ضغوط تدبير الطاقة تبدأ في فصل الصيف، حيث يزيد الاستهلاك بدءًا من شهر مايو/أيار المقبل بنحو 10%.</p>

<p>وبالنسبة إلى القطاع الصناعي، قال المصدر إن المصانع المحلية، تحصل حاليًا على كميات من الغاز تقارب 1.3 مليار قدم مكعب يوميًا وهي كميات تغطي حوالي 85% من الطاقات التشغيلية للمصانع في مصر.</p>

<p>ولفت إلى أن مصانع الأسمدة والبتروكيماويات تستحوذ على نسبة بين 35 و40% من حجم استهلاك الغاز بالقطاع الصناعي، مضيفًا أن كميات الغاز المتداولة بالسوق حاليًا لا تزال في الحد الآمن للاستهلاك.</p>

<p>"وزارة البترول تعطي أولوية حاليًا في توريد الغاز الطبيعي لصناعات القيمة المضافة، على رأسها البتروكيماويات، التي يتم تصديرها للخارج، لتعزيز موارد النقد الأجنبي للموازنة العامة للدولة" كما يضيف المصدر في البترول.</p>

<p>بالرغم من دور الغاز المسال في تجنيب مصر أزمات عانت منها خلال حرب غزة، لكنه سينعكس على موازينها الخارجية بالنظر لارتفاع تكلفته.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">زادت</a> الواردات البترولية لمصر بحوالي ستة مليارات دولار إلى 19.4 مليار دولار في 2024-2025 بتأثير من تكلفة الغاز المسال المستورد، لكنها تظل في حاجة ماسة للاستيراد مع عدم كفاية إنتاجها المحلي إلا لتغطية نحو 56% من استهلاكها، حسب المصدر في وزارة البترول.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e52f4727-e0f0-41b7-8108-8f95d4f68a9d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29658" role="article" about="/stories/29658" data-sanitized-id="node-29658" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29658" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29658" data-ph-capture-attribute-link-title="الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتأتي هذه المحاولات الحكومية لزيادة المخزون من الغاز، بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="354a70d2-3e00-474d-9406-28c34554ae4f" href="https://almanassa.com/news/30374" title="الحكومة تخفض وارداتها من الغاز المسال 37% في فبراير بسبب تراجع الاستهلاك">اتفاق</a> وزارة البترول مع موردي الغاز المسال عالميًا على تقليص وارداتها بنسبة 37% خلال فبراير/شباط الماضي، على خلفية تراجع الاستهلاك المحلي وزيادة الإنتاج، حسب مصدر مطلع على ملف واردات الغاز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388116</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون في تل أبيب وعواصم «الخليج» بعد اغتيال خامنئي.. و«الحرس الثوري» يتوعد بـ«الهجوم الأعنف في التاريخ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحرب الإسرائيلية الإيرانية 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/03/Iran-today-morning-Reuters-150x150.jpg" alt="قتلى ومصابون في تل أبيب وعواصم «الخليج» بعد اغتيال خامنئي.. و«الحرس الثوري» يتوعد بـ«الهجوم الأعنف في التاريخ»" title="قتلى ومصابون في تل أبيب وعواصم «الخليج» بعد اغتيال خامنئي.. و«الحرس الثوري» يتوعد بـ«الهجوم الأعنف في التاريخ»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمرت الصواريخ الإسرائيلية والأمريكية في ضرب طهران، في ثاني أيام الحرب التي اندلعت أمس، فيما تواصل استهداف الصواريخ الإيرانية لتل أبيب ومدن الخليج العربي، وسط ترقب تصعيد إيراني ردًا على اغتيال عدد من قاداتها، وعلى رأسهم المرشد الأعلى للثورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت طهران، اليوم، مقتل المرشد، علي خامنئي، فيما تعهدت </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855897-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%B1-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8"><span>الحكومة </span></a><span>بأن «هذه الجريمة الشنيعة لن تبقى دون عقاب»، مشددة على أن اغتيال خامنئي «جرم عظيم سيفتح صفحة جديدة في تاريخ العالم الإسلامي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت الحكومة الإيرانية حدادًا وطنيًا لـ40 يومًا، داعية الشعب إلى التماسك والوحدة في ظل «المحنة العصيبة»، بعد مقتل خامنئي، ثاني مرشد أعلى لإيران منذ إطاحة </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cxxz788547po"><span>الثورة </span></a><span>بالشاه محمد رضا بهلوي في 1979، والذي تولّى المنصب في 1989، خلفًا لآية الله الخميني، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c20p5qn6z0ko"><span>مؤسس</span></a><span> الجمهورية الإسلامية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أعلنت إيران عطلة رسمية لمدة أسبوع، حدادًا على مقتل المرشد الأعلى، وفقًا لبيان الحكومة، اليوم، والتي دعت الشعب إلى التماسك والوحدة في ظل «المحنة العصيبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تضاربت الأنباء حول مصير خامنئي عقب بدء الهجوم الأمريكي الإسرائيلي، أمس، استبق الرئيس دونالد ترامب، الإعلان الإيراني بتأكيده، عبر «</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4210622"><span>تروث سوشيال</span></a><span>»، مقتل المرشد الأعلى، الذي وصفه بأنه «أحد أكثر الشخصيات شرًا فى التاريخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجع ترامب نجاح العملية إلى «التعاون الوثيق مع إسرائيل، وتتبع أجهزة الاستخبارات وأنظمة التتبع المتطورة للغاية»، وهو ما كشف تقرير لصحيفة</span><a href="https://www.nytimes.com/2026/03/01/us/politics/cia-israel-ayatollah-compound.html"><span> «نيويورك تايمز</span></a><span>»، اليوم، أنه بدأ قبل عدة أشهر منذ حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران في يونيو الماضي، بتركيز على تحركات خامنئي، وصولًا لمعلومات استخباراتية أدت لتعديل موعد الضربة، لصباح أمس، تزامنًا مع اجتماع لكبار المسؤولين والقادة العسكريين الإيرانيين، ومن بينهم خامنئي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار التقرير إلى أن أمريكا مررت تلك المعلومات إلى حليفتها، إسرائيل، لتنفيذ عملية الاغتيال التي كانت تخطط لها منذ أشهر، أعلنت تل أبيب، اليوم، أن ضرباتها الافتتاحية، استهدفت اجتماعًا للقيادات العسكرية الإيرانية، وأنها قتلت 40 من أعلى القيادات، بحسب «</span><a href="https://apnews.com/live/us-israel-strikes-iran-khamenei-03-01-2026#0000019c-a8da-dfdf-a9df-bedf75310000"><span>أسوشيتد برس</span></a><span>»، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2028019675150369068?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2028019675150369068%7Ctwgr%5Ebf0ddd1d0efc1f0a53a6b6ab6cc81b38185b8e2d%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8B4D8A4D988D986-D8A5D982D984D98AD985D98AD8A9%2F5246089-D8A7D984D8ACD98AD8B4-D8A7D984D8A5D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984D98A-D982D8AAD984D986D8A7-D8AED8A7D985D986D8A6D98A-D988D8AFD985D991D8B1D986D8A7-D986D8B5D981-D985D8AED8B2D988D986-D8A5D98AD8B1D8A7D986-D985D986-D8A7D984D8B5D988D8A7D8B1D98AD8AE"><span>قال </span></a><span>متحدث جيش الاحتلال، إنهم نفذوا «غارة دقيقة في عمق طهران» قضت على خامنئي «بعد مهاجمة مجمع القيادة الذي تواجد فيه برفقة مسؤولين آخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضم الاجتماع، قائد الحرس الثوري، محمد باكبور، ووزير الدفاع، عزيز ناصر زاده، وأمين مجلس الدفاع، على شمخاني، وقائد القوات الجوية في الحرس الثوري، ماجد موسوي، ونائب وزير الاستخبارات، محمد شيرازي، كما </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee"><span>أعلنت</span></a><span> إسرائيل مقتل رئيس الأركان، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid02MLks6UB5tWsyZuYSz532uJaGiVftBpxCadt2smmNCNC2je6SuxGbuNtpNBWEo6nYl?__cft__%5B0%5D=AZaxcb3wTQEHp-H5IZ1JmRK_d3AGiNDKeiOsuz-cp2nvCdZuwsl5G8BLRqFIXNbaGtC30saxspAJayFggDBGl3_-P_qi0IAIvij7FlNA4DBpgOmCss1ZwRr5WNmCIeq7v5fzOniEN0VP04iS1OiO83_IEaGycnT5ENs1HuRvlZXkuVDNjqR3C1QlrObhiZotCgA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>عبد الرحيم موسوي</span></a><span>، ورئيس شعبة الاستخبارات في قيادة الطوارئ، صلاح أسدي، ورئيس المكتب العسكري لخامنئي، محمد شيرازي، ورئيس منظمة «سپند»، المسؤولة عن تطوير تكنولوجيات ووسائل قتالية في الجيش الإيراني، حسين جبل عامليان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لاحقًا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01032026&amp;id=0e6d0ddd-6cd8-4c44-bfbd-91ec5b39431e"><span>أعلنت</span></a><span> وكالة الأنباء الإيرانية عن مقتل شمخاني وباكبور، دون إشارة لمصير باقي القيادات، كما  </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt?post=asset%3A008d4140-35ae-4a35-ab2b-b152418fa08e#asset:008d4140-35ae-4a35-ab2b-b152418fa08e"><span>أفادت</span></a><span> بتعيين آية الله علي رضا الأعرافي، كعضو فقيه في مجلس القيادة المؤقت، ليتولى مهام المرشد الأعلى للجمهورية الإسلامية بشكل مؤقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر الرئيس، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/iran-president-says-khamenei-killing-declaration-of-war-against-muslims/"><span>مسعود بزشكيان</span></a><span>، أن اغتيال المرشد الأعلى «إعلان حرب صريح ضد المسلمين، وخاصة ضد الشيعة، في كل مكان في العالم»، مشددً على عزم بلاده الإنتقام من «مرتكبي هذه الجريمة التاريخية والعقول المدبرة لها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt?post=asset%3A6f85c6c1-0d68-43c9-8c8f-e95660535f8b&amp;post=asset%3A39f49b50-cbed-49ae-bb6f-791558bebb2e#asset:39f49b50-cbed-49ae-bb6f-791558bebb2e"><span>أعلن</span></a><span> الحرس الثوري تعيين أحمد وحيدي قائدًا جديدًا له، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01032026&amp;id=0e6d0ddd-6cd8-4c44-bfbd-91ec5b39431e"><span>أكد</span></a>:<span> «في أي لحظة من الآن عملية هجومية هي الأعنف في تاريخ القوات المسلحة للجمهورية الإسلامية الإيرانية باتجاه الأراضي المحتلة والقواعد الأمريكية»، وهو ما رد عليه </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01032026&amp;id=3d929509-1f0e-476a-bffa-922fb67605f6"><span>ترامب </span></a><span>متوعدًا بشن هجوم عنيف على إيران «لم يُرَ مثله من قبل» حال نفذ الحرس الثوري وعيده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط تلك التراشقات بالبيانات، أعلن الجيش الإسرائيلي استهدافه مواقع في وسط طهران، اليوم، والتي هزها انفجار هائل، تسبب في تصاعد عمود دخان كثيف، </span><a href="https://apnews.com/live/us-israel-strikes-iran-khamenei-03-01-2026?utm_source=copy&amp;utm_medium=share"><span>رجحت</span></a><span> «أسوشيتد برس» أن مركزه في أحياء تضم مقر الشرطة ومبنى التليفزيون الرسمي والمحكمة الثورية ومقر وزارة الدفاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الضربات الأمريكية الإسرائيلية على أنحاء إيران بدأت أمس، وتضمنت شن 200 طائرة مقاتلة غارات مكثفة وصفت بأنها الأكبر في تاريخ دولة الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «بي بي سي» عن وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان، مقتل 133 مدنيًا وإصابة 200 آخرين، منذ أمس، في 58 هجومًا على الأقل في 18 محافظة، كان أكبر عدد منها على طهران، التي سُجلت بها أضرار في البنية التحتية والمراكز التعليمية، بجانب الانقطاعات في شبكة الإنترنت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أُعلن اليوم عن ارتفاع قتلي قصف مدرسة البنات في مدينة ميناب إلى 148، وأكثر من 95 مصابًا، غالبيتهم من طالبات المدرسة، وفقًا ل</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt?page=2&amp;post=asset%3Ab8c4de4c-7cb1-4171-86fe-b961751c6746#asset:b8c4de4c-7cb1-4171-86fe-b961751c6746"><span>إبراهيم طاهري</span></a><span> مدعي عام مدينة ميناب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، واصلت الطائرات المُسيرة والصواريخ الإيرانية استهداف المصالح الأمريكية في دول الخليج العربي، حيث سجلت استهدافات في البحرين بالقرب من مقر الأسطول الخامس للبحرية الأمريكية، أسفر عن أضرار في 3 مبانٍ بالعاصمة المنامة، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2026/3/1/2950392/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>بحسب</span></a><span> وكالة أنباء البحرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما حذرت </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2026/3/1/2950392/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>السفارة الأمريكية</span></a><span> في البحرين مواطنيها من الإقامة في فنادق المنامة، عقب استهداف إيراني لفندق كراون بلازا، أمس، والذي نتج عنه إصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودوت انفجارات متتالية، فجر اليوم، في العاصمة القطرية الدوحة، التي </span><a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-8-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A&amp;date=1/03/2026"><span>أعلنت</span></a><span> داخليتها إصابة ثمانية أشخاص، اليوم، ليرتفع عدد المصابين نتيجة القصف الإيراني منذ أمس إلى 16.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت سلطنة عُمان اليوم ضمن الأهداف الإيرانية، بعدما أصيب عامل داخل ميناء الدقم، الذي استُهدف بطائرتين مسيرتين، حسب </span><a href="https://alghad.com/Section-170/%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A/%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D9%85-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%86-2068698"><span>وكالة</span></a><span> وكالة أنباء عُمان، التي نقلت عن الشرطة مطالبتها الصيادين وأصحاب القوارب السياحية في محيط محافظة مسندم بعدم نزول البحر خلال هذه الفترة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1855939-%D9%85%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-4-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86"><span>أعلنت</span></a><span> الوكالة إصابة أربعة أشخاص ضمن طقم ناقلة نفط ترفع علم جمهورية بالاو، جراء استهدافها قرب سواحلها، فيما جرى إخلاء باقي الطاقم المكون من 20 شخصًا بينهم خمسة يحملون الجنسية الإيرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في الإمارات، فلا تزال أعمدة الدخان تتصاعد من ميناء جبل علي، الذي استهدف، أمس، بحسب «</span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/5EUHDGLSWJPOHETREHGAUBTKOI-2026-03-01/"><span>رويترز</span></a><span>»، فيما أعلنت السلطات الحكومية إصابة شخصين نتيجة سقوط شظايا مُسيرة على منزلين في دبي. كما لحقت أضرار بمطار دبي الدولي وفندق برج العرب وجزيرة نخلة جميرا الصناعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تل أبيب، التي استهدفتها عدة هجمات صاروخية إيرانية منذ أمس، قتلت امرأة وأُصيب 27 شخصًا جراء سقوط صاروخ على مبنى سكني وسط </span><a href="http://timesofisrael.com/woman-killed-dozens-injured-as-iranian-missile-strikes-tel-aviv-residential-block/"><span>المدينة،</span></a><span> فيما قال </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt?page=1&amp;post=asset%3Afdebd159-4553-4f34-b5d4-d409cb59286d#asset:fdebd159-4553-4f34-b5d4-d409cb59286d"><span>الجيش الإسرائيلي</span></a><span>، اليوم، إن جنديين قتلا، وبرر متحدثه وصول الصواريخ الإيرانية إلى المواقع العسكرية بأن «منظومات الدفاع الجوي واسعة النطاق التي يملكها الجيش، ليست خالية من العيوب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/03/01/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/">قتلى ومصابون في تل أبيب وعواصم «الخليج» بعد اغتيال خامنئي.. و«الحرس الثوري» يتوعد بـ«الهجوم الأعنف في التاريخ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 14:44:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772370144388113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لليوم الثاني.. إضراب 2000 عامل بـ"مصر للألومنيوم" للمطالبة بالتعيين وتحسين الأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30575</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fd4c073a-a6c1-46bc-b91a-b804cc94de7b.jpeg.webp?itok=iF-6QET7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fd4c073a-a6c1-46bc-b91a-b804cc94de7b.jpeg.webp?itok=iF-6QET7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">واصل أكثر من 2000 عامل بشركة مصر للألومنيوم في نجع حمادي، لليوم الثاني على التوالي،  إضرابهم عن العمل، واعتصامهم داخل مقر الشركة، للمطالبة بالتعيين على قوة الشركة، ورفع رواتبهم التي وصفوها بـ"المتدنية".</p>

<p dir="rtl">وأفاد أحد العمال المعتصمين بأن الإضراب أثر على الطاقة الإنتاجية للشركة بنسبة 70%، حيث توقفت أغلب عنابر الإنتاج عن العمل، إذ اقتصر العمل على الجزء الذي يعمل يتولى تشغيله العمال المُعينين. </p>

<p dir="rtl">وأضاف العامل لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الأفران توقفت تقريبًا عن سحب المعدن، مما دفع العمال المعينين (الدائمين) للتدخل وتزويدها بـ"البودرة المخصصة للحرق" حتى لا تتعرض للتلف، وتفاديًا لعمليات صيانة معقدة وتكاليف باهظة قد تنتج عن إطفائها بالكامل.</p>

<p>وبات العمال ليلتهم أمس معتصمين في مقر الشركة، وظهر العمال في مقاطع فيديو اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم ينظمون مسيرات تجوب الشركة مرددين هتافات تطالب بالعقود الدائمة وتحسين الحقوق المالية منها "واحد اتنين.. عقودنا راحت فين" و"عايزين حقوقنا".</p>

<p>وحول الموقف القانوني للعمال المعتصمين، أشار عامل ثانٍ إلى أنهم يعملون بعقود مؤقتة عبر شركات توريد عمالة، أبرزها شركة "هاميس"، بمتوسط رواتب يبلغ 2500 جنيه فقط، رغم أنهم من خريجي مركز التدريب والمعهد الفني الصناعي للألومنيوم التابع للشركة ذاتها.</p>

<p>وأكد العامل لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه أيضًا، أن إدارة "مصر للألومنيوم" هي من وجهتهم للتوقيع مع شركات التوريد كـ"مرحلة مؤقتة" قبل التعيين، وهو ما لم يتحقق لسنوات. </p>

<p>وأضاف "احنا ولاد الشركة درسنا في معهدها، واحنا اللي شايلينها، نشتغل تبع مقاول ما نعرفوش ومالناش به علاقة ليه؟ بقالنا سنين كل كام شهر يقولولنا هانت هتتعينوا، ويطلع بيضحكوا علينا، نعيش إزاي بـ2500 جنيه في الغلاء ده".</p>

<p>فيما اشتكى عامل ثالث لـ <strong>المنصة</strong> من إنهم محرومون من أي مزايا تأمينية "اللي بيمرض يروح يكشف ويتعالج على حسابه، حتى إصابات العمل مش بيعترفوا بيها، اللي بيتصاب بيترمي زي الكلب"، مشيرًا إلى أن تعرض أحد زملائه، كان يعمل مهندسًا، لحادث أدى إلى بتر قدمه، فتخلت عنه الشركة تمامًا ولم يتقاضى أي تعويض رغم إصابته داخل موقع العمل.</p>

<p>"الإدارة عرضت علينا زيادة المرتب 1000 جنيه لإنهاء الإضراب، لكننا رفضنا العرض ومصرين على مطالبنا" هكذا قال العامل الأخير.</p>

<p>ويأتي هذا الإضراب امتدادًا لسلسلة من الاحتجاجات العمالية في الشركة، التي شهدت في أكتوبر/ تشرين الأول 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6b3e366-72c7-4bd2-9bfc-82fedd83b6fa" href="https://almanassa.com/news/20138" title='للمطالبة بالأرباح والتعيين.. عمال "مصر للألمونيوم" يبدأون إضرابًا عن العمل'>إضرابًا</a> مماثلًا للمطالبة بزيادة الأرباح والبدلات وتعيين المؤقتين، ووقتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5097e8b-8e40-4015-a0a6-15793e276e4f" href="https://almanassa.com/news/20192" title='عمال "مصر للألومنيوم" يعلقون إضرابهم بعد وعود من مسؤولين بوزارة قطاع الأعمال'>علق</a> العمال الإضراب بعد وعود  بتنفيذ مطالبهم من مسؤولين بوزارة قطاع الأعمال، لكنهم كرروا الإضراب في العام التالي بذات المطالب.</p>

<p>وبدأ <a href="https://ar.mih.eg/myservice/misr-aluminum-company/">إنشاء</a> شركة مصر للألومنيوم بنجع حمادي عام 1969، وفي 1975 بدأ إنتاج الشركة، ووصل عدد الخطوط إلى خمسة خطوط في يوليو/تموز 1983، وفي 2010 تم الانتهاء من إعادة تأهيل وتطوير جميع خطوط الإنتاج إلى خلايا سابقة التحميص لتصل الإنتاجية القصوى إلى 320 ألف طن سنويًا.</p>

<p>وحسب الموقع الرسمي للشركة القابضة للصناعات، يبلغ إنتاج مصر للألومنيوم حاليًا 320 ألف طن من المعدن المنصهر، وينتج قطاع المسابك بالشركة 320 ألف طن سنويًا على هيئة أشكال مختلفة من المسبوكات ويصل إنتاج قطاع الدرفلة إلى 108 آلاف طن سنويًا من المنتجات المدرفلة على الساخن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 13:32:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772364768838799</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرب تتسع بعد مقتل خامنئي.. وإيران ترد بموجة صواريخ سادسة في الخليج وتل أبيب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30576</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن الحرس الثوري الإيراني، اليوم الأحد، موجة أخرى من الصواريخ على إسرائيل والقواعد الأمريكية في الشرق الأوسط، ردًا على مقتل المرشد الأعلى للثورة الإيرانية علي خامنئي خلال العدوان الإسرائيلي الأمريكي أمس.</p>

<p>وتوعد الحرس الثوري بأن القوات المسلحة "ستتخذ خطوة انتقامية مختلفة وقاسية". وقال في بيان "نفذنا موجة سادسة من الهجمات الصاروخية والطائرات المسيّرة على إسرائيل والقواعد العسكرية الأمريكية في المنطقة".</p>

<p>وأوضح أنه استهدف 27 قاعدة أمريكية في المنطقة، إلى جانب قاعدة تل نوف، ومقر القيادة العامة لجيش الاحتلال الإسرائيلي في هكاريا، والمجمع الصناعي الدفاعي الضخم في تل أبيب.</p>

<p>وتابع "لن تسمح القوات المسلحة الإيرانية بإسكات صفاىات الإنذارات في الأراضي المحتلة والقواعد الأمريكية، وستتخذ خطوة انتقامية مختلفة وقاسية بضربات متتالية ومؤسفة".</p>

<p>ونقلت رويترز عن شهود عيان لم تسمهم أن عدة انفجارات قوية <a href="https://www.reuters.com/ar/world/K4RFVEPQTZLW5PJTKBKXAVNQLA-2026-03-01/">سُمعت</a> لليوم الثاني على التوالي في مركز الأعمال الإقليمي في دبي، وشوهدت سحب من الدخان في السماء نتيجة اعتراض الصواريخ وأخرى فوق ميناء جبل علي، أحد أكثر المواني ازدحامًا في الشرق الأوسط.</p>

<p>كما شملت الضربات الإيرانية ميناء الدقم التجاري في عمان والذي جرى استهدافه بطائرتين مسيرتين، وفق ما <a href="https://omannews.gov.om/topics/ar/3/show/464312/ona">أعلنت</a> وكالة الأنباء العمانية، مبينة أن إحدى المسيرات استهدفت سكن عمال متنقل، وأدت إلى إصابة عامل وافد، فيما سقط حطام الأخرى في منطقة بالقرب من خزانات الوقود.</p>

<p>كما دوت صفارات الإنذار الجوي مرارًا في شتى أنحاء إسرائيل، وفي تل أبيب سُمعت سلسلة من الانفجارات وسط محاولات الاعتراض.</p>

<p>ومساء أمس، أكد التلفزيون الرسمي الإيراني مقتل خامنئي في إطار العملية العسكرية التي "تستهدف إسقاط النظام الحاكم في إيران" حسب الرواية الأمريكية، وذلك بعد ساعات من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116150413051904167">إعلان</a> الخبر من قِبل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>كما أعلنت إيران اليوم الأحد، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855925-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A">مقتل</a> رئيس هيئة الأركان العامة للقوات المسلحة عبد الرحيم موسوي، وهو خليفة محمد باقري الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">قُتل</a> في غارة إسرائيلية خلال حرب الـ12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>وأعلنت وكالة فارس الإيرانية اليوم، مقتل رئيس جهاز استخبارات قوى الأمن الداخلي الإيراني اللواء سردار رضائيان، ليكون رابع قيادي إيراني رفيع المستوى تعلن طهران مقتله بالإضافة لمستشار خامنئي، علي شمخاني وقائد الحرس الثوري محمد باكبور.</p>

<p>في الوقت نفسه، أفادت CBS News الأمريكية نقلًا عن مصادر قالت إنها استخبارية وعسكرية دون أن تسمها، بمقتل نحو 40 مسؤولًا إيرانيًا في الهجوم الجوي الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1cfc6c7-6d38-42e4-a529-6628abcdb7a2" href="https://almanassa.com/news/30561" title='بدء العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران.. والحرس الثوري يطلق "خاتمة الطوفان"'>بدأته</a> واشنطن وتل أبيب أمس.</p>

<p>في السياق، قال أمين المجلس الأعلى للأمن القومي علي لاريجاني إنه سيتم تشكيل مجلس قيادة مؤقت لتولي مهام المرشد الأعلى ومواصلة الحرب. ونقلت وسائل إعلام إيرانية أن السلطات <a href="https://asharq.com/sub-live/iran/49531/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A/">عيّنت</a> أحمد وحيدي، قائدًا عامًا جديدًا للحرس الثوري بدلًا من باكبور.</p>

<p>فيما نقلت رويترز عن مصدر مطلع على العملية العسكرية الإسرائيلية إن الاستراتيجية لم يطرأ عليها أي تغيير بعد مقتل خامنئي، ما يعني أن الضربات ستتواصل.</p>

<p>وفي مقابل الرد الإيراني اليوم، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2028026520980058148">قالت</a> إسرائيل إنها هاجمت أهدافًا إيرانية في قلب طهران للمرة الأولى، ونفذت موجة واسعة من الغارات <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2028033838891335838">دمرت</a> بها مقر قيادة تابع للنظام الإيراني.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال إنه <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2028046020102308020">دمر</a> عشرات من أنظمة الدفاع الجوي في غرب ووسط ايران، مضيفًا "يواصل سلاح الجو أعماله الدفاعية والهجومية بلا هوادة بهدف رفع التهديدات عن إسرائيل وتعميق الضربة للنظام الإيراني".</p>

<p>وجاءت الضربات الإسرائيلية بعد أن حذر ترامب من عواقب أي رد إيراني، وقال إن الولايات المتحدة ستضرب إيران "بقوة لم يسبق لها مثيل" إذا ردت على الضربات.</p>

<p>وقال الرئيس الأمريكي في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116152251973821428">بوست</a> على تروث سوشيال "صرّحت إيران للتو بأنها ستضرب بقوة شديدة اليوم، أقوى من أي ضربات تعرضوا لها من قبل... من الأفضل ألا يفعلوا ذلك، لأنه إن فعلوا، فسنضربهم بقوة لم يسبق لها مثيل!".</p>

<p>في السياق ذاته <a href="https://arabic.news.cn/20260301/457fad880bf7404eb4eec10a79afd705/c.html">ارتفع</a> عدد قتلى الهجوم الأمريكي الإسرائيلي على المدرسة الابتدائية للبنات في جنوب إيران إلى 148 شخصًا، فيما <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2026/03/01/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%89-148-">أُصيب</a> نحو 100 آخرون بجروح، وفق وكالة تسنيم الإيرانية.</p>

<p>في السياق، نشر <a href="https://x.com/Tarikh_Eran/status/2027784301840846939?s=20">حساب </a>Throwback Iran على إكس صورًا زعم من خلالهما أن "استهداف المدرسة كان ناتجًا عن فشل الحرس الثوري الإيراني في توجيه أحد صواريخه ولم يكن نتيجة ضربة أمريكية أو إسرائيلية".</p>

<p>وادعى الحساب أن المقذوف "انطلق من داخل الأراضي الإيرانية"، مشيرًا إلى أن المدرسة تقع في محيط منطقة عسكرية تضم قواعد للحرس الثوري.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">GeoConfirmed IRN.<br><br>Disinformation.<br><br>"Footage shows whatever hit the school was a failed rocket launch from IRGC, it wasn't Israel or US."<br><br>This claim, with almost 11k likes, 5k retweets and 750.000+ views is WRONG based on GeoConfirmed geolocations.<br><br>(link of the claim:… <a href="https://t.co/9xnINxcAsg">pic.twitter.com/9xnINxcAsg</a></p>— GeoConfirmed (@GeoConfirmed) <a href="https://twitter.com/GeoConfirmed/status/2027859937842393278?ref_src=twsrc%5Etfw">February 28, 2026</a></blockquote>
</div><p>في المقابل، أظهر تحليل جغرافي أجرته منصة GeoConfirmed أن الادعاء المتداول بشأن مدرسة ميناب غير صحيح ومضلل.</p>

<p>ووفقًا لتحديد الإحداثيات، فإن الصورة الأولى تعود بالفعل إلى مدرسة في مدينة ميناب بمحافظة هرمزغان جنوب إيران عند الإحداثيات (27.109834، 57.084748).</p>

<p>أما الصورة الثانية، التي قُدمت على أنها من الموقع ذاته، فهي في الواقع توثق حادثة إطلاق صاروخ فاشل في مدينة زنجان بمحافظة زنجان شمال غرب إيران، من نقطة مشاهدة عند الإحداثيات (36.684951، 48.488164).</p>

<p>وأكد التحليل الجغرافي أنه "لا توجد أي إمكانية لأن يكون المقذوف قطع مسافة تُقدّر بنحو 1300 كيلومتر (أي أكبر من المسافة بين الإسكندية وأسوان) في الاتجاه المعاكس ليصيب المدرسة في ميناب"، ما ينفي الربط بين الصورتين.</p>

<p>وأطلقت أمريكا وإسرائيل عملياتها العسكرية ضد إيران، بعد مفاوضات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> في السادس من فبراير/شباط الماضي وامتدت حتى نهاية الشهر نفسه وتوسطت فيها عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> حول البرنامج النووي الإيراني الذي يحاول الشريكان إنهائه ومنع طهران من استكماله.</p>

<p>وهذه العمليات هي الموجة الثانية من الضربات الأمريكية الإسرائيلية ضد إيران خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 13:32:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772364768838798</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة الحسم في مسار يناير.. الثنائيات المؤسسة لهزيمة الثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30451</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/rev.jpg.webp?itok=_r_GXnpk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/rev.jpg.webp?itok=_r_GXnpk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في ذكرى ثورة يناير؛ أو كما <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_WBb83UwV3I">يقول</a> عمنا أحمد فؤاد نجم "كل ما تهل البشاير من يناير كل عام"، يعود السؤال حول مآلات الثورة ليس حنينًا للماضي، وإنما كلغز سياسي لم يُحسم. لكنَّ أغلب هذه الكتابات على كثرتها، يفتقد للأسف، إلى الدقة، وينطلق من نظرة ضيقة ترى العالم من تجاربها المحدودة، لا تدرك التصنيفات خارج دوائرها، وتُطوّع التحليل لخدمة قناعات مسبقة، متجاهلة أن الثورة عاشت سلسلة من الـ"بين بين" شقّت مسارها وأضعفت قدرتها على التحول إلى مشروع تاريخي مكتمل.</p>

<p>تاريخ الثورات لا يقول إن الحركات التي تنجح في إشعال الثورة هي ذاتها التي تقود التغيير، فالثورة تُنتج آليات جديدة تلائم الظرف الذي خلقته هي ذاتها. <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/9/21/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86">الثورة الفرنسية</a> لم تبقَ كما بدأت عام 1789، و<a href="https://www.ida2at.com/change-world-story-bolshevik-revolution-russia/">الثورة البلشفية</a> لم تستمر بذات أدوات شباط/فبراير 1917؛ لكنهما ولّدتا مؤسساتٍ وصيغًا سياسية واقتصادية جديدة استجابت لوضع تاريخي مختلف تمامًا عما سبق.</p>

<p>هذا المعنى نجده في أدبيات <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/14/%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%A2%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%91-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9">حنّة آرندت</a> التي ميّزت بين لحظة التأسيس ولحظة الاستمرار. من هذا المنظور، لا يكون سؤال يناير عن إشكاليات التنظيمات التي قادت لها، بل يصبح عمَّا أنتجته الثورة من آليات تغيير تناسب الظرف الجديد الذي صنعته.</p>

<p>في الحقيقة، نزولُ الجماهير للشارع كان لحظةَ نجاح هذه التنظيمات، وذروة إنجازها أنها صمدت في مواجهة القمع. لكن هنا ينتهي دورها، ويبدأ دور الحركات السياسية الأوسع في بناء مرحلة جديدة عبر تحالفات واسعة أو صراعات عنيفة كما يقول التاريخ.</p>

<h2>استقطاب مبكر</h2>

<p>عقب تنحي مبارك ومنذ اللحظة الأولى، بدا أن الصراع الحقيقي لم يكن فقط مع بقايا النظام، بل داخل المجال الثوري نفسه. ولأني لست من هواة الحكي بقدر ميلي إلى التحليل، فإنني أطرح هنا فهمًا لأسباب مآلات الثورة التي هُزمت بلا شك. فالمسألة ليست مجرد وقت، ولا أن الثورات تستمر حتمًا. نعم، قد تُخلِّف آثارًا إيجابيةً تفتح أفقًا مستقبليًا لشيء جديد، لكنَّ ذلك ليس انتصارًا للثورة ولا استمرارًا لها بالمعنى السياسي الدقيق.</p>

<h3>الهوية مقابل الأيديولوجيا</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ebec2c1d-563a-42f3-b96d-80795fc73811" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/6297214523_487947c6f3_k.jpg.webp?itok=4YB0c0el" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حسام الحملاوي- فليكر، برخصة المشاع الإبداعي.</aside></div>
<figcaption>"الشريعة بدمائنا" من جمعة الوحدة في ميدان التحرير يوليو 2011.</figcaption></figure><p>الثنائيات التي حكمت المسار لم تكن منفصلة، بل مترابطة ومتداخلة. أُولاها زمنيًا كانت ثنائية الإيديولوجيا والهوية. يوم 11 فبراير، ومع إعلان تنحي مبارك، جرى تحوير هتاف الميدان من "الشعب يريد إسقاط النظام" إلى "الشعب خلاص أسقط النظام"، في تعبير عن شعور بالإنجاز السياسي الجماعي. لكن سرعان ما انتشرت مجموعات في الميدان تهتف "الله وحده أسقط النظام".</p>

<p>لم يكن الأمر مجرد اختلاف في الشعار، بل في تعريف الفاعل التاريخي: هل هو الشعب بوصفه جماعة سياسية تطالب بالحقوق والمصالح والتحول، أم هو تعبير ديني/هوياتي يعيد تفسير الحدث بلغة عقائدية؟ هنا بدأ الانقسام بين من ينظر إلى الثورة باعتبارها صراعًا حول الحقوق والمصالح وبنية السلطة، ومن يحوّلها إلى معركة هوية بين ديني وعلماني، بين انتماء ثقافي ومشروع دولة.</p>

<p>ويتحمل الإسلاميون المسؤولية الأساسية في هذا التحول، إذ قاد التحالف الإخواني–السلفي الثورة إلى مسار هوياتي انعكس لاحقًا على السياسات التي تبنوها بعد وصولهم إلى السلطة، من البرلمان إلى الرئاسة، ولا تزال آثاره ممتدة حتى الآن؛ فمن ناحية سعى التيار الإسلامي لتصدر المعارضة واحتكارها، ومن أخرى ربطت السلطة بين أي محاولة للتغيير وصعود التيار الإسلامي، محاولة فكرة التغيير إلى فزاعة ومبرر للقمع.</p>

<h3>سياسة القوانين وقوانين السياسة</h3>

<p>أما ثاني تلك الثنائيات فكانت بين السياسي من جهة والقانوني/الحقوقي من جهة أخرى؛ إذ مال جزءٌ واسع من النخبة، إلى تحويل الصراع من كونه صراعًا على السلطة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="747ea3b1-410e-41a1-8a22-32bdbc909c70" href="https://almanassa.com/stories/30073" title="عدالة يناير| سرديات المؤامرة وإحياء رموز نظام مبارك">معركة قانون ودستور</a> تحت شعار "الدستور أولًا".</p>

<p>غلب خطاب "الإجراءات القانونية" و"الانتقال المنظم" على منطق الصراع السياسي المفتوح، فانتقل مركز الثقل من سؤال من يحكم وكيف تُعاد صياغة موازين القوى، إلى سؤال الإجراءات والنصوص والضمانات الشكلية. وضمن هذا التحول ضاع المسار بين السياسي والاقتصادي؛ إذ اختُزلت يناير في الحريات والدستور والانتخابات، بينما تراجع الصراع حول توزيع الثروة والعدالة الاجتماعية وبنية الاقتصاد وعلاقات القوة الطبقية.</p>

<p>جرى فصل السياسة عن الاقتصاد بدل التعامل معهما كميدان صراع واحد، رغم أن المصالح الاقتصادية داخل الميدان نفسه لم تكن واحدة، وأن "الشعب" لم يكن كتلة متجانسة في مطالبه وتصوراته.</p>

<p>وهنا تظهر خطيئة الليبراليين الذين لم يستطيعوا بلورة خطاب يوازن بين البعدين، بل انخرطوا منذ <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19032014&amp;id=42379c7e-c1c1-4889-9008-5050b8f33b33">استفتاء مارس</a> في معركة ضد التيار الديني، وفي الوقت ذاته يُحجّمون الطموحات الشعبية لتغييرات عميقة تمس مسارًا لا يهز المصالح القائمة بل يحافظ عليها. وهو ما نرى نتائجه اليوم على خريطة أصحاب المصالح المرتبطة بالسلطة، وانعكاسه بوضوح على الخيارات الخاصة بالسياسات الاقتصادية الراهنة.</p>

<h3>التنظيمي والحركي</h3>

<p>ثالث الثنائيات كانت الارتباك بين التنظيمي والحركي؛ حيث جرى الاعتماد على الزخم والحركة والشارع، مقابل عجز أو رفض بناء تنظيمات سياسية قادرة على الاستمرار. ساد خوف من التنظيم باعتباره سلطويًا أو هرميًا، أو ترسّخ وهم أن الحركة وحدها كافية. وهكذا بقي الفعل بلا بنية تحمله، وبلا أداة قادرة على تحويل الطاقة إلى مشروع سياسي مستدام، قادر على التفاوض حينًا والمواجهة حينًا آخر، وعلى إنتاج قيادة واضحة وبرنامج متماسك.</p>

<blockquote>
<p>الثورة التي تبقى مُعلّقة بين الخيارات دون حسم أسئلتها المركزية؛ تترك الإجابات لخصومها</p>
</blockquote>

<p>وهنا يتحمل اليسار المسؤولية الأساسية؛ فبدلاً من الانشغال ببناء تنظيماته والتنظيمات الشعبية المعبرة عن مصالح الطبقات الساعية للتغيير، دخل في خلافات جيلية وحقوقية، وانشغل بتحالفات عابرة للأيديولوجيات على حساب بناء تيار ثالث قادر على قيادة الثورة. والنتيجة أننا ما زلنا حتى الآن في غياب صوت معارض ذي وزن يعبر عن انحيازات اجتماعية تستطيع أن تواجه السياسات الاقتصادية الراهنة.</p>

<h3>تجذير أم إصلاح؟</h3>

<p>كما برزت ثنائية محورية على مستوى التكتيك، بين التغيير والإصلاح؛ فلم يُحسم السؤال: هل كانت يناير ثورة تغيير جذري لبنية الدولة والاقتصاد، أم موجة إصلاح تدريجي داخل الإطار نفسه؟</p>

<p>هذا التردد أتاح لقوى أخرى ملء الفراغ بخيارات أوضح وأكثر حسمًا. وتوازى ذلك مع ثنائية الاحتجاج والتفاوض، حيث تشكّلت فجوة بين الشارع والطاولة. فالذين ظلّوا في الميدان رأوا في أنفسهم مصدر الشرعية المباشر، واعتبروا أن أي تفاوض لا يستند إلى تفويض صريح من الجماهير هو اختزال لإرادة الثورة وربما التفاف عليها.</p>

<p>في المقابل، اعتبر من جلسوا إلى طاولات الحوار أن السياسة بطبيعتها فن إدارة الممكن، وأن التفاوض ضرورة لا رفاهية، وأن من يرفضه بدعوى النقاء الثوري يدفع الأمور نحو المجهول. تحوّل الخلاف إلى أزمة ثقة متبادلة: اتهامات بالبيع من جهة، واتهامات بالتهور من جهة أخرى. وبدلًا من أن يستند كل طرف إلى الآخر، تحوّل الأمر إلى ضغوط متبادلة تتحمل النخب مسؤوليتها بالأساس، إذ عجزت عن خلق رابط بين شرعية الحضور في الشارع وشرعية التمثيل على الطاولة.</p>

<p>لم تُحسم آلية واضحة لمن يملك حق التحدث باسم الثورة، فبقي سؤال التفويض معلّقًا، ومعه بقيت القيادة نفسها بلا تعريف مستقر، وهو ما امتد معنا حتى وصلنا إلى دستور 2014. ويتحمل التيار القومي/الناصري دورًا أساسيًا في ذلك؛ إذ جلست نخبه إلى الطاولات بمفهوم دولتي متعالٍ على حركة الشارع، ما جعلهم رهينة لمخاوف سلطوية، فصدّروا مفاهيم مثل "هدم الدولة" و"<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d12f0be1-27b9-4566-86a7-29cc973fb6f3" href="https://almanassa.com/stories/6061" title="الحراك السياسي الذي يملأ جيوب الفقراء">المطالب الفئوية</a>" وغيرها من المصطلحات التي مثلت، ولا تزال، خنجرًا في خصر أي رؤية جذرية للتغيير.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4825668-1d48-4faa-bea1-264dc37278e3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15886" role="article" about="/stories/15886" data-sanitized-id="node-15886" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15886" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15886" data-ph-capture-attribute-link-title="لم ننجح هذه المرة| مراجعة غير نهائية من موقع الفاعل الأصلي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لم ننجح هذه المرة| مراجعة غير نهائية من موقع الفاعل الأصلي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هكذا لم تُهزم يناير بالقمع وحده، بل أُضعفت من الداخل بفعل هذا التردد البنيوي الممتد عبر هذه الثنائيات المتشابكة. لم تهزم لأن تيارًا سياسيًا خذلها بل لأن كل التيارات لم تدرك اللحظة ودورها فيها، عجزت جماعيًا عن حسم الأسئلة الكبرى الخاصة بالمرحلة. والثورة التي تبقى معلّقة بين الخيارات دون حسم أسئلتها المركزية، تترك الإجابات لخصومها، فيحسمون الأسئلة ضدها، لا بقوة القمع وحده، بل بقوة وضوحهم مقابل ارتباكها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41d639cfb5c3e51a33bd55099eff49963813b259c7afcbcc999bd8a45d6f836b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Mar 2026 15:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772364768838797</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرب على إيران.. كيف يلامس التصعيد الأمريكي-الإسرائيلي حدود مصر؟</title>
			<link>https://zawia3.com/war-on-iran/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أسعار النفط 2026</category>
			<category>أمن الخليج العربي</category>
			<category>إسقاط النظام في إيران</category>
			<category>إغلاق الأجواء الشرق الأوسط</category>
			<category>استهداف القواعد الأمريكية</category>
			<category>البرنامج النووي الإيراني</category>
			<category>التصعيد الأمريكي الإيراني</category>
			<category>تأثير الحرب على مصر</category>
			<category>تداعيات الحرب على الاقتصاد العالمي</category>
			<category>رد إيران على الخليج</category>
			<category>سباق التسلح الإقليمي</category>
			<category>ضربات إسرائيل لإيران</category>
			<category>قناة السويس والتوترات</category>
			<category>مجلس الأمن وإيران</category>
			<category>مضيق هرمز والنفط</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد الساحة الدولية حالة من الغليان، جراء التصعيد العسكري بين الولايات المتحدة وتل أبيب من جهة، وطهران من جهة أخرى، بعد</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>تنفيذ</span></a><span> ضربات أمريكية إسرائيلية واسعة على إيران صباح اليوم السبت،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/israel-starts-attack-iran"> <span>ردت</span></a><span> عليها طهران بمهاجمة تل أبيب، بالإضافة إلى القواعد الأمريكية في دول الخليج: السعودية، قطر، الإمارات، البحرين والكويت، (لاتزال الهجمات مستمرة حتى كتابة التقرير)، ما ينذر بتداعيات خطيرة على المنطقة والعالم خاصة في الشرق الأوسط وبالقلب منها مصر ودول الخليج.</span></p>
<p><span>وشنّت الولايات المتحدة وإسرائيل، صباح السبت، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"><span>هجومًا </span></a><span>واسعًا على إيران، بعد أسابيع من تصاعد التهديدات الأمريكية لطهران بعمل عسكري، ترافقت مع حشد قوات أمريكية إضافية في منطقة الشرق الأوسط.</span></p>
<p><span>الضربات</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bo_QHDN6dk0"> <span>تركزت</span></a><span> في طهران ومحيطها، مع ورود تقارير عن استهداف مجمع مكتب المرشد علي خامنئي في قلب العاصمة، إضافة إلى مواقع في مدن أصفهان وكرج وكرمنشاه وبندر بوشهر جنوبًا حيث توجد منشآت حساسة، بينما لم تتضح بعد درجة الضرر الذي لحق بالبنية النووية. أعقبت الغارات موجة انفجارات متتالية وسُجلت أعمدة دخان كثيفة في عدة مناطق، ما دفع السلطات الإيرانية إلى إغلاق المجال الجوي وإصدار إنذار طواريء لوقف حركة الطيران المدني فوق البلاد والإقليم كإجراء طارئ.</span></p>
<p><span>كذلك </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5245799-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-57-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0%D8%A9"><span>استهدف</span></a><span> الهجوم مدرسة ابتدائية للبنات في جنوب إيران، وأسفر عن مقتل 57 من تلميذاتها، حسبما أفاد التلفزيون الرسمي نقلًا عن مسؤول محلي في محافظة هرمزكان. فيما أفادت مصادر محلية لشبكة روسيا اليوم </span><a href="https://arabic.rt.com/world/1762304-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-85-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7/amp/"><span>ارتفاع</span></a><span> عدد ضحايا الهجوم إلى ٨٥ ضحية فيما </span><a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2026/2/28/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-24-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%AE%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A"><span>أصيب</span></a><span> ٩٢ آخرين. </span></p>
<p><span>من جانبه،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>أعلن</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في رسالة مصوّرة، بدء عمليات قتالية واسعة النطاق داخل إيران، مؤكدًا أن الهدف يتمثل في “الدفاع عن الشعب الأمريكي عبر القضاء على التهديدات الوشيكة الصادرة عن النظام الإيراني”. مشددًا على أن طهران “لا يمكن أن يُسمح لها بامتلاك سلاح نووي”، واصفًا النظام الإيراني بأنه “جماعة شريرة من أشخاص قساة وسيئين”.</span></p>
<p><span>وأضاف ترامب أن العمليات</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cd9gk49z48yt"> <span>تستهدف</span></a><span> “تدمير الصواريخ الإيرانية وتسوية صناعتها الصاروخية بالأرض”، فضلًا عن ضرب القدرات البحرية. كذلك لوّح ترامب بخيارين أمام القوات المسلحة الإيرانية، إما “الحصانة” أو “الموت المحتوم”، موجّهًا في الوقت ذاته رسالة إلى الإيرانيين قال فيها إن “ساعة حريتكم باتت في المتناول”، داعيًا الشعب إلى “استعادة السيطرة” على حكومته.</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A/live-76128830"> <span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أن الهجوم يهدف إلى “إزالة التهديد الوجودي” الذي تمثّله إيران، داعيًا الإيرانيين إلى الوقوف في وجه النظام القائم منذ ثورة عام 1979. وقال نتنياهو، في بيان مصوّر، إن إسرائيل والولايات المتحدة أطلقتا عملية مشتركة للقضاء على ما وصفه بـ“التهديد الوجودي الذي يشكله النظام في إيران”.</span></p>
<p><span>في المقابل أعلنت إيران إطلاق</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/irans-irgc-targeted-four-us-bases-in-the-middle-east"> <span>هجوم</span></a><span> مضاد ردًا على الضربات التي تعرضت لها، إذ أطلقت صواريخ باتجاه مواقع عدة داخل إسرائيل، فيما دوت انفجارات في القدس بعد انطلاق صفارات الإنذار في المدينة.</span></p>
<p><span>وأفادت وكالة أنباء الإمارات بأن أراضي الدولة</span><a href="https://www.akhbarak.net/news/details/48710613/2/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B4%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-bbc-news-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A"> <span>تعرضت</span></a><span> لقصف بعدد من الصواريخ الإيرانية، مشيرة إلى مقتل شخص إثر سقوط شظايا صاروخية على منطقة سكنية في أبوظبي.</span></p>
<p><span>من جانبه،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/28/irans-irgc-targeted-four-us-bases-in-the-middle-east"> <span>قال</span></a><span> الحرس الثوري الإيراني إنه استهدف قواعد أمريكية في كل من قطر والإمارات، إضافة إلى مراكز عسكرية وأمنية داخل الأراضي المحتلة، وأوضح في بيان لاحق أنه قصف مقر قيادة الأسطول الأمريكي الخامس في البحرين باستخدام صواريخ وطائرات مسيّرة. وشهدت البحرين أيضًا دوي انفجارات، فيما أعلنت وزارة الداخلية تفعيل صفارات الإنذار في مختلف أنحاء البلاد، داعية المواطنين والمقيمين إلى التوجه فورًا إلى أقرب مكان آمن.</span></p>
<p><span>المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/28/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87"> <span>توعّد</span></a><span> أيضًا برد “ساحق” و”حاسم” مؤكدًا أن طهران ستستخدم “كل إمكاناتها الدفاعية والعسكرية في إطار حق الدفاع الشرعي عن النفس” لحماية وحدة أراضيها، وفي وقت لاحق طالب المجلس الإيرانيين بمغادرة طهران والتوجه إلى مناطق أكثر أمنًا.</span></p>
<p><span>وزير الخارجية عباس عراقجي أجرى سلسلة اتصالات هاتفية عاجلة مع مسؤولين في السعودية والإمارات وقطر والبحرين والعراق،</span><a href="https://www.alarabiya.net/iran/2026/02/28/%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%AC%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3"> <span>أوضح</span></a><span> خلالها أن إيران سترد على الهجمات، وحذّر هذه الدول من السماح باستخدام أراضيها أو قواعدها لانطلاق عمليات جديدة، ملوّحًا بأنها تتحمل مسؤولية قانونية عن أي استخدام لأراضيها في الأعمال العسكرية. في السياق نفسه، نقلت وسائل إعلام عن مسؤولين أمنيين إيرانيين قولهم إن بلادهم “حذّرت مسبقًا” من أن أي هجوم سيقابل بـ”رد ساحق”، في رسالة موجهة للرأي العام الداخلي والخارجي على حد سواء.</span></p>
<p><span>في المقابل</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4209918"> <span>أغلقت</span></a><span> تل أبيب مجالها الجوي أمام الرحلات المدنية وإعلان حالة الطوارئ، وسط توقعات رسمية بوصول رشقات من الصواريخ والطائرات المسيّرة الإيرانية خلال الساعات التالية.</span></p>
<p><span>على مستوى دول الخليج العربية، بدت ردود الفعل مزيجًا من القلق ومحاولة تحييد الذات عن مسرح المواجهة المباشرة، في ظل مخاوف حقيقية من تحوّل أراضيها إلى ساحات رد ونزاع.</span></p>
<p><span>في حين تشير</span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260228-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"> <span>تقارير</span></a><span> ميدانية من الدوحة ودبي والكويت إلى سماع انفجارات وتشغيل منظومات الدفاع الجوي في قطر والإمارات والكويت والبحرين والأردن لاعتراض صواريخ قالت مصادر إنها أطلقت من إيران باتجاه مواقع يُحتمل وجود قوات أميركية فيها، مع تأكيد عدد من هذه الدول على حقها في الدفاع عن نفسها مع تجنّب التصعيد اللفظي المباشر ضد طهران.</span></p>
<p><span>داخل العواصم الخليجية،</span><a href="https://www.bbc.com/news/live/cn5ge95q6y7t"> <span>يتركز</span></a><span> القلق حول سيناريوهين رئيسيين: الأول يتعلق بإمكانية أن توسّع إيران بنك أهدافها ليشمل منشآت النفط والغاز ومحطات الكهرباء ومحطات تسييل الغاز المسال، والثاني احتمال لجوئها إلى تهديد الملاحة في مضيق هرمز بما يحمله ذلك من تداعيات كارثية على أسواق الطاقة العالمية وأمن الإمدادات. إلى جانب ذلك، تحذر</span><a href="https://www.bbc.com/news/live/cn5ge95q6y7t"> <span>تقديرات</span></a><span> عربية من أن انهيار محتمل للنظام الإيراني، إذا نجحت حملة عسكرية طويلة النفس، قد يفتح الباب أمام موجات لجوء واسعة وتدفقات سلاح ومجموعات مسلحة عابرة للحدود، وهو ما ترى فيه بعض الدول الخليجية والعربية تهديدًا مباشرًا لأمنها الداخلي الهش أصلًا.</span></p>
<p><span>و‎أدانت مصر، السبت، استهداف إيران “لوحدة وسلامة أراضي دول عربية وانتهاك سيادتها”، وحذرت من انزلاق المنطقة بأسرها إلى “حالة الفوضى الشاملة”. </span></p>
<p><span>وأعربت “الخارجية المصرية”، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5245810-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لها، عن قلقها من “التصعيد العسكري الخطير الذي تشهده المنطقة، وما ينطوي عليه من مخاطر توسيع رقعة الصراع وانزلاق المنطقة بأسرها إلى حالة من الفوضى الشاملة والتي ستكون لها بدون شك، تداعيات كارثية على الأمن والاستقرار والسلم الإقليمي والدولي”.</span></p>
<p><span>وجددت القاهرة “التأكيد على الأهمية البالغة للحلول السياسية والسلمية” مشيرة إلى “أن الحلول العسكرية لن تفضي إلا إلى المزيد من العنف وإراقة الدماء، وأن السبيل الوحيد لضمان الأمن والاستقرار يكمن في الالتزام بخيار الدبلوماسية والحوار”. </span></p>
<p><span>فضلًا عن ذلك، أصدرت وزارة الطيران المصرية بيانًا عاجلًا صباح السبت،</span><a href="https://egyptianstreets.com/2026/02/28/egypt-issues-advisory-as-flights-in-region-cancelled-after-us-israel-iran-strikes/"> <span>أكدت</span></a><span> خلاله أن السلطات “تتابع عن كثب” التطورات في المنطقة بعد الضربات على إيران وتقيّم تأثيرها المحتمل على حركة الطيران في أجواء الشرق الأوسط. البيان أكد تنسيق مصر الكامل مع سلطات الطيران الإقليمية والدولية لضمان أعلى مستويات السلامة والأمن لرحلات الطيران، ودعا المسافرين لمراجعة مواعيد الإقلاع والوصول وأي تعديلات على الجداول في ظل إغلاق أجواء إيران وإسرائيل وتعليق الحركة فوق العراق.</span></p>
<p><span>أوروبيًا،</span><a href="https://www.washingtonpost.com/world/2026/02/28/iran-us-israel-attack-european-allies-reactions/8528dab6-1496-11f1-8e8d-fe91db44677b_story.html"> <span>اتسمت</span></a><span> ردود الفعل بالحذر الشديد والدعوة إلى “ضبط النفس”، وتجنب الانزلاق إلى مواجهة إقليمية شاملة، مع محاولة فهم حجم التحول الاستراتيجي الذي يمثله قرار واشنطن وتل أبيب بضرب العمق الإيراني بهذا الشكل المباشر.</span></p>
<p><span>العواصم الأوروبية، التي كانت منخرطة في مسارات دبلوماسية مرتبطة بالملف النووي الإيراني، تخشى أن يؤدي هذا التصعيد إلى نسف ما تبقى من فرص تفاوضية وتعزيز موقف التيار المتشدد داخل إيران، بما يزيد احتمالات سباق تسلح إقليمي، خصوصًا في المجالين النووي والصاروخي.</span></p>
<p><span>في موسكو،</span><a href="https://www.i24news.tv/en/news/israel/diplomacy/artc-russia-china-condemn-israeli-strikes-on-iran-at-un-emergency-meeting"> <span>أدانت</span></a><span> وزارة الخارجية الروسية الهجمات بوصفها “عملًا مسلحًا مخططًا، وغير مبرر ضد دولة ذات سيادة”، واتهمت الولايات المتحدة وإسرائيل بالسعي إلى تغيير النظام في طهران تحت ذريعة البرنامج النووي، داعية إلى وقف فوري للعملية والعودة إلى مسار الدبلوماسية.</span></p>
<p><span>الصين بدورها،</span><a href="https://www.i24news.tv/en/news/israel/diplomacy/artc-russia-china-condemn-israeli-strikes-on-iran-at-un-emergency-meeting"> <span>أكدت</span></a><span> على رفض “انتهاك سيادة إيران ووحدة أراضيها”، والتحذير من “أعمال عسكرية خطيرة” يمكن أن تخرج عن السيطرة وتضرب جهود تسوية الملف النووي بالوسائل السلمية.</span></p>
<p><span>ويتوقع مراقبون أن</span><a href="https://www.euronews.com/2026/02/28/us-and-israel-launch-strikes-on-iran-what-has-happened-so-far"> <span>يعقد</span></a><span> مجلس الأمن جلسات طارئة جديدة في ضوء هذا التطور، في ظل انقسام واضح بين الدول الداعمة للخطوة الأميركية‑الإسرائيلية وتلك التي تعتبرها انتهاكًا لميثاق الأمم المتحدة وتهديداً للسلم والأمن الدوليين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/israel-recognizes-somaliland/"> <b>القاهرة في مواجهة تحركات الاحتلال: ماذا يعني الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال”؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تتعاطى طهران مع سيناريو الحرب؟</b></h1>
<p><span>الباحث السياسي الإيراني محمد رحماني يقول إن اندلاع الحرب لم يكن مفاجئًا، بل كان متوقعًا في ضوء مسار التصعيد السابق بين إيران وإسرائيل، موضحًا أن المرحلة الأولى من المواجهة، التي استمرت نحو 12 يومًا، كشفت فجوة بين الأهداف المعلنة والنتائج المتحققة على الأرض، إذ تحدثت القيادة الإسرائيلية عن تحجيم النفوذ الإقليمي لإيران، بل ولوّحت أحيانًا بإسقاط النظام، غير أن تلك الأهداف لم تتحقق كما كان يُروَّج لها.</span></p>
<p><span>ويشير “رحماني” في حديث إلى “زاوية ثالثة” إلى أن الحديث عن اتفاقات أو تفاهمات غير معلنة خلال فترة التهدئة لم يُفضِ إلى أي تقدم فعلي في المفاوضات، مؤكدًا أن الجمود كان سيد الموقف، وأن طهران اتخذت قراراتها بصورة مستقلة، لا سيما فيما يتعلق بإدارة انتشارها الإقليمي وتجنب بعض أنماط الانخراط المباشر، وبرأيه، فإن غياب أي اختراق سياسي جعل استئناف الحرب أمرًا مرجحًا، وهو ما حدث بالفعل.</span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن إيران وسّعت نطاق تهديداتها لتشمل عددًا من الدول العربية، من بينها قطر والبحرين والسعودية والإمارات، عبر استهداف أو التلويح باستهداف قواعد عسكرية ومصالح مرتبطة بالولايات المتحدة وحلفائها. في المقابل، يشير إلى أن طهران تجنبت حتى الآن توجيه تهديد مباشر إلى تركيا وأذربيجان، مرجعًا ذلك إلى حساسية البعد القومي داخل إيران، حيث يعيش ملايين من الأتراك الأذريين، ما يجعل أي تصعيد مع أنقرة أو باكو ذا كلفة داخلية محتملة.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتصريحات الأمريكية والإسرائيلية حول الاستمرار في العمليات حتى تحقيق “الأهداف النهائية”، يرى رحماني أن هذه الأهداف تتجاوز مجرد الردع، لتشمل استهداف البنية التحتية الاستراتيجية الإيرانية، بما فيها المنشآت النووية ومراكز التسليح ومفاصل القوة الصلبة للدولة.</span></p>
<p><span>أما على الصعيد الداخلي، يعتبر الباحث الإيراني أن المزاج الشعبي في إيران معقد ومتباين، لكنه يشير إلى أن قطاعات واسعة من الإيرانيين تُبدي رفضًا للنظام، وأن البلاد شهدت خلال السنوات الماضية موجات احتجاج متكررة، جرى التعامل معها أمنيًا بعنف شديد. وبرأيه، فإن استمرار الضغط الخارجي قد يفتح المجال أمام عودة الاحتجاجات إلى الشارع، خصوصًا إذا اقترن بتدهور اقتصادي وأمني.</span></p>
<p><span>ويقول رحماني إن طهران كانت قد أعلنت سابقًا أنها سترد بقوة في حال تعرضها لهجوم مباشر، بما في ذلك تهديد إسرائيل بشكل شامل، لكنه أعرب عن شكوكه في قدرة إيران على تنفيذ تهديد من هذا النوع على نحو كامل، معتبرًا أن جزءًا كبيرًا من قدراتها الصاروخية استُخدم في جولات سابقة. ورجّح أن يتراجع هامش التصعيد الهجومي الإيراني خلال الأيام المقبلة، مع تزايد الضغوط العسكرية وتضييق الخيارات الاستراتيجية أمامها.</span></p>
<p><span>من جانبها ترى مديرة المركز الأوربي الشمال أفريقي للدراسات الاستراتيجية، الدكتورة سارة كيرة، إن الحرب الجارية تمثل امتدادًا لجولة سابقة من المواجهة استمرت ١٢ يومًا، لكنها تختلف عنها في الهدف والرهانات، معتبرة أن الغاية المباشرة من التصعيد الحالي هي إسقاط النظام الإيراني، لا مجرد احتواء سلوكه الإقليمي.</span></p>
<p><span>وتوضح “سارة” في حديثها إلى “زاوية ثالثة” أن جوهر الصراع يرتبط بالبرنامج النووي الإيراني وبرنامج الصواريخ الباليستية، مؤكدة أن الولايات المتحدة وإسرائيل لن تقبلا بوجود برنامج نووي متقدم في يد نظام ولاية الفقيه. مضيفة أن “هناك تقديرات وتقارير غربية تشير إلى أن إيران قطعت شوطًا بعيدًا في تخصيب اليورانيوم، وأن مستوى التخصيب المعلن سابقًا لا يعكس، بحسب هذه التقديرات، الصورة الكاملة لقدراتها الفعلية، وهو ما عزز القناعة لدى خصومها بضرورة التحرك الحاسم.”</span></p>
<p><span>وترى الباحثة المصرية أن واشنطن حاولت في مراحل سابقة الدفع نحو تسويات سياسية أو ترتيبات داخلية تؤدي إلى تغيير في بنية النظام أو قيادته، إلا أن تلك المسارات لم تُفضِ إلى نتائج، ما جعل خيار إسقاط النظام مطروحًا بقوة على الطاولة. واعتبرت أن الحرب لن تتوقف – في حال استمرارها بالوتيرة الحالية – إلا بإحداث تغيير جذري في بنية الحكم داخل إيران.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتداعيات الإقليمية، تشير إلى أن التأثيرات المباشرة ستطال دول الخليج بصورة أكبر من غيرها، سواء عبر ارتفاع أسعار النفط أو اضطراب حركة التجارة العالمية، فضلًا عن المخاطر الأمنية المرتبطة باستهداف القواعد العسكرية الأمريكية في المنطقة. ولفتت إلى أن حجم الإنفاق الدفاعي الخليجي الضخم لم يترجم، حتى الآن، إلى مظلة حماية كاملة من تداعيات التصعيد.</span></p>
<p><span>أما بالنسبة لمصر، تعتبر سارة أن التأثيرات المباشرة قد تكون محدودة مقارنة بدول الخليج، انطلاقًا من طبيعة تموضع القاهرة في الأزمة، لكنها شددت على أن أي اضطراب واسع في أسواق الطاقة أو الملاحة الدولية ستكون له انعكاسات غير مباشرة على الاقتصاد الإقليمي ككل.</span></p>
<p><span>وتعتقد أن إيران ستواصل القتال وستحاول الصمود إلى أقصى مدى ممكن، مستفيدة من دعم عسكري ولوجستي من حلفائها، بما في ذلك الحصول على طائرات مسيّرة وأنظمة تسليح متطورة. لكنها ترجح في المقابل أن استمرار الضربات المكثفة قد يفضي إلى تصدعات داخلية وانقسامات في بنية نظام ولاية الفقيه، ما يسرّع احتمالات التغيير من الداخل.</span></p>
<p><span>وتقول إن الولايات المتحدة، التي كان لها دور تاريخي في تشكيل موازين القوى داخل إيران، تبدو اليوم عازمة على إعادة هندسة المشهد السياسي هناك، معتبرة أن مسار الحرب الحالي يشير إلى أنها معركة مفتوحة قد تستمر إلى أن يتحقق هدف التغيير السياسي في طهران.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"> <b>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>التأثيرات المباشرة للتصعيد.. النفط يضرب الأسواق</b></h1>
<p><span>ترجح التقديرات أن الضربات</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/625744/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%80100-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%9F"> <span>سترفع</span></a><span> درجة التوتر في أهم منطقة نفط في العالم، لذلك التأثير على أسواق النفط سيكون أساسًا عبر “علاوة المخاطر” وخطر تعطل الإمدادات، مع سيناريوهات تختلف حسب مسار التصعيد.</span></p>
<p><span>في المدى القصير، التوقع المرجّح هو</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/626312/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9"> <span>قفزة</span></a><span> حادّة في الأسعار تتجاوز الارتفاعات الاعتيادية، مع زيادة واضحة في التقلبات اليومية، لأن المتعاملين يسعّرون احتمال تعطل جزء من الصادرات الإيرانية أو الخليجية حتى لو لم تُضرب منشآت نفطية مباشرة. كلما زادت مؤشرات اتساع الحرب أو امتدت الضربات قرب حقول النفط أو مرافئ التصدير، ارتفعت هذه العلاوة، وقد تدفع الأسعار لاختبار نطاقات قريبة من 100 دولار للبرميل أو أعلى إذا اقترربنا من سيناريو تهديد الملاحة البحرية.</span></p>
<blockquote><p>العصب<a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"> الأخطر</a> هو مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو خُمس تجارة النفط العالمية، وأي تهديد بإغلاقه أو استهداف الملاحة فيه سيرفع الأسعار فورًا وبعنف، لأن السوق تفترض حينها أن (15–20) مليون برميل يوميًا يمكن أن تتعرض للتعطيل الجزئي أو المؤقت. حتى التهديد الكلامي دون فعل مباشر عادة يضيف بين 10 و25 دولارًا على السعر مقارنة بالمستويات السابقة، بحسب تقديرات عدد من بيوت الخبرة التي درست سيناريو إغلاق المضيق في جولات سابقة من التوتر.</p></blockquote>
<p><span>وفقًا لمراقبين، إذا ظلّ التصعيد “مضبوطًا عسكريًا” بمعنى (ضربات متبادلة لكن بعيدة عن البنية التحتية للطاقة والمضيق)، فمن المرجح أن تبقى الأسعار في نطاق مرتفع لكن يمكن التحكم فيه، مع بقاء برنت في نطاق تقريبي حول 75–85 دولارًا للبرميل، وعودة جزء من الهدوء مع أي مؤشرات على وساطات أو وقف نار. أما إذا دخلنا سيناريو أسوأ، يشمل ضرب منشآت نفطية في الخليج أو إيران، أو عمليات تخريب لأنابيب وموانئ، أو إغلاق فعلي أو شبه فعلي لهرمز، فسيُعامل ذلك كـ”صدمة إمدادات” حقيقية، وتقديرات بعض البنوك الاستثمارية تتحدث عن نطاق 100–120 دولار للبرميل وربما أعلى إذا طال أمد الأزمة.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>كيف ستتأثر القاهرة؟</b></h1>
<p><span>تشير تقديرات سياسية واقتصادية إلى أن</span><a href="https://arabicpost.live/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9/2025/06/24/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"> <span>تأثير</span></a><span> الضربات على القاهرة سيكون مركّباً، ويمكن تقسيمه إلى أربع مسارات رئيسية مترابطة: اقتصادي–مالي، وقناة السويس والملاحة، وأمن داخلي- إقليمي، ثم الهامش السياسي والدبلوماسي.</span></p>
<blockquote><p>اقتصاديًا وماليًا، أي<a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/28/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1/7322048"> قفزة</a> كبيرة في أسعار النفط تضغط مباشرة على فاتورة الاستيراد المصرية وعلى ميزان المدفوعات، بما يرفع تكلفة دعم الطاقة والنقل والكهرباء، ويغذّي موجة تضخم إضافية في اقتصاد مثقل أصلاً بأزمة أسعار وصرف. كذلك ارتفاع علاوة المخاطر في الإقليم يرفع كلفة الاقتراض لمصر في الأسواق الدولية، ويزيد حساسية المستثمرين للأخبار السلبية، ما قد يترجم إلى خروج جزئي لرؤوس الأموال الساخنة أو تأجيل قرارات استثمارية كانت قيد الدراسة.</p>
<p>وفيما يتعلق بقناة السويس والممرات البحرية، أي تهديد لمضيق هرمز أو تصاعد للهجمات على الملاحة في البحر الأحمر (من الحوثيين أو غيرهم)<a href="https://misrmubashir.com/2026/02/28/%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%87%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%A4%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7/"> ينعكس</a> مباشرة على حركة السفن بين الخليج والبحر المتوسط. إذا اختارت شركات الشحن إعادة توجيه مساراتها بعيدًا عن الخليج أو البحر الأحمر بسبب المخاطر التأمينية والأمنية، ستتراجع حركة العبور في القناة وإيراداتها الدولارية، وهو ما يضغط على واحد من أهم مصادر العملة الصعبة لمصر ويزيد هشاشة الموازنة العامة.</p></blockquote>
<p><span>أمنياً، التصعيد</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/29/2934143/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%87%D8%A7-"> <span>يرفع</span></a><span> منسوب التوتر في كل الإقليم، ومعه احتمالات تنشيط شبكات ووكلاء لإيران أو خصومها في مسارح قريبة من مصر (غزة، سيناء، ليبيا، شرق المتوسط). القاهرة تخشى سيناريوهات مثل: موجات تهريب سلاح أكبر عبر الحدود مع غزة، محاولات تسلل لعناصر متطرفة مستفيدة من الفوضى، أو استخدام الأراضي المصرية، حتى لو بشكل غير مباشر، في عمليات أو رسائل متبادلة، ما يفرض تشديدًا أكبر على الحدود ومحاور سيناء والبحر الأحمر وطابا. أي اختلال كبير في توازن القوى لصالح إسرائيل على حساب إيران يثير أيضًا قلقًا مصريًا تقليديًا من اختلال المعادلة الإستراتيجية الإقليمية وانعكاساته على ملفي غزة والسلام.</span></p>
<p><span>سياسيًا ودبلوماسيًا، القاهرة تجد نفسها مضطرة للتمسك بخط “رفض التصعيد العسكري والدعوة للحل الدبلوماسي” مع تجنّب الانحياز الفجّ لمعسكر ضد آخر، حتى لا تخسر قنواتها المفتوحة مع طهران من جهة، وعلاقتها الحيوية بواشنطن وعواصم الخليج من جهة أخرى. وأي توسّع للحرب أو اقترابها من سيناريو “إسقاط النظام الإيراني” يضع مصر أمام معادلات جديدة: إعادة توزيع النفوذ الإقليمي، احتمال موجات لجوء وتحولات في خرائط التحالفات، وضغط أميركي–إسرائيلي أكبر في ملفات حساسة لمصر مثل غزة وشرق المتوسط.</span></p>
<p><span>في هذا الصدد، يقول الباحث المصري في قضايا الأمن الإقليمي والإرهاب أحمد سلطان، إن المواجهة الدائرة حاليًا ليست سوى معركة ضمن حرب أوسع، يُراد لها من جانب الولايات المتحدة وإسرائيل أن تكون المعركة الحاسمة. غير أن هذه الحرب، بحسب تقديره، لا تقتصر تداعياتها على الإقليم، ولا على ما يُعرف في الأدبيات السياسية بـ”الشرق الأوسط”، بل تمتد آثارها إلى النظام الدولي بأسره.</span></p>
<p><span>ويوضح سلطان لـ”زاوية ثالثة”، أن دروس التاريخ، لا سيما في العصرين الحديث والمعاصر، تُظهر أن القوى المتوسطة لعبت أدوارًا حاسمة في إعادة تشكيل النظام الدولي. ومن هذا المنظور، فإن اللحظة الراهنة تمثل لحظة إعادة صياغة، ليس فقط لمعادلات المنطقة، بل لبنية النظام الدولي ككل.</span></p>
<p><span>ويعتبر أن ما أقدمت عليه واشنطن هو “مقامرة استراتيجية” بُنيت على حسابات متحيزة، مشيرًا إلى أن مدى صمود إيران وقدرتها على التكيف مع العمليات العسكرية والاستمرار في فرض الضغط المقابل سيكشف حدود هذه الحسابات، فالحرب في جوهرها “صراع إرادات” قبل أن تكون صراعًا عسكريًا.</span></p>
<p><span>ويضيف أن التطورات لا تزال في بدايتها، وأن مسار التصعيد قد لا يكون له سقف واضح. فخلال الساعات الأولى جرى استهداف قواعد أمريكية في عدد من دول الخليج، لكن إذا خلصت القيادة الإيرانية إلى أن الهدف هو إنهاء النظام بالكامل، فلن تبقى، وفق تقديره، خطوط حمراء تحكم نطاق الرد، ما يعني اتساع رقعة الاشتعال لتشمل الإقليم بأكمله.</span></p>
<p><span>ويشير سلطان إلى أن مضيق هرمز مرشح لأن يصبح ساحة تصعيد رئيسية إذا استمرت المواجهة بالوتيرة الحالية، وهو ما سينعكس مباشرة على إمدادات النفط العالمية والصادرات الإقليمية، بما في ذلك دول الخليج. كما لفت إلى أن مصر قد تتأثر مجددًا بتداعيات أي حصار بحري قد يسعى الحوثيون إلى فرضه، موضحًا أنه رغم محدودية قدراتهم، فإنهم ما زالوا قادرين على إحداث إرباك استراتيجي في مسار الصراع. وذكّر بأن شركات شحن عالمية بدأت بالفعل تحويل مساراتها نحو رأس الرجاء الصالح، في مؤشر مبكر على اتساع نطاق المخاطر.</span></p>
<p><span>ويؤكد الباحث المصري أن حدود الضربة ومسارات التصعيد ترتبط بتصورات الأطراف المتحاربة. فإذا بقيت الحرب ضمن نطاق محدود، فستظل أدواتها مضبوطة نسبيًا. أما إذا تحولت إلى حرب شاملة تستهدف تغيير النظام، كما ألمح الرئيس الأمريكي، فإن منطق المواجهة سيدفع نحو أقصى درجات التصعيد، إذ “ليس بعد الحد الأقصى إلا السقوط”.</span></p>
<p><span>كذلك يشدد على أن المنطقة تقف أمام اختبار حاسم ولحظة إعادة تشكل تتجاوز الأطر التقليدية السابقة، مع احتمال بروز محاور جديدة وخروج قوى من الفلك الأمريكي، وفتح المجال أمام قوى دولية أخرى، وفي مقدمتها الصين. وبرأيه، فإن ما يجري يمثل تحولًا استراتيجيًا لا يطال المنطقة وحدها، بل يعيد رسم ملامح النظام الدولي برمته.</span></p>
<p><span>لا تبدو المواجهة الراهنة مجرد جولة عسكرية عابرة بين خصوم تقليديين، بل لحظة فارقة قد تعيد رسم خرائط النفوذ والتحالفات في الشرق الأوسط، وربما في النظام الدولي بأسره. فبينما تتسع رقعة الضربات وتتصاعد لغة “الحسم” و”تغيير النظام”، تزداد المخاوف من انزلاق غير محسوب نحو حرب شاملة تتجاوز حسابات الردع التقليدي.</span></p>
<p><span>وفي ظل هشاشة أسواق الطاقة، وحساسية الممرات البحرية، وتداخل المصالح الإقليمية والدولية، تقف العواصم المعنية أمام اختبار دقيق بين خيار التصعيد المفتوح وخيار العودة إلى مسار سياسي يبدو، حتى اللحظة، أبعد من أي وقت مضى. المنطقة إذن أمام مفترق طرق تاريخي: إما احتواء النار قبل أن تتمدد، أو الدخول في طور صراع طويل يعيد تعريف موازين القوة لعقود مقبلة.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 22:22:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772312539037497</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرق الأوسط يشتعل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HCQOD2XXMAEUIr1-e1772294008632-150x150.jpg" alt="الشرق الأوسط يشتعل" title="الشرق الأوسط يشتعل" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>صباح جديد بدأناه على وقع أخبار الاستهدافات والقصف الإسرائيلي الأمريكي على إيران، التي ردت بدورها بما سبق وهددت به كثيرًا: إشعال المنطقة، واستهداف القواعد الأمريكية في الخليج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا الإقليم المشتعل، علقت «مصر للطيران» رحلاتها من القاهرة إلى عدد كبير من المدن الخليجية، فيما فعلت الحكومة غرفة الأزمات لمتابعة مستجدات الموقف وتداعيات الأحداث على المنطقة والداخل المصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن غرفة الأزمات الحكومية ستكون أكثر انشغالًا بعدما أعلنت وزارة الطاقة الإسرائيلية إغلاق حقول الغاز الطبيعي في المياه الإقليمية المحتلة، ما قد يلقي بآثاره على قطاع الطاقة في مصر مع تضرر وارداتها من الغاز الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>داخليًا، وبمعزل عن التصعيد العسكري، تلقى رئيس وزراء السودان، كامل إدريس، تطمينات من الرئيس عبد الفتاح السيسي بتسهيل توفيق أوضاع السودانيين المقيمين في مصر، في لقاء تضمن إلغاء أي لبس حول ما أثير حول «العودة القسرية» على حد تعبير رئيس الوزراء السوداني، الذي صنف حالات الاحتجاز لسودانيين يحملون وثائق كـ«مخالفات إدارية وقعت نتيجة تعقيدات إجرائية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمنيًا، ألقت القوات الأمن على مصطفى أحمد على خلفية منشورات له على «فيسبوك» بخصوص الانتهاكات في مقار الاحتجاز، فيما ظهر طبيب أسنان أمام «أمن الدولة» بعد اعتراضه على قرار وزير الصحة بتقليص التكليف بنسبة 40%، فيما أخلت «النيابة» سبيل محام تقدم ببلاغ ضد وزيرة الثقافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأخيرًا..وزارة التضامن تشكل لجنة تحقيق في الشهادات المتعلقة بوقائع تحرش واغتصاب محتملة من مدير مبادرة بيت فاطم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>صباح آخر بدأه الشرق الأوسط بحرب أشعلتها إسرائيل والولايات المتحدة، بعدما نفذتا </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/index.html?fbclid=IwY2xjawQPzR1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzVkoyYkNDeTVURkNMVkRic3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnkiFSL_WV8PieYu_Yb57OojdzBZ3QXClmKyX75QnbEMes0zqri_xgHHYkgn_aem_cO_Jr6s5isyT4t90MUV4rw"><span>اليوم</span></a><span>، قصفًا استهدف أماكن متفرقة في إيران، لترد الأخيرة بضربات في اتجاه الأراضي المحتلة، والإعلان عن إطلاق موجة واسعة من الصواريخ والطائرات المسيرة باتجاه قواعد عسكرية أمريكية في دول الخليج العربي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في</span><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2026/02/28/764829/IRGC-pounds-US-bases-across-West-Asia-following-US-Israeli-aggression#:~:text=The%20Islamic%20Revolution%20Guards%20Corps,Iran%2C%20including%20the%20capital%20Tehran"><span> بيان</span></a><span> بثته وسائل إعلام رسمية، قال الحرس الثوري الإيراني، إنه شن سلسلة من الهجمات الصاروخية المتزامنة والواسعة النطاق على قواعد عسكرية أمريكية في غرب آسيا، إلى جانب مراكز عسكرية وأمنية في إسرائيل، كما نقلت وكالة «برس تي في» الإيرانية الرسمية، إن الضربة الأولى استهدفت مقر الأسطول الخامس الأمريكي في البحرين إلى جانب قواعد أمريكية أخرى في الخليج شملت قطر والإمارات، ولاحقًا الكويت، والأردن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيفة «طهران </span><a href="https://www.tehrantimes.com/news/524321/Iranian-missiles-hit-five-key-US-bases#:~:text=Reports%20from%20Arab%20media%20indicate,reported%20in%20the%20occupied%20territories"><span>تايمز»</span></a><span> الإيرانية قدمت قائمة أكثر تفصيلًا للأهداف شملت قاعدة الظفرة في الإمارات، ومقر الأسطول الخامس في البحرين، وقاعدة علي السالم في الكويت، والعديد في قطر، فضلًا عن قاعدة الملك حسين في الإمارات، لافتة إلى عدم تمكنها من التحقق من التقارير الواردة بخصوص وقوع بعض الانفجارات في السعودية ودبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكعادتها، لجأت إسرائيل إلى استهداف منشآت مدنية، استهلتها اليوم، بقصف مباشر لمدرسة ابتدائية للبنات بمدينة «ميناب» في محافظة هرمزكان ما أسفر عن مقتل العشرات منهن، بحسب وكالة الأنباء الإيرانية</span><a href="https://ar.irna.ir/news/86089565/%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B6%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"><span> «إرنا</span></a><span>»، فيما أفادت </span><a href="https://almalnews.com/2101070/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>وسائل</span></a><span> إعلام نقلًا عن وكالة تسنيم شبه الرسمية، عن مقتل 51 وإصابة 48 أخريات في القصف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/7TAVCVD45BPINLSJ6LKXFWL4NU-2026-02-28/"><span>طالبت</span></a><span> روسيا والصين بعقد اجتماع عاجل لمجلس الأمن لمناقشة الوضع في إيران، حسبما نقلت «رويترز»  عن وكالة الأنباء الروسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل إضافية عن الضربة الإسرائيلية-الأمريكية على إيران، تجدونها في تغطيتنا قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع اتساع رقعة التصعيد العسكري جغرافيًا هذه المرة، علقت «</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1361695512656697&amp;id=100064487838143&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=OGuT8P6ZmszP9umN"><span>مصر للطيران</span></a><span>» رحلاتها من القاهرة إلى الدوحة، والبحرين، وأبوظبي، والشارقة، والقصيم، والدمام، وأربيل، وبغداد، وعمان، وبيروت، ومسقط حتى إشعار آخر، أما الحكومة المصرية ففعلت غرفة الأزمات التابعة لمجلس </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02NuwtJTjoEjFqsp3aenGC6R1dqNgm7xiPBWbewDZwGdCfe7fNaG2k66wX23Qk6DYsl"><span>الوزراء </span></a><span>لمتابعة مستجدات الموقف على مدار الساعة، وتطورات الأحداث وسيناريوهات الأزمة، للوقوف على تأثيراتها على دول المنطقة والداخل المصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بذكر التداعيات على الجانب المصري، من المحتمل أن تنخفض واردات الغاز الإسرائيلي إلى مصر، بعدما أعلنت وزارة الطاقة الإسرائيلية، اليوم، إغلاق حقول الغاز الطبيعي في المياه الإقليمية المحتلة، مؤقتًا، دون تحديد مدة الإغلاق أو حجم الطاقة الإنتاجية المتأثرة، حسبما نقل </span><a href="https://asharqbusiness.com/power/121206/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/"><span>موقع</span></a><span> «اقتصاد الشرق»، الذي ألمح إلى تبعات لهذا القرار من بينها إعادة تسليط الضوء على هشاشة البنية التحتية للطاقة في شرق المتوسط خاصة مصر والأردن. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/13/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>سبق</span></a><span> وعلقت إسرائيل إنتاج حقول الغاز لديها أثناء حرب الـ12 يومًا مع إيران في يونيو الماضي، ما دفع الحكومة المصرية إلى تقليص كميات الغاز الموردة إلى القطاع الصناعي، نظرًا لاستيراد مصر نحو 900 مليون قدم مكعبة يوميًا من الغاز إسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي مصر..</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالوقت الذي تزايدت فيه شكاوى سودانيين مقيمين في مصر من حملات واسعة لتوقيف واحتجاز وترحيل اللاجئين زادت وتيرتها مؤخرًا خلال الأسابيع الثلاثة الماضية، قال رئيس وزراء السودان، كامل إدريس، إنه تلقى وعودًا مباشرة من الرئيس عبد الفتاح السيسي بتسهيل توفيق أوضاع السودانيين المقيمين في مصر، حسبما نقلت «الدستور»،</span><a href="https://www.dostor.org/5436870"><span> أمس</span></a><span>، عن سري، الذي أضاف أن لقائه مع السيسي تضمن إلغاء أي لبس بشأن ما أثير حول «العودة القسرية» وهو المفهوم الذي رفضه الرئيس بوضوح مؤكدًا أن ما يجري مجرد تنظيم إداري طبيعي لا يستهدف السودانيين بوصفهم جالية بعينها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب إدريس، تناول لقائه مع السيسي مسألة تقنين أوضاع السودانيين ومنحهم فترات زمنية مناسبة لاستكمال إجراءاتهم القانونية، بما يراعي ظروف الحرب الاستثنائية، فضلًا عن تناول بعض المشكلات «الفردية» التي ظهرت الفترة الماضية سواء فيما يتعلق بحالات احتجاز لأشخاص يحملون وثائق رسمية أو ما وصفه بـ«مخالفات إدارية وقعت نتيجة تعقيدات إجرائية» مؤكدًا أن هناك تفهمًا مصريًا لتلك الملابسات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حظت كذلك أوضاع الطلاب السودانيين في المدارس والجامعات المصرية باهتمام خاص خلال اللقاء بحسب إدريس، الذي أشار إلى تأكيد السيسي له على ضمان استمرارهم في العملية التعليمية دون عوائق وتيسير الإجراءات المرتبطة بإقامتهم ودراستهم، فضلًا عن مناقشة ترتيبات انعقاد امتحانات الشهادة السودانية في موعدها بما يضمن ضياع عام دراسي على الطلاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مؤسسات حقوقية رصدت على مدار الأسابيع الماضية عمليات توقيف واحتجاز ووفيات داخل مقار الاحتجاز، بخلاف ترحيلات قسرية لعدد من اللاجئين، تفاصيل أكثر تجدوها في تقريرنا السابق: «ضيوف مصر في خطر» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B6%D9%8A%D9%88%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن المحامي خالد علي، أن السلطات الأمنية ألقت القبض على الناشط مصطفى أحمد من منزله فجر الخميس، وذلك في منشور له على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0312NtHzQVfjpz8NdMK2PJ136k2eqTcYe8dibuUAaamRmvXRsoxcqd8rK7RdyZNcial"><span>فيسبوك</span></a><span>، الخميس الماضي، قال فيه إن القسم التابع له مصطفى أنكر وجوده كما لم يظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا حتى وقت نشر البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب علي، كان مصطفى ينشر انتقادات حول عمليات التعذيب في مقار الاحتجاز وحالات الوفاة فيها لكافة الضحايا سواء مصريين أو سودانيين أو من جنسيات أخرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من اختفائه، ظهر المرشح لعضوية النقابة العامة لأطباء الأسنان تحت السن، محمد أسامة، الخميس الماضي، أمام نيابة أمن الدولة العليا التي وجهت له اتهامات هو وممثل أطباء الأسنان دفعة 2023، عضو أمانة الشباب بحزب مستقبل وطن، مصطفى عرابي، بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة إرهابية» قبل أن تقرر حبسهما احتياطيًا على ذمة التحقيقات في قضية سجلتها برقم 945 لسنة 2026 حصر أمن دولة عليا، بحسب بيان للجبهة المصرية لحقوق الإنسان،</span><a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/pfbid03ghD8oeNKRPyXHchWHqeJHGtF2hm14K3qJjxiq1enZJiCnUri2u2EspqvzRKm18Vl"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، وذلك على خلفية  التحركات القانونية والتضامنية التي نظموها لمواجهة قرار وزير الصحة بتقليص أعداد المكلفين بنسبة 40%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أسامة و عرابي، أشارت «الجبهة» إلى ورود أنباء بإلقاء القبض على الصيدلي، إيهاب عبد الملك، أحد خريجي الدفعة نفسها في صيدلة، دون أن تتمكن من التأكد من ظهوره أمام جهات التحقيق أو من وضعه القانوني، وهو الصيدلي نفسه الذي سبقه، وصرح عضو سابق في مجلس نقابة أطباء الأسنان بالقبض عليه لـ«مدى مصر» الأسبوع الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت السلطات الأمنية تواجه المتصدين قضائيًا لقرارات وزير الصحة، نشطت كذلك لمواجهة المحامي علي أيوب، الذي ألقي القبض عليه </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid0dwzRTzCMhYWZT3YTZ71PjeZ3kJ5Qs5oE9whDHqxiPgyXeQcQ6HxD61JyK1S4nNn6l"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، الذي تقدم في </span><a href="https://www.facebook.com/alyibnayoub/posts/pfbid0oSX4BdpFcSuNCyNU6QQJGpyvXTGco3WuzL3mDAmkF5Xg4ME9Ahau2ASs76qPMxiRl"><span>منتصف</span></a><span> فبراير، ببلاغ للنائب العام ضد وزيرة الثقافة، جيهان زكي، للتحقيق في مخالفات مالية وإدارية محتملة بأكاديمية الفنون البصرية بروما، وهو ما قابلته الوزيرة ببلاغ، قبض عليه على إثره للتحقيق معه، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid08Lt1dSVtwoeF2k7MK5RHCbfLWA3827cR2FXUhMdmmEvk1nDai8HxpTZ8Fd6GiLXTl"><span>تخلي</span></a><span> النيابة سبيله لاحقًا بكفالة 50 ألف جنيه على ذمة القضية التي اتهمته فيها الوزيرة بـ«الإساءة والتشهير بها ونشر أخبار كاذبة حول زيجاتها وحصولها على الجنسية الفرنسية والإيطالية»، حسبما أعلن محاميه، عمرو عبد السلام على </span><a href="https://www.facebook.com/mrwbdalslam.751419/posts/pfbid02PSXTVD4hBVZFKNVWujA6uwjyKcLMDDAkMEq1M9QnNWJe8199c2dvbv15yTzM1kHPl"><span>«فيسبوك»</span></a><span>، الخميس الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شكلت وزارة التضامن الاجتماعي لجان لفحص الشكاوى والتحقيق في ما أثير من وقائع تحرش واعتداءات محتملة من مدير مبادرة «بيت فاطم» م.ط، حسبما </span><a href="https://www.dostor.org/5436815"><span>نقلت</span></a><span> «الدستور» عن مصادر في الوزارة، وذلك على </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4209767"><span>خلفية</span></a><span> تداول شهادات لفتيات على مواقع التواصل الاجتماعي تفيد تعرضهم لوقائع تحرش </span><a href="https://www.facebook.com/IbraheemHammam11/posts/pfbid02G8MTEp2wZ4KbBrpY3o3axNy6sdceD6nRiNQAU2cJTne2iJomQgkye1KtCUBKxaEfl"><span>واغتصاب</span></a><span> تحت غطاء الدعم النفسي والاجتماعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الشهادات نشرت ضمن </span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D9%87%D9%84_%D9%81%D8%B6%D8%AD%D8%AA_%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>هاشتاج</span></a><span> أطلق تحت عنوان «هل فضحت متحرش اليوم»، وبدأ التدوين عليه خلال رمضان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الدستور»، تعتزم «التضامن» اتخاذ إجراء كبير لم توضحه خلال الأيام المقبلة بحق مؤسس المبادرة حال ثبوت المخالفات، قبل أن توضح أن مقر الجمعية بمنطقة وسط البلد غير مرخص، ليخضع بدوره للمراجعة القانونية ضمن الأعمال اللجنة المشكلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D9%84/">الشرق الأوسط يشتعل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 17:47:46 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772296334956933</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تعرب عن "بالغ القلق" من "التصعيد العسكري" وتدين الرد الإيراني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30566</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعربت مصر عن "بالغ القلق" إزاء ما وصفته بـ "التصعيد العسكري الخطير" في المنطقة، وحذّرت من توسّع رقعته، وأدانت  استهداف إيران "وحدة وسلامة أراضي دول عربية شقيقة"، وذلك في سياق ردها على العدوان الأمريكي الإسرائيلي بإطلاق صواريخ على مدن إسرائيلية وقواعد أمريكية في دول الخليج.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1237234238586420&amp;set=a.110371057939416">قالت</a> وزارة الخارجية في بيان، اليوم السبت "تعرب جمهورية مصر العربية عن بالغ القلق إزاء التصعيد العسكري الخطير الذي تشهده المنطقة وما ينطوي عليه من مخاطر توسيع رقعة الصراع ويؤدي إلى انزلاق المنطقة بأسرها إلى حالة من الفوضى الشاملة والتي سيكون لها بدون شك تداعيات كارثية على الأمن والاستقرار والسلم الإقليمي والدولي".</p>

<p>وجددت مصر، في بيان الخارجية، التأكيد على الأهمية البالغة للحلول السياسية والسلمية "وأن الحلول العسكرية لن تفضي سوى إلى المزيد من العنف وإراقة الدماء، وأن السبيل الوحيد لضمان الأمن والاستقرار يكمن في الالتزام بخيار الدبلوماسية والحوار".</p>

<p>في الوقت نفسه "أدانت مصر بشدة" استهداف إيران "لوحدة وسلامة أراضي دول عربية شقيقة وانتهاك سيادتها"، وأكدت تضامنها الكامل معها، بما في ذلك قطر والإمارات والكويت والبحرين والأردن "وما ينطوي على ذلك من مخاطر جسيمة تهدد أمن واستقرار الدول العربية والمنطقة برمتها".</p>

<p>وشددت على ضرورة احترام سيادة هذه الدول ووحدة وسلامة أراضيها "واحترام مبدأ حسن الجوار والتحلي بأقصى درجات ضبط النفس في هذه المرحلة الفارقة من تاريخ المنطقة، وتغليب لغة الحوار والدبلوماسية، تفاديًا لتوسيع نطاق الصراع وانزلاق المنطقة إلى دوامة من التصعيد يصعب احتواءه، وبما يهدد الأمن والسلم الإقليميين والدوليين".</p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://x.com/CaptainElla1/status/2027672014127825159">أطلق</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي والجيش الأمريكى عملية واسعة أطلق عليها "زئير الأسد" لتوجيه ضربة عميقة داخل إيران زعم أنها للقضاء على "نظام الإرهاب الإيراني ولإزالة تهديدات وجودية على دولة إسرائيل لفترة طويلة"، تبعه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd8809d2-ea2a-41cc-a152-b6248fcc39b0" href="https://almanassa.com/news/30562" title='إيران تستهدف مدنًا إسرائيلية وقواعد أمريكية في الخليج ردًا على "زئير الأسد"'>رد</a> من الحرس الثوري الإيراني برشقات صاروخية تجاه إسرائيل وقواعد أمريكية في السعودية والإمارات وقطر والبحرين.</p>

<p>وجاء العدوان الأمريكي الإسرائيلي بعد أشهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">هجوم</a> مماثل استمر 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، وبعد يومين من استضافة مدينة جنيف السويسرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1855543-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9">جولة</a> ثالثة من المفاوضات النووية بين الولايات المتحدة وإيران، انتهت دون نتائج إيجابية.</p>

<p>وكانت الحكومة المصرية <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02NuwtJTjoEjFqsp3aenGC6R1dqNgm7xiPBWbewDZwGdCfe7fNaG2k66wX23Qk6DYsl">أعلنت</a> اليوم عن تفعيل غرفة أزمات لمتابعة مستجدات الموقف في ضوء تطورات الأحداث الإقليمية في المنطقة، فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid038E79XCGSgeBebtNZvhQK4L1cxfRVb7JfxnvY5xtWzC8otNSEnVUz237FBWML6jhpl">أكدت</a> وزارة الطيران المدني أن المجال الجوي المصري يعمل بكامل طاقته التشغيلية، وبأعلى درجات الجاهزية لاستقبال أي تحويلات محتملة لمسارات بعض الرحلات، مع الالتزام التام بتطبيق المعايير الدولية لسلامة وأمن الطيران المدني.</p>

<p>والعام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edb72723-dd41-458c-9d56-697b643a7993" href="https://almanassa.com/news/26984" title="في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية">توسطت</a> مصر في الملف النووي الإيراني، وفي سبتمبر/أيلول الماضي أعلنت إيران موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>وجاء الاتفاق وقتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e935225b-9eb6-41f4-b068-3b2c60413dfc" href="https://almanassa.com/news/27037" title="كيف جمعت القاهرة إيران ووكالة الطاقة الذرية على طاولة واحدة؟">عقب</a> اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408738</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزع ملكية 492 فدانًا خلال 2025</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-16/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>492 فدانًا</category>
			<category>56 قرار نزع ملكية</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>الحقوق الاقتصادية والاجتماعية</category>
			<category>الرقابة الرقمية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>المنفعة العامة مصر</category>
			<category>تقارير حقوقية مصر</category>
			<category>حجب المواقع في مصر</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>عايدة سيف الدولة</category>
			<category>عبد الخالق فاروق</category>
			<category>محاكمة صحفيين مصر</category>
			<category>نزع ملكية 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B0%D9%88%D9%81%D8%A9-16-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><blockquote><p><span>في العدد الشهري السادس عشر من نشرة “سطور محذوفة”، تواصل زاوية ثالثة تتبع ملامح مشهد حقوقي تتقاطع فيه القيود الأمنية مع الأدوات الإدارية والتقنية، داخل الحدود وخارجها. من مقاعد نقابة الصحفيين الشاغرة بأصحابها خلف القضبان، إلى قاعات المحاكم التي تنظر قضايا متصلة بالعمل النقابي والمطالبة بالأجور، مرورًا بملف الحجب الرقمي وتقنيات المراقبة، وصولًا إلى تقارير توثق 12 عامًا من تضييق المجال المدني وأنماطًا من القمع العابر للحدود، يرصد هذا العدد تحولات تتجاوز الوقائع الفردية لتكشف اتساع نطاق القيود على الفضاء العام. وبينما تتصاعد أزمات الاحتجاز واللجوء، وتتجدد معارك النساء ضد الوصاية، وتتفاقم تحديات الحق في العلاج والسكن الآمن، تبدو الحقوق الأساسية في اختبار ممتد يعيد طرح سؤال المساءلة والشفافية في أكثر من ملف.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<h1><b>حقوق وحريات</b></h1>
<p><strong>“مكانه فاضي”.. حملة نقابية للإفراج عن الصحفيين المحتجزين</strong></p>
<p>أطلقت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين المصريين <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162255040987681&amp;id=712747680&amp;rdid=e5nybSPqaDBiHe1w">حملة </a>تحت شعار “مكانه فاضي… رجّعوه لأحبابه” بهدف الإفراج عن الصحفيين المحبوسين احتياطيًا. الحملة، التي أُعلن عنها في مؤخًرًا، وتستمر حتى نهاية شهر رمضان، تتضمن ملفات تعريفية وصورًا ورسائل من أسر الصحفيين المحتجزين، تُظهر الآثار الاجتماعية والإنسانية لمدد الحبس الطويلة، بما في ذلك ترك الأطفال يكبرون بعيدًا عن آبائهم، والزوجات اللاتي تعشن ألم الغياب.</p>
<blockquote><p><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162255040987681&amp;id=712747680&amp;rdid=e5nybSPqaDBiHe1w">وجّه</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي في هذا السياق طلبين إلى النائب العام للمطالبة بالإفراج عن<a href="https://english.ahram.org.eg/News/562649.aspx?utm_source=chatgpt.com"> 17 صحفيًا</a> محتجزين احتياطيًا، من بينهم الزميلان محمد إبراهيم رضوان المعروف بـ “محمد أكسجين” وصفاء محمد حسن الكوربيجي، بالإضافة إلى مراجعة أوضاع 15 صحفيًا آخرين تجاوزت مدد حبسهم الاحتياطي عامين، مؤكدًا أن الإفراج عنهم أصبح وجوبيًا بموجب المادة 54 من الدستور والمادة 204 من قانون الإجراءات الجنائية بعد تجاوز الحد القانوني للقبض والاحتجاز.</p></blockquote>
<p>وفق نقابة الصحفيين، هؤلاء<a href="https://english.ahram.org.eg/News/562649.aspx?utm_source=chatgpt.com"> الزملاء</a> لا يشكلون خطرًا هروبًا أو تهديدًا للتحقيقات، وأن تجديد الحبس رغم انتهاء الأجل القانوني يضع السلطات أمام مسؤولية مراجعة قانونية وقضائية فورية.</p>
<p> </p>
<p><b>إحالة 11 صحفيًا للمحاكمة في قضية “وقفة الأجور”</b></p>
<p>أجلت محكمة جنح قصر النيل في 22 فبراير 2026 أولى جلسات محاكمة 9 من صحفيي جريدة “البوابة نيوز” وعضوي مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل إلى جلسة 22 مارس المقبل، وذلك بطلب من دفاعهم للاطلاع على ملف الدعوى قبل نظرها.</p>
<p>الصحفيون وعضوا المجلس مديرًا الصحيفة أُحيلوا للمحاكمة في القضية رقم 1084 لسنة 2026 بتهم السب والقذف بحق عبد الرحيم علي، رئيس مجلس إدارة “البوابة نيوز”، وداليا عبد الرحيم علي، رئيسة تحريرها، على خلفية مشاركتهم في وقفة احتجاجية سلمية على سلالم نقابة الصحفيين، للمطالبة بـ صرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور وفق القوانين والقرارات المعمول بها.</p>
<p>وفي تطور موازٍ،<a href="https://alhorianews.com/%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA/?utm_source=chatgpt.com"> أُحيل</a> محمود البتاكوشي، وهو أحد الصحفيين المشمولين بالدعوى، أيضًا إلى المحكمة الاقتصادية بتهمة السب والقذف عبر صفحة إلكترونية تتضمن مطالبات بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وسط انتقادات من ممثلي الدفاع بشأن عدم وجود عبارات سب أو قذف واضحة في المحتوى المثار كسبب للإحالة.</p>
<blockquote><p>وأدانت<a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9"> 20 مؤسسة حقوقية</a> وحزبًا سياسيًا في بيان مشترك إحالة الصحفيين إلى المحاكمة، معتبرة هذه الإجراءات “سابقة خطيرة” يمكن أن تُحوّل نزاعًا مهنيًا حول الحقوق المالية إلى قضية جنائية تهدف للترهيب والعزل القانوني، وطالبت بوقف كافة الملاحقات القضائية المتعلقة بالاحتجاج السلمي، وصرف المستحقات المالية المتأخرة، وتطبيق الحد الأدنى للأجور دون تمييز</p></blockquote>
<p>وتأتي هذا الإحالة في سياق اعتصام جماعي استمر نحو 56 يومًا لصحفيي “البوابة نيوز” منذ نوفمبر 2025 احتجاجًا على عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف الرواتب، قبل أن يتم فضّ الاعتصام بالقوة ونقل الوقفة إلى مقر نقابة الصحفيين.</p>
<p> </p>
<p><b>بعد التحقيق بسبب “أرشيف القهر”.. إخلاء سبيل عايدة سيف الدولة بكفالة 100 ألف جنيه</b></p>
<p>خضعت الطبيبة والحقوقية عايدة سيف الدولة، مديرة مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف، للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة العليا على خلفية التقرير السنوي الصادر عن المركز بعنوان «<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1359421236219849&amp;set=a.474866138008701">أرشيف القهر</a>»، والذي وثّق حالات تعذيب وانتهاكات داخل أماكن الاحتجاز خلال عام 2025.</p>
<blockquote><p>استمر التحقيق عدة ساعات وتركّز<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1345548900950277&amp;set=a.492665946238581"> حول</a> محتوى التقرير ومنهجيته ومصادره، في سياق اتهامات تتعلق بنشر أخبار أو بيانات من شأنها الإضرار بالأمن العام، وهي صيغة اتهام تتكرر في قضايا ذات صلة بالتوثيق الحقوقي. وفي ختام التحقيق قررت النيابة إخلاء سبيل سيف الدولة بكفالة مالية قدرها 100 ألف جنيه، مع استمرار التحقيقات في القضية.</p>
<p>إخلاء السبيل بكفالة مرتفعة أثار ردود فعل حقوقية اعتبرت أن قيمة الكفالة تمثل عبئًا ماليًا كبيرًا، خاصة في القضايا المرتبطة بحرية التعبير أو العمل الحقوقي، حيث لا تُعد الكفالة في هذه الحالات ضمانًا للحضور فقط، بل تتحول فعليًا إلى أداة ضغط مالي.</p></blockquote>
<p>وتأتي هذه الواقعة في سياق أوسع شهد خلال العامين الأخيرين صدور قرارات إخلاء سبيل في عدد من القضايا السياسية والحقوقية بكفالات مالية مرتفعة، تراوحت في بعض الحالات بين عشرات الآلاف ومئات الآلاف من الجنيهات. ويرى حقوقيون أن هذا الاتجاه يعكس تحولًا في نمط التعامل مع القضايا ذات الطابع السياسي أو الحقوقي، إذ يُستعاض أحيانًا عن الحبس المطول بكفالات كبيرة تمثل عبئًا اقتصاديًا على المتهمين وأسرهم.</p>
<p> </p>
<p><b>طعن بالنقض للخبير عبد الخالق فاروق</b></p>
<p><span>أودع المحامي الحقوقي خالد علي، والقيادي العمالي كمال أبو عيطة، إلى جانب</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1347351650770002&amp;set=a.492665946238581"><span> المفوضية المصرية</span></a><span> للحقوق والحريات، يوم الثلاثاء 17 فبراير 2026، أوراق الطعن أمام محكمة النقض في القضية المقيدة برقم 4027 لسنة 2025 جنح الشروق، والخاصة بالسياسي والخبير الاقتصادي الدكتور عبد الخالق فاروق، وذلك بعد تأييد الحكم الصادر بحبسه خمس سنوات.</span></p>
<p><span>وكانت محكمة جنح الشروق قد قضت في 4 أكتوبر 2025 بسجن فاروق لمدة خمس سنوات، على خلفية اتهامه بـ«نشر أخبار وبيانات كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية»، وذلك استنادًا إلى مقالات ومنشورات تناولت سياسات اقتصادية عامة. وفي 25 ديسمبر 2025، أيدت محكمة جنح مستأنف الشروق الحكم، رافضة الاستئناف المقدم من هيئة الدفاع.</span></p>
<p><span>وتأتي خطوة الطعن أمام محكمة النقض باعتبارها المسار القضائي الأخير للطعن على الحكم الصادر، حيث يطالب مقدمو الطعن بنقض الحكم وإعادة نظر الدعوى، استنادًا إلى دفوع تتعلق بإجراءات المحاكمة وضمانات الدفاع.</span></p>
<p><span>وكان فاروق قد أُلقي القبض عليه في 20 أكتوبر 2024 من منزله، وأُحيل إلى التحقيق في قضية حصر أمن دولة عليا، ووجهت إليه اتهامات شملت إذاعة أخبار وبيانات كاذبة، على خلفية نشره أكثر من 40 مقالًا ومنشورًا تناولت قضايا تتعلق بالسياسات الاقتصادية وإدارة الموارد العامة.</span></p>
<p><span>عبد الخالق فاروق </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/12/17/egypt-quash-conviction-of-prominent-economist?utm_source=chatgpt.com"><span>باحث اقتصادي</span></a><span> وكاتب معروف بتحليلاته في الاقتصاد السياسي وقضايا العدالة الاجتماعية والدين العام والخصخصة، وله مؤلفات ودراسات تناولت بنية الاقتصاد المصري. وكان قد سبق توقيفه في أكتوبر 2018 على خلفية كتابات نقدية، قبل أن يُفرج عنه لاحقًا، ما يجعل قضيته الحالية امتدادًا لسلسلة ملاحقات مرتبطة بتعبيره عن آرائه في الشأن الاقتصادي العام.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="bpngsTa3pC" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/khaled-ali/">خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/khaled-ali/embed/#?secret=dvyBEV0BqX%23?secret=bpngsTa3pC" data-secret="bpngsTa3pC" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>بين الحماية والاختراق.. كيف تحوّلت أدوات المراقبة الرقمية إلى معضلة سيادية؟</b></p>
<p><span>في ديسمبر الماضي، حذّر الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في مصر من هجمات سيبرانية متقدمة تستهدف الهواتف الذكية عبر ثغرات “صفرية” وروابط خبيثة، في تحذير تزامن مع تقارير عن برمجيات تجسس تجارية مثل “بريداتور” التابعة لتحالف إنتليكسا.</span></p>
<p><span>المفارقة أن تقارير حقوقية وتقنية وثّقت سابقًا استخدام هذه البرمجيات أو نظيراتها في مصر لاستهداف نشطاء وصحفيين ومعارضين، ضمن نمط أوسع من توظيف أدوات مراقبة رقمية متطورة، وكشفت تسريبات وتحقيقات دولية أن بعض الشركات المطوّرة تمتلك قدرة وصول تقني إلى أنظمة عملائها، ما يثير مخاوف تتجاوز انتهاك الخصوصية إلى احتمالات اختراق سيادي أوسع.</span></p>
<p><span>ومنذ 2013، اتجهت السلطات المصرية إلى توسيع منظومة المراقبة عبر شراء تقنيات اعتراض وفحص عميق لحركة الإنترنت (DPI) وأنظمة اختراق للأجهزة من شركات أمريكية وأوروبية وإسرائيلية، إلى جانب مشروعات محلية لرصد المحتوى وتحليل اتجاهات الرأي العام.</span></p>
<p><span>وتشير تقارير مستقلة إلى استخدام هذه الأدوات في حجب مئات المواقع، وتحليل حركة البيانات، بل واستهداف أفراد ببرمجيات تجسس متقدمة. في المقابل، أُدخلت تعديلات قانونية تتيح مراقبة الاتصالات بإذن قضائي، بينما يظل الإطار التشريعي المنظم لعلاقة الدولة بالشركات التقنية محل جدل بسبب غياب الشفافية والرقابة المستقلة.</span></p>
<p><span>ماليًا، تمر عقود المراقبة غالبًا عبر بنود عامة في الموازنة مثل “تطوير البنية التحتية” و”الأمن السيبراني”، مع تقديرات تشير إلى إنفاق ملايين الدولارات على هذه الأنظمة. غير أن الخطر لا يقتصر على الكلفة أو الحقوق، بل يمتد إلى الأمن القومي ذاته؛ إذ تعتمد هذه البرمجيات على ثغرات غير معلنة وقد ترتبط بموردين أجانب، ما يخلق نقاط ضعف بنيوية داخل الشبكات. وهكذا تبرز مفارقة جوهرية: أدوات تُبرَّر باعتبارها وسيلة للحماية قد تتحول، في ظل غياب الشفافية والرقابة، إلى بوابة اختراق محتملة تهدد سيادة الفضاء الرقمي ذاته.</span></p>
<blockquote data-secret="NH5SbWF5fX" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/spy-companies/embed/#?secret=kIpGj4t1C6%23?secret=NH5SbWF5fX" data-secret="NH5SbWF5fX" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>بعد عام من الحجب.. زاوية ثالثة ومؤسسات دولية تطالب AppLogic بكشف مصير تقنياتها في مصر</b></p>
<p> </p>
<blockquote><p><span>تقدّمت منصة زاوية ثالثة، إلى جانب عدد من المؤسسات الصحفية ومنظمات المجتمع المدني الدولية، </span><a href="https://www.accessnow.org/press-release/human-rights-abuses-facilitated-by-applogic-networks-in-egypt/"><span>بمطالبة رسمية إلى شركة AppLogic Networks،</span></a><span> تدعوها إلى تقديم إفصاح علني وموثق بشأن مدى التزامها بتعهداتها المتعلقة بالانسحاب من السوق المصرية، وذلك في ظل استمرار حجب مواقع إعلامية مستقلة داخل البلاد، من بينها موقع زاوية ثالثة، رغم إعلان الشركة إنهاء عملياتها في عدد من الدول ذات المخاطر الحقوقية المرتفعة بحلول 31 ديسمبر 2025.</span></p></blockquote>
<p><span>الخطاب المشترك، الموجّه إلى الرئيس التنفيذي للشركة مارك دريدجر ورئيسة قسم الأخلاقيات والامتثال كارول تيت، عبّر عن قلق بالغ إزاء ما وصفه الموقعون بفشل الشركة في توفير شفافية كاملة بشأن انسحابها من مصر، وعدم اتخاذ خطوات ملموسة لمعالجة الأضرار التي لحقت بالمؤسسات الإعلامية التي استُخدمت تقنياتها في تقييد وصولها إلى الجمهور، عبر ممارسات رقابية شملت حجب المواقع والتدخل في حركة البيانات.</span></p>
<p><span>ويأتي هذا التحرك في سياق استمرار استهداف منصة زاوية ثالثة، حيث تعرّض موقعها للحجب داخل مصر في  فبراير 2025، قبل أن يُحجب لاحقًا نطاق بديل أنشأته لتجاوز القيود التقنية في محاولة لضمان استمرار الوصول إلى محتواها الصحفي. وبذلك، تنضم زاوية ثالثة إلى مئات المواقع الصحفية والإعلامية المحجوبة داخل البلاد، في وقت يُقدّر فيه عدد المواقع المحجوبة بما لا يقل عن 630 موقعًا حتى الآن.</span></p>
<p><span>وكانت AppLogic Networks قد أعلنت، ضمن حزمة إصلاحات ساهمت في رفعها من قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية، التزامها بالانسحاب من مصر وعدد من الأنظمة غير الديمقراطية، استجابة لمخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها، وعلى رأسها تكنولوجيا الفحص العميق للحزم، في تسهيل انتهاكات رقمية شملت حجب المواقع وتتبع المستخدمين.</span></p>
<p><span>وبحسب أبحاث تقنية أجرتها منظمات مجتمع مدني مستقلة، من بينها مؤسسة “</span><a href="https://masaar.net/en/blocking-websites-in-egypt-techniques-and-laws/"><span>مسار” المصرية</span></a><span>، بالتعاون مع مختبر Citizen Lab، فإن تقنيات الشركة ارتبطت على مدار سنوات بأنماط واسعة من التدخل الشبكي والرقابة الرقمية التي استهدفت أكثر من 100 موقع إخباري ومنصة إعلامية مستقلة تنتقد السلطات المصرية.</span></p>
<p><span>ورغم إعلان الشركة انسحابها، تستمر السلطات المصرية في حجب مواقع إعلامية مستقلة، من بينها زاوية ثالثة، وهو ما دفع الموقعين إلى مطالبة الشركة بتوضيح ما إذا كانت تقنياتها لا تزال تُستخدم داخل البلاد، خاصة في ظل غياب معلومات علنية بشأن مصير الأجهزة أو البنية التحتية التقنية التي كانت قد وفرتها في السوق المصرية.</span></p>
<p><span>كما أشار الخطاب إلى أن تعهدات الشركة بإجراء مشاورات منتظمة مع المجتمع المدني، بما في ذلك مجموعات أوصت بها وزارة الخارجية الأمريكية، لم تُترجم إلى حوار فعلي مع المؤسسات الإعلامية المتضررة، وفي مقدمتها زاوية ثالثة. ولفت إلى أن جهود منظمة Access Now لتيسير تواصل مباشر بين الشركة ومنظمات المجتمع المدني المصرية ومنصات إعلامية مستقلة تأجلت لعدة أشهر قبل أن تُلغى في اللحظة الأخيرة من جانب الشركة، بدعوى مخاوف تتعلق بسلامة الموظفين، دون تقديم ترتيبات بديلة.</span></p>
<blockquote><p><span>وتضمن الخطاب أيضًا تساؤلات بشأن تعهد AppLogic Networks بالتبرع بنسبة 1% من أرباحها المستقبلية لدعم منظمات تعمل في مجال حرية الإنترنت والانتصاف من الانتهاكات الرقمية، إذ لم تُنشر حتى الآن أي إفصاحات أو أدلة تشير إلى توجيه هذا الدعم إلى منصات إعلامية مستقلة متضررة من استخدام تقنياتها، من بينها زاوية ثالثة وموقع “</span><a href="https://almanassa.com/"><span>المنصة</span></a><span>” المصري.</span></p></blockquote>
<p><span>وأكد الموقعون أن تحقيق الشفافية والمساءلة لا يمكن أن يقتصر على البيانات الصحفية، بل يتطلب خطوات عملية قابلة للتحقق، داعين الشركة إلى تقديم إفصاح علني بحلول 26 فبراير 2026 يتضمن أدلة موثقة على إتمام انسحابها الكامل من مصر، وتفاصيل بشأن أي أجهزة أو التزامات تعاقدية متبقية، وخططها للتواصل مع الصحفيين والمؤسسات الإعلامية المتأثرة، إلى جانب توضيح آليات الانتصاف التي تعتزم تنفيذها، بما في ذلك التبرعات المالية المعلنة.</span></p>
<p><span>وحذّر الخطاب من أن غياب هذه الإجراءات قد يُفسَّر على أنه محاولة لتحسين الصورة العامة دون إحداث تغييرات جوهرية، بما يقوّض التزامات الشركة المعلنة بحماية الحقوق الرقمية وحرية التعبير.</span></p>
<blockquote><p><span>تُعد شركة AppLogic Networks، المعروفة سابقًا باسم Sandvine، من أبرز الشركات العالمية المتخصصة في تطوير تقنيات إدارة وتحليل حركة الإنترنت، وعلى رأسها أنظمة الفحص العميق للحزم (Deep Packet Inspection)، وهي أدوات تتيح لمشغلي الشبكات مراقبة البيانات المارة عبر البنية التحتية الرقمية وتحليلها والتحكم فيها. وتُستخدم هذه التقنيات في الأصل لأغراض إدارة الشبكات وتحسين جودة الخدمة والأمن السيبراني، إلا أن تقارير تقنية وحقوقية دولية وثّقت استخدامها في عدد من الدول لتقييد الوصول إلى الإنترنت، وحجب المواقع، وتعقب المستخدمين، بما في ذلك استهداف منصات إعلامية مستقلة ومحتوى صحفي ناقد. وكانت الشركة قد أعلنت في عام 2024 عن حزمة إصلاحات تضمنت التزامًا بالانسحاب من عدد من البيئات التي تنطوي على مخاطر مرتفعة على حقوق الإنسان، من بينها مصر، بحلول نهاية عام 2025، في أعقاب إدراجها سابقًا على قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية بسبب مخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها في ممارسات رقابية.</span></p></blockquote>
<p><span>في 20 فبراير 2025، أعلنت زاوية ثالثة تعرض موقعها للحجب داخل مصر، بعد رصد صعوبات متكررة في الوصول إليه عبر عدد من مزودي خدمة الإنترنت، قبل أن تؤكد تحريات فنية لاحقة تنفيذ الحجب باستخدام تقنية “هجوم إعادة الضبط”، وهي آلية تقوم على قطع الاتصال بالموقع فور محاولة المستخدم الدخول إليه دون إغلاقه بشكل مباشر، ما يجعل الوصول إليه متقطعًا وغير مستقر.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt/"><span> بيان أصدرته زاوية ثالثة</span></a><span> آنذاك، بدأ الحجب فعليًا في 15 فبراير 2025، حيث واجه المستخدمون صعوبات متزايدة في الوصول إلى الموقع عبر شبكات مختلفة، من بينها شبكة فودافون، قبل أن يمتد لاحقًا إلى مزودين آخرين، بدرجات متفاوتة من الفاعلية.</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>حقوق الأقليات واللاجئين</b></h1>
<p><b>محاكمة “سور كنيسة 15 مايو”</b></p>
<p><span>أحالت نيابة حلوان 18 متهماً للمحاكمة في القضية رقم 613 لسنة 2026، على خلفية احتجاجات اندلعت اعتراضًا على إزالة سور مقام حول أرض مخصصة لبناء كنيسة بمنطقة زهور 15 مايو. المبادرة المصرية للحقوق الشخصية من جانبها</span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D9%80-15-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9"> <span>دعت</span></a><span> لتسوية ودية تراعي احتياجات مسيحيي المنطقة وتضمن حقهم في ممارسة شعائرهم.</span></p>
<p><span>وتعود وقائع القضية إلى 3 فبراير، حين ألقت قوات الأمن القبض على 58 شخصًا، بينهم نساء وأطفال، أثناء تنفيذ قرار إزالة رقم 480 لسنة 2025 الصادر عن جهاز مدينة 15 مايو، بدعوى تعدي السور على مساحات محيطة بالأرض المخصصة للبناء. وأُفرج عن 39 شخصًا في اليوم نفسه دون تحرير محاضر بحقهم، فيما أُحيل 18 متهمًا إلى النيابة إلى جانب القس أثناسيوس رزق، راعي الكنيسة، الذي أُخلي سبيله فجر 4 فبراير بعد سماع أقواله</span></p>
<p> </p>
<p><b>وفيات في أماكن الاحتجاز وأزمة تعليم اللاجئين</b></p>
<p><span>كشفت منصة اللاجئين عن</span><a href="https://rpegy.org/en/editions/this-must-stop-now-the-egyptian-public-prosecutors-office-is-called-upon-to-open-an-urgent-investigation-into-the-death-of-a-forcibly-displaced-sudanese-teenager-inside-the-badr-police-station-and/"> <span>وفاة</span></a><span> المراهق السوداني الناظر الصادق (مركز شرطة بدر) وملتمس اللجوء مبارك قمر الدين (قسم شرطة الشروق) أثناء احتجازهما تعسفياً.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل حصلت “زاوية ثالثة” على شهادات لذوي طلاب وطالبات أفارقة يدرسون في مصر، تفيد بتعرضهم لمضايقات أمنية وتوقيفات واحتجاز في أقسام الشرطة، على خلفية عدم تجديد الإقامة التعليمية لهم، وأفاد ناشط غيني باحتجاز ثلاثة طلاب غينيين في مصر، خلال فبراير الجاري، وهم: مصطفى كامارا، وأبوبكر ساوانيه، وإبراهيم ديالو.</span></p>
<p><span>من جانبه، كشف أبو بكر سيسوكو، رئيس اتحاد طلاب غامبيا في مصر، عن حملة توقيفات واسعة طالت مهاجرين وأجانب من جنسيات أفريقية مختلفة، شملت حتى بعض حاملي الإقامات الرسمية لحين التحقق من أوراقهم، بينهم أشخاص من غينيا ونيجيريا وبنين وتوغو، إضافة إلى فتاتين من جنسيات أوروبية.</span></p>
<p><span>وأوضح، أن الطلاب والطالبات كانوا محتجزين في قسم شرطة الأميرية، قبل أن تتم إحالتهم إلى نيابة الأميرية الجزئية في القاهرة، داعيًا أفراد الجاليات إلى حمل جوازات السفر والإقامات بصورة دائمة، وتقديم المستندات الرسمية عند الطلب، تجنبًا للتوقيف.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر، يواجه آلاف الطلاب اليمنيين خطر فقدان عامهم الدراسي بسبب تعقيدات إجراءات الإقامة.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/syrians-in-egypt-2/"> <b>اللاجئون السوريون في مصر.. ترحيل واحتجاز بلا إنذار</b></a></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الحقوق الاقتصادية والاجتماعية</b></h1>
<p><b>رصد حقوقي: 56 قرارًا بنزع ملكية خاصة في 2025 بإجمالي 492 فدانًا</b></p>
<p><span>نشر</span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawQP1fJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3U25vWlpnNVB1Szc3Nkxwc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHs4dGHQe5Y462RseXTKRyRV9rg5j_wVq_5aliev8PiejLzIk0Dy-3gMA8uSa_aem_Nc5J0bdI29XrBBlryl0PDw"><span> «ديوان العمران» </span></a><span>تقريرًا بعنوان «باسم المنفعة العامة: 492 فدانًا من الملكيات الخاصة تحت قرارات الدولة»، قدّم فيه رصدًا كميًا وتحليليًا لقرارات نزع الملكية الصادرة خلال عام 2025، استنادًا إلى ما نُشر في الجريدة الرسمية والوقائع المصرية.</span></p>
<blockquote><p>وبحسب التقرير، صدرت خلال العام 56 قرارًا بنزع ملكية أراضٍ وعقارات مملوكة للقطاع الخاص، بإجمالي مساحة تقارب 2.5 مليون متر مربع، أي ما يعادل نحو 492 فدانًا. ويركز التقرير على المساحات التي كانت في حيازة ملكيات خاصة، دون احتساب أملاك الدولة أو الأراضي المملوكة للجهات الحكومية، بهدف قياس أثر قرارات المنفعة العامة على الأفراد.</p></blockquote>
<p><span>ويشير التحليل القطاعي إلى أن مشروعات الطرق والكباري استحوذت على النسبة الأكبر من إجمالي المساحات المنزوعة، بنحو 51.5%، تلتها مشروعات الخدمات العامة الحضرية والتنمية العمرانية والإسكان، إضافة إلى قطاعات أخرى شملت النقل والمواصلات، والصرف الصحي، والأبنية التعليمية، والمستشفيات، والجراجات العامة.</span></p>
<p><span>أما من حيث التوزيع الجغرافي، فقد تصدرت محافظة الإسكندرية قائمة المحافظات من حيث المساحة المنزوعة، تلتها القاهرة، ثم الدقهلية والقليوبية والجيزة، في حين شهدت محافظات أخرى قرارات بمساحات أقل أو لم تتوافر بشأنها بيانات تفصيلية كاملة. ويوضح التقرير أن الربع الأخير من عام 2025 سجل أعلى وتيرة لقرارات نزع الملكية من حيث عدد القرارات وحجم المساحات المتأثرة.</span></p>
<blockquote><p><span>ويستند نزع الملكية للمنفعة العامة إلى القانون رقم 10 لسنة 1990 وتعديلاته، الذي يجيز للجهات المختصة الاستيلاء على العقارات اللازمة لتنفيذ مشروعات تُصنَّف باعتبارها ذات منفعة عامة، مقابل تعويض يُحدد وفق إجراءات قانونية. ويؤكد «ديوان العمران» أن منهجيته اعتمدت حصريًا على البيانات الرسمية المنشورة، مع استبعاد الأراضي الحكومية، دون تقييم لجدوى المشروعات أو لآليات التعويض.</span></p></blockquote>
<p><span>ويضع التقرير هذه الأرقام في سياق أوسع يتعلق بتأثير السياسات العمرانية ومشروعات البنية التحتية على الملكيات الخاصة، باعتبار أن الحق في الملكية يمثل أحد الأبعاد المرتبطة بالحق في السكن والاستقرار المكاني، في ظل استمرار صدور قرارات نزع الملكية بوتيرة ملحوظة خلال العام محل الرصد.</span></p>
<p> </p>
<p><b>الإنفاق على التعليم والصحة بين النص الدستوري والواقع المالي</b></p>
<p><span>أعادت تقارير حقوقية دولية ومحلية في مطلع عام 2026 طرح تساؤلات بشأن مستوى الإنفاق العام على التعليم والرعاية الصحية في مصر، ومدى اتساقه مع الالتزامات الدستورية والدولية. ففي تقرير صادر في يناير 2026، أشارت منظمة ه</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2026/01/07/egypt-declining-funding-undermines-education-health-care?utm_source=chatgpt.com"><span>يومن رايتس ووتش</span></a><span> إلى أن تراجع القدرة الشرائية للموازنات الاجتماعية، في ظل التضخم وارتفاع الدين العام، يؤثر على جودة الخدمات الأساسية، بما في ذلك التعليم والصحة، حتى في حال الإعلان عن زيادات رقمية في بنود الإنفاق.</span></p>
<blockquote><p><span>كما تناول تقرير </span><a href="https://documents.worldbank.org/en/publication/documents-reports/documentdetail/099445409262223752?utm_source=chatgpt.com"><span>البنك الدولي </span></a><span>الصادر في يناير 2026 حول آفاق الاقتصاد المصري مسألة هيكل الموازنة العامة، مشيرًا إلى الضغوط التي يفرضها ارتفاع خدمة الدين على الإنفاق الاجتماعي، وما يترتب على ذلك من تحديات في تمويل القطاعات الأساسية. ورغم إقرار الدستور المصري في مواده المتعلقة بالتعليم والصحة بحد أدنى للإنفاق كنسبة من الناتج القومي الإجمالي، تؤكد منظمات مثل المبادرة المصرية للحقوق الشخصية والمفوضية المصرية للحقوق والحريات أن تقييم الالتزام لا يقتصر على احتساب النسب، بل يشمل كفاءة توزيع الموارد ومدى انعكاسها على تحسين الخدمة فعليًا.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي ملف التعليم، أشار تقرير اليونيسف حول أوضاع الأطفال في مصر لعام 2025 إلى استمرار تحديات تتعلق بكثافة الفصول والتفاوت الجغرافي في جودة التعليم، فضلًا عن الأعباء المالية غير المباشرة التي تتحملها الأسر. كما تناولت تقارير الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء بيانات عن نسب الالتحاق ومعدلات التسرب، بما يعكس فجوات قائمة في بعض المناطق الريفية والفقيرة.</span></p>
<p><span>أما في قطاع الصحة، فقد أبرز تقرير منظمة الصحة العالمية الإقليمي لعام 2025 حول تمويل الرعاية الصحية في دول الشرق الأوسط أن ارتفاع الإنفاق من الجيب الخاص للمواطنين يمثل مؤشرًا على ضعف الحماية المالية، وهو ما يتقاطع مع تحذيرات سابقة أصدرتها منظمة العفو الدولية بشأن أثر السياسات الاقتصادية على إتاحة الخدمات الصحية للفئات الأكثر هشاشة. وتشير بيانات رسمية صادرة عن وزارة المالية إلى أن بند خدمة الدين يواصل استحواذه على نسبة كبيرة من المصروفات العامة، ما يحد من المساحة المالية المتاحة للتوسع في الإنفاق الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتجمع هذه التقارير على أن الحق في التعليم والحق في الصحة لا يتحققان بمجرد النص عليهما في الدستور أو إدراجهما في الموازنة، بل يتطلبان شفافية في عرض البيانات، ورقابة مستقلة على أوجه الإنفاق، وضمان ألا تؤدي الضغوط المالية إلى تقليص جودة الخدمات أو نقل عبئها إلى المواطنين. وفي ظل استمرار الإصلاحات الاقتصادية والتزامات الدولة الدولية، يبقى تمويل الحقوق الاجتماعية معيارًا حاسمًا لقياس أولوية العدالة الاجتماعية في السياسات العامة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>الحق في العلاج: أزمة “تكليف” وأمل “بنك الأنسجة”</b></p>
<p><span>هاجم البرلماني فريدي البياضي وزارة الصحة لتقليص نسب تكليف خريجي المهن الطبية (دفعة 2023)، معتبرًا القرار غياباً للشفافية يهدد جودة الخدمات الصحية.</span></p>
<p><span>في سياق متصل، فيما تقدمت النائبة الدكتورة ضحى عاصي، بطلب إحاطة إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير الصحة بشأن معاناة الأطفال من ذوي الهمم، خاصة ضعاف السمع وزارعي القوقعة، موضحة أن هؤلاء الأطفال يعتمدون كليًا على جهاز القوقعة للسمع والتواصل، بينما تتحمل أسرهم تكاليف مرتفعة لقطع الغيار دون أي دعم حكومي.</span></p>
<p><span>من جهتها، تقدمت النائبة أميرة صابر</span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/597931/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%A3%D8%AE%D9%88%D8%B6-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%BA%D8%A8%D8%AA%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A"> <span>باقتراح</span></a><span> بإنشاء “بنك وطني للأنسجة” لتوفير “الجلد” لمرضى الحروق الشديدة وتقليل كلفة استيراده. ورغم صدور</span><a href="https://manshurat.org/node/26744"> <span>قانون</span></a><span> زراعة الأعضاء رقم 5 لسنة 2010 وتعديلاته، والنص الدستوري الذي يعتبر التبرع “هبة للحياة”، فإن غياب الآليات التنفيذية وبنوك الأنسجة عطّل التطبيق.</span></p>
<blockquote><p><span> وتقول النائبة لـ “زاوية ثالثة” إنها تعمل حاليًا على دراسة قياس الأثر التشريعي لهذا القانون، وتحديد التعديلات المطلوبة لآليات التوثيق وإجراءات التبرع، مشيرة إلى أن غياب سجل وطني موحد للمتبرعين يمثل عقبة رئيسية تحول دون تنفيذ رغبات المتبرعين بعد الوفاة أو ربطها بالمستشفيات، ويتفق معها المحامي الحقوقي مالك عدلي، مؤكدًا لـ”زاوية ثالثة” أن المنظومة تفتقر إلى سجلات موحدة للمتبرعين وآليات واضحة لإدارة التبرع، ما يعكس فجوة بين القانون والتطبيق.</span></p></blockquote>
<p><span> بدوره</span><a href="https://ecesr.org/%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85/"> <span>اعتبر</span></a><span> المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية المقترح خطوة ضرورية لسد فجوة مزمنة أثرت على مرضى الحروق والتشوّهات بسبب نقص الإتاحة وارتفاع التكلفة، مؤكدًا أن غياب بنك منظم يعمّق عدم المساواة في الحق في العلاج.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="qxA6BT7rfk" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/human-tissue-bank/">إنشاء بنك للأنسجة البشرية والتبرع بالجلد: لماذا تستورد مصر ما يمكن أن يهبه مواطنوها؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إنشاء بنك للأنسجة البشرية والتبرع بالجلد: لماذا تستورد مصر ما يمكن أن يهبه مواطنوها؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/human-tissue-bank/embed/#?secret=jSDNC11e76%23?secret=qxA6BT7rfk" data-secret="qxA6BT7rfk" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>الغاز الطبيعي بين التوسع والإهمال: كيف تحوّل “القاتل الصامت” إلى تهديد داخل المنازل؟</b></p>
<p><span>كشف تحقيق نشرته “زاوية ثالثة” مفارقة لافتة بين التوسع السريع في توصيل الغاز الطبيعي للمنازل في مصر منذ عام 2014، بوصفه مشروعًا استراتيجيًا لتقليل الاعتماد على أسطوانات البوتاجاز، وبين تصاعد حوادث تسرب الغاز داخل الوحدات السكنية.</span></p>
<p><span> بحلول 2025 وصل عدد الوحدات التي تم توصيل الغاز إليها إلى نحو 15.5 مليون وحدة، بينها 572 ألفًا خلال العام نفسه. غير أن هذا التوسع لم يصاحبه نظام رقابة وصيانة فعال، ما أدى إلى تكرار حوادث يُعرف فيها الغاز بـ”القاتل الصامت” بسبب مخاطره غير المرئية، في ظل غياب إحصاءات رسمية دقيقة حول حجم المشكلة.</span></p>
<p><span>ورصد التحقيق 113 واقعة تسرب للغاز بين يناير 2024 ويناير 2026، أسفرت عن 349 ضحية بينهم 116 حالة وفاة و233 إصابة، مع تزايد ملحوظ في عدد الحوادث خلال 2025 مقارنة بـ2024. وتصدرت الجيزة والقاهرة وبني سويف المحافظات الأكثر تسجيلًا للوقائع، بينما شكلت حالات الاختناق النسبة الأكبر من الأضرار. </span></p>
<p><span>كذلك كشف استبيان شمل 110 مواطنين من 15 محافظة أن الغالبية لم يتلقوا أي صيانة دورية منذ التعاقد، في تناقض مع ما تعلنه الحكومة بشأن تطبيق معايير السلامة، ما يعكس فجوة بين السياسات المعلنة والواقع الميداني.</span></p>
<p><span>ويبرز التحقيق أوجه قصور إضافية، منها بطء الاستجابة أحيانًا ووجود ممارسات غير رسمية لبعض العمال الذين يجرون أعمال تركيب أو صيانة خارج القنوات المعتمدة، ما يضاعف المخاطر.</span></p>
<p><span> ويرى نواب وخبراء قانونيون ومتخصصون في السلامة أن المسؤولية قد تكون مدنية أو جنائية بحسب كل حالة، وأن غياب الصيانة الدورية والرقابة يمثل إخلالًا بالالتزامات القانونية ويمس الحق في السكن الآمن. </span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="RPlpGBLxNC" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/gaz-4/">الغاز الطبيعي في ملايين المنازل: إنجاز يوصل الخدمة وإخفاق يحصد الأرواح</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الغاز الطبيعي في ملايين المنازل: إنجاز يوصل الخدمة وإخفاق يحصد الأرواح” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/gaz-4/embed/#?secret=YjgpfeuzQ2%23?secret=RPlpGBLxNC" data-secret="RPlpGBLxNC" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>قضايا النوع الاجتماعي</b></p>
<p><b>تقرير دولي مهم عن فجوة تطبيق حقوق المرأة اقتصاديًا</b></p>
<p><span> نشر البنك الدولي </span><a href="https://www.reuters.com/sustainability/world-bank-report-highlights-shockingly-large-gap-between-gender-equality-laws-2026-02-24/?utm_source=chatgpt.com"><span>تقريرًا</span></a><span> عالميًا حول الفجوة بين التشريعات الخاصة بالمساواة بين الجنسين والتطبيق الفعلي لها، مشيرًا إلى أن العديد من الدول، من بينها دول في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، تمتلك أطرًا قانونية تعترف بحقوق النساء الاقتصادية، لكنها تفتقر إلى آليات تنفيذ فعالة تضمن تحويل هذه النصوص إلى واقع ملموس. التقرير لفت إلى استمرار فجوات واسعة في مشاركة النساء في سوق العمل، والحصول على الحماية الاجتماعية، والاستفادة من خدمات الرعاية، مؤكدًا أن التحدي لم يعد في إصدار القوانين فقط، بل في توفير بيئة مؤسسية تمكّن النساء من الوصول الفعلي إلى الفرص الاقتصادية والتمويل والحماية من التمييز. ويكتسب هذا الطرح أهمية خاصة في السياق المصري، حيث لا تزال مشاركة النساء الاقتصادية تدور حول نسب منخفضة مقارنة بالرجال، في ظل تداخل عوامل اجتماعية وتشريعية وسوقية تؤثر على تمكين النساء اقتصاديًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>“سنجل حريمي ممنوع”.. معركة ضد الوصاية الفندقية</b></p>
<p><span>دشنت مؤسسات نسوية</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1352919333543490&amp;id=100064763080664"> <span>حملة</span></a><span> “سنجل حريمي ممنوع”، تضامنًا مع الصحفية آلاء سعد التي رُفض حجزها في فندق ببورسعيد بذريعة أن إقامة النساء بمفردهن “ممنوعة”. البيان اعتبر ذلك انتهاكًا للدستور (المواد 45 و53) وقانون المنشآت السياحية، ووصاية قانونية تعيد إنتاج صور النساء كقاصرات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>عن “تأنيث الفقر” والعمل غير المدفوع</b></p>
<p><span>كشفت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3364"> <span>ورقة</span></a><span> بحثية بعنوان “العمل غير مدفوع الأجر” عن فجوة حادة؛ إذ تبلغ مشاركة النساء الاقتصادية 17.5% فقط، بينما تتحمل النساء النسبة الأكبر من العمل المنزلي والرعاية. </span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1240031971558740&amp;id=100066558457478"> <span>طالبت</span></a><span> منظمات نسوية بإنشاء “مفوضية مكافحة التمييز” كاستحقاق دستوري غائب، لمواجهة تصاعد العنف وخطابات الكراهية ضد النساء.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/rural-women-2/"> <b>من الحقل إلى الهامش: كيف تُعيد السياسات الزراعية في مصر تأنيث الفقر؟</b></a></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 16:48:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/q7c-150x150.jpg" alt="إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران" title="إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، فيما شن الاحتلال، قصفًا جويًا ومدفعيًا على المناطق الشرقية لمحافظات قطاع غزة، فضلًا عن تنفيذ عمليات نسف لما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدانت حركتا حماس والجهاد الإسلامي، والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، العدوان الأمريكي الإسرائيلي على إيران، معتبرين في بيانات منفصلة، أنه «يهدد أمن المنطقة واستقرارها»، فيما قالت «كتائب القسام»، إن «العدوان الإجرامي على إيران وشعبها، دافعه الأول هو دعم إيران لفلسطين ومقاومتها وموقفها الواضح في مواجهة الصهاينة وأعوانهم»، معلنة عن  تضامنها الكامل مع «إيران في وجه العدوان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>شددت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، إجراءاتها القمعية بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية، وأقامت حواجز عسكرية عند معظم مداخل المحافظات ومخارجها في الضفة، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن الاحتلال كثف من وجوده العسكري في رام الله وبيت لحم وسلفيت، وطولكرم وطوباس، فضلًا عن إغلاق حاجز «جبع» العسكري، الذي يُعد المدخل الرئيسي لمحافظات رام الله والبيرة والقدس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شن طيران الاحتلال، صباح اليوم، سلسلة غارات، استهدفت المنطقة الواقعة بين بلدتي الريحان وسجد جنوبي لبنان، حسبما ذكرت الوكالة الوطنية للإعلام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فلسطيني بنيران الاحتلال.. وقصف جوي ومدفعي متواصل على غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بنيران قوات الاحتلال في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152751"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية، فيما شن الاحتلال، قصفًا جويًا ومدفعيًا على المناطق الشرقية لمحافظات القطاع، فضلًا عن تنفيذ عمليات نسف لما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/403183/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل قوات الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، إذ استهدفت آليات الاحتلال المناطق الشرقية لمدينة خان يونس ومواصي مدينة رفح جنوبًا بالتزامن مع قصف مدفعي وجوي طال حي الزيتون شرقي مدينة غزة شمالًا، ودير البلح في وسط القطاع، وفقا لـ«صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع تسعة قتلى، من بينهم ستة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، إضافة إلى أربعة مصابين، نتيجة تواصل عدوان الاحتلال، حسبما <a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-72095-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-171784-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-143047">أعلنت </a></span><span>وزارة </span><span>الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أنه منذ إعلان وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، قتل 618  فلسطينيًا، وأصيب ألف و663 آخرون، ما رفع حصيلة ضحايا حرب الإبادة إلى 72 ألفًا  و95 قتيلًا، و171 ألفًا و784مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشارت الوزارة إلى أن طواقم الإسعاف والدفاع المدني، ما زالت تعجز عن الوصول إلى الضحايا العالقين تحت الركام وفي الطرقات، فمنذ أكتوبر الماضي، إذ تمكنت الطواقم من انتشال جثامين 732 قتيلًا فقط بسبب نقص الإمكانيات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب منع الاحتلال إدخال مستلزمات الإغاثة الطبية إلى القطاع، يواصل عرقلة سفر المرضى والمصابين، و</span><a href="https://t.me/Palsawacom/152663"><span>قال </span></a><span>المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، إن «أكثر من 18ألفًا و500 مريض وجريح، بينهم 4 آلاف طفل، لا يزالون بحاجة ماسة إلى إجلاء طبي فوري لتلقي العلاج خارج غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران: «عدوان يستهدف المنطقة بأسرها»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت «كتائب القسام»، الجناح العسكري لحركة حماس، إن «العدوان الإجرامي على إيران وشعبها، دافعه الأول هو دعم إيران لفلسطين ومقاومتها وموقفها الواضح في مواجهة الصهاينة وأعوانهم»، معلنة في </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4743"><span>بيان</span></a><span> عن  تضامنها الكامل مع «إيران في وجه العدوان»، و«ثقتها الكاملة بالقوات المسلحة الإيرانية والحرس الثوري وقدرتهم على تكبيد المعتدين خسائر فادحة وتلقينهم دروسًا رادعة».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء بيان «القسام» بعد أن أدانت كل من حركة حماس، وحركة الجهاد الإسلامي، والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، الهجوم الأميركي–الإسرائيلي على إيران، معتبرين في بيانات منفصلة، أنه «يهدد أمن المنطقة واستقرارها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حماس» إن «العدوان الصهيوني–الأمريكي يُعدّ استهدافًا مباشرًا للمنطقة بأسرها واعتداءً على أمنها وسيادتها»، مؤكدة في</span><a href="https://t.me/c/1407249165/10406"><span> بيان</span></a><span> صدر اليوم «تضامنها مع إيران في مواجهة العدوان»، وداعية «الأمة العربية والإسلامية إلى الوحدة والتضامن لإفشال أهدافه الرامية إلى إعادة رسم المنطقة وفق تطلعات الاحتلال في إنشاء إسرائيل الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://t.me/sarayaps/20038"><span>وصفت </span></a><span>حركة الجهاد الإسلامي العدوان بأنه «تصعيد خطير يهدف إلى إعادة رسم خرائط المنطقة لصالح الكيان الصهيوني وتصفية القضية الفلسطينية»، مشددة على «حق الشعب الإيراني في الدفاع عن نفسه وردع المعتدين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما اعتبرت الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، أن الهجوم «الغادر يمثل تجسيدًا صارخًا لسياسات التوحش الاستعماري الرامية إلى فرض الهيمنة المطلقة على مقدرات المنطقة وثرواتها»، </span><a href="https://t.me/C_Military1/76601"><span>مؤكدة</span></a><span> أن «الهجوم يتجاوز حدود إيران ويمتد أثره إلى مستقبل المنطقة كلها».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يشدد إجراءاته العسكرية والقمعية في الضفة ويغلق الحرم الإبراهيمي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شددت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، إجراءاتها القمعية بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية، وأقامت حواجز عسكرية عند معظم مداخل المحافظات ومخارجها في الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D8%AF%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-143038"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن الاحتلال كثف من وجوده العسكري في رام الله وبيت لحم وسلفيت، وطولكرم وطوباس، فضلًا عن إغلاق حاجز «جبع» العسكري، الذي يُعد المدخل الرئيسي لمحافظات رام الله والبيرة والقدس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «وفا» أن إجراءات الاحتلال ترافقت مع قمع المواطنين واستهدافهم بالغاز المسيل للدموع كما جرى في طولكرم، ومنعهم من الوصول إلى أعمالهم، ونقلت عن «هيئة مقاومة الجدار والاستيطان»، أن إجمالي عدد الحواجز العسكرية والبوابات في الأراضي الفلسطينية بلغ 916، بينها 243 بوابة، نُصبت بعد 7 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/28/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-143044"><span>أغلقت</span></a><span> سلطات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الحرم الإبراهيمي في مدينة الخليل، حتى إشعار آخر، ونقلت «وفا» عن مدير الحرم، معتز أبو سنينه، أن عملية الإغلاق شملت البوابات الرئيسية، فيما منعت قوات الاحتلال كافة موظفي الأوقاف من التواجد داخله، بزعم فرض حالة الطوارئ، بسبب التطورات الميدانية الجارية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شن طيران الاحتلال، صباح اليوم، سلسلة غارات، استهدفت المنطقة الواقعة بين بلدتي الريحان وسجد جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/415963/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-2"><span>ذكرت </span></a><span>الوكالة الوطنية للإعلام. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/28/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/">إسرائيل تواصل القتل والقصف في غزة والحصار والغلق في الضفة.. والفصائل الفلسطينية تدين الهجوم على إيران</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 28 Feb 2026 16:16:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772290941408735</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
