<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:00:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 15:00:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وطن بديل للفلسطينيين.. دفاع مصري متقدم لإفشال هجمات إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26771</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9c56c6-37cf-4d77-9d5c-3a8403e3374a.png.webp?itok=JP7s2vmY" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9c56c6-37cf-4d77-9d5c-3a8403e3374a.png.webp?itok=JP7s2vmY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع اقتراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7f66a53-3b32-43f0-a832-712f16dc8bc2" href="https://almanassa.com/stories/18911" title="حرب غزة التي لن تتوقف">حرب</a> الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة من إتمام عامها الثاني، لا تلوحُ في الأفق بارقةُ أمل لتوقفٍ قريبٍ للقتال في ظل استمرار العمليات العسكرية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3939a194-fa0e-4bde-b1ed-a3600b2660c1" href="https://almanassa.com/news/27063" title="نتنياهو: قادة حماس في قطر لا يكترثون لشعب غزة">اتساع </a>رقعتها شمالًا وجنوبًا. وبينما يرزح أكثر من مليوني فلسطيني تحت الحصار والقصف والنزوح المتكرر، تمضي إسرائيل في محاولاتها فرض الأمر الواقع عبر إحياء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c485e84-d4e2-4528-8cb0-97319dad5464" href="https://almanassa.com/stories/26436" title="حرب غزة التي لا تنتهي وتجدد مخطط التهجير">مخطط</a> قديم/جديد لتهجير سكان القطاع إلى دول أخرى.</p>

<p>تتجدد المخاوف مع التصريحات الإسرائيلية المتواترة بخصوص سينريو التهجير، من بين آخرها <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/7/31/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">تعهد</a> نتنياهو لوزير الأمن القومي إيتمار بن غفير بتهجير آلاف الفلسطينيين من غزة "خلال أسابيع"، إلى جانب إعلان الأخير عن <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/15/ben-gvir-pledges-to-build-a-residential-neighborhood-for-israeli-police-on-the-gaza-coast">خطته</a> لإنشاء حي سكني مطل على البحر مخصص لرجال الشرطة في القطاع.</p>

<p>يأتي كل هذا في ظل التأييد الأمريكي وحديث الرئيس دونالد ترامب المتكرر والعلني عن إخلاء غزة ضمن <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/10/%D8%B1%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">خطط</a> سكنية استثمارية كبرى هناك بعد الحرب، ما منح التصوّر الإسرائيلي دعمًا سياسيًا واقتصاديًا.</p>

<p>في مواجهة هذا السيناريو، تبذل مصر جهودًا دبلوماسيةً مكثّفةً لإفشال محاولات تمرير التهجير القسري للفلسطينيين، انطلاقًا من إدراكها لتداعياته الكارثية على الأمن القومي المصري وعلى القضية الفلسطينية برمّتها.</p>

<h2>إصرار مصري على الرفض </h2>

<p>"مصر لن تقبل بتهجير السكان من غزة ولن تشارك فيه ولن تسمح به"؛ رسالة<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/08/17/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-"> دأبت</a> وزارة الخارجية المصرية على تكرارها في كل مناسبة، في ظل التحركات الإسرائيلية الأخيرة الرامية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>لاحتلال</a> مدينة غزة، أكبر مدن القطاع، وتفريغها من سكانها بهدف دفع أكثر من مليون فلسطيني إلى جنوب القطاع على الحدود المصرية.</p>

<p dir="rtl">التصعيد العسكري في مدينة غزة وزيادة حركة النزوح إلى جنوب القطاع ليسا كل ما يقلق مصر، فإسرائيل<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/14/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84"> بدأت</a> بالفعل قبل أشهر محادثات مدعومة من الإدارة الأمريكية مع عدة دول عربية وإفريقية لبحث إمكانية استقبال فلسطينيين من غزة ضمن خطة أوسع لتهجير السكان من القطاع، حسبما كشفت <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تقارير</a> إعلامية غربية وإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">تشير هذه التقارير إلى أن جنوب السودان وأرض الصومال وليبيا من الدول التي دخلت معها إسرائيل في مفاوضات لإقناعها بقبول توطين فلسطينيين من قطاع غزة على أراضيها مقابل امتيازات اقتصادية وسياسية، غير أن وزارة الخارجية المصرية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1775464-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-11-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%94%D9%83%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">قالت</a> إنها أجرت اتصالات مع الدول التي يُشاع موافقتها على استقبال الفلسطينيين، وأفادت بعدم قبول تلك المخططات.</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1701822-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B7%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7/">نفي</a> بعض الدول وجود محادثات مع إسرائيل بشأن قبول استقبال فلسطينيين من غزة وإعلان أخرى رفض الانخراط في أي ترتيبات متعلقة بمستقبل القطاع، لا تزال المشاورات الإسرائيلية جارية، وإن كانت بشكل سري، أملًا في تحقيق اختراق وتهيئة الأرض لإبرام هذه الاتفاقيات مقابل إغراءات اقتصادية.</p>

<h2 dir="rtl">قطع الطريق أمام تل أبيب </h2>

<p dir="rtl">تسعى القاهرة من وراء الاتصالات بالعواصم التي يتردد اسمها وِجهاتٍ محتملة لاستقبال الفلسطينيين بعد انتهاء الحرب الإسرائيلية في قطاع غزة إلى إجهاض المساعي الإسرائيلية لطرد الغزيين، حسب مساعد وزير الخارجية الأسبق معصوم مرزوق.</p>

<p dir="rtl">"إقناع الدول برفض استقبال سكان غزة ليس مستحيلًا"، وفق تقدير مرزوق لـ <strong>المنصة</strong>، معولًا على مؤسسة الدبلوماسية المصرية العريقة بتمثيلها الواسع، فهي برأيه قادرة على إقناع هذه الدول بتبني مواقف أو رفض قرارات ليس بالضغوط بل بالتأثير وإغراءات التنمية وزيادة التعاون الاقتصادي، في مسعى لاستعادة القاهرة دورها الدبلوماسي أمام قوى تمتلك القدرات الاقتصادية والعسكرية مثل دول الخليج وإسرائيل. </p>

<p dir="rtl">تبدو التحركات الدبلوماسية ضرورية من وجهة نظر أستاذ العلوم السياسية جمال سلامة، الذي يرى أن فتح قنوات اتصال مع الدول المرشحة لاستضافة الفلسطينيين من قطاع غزة نابع من استشعار القاهرة للخطر من التصعيد العسكري في قطاع غزة ومحاولة إجبار أبناء القطاع على النزوح إلى الحدود المصرية، أو توفير ملاذات لهم في بلدان إفريقية أو آسيوية مقابل مكاسب اقتصادية قد تقدمها تل أبيب وواشنطن لهذه الدول، مشيرًا إلى أن الحكومة المصرية تهدفُ إلى قطع السبل أمام إسرائيل لمنع حدوث هذا السيناريو.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2a8aeaf8-7242-451c-b297-37f4f1eedba4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2025-02-16-9.04.47-am.png.webp?itok=7A8tnea0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرينشوت من فيديو للقاهرة الإخبارية</aside></div>
<figcaption>جانب من مظاهرات لندن للتنديد بمخططات تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، 15 فبراير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">"قضية التهجير خط أحمر بالنسبة لمصر، لذا تؤكد يوميًا على أن نجاح مخطط التهجير معناه تصفية القضية الفلسطينية، حيث لن يكون للفلسطيني أي فرصة في استعادة أرضه مرة أخرى وسيكون أشبه بنكبة 1948 حينما احتلت إسرائيل الأراضي وصادرت البيوت وشردت الفلسطينيين في مخيمات بين لبنان وسوريا، يضيف سلامة لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>حرب التسريبات تحاصر ليبيا</strong></h2>

<p dir="rtl">دخلت ليبيا قائمة الدول المحتملة لاستقبال أعداد من الفلسطينيين المهجرين من قطاع غزة، حيث أشارت <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17052025&amp;id=df2309a9-729e-4e98-8b84-932c52a24744">تقارير </a>أمريكية إلى أن إدارة الرئيس دونالد ترامب تدرس خطة لنقل ما يصل إلى مليون فلسطيني من قطاع غزة إلى ليبيا بشكل دائم.</p>

<p dir="rtl">تكررت في الأشهر الماضية هذه التسريبات بأكثر من طريقة، إلا أن رئيس حكومة الوحدة الوطنية الليبية عبد الحميد الدبيبة، التي تتخذ من طرابلس عاصمة لها، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5176438-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">نفى</a> وجود نية للتطبيع مع إسرائيل أو القبول بصفقة لتوطين الفلسطينيين، كما<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5173844-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D8%AA%D9%86%D8%A9"> نفى</a> الجيش الليبي بقيادة خليفة حفتر ما تردد عن وجود اتفاق غير معلن يقضي باستقبال مئات الآلاف من الفلسطينيين ومنحهم الجنسية الليبية مقابل امتيازات سياسية أو اقتصادية.</p>

<p dir="rtl">أمام هذا النفي، ما زالت التقارير <a href="https://x.com/Arabi21News/status/1958015819197067356">تخرج</a> عن مفاوضات سرية يقودها إبراهيم الدبيبة مستشار الأمن القومي لرئيس حكومة الوحدة، لبحث اقتراح توطين مئات الآلاف من الفلسطينيين في بلاده.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ليبيا تاريخيًا داعمة للقضية والشارع الليبي يرفض أي محاولة للتطبيع مع إسرائيل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تبدو هذه السرية متعمدة بالنسبة للمحلل السياسي الليبي خالد الحجازي نظرًا للمواقف الليبية التاريخية الداعمة للحق الفلسطيني، ورفض الشارع الليبي أي محاولة تطبيع للعلاقات مع إسرائيل تجنبًا لانفجار غضب شعبي مثلما حدث عام 2023، حين تسرب خبرُ لقاء وزيرة الخارجية نجلاء المنقوش بوزير الخارجية الإسرائيلي، فاندلعت مظاهرات حاشدة وانتهى الأمر ب<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A/a-66649460">إقالتها</a>.</p>

<p dir="rtl">يشير الحجازي في حديثه مع <strong>المنصة </strong>إلى أن المكتسبات التي تغري بها إسرائيل حكومة الدبيبة تتمثل في الإفراج عن أموال ليبية مجمّدة في الخارج تقدر بنحو 30 مليار دولار، وهي ورقة ضغط تستخدمها الولايات المتحدة لتشجيع حكومة الدبيبة على المُضيّ قدمًا في هذه التفاهمات، إلا أن الأخيرة تخشى توظيف الخصوم السياسيين لهذه الاتصالات للتحريض ضدها، بالأخص في ظل الانقسام الليبي بين شرق وغرب البلاد.</p>

<p dir="rtl">لا يمكن فهم هذه المفاوضات بمعزل عن الدور الأمريكي الذي يمسك بالخيوط في الكواليس، حيث <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250211-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تضغط</a><strong> </strong>واشنطن على الحكومات العربية الهشة أو المنقسمة لإيجاد حلول إقليمية لملف غزة، بما في ذلك إعادة التوطين أو فتح ممرات آمنة، وفق الحجازي.</p>

<p dir="rtl">يندرج التحرك الأمريكي ضمن استراتيجية أوسع تهدف لدمج إسرائيل تدريجيًا في المنطقة حتى مع دول لم تُطبّع رسميًا، لذا تبدو واشنطن هي الطرف الذي يربط بين مصالح إسرائيل الأمنية، وحاجة حكومة الدبيبة للموارد المالية، ورغبتها في إعادة ترتيب التوازنات الإقليمية. لكن التحدي الأكبر يبقى في المزاج الشعبي الليبي الذي قد ينسف أي تفاهم بمجرد تسريبه.</p>

<p dir="rtl">لذا يقلل الحجازي من احتمالات نجاح المفاوضات، حيث لا يملك الدبيبة شرعية كاملة تخوله اتخاذ قرارات مصيرية دون توافق مع البرلمان أو القوى الأخرى، كما أن الضغوط الخارجية التي توفر الحافز المالي لا تضمن السيطرة على ردود الفعل داخل ليبيا.</p>

<h2 dir="rtl">جنوب السودان... الباب مفتوح</h2>

<p dir="rtl">تدرج إسرائيل جنوب السودان ضمن الدول المحتملة لقبول توطين الفلسطينيين بحكم <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/8/7/%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85">العلاقات</a> المشتركة مع البلد الذي تمزقه الحروب الأهلية ويشهد توترًا بين الرئيس سلفا كير ونائبه رياك مشار. </p>

<p dir="rtl">في منتصف أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%3A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/89842815">نشرت</a> وكالة رويترز تقريرًا عن محادثات تجريها تل أبيب مع جوبا لبحث إقامة مخيمات للفلسطينيين هناك، وبينما لم تؤكد مصادر رويترز التوصل لاتفاق حتى الآن، أفادت صحيفة تليجراف البريطانية بأن حكومة جنوب السودان وافقت على الطلب الإسرائيلي مقابل رفع الولايات المتحدة العقوبات عن جنوب السودان، وضخ إسرائيل استثمارات في قطاعي الصحة والتعليم.</p>

<p dir="rtl">إلا أن هذه المحاولات الإسرائيلية الدؤوبة لإقناع جنوب السودان بقبول توطين الفلسطينيين اصطدمت بتحركات مصرية عكسية، إذ <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">نقلت</a> أسوشيتد برس عن مصادر مصرية أن القاهرة على علم منذ أشهر بجهود إسرائيل لإيجاد دولة تستقبل الفلسطينيين، بما في ذلك اتصالاتها مع جنوب السودان، مشيرة إلى أن مصر تمارس ضغوطًا على جوبا لمنع استقبال الغزيين المهجرين.</p>

<p dir="rtl">في المقابل حظي التحرك المصري في جنوب السودان باهتمام في الإعلام العبري، إذ <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1701685-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9/">نقلت</a> إذاعة EMESS الإسرائيلية في تقرير لها أنه في الوقت الذي تسعى فيه إسرائيل لنقل السكان من غزة إلى دولة أخرى تعمل مصر على إقناع جنوب السودان برفض العرض.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خارجية جنوب السودان نفت أي مناقشات مع إسرائيل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في ظل هذه التحركات والتحركات المضادة، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/13/israel-talks-resettle-palestinians-gaza-south-sudan">نفت</a> وزارة الخارجية في جنوب السودان<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/13/israel-talks-resettle-palestinians-gaza-south-sudan"> </a>التقارير التي تتحدث عن وجود مناقشات مع إسرائيل بشأن نقل سكان غزة من القطاع إلى جوبا، وهو ما يفسره الناشط المعارض محمود أكوت، المتحدث الرسمي السابق باسم الحركة الوطنية الديمقراطية، بأنه محاولةٌ من حكومة سلفاكير لمنع الاحتقان السياسي الداخلي رغم وجود اتصالات سرية وزيارات من مسؤولين إسرائيليين لبلاده.</p>

<p dir="rtl">"الحكومة موافقة ضمنيًا على استقبال سكان غزة، ولكن كيف لها إقناع الشعب والمعارضة بقبول الفكرة، غالبية شعب جنوب السودان لديه تحفظات على العرب والمسلمين، كذلك غالبية أحزاب المعارضة، وهي اعتراضات نابعة من الخوف من التمدد الإسلامي ونشر الثقافة العربية في جنوب السودان"، يقول أكوت لـ <strong>المنصة</strong> معبرًا عن الغضب الشعبي المحتمل أن يقف عائقًا أمام قبول حكومة جوبا بصفقة مع إسرائيل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أرض الصومال.. محطة غامضة</strong></h2>

<p dir="rtl">أما الدولة الثالثة التي ارتبط اسمها بمحادثات تهجير الفلسطينيين خارج غزة فهي أرض الصومال "صوماليلاند"، الإقليم الذي لم يحصل بعد على الاعتراف الدولي بانفصاله عن الحكم الفيدرالي في الصومال.</p>

<p dir="rtl">منذ طرح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب خطته المثيرة للجدل بشأن رغبة الولايات المتحدة في السيطرة على قطاع غزة وتحويله إلى مجتمع سياحي ومنطقة استثمارات ضمن ما عرف إعلاميًا بخطة "ريفيرا الشرق الأوسط"، يتردد اسم أرض الصومال ضمن الأماكن المحتملة لنقل الفلسطينيين إليها، كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1784914-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%B7">روج </a>الإعلام الإسرائيلي لحصول تل أبيب على موافقة من حكومة هرجيسا بشأن استقبال الغزيين مقابل اعتراف إسرائيل رسميًا بها كدولة مستقلة.</p>

<p dir="rtl">غير أن رئيس أرض الصومال عبد الرحمن عرو <a href="https://alsomal.net/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A/">نفى</a> أن تكون بلاده منخرطةً في محادثات تتعلق بترتيبات القطاع الفلسطيني بعد الحرب، مؤكدًا رفض بلاده للتهجير القسري للفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p dir="rtl">"لا يمكن لحكومة صوماليلاند الدخول في اتفاق له تأثير على استقرارها الداخلي بتغيير ديموغرافي في مجتمع قبلي، وكذلك التوجه الشعبي القوي المناصر للقضية الفلسطينية في بلاده قد يؤدي للإطاحة بالحكومة المنتخبة" هذا ما يذهب إليه مدير مركز هرجيسا للدراسات والبحوث محمود عبدي، معتبرًا أنه من غير المنطقي أن تغامر الحكومة الحالية بزعزعة استقرارها لقاء اعتراف دولي أو مكاسب اقتصادية ستأتي بعد تنفيذ ما قد يتسبب في انهيارها.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم تُعلن تل أبيب رسميًا اعترافها بأرض الصومال</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يعزو الباحث محمود عبدي لـ <strong>المنصة</strong> ارتباط اسم هرجيسا بمفاوضات توطين الفلسطينيين إلى ذيوع تقارير تتحدث عن علاقات قديمة تربط أرض الصومال بإسرائيل، وهو ما تنفيه الحكومات المتعاقبة في أرض الصومال منذ أوائل التسعينيات، كما أن تل أبيب لم تعلن رسميًا اعترافها بأرض الصومال.</p>

<p dir="rtl">يستبعد عبدي كذلك وجود اتصالات بين مصر وصوماليلاند متعلقة بجهود القاهرة لقطع الطريق أمام إسرائيل لتوفير ملاذات جديدة للفلسطينيين، خصوصًا في ظل عدم اعتراف مصر بالأقاليم الانفصالية المنشقة عن الحكم الفيدرالي في الصومال مثل صوماليلاند وبونتلاند.
كانت مصر<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2024/09/22/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9"> طلبت</a> من مواطنيها خلال العام الماضي عدم السفر إلى إقليم أرض الصومال في ظل عدم الاستقرار الأمني في الإقليم، وذلك بعد إغلاق حكومته الانفصالية المكتبة المصرية ومطالبة موظفيها بمغادرة البلاد.</p>

<p dir="rtl">"العلاقات بين مصر وأرض الصومال شبه رسمية ولا مؤشرات حالية على تغير هذا الوضع، لذا نستبعد وجود اتصالات بين الحكومة في هرجيسا والدولة المصرية بخصوص أزمة سكان غزة"، يؤكد عبدي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc8117e-8e82-47c6-8bf1-2ef48d385bc6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15183" role="article" about="/stories/15183" data-sanitized-id="node-15183" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15183" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15183" data-ph-capture-attribute-link-title="هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا يتوقف السعي الإسرائيلي بدعم أمريكي، لاستغلال حاجة بعض الحكومات الإقليمية للتمويل وللدعم السياسي لتحقيق سيناريو التهجير، عبر الإغراءات الاقتصادية والضغوط السياسية للتغلب على المصاعب الديموغرافية والإثنية والشعبية التي تعترض طريقها، في المقابل تصر الدبلوماسية المصرية الخبيرة بمنطقتها على تفعيل جميع الكوابح الممكنة في مواجهة المساعي الإسرائيلية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f82d14e9c22bd0561baea1a9c1bced91285996d12aa4df36464adf158791d426">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ولانعدام الخيال قمة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27109</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كأنها تهتف "نحمدك يا رب!"؛ سوّقت بعض وسائل الإعلام لـ"إنجاز" مشاركة زعماء الدول العربية والإسلامية في قمة الدوحة الاستثنائية لبحث تداعيات الهجوم الإسرائيلي على قطر واستهداف قادة حماس المقيمين هناك منذ عقود بتنسيق سياسي وأمني مع <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c80z1rxw2p9o">واشنطن</a> و<a href="https://cnnbusinessarabic.com/economy/46460/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%9F">تل أبيب</a>، بينما لم يفهم المواطن الفلسطيني أو العربي الخطوة التالية، وقد بدأ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">الاجتياح البريّ </a>لمدينة غزة بدعم أمريكي كامل!</p>

<p>اللحظة صادمة، وما زالت تربك الحسابات، ولا أثر لـ"خيال سياسي" إلا لدى العدو. فبنيامين نتنياهو الذي يدير ملف الصراع العربي الإسرائيلي منفردًا الآن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=8b448988-d67c-4abe-8ea8-d66a82e5b1c6">أقدم</a> على تحطيم حجر زاوية في نظام إقليمي على شفا الانهيار هندسته الولايات المتحدة في أعقاب أحداث الحادي عشر من سبتمبر/أيلول 2001، بعد أن دمّر جميع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72a99116-40f5-4a3c-847d-aa7b763a1796" href="https://almanassa.com/stories/19689" title="شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك">قواعد الاشتباك </a>المعتادة خلال عامي 2024 و2025 بالعمليات المتتالية ضد حزب الله والقضاء على زعامته التاريخية ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8502d584-0278-46e4-a3a0-73e0d7c272de" href="https://almanassa.com/stories/19744" title="بعد مسح غزة وإسكات لبنان.. جاء دور إيران">ضرب إيران </a>والتدخل المتصاعد وشديد الوطأة في سوريا سعيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e689b36-dee8-4cba-94c8-168b584303a6" href="https://almanassa.com/stories/21034" title="سوريا المستباحة">لتحويلها</a> إلى دويلة دمية.</p>

<p>وعلى مدى عامين من حرب الإبادة في غزة ومساعي الاحتلال النهائي للقطاع والضفة الغربية، ارتضى كثيرون في أروقة أنظمة الحكم العربي وخارجها التفكير داخل ذلك الصندوق الذي صنعته أمريكا وحددت تخومه بضفائر جهنمية من عقود التسليح واتفاقيات التجارة والاستثمار شديدة التعقيد، يضمن تحكمها المطلق في مصائر شعوب المنطقة وحماية إسرائيل من ردات فعل عنيفة تفقدها التوازن أو تؤدي إلى تآكل قدراتها، بالتوازي مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">استثمار</a> متنامٍ في التسليح المُستخدم حصرًا في الإبادة وإخضاع الدول المحيطة.</p>

<h2><strong>متى نتحدى "الجدار الحديدي"؟</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=hYZC_0xu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة على إكس</aside></div>
<figcaption>إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة، 9 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>ثم جاءت لحظة استهداف الدوحة وأعلنت بجلاء ألَّا عصمة لأحد من سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d84c99e-567a-415d-b252-aae2c73d631e" href="https://almanassa.com/stories/26426" title='"أسطورة" إسرائيل الكبرى.. و"واقع" مجالها الحيوي'>الجدار الحديدي</a> التي يتبعها نتنياهو وأعطى الضوء الأخضر للتنظير لها وإعادة تسويقها داخل المجتمع الإسرائيلي.</p>

<p>واعتبر مراقبون ومستخدمو سوشيال ميديا في مصر وتركيا وإيران ودول محيط فلسطين والخليج العربي أن الوقت مناسب تمامًا لتبني <a href="https://www.elaosboa.com/2427548/">لغة مختلفة</a> تجاه إسرائيل، مقترنةً بإجراءات <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=06092025&amp;id=cdfb9af4-9220-4f2e-9d2f-3f8cb64a3de0">وأفعال</a> طال انتظارها لسنوات، خصوصًا بعد اعتماد مجلس جامعة الدول العربية على المستوى الوزاري <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04092025&amp;id=d41c7bbe-1008-4730-8cb5-84e4e9dceeb0">قرار </a>"الرؤية المشتركة للأمن والتعاون في المنطقة" قبل ساعات معدودة من الهجوم الإسرائيلي، والذي تحدَّث لأول مرة، ولو بشكل غير مباشر، عن احتمالية وقف مسار الاتفاقيات الإبراهيمية وعدم التعويل عليها.</p>

<p>ولم يكن الرد على استهداف قطر المحرّك الوحيد لتلك الآمال، فمسار<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d08f0988-3895-42b2-9d1a-8fceaa6a1289" href="https://almanassa.com/news/26438" title="الاحتلال يتوغل في حي الزيتون ويبدأ خطة احتلال مدينة غزة"> احتلال</a> مدينة غزة بدأ ومستمر على قدم وساق رغم ما يتردد عن اعتراضات داخلية. ولم تمنع بيانات الإدانة الدولية الوزراء الصهاينة المتطرفين من المضي قدمًا في تكريس خطتهم لضم الضفة الغربية وإنهاء الإجراءات القانونية اللازمة بعد ظهور <a href="https://www.eremnews.com/news/world/6dh77v7">مشروع</a> قرار جديد لإلغاء اتفاقيات أوسلو.</p>

<p>كما بات لدينا <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D9%86%D9%89-%D8%A8%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9">قرار جديد </a>من الجمعية العامة للأمم المتحدة مدعوم بتأييد ساحق لإعلان نيويورك المُدافع عن حل الدولتين يؤكد حتمية الدولة الفلسطينية المستقلة، وجاء التصويت معبّرًا عن أزمة إسرائيل الدبلوماسية بانحياز عدد من الدول ذات المواقف السلبية سابقًا مثل ألمانيا وكرواتيا وفنلندا إلى حماية مستقبل القضية الفلسطينية، مما يوفّر نظريًا <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2lxj7v4gzvo">ساحة واسعة</a> لدعم القضية وتحركات عربية وإسلامية قوية، كان من المنتظر أن تحملها إلى أسماع العالم قراراتٌ مدويّة من قمة الدوحة.</p>

<h2><strong>القمة وحدها لا تكفي</strong></h2>

<p>يرى البعض أن رسالة القمة وصلت بمجرد انعقادها، وأن البيان الختامي تحصيل حاصل، ارتباطًا بتحركات أخرى لأطراف عربية في الجمعية العامة للأمم المتحدة وغيرها من المستويات الدبلوماسية، ويبرر هؤلاء وجهة نظرهم بأن هناك أطرافًا عربية تمنع تبني نبرة تصعيدية ضد واشنطن وتل أبيب، وأن تلك الصياغات "أفضل ما بالإمكان" على ضوء <a href="https://www.ajnet.me/news/2020/9/9/%D9%88%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9">الخلافات</a>.</p>

<p>ويمكن تفنيد ذلك الاتجاه بثلاثة أمور؛ أولها أن المواقف العربية تمايزت منذ طوفان الأقصى وزاد تباينها بمرور الوقت، تحديدًا بعودة ترامب إلى البيت الأبيض، وأصبحت المحددات الرئيسة لسياسات الأنظمة واضحة، ومن يمكن البناء معه ومن ينبغي الحذر منه، وبالتالي فإن التكتل الإيجابي ضد قوى الانكفاء وفضحها لم يعد رفاهية مهما كانت المغريات والمصالح، خصوصًا وأن الأحداث أثبتت ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac60ceb0-134a-4d99-a816-81bc927689c1" href="https://almanassa.com/stories/22326" title='شكرًا ترامب على الفرصة "بعد الأخيرة"'>حذر</a> منه كثيرون لسنوات؛ النجاة الفردية والصداقة المتكافئة وهمُ ساذج لن يصمد إذا انفلت زمام الآلة الحربية الصهيونية.</p>

<p>بينما يتمثل الأمر الثاني في النبرة الحادّة الجديدة في الخطابات الفردية لبعض الزعماء، مما يبرهن على تعدد وسائل التعبير في جعبة القادة العرب وقابليتها للتطور إلى مواقف أكثر حزمًا، فالرئيس المصري عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" href="https://almanassa.com/stories/27112" title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025">لوّح </a>لأول مرة باحتمالية "إجهاض اتفاقيات السلام القائمة" موجّهًا رسالة لافتة وغير مسبوقة إلى الشعب الإسرائيلي تحذره من مغبّة تصرفات حكومة نتنياهو، في تأكيد جليّ لسوء العلاقات الثنائية والاقتراب من حافة الصدام.</p>

<blockquote>
<p>لم يحمل البيان الختامي للقمة أي إجراء عملي دبلوماسي ضد إسرائيل يساند الضغط الأوروبي بالاعتراف بدولة فلسطين</p>
</blockquote>

<p>أما الأمر الثالث والأهم فيرتبط بالخيارات السياسية والمعركة الدبلوماسية الحالية. لم ينتظر عاقل أن تعلن قمة الدوحة حربًا شاملةً على إسرائيل، ولم يكن من المنطقي طرح مسألة<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=61a6d330-c09e-4f76-bdb7-cdd2bf67e31a"> الدفاع العربي المشترك</a> بحضور أطراف إسلامية يعتبرها بعض العرب أعداء، بينما يتحارب بعض الحاضرين - عمليًا - على أراضي دول أخرى.</p>

<p>لكن هناك عشرات الإجراءات الحيوية والقيود الجادّة على الاحتلال أُهملت لفترة طويلة، وظهرت بشائرها في البيان الختامي بعد تعديله في الساعات الأخيرة، وواجب اللحظة أن تتبناها العواصم العربية والإسلامية المخلصة للقضية وأن تستثمر فيها، ونحن على بعد أيام قليلة من اجتماع الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك الذي من المنتظر أن تكون القضية الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b26272b-26d5-43cc-baa2-f5fec1383b5b" href="https://almanassa.com/stories/26736" title="من يفسد عرض نتنياهو في موقعة نيويورك">عنوانه الأبرز</a> في مواجهة رغبة صهيونية محمومة لتكريس الأمر الواقع.</p>

<h2><strong>نقلة نوعية خجولة</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="790a2190-83f8-4490-9431-bd7a1a4963ce" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/the_separation_barrier_which_runs_through_bethlehem.jpg.webp?itok=qC68sF8-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: تصوير Garry Walsh من حساب Trocaire، فليكر</aside></div>
<figcaption>الجدار العازل الإسرائيلي يخترق مدينة بيت لحم الفلسطينية في الضفة الغربية. 13 أبريل 2012</figcaption></figure><p>أضيفت إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f2f4399-3084-4988-a47f-e84f26aaf79b" href="https://almanassa.com/news/27116" title="القمتان العربية الإسلامية والخليجية في الدوحة: إدانة واسعة للعدوان الإسرائيلي ودعم مطلق لقطر">البيان الختامي</a> للقمة ثلاثة بنود، تمثل في الحقيقة نَقلة نوعية -وإن كانت متأخرة- في الخطاب العربي والإسلامي المشترك على مستوى القمة، تتلخص في دعوة جميع الدول إلى اتخاذ جميع التدابير القانونية والفعالة "الممكنة" لإنهاء إفلات إسرائيل من العقاب والمساءلة، وفرض العقوبات عليها، وتعليق تزويدها بالأسلحة والذخائر والمواد العسكرية ونقلها وعبورها، ومراجعة العلاقات الدبلوماسية والاقتصادية معها، ومقاضاتها، والنظر في مدى توافق عضويتها في الأمم المتحدة مع ميثاق المنظمة، وتكليف الدول الأعضاء في المحكمة الجنائية الدولية باتخاذ الإجراءات الممكنة ضد مرتكبي جرائم الحرب.</p>

<p>لكنها <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5179071-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9">ليست المرة الأولى</a> التي يشير فيها بيان عربي إسلامي إلى تلك التحركات المهمة، التي لم تعد فريضة وطنية وجيوسياسية فقط، بل باتت واجبًا على ضوء مكاسب مهمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="add8d60e-4141-4b3c-9f5a-1c960bf92c83" href="https://almanassa.com/stories/22058" title="القانون الدولي وهو يرى فلسطين">تحققت</a> للقضية في مجال القانون الدولي. فجميع القرارات ذات الطبيعة الاقتصادية والتجارية ومساعي الحد من وصول الأسلحة وتنامي الاستيطان تجد ظهيرًا قويًا لها في الشرعية الدولية والآراء الاستشارية الصادرة من محكمة العدل الدولية ضد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2efd554d-8a8d-41e2-90d7-f1a8a18186fe" href="https://almanassa.com/stories/19157" title="بذور نبيل العربي التي أزهرت بعد عشرين عامًا في لاهاي">الجدار العازل</a> والاستيطان وممارسات الاحتلال في جميع الأراضي الفلسطينية المحتلة بما فيها قطاع غزة المحاصَر، ولها سوابق في دول أوروبية ولاتينية.</p>

<p>و<a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6">ليست المرة الأولى</a> التي يطالب فيها بيان عربي إسلامي إلى ملاحقة إسرائيل على جرائمها. ومن المفهوم هنا خشية بعض دول الحضور من اتباع هذا المسار بالانضمام إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8bd25191-6b85-48ef-af68-3591a6a5c5c3" href="https://almanassa.com/stories/17856" title="سيناريوهات قرار المحكمة الجنائية الدولية في الحرب على غزة.. قراءة قانونية">المحكمة الجنائية الدولية</a> التي مازالت تطلب نتنياهو كمتهم في جرائم حرب.</p>

<p>إنها نَقلة خجولة، أقل بكثير من وتيرة التصعيد الصهيوني، وتخيّب ترقب الشعوب لما هو أكثر من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=72c38ddb-e027-4226-9fae-e6bfcba33cbc">الدعوة</a> غير الملزمة إلى المتاح من المواقف الفردية. فالطبيعي أن القمة لا تبدأ التعامل مع الحرب الحالية من الصفر!</p>

<p>كان يتوجب أن تتخذ من قرارات مؤتمر <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=17072025&amp;id=a713dfaf-19dd-410a-9b01-850d4c27c124">بوجوتا</a> المنعقد في يوليو/تموز الماضي بمشاركة دول مجموعة لاهاي وتحركات مبادرات إنسانية قوية مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f00a854-7257-4afa-9bd6-7f8051371317" href="https://almanassa.com/news/26774" title="أسطول الصمود يبدأ رحلته إلى غزة.. وخطة إسرائيلية لاعتقال جميع الناشطين ">أسطول الصمود</a> دليلًا استرشاديًا فضلًا عن تفعيل محتواها ودعمها والانضمام إليها.</p>

<blockquote>
<p>كان من الممكن اتخاذ خطوات عملية لإحياء خطة قمة القاهرة وتعديلها ودعمها ماليًا ودبلوماسيًا</p>
</blockquote>

<p>كما أن اللجوء إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21936115-25ec-44ca-80aa-23e6f957ecd8" href="https://almanassa.com/stories/17972" title='"كلمة مصر" التي غابت في محكمة العدل الدولية'>محكمة العدل الدولية</a> في دعوى الإبادة الجماعية المرفوعة من جنوب أفريقيا أو إقامة دعاوى جديدة أخرى لا يكلّف الدول العربية والإسلامية شيئًا، ولا يعود عليها بأي أضرار، وهو ما يطرح تساؤلات حول جدية المواجهة بعد عامين من الإبادة.</p>

<p>ولم يحمل بيان القمة أي إجراء عملي على الصعيد الدبلوماسي إزاء التجاوزات الإسرائيلية للتكامل مع الورقة الأخيرة التي يضغط بها الأوروبيون بالاعتراف بدولة فلسطين. وهذا المسار يحتّم توسيع الخيال السياسي إلى آفاق جديدة من الاشتباك والتنسيق مع أكثر من 140 دولة قالت تحت مظلة الأمم المتحدة إنها مع حل الدولتين. ولا أقصد هنا فقط استلهام ما حدث عام 1988 عندما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%8A/5181332-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9">نقل اجتماع</a> الجمعية العامة إلى جنيف ليحضره ياسر عرفات (الإرهابي وفق التصنيف الأمريكي آنذاك) بل بتدشين نشاط دولي تشاركي واسع ومستدام ضد الاحتلال.</p>

<p>كان أمام القادة أيضًا فرصة اتخاذ خطوة حقيقية لتطبيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4bee2e88-8c0e-42d7-a22d-6b62f338ae8c" href="https://almanassa.com/news/22700" title="الولايات المتحدة وإسرائيل ترفضان خطة مصر لإعادة إعمار غزة.. وحماس ترحب">الخطة</a> المقدمة من مصر والمعتمدة من قمة القاهرة في مارس/آذار الماضي بشأن التعافي المبكر وإعادة إعمار غزة، التي تُعتبر حسب إعلان القاهرة "خطة عربية جامعة" وذلك من خلال اتخاذ خطوات عملية لإحياء الخطة وتعديلها على ضوء المستجدات الأخيرة ودعمها ماليًا ودبلوماسيًا.</p>

<h2><strong>الأسلحة المعطلة</strong></h2>

<p>تموضعت باقي بنود البيان الختامي في خانة التضامن مع قطر وتجديد الثقة في دورها الإقليمي، وطغت عليها صبغة دعم دعائية مثل "الإشادة بالموقف الحضاري والحكيم والمسؤول الذي انتهجته دولة قطر في تعاملها مع هذا الاعتداء الغادر، وبالتزامها الثابت بأحكام القانون الدولي...".</p>

<p>ويبدو أن الضجر العام من بيانات الإدانة والشجب والتنديد انتقل إلى صفوف القادة العرب ووزراء الخارجية. فالبنود الأخرى لم تُدن ولم تشجب ولم تندد، بل "أكدت" الإدانة، و"أكدت" الشجب، و"أكدت" التنديد!</p>

<p>بات واضحًا أن "المطالبة والدعوة" هي أقصى ما يمكن للمجتمعين اتخاذه حاليًا من قرارات.</p>

<p>ما سبق لا يكفي على أرض الواقع الكارثي، بالتزامن مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820426-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D8%A8%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%94%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">جولة</a> وزير الخارجية الأمريكي مردد الدعاية الصهيونية ماركو روبيو في المنطقة، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15092025&amp;id=1db3c9e3-c496-4850-a8fe-b0b039e63978">وتصريحات</a> جديدة حمّالة أوجه لرئيسه دونالد ترامب تؤكد على خصوصية قطر كـ"حليف كبير للولايات المتحدة" ودعوة إسرائيل إلى "توخي الحذر عندما تفعل شيئًا ضد حماس"، و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550040">تهديد</a> نتنياهو أمس "يمكن لقادة حماس الاختباء لا الهرب" وحديثه عن <a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/netanyahu-says-israel-should-invest-influence-operations-counteract-isolation-2025-09-15/">ضرورة</a> توسع الكيان في الصناعات الحربية وتقليل اعتماده على الدول الأوروبية "التي تسيطر عليها الأقليات الإسلامية".</p>

<p>انظر كيف يفكر هو وكيف ما زلنا نتردد إزاء أبسط الخطوات!</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8463636f-7ee6-4d79-ae0b-f22928c6dab4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27008" role="article" about="/stories/27008" data-sanitized-id="node-27008" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27008" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27008" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إن مراجعة اتفاقيات السلام والمقاطعة الاقتصادية والملاحقة القانونية أسلحة معطلة فتح البيان الختامي لقمة الدوحة مسارًا "اختياريًا" و"متأخرًا" لاستخدامها، وهي السبيل الوحيد لخرق الجدار الحديدي للصهاينة، ولرفع سقف التحدي ضد إدارة أمريكية استثنائية ب<a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/15/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%B8%D9%85-%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%81-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D9%82%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84/7122244">رضوخها</a> التام لمخططات نتنياهو لتغيير وجه المنطقة، واستغلالها الماديّ <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/thlyl-jwlt-tramb-alastthmaryt-fy-alkhlyj-lam-2025">المنحط</a> للأنظمة الخليجية.</p>

<p>لقد ملّت الشعوب حديث القمم حتى تحوّل الهجوم عليها - بذاته - إلى كليشيه ثقيل الظل، لا يلفت نظر أجيالٍ جديدة ربما لا تسمع بجامعة الدول العربية. غير أن قمة الدوحة قطعت خطوة يمكن البناء عليها سريعًا، شريطة امتلاك الإرادة والخيال السياسي الجريء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-42c7679678c58ed088c3dd6514ec2ab5cef2be0a33dc743eaff63b079fc9159b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27122</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4003cb22-6953-4965-aebf-db8b3fba1204.png.webp?itok=Ansvd0n3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4003cb22-6953-4965-aebf-db8b3fba1204.png.webp?itok=Ansvd0n3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل ساعاتٍ قليلةٍ من كتابةِ هذا النص، تعرَّض قاربُنا للحظةِ فزع حقيقية وكثيفة فجرًا. تعرَّضنا لحادث، لا داعي للدخول في تفاصيله، عرَّض قاربنا وآخرَ للخطر. مرَّ الخطر، واستمرت حالة الفزع والتوتر لبعض الوقت حتى اختفت.</p>

<p>منذ أعلنّا نحن المشاركات والمشاركين في أسطول الصمود انضمامنا لهذه المهمة، والأضواء تتركز علينا كمجموعة كبيرة أو كأفراد. مقابلات، وحوارات، وتصريحات، وريبورتاجات تليفزيونية، وغيرها. كثيرة الأسئلة التي يلقيها الصحفيون علينا، لكن هناك أسئلة ثابتة، من بينها سؤالان؛ لماذا قررت المشاركة؟ ألا تشعر بالخوف؟</p>

<p>السؤال الأول سؤال عن المرجعية، عن الدوافع، عمَّا يحرك كل واحد منَّا ليجعله يشارك في مخاطرة. أما السؤال الثاني فيفترض ضمنيًا أننا بطلات وأبطال لا نشعر بالخوف، فنمتلك بالتالي قدرة الفعل.</p>

<blockquote>
<p> في نقاش لاحتمالية تعرضنا لهجوم إسرائيلي قال أحدنا إن من يخافون هم الرجال مفرطو الرجولة</p>
</blockquote>

<p>لكن هذا افتراض مبني على مغالطة وعدم معرفة كافية بالحياة والبشر. يتجاهل أنَّ كل البشر -أبطالًا وكومبارسات- يشعرون بالخوف. في الحقيقة تنحصر الفروق في كيفية مراوغة هذا الخوف، ألَّا نجعله يتحكم فينا وفي الأدوات التي نمتلكها، لننجح في مراوغة الخوف ونسيانه، عبر التحكم به.</p>

<p>يعتمد التحكم في الخوف ودرجته على المرجعية؛ مرجعية كل فرد منا التي تدفعه للفعل، للخطر، للمغامرة. من الطبيعي أن تكون لدى أغلبنا نزعة أن نرى أنفسنا أبطالًا متميزين. لكن في هذه الحالة تحديدًا توجد ضرورة أهم من هذه البطولة، ومهمة عاجلة أهم من حماية هؤلاء الأبطال والبطلات الذين يشاركونني هذه المهمة.</p>

<p>هذا الشيء المهم، العاجل، يشترط نزع البطولة عنا، ألَّا نتحول لأبطال يجب حمايتهم. لأن المهمة العاجلة هي وقف الإبادة والتجويع ضد الشعب الفلسطيني في غزة. ألَّا نتصور أننا أبطال وألَّا يرونا متميزين، بل أفراد تحولوا لأدوات ليظلَّ الضوء العالمي مسلطًا على الفلسطينيين.</p>

<p>تفترض المهمة كذلك ألَّا نقع في فخ المقولات التبسيطية مثل تلك التي قالها أحد نجوم الأسطول في أيام التدريب التي سبقت المغادرة، يوم 28 أغسطس/آب، حين سُئِل عن الخوف لحظة اقتحام جيش الاحتلال الإسرائيلي للأسطول فأجاب بيقينية بأن من يخافون هم الرجال مفرطو الرجولة. وهو التبسيط الذي يلغي شعورًا ضروريًا وطبيعيًا، ليس فقط عند البشر، بل عند كل الكائنات الحية. شعور الخوف.</p>

<h2>دموع كارول</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/1e2a73f7-9447-4259-89c4-8f5a00526fc8.jpg.webp?itok=1zICMfk_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المخرج والكاتب باسل رمسيس رفقة كارول، المهندسة الكتالونية المتطوعة لدعم أسطول الصمود الدولي لكسر الحصار عن غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>قابلت كارول في برشلونة قبل الصعود لقارب يولارا. إنها من هناك، من كتالونيا. عمر كارول وصديقها في حدود منتصف الثلاثينيات. تعمل مهندسة ديكور وهو رجل إطفاء، وكلاهما يفهم جيدًا في القوارب. كانا من ضمن مئات المتطوعين الحاضرين حولنا ليُدعِّموا القافلة بمهام مختلفة. صديقها ممن يشترون الأدوات لإصلاح مشاكل ميكانيكية أو كهربائية في قواربنا. أما هي، فركزت جهودها على شراء احتياجات القوارب من أغذية ومشروبات.</p>

<p>ودعنا كارول وصديقها في ميناء برشلونة. رحلنا، وصلنا تونس، لنجد أنهما طلبا إجازة من عملهما ليستكملا مهمة التطوع في تونس في بلد لا يعرفانه ولا يتكلمان لغته. ولأن منذ اللحظة الأولى التي تعرفت فيها على كارول حدث تواصل كبير بيننا، طلبت مني أن أكون شريكها/مساعدها في مهمة شراء احتياجات القوارب.</p>

<p>كثرة المهام والفوضى وضيق الوقت وغياب طاقة التعاون عند البعض، جعل كارول تبكي بمفردها في جانب مظلم من رصيف الميناء. رأيتها صدفة وجلسنا. حين تنتهي هذه المهمة سأتحدث وأكتب أكثر عن كارول وغيرها. أكتفي الآن وسط ضجيج قارب يولارا والمسافرين فوقه بأن أحكي كيف ترى كارول إبادة الشعب الفلسطيني في غزة وكيف لا تريد نسيانها.</p>

<p>تراقب كارول التهجير المستمر للفلسطينيين. وترى ظلالًا منه في تاريخها الشخصي، وكيف قضت أمها 20 عامًا تدفع ثمن منزل للبنك الدائن لتحمي ابنتيها. وقبل أعوام قليلة تمكن البنك من الاستيلاء على البيت وطرد النساء الثلاثة؛ كارول وأختها وأمها منه. لا تقارن المآسي، تعرف أن مأساتها أصغر بما لا يقارن بما يعيشه الفلسطينيون. لكنها تأخذ من ألمها الشخصي غذاءً للاستمرار في الدعم والمساعدة، في الفعل.</p>

<p>في مواجهة ضوضاء الكاميرات والصحفيين والكلام الذي لا ينتهي والذوات المتضخمة كأبطال، تبحث كارول عن أخبار غزة يوميًا لكي لا تنسى لماذا تفعل كل ذلك. ليس من أجلنا، بل من أجل الفلسطينيين. بكيت وأنا أستمع لكارول بينما هي تبكي تأثرًا. هذا البكاء الناعم الذي عاودني بكثرة مؤخرًا وأفعله سرًا. في فجر أحد الليالي على القارب في عز الظلام وأثناء ورديتي للمراقبة والمساعدة، كنت أبحث من جديد عن مرجعيتي، عمَّا يمنحني هذه الأدوات لمراوغة الخوف ويجعلني أستمر.</p>

<p>لا تشكل معرفتي بتاريخ الصراع العربي الإسرائيلي، أو القضية الفلسطينية، أو حركة الدعم لها، أو أخبار غزة، المرجعية النفسية المناسبة لي الآن. أجد المرجعية في مناطق أخرى. في ذاتي كمشاغب ومتمرد، في كل هذا الدعم والاحتفاء من المصريين والعرب. من انتسابي لحركة اليسار المصري وتاريخها النضالي، من ذكرياتي في بيت أهلي المنتمين لليسار ولمصر ولفلسطين منذ الخمسينيات وكيف ربُّونا أنا وإخوتي.</p>

<p>أجد المرجعية في ذكريات الحركة الطلابية المصرية بالنصف الأول من التسعينيات حين كنا نُسجَن سويًا من أجل فلسطين. أحاول استعادة الطاقة الذهنية والنفسية لذاك الوقت وأنا أواجه رحلة قاسية وأستعد لما يمكن أن يحدث وأن أكون قادرًا على مواجهته.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73f79551-78f9-4c5f-a179-a3b2aa40e14b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26250" role="article" about="/stories/26250" data-sanitized-id="node-26250" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26250" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26250" data-ph-capture-attribute-link-title="عاشت القضية.. مات الشعب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عاشت القضية.. مات الشعب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هذه بعض أدواتي، مرجعياتي وكيفية مراوغة خوفي. من بينها أيضًا صور المظاهرات الداعمة لفلسطين في إسبانيا حيث أقيم بشكل أساسي، وفي كل مكان في العالم. ومن ضمنها شعور بأنني عائد لفلسطين ولمن عرفتهم في 2006 حين كنت أصور الفيلم الوثائقي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=gMk-Zi9vTGs">مراجيح</a> هناك. أحاول أن أستعيد زمن البساطة النضالية في النصف الأول من التسعينيات ممزوجًا بأزمنة أخرى تالية وسابقة. أغني الأغاني التي اعتدنا غناءها في فناء جامعة عين شمس، أو في السجن، أو سائرين في شوارع القاهرة ليلًا.</p>

<p>في هذا الفجر المظلم قبل أيام غنيت بعض ما كنا نغنيه، بعض ما كان يغنيه لنا الصديق مصطفى محمد من كلمات الصديق الشاعر إبراهيم عبد الفتاح، الذي لم أكن أعرفه شخصيًا وقتها. أغنية يا صباح يا أبو قلب نادي. تذكرتها كاملة. أعادتني لما أحتاجه. أعادتني لمرجعيتي ودفء رفاقي القدامى لأراوغ الخوف الحالي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-91ed917ddcd3d95d0490c6662ed6eaf8c3ec51f716d2e5604dbf6fa36b476d85">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241574</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27132</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465710.jpeg.webp?itok=w2yaRKMW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465710.jpeg.webp?itok=w2yaRKMW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الثلاثاء، إطلاق "عملية عسكرية مكثفة" في مدينة غزة، وأكد جيش الاحتلال أنه "بدأ هجومًا بريًا للسيطرة على قلب المدينة" وسط توجيه إنذارات إلى السكان للنزوح جنوبًا "في أسرع وقت ممكن".</p>

<p>بالتزامن صعّد جيش الاحتلال عمليات القصف المدفعي والجوي، ما أسفر عن مقتل 82 فلسطينيًا بينهم 72 من مدينة غزة فقط، بخلاف عشرات المفقودين تحت الأنقاض لم تتمكن طواقم الإنقاذ من انتشالهم، وفق مصدرين أحدهما في الدفاع المدني، وآخر في وزارة الصحة تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي إن الفرق 98 و162 و36 <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967907468169592967">بدأت</a> تنفيذ عملية برية واسعة بأرجاء المدينة في إطار "عربات عرجون 2"، بينما تواصل الفرقة 143 عمليات هجومية في رفح وخانيونس، والفرقة 99 في شمال القطاع، مضيفًا أن "القوات تعمل وفق خطة عملياتية مرنة قابلة للتوسع".</p>

<p>وأوضح جيش الاحتلال أن مركز النيران التابع للمنطقة الجنوبية استهدف خلال الأسبوع الماضي أكثر من 850 هدفًا، في إطار ما وصفه بـ"تهيئة الظروف الميدانية لدخول القوات".</p>

<p>بالتوازي مع الإعلان العسكري، شهدت أحياء الشيخ رضوان والدرج والصبرة وتل الهوا، قصفًا عنيفًا استخدمت فيه المدفعية والطائرات الحربية والروبوتات المفخخة، حسب مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وقال المصدر إن الاحتلال أسقط عشرات القذائف المدفعية على حي الشيخ رضوان ومنطقة الأمن العام شمال غرب غزة، فيما فجر أكثر من سبعة روبوتات تحمل أطنانًا من المتفجرات في شارع 8 جنوب المدينة، كما استهدفت الطائرات الحربية، فجرًا، ثلاثة منازل سكنية مأهولة بالمدنيين على مفترق الأمن العام، وأربعة منازل مأهولة في منطقة بني عامر بحي الدرج بالبلدة القديمة، ومنزلين مأهولين في حي الصبرة.</p>

<p>وأضاف أن الطواقم تمكنت من انتشال أكثر من 40 جثةً و60 مصابًا، فيما لا تزال نحو 40 ضحيةً عالقة تحت الركام في ظل صعوبة الوصول إليهم بسبب شدة الدمار.</p>

<p>وقال صحفي مقيم في حي الشيخ رضوان لـ <strong>المنصة</strong> إن القصف يترافق مع إطلاق نار مباشر من المروحيات والطائرات المُسيّرة على أي حركة في الشوارع، موضحًا "الاحتلال يطالبنا بالإخلاء تحت النار، وفي الوقت نفسه يستهدف من يحاول الخروج".</p>

<p>وأوضح أنه وعائلته حاولوا الخروج من المنطقة خلال ساعات صباح اليوم، لكن بسبب القصف المدفعي وإطلاق الرصاص بالقرب من منزلهم، اضطروا للعودة إلى المنزل، وهو حال العائلات الأخرى التي بقيت في منازلها.</p>

<p>وأكد صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong>، أن ضباطًا إسرائيليين أجروا اتصالات مباشرة مع سكان في أحياء النصر وتل الهوا، لإجبارهم على إخلاء عمارات سكنية وأبراجًا مجاورة لمستشفى القدس، ما تسبب في حالة فوضى ونزوح جماعي خلال دقائق، دون تمكّن الأهالي من أخذ احتياجاتهم الأساسية، مشيرًا إلى أن الاحتلال لا يمنح المواطنين أكثر من 20 دقيقة للإخلاء قبل تدمير الأبراج والمباني.</p>

<p>وقصفت طائرات استطلاع تجمعًا للمواطنين في شارع اللبابيدي بحي النصر ما تسبب في مقتل وإصابة أكثر من 10 مواطنين، كما قصف الاحتلال مناطق متفرقة بالصبرة وشارع الجلاء، حسب ما أكد مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "في كل لحظة بوصلنا نداءات استغاثة من مناطق مختلفة لوجود ضحايا وجرحى، منذ ساعات الفجر لم نتوقف عن نقلهم لشدة القصف في مناطق متفرقة".</p>

<p>وأكد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong> أن المستشفيات في مدينة غزة تعج بالجرحى الذين تجري معالجتهم على الأرض بين أروقة المستشفيات بسبب عدم توفر أسرة كافية.</p>

<p>وقال شهود عيان إن آلاف العائلات تدفقت نحو شارع الرشيد الساحلي، وهو الممر الوحيد الذي <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967841266659385433">حدده</a> جيش الاحتلال للوصول إلى جنوب القطاع، لكن الازدحام الكبير تسبب في توقف حركة النزوح لساعات.</p>

<p>وقال سمير سعد الله، 41 عامًا، إنه قضى أكثر من خمس ساعات عالقًا في الطريق مع عائلته تحت القصف والشمس الحارقة، بينما اضطر آخرون مثل كنان دكة، 34 عامًا، إلى العودة غرب المدينة ونصب خيام مؤقتة قرب الميناء بعد فشلهم في إخلاء المنطقة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس "التنمية الحضرية": منافسة عربية وأجنبية على تطوير 185 فدانًا بكفر الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27128</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e2a95db-b450-443b-baa0-0ab76ff0b0f7.jpg.webp?itok=fxet4_3V" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e2a95db-b450-443b-baa0-0ab76ff0b0f7.jpg.webp?itok=fxet4_3V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يُفاضل صندوق التنمية الحضرية (تطوير العشوائيات سابقًا)، التابع لمجلس الوزراء بين عرضين من تحالف أجنبي يضم مستثمرين من تركيا والصين، وآخر يضم مستثمرين عربًا، لتطوير قطعة أرض في محافظة كفر الشيخ على مساحة 185 فدانًا، حسبما أكد رئيس الصندوق خالد صديق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.maspero.eg/egypt/2008/09/24/89247/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A8%D9%8050-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9">تأسس</a> صندوق تطوير المناطق العشوائية في 2008 بقرار جمهوري بعد حادث <a href="https://archive.aawsat.com/details.asp?issueno=10626&amp;article=485914">انهيار</a> صخرة الدويقة، وفي 2021 تقرر <a href="https://www.youm7.com/story/2021/5/30/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/5337174">تغيير</a> اسمه إلى صندوق التنمية الحضرية "نظرًا لكثرة وتعدد مهامه واختصاصاته" ما أتاح له القيام بدور المطور العقاري.</p>

<p>وأوضح صديق أن المشروع سيُقام بنظام التنمية المتكاملة، متوقعًا البت في العروض خلال شهرين على أن تصل استثماراته إلى نحو 55 مليار جنيه.</p>

<p>كما أشار إلى إعلان الصندوق عن المستثمر الفائز بتطوير مشروع آخر في مدينة المحلة الكبرى بمحافظة الغربية الشهر المقبل، على مساحة 47 فدانًا باستثمارات متوقعة تبلغ نحو 23 مليار جنيه، على أن تستمر أعمال تنفيذه 3 سنوات ويضم نشاطات سكنية وتجارية ورياضية.</p>

<p>ولفت صديق إلى توفير الحكومة نحو 4 مليارات جنيه لتطوير مشروعات الصندوق، بينما يعمل الصندوق على تسويق 14 مشروعًا تتجاوز قيمتها 120 مليار جنيه في 13 محافظة، موضحًا أن إجمالي إيرادات الصندوق خلال 18 شهرًا بلغت 28 مليار جنيه.</p>

<p>ومايو/أيار الماضي، <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/81286">التقى</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي رئيس الصندوق لمتابعة عدد من ملفات العمل، التي تضمنت الموقف التنفيذي لعدد من المشروعات، مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81446cdc-f7df-49c2-9f08-a692753993fb" href="https://almanassa.com/news/9139" title='"مصر القديمة" يهدم منزلًا ذا طابع تاريخي لإنشاء "تلال الفسطاط"'>تلال</a> الفسطاط، ومُجمع الصناعات الحرفية بمحور جيهان السادات، ومشروع إعادة إحياء القاهرة التراثية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241572</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ضغوط المستثمرين.. "المجتمعات العمرانية" توقف قرار سحب أراضي الساحل الشمالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27129</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقفت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة العمل بقرار سحب الأراضي المخالفة لبنود التخصيص بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، بعد ضغوط عدد كبير من المستثمرين على الحكومة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف أراضي الساحل بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى بحث تطبيق آليات جديدة للتعامل مع المخالفين خاصة بعد تلقي الهيئة توجيهات من وزارة الإسكان بضرورة تجنب سحب الأراضي من المُلاك قدر المستطاع، في أعقاب توجه عدد من المستثمرين بشكاوى لمجلس الوزراء ضد قرارات سحب الأراضي.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري في مفاوضات مع هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، لتقنين أوضاع أراضيها بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="426c176e-9fb6-4764-97de-056a17c22a98" href="https://almanassa.com/news/25994" title='أول دُفعة.. "الإسكان" تسحب 5 قطع أراضٍ بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة الاشتراطات'>تسحب</a> الهيئة خمس قطع من الأراضي بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة اشتراطات التخصيص.</p>

<p>وفي 6 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> هيئة المجتمعات العمرانية مؤقتًا عن قرارات سحب عدد من الأراضي؛ بسبب خطأ إجرائي تمثل في عدم توجيه إخطار مسبق لأصحاب الأراضي غير الملتزمة باشتراطات التخصيص قبل اتخاذ قرار السحب، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الآليات الجديدة قد تتضمن غرامات مالية مختلفة القيمة حسب كل مخالفة، مع إجراءات تصعيدية حال عدم تصحيح المخالفة، ثم اللجوء في النهاية إلى سحب الأرض بعد اتخاذ عدد من الإجراءات الإدارية. </p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f79b1f8-3fc6-4c83-a628-18bb04659085" href="https://almanassa.com/news/27098" title='مصدر بـ"المجتمعات العمرانية": بدء تحصيل رسوم تقنين أراضي الساحل الشمالي من 5 ملاك'>بدأت</a> هيئة المجتمعات العمرانية في تحصيل رسوم تقنين أوضاع 5 ملاك لأراضٍ بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، تجنبًا لسحبها بعد ارتكاب مخالفات مختلفة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التقنين بالهيئة لـ <strong>المنصة </strong>أمس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241571</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أشرف عمر.. "النقابة" تطالب بالإفراج عن الصحفيين المحبوسين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27127</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين بالإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>. </p>

<p>وناشدت اللجنة رئيس الجمهورية بالعفو عن الصحفيين الصادرة بحقهم أحكام قضائية، مُجددة مطالب النقابة بالإفراج عن جميع المحبوسين على ذمة قضايا الرأي والتعبير، وفي مقدمتهم المحبوسون على "ذمة قضايا التضامن مع فلسطين"، حسب بيان لها اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر/تشرين الأول 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثرًا<strong> </strong>تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02qfWdmcM68AMfi1NsBg22ej1FWxGsZmRVJwQAZ8aLdct3X7rt6uQhFAR68CU7CoJvl?locale=ar_AR">قالت</a> مقررة اللجنة إيمان عوف في البيان إن "استمرار حبس الزملاء الصحفيين يؤثر بشكل بالغ على أوضاعهم الصحية والنفسية، ويفرض عليهم وعلى أسرهم معاناة إنسانية مضاعفة، فالزملاء المحبوسون وأبناؤهم يعيشون في حالة من القلق والضياع مما يهدد استقرارهم النفسي والاجتماعي"، مشيرة إلى أن مراعاة البعد الإنساني والأسري لهم ولأسرهم يجب أن تكون على رأس<strong> </strong>أولويات الدولة والنقابة.</p>

<p>وأكدت مقررة اللجنة أن الإفراج عن الصحفيين المحبوسين ليس مجرد مطلب نقابي، بل "هو الخطوة الأولى والضرورية لفتح حوار حقيقي وبناء حول تطوير المحتوى الصحفي والإعلامي"، وأن "تبييض السجون من الصحفيين يمثل أساسًا لأي إصلاح شامل للمنظومة الإعلامية"، مؤكدة أن الإفراج عنهم هو "التزام قانوني ودستوري يجب العمل على تحقيقه فورًا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f71b39-26d4-4364-8bee-e5f08915daf3" href="https://almanassa.com/news/26997" title="نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم">ناشد</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي، الثلاثاء الماضي، السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الصحفيين محمد إبراهيم رضوان الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم وشهرته حسين كريم.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">طالب</a> وقتها النقيب النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويواجه أشرف عمر اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758029544241570</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أشرف عمر .. "النقابة" تطالب بالإفراج عن الصحفيين المحبوسين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27127</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/134.png.webp?itok=YM-1XTz8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين، بالإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين، ومن بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>. </p>

<p>وناشدت اللجنة رئيس الجمهورية بالعفو عن الصحفيين الصادر بحقهم أحكام قضائية، مُجددة مطالب النقابة بالإفراج عن جميع المحبوسين على ذمة قضايا الرأي والتعبير، وفي مقدمتهم المحبوسين على "ذمة قضايا التضامن مع فلسطين"، حسب بيان لها اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض على مواطنين كثرًا تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/?locale=ar_AR">قالت</a> مقررة اللجنة إيمان عوف في البيان إن "استمرار حبس الزملاء الصحفيين يؤثر بشكل بالغ على أوضاعهم الصحية والنفسية، ويفرض عليهم وعلى أسرهم معاناة إنسانية مضاعفة، فالزملاء المحبوسين وأبنائهم يعيشون في حالة من القلق والضياع، مما يهدد استقرارهم النفسي والاجتماعي"، مشيرة إلى أن مراعاة البعد الإنساني والأسري لهم ولأسرهم يجب أن يكون على رأس أولويات الدولة والنقابة.</p>

<p>وأكدت مقررة اللجنة أن الإفراج عن الصحفيين المحبوسين ليس مجرد مطلب نقابي، بل "هو الخطوة الأولى والضرورية لفتح حوار حقيقي وبناء حول تطوير المحتوى الصحفي والإعلامي"، وأن "تبييض السجون من الصحفيين يمثل أساسًا لأي إصلاح شامل للمنظومة الإعلامية"، مؤكدة أن الإفراج عنهم هو "التزام قانوني ودستوري يجب العمل على تحقيقه فورًا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f71b39-26d4-4364-8bee-e5f08915daf3" href="https://almanassa.com/news/26997" title="نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم">ناشد</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي الثلاثاء الماضي، السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الصحفيين محمد إبراهيم رضوان الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم وشهرته حسين كريم.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">طالب</a> وقتها النقيب النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويواجه أشرف عمر اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758024132244005</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"طلبات تطوع بالآلاف".. أسطول الصمود المصري يتوقف عن جمع التبرعات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27124</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f9e89934-b408-413a-a8dd-1571d793e6a7.jpg.webp?itok=ZVgvXlkL" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f9e89934-b408-413a-a8dd-1571d793e6a7.jpg.webp?itok=ZVgvXlkL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري التوقف عن تلقي التبرعات العينية بسبب "الكميات الضخمة التي تلقاها والتي أصحبت أكبر من قدرة القوارب المستهدف تسييرها لكسر الحصار على غزة"، داعيًا المواطنين إلى التطوع للمساعدة في فرز وتغليف المساعدات، حسبما أعلن عضو اللجنة المنظمة للأسطول وممثلها القانوني ممدوح جمال، في مؤتمر صحفي مساء أمس الاثنين.</p>

<p>وقال جمال، خلال المؤتمر، إن "اللجنة تلقت طلبات تطوع في الأسطول من 28 مساعد قبطان، و100 طبيب، وأكثر من 100 مسعف، و200 صحفي، وأكثر من 70 طالبًا، بالإضافة إلى آلاف المواطنين".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1C9pMmWemC/">وجّه</a> الأسطول أول أمس، خطابات رسمية إلى 11 جهة، لدعوتها إلى "المشاركة ودعم المبادرة الشعبية التي تعكس موقف الشارع المصري الثابت ضد حرب الإبادة ومخططات التهجير التي يتعرض لها الشعب الفلسطيني"، حسب بيان له.</p>

<p>وأضاف خلال البيان إن "هدف الأسطول لا يقتصر على إيصال المساعدات، بل يتعداه إلى المساهمة في كسر الحصار الجائر المفروض على غزة منذ سنوات، باعتباره حصارًا غير إنسانيًا وجريمة جماعية لا يمكن أن يقبلها ضمير حر".</p>

<p>ومن بين الجهات التي خاطبها الأسطول للمشاركة تنسيقية شباب الأحزاب، ونقابات المهن التمثيلية والسينمائية والموسيقية، والمجلس القومي للمرأة، والمجلس القومي للأمومة والطفولة، والنقابة العامة للعاملين بالنقل البحري.</p>

<p>وأسطول الصمود المصري مبادرة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'> تهدف</a> للمشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة، في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، ورفض ما يتعرض له القطاع من حصار خانق ومخططات تهجير ممنهجة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي، في 2 سبتمبر/أيلول الحالي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفن أخرى إلى الأسطول من وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758024132244004</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحزاب ونشطاء يطالبون السلطات المصرية بـ"إسقاط معاهدة السلام" مع إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27125</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103.jpg.webp?itok=2TfUeVbi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103.jpg.webp?itok=2TfUeVbi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت أحزاب وحركات ومنظمات حقوقية، إضافة إلى محامين وصحفيين ونشطاء السلطات المصرية، بـ"إسقاط معاهدة السلام مع العدو الصهيوني"، ووقف كل أشكال التطبيع معه.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122115968756978110&amp;id=61579343308227&amp;rdid=AVcQRYukImbm5FRk#">قال</a> الموقعون على البيان الصادر أول أمس الأحد، إن "حرب الإبادة والتجويع الصهيونية المتواصلة منذ 23 شهرًا ضد شعب غزة، إلى جانب عربدة طائرات العدو فوق العواصم العربية، هي إحدى النتائج المباشرة لهذه الاتفاقية (كامب ديفيد) التي تجاهلت إقامة دولة فلسطينية، وقوضت وحدة الموقف العربي في الصراع مع إسرائيل".</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة، بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f2f4399-3084-4988-a47f-e84f26aaf79b" href="https://almanassa.com/news/27116" title="القمتان العربية الإسلامية والخليجية في الدوحة: إدانة واسعة للعدوان الإسرائيلي ودعم مطلق لقطر">أدانت</a> القمة العربية الإسلامية الطارئة والقمة الخليجية الاستثنائية، اللتان عُقدتا في قطر أمس الاثنين، الهجوم الإسرائيلي على الدوحة، وأكدتا أن الاعتداء على مكان مُحايد للوساطة يُهدد بتقويض جهود صنع السلام الدولية.</p>

<p>وطالب الموقعون على البيان السلطات المصرية بـ"الانضمام إلى الدعاوى التي رفعتها جنوب إفريقيا في الجنائية الدولية ضد إسرائيل، والإفراج عن معتقلي فلسطين في السجون المصرية، والسماح بدخول قوافل المهنيين من صحفيين وأطباء من معبر رفح على مسؤوليتهم الخاصة لمساندة شعب غزة، والسماح بانطلاق أسطول الصمود المصري لكسر الحصار على غزة".</p>

<p>وكان من بين الموقعين على البيان "الحزب الاشتراكي المصري، والاشتراكيين الثوريين، وحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، وحزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، وحزب الكرامة، ومركز النديم، ولجنة دعم الشعب الفلسطيني بنقابة الصحفيين".</p>

<p>ووقع على البيان أيضًا "المحامي أحمد أبوالعلا ماضي، والمهندس أحمد بهاء شعبان، والكاتب أحمد الخميسي، والناشط أحمد دومة، والمحامي جمال عيد، والدكتورة كريمة الحفناوي، والمحامية راجية عمران، والكاتبة رشا عزب، والمحامية عزة سليمان، والمحامية ماهينور المصري".</p>

<p>وتمر الذكرى السابعة والأربعين لإبرام اتفاقية كامب ديفيد في 17 سبتمبر/أيلول، التي أدت مباشرة إلى توقيع معاهدة السلام بين مصر وإسرائيل في 26 مارس/آذار 1979.</p>

<p>وفي 26 آذار 1979 <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/2/25/%D9%83%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AF%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">أبرمت</a> مصر وإسرائيل معاهدة السلام، في حفل أشرف عليه الرئيس الأمريكي جيمي كارتر، لتنهي ثلاثة عقود من الحرب، ولا تزال المعاهدة سارية حتى الآن، ومع تفاقم العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، برزت عدة مطالبات بإعادة النظر في اتفاقية السلام بين مصر وإسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ff1742f-45b6-40a8-9b6c-d85b45b70091" href="https://almanassa.com/node/14353" title='دعوى قضائية تطالب بطرح إلغاء "كامب ديفيد" في استفتاء شعبي'>تبنى</a> إحدى المطالب بإلغاء الاتفاقية رئيس الهيئة البرلمانية لحزب التجمع النائب عاطف مغاوري، الذي طالب بإلغائها على غرار إلغاء معاهدة 1936 بين مصر وبريطانيا، عندما قال رئيس وزراء مصر حينها مصطفى النحاس إنه عقد تلك الاتفاقية من أجل مصر وألغاها من أجل مصر، مؤكدًا أن مبررات الاتفاقية انتفت "مع عدم التزام الكيان الصهيوني بها"، واستمرار اعتداءه على الشعب الفلسطيني وتهديده الأمن القومي المصري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27112" role="article" about="/stories/27112" data-sanitized-id="node-27112" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27112" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27112" data-ph-capture-attribute-link-title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-egypt-trump-displacement-bc1c43f80655190824a5de4eb1d310cc">نقلت </a>وكالة أسوشيتد برس عن مسؤولين مصريين قولهم إن القاهرة أبلغت الإدارة الأمريكية وإسرائيل ودولًا أوروبية أن المُضي قدمًا في مخطط تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة سيعرض معاهدة السلام مع إسرائيل للخطر، وأنها ستقاوم أي اقتراح من هذا القبيل.</p>

<p>وخلال القمة العربية الإسلامية الطارئة أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7d52505-8f8a-4e93-b724-4e019f3c0e6e" href="https://almanassa.com/stories/27112" title="نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مخاطبًا شعب إسرائيل "إن ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام، ويهدد أمنكم وأمن جميع شعوب المنطقة، ويضع العراقيل أمام أي فرص، أي اتفاقيات سلام جديدة، بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة، وحينها، ستكون العواقب وخيمة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هآرتس: آلاف الجنود الإسرائيليين تركوا الخدمة بسبب صدمات نفسية من حرب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27123</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ذكرت صحيفة هآرتس الإسرائيلية في تحقيق مطوّل نشرته نقلًا عن شهود وموظفين عسكريين أن الصدمات النفسية الناتجة عن الحرب في قطاع غزة "تفتك" بقوات جيش الاحتلال، وأن "آلافًا من الجنود تركوا الخدمة أو أُعفوا عنها منذ اندلاع العمليات"، مبينة أن الأرقام الرسمية تبدو ناقصة ولا تعكس كامل حجم الأزمة.</p>

<p>وقالت الصحيفة إن <a href="https://www.haaretz.co.il/news/magazine/2025-09-15/ty-article-magazine/.premium/00000199-379d-d336-addd-7fffd8c50000">التحقيق</a> استغرق أشهرًا وجمع شهادات لجنود ومصادر في إدارة الموارد البشرية وأجهزة الصحة النفسية، وبينت الأدلة تناقضًا مع مزاعم القيادة العسكرية بشأن السيطرة على تبعات الحرب على الجنود.</p>

<p>وروى عدد من الجنود، الذين قدمتهم هآرتس بأسماء مستعارة، تجارب عن "الضغط النفسي الهائل" الذي عاشوه أثناء العمليات في مناطق مأهولة. من بينهم الجندي "يوني" من لواء ناحال، الذي يقول إنه في أحد الأيام أطلق وابلًا من الرصاص تجاه أفراد ظنّ زميله أنهم من كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، لكنه "تبين أنه يطلق النار على امرأة وطفليها البالغين من ثماني إلى عشر سنوات"، مضيفًا "كان الدم يملأ المكان"، مردفًا "رد الضباط كان باردًا وقالوا: لقد دخلوا المنطقة المحرمة. إنه خطؤهم. هكذا هي الحرب".</p>

<p>أما "بيني" القناص في لواء ناحال، فوصَف كيف صار يرى ضحاياه عبر منظار البندقية، وذكر أنه أطلق "خمسين إلى ستين رصاصة في اليوم" وأنه يعاني تبعات عاطفية وجسدية بالغة تشمل التبول الليلي والكوابيس، ويقول "لا أثق في القادة ولا في الحكومة".</p>

<p>ونقلت هآرتس عن مصادر قالت إنها في إدارة الموارد البشرية اعترافًا بأن "آلاف الجنود سرّحوا من الخدمة النظامية أو أُعفوا بسبب تدهور صحتهم العقلية"، في حين يرى ضباط آخرون أن من يعاني اضطرابات نفسية أكثر بكثير مما تعلنه المؤسسة العسكرية، حسب الصحيفة.</p>

<p>وفي السياق ذاته، تحدث رئيس إدارة الصحة العقلية في الجيش أمام الكنيست في يوليو/تموز الماضي عن إعفاء 1135 جنديًا من القوات النظامية والاحتياط من الخدمة بعد تشخيص أعراض ما بعد الصدمة؛ لكن هآرتس تقول إن هذا الرقم "غير مكتمل" لأنه يشمل من شُخّص أثناء الخدمة فقط، ولا يتضمن من شُخّصوا بعد التسريح.</p>

<p>كما وثّقت الصحيفة محاولات انتحار بينهم ست محاولات خلال العام الماضي وحده، انتهت بتسريح الجنود، فيما يرفض جيش الاحتلال إعلان العدد الحقيقي لمحاولات الانتحار، وفق تحقيق هآرتس، مبينة أنها طلبت بيانات من وزارة الدفاع قبل ثلاثة أشهر، لكنها تؤخر الرد بحجة حاجتها لجمع معلومات من أجهزة مختلفة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6d0ffbd-d3ba-487f-8858-957096870967" href="https://almanassa.com/news/26527" title="سخط في صفوف جنود الاحتياط الإسرائيليين من توسيع حرب غزة: هدفها بقاء نتنياهو في السلطة">أشارت</a> دراسة للجامعة العبرية إلى تزايد حالة السخط بين جنود الاحتياط من توسيع العملية العسكرية في غزة، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-expands-gaza-war-some-reservists-grow-more-disillusioned-2025-08-19/">أظهرت</a> أن نحو 26% ممن يخدمون حاليًا قالوا إن دوافعهم انخفضت بشكل كبير، وقال 10% آخرون إن دوافعهم انخفضت قليلًا، فيما عبر 47% عن مشاعر سلبية تجاه الحكومة وطريقة إدارة الصراع والملف المتعلق بالمحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحسب تقرير لرويترز أغسطس/آب الماضي، أسفر الصراع المستمر في غزة منذ قرابة عامين عن مقتل 898 جنديًا إسرائيليًا وإصابة آلاف آخرين، في أطول حرب تخوضها إسرائيل منذ تأسيسها.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">تقول</a> وزارة الصحة في غزة إن العمليات العسكرية الإسرائيلية أودت بحياة نحو 65 ألف فلسطيني، بينهم أعداد كبيرة من الأطفال، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، فضلًا عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">المجاعة</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B9%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة" title="بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/1967876720528105725"><span>أعلن </span></a><span>الجيش الإسرائيلي، قبل قليل، </span><span>توسيع عدوانه البري على مدينة غزة بعد </span><span>«</span><span>مهاجمة أكثر من 850 هدفًا</span><span>»</span><span> فيها، وذلك عقب</span><span> ليلة كانت «الأشد قسوة»، حسبما وصفتها آلاء الجعبري إحدى سكان مخيم الشاطئ غرب مدينة غزة، مضيفة أن أصوات القصف وإطلاق النار والتفجير كانت تتردد في كل أنحاء المدينة، وكأنها «أول أيام الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الجعبري إلى حالة الترقب والقلق التي تخيم على سكان المدينة المهددة بالتدمير، بالتزامن مع مواصلة جيش الاحتلال إلقاء أوامر إخلاء أحياء المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967841266659385433"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، بدء «تدمير بنى حماس التحتية في مدينة غزة»، التي أعاد الإشارة إلى كونها «منطقة قتال خطيرة»، مطالبًا سكانها بـ«النزوح نحو الجنوب عبر شارع الرشيد إلى المناطق التي تم عرضها جنوب وادي غزة من خلال المركبات أو سيرًا على الأقدام»، في حين </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1967856781239128162"><span>قال </span></a><span>المراسل العسكري لإذاعة «چالاتس» الإسرائيلية، إن فرقتين من جيش الاحتلال تشاركان في المرحلة الجديدة من العدوان الذي يستهدف قلب مدينة غزة، وأن «فرقة أخرى ستنضم في الأيام المقبلة»، وستُحاصر مدينة غزة من جميع الجهات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجعبري أضافت: «مش عارفين شو نعمل، ولا ناخد قرار، وين ننزح أو وين نروح؟، مع إنه هاد الإشي أساسًا فش في قرارات، هاد إجبار وقهر، حتى لو طلعت مش عارف رح تموت ولا تنجو ولا تمشي ولا تطلع ولا شو حيصير فينا!»، وأضافت: «حتى المكان اللي يحكولنا انزحوا عليه، مين يروح عليه؟ رفح مدمرة وخان يونس مدمرة، والأماكن كلها مليانة نازحين، الناس على الطرقات ومرمية على الشوارع، ومش عارفين وين ينصبوا خيامهم!».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثّف جيش الاحتلال قصفه على أحياء المدينة منذ أمس، بعد أسابيع من التدمير الممنهج لأحيائها الشرقية والشمالية والجنوبية، فيما قال مراسل «التلفزيون العربي»، إسلام بدر، إن عدوان الاحتلال المتصاعد منذ الأمس تركز على ثلاث مناطق في الأحياء التي تشرف على غرب المدينة؛ الشيخ رضوان شمالًا، ومنطقة السودانية في شمال الغرب، وحي تل الهوى جنوبي شرق مدينة غزةّ، مشيرًا إلى أن جيش الاحتلال استهدف هذه المناطق بـ«الروبوتات المفخخة والغارات الجوية العنيفة»، في حين يواصل استهداف جميع مناطق مدينة غزة بالقصف الجوي والمدفعي وإطلاق النار من طائرات الهليكوبتر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى أثر تصاعد العدوان، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6970"><span>قالت </span></a><span>وزارة الصحة في قطاع غزة، اليوم، إن أقسام الطوارئ في المستشفيات العاملة في مدينة غزة تشهد ازدحامًا شديدًا، مضيفة أن «الطواقم الطبية تعمل ضمن أرصدة مستنزفة من الأدوية الأساسية والمستهلكات الطبية المنقذة للحياة»، فيما تعاني المستشفيات من عجز شديد في وحدات الدم ومكوناته، ما يفاقم من خطورة التدخلات الطارئة للجرحى، وفق الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقتلت غارات الاحتلال ما لا يقل عن 53 فلسطينيًا منذ فجر اليوم في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130026"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، في حين استمر نزوح قطاع من سكان المدينة نحو غربها، تحت وطأة تكثيف الغارات والقصف، حسبما أفادت إحدى سكان شارع أبو حصيرة في غرب غزة لـ«مدى مصر»، مضيفة: «أن الشارع ومحيطه بات مزدحمًا بالعائلات النازحة التي لا تعرف إلى أي وجهة تنزح»، وذلك بعدما أشارت إلى أن «البيت كان يرتج طوال الليل من شدة عصف الانفجارات»، وأن جيش الاحتلال استهدف بيوتًا سكنية في محيط المنطقة بشكل عنيف بهدف إجبار السكان على النزوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، توسيع العدوان على مدينة غزة، وبدء ما أسماه بـ«عملية عربات جدعون 2»، حسبما </span><a href="https://www.arab48.com/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/2025/09/16/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86-2-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر </span></a><span>موقع عرب 48، وذلك بعد ساعات من لقائه مع وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، الذي هدد حركة حماس بالقول إنه لم يعد أمامها غير «مهلة قصيرة جدًا» لقبول اتفاق لوقف إطلاق النار، وذلك في تصريحات صحفية خلال مغادرته إسرائيل متوجهًا إلى قطر، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186633-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%87%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة الشرق الأوسط.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/">بعد الليلة «الأشد قسوة».. الجيش الإسرائيلي يعلن «توسيع العدوان» على مدينة غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:29:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758018738656553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة 15/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27112</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/3c4eb620-be23-45a9-8ec5-b1eabc1125b1.jpg.webp?itok=QOR3F751" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/3c4eb620-be23-45a9-8ec5-b1eabc1125b1.jpg.webp?itok=QOR3F751" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/SiNYfUNOmQ4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة الرئيس المصري عبدالفتاح السيسي في قمة الدوحة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي في القمة العربية الإسلامية الطارئة بالعاصمة القطرية الدوحة، 15 سبتمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أخي صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني،</p>

<p>أمير دولة قطر الشقيقة،</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>ملوك ورؤساء وأمراء الدول العربية والإسلامية الشقيقة،</p>

<p>معالي السيد أحمد أبو الغيط، الأمين العام لجامعة الدول العربية،</p>

<p>معالي السيد حسين إبراهيم طه، الأمين العام لمنظمة التعاون الإسلامي،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته،</p>

<p>أود بداية أن أعبر عن خالص التقدير لأخي صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني، ودولة قطر الشقيقة، على استضافة هذه القمة المهمة، والتي تنعقد في توقيت بالغ الدقة، وفي ظل تحديات جسام تواجهها المنطقة التي تسعى إسرائيل لتحويلها إلى ساحة مستباحة للاعتداءات، بما يهدد الاستقرار في المنطقة بأسرها، ويشكل إخلالًا خطيرًا بالسلم والأمن الدوليين، وبالقواعد المستقرة للنظام الدولي.</p>

<p>كما أود أن أنقل إلى قيادة قطر وشعبها الشقيق تضامن مصر الكامل وتضافرها مع أشقائها في مواجهة العدوان الإسرائيلي الآثم الذي شهدته الأجواء والأراضي القطرية، والذي يمثل انتهاكًا جسيمًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويعد سابقة خطيرة وتهديدًا للأمن القومي العربي والإسلامي.</p>

<p>ودعوني أؤكد هنا بوضوح أن هذا العدوان إنما يعكس بجلاء أن الممارسات الإسرائيلية تجاوزت أي منطق سياسي أو عسكري، وتخطت كافة الخطوط الحمراء، وأن أعرب عن الإدانة بأشد وأقسى العبارات لهذا العدوان الإسرئيلي على سيادة وأمن دولة عربية تضطلع بدور محوري في جهود الوساطة مع مصر والولايات المتحدة من أجل وقف إطلاق النار في غزة، وإنهاء الحرب، والمعاناة غير المسبوقة، التي يمر بها الشعب الفلسطيني الشقيق.</p>

<p>كما أحذر من أن ما نشهده من سلوك إسرائيلي منفلت ومزعزع للاستقرار الإقليمي من شأنه توسيع رقعة الصراع، ودفع المنطقة نحو دوامة خطيرة من التصعيد، وهو ما لا يمكن القبول به أو السكوت عنه.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>بينما تدعو مصر المجتمع الدولي إلى تحمل مسؤوليته الأخلاقية والقانونية لضمان عدم تكرار هذه الاعتداءات، وإنهاء الحرب الإسرائيلية الغاشمة، بما يقتضيه ذلك من محاسبة ضرورية للمسؤولين عن الانتهاكات الصارخة، ووضع حد لحالات الإفلات من العقاب، التي باتت سائدة أمام الممارسات الإسرائيلية، فإنه بات واضحًا أن النهج العدواني الذي يتبناه الجانب الإسرائيلي إنما يحمل في طياته نية مبيتة لإفشال كافة فرص تحقيق التهدئة، والتوصل إلى اتفاق يضمن الوقف الدائم لإطلاق النار، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى.</p>

<p>كما أن هذا التوجه يشي بغياب أي إرادة سياسية لدى إسرائيل للتحرك الجدي في اتجاه إحلال السلام في المنطقة.</p>

<p>إن الانفلات الإسرائيلي والغطرسة الآخذة في التضخم، تتطلب منَّا كقادة للعالمين العربي والإسلامي العمل معًا نحو إرساء أسس ومبادئ تعبر عن رؤيتنا ومصالحنا المشتركة، ولعل اعتماد مجلس الجامعة العربية في دورته الوزارية الأخيرة، القرار المعنون "الرؤية المشتركة للأمن والتعاون في المنطقة" يمثل نواة يمكن البناء عليها، وصولًا إلى توافق عربي وإسلامي على إطار حاكم للأمن والتعاون الإقليميين، ووضع الآليات التنفيذية اللازمة للتعاون مع الظرف الدقيق الذي نعيشه على نحو يحول دون الهيمنة الإقليمية لأي طرف، أو فرض ترتيبات أمنية أحادية تنتقص من أمن الدول العربية والإسلامية واستقرارها.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>إن على إسرائيل أن تستوعب أن أمنها وسلامتها لن يتحققا بسياسات القوة والاعتداء، بل بالالتزام بالقانون الدولي واحترام سيادة الدول العربية والإسلامية، وأن سيادة تلك الدول لا يمكن أن تُمس تحت أي ذريعة، وهذه مبادئ غير قابلة للمساومة.</p>

<p>ومن ثم، على العالم كله إدراك أن سياسات إسرائيل تقوض فرص السلام بالمنطقة، وتضرب عرض الحائط بالقوانين الدولية، والأعراف المستقرة، والقيم الإنسانية، وأن استمرار هذا السلوك لن يجلب سوى المزيد من التوتر وعدم الاستقرار للمنطقة بأسرها على نحو سيكون له تبعات خطيرة على الأمن الدولي.. على الأمن الدولي.</p>

<p>ولشعب إسرائيل أقول إن ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام، ويهدد أمنكم وأمن جميع شعوب المنطقة، ويضع العراقيل أمام أي فرص، أي اتفاقيات سلام جديدة، بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة، وحينها، ستكون العواقب وخيمة، وذلك بعودة المنطقة إلى أجواء الصراع، وضياع ما تحقق من جهود تاريخية لبناء السلام، ومكاسب تحققت من ورائه، وهو ثمن سندفعه جميعًا بلا استثناء، فلا تسمحوا بأن تذهب جهود أسلافنا من أجل السلام سدىً، ويكون الندم حينها بلا جدوى.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>تؤكد مصر رفضها الكامل لاستهداف المدنيين، وسياسة العقاب الجماعي والتجويع التي تمارسها إسرائيل ضد الشعب الفلسطيني في قطاع غزة، وهو ما أدى إلى سقوط عشرات الآلاف من الضحايا المدنيين الأبرياء على مدار العامين الماضيين. وأشدد هنا على أن الحلول العسكرية، وإجهاض جهود الوساطة، والاستمرار عوضًا عن ذلك في محاولة فرض الأمر الواقع بالقوة الغاشمة، لن يحقق الأمن لأي طرف.</p>

<p>وفي هذا السياق، ستواصل مصر دعمها الثابت لصمود الشعب الفلسطيني على أرضه، وتمسكه بهويته، وحقوقه المشروعة طبقًا للقانون الدولي، والتصدي لمحاولة المساس بتلك الحقوق غير القابلة للتصرف، سواء عبر الأنشطة الاستيطانية أو ضم الأرض أو عن طريق التهجير، أو غيرها من صور اقتلاع الفلسطينيين من أرضهم عبر استخدام عناوين ومبررات لا يمكن قبولها بأي حال من الأحوال.</p>

<p>وتؤكد مصر مجددًا رفضها الكامل لأي مقترحات من شأنها تهـ.. تهجير الفلسطينيين من أرضهم، فمثل هذه الأطروحات ليس لها أساس قانوني أو أخلاقي، ولن تؤدي سوى إلى توسيع رقعة الصراع، وهو أمر من شأنه زعزعة استقرار المنطقة بأكملها.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو والمعالي،</p>

<p>لقد آن الأوان للتعامل بجدية وحسم مع القضية الفلسطينية باعتبارها مفتاح الاستقرار في المنطقة. إن الحل العادل والشامل للقضية المركزية للعالمين العربي والإسلامي يقوم على إنهاء الاحتلال، وتجسيد الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>وفي هذا الإطار، أؤكد على تطلع مصر إلى أن يمثل مؤتمر حل الدولتين الذي سيعقد يوم 22 سبتمبر الجاري على هامش شق رفيع المستوى لأعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، محطة مفصلية على تـح.. على طريق تحقيق حل عادل ومستدام للقضية الفلسطينية، خاصة من خلال الاعتراف بدولة فلسطين، وأجدد هنا الدعوة للاعتراف الفوري بدولة فلسطين من جانب جميع الدول التي لم تقدم على هذه الخطوة بعد، باعتبار ذلك السبيل الوحيد من أجل الحفاظ على حل الدولتين.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والمعالي والسمو،</p>

<p>إننا أمام لحظة فارقة تستلزم أن تكون وحدتنا نقطة ارتكاز أساسية للتعامل مع التحديات التي تواجه منطقتنا، بما يضمن عدم الانزلاق إلى مزيد من الفوضى والصراعات، والحيلولة دون فرض ترتيبات إقليمية تتعارض مع مصالحنا ورؤيتنا المشتركة.</p>

<p>إن رسالتنا اليوم واضحة، فلن نقبل بالاعتداء على سيادة دولنا، ولن نسمح بإفشال جهود السلام، وسنقف جميعا صفا واحدا دفاعا عن الحقوق العربية والإسلامية، وفي مقدمتها حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقل والعيش بحرية وكرامة وأمن.</p>

<p>وختامًا، يجب أن تغير مواقفنا من نظرة العدو لنا، نحونا، ليرى أن أي دولة عربية مساحتها ممتدة، من المحيط إلى الخليج، ومظلتها متسعة لكل الدول الإسلامية والدول المحبة للسلام، وهذه النظرة كل تتغير فهي تتطلب قرارات وتوصيات قوية، والعمل على تنفيذها بإخلاص ونية صادقة، حتى يرتدع كل باغ، و يتحسب أي مغامر، فقد أصبح لزامًا علينا في هذا الظرف التاريخي الدقيق إنشاء آلية عربية إسلامية للتنسيق والتعاون، تمكننا جميعًا من مواجهة التحديات الكبرى الأمنية، والسياسية، والاقتصادية التي تحيط بنا، حيث أن إقامة مثل هذه الآلية الآن، يمثل السبيل لتعزيز جبهتنا، وقدرتنا على التصدي للتحديات الراهنة، واتخاذ ما يلزم من خطوات لحماية أمننا، ورعاية مصالحنا المشتركة.</p>

<p>ومصر كعهدها دائمًا، تمد يدها لكل جهد صادق يحقق سلامًا عادلًا، ودعم أمن واستقرار العالمين العربي والإسلامي. شكرًا لكم والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الدورة العربية الإسلامية الطارئة بالدوحة، حيث الاحتجاج على العدوان الإسرائيلي الأخير على دولة قطر، وذلك بحضور صاحب السمو الشيخ تميم بن حمد آل ثاني أمير قطر، وأصحاب الجلالة والفخامة والسمو من ملوك ورؤساء الدول العربية والإسلامية، ومعالي أحمد أبو الغيط الأمين العام لجامعة الدول العربية، ومعالي حسين إبراهيم طه الأمين العام لمنظمة التعاون الإسلامي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-77cc5af83a565b92a0ce82d4c9ba21fcaaf2a412fc81a725f0ee46d7afbf0628">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:02:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602128</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بين برلمان 2020 وبرلمان 2025.. يا قلبي احزن</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27088</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Untitled_45.png.webp?itok=MMNRSIM6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Untitled_45.png.webp?itok=MMNRSIM6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من أكثر ما يكسر أجواء الملل القاتل لمن مرَّ بتجربة الحبس الاحتياطي بتهم سياسية وصولُ وارد جديد إلى العنبر من خارج أسوار السجن المهيب المحاط بالأبراج والجنود المدججين بالسلاح. فالوارد أو السجين المستجد يُمثّل مصدرًا للمعلومات بشأن ما يجري في الخارج، وربما الاطمئنان على أخبار الأصدقاء المقربين لو كان من الدوائر السياسية نفسها، ويمنح مؤشرًا على فرص خروجنا؛ نحن من في الداخل. فلو كان القادم الجديد منتميًا لتوجهاتنا نفسها، يُعدُّ ذلك فألًا سيئًا. أما لو مرت مرحلةٌ من الهدوء من دون زبائن جدد، فربما تكون هذه الحملة خفتت ونحلم بضوء في آخر النفق يبشر بقرب الخروج.</p>

<p>خلال تجربتي الشخصية التي امتدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c0aacfb-1d30-43c6-8488-8ae934456bcb" href="https://almanassa.com/stories/5124" title="يوميات 19 شهرًا من الحبس الاحتياطي| زي ما انت (1)">19 شهرًا</a> من خريف 2019 حتى ربيع 2021، شهدت وصول عددٍ لا بأس به من الواردين الجدد؛ منتمون لجماعة الإخوان المسلمين، ومعارضون من الأحزاب المدنية، قاتل محترف، وحتى متهم بالتجسس لصالح العدو الصهيوني. لكن في خريف 2020، وبينما كنا نتابع - بقدر الإمكان - الاستعدادات لإجراء الانتخابات البرلمانية، جاء عنبرنا وارد جديد مختلف عن كل من عهدناهم من قبل.</p>

<p>من تحركات الأمناء والضباط، عرفنا أن المستجد شخصٌ مرموقٌ ابن شخص مرموق، من المقربين إلى دوائر الحكم. وقد بلغت درجة العناية به أن السيد مأمور السجن شخصيًا شرفنا بزيارة العنبر للاطمئنان على أحواله ومواساته، والتأكيد على أن الأمر "سوء تفاهم وإن شاء الله ينتهي سريعًا"، منهيًا الزيارة بالاطمئنان على أحوال "بابا"، وضرورة إبلاغه تحيات السيد المأمور، مع تزويده بوجبة عشاء ساخنة.</p>

<h2>حب الوطن فرض عليا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cff995da-799a-4d8e-b756-0478bd97824d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_0640.jpg.webp?itok=E9J5M3Um" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سلمى أنديل</aside></div>
<figcaption>نظارة السجن</figcaption></figure><p>بعد خروج السيد المأمور ومن معه من جحافل الأمناء والضباط، سارعنا بدورنا في محاولة معرفة سبب ورود القادم الجديد. ولم تكن هناك وسيلةٌ سوى النداء عليه من نضارة الزنزانة بدعوى الاطمئنان على أحواله والسؤال عمّا يمكننا تقديمه إليه. "اسمك ايه؟ جاي هنا ليه؟". لكنَّ المحبوس الجديد كان في مرحلة "الخضة" ولم يقل أي شيء، ولم يمكن أمامنا سوى الانتظار حتى ساعة التريض في اليوم التالي لمعرفة التفاصيل.</p>

<p>وقتها، شرح لنا الزميل المستجد أن سبب احتجازه فيديو سجله بغضب بالغ، بعد أن أعلن حزب "حب الوطن" الذي ينتمي له عن قوائم مرشحيه في مجلس النواب دون أن تتضمن اسمه، رغم أنه وأسرته تبرعوا بسخاء مقابل ضمّه إلى المبشرين بعضوية البرلمان المقبل. وفي الفيديو، أشار بالاسم إلى عدد من رجال الأعمال الذين ضمتهم قوائم الحزب رغم ارتباط أسمائهم بفضائح شخصية ومالية.</p>

<p>كانت هذه الانتخابات محطةً مهمةً نسبيًا بالنسبة لنا، بعد أن أطلَعنا المحامون في جلسات التجديد الأوتوماتيكي على أن فرص إطلاق سراحنا ستزداد، لو وافقت أحزابنا على المشاركة في الانتخابات وفق نظام القوائم المطلقة المغلقة العملاقة الانتخابي القائم الذي نرفضه<strong> </strong>ونطالب بتغييره، وذلك من باب تلطيف الأجواء ومنح البرلمان الجديد شرعية ما بزعم وجود نواب معارضين.</p>

<p>بسبب نفوذ السجين المستجد والعلاقات المتشعبة لوالده مع دوائر الحكم، جاءته زيارةٌ في اليوم التالي مباشرة لسجنه، وهو ما لم يكن من الممكن أن نحلم به كسجناء سياسيين. ولم يكد يمضي سوى أسبوع واحد حتى تم اصطحابه للتحقيق أمام النيابة، لتخلي سبيله بضمان مالي 300 ألف جنيه.</p>

<p>وعرفنا من الأمناء والمسيرين في العنبر (وهم سجناء يشكلون حلقةَ وصل بين المحبوسين والضباط) أن الباشا الكبير والد الباشا الصغير خرج في برنامج تليفزيوني معتذرًا ومُبديًا أسفه وندمه الشديدين على فيديو ابنه المتهور، قائلًا إنها كانت لحظة غضب وطيش غير مقصودة، مؤكدًا ولاءه للوطن وللرئيس. كما انتشرت أخبارٌ لم يكن ممكنًا التأكد منها ونحن في الداخل أن الباشا الكبير اضطر كذلك لتقديم تبرع سخي لنفس حزب "حب الوطن" مقابل العفو والمغفرة.</p>

<h2>احزن يا قلبي</h2>

<p>عاد شريط الذكريات هذا إلى ذهني سريعًا وأنا أتابع الاستعداد لانتخابات برلمان 2025 بعد ما شهدناه في انتخابات مجلس الشيوخ التي جرت وانتهت وأعلنت نتيجتها دون أي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e1daff-0616-42b1-984c-221b8bb04975" href="https://almanassa.com/stories/26189" title='انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق'>اهتمام حقيقي</a> من الناخبين. ما زال النظام يتمسك بصرامة بنظام القوائم المغلقة المطلقة التي تُعتبر قوائم للتعيين وليس للمنافسة، بحكم اتساعها وضخامتها. فقط أحزاب الموالاة هي من تستطيع تشكيلها. أما نصف البرلمان الآخر المخصص للمقاعد الفردية، فتنحصر المنافسة فيه غالبًا بين الأثرياء القادرين على الإنفاق بسخاء على حملاتهم وتقديم خدمات لدوائرهم، والمنتمين لأسر وعصبيات بعينها، بعيدًا عن أي معايير انتخابية أو تنافسية.</p>

<p>لكن هناك فوارق بين انتخابات 2020 و2025؛ لعل أولها أن النظام لم يعد يكترث بتقديم أي تنازلات أو إغراءات للأحزاب المحسوبة على المعارضة، رغم أننا قضينا نحو سنتين من المناقشات والحوارات الممتدة في سياق ما كان يعرف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf59c89-2688-466b-ae6d-0ea5dfdb2ec4" href="https://almanassa.com/stories/11330" title="حتى لا يتحول الحوار الوطني إلى مكلمة"> بالحوار الوطني</a>، بشأن ضرورة تعديل قوانين الانتخابات والتخلص تحديدًا من القوائم المغلقة المطلقة.</p>

<p>ثم لم يحدث شيء، وتعاملت الأجهزة الأمنية المعنية مع ملف الانتخابات باعتباره أمرًا واقعًا، وأن الأوضاع الحالية التي تمر بها مصر والمنطقة في أعقاب حرب غزة ربما كانت تستوجب إلغاء الانتخابات من الأساس، لولا الملامة والحرج والاهتمام بالمنظر العام. لأن المطلوب هو مجالس نيابية مثل ما عهدنا منذ 2015؛ لا تزعج السلطة ولا تحاسبها أو تسائلها.</p>

<blockquote>
<p>كل ما أتمناه لتلك المرأة الغاضبة بعد الفيديو الذي سجلته هو السلامة</p>
</blockquote>

<p>أما الفارق الثاني فيتضح من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e27df00-2a9d-446d-a6d3-6bf0bd52b6fc" href="https://almanassa.com/news/27072" title='استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان'> الفيديو </a>الذي سجلته عضوة معروفة في حزب آخر من أحزاب "حب الوطن"، هو أن درجة التنافس بين الشخصيات الراغبة في إبداء الولاء للنظام للحصول على عضوية مجلس النواب أصبحت شديدة السخونة والتكلفة، لدرجة أن من يرغب في ضم اسمه للقائمة المطلقة المغلقة المضمون نجاحها مطالب صراحة بتبرعات تتراوح حسب قولها بين 25 و50 مليون جنيه، أي نحو مليون دولار الشر بره وبعيد.</p>

<p>عندما كنتُ في السجن، كان ضمان الوجود في قوائم أحزاب "حب الوطن" المضمونة يكلف ما بين ثلاثة وخمسة ملايين جنيه فقط. هل السبب التعويم؟ ربما. العقل والمنطق يقولان إن من يتبرع بـ20 أو 50 مليونًا يتوقع استعادتها بشكل أو بآخر بعد نيل حصانة النواب أو الشيوخ. هل هذا هو الدافع وراء هذا السخاء الطائي؟ غالبًا.  </p>

<p>ومن أجل الموضوعية والإنصاف، ليست أحزاب "حب الوطن" فقط هي التي فتحت الباب لتلقي التبرعات من المحظوظين الطامعين في عضوية البرلمان المقبل، وهو تغير ثالث مقارنة بعام 2020. فأحزاب المعارضة المرضي عنها، التي قبلت الترشح على قوائم "حب مصر" و"من أجل مصر" تقبل التبرعات ممن سيُختارون من ضمن حصصها المحدودة للغاية في تلك القوائم، التي تتراوح بين خمسة وعشرة وربما أكثر قليلًا جدًا في أقصى تقدير. فهذه الأحزاب التي تعمل في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0f34d57-6c11-4bbf-b686-b1220f200d61" href="https://almanassa.com/stories/25441" title='انتخابات 2025.. من "الحيز المتاح" إلى "الأمر الواقع"'>فلسفة</a> "الحيز المتاح" أو البقاء على قيد الحياة من خلال إبراز نشاط العدد المحدود من نوابها في البرلمان تحتاج أيضًا لمصاريف للإنفاق على حملاتها الانتخابية.</p>

<p>لن تكون المبالغ طبعًا بحجم تبرعات الراغبين في نيل شرف تمثيل الوطن عبر قوائم أحزاب "حب الوطن" المقربة من دوائر السلطة، حيث الفرص أكبر لاستعادة تلك التبرعات، لأن من اقترب من السعيد لا بد أن يسعد. وتابعنا <a href="https://www.fakartany.net/2025/09/03/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2/">تقارير</a> عن حالة السخط التي تسود بعض <a href="https://www.almawq3.com/%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7/">أحزاب المعارضة</a> هذه، بعد تغافل المسؤولين عنها تضمين أسماء أعضاء بارزين يرون أنهم قدموا الغالي والنفيس لسنوات، ثم استُبعدوا من القوائم المطلقة التي تُنسق مع الجهات المعنية.</p>

<p>كل ما أتمناه لتلك المرأة الغاضبة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e27df00-2a9d-446d-a6d3-6bf0bd52b6fc" href="https://almanassa.com/news/27072" title='استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان'>الفيديو</a> الذي سجلته هو السلامة، وألَّا تدفع ثمنًا باهظًا لتلك الجرأة في كشف المستور المكشوف للجميع، ولا أن تضطر إلى تسجيل فيديو آخر تبدي فيه أشد الندم على ما قالته، وتؤكد أنها لم تكن في وعيها بل كانت لحظة طيش وغضب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26248" role="article" about="/stories/26248" data-sanitized-id="node-26248" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26248" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26248" data-ph-capture-attribute-link-title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لا أستطيع القول بين 2020 و2025، يا قلبي لا تحزن. فالحزن كبير على استمرار الإصرار على حرمان المصريين من انتخابات تنافسية حقيقية، في وقت نحن فيه أحوج ما يكون لبرلمان مسؤول، يحاسب حكومة ستُقدِم على خطوات اقتصادية مؤثرة في الشهور المقبلة، ولأن أموالًا طائلة تُهدر بهذا الشكل لضمان عضوية برلمان يعمل بطريقة شاهد ما شافش حاجة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-409061f6dab99b055faaa2a3fbac8e1b197853137f5f5f8a5d787c75b0272fe8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602127</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27120</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خلص تحقيق مستقل للأمم المتحدة لأول مرة إلى أن إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة، وأن كبار قادة البلاد حرضوا على ذلك، ما وصفته بأنه "أكثر نتائج الأمم المتحدة موثوقية حتى الآن".</p>

<p>في <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143354">تقرير</a> من 72 صفحة صدر اليوم الثلاثاء، وجدت اللجنة التي أنشأها مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة أن إسرائيل "ارتكبت أربعة أعمال إبادة جماعية" في القطاع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>وتشمل هذه الأعمال قتل فلسطينيين في غزة، والتسبب في أضرار جسدية وعقلية خطيرة للفلسطينيين، وإلحاق أضرار متعمدة بظروف معيشة المجموعة بهدف تدميرها جسديًا كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير تهدف إلى منع الإنجاب داخل المجموعة، وفق التقرير.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0331Piv1bEwi7Q87FGJAHKYRA388U11mUpeXZTEQ9RKPu8wG3GiDjguoumfyJgh2JMl">قُتل</a> ما يقرب من 65000 فلسطيني في غزة منذ 7 أكتوبر، وفقًا لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>و<a href="https://edition.cnn.com/2025/09/16/middleeast/israel-gaza-genocide-un-commission-report-intl">قالت</a> وزارة الخارجية الإسرائيلية، في بيان صدر يوم الثلاثاء، "ترفض إسرائيل رفضًا قاطعًا التقرير المشوه والكاذب وتدعو إلى إلغاء لجنة التحقيق على الفور"، وفق CNN.</p>

<p>ووصفت التحقيق بأنه "تقرير يعتمد كليًا على أكاذيب حماس" واتهمت مؤلفيه بأنهم "وكلاء لحماس".</p>

<p>لسنوات اتهمت إسرائيل مجلس حقوق الإنسان، الذي كلف بإعداد التقرير، بالتحيز ضدها، حسب CNN التي أوضحت أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعمت إسرائيل في هذا الادعاء وانسحبت من الهيئة التابعة للأمم المتحدة في عام 2018 خلال ولاية ترامب الأولى وخلال الشهر الأول من ولايته الثانية.</p>

<p>ويأتي تقرير لجنة الأمم المتحدة في الوقت الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">تشن</a> فيه إسرائيل هجومًا بريًا على مدينة غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-military-launches-ground-offensive-occupy-gaza-city-axios-reports-2025-09-15/">تعرضت</a> المدينة فجر الثلاثاء لقصف عنيف خلّف دمارًا واسعًا وسقوط ضحايا، حسب ما أفاد شهود عيان لوكالة الصحافة الفرنسية، في وقت أعلن التليفزيون الفلسطيني مقتل 38 شخصًا منذ ساعات الصباح الأولى.</p>

<p>وقدمت اللجنة الأممية عدة أمثلة على مدنيين فلسطينيين وصحفيين ومهنيين في مجال الرعاية الصحية، وعاملين في المجال الإنساني "استُهدفوا وقتلوا بشكل مباشر" في غزة.</p>

<p>وقالت اللجنة إن عمليات القتل هذه وقعت في أماكن منها منازل ومستشفيات ومدارس ومباني دينية، سواء داخل المناطق الآمنة المحددة أو خارجها.</p>

<p>واستشهد التقرير بمقتل <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%87%D8%A7-%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%B1%D8%AC%D8%A8">الطفلة هند رجب</a> البالغة من العمر 5 سنوات وأفراد أسرتها في يناير/كانون الثاني 2024 كمثال على قيام قوات الأمن الإسرائيلية بقتل المدنيين على الرغم من "معرفتها الواضحة بوجود مدنيين فلسطينيين على طول طرق الإجلاء وداخل المناطق الآمنة".</p>

<p>وقال التقرير "أطلقوا النار على المدنيين وقتلوهم، وكان بعضهم (بمن فيهم أطفال) يحملون أعلامًا بيضاء مرتجلة، أطلق القناصة النار على رؤوس بعض الأطفال، بمن فيهم أطفال صغار".</p>

<p>بالإضافة إلى إطلاق النار على المدنيين، قام جيش الاحتلال الإسرائيلي "بقتل مدنيين فلسطينيين في غزة عمدًا باستخدام ذخائر ذات تأثير واسع النطاق تسببت في سقوط أعداد كبيرة من القتلى"، وفقًا للتقرير.</p>

<p>وقالت اللجنة إن هذه الذخائر استُخدمت على الرغم من العلم بأنها ستقتل مدنيين "لم يتم استهداف ضحايا القصف بشكل فردي أو كمدنيين. بل على العكس، تم استهداف الضحايا بشكل جماعي بسبب هويتهم كفلسطينيين"، حسبما جاء في التقرير.</p>

<p>"وفرضت إسرائيل حصارًا دام سنوات على غزة قبل هجمات 7 أكتوبر، مما أدى إلى تقييد دخول الإمدادات إلى القطاع بشكل كبير. لكن بعد هجوم حماس، شنت إسرائيل حصارًا شاملًا على القطاع، مما كان له تأثير كارثي على الظروف المعيشية للفلسطينيين في غزة"، حسبما جاء في التقرير.</p>

<p>وقال التقرير "لقد استخدمت إسرائيل حجب الضروريات الحيوية كسلاح، وتحديدًا عن طريق قطع إمدادات المياه والغذاء والكهرباء والوقود وغيرها من الإمدادات الأساسية، بما في ذلك المساعدات الإنسانية".</p>

<p>كما شكك التقرير في أهداف العدوان الإسرائيلي، قائلًا إن "الاستهداف المكثف والمتعمد للأطفال الفلسطينيين دليل على أن العمليات العسكرية لا تجرى فقط لهزيمة حماس"، بل "لتدمير الجماعة (الفلسطينية) جسديًا من خلال القضاء ليس فقط على أطفال اليوم، بل على إمكانية إنجابهم أطفالًا في المستقبل".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 164 ألف آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وحثت اللجنة الأممية المستقلة حكومة إسرائيل على الامتثال الفوري لالتزاماتها القانونية الدولية، بما في ذلك "إنهاء الإبادة الجماعية في قطاع غزة" والتنفيذ الكامل لأوامر التدابير المؤقتة الصادرة عن محكمة العدل الدولية.</p>

<p>وشددت على ضرورة أن تنهي إسرائيل سياسة التجويع، وأن ترفع الحصار، وأن تسهّل وتضمن وصول المساعدات الإنسانية على نطاق واسع وبلا عراقيل، بالإضافة إلى وصول جميع موظفي الأمم المتحدة دون عقبات، بمن فيهم موظفو الأونروا ومفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، وجميع الوكالات الإنسانية الدولية المعترف بها التي تقدم وتنسق المساعدات.</p>

<p>ودعت اللجنة إسرائيل إلى الوقف الفوري لأنشطة "مؤسسة غزة الإنسانية". وأوصت اللجنة الدول الأعضاء بوقف نقل الأسلحة والمعدات الأخرى التي قد تستخدم في ارتكاب أعمال الإبادة الجماعية إلى إسرائيل؛ وضمان عدم تورط الأفراد والشركات في أراضيها وضمن ولاياتها القضائية في المساعدة على ارتكاب الإبادة الجماعية أو التحريض على ارتكابها، واتخاذ إجراءات المساءلة من خلال التحقيقات والإجراءات القانونية ضد الأفراد أو الشركات المتورطة في الإبادة الجماعية بشكل مباشر أو غير مباشر.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرة من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول الحالي، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط بعد أشهر من التحذيرات بشأن تفاقم الأزمة الإنسانية في القطاع الذي يعاني حصارًا إسرائيليًا قاتلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758013334602126</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27117</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/501925.jpeg.webp?itok=y0rR7TT8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/501925.jpeg.webp?itok=y0rR7TT8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال، مساء أمس، هجومًا بريًا واسعًا للسيطرة على مدينة غزة، غداة زيارة وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو إلى إسرائيل، في خطوة وُصفت بأنها نقطة تحوّل في الحرب المستمرة منذ قرابة عامين، وفق ما نقلته رويترز عن موقع أكسيوس الأمريكي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-military-launches-ground-offensive-occupy-gaza-city-axios-reports-2025-09-15/">تعرضت</a> المدينة فجر الثلاثاء لقصف عنيف خلّف دمارًا واسعًا وسقوط ضحايا، بحسب ما أفاد شهود عيان لوكالة الصحافة الفرنسية، في وقت أعلن فيه التلفزيون الفلسطيني مقتل 38 شخصًا منذ ساعات الصباح الأولى.</p>

<p>وحسب رويترز، أكدت تقارير محلية أن دبابات إسرائيلية توغلت في قلب المدينة، في مشاهد لم يشهدها شمال غزة منذ نحو عامين.</p>

<p>وجاء الهجوم البري بعد أسابيع من الغارات الجوية المتصاعدة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a01b559-860d-4c01-a492-b479942d5df2" href="https://almanassa.com/news/27089" title="قصف إسرائيلي مكثف على غزة يفاقم النزوح ويستهدف الأبراج والجامعة الإسلامية">استهدفت</a> مباني شاهقة وأحياء سكنية، وضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>خطة</a> إسرائيلية لاحتلال المدينة والقضاء على حركة حماس.</p>

<p>وحسب صحيفة جيروزاليم بوست الإسرائيلية الناطقة بالإنجليزية فإن قرار الهجوم البري أثار جدلًا داخليًا واسعًا داخل المؤسسة الأمنية الإسرائيلية، حيث عارضه كبار القادة، بمن فيهم رئيس الأركان إيال زامير، قبل أن يذعن لأوامر رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو.</p>

<p>ودافع نتنياهو عن الهجوم، قائلًا إن "غزو المدينة سيُلحق بحركة حماس هزيمة أكبر من تلك التي تكبدتها خلال العامين الماضيين".</p>

<p>وعلّق وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس، بعد الغارات الجوية المكثفة على القطاع بقوله إن "غزة تحترق"، مضيفًا "لن نتراجع  حتى ننجز مهمتنا".</p>

<p>ووفق رويترز، وصف شهود عيان القصف الإسرائيلي بأنه "الأعنف" منذ بداية الحرب، وقال أحد السكان لوكالة الصحافة الفرنسية "استُهدف مربع سكني بالكامل ودُمرت ثلاثة منازله بشكل كامل، فيما لا يزال كثير من السكان تحت الأنقاض". وأكد محمود بصل، المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، أن الضربات "مجزرة كبيرة"، مشيرًا إلى أن أعداد الضحايا تتزايد مع استمرار القصف.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات غداة زيارة وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو لإسرائيل، حيث التقى نتنياهو وأعلن دعم واشنطن للعملية العسكرية، قبل أن يتوجه إلى قطر اليوم.</p>

<p>وقال روبيو إن أمام حماس "مهلة قصيرة جدًا" للقبول باتفاق لوقف إطلاق النار، مؤكدًا أن الخيار المفضل لدى واشنطن هو تسوية تفاوضية تنهي القتال.</p>

<p>في المقابل، أعربت لجنة "منتدى عائلات الرهائن والمفقودين" في إسرائيل عن غضبها من تكثيف الهجوم، معتبرة في بيان أن هذه الخطوة قد تودي بحياة المحتجزين. وأضافت "بعد 710 ليالٍ من الاحتجاز، قد تكون هذه الليلة هي الأخيرة للرهائن الذين يكافحون للبقاء".</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 164 ألف آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 10:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758007931936032</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القمتان العربية الإسلامية والخليجية في الدوحة: إدانة واسعة للعدوان الإسرائيلي ودعم مطلق لقطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27116</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a597a1d5-37fa-4e30-b22f-cfb3158c0e65.jpg.webp?itok=Cx23ZpAa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت القمتان العربية الإسلامية الطارئة والخليجية الاستثنائية، اللتان عُقدتا في قطر أمس، الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قيادات حركة حماس في الدوحة الأسبوع الماضي، وأكدتا أن الاعتداء على مكان مُحايد للوساطة يهدد بتقويض جهود صنع السلام الدولية.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/arab-islamic-summit-warn-israeli-attacks-threaten-normalisation-ties-draft-2025-09-14/">أكد</a> القادة تضامنهم المطلق مع قطر، ودعمهم للإجراءات التي تتخذها للرد على الاعتداء، مشددين على أن أمن دول مجلس التعاون الخليجي "كل لا يتجزأ"، وأي اعتداء على إحداها يعد اعتداءً على جميعها.</p>

<p>ووجّه قادة الخليج مجلس الدفاع المشترك لعقد اجتماع عاجل في الدوحة، يسبقه اجتماع للجنة العسكرية العليا، لتقييم الوضع الدفاعي وتفعيل آليات الردع المشتركة.</p>

<p>وحذّر البيان من أن استمرار السياسات العدوانية الإسرائيلية يقوّض فرص السلام ويهدد الأمن والاستقرار الإقليمي والدولي، داعيًا مجلس الأمن والمجتمع الدولي إلى تحمّل مسؤولياتهم وفرض عقوبات رادعة على إسرائيل.</p>

<p>كما رفض القادة "أي محاولات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين أو فرض واقع جديد في المنطقة"، مؤكدين أهمية الأمن الجماعي والمصير المشترك للدول العربية والإسلامية، وسط إدانات واسعة للتهديدات الإسرائيلية بإمكانية استهداف قطر مجددًا، وأي محاولات لتبرير عدوان الاحتلال تحت أي ذريعة سياسية أو أمنية.</p>

<p>وعلى مدار أسبوع مضى، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9b8a3862-195a-4461-b891-13b054844dfc" href="https://almanassa.com/news/27090" title="تحركات أمريكية لوقف الحرب في غزة.. ونتنياهو يتمسك بالقضاء على قادة حماس في قطر ">لم يتوقف</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو عن التهديد بإعادة استهداف قيادات حماس في أي مكان وزمان، وأمس الأول قال عبر إكس، إن "قادة حماس الإرهابيون المقيمون في قطر لا يكترثون لأهل غزة"، واتهمهم بـ"تعطيل التوصل إلى اتفاق لتبادل المحتجزين"، معتبرًا أن القضاء على قادة حماس سيزيل العقبة أمام إنهاء الحرب في غزة. </p>

<p>وأشاد القادة بجهود الأجهزة القطرية في احتواء تداعيات الهجوم، مؤكدين أن الاعتداء يعرقل الدور الذي تضطلع به الدوحة في الوساطة لوقف إطلاق النار في غزة وإطلاق سراح الرهائن.</p>

<p>ودعا القادة الدول والمنظمات الدولية إلى إدانة العدوان والتحرك لوقف الانتهاكات الإسرائيلية المتكررة وجرائم الإبادة الممنهجة التي تستهدف المدنيين والعاملين في القطاعات الإنسانية والإغاثية.</p>

<p>في السياق، نقل موقع أكسيوس الأمريكي عن مسؤولين إسرائيليين لم يسمهم، أمس، أن نتنياهو <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250915-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9">أبلغ</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بأن إسرائيل تخطط لمهاجمة قادة حماس في قطر قبل وقوع ضربة الأسبوع الماضي.</p>

<p>في المقابل، قال البيت الأبيض إنه لم يُبلغ بالضربة إلا بعد إطلاق الصواريخ، مما لم يُتح لترامب فرصة معارضة الضربة، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-says-he-was-not-informed-by-netanyahu-before-israels-strike-qatar-2025-09-15/">أكد</a> الرئيس الأمريكي أنه لم يتلق إخطارًا مسبقًا بالهجوم.</p>

<p>وشدد مكتب نتنياهو في بوست على إكس أمس، على أن استهداف قادة حماس في الدوحة كان عملية إسرائيلية "مستقلة تماما".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758007931936031</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يتهم حماس بـ"استخدام الأسرى دروعًا بشرية".. والحركة: مصيرهم بيد نتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27115</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0263.jpg.webp?itok=iUV0VxzE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتبرت حركة حماس تصريحات الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن "استخدامها الأسرى الإسرائيليين المحتجزين في غزة دروعًا بشرية"، انحيازًا كاملًا للرواية الإسرائيلية، وتجاهلًا للجرائم التي يتعرض لها القطاع منذ نحو عامين.</p>

<p>ومساء أمس، قال ترامب، في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115210251262068973">بوست</a> عبر منصته تروث سوشيال، إنه اطلع على تقارير تُفيد بأن حماس نقلت المحتجزين لاستخدامهم "دروعًا بشرية" في مواجهة الهجوم البري الإسرائيلي.</p>

<p>وأضاف "آمل أن يُدرك قادة حماس ما سيواجهونه إذا أقدموا على فعل كهذا. هذه فظاعة إنسانية قلّما شهدها أحد من قبل"، محذرًا من أن فعل ذلك سيلغي كل رهانات وقف الحرب، داعيًا الحركة إلى إطلاق سراح جميع المحتجزين.</p>

<p>وفي بيان رسمي نشرته عبر تليجرام، قالت حماس إن تصريحات ترامب تمثل "تجسيدًا صارخًا لازدواجية المعايير، التي تتغاضى عن جريمة التطهير العرقي واستشهاد نحو 65 ألفًا من المدنيين، معظمهم من النساء والأطفال".</p>

<p>واتهمت الحركة الإدارة الأمريكية بأنها تعلم أن "مجرم الحرب نتنياهو" يعمل على تقويض أي فرصة للتوصل إلى اتفاق للإفراج عن الأسرى ووقف الحرب، مشيرة إلى أن الهجوم الإسرائيلي الأخير على قطر ومحاولة اغتيال الوفد المفاوض خلال مناقشة "ورقة ترامب الأخيرة" آخر مثال على ذلك.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>وشددت الحركة في بيانها اليوم، على أن مصير المحتجزين الإسرائيليين في غزة مرتبط بسياسات حكومة نتنياهو، محذرة من أن استمرار "التدمير الممنهج وحملة الإبادة الفاشية ضد مدينة غزة" يهددان حياتهم.</p>

<p>واختتم البيان بتحميل نتنياهو "المسؤولية الكاملة عن حياة أسراه في غزة"، مع تحميل الإدارة الأمريكية مسؤولية مباشرة عن تصعيد حرب الإبادة الوحشية عبر دعمها السياسي والعسكري، وتوفير غطاء دولي لجرائم الاحتلال.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 10:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758007931936030</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأعباء أولًا، والتعليم لاحقًا.. عام دراسي جديد بقرارات صادمة لأهالي “التجريبية والدولية”</title>
			<link>https://zawia3.com/edu-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>IGCSE</category>
			<category>أزمة التعليم</category>
			<category>أولياء الأمور</category>
			<category>الانسحاب من التعليم العام</category>
			<category>التعليم الخاص</category>
			<category>التعليم في مصر</category>
			<category>الشهادات الدولية</category>
			<category>الطعن على قرارات التعليم</category>
			<category>العدالة الاجتماعية</category>
			<category>المدارس التجريبية</category>
			<category>المدارس الدولية</category>
			<category>المدارس الرسمية للغات</category>
			<category>المستوى الرفيع</category>
			<category>المصروفات المدرسية</category>
			<category>تكافؤ الفرص</category>
			<category>قرار 148 لسنة 2024</category>
			<category>قرار 285 لسنة 2025</category>
			<category>كتب الوزارة</category>
			<category>كمال مغيث</category>
			<category>مجانية التعليم</category>
			<category>نهاد أبو القمصان</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>فوجئت شيماء عبد الرحمن بارتفاع كبير في مصروفات المدارس الرسمية للغات والمتميزة، إلى جانب قرار وزارة التربية والتعليم بإلزام أولياء الأمور بشراء الكتب من المدارس بأسعار تفوق ضعف سعرها المعتاد. وعندما توجّهت إلى مكتب البريد لدفع المصروفات الدراسية لابنها، المنتقل إلى الصف الثالث الابتدائي بإحدى المدارس الرسمية المتميزة، وابنتها المنتقلة إلى الصف الثاني الابتدائي بمدرسة تجريبية، أبلغها الموظفون بعدم إدراج بيانات أبنائها على النظام الإلكتروني، وطالبوها بمراجعة الإدارات المدرسية. لكن الإدارتين أفادتا بعدم تلقيهما أي معلومات بشأن المصروفات أو الكتب الدراسية.</span></p>
<p><span>الزيادات الأخيرة في المصروفات زادت من الأعباء المادية على شريحة واسعة من الأسر غير القادرة على إلحاق أبنائها بمدارس خاصة أو دولية، في ظل الأزمة الاقتصادية الراهنة. كما أن القرار الوزاري بفرض شراء الكتب من المدارس، رغم عدم توفرها بعد، أثار قلقًا وارتباكًا بين أولياء الأمور مع اقتراب الفصل الدراسي الأول.</span></p>
<p><span>تقول شيماء لـ”زاوية ثالثة” إنها أصبحت مطالبة بدفع نحو 4200 جنيه لابنها، تشمل 1030 جنيهًا للكتب الدراسية، بينما كانت المصروفات العام الماضي نحو 2700 جنيه، بالإضافة إلى 300 جنيه رسوم بريد. وكانت الكتب تُشترى حينها بسعر يتراوح بين 400 و500 جنيه. أما لابنتها الصغرى، فالمصروفات ارتفعت من 800 جنيه العام الماضي (دون الكتب) إلى 2125 جنيهًا هذا العام، تتضمن 1020 جنيهًا للكتب وحدها.</span></p>
<p><span>الصدمة ذاتها واجهتها هدى محمد، والدة تلميذ في الصف الأول الإعدادي بإحدى المدارس الرسمية للغات، حيث بلغت تكلفة الكتب وحدها 1500 جنيه، رغم أنها كانت تُشترى العام الماضي من المكتبات الخارجية بنحو 400 جنيه فقط. وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “أبناءنا التحقوا بهذه المدارس وفق نظام محدد، وعلى أساسه نظمنا أمورنا المالية، وكنا ندفع زيادات سنوية معلومة. لكننا فوجئنا بقرارات تطبَّق بأثر رجعي، ونحن أسر من موظفين وعمال نعتمد على الجمعيات الشهرية لسداد المصاريف”.</span></p>
<p><span>وتطالب هدى بقصر تطبيق الزيادات على الطلاب الجدد، ومساواة طلاب المدارس الرسمية للغات بزملائهم في المدارس الحكومية من حيث الحصول على الكتب الموحدة مجانًا. وتؤكد أن هذه المدارس أنشأتها الوزارة لإتاحة تعليم اللغات ضمن المناهج الوطنية، ولا ينبغي أن تتحول إلى عبء اقتصادي على الأسر.</span></p>
<p><span>عمرو علي، ولي أمر ثلاثة تلاميذ بمدارس رسمية للغات، يرى أن القرارات الأخيرة مجحفة وغير مدروسة، ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “المدارس التجريبية لم تعد خيارًا مناسبًا لأسر الدخل المحدود والمتوسط، بل أصبحت عبئًا يفوق طاقتهم. من المفترض أن تقدّم هذه المدارس تعليمًا أفضل من الحكومي، لكنها تعاني من تدهور في الخدمات، نقص النظافة، وعدم كفاية المقاعد، وضعف كفاءة بعض معلمي اللغات، فضلًا عن العجز في أعدادهم”. ويضيف: “المصروفات ارتفعت من نحو 750 جنيهًا إلى ما يقارب 3000 جنيه، ويُفرض علينا شراء الكتب من المدارس بثلاثة أضعاف سعرها في المكتبات. الوزارة تعاملنا كأننا مصدر لتحصيل الأموال فقط”.</span></p>
<p><span>ويؤكد عمرو أن الأسر تعيش تحت ضغط نفسي واقتصادي متزايد، مطالبًا الوزارة بمراجعة قراراتها حفاظًا على استقرار العملية التعليمية.</span></p>
<p><span>أما مصطفى ذكي، والد تلميذين بالمرحلة الابتدائية في مدرسة تجريبية، فيشكو من الزيادات الكبيرة في الرسوم وأسعار الكتب، ما دفعه إلى تقديم شكوى رسمية عبر موقع رئاسة الوزراء. يقول: “العام الماضي كانت مصاريف المدرسة 900 جنيه والكتب بـ200 جنيه، أما هذا العام فوصلت إلى 2225 جنيه للطفل الواحد. أي أنني مطالب بسداد 4450 جنيهًا بدلًا من 1800 فقط”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “جمعنا اعتراضات أولياء الأمور على هذه القرارات، وقدمنا شكوى جماعية للمطالبة بإلغاء إلزامنا بشراء الكتب بأسعار مبالغ فيها، رغم أن أبناءنا في مدارس حكومية ويحق لهم الحصول على الكتب مجانًا. الوزير يتجاهل الظروف الاقتصادية ويواصل الضغط على الأسر”.</span></p>
<blockquote><p><span>وتضمنت الشكوى، التي اطلعت “زاوية ثالثة” على نسخة منها، توقيع نحو 50 من أولياء الأمور، ووجهت إلى كل من الرئيس عبد الفتاح السيسي، ورئيس الوزراء مصطفى مدبولي، والنائب العام محمد شوقي. واعترضت على قرار الوزارة بفرض شراء الكتب بأسعار مرتفعة، رغم أن القانون واللوائح يكفلان حصول الطلاب على الكتب مجانًا.</span></p></blockquote>
<p><span>وأكدت الشكوى أن القرار يضاعف الأعباء على الأسر في ظل الأزمة الاقتصادية، ويخالف مبدأ تكافؤ الفرص، مطالبة بتدخل عاجل لإلغائه وضمان حقوق الطلاب دون تحميل ذويهم أعباء إضافية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/edu-3/"><b>قانون التعليم الجديد: هكذا تتآكل مجانية التعليم في مصر</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>آليات تنفيذ غامضة</b></h1>
<p><span>تعود الأزمة إلى صدور قرار وزاري عن وزير التربية والتعليم والتعليم الفني، محمد عبد اللطيف، يعدل القرار رقم 285 لسنة 2025، وينص على سداد المصروفات الدراسية عبر البريد، مع تقسيط رسوم الكتب و”المستوى الرفيع” على أربعة أقساط تُسدَّد من خلال منافذ البريد وفوري وآي فينانس، مع إلغاء إمكانية شراء الكتب من خارج المدارس.</span></p>
<p><span>وتوضح مها عمر، مؤسسة اتحاد أولياء أمور المدارس الرسمية للغات على مستوى الجمهورية، أن النشرات الرسمية وُزعت بالفعل على الإدارات والمدارس، إلا أن آليات التنفيذ لا تزال غامضة، إذ لم تصل الكتب إلى المدارس المتميزة رغم اقتراب بداية الدراسة. وتؤكد أن أولياء الأمور يواجهون مأزقًا حقيقيًا، موضحة أن بعضهم لديه ثلاثة أو أربعة أبناء في المدارس الرسمية للغات، ويعجزون عن سداد المصروفات، إلا أن تحويل الطلاب إلى المدارس الحكومية العربية لم يعد ممكنًا بعد انتهاء فترة التحويلات في منتصف أغسطس، ما يُلزم الأسر بالاستمرار في النظام الحالي رغم ارتفاع التكلفة.</span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا يجوز فرض قرارات جديدة بأثر رجعي على الطلاب المقيدين بالفعل. مبدأ العقد شريعة المتعاقدين يقتضي تطبيق أي زيادات جديدة فقط على الطلاب المستجدين في رياض الأطفال، أما إلزام أولياء الأمور بشراء كتاب المستوى الرفيع، بعد أن كان اختياريًا، فهو عبء إضافي. نطالب الوزارة بإعادة حرية الاختيار في هذا الشأن”.</span></p>
<p><span>وتشير مها إلى أن أسعار الكتب التي حددتها الوزارة أعلى من مثيلاتها في السوق الحرة، وهو ما يتعارض مع مبدأ مجانية التعليم الذي يكفله الدستور. وتوضح أن الفارق الأساسي بين المدارس الرسمية للغات والمدارس الحكومية العربية يقتصر على تدريس مادتي الرياضيات والعلوم باللغة الإنجليزية، ما يجعل الفروق الكبيرة في المصروفات الدراسية غير مبرّرة.</span></p>
<p><span>وترى أن هذه القرارات تهدد مستقبل التعليم التجريبي، وتؤدي إلى تراجع في مستوى الطلاب الذين قد يُجبرون على التحويل إلى مدارس حكومية عربية نتيجة الضغوط المالية، مشددة على أن الاتحاد يسعى لتوحيد صوت أولياء الأمور وطرح الأزمة أمام الجهات المعنية، على أمل الاستجابة لمطالبهم، كما حدث سابقًا حين نجحوا في إلغاء إلزامية كتاب المستوى الرفيع.</span></p>
<p><span>وفي بيان رسمي، أعلن اتحاد أولياء أمور المدارس الرسمية لغات رفضه لتصريحات وزير التربية والتعليم بشأن الكتب الدراسية، مؤكدًا أن ما ورد عن إلغاء كتاب المستوى الرفيع غير دقيق، إذ يُحمَّل أولياء الأمور ثمنه مرتين: مرة ضمن بند الكتب، وأخرى كرسوم إضافية وفقًا للقرار 156 لسنة 2025 الخاص بمصاريف البريد.</span></p>
<p><span>وشدد الاتحاد على أن هذه المدارس تظل مؤسسات حكومية لا تختلف عن المدارس الرسمية العربية، باستثناء تدريس مادتي العلوم والرياضيات باللغة الإنجليزية، وأن كتاب المستوى الرفيع ظل حتى وقت قريب اختياريًا. وطالب بتطبيق الاتفاق الأصلي بين أولياء الأمور والوزارة منذ بداية التحاق الطلاب، وتسليم كتب العربي والدين بنفس الطريقة والمصاريف المعتمدة في المدارس الرسمية العربية، وتقديم كتب الرياضيات والعلوم بسعر الترجمة فقط.</span></p>
<p><span>وفيما يخص كتاب المستوى الرفيع، دعا الاتحاد إلى جعله اختياريًا أو تخفيض سعره ليكون في متناول الجميع، منتقدًا بيعه من خلال الوزارة بسعر يفوق السوق الحرة. كما طالب بإعفاء الأيتام وذوي الاحتياجات الخاصة من المصروفات الدراسية، التزامًا بدور الدولة في دعم هذه الفئات. ودعا الوزارة إلى مراعاة أوضاع الموظفين محدودي الدخل الذين لديهم أكثر من ثلاثة أبناء في هذه المدارس، حيث باتت المصروفات تشكل عبئًا ثقيلًا على موازناتهم.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهتها، نشرت وزارة التربية والتعليم بيانًا تفصيليًا بشأن المصروفات الدراسية للمدارس الرسمية للغات، موضحة أن تحصيلها يتم من خلال منافذ متعددة تحت بند “خدمة مدارس رسمية لغات”، وتتراوح المصروفات بين 1875 جنيهًا لمرحلة رياض الأطفال و2950 جنيهًا للصف الثالث الإعدادي، مع إمكانية السداد على أربعة أقساط. وتختلف أسعار الكتب بحسب المرحلة التعليمية، إذ تصل إلى 820 جنيهًا في الصف الأول من رياض الأطفال، وترتفع تدريجيًا إلى 1755 جنيهًا في الصف الثالث الإعدادي.</span></p></blockquote>
<p><span>أما في المدارس الرسمية المتميزة، فقد أظهر البيان أن المصروفات لمرحلة رياض الأطفال (KG1 وKG2) بلغت 3477.41 جنيهًا، وتشمل 2052.41 جنيهًا لخدمات اللغات، و200 جنيه للنشاط العام والتطوير التكنولوجي، و395 جنيهًا طبقًا للقرار 156 لسنة 2025، بالإضافة إلى 830 جنيهًا للكتب. وفي الصفوف من الأول إلى الثالث الابتدائي ارتفع المبلغ إلى 4190.51 جنيهًا، ليصل إلى 4490.51 جنيهًا للصفوف من الرابع إلى السادس، بعد زيادة بند الكتب إلى 1330 جنيهًا. وفي المرحلة الإعدادية، تراوحت المصروفات بين 4973.61 و5173.61 جنيهًا، مع أسعار كتب تتراوح بين 1400 و1500 جنيه.</span></p>
<p><span>تُبيّن فاطمة فتحي، مؤسسة ائتلاف “تعليم بلا حدود”، أن مكان الكتاب المدرسي هو المدرسة، ولا يجوز معاملته ككتاب خارجي يُشترى من المكتبات، كما يحدث حاليًا. وتوضح أن أزمة شراء الكتب بدأت منذ عهد الوزير الأسبق طارق شوقي، الذي استعان بشركة “لونج مان” وفرض نظام “الحزمة المتكاملة”، والذي ألزم المدارس التجريبية بالحصول على الكتب المترجمة أسوةً بالمدارس الحكومية العربية. ورغم أن القرار الوزاري رقم 285 لم ينص على هذا التعديل، إلا أن الوزير الحالي واصل تطبيقه العام الماضي، وهو ما اعتبرته فتحي مخالفًا لجوهر التعليم التجريبي، الذي يُعد تعليمًا حكوميًا.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن وزارة التربية والتعليم سبق أن ألغت، في عام 2016، إلزام شراء كتاب “المستوى الرفيع”، إلا أن النظام الحالي أعاد فرضه ضمن الحزمة، ما ضاعف الأعباء المادية على أولياء الأمور. كما تنتقد فتحي تسعير الوزارة لكتبها بأسعار مرتفعة، لافتة إلى أن الوزارة نفسها أقرت بأنها لم تسعّر سوى كتب الرياضيات والعلوم والمستوى الرفيع، ومع ذلك تُباع جميع الكتب بأسعار تتجاوز الألف جنيه في كل مرحلة.</span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “كأم لثلاثة تلاميذ في مدارس تجريبية، أُطالب هذا العام بدفع نحو 4500 جنيه مقابل الكتب فقط، وهو مبلغ يفوق جودة الخدمة التعليمية المقدمة. من غير المقبول أن يُلزم أولياء الأمور بدفع هذه المبالغ لقاء كتب مصرية، تُطبع في مطابع حكومية، بعدما كان من الممكن الحصول عليها اختياريًا أو تبادلها بين الطلاب أو استخدام نسخ من الأعوام السابقة”.</span></p>
<p><span>وتنتقد أيضًا ما وصفته بـ”التهديد الضمني” لأولياء الأمور بتحويل أبنائهم إلى التعليم الحكومي العربي إذا رفضوا دفع ثمن الكتب مع المصروفات، رغم أن الكتاب – بحسب قولها – يجب أن يُمنح مجانًا مثل جهاز التابلت الذي لا يزال يُوزع على طلاب المدارس الحكومية. وتعتبر أن البيان الأخير للوزارة لم يقدم حلاً حقيقيًا، بل أعاد التأكيد على تسليم الكتب فقط بعد الدفع بالتقسيط، رغم أن طلاب التعليم التجريبي كانوا يستلمونها سابقًا دون مشاكل تُذكر.</span></p>
<blockquote><p><span>في المقابل، أصدرت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني بيانًا رسميًا للرد على حالة الجدل التي أثارها أولياء الأمور على مواقع التواصل الاجتماعي، بخصوص فروق أسعار الكتب الدراسية بين المدارس الرسمية للغات، والرسمية المتميزة، والمدارس الخاصة. وأوضحت الوزارة أن أسعار الكتب في المدارس الرسمية والمتميزة تشمل كتب “المستوى الرفيع” للغتين في الفصلين الدراسيين، بينما لا تتضمنها أسعار الكتب في المدارس الخاصة.</span></p></blockquote>
<p><span>وأكد البيان أن الوزير محمد عبد اللطيف قرر عدم ربط تسليم الكتب الدراسية بسداد المصروفات، مع اعتماد نظام تقسيط يشمل المصروفات الدراسية ورسوم الكتب، موزعة على أربعة أقساط، بهدف تخفيف العبء المالي عن أولياء الأمور، دون الإشارة إلى إمكانية إعادة النظر في تسعير الكتب نفسها أو في آلية توزيعها.<br>
</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/education/"><b>“حضانات المساجد”.. خطوة لسد الفجوة التعليمية أم بداية لفرز مجتمعي؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قلق بين أولياء أمور طلاب الـIG</b></h1>
<p><span>في الوقت الذي تتصاعد فيه أزمة المصروفات في المدارس الرسمية، يواجه أولياء أمور طلاب المدارس الدولية في مصر حالة من القلق والارتباك، على خلفية القرار الوزاري بإضافة مادتي اللغة العربية والتاريخ كمادتين أساسيتين تُحسبان ضمن المجموع بنسبة 20% من إجمالي المواد المؤهلة للالتحاق بالجامعة.</span></p>
<p><span>ينص النظام المعمول به في شهادة الـIGCSE على دراسة ثماني مواد من المستوى العادي (O-Level) ومادة واحدة من المستوى المتقدم (A-Level)، وهو ما يكفي للتأهيل للجامعات المصرية في تخصصات مثل الطب والهندسة. لكن بموجب القرار الجديد، بات الطالب مطالبًا بدراسة عشر مواد من المستوى العادي، وهو ما يزيد العبء الدراسي، وفقًا لما توضحه أمينة إسماعيل، والدة طالب بإحدى المدارس الدولية في مصر.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “المشكلة أن القرار طُبق فجأة على طلاب الصف العاشر، من دون تمهيد أو إعداد مسبق. فمقرر اللغة العربية المعتمد هو نفس منهج الوزارة الرسمي، ويتضمن الأدب والبلاغة والنصوص، وهي موضوعات لم يتدرج فيها طلاب المدارس الدولية كما هو الحال في التعليم الحكومي. أما مادة التاريخ، فتعد عبئًا إضافيًا على الطلاب المتجهين نحو التخصصات العلمية”.</span></p>
<p><span>وتشير أمينة إلى أن طلاب الـIG المقيمين في الخارج تقدموا بدعاوى قضائية لاستبعادهم من تطبيق القرار، كونهم يدرسون مناهج تخص الدول المقيمين بها، إلا أن نجاحهم في استصدار حكم لصالحهم سيؤدي إلى إخلال واضح بمبدأ تكافؤ الفرص، إذ سيتنافسون مع طلاب الداخل في نفس التنسيق، بينما يدرسون عددًا أقل من المواد.</span></p>
<p><span>وتنتقد ما وصفته بغياب الدراسة والتخطيط للقرار، مؤكدة أن شكل الامتحانات وآليات التطبيق ما زالت غير واضحة، ما يُضيف حالة من التيه إلى أعباء مالية ضخمة تتحملها الأسر بالفعل في نظام الـIGCSE.</span></p>
<p><span>من جانبها، ترى إنجي ماهر، والدة طالب بالصف الثامن في إحدى المدارس الدولية، أن قرار إدراج اللغة العربية والتاريخ بنسبة 20% ضمن المجموع يُعد إجحافًا بحق الطلاب، مشيرة إلى أن أبناء نظام الـIG يدرسون اللغة العربية والتربية الدينية منذ رياض الأطفال، والدراسات الاجتماعية من الصف الرابع، لكن بعدد محدود من الحصص، ما يجعل مستواهم في هذه المواد ضعيفًا مقارنة بنظرائهم في النظام الحكومي.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه المواد كانت تُعامل كمواد نجاح ورسوب فقط، وكنا نبذل جهدًا مضاعفًا مع أبنائنا لتجاوزها. لكن إدراجها في المجموع بنسبة 20% ظلم كبير، فالطلاب غير مؤهلين بالشكل الكافي. بينما يدرس طلاب البكالوريا الدولية خمس مواد مؤهلة فقط، يُجبر طلاب الـIG على دراسة عشر مواد، مما يخل بمبدأ المساواة”.</span></p>
<p><span>وتحذر إنجي من غياب العدالة بين طلاب الداخل والخارج، مشيرة إلى أن نسبة الشهادات المعادلة في الجامعات الحكومية لا تتجاوز 5%، ما يزيد من حساسية الوضع. وتضيف أن بعض الطلاب من النظام الحكومي يتحولون إلى نظام الـIG في الصف العاشر، ويكونون في وضع أفضل لغويًا، مما يمنحهم ميزة غير عادلة. وتختتم بالقول: “الحل لا يكون بقرارات مفاجئة، بل بإصلاح تدريجي يبدأ من المراحل الأولى، عبر زيادة حصص اللغة العربية للطلاب الجدد، ومحاسبة المدارس على جودة التدريس”.</span></p>
<blockquote><p><span>في هذا السياق، نشرت الجريدة الرسمية القرار الوزاري رقم 148 لسنة 2024، الصادر عن وزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف، والذي نص على إلزام جميع المدارس الدولية أو التي تطبق مناهج أجنبية داخل مصر، بتدريس اللغة العربية بدءًا من رياض الأطفال، وإضافة مادتي التربية الدينية والعربية حتى الصف الثالث، ثم تدريس العربية والدراسات الاجتماعية والتربية الدينية من الصف الرابع حتى الصف التاسع، وفقًا لمناهج المدارس الرسمية.</span></p>
<p><span>كما نص </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/14/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-20-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/6986966"><b>القرار</b></a> <span> الوزاري رقم 148 لسنة 2024، على أن تُمثل مادتا اللغة العربية والدراسات الاجتماعية 20% من المجموع الكلي للطالب في المراحل الدراسية حتى الصف التاسع، بواقع 10% لكل مادة. أما في المرحلة الثانوية (من الصف العاشر حتى الثاني عشر)، فتُضاف مادتا اللغة العربية والتاريخ كمقررين إلزاميين، ويُحتسب 20% من إجمالي الدرجات المؤهلة للشهادة الدولية المعادلة للثانوية العامة المصرية من هاتين المادتين، من خلال امتحانات مركزية تنظمها وزارة التربية والتعليم.</span></p></blockquote>
<p><span>وفيما يخص شهادة الدبلومة الأمريكية، فتُوزّع درجات التنسيق الجامعي بواقع 40% للمعدل التراكمي (GPA)، و40% لاختبارات نهاية العام، و20% لامتحاني اللغة العربية والتاريخ. ويُلزم القرار جميع الطلاب المصريين، داخل مصر أو خارجها، الحاصلين على شهادات دولية، بأداء هذين الامتحانين.</span></p>
<p><span>يُطبق القرار على طلاب رياض الأطفال حتى الصف التاسع اعتبارًا من العام الدراسي 2024/2025، وعلى طلاب الصف العاشر وما بعده بدءًا من 2025/2026.</span></p>
<p><span>فاتن أحمد، مديرة مجموعتي “حوار مجتمعي تربوي” و”معًا لننهض بالتعليم”، ترى أن تطبيق القرار فجأة على طلاب الشهادات الدولية، لا سيما في نظامي الـIGCSE والدبلومة الأمريكية، أحدث حالة من الارتباك بين الطلاب والأهالي. وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “النظام الدولي أصلاً يمثل في كثير من الحالات تسربًا من التعليم الحكومي، حيث يتفادى الطلاب ضغوط المواد النظرية المكثفة، ويقتصر تركيزهم غالبًا على اجتياز امتحانات الشهادات الدولية، بينما تُخصص لحصص اللغة العربية والتاريخ حصتان أسبوعيًا فقط، ما لا يسمح بتأسيس أكاديمي كافٍ”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “الطلاب اعتادوا اعتبار هاتين المادتين مواد نجاح ورسوب فقط. أحيانًا تُختصر المناهج إلى أوراق محدودة، بل يتلقى بعض الطلاب الامتحان قبل موعده. لذلك، فإن إدراجهما ضمن المجموع فجأة يمثل عبئًا جديدًا على الطالب غير المؤسس، ويُربك الخطة الدراسية بالكامل”.</span></p>
<p><span>وترى أن القرار، رغم وجاهته في تعزيز الهوية الوطنية، كان يجب تطبيقه تدريجيًا بدءًا من الصفوف الأولى، وليس على طلاب المرحلة الثانوية الذين التحقوا أصلًا بهذا النظام لتفادي هذا النوع من المواد. وتضيف أن غياب وضوح آليات التنفيذ والمناهج الجديدة يفتح المجال أمام مراكز الدروس الخصوصية للاستغلال، في وقت تعاني فيه الأسر أصلًا من الأعباء المالية العالية المرتبطة بالتعليم الدولي.</span></p>
<p><span>وفي مايو 2025، أصدرت المحكمة الإدارية العليا </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3451199"><span>حكمًا </span></a><span> قضائيًا أيّد قرارات وزارة التربية والتعليم بإدراج مواد اللغة العربية والتاريخ والتربية الدينية في المدارس الدولية والأجنبية، مؤكدة أن هذه المواد تُعد التزامًا تعليميًا إلزاميًا، وجزءًا من “الهوية القومية” وفقًا للدستور المصري، وليست مجرد مقررات فرعية. وقد جاء الحكم استجابة للطعن الذي تقدّم به وزير التربية والتعليم ضد مجموعة من أولياء الأمور الرافضين للقرار.</span></p>
<p><span>في المقابل، بدأت أولى جلسات الطعن القضائي على القرار الوزاري ذاته في الأسبوع الماضي، بشأن إلزام الطلاب المصريين الحاصلين على شهادات دولية داخل أو خارج مصر بدخول امتحانات وزارية في مادتي اللغة العربية والتاريخ، تحتسبان بنسبة 20% من المجموع الكلي.</span></p>
<p><span>وقدّمت المحامية بالنقض نهاد أبو القمصان هذا الطعن، مؤكدة أن القرار يحمل جملة من المخالفات، أبرزها: تعدي وزارة التعليم على اختصاصات المجلس الأعلى للجامعات في تحديد شروط القبول، واستحالة التطبيق على الطلاب المصريين بالخارج الذين يدرسون مناهج مختلفة، وغياب أي بروتوكولات تعاون مع وزارات التعليم في الدول الأخرى.</span></p>
<p><span>كما استند الطعن إلى انتهاك مبدأ المساواة وحق التعليم المكفول بالدستور والاتفاقيات الدولية، إضافة إلى غياب آليات تنفيذية واضحة، مثل تشكيل لجنة عليا للإشراف على الامتحانات في الخارج، ما يطرح تساؤلات حول قدرة الوزارة على تنظيم اختبارات في أكثر من 200 دولة.</span></p>
<p><span>وطالب الطعن بوقف تنفيذ القرار وإلغائه بالنسبة للمصريين بالخارج، تفاديًا لحرمانهم من فرص عادلة في الالتحاق بالجامعات المصرية. وقد قررت المحكمة إحالة القضية إلى هيئة المفوضين، وحددت جلسة 12 أكتوبر المقبل للنظر في الطعن.</span></p>
<p><span>وفي تعليق لها عبر صفحتها الرسمية على “</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/15mxU3ETWR/"><span>فيسبوك</span></a><span>“، وصفت نهاد أبو القمصان القرار بأنه “تعجيز صريح يتعارض مع الدستور وأبسط قواعد العدالة”، مشيرة إلى أن آلاف الطلاب المصريين في الخارج حُرموا من حقهم في التعليم بسبب فرض امتحانات في مناهج لم يدرسوها. وانتقدت غياب دور البرلمان في مراجعة مثل هذه القرارات قبل صدورها، مشيرة إلى أن هذا الغياب دفع بالأسر والطلاب إلى اللجوء لمجلس الدولة باعتباره جهة الاختصاص لحماية الحقوق وضمان المشروعية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/bachelor/"><b>البكالوريا: تطوير للثانوية العامة أم نهاية لعصر التعليم المجاني؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تراجع الدولة عن مجانية التعليم</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور كمال مغيث، الباحث بالمركز القومي للبحوث التربوية ورئيس مجلس أمناء المركز المصري للحق في التعليم، أن القرارات الأخيرة بزيادة مصروفات المدارس التجريبية، وإلزام أولياء الأمور بشراء الكتب من المدارس بأسعار مرتفعة، تعبّر بوضوح عن اتجاه الدولة للتراجع التدريجي عن مبدأ مجانية التعليم.</span></p>
<blockquote><p>ويشير في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إلى أن النظام السياسي المصري عبّر مرارًا عن عدم قدرته على تحمّل أعباء العدالة الاجتماعية، مستدلًا بقرارات سابقة مثل رفع الدعم عن الوقود والكهرباء والسلع الأساسية، وهو النهج ذاته الذي يُطبّق حاليًا على التعليم.</p>
<p>ويضيف: “الدستور نصّ في مادته 19 على تخصيص 4% من الناتج المحلي الإجمالي للتعليم قبل الجامعي، لكن النسبة الفعلية لا تتجاوز 2%. هذا الخلل يظهر في نقص بناء المدارس، وارتفاع العبء على المعلمين، الذين باتوا من بين الأقل دخلًا عالميًا، فضلًا عن عجز يقدّر بـ600 ألف معلم. في المقابل، تلجأ الوزار<span>ة إلى حلول مؤقتة مثل الاستعانة بالمعاشات، ونظام الحصة، والتطوع، بدلًا من التوظيف المستقر”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويعتبر مغيث أن فرض رسوم متزايدة على الامتحانات والأنشطة في المدارس التجريبية، وما تبعه من قرارات، يمثل خطوات متسارعة نحو انسحاب الدولة من تمويل تعليم الفئات الأفقر. ويذكّر بتصريحات رسمية سابقة صدرت عن رئيس الجمهورية، أوضحت بجلاء أن الدولة “لن تعلّم الجميع”، بل تركز فقط على شريحة محددة، بينما تُترك بقية الأسر لمصيرها.</span></p>
<p><span>وعن المدارس الدولية، يوضح مغيث أن هناك ثلاث فئات من التعليم: أولًا، المدارس الحكومية والتجريبية، الخاضعة بالكامل لوزارة التربية والتعليم؛ ثانيًا، المدارس الخاصة والدولية التي تُدار بشراكة جزئية مع الوزارة وتخضع للإشراف الأكاديمي والمالي؛ وأخيرًا، المدارس الدولية “الصِرفة”، مثل المدارس القنصلية، والتي تُعد امتدادًا لمؤسسات أجنبية ولا تخضع إداريًا للدولة.</span></p>
<p><span>ويرى أنه من حق الوزارة إلزام المدارس الخاصة والدولية التي تستقبل طلابًا مصريين بتدريس مواد الهوية الوطنية، كاللغة العربية والتاريخ والجغرافيا والتربية الدينية، لكن لا يمكن فرض هذه المواد على المدارس الدولية المستقلة، لأنها خارج نطاق إشراف الوزارة من الأساس.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الجدل حول قرار احتساب مادتي اللغة العربية والتاريخ بنسبة 20% ضمن مجموع طلاب الشهادات الدولية (مثل IGCSE)، يعتبر مغيث أن الأمر يعكس حالة من التخبط، خاصة في ظل الدعاوى القضائية التي رفعها طلاب مصريون مقيمون بالخارج، يدرسون مناهج محلية لا تشمل هذه المواد، ما يثير تساؤلات حول عدالة التنافس مع نظرائهم داخل مصر.</span></p>
<p><span>ويختتم مغيث حديثه بالتأكيد على أن التوجه العام للدولة يشير إلى تنصّل تدريجي من الالتزامات الدستورية في مجال التعليم، والبحث عن موارد مالية جديدة من خلال رسوم وقرارات تُثقل كاهل الأسر، بدلًا من رفع المخصصات التعليمية أو تحسين أجور المعلمين.</span></p>
<p><span>وفي ظل هذا المشهد المتأزم، يجد أولياء الأمور أنفسهم بين مطرقة الأعباء المادية وسندان القرارات الوزارية المفاجئة، بينما يظل الطلاب هم الحلقة الأضعف، مهددين بخسارة حقهم في تعليم منصف ومستقر. ومع غياب حلول واقعية تراعي ظروف الأسر، وتفتقر إلى آليات فعالة لضمان تكافؤ الفرص، تتزايد الدعوات إلى مراجعة السياسات التعليمية الراهنة، وفتح حوار جاد مع ممثلي أولياء الأمور، قبل أن تتفاقم الأزمة إلى مستوى قد يُهدد استقرار المنظومة التعليمية ومستقبل جيل بأكمله.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 19:37:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757955737992894</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف وجوع ومرض يحاصرون سكان القطاع.. والآليات المفخخة تنسف أحياء «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%88%D9%85%D8%B1%D8%B6-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%A1-1-150x150.jpg" alt="قصف وجوع ومرض يحاصرون سكان القطاع.. والآليات المفخخة تنسف أحياء «غزة»" title="قصف وجوع ومرض يحاصرون سكان القطاع.. والآليات المفخخة تنسف أحياء «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما يستمر القصف الإسرائيلي في حصد أرواح الفلسطينيين، يواصل الاحتلال فرض النزوح قسرًا على سكان غزة عبر تدمير الأبراج السكنية وتكرار أوامر الإخلاء، وسط استمرار سقوط مصابين في وقت يعاني فيه القطاع الطبي من حالة تردي نتيجة نقص الأدوية والمستلزمات الطبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفّذت «المقاومة الفلسطينية»، أمس، «حكم الإعدام» في ثلاثة أشخاص أُدينوا بالعمالة لصالح الاحتلال الإسرائيلي داخل غزة، حسبما نقلت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392689/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%85-3-%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» الفلسطينية عن «مصدر في أمن المقاومة» دون تحديد إلى أي فصيل ينتمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية، اليوم، حملة تطالب فيها الشركات والدول خاصة في أوروبا بحظر «جميع أشكال التجارة مع المستوطنات الإسرائيلية غير القانونية في الأرض الفلسطينية المحتلة»، مؤكدين أنها «خطوة ضرورية لدعم حقوق الإنسان، وحماية سبل عيش الفلسطينيين، ووقف التوسع الاستيطاني الإسرائيلي، وإنهاء الاحتلال غير القانوني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل الاحتلال اليوم شابًا فلسطينيًا عند الجدار الفاصل في بلدة الرام، شمال مدينة القدس المحتلة، فيما قال الهلال الأحمر الفلسطيني إن جنود الاحتلال بادروا القتيل بإطلاق الرصاص أثناء محاولته تجاوز الجدار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل مواطن لبناني، أمس، في قصفٍ إسرائيلي استهدف سيارة كانت تسير على طريق وادي الحجير- برج قلاويه في جنوب لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف وجوع ومرض يحاصرون سكان القطاع.. والآليات المفخخة تنسف أحياء «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل 28 فلسطينيًا، اليوم، جراء قصف الاحتلال الإسرائيلي المتواصل على أنحاء القطاع كافة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129936"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خان يونس قُتل رجل وزوجته نتيجة إطلاق الرصاص العشوائي تجاه منطقة المواصي، المكتظة بالنازحين، والتي تحددها إسرائيل «منطقة آمنة» للمدنيين، بحسب وكالة «صفا»، التي أفادت بإصابة عشرة أشخاص معظمهم أطفال في قصفٍ استهدف حي الرمال في مدينة غزة، التي شهد غربها مقتل ستة أشخاص بينهم أطفال نتيجة قصف خيام النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة خلال الساعات الـ24 الماضية، 34 قتيلًا، و316 مُصابًا نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6953"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مشيرة لارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و905 قتيلًا، و164 ألفًا و926 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أعلنت «صحة غزة» وفاة ثلاثة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 425 قتيلًا، من بينهم 145 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط السقوط اليومي للمصابين جراء العدوان الإسرائيلي، يُعاني القطاع الصحي في القطاع في تقديم الخدمات العلاجية، بسبب نقص مخزون الأدوية والمستهلكات الطبية، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6960"><span>بيان</span></a><span> لـ«الصحة»، اليوم، أكد أن الوزارة «تلفظ أنفاسها الأخيرة في الاحتياجات الطبية العاجلة والمُنقذة للحياة»، في وقت يُحاصر فيه المرضى والجرحى وسط «مثلث الرعب من الجوع والقصف والحرمان من العلاج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين هذا الوضع المتردي داخل القطاع، يواصل الاحتلال تصعيده العسكري على مدينة غزة، مجبرًا الأهالي على النزوح قسرًا ناحية الجنوب. وفجّر الاحتلال خلال صباح اليوم، تسع آليات مفخخة وسط الأحياء السكنية بهدف تدمير ونسف المنازل ودفع الأهالي للنزوح من المدينة، بحسب «صفا».     </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0KoL7hr7h1S3PzS6iv4HMBtxNzW7a3fT6EJqkHnS8F7wD92U11zEsQuJAiaw5dLzul?__cft__%5B0%5D=AZWvfHJ8y9kQPsTp4My9tSydQfgVY8cpZdsU341ACGPI8zRLFcMZZn-OkdxOGaI-pLG--KK-xwRyEzcBBTgcnPx6nJ9aS-a_COrwjnEgqyagyxsVuygXJJZwxz3vMSfmRMrr7ocQMlPi7yn_yeLp-QJNLdOtcIBQoYyGxq9Koqrw-fDoqTYky2VUkUq6rQvF2Z0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان</span></a><span> يأمر بإخلاء المنطقة، قصف الاحتلال، اليوم، برج الغفري الواقع في حي الرمال بغزة، بزعم أنه يضم بنية تحتية تابعة للمقاومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد المفوض العام لوكالة «أونروا»، فيليب لازاريني، عبر </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/15/unrwa-commissioner-reveals-impact-intensifying-israeli-strikes-gaza"><span>«إكس»</span></a><span>، أمس، أن القصف الإسرائيلي خلال الأيام الأربعة الماضية أدى لتدمير عشرة مبانٍ تابعة للوكالة في غزة، من بينها سبع مدارس وعيادتين تستخدمان كملاجئ لآلاف النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مفوض الوكالة الأممية: «اضطررنا لإيقاف الرعاية الصحية في مخيم الشاطئ، وهو المركز الصحي الوحيد المتاح شمال وادي غزة. خدمات المياه والصرف الصحي الحيوية لدينا تعمل الآن بنصف طاقتها فقط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة الصحة فشددت على أن الاحتلال يُجبر سكان غزة على النزوح باتجاه معسكرات مكتظة بالنازحين في منطقة المواصي، وصفتها في بيانٍ، اليوم، أنها «تفتقر لمقومات الحياة الأساسية من مياه وغذاء وخدمات صحية وتنتشر فيها الأمراض بشكل خطير». وحتى عند الوصول إلى هذه المعسكرات لا ينجون من القتل والاستهداف المباشر من قبل الاحتلال، بحسب الوزارة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفّذت «المقاومة» في غزة، أمس، «حكم الإعدام» في ثلاثة عملاء للاحتلال الإسرائيلي داخل قطاع غزة، حسبما نقلت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392689/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%85-3-%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» الفلسطينية عن «مصدر في أمن المقاومة» دون تحديد إلى أي فصيل ينتمي، موضحًا أن أحد العملاء الثلاثة «ارتبط مع المخابرات الصهيونية خلال هذا العام وشارك بمهمات حساسة وخطيرة أضرت بالمقاومة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أكثر من 80 منظمة تطلق حملة عالمية لوقف التعامل التجاري مع المستوطنات الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تحت عنوان «</span><a href="https://www.oxfam.org/en/stop-trade-with-settlements"><span>أوقفوا التجارة مع المستوطنات</span></a><span>»، أطلقت أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية، اليوم، حملة تطالب فيها الشركات والدول، خاصة في أوروبا، بحظر «جميع أشكال التجارة مع المستوطنات الإسرائيلية غير القانونية في الأرض الفلسطينية المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المنظمات في بيانٍ مشترك، إن التجارة المستمرة مع المستوطنات غير القانونية، تساهم في تمكين الأزمة الإنسانية الناجمة عن الاحتلال الإسرائيلي للأراضي الفلسطينية، مؤكدة على أن إنهاء التجارة مع المستوطنات «خطوة ضرورية لدعم حقوق الإنسان، وحماية سبل عيش الفلسطينيين، ووقف التوسع الاستيطاني الإسرائيلي، وإنهاء الاحتلال غير القانوني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى زيادة وتيرة الاستيطان بشكل ملحوظ في الضفة الغربية خلال الأربع سنوات الماضية، لافتًا إلى أن الحكومة الإسرائيلية وافقت في عام 2023 على بناء أكثر من 30 ألف وحدة سكنية في الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية، ما يمثل زيادة بنسبة 180% في خمس سنوات فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في يونيو 2024، فصنفت الحكومة الإسرائيلية 12.7 كيلومترًا مربعًا من الأراضي في وادي الأردن على أنها «أراضي دولة»، وفي مايو 2025، قرر مجلس الوزراء الإسرائيلي إنشاء 22 مستوطنة جديدة في الضفة الغربية المحتلة، بما يشكل أعلى مستوى للتوسع الاستيطاني منذ اتفاقيات أوسلو«1993-1995»، بحسب البيان المشترك للمنظمات، والذي شدد على أن هذه القرارات زادت من أزمة الحركة والتنقل بالنسبة للفلسطينيين في الضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129931"><span>قُتل</span></a><span> فلسطيني، اليوم، بعدما أطلقت قوات الاحتلال الإسرائيلي الرصاص عليه، بالقرب من الجدار الفاصل في بلدة الرام شمال مدينة القدس المحتلة، وأفاد الهلال الأحمر الفلسطيني أن القتيل حاول اجتياز الجدار قبل أن يبادره جنود الاحتلال بإطلاق الرصاص.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل مواطن لبناني، أمس، في قصفٍ إسرائيلي استهدف سيارة كانت تسير على طريق وادي الحجير-برج قلاويه في جنوب لبنان، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186188-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86"><span>أفادت</span></a><span> الوكالة اللبنانية الرسمية للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%88%D9%85%D8%B1%D8%B6-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A2/">قصف وجوع ومرض يحاصرون سكان القطاع.. والآليات المفخخة تنسف أحياء «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 19:27:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757955737992893</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
