<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 08:30:03 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 05:30:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-15-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-150x150.png" alt="سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال" title="سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>– كثف الطيران الاحتلال من استهداف القطاع، خاصة مدينة غزة، اليوم، تزامنًا مع تقدم قواته لتنفيذ العملية العسكرية في المدينة، ما خلف نحو 66 قتيلًا و345 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– لا يزال الجوع يحصد أرواح الفلسطينيين، حيث سجلت الصحة الفلسطينية وفاة 10 فلسطينيين بينهم ثلاثة أطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– في اليوم العالمي لضحايا الاختفاء القسري، نادي الأسير الفلسطيني يذكر العالم بإخفاء سلطات الاحتلال الآلاف من معتقلي غزة منذ بدء العدوان على القطاع في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– مع تقدم جيش الاحتلال باتجاه مدينة غزة، حذر المتحدث باسم كتائب القسام، من وجود الأسرى الإسرائيلين على خطوط المواجهة في نفس الظروف المعيشية مع مقاتلي المقاومة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الطيران الإسرائيلي يركز قصفه على مدينة غزة.. وسقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128864"><span>قصف</span></a><span> طيران الاحتلال، اليوم، مناطق متفرقة من قطاع غزة، مُركزًا على مدينة غزة، ما أدى إلى مقتل 66 فلسطينيًا، بينهم أربعة جثامين منتشلة، خلال 24 ساعة مضت، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6900"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، كما أصيب 345، الأمر الذي رفع عدد القتلى، منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023، إلى 63 ألفًا و371 قتيلًا، إضافة إلى 159 ألفًا و835 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128864"><span>أطلقت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، الرصاص على منتظري المساعدات جنوب وادي غزة، وسط القطاع، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا وإصابة 206، ليصل عدد من قتلوا وأصيبوا في مناطق مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، التي يدعمها الاحتلال وواشنطن، إلى ألفين و218 قتيلًا وأكثر من 16 ألفًا و434 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6900"><span>وفق</span></a><span> «الصحة» الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0yg5jFLY6h7iWAszky6THj9P8Zcqa65emSUo6bmrigmRqoq9eEEacoKuAcoewKsQvl"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إنها سجلت خلال 24 ساعة فقط عشر حالات وفاة جراء المجاعة وسوء التغذية، بينهم ثلاثة أطفال ، ليرتفع عدد حالات الوفاة نتيجة المجاعة إلى 332 فلسطينيًا، بينهم 124 طفلًا، كما أوضحت أنه منذ إعلان نظام تقييم مخاطر الأمن الغذائي التابع للأمم المتحدة المجاعة في غزة، الأسبوع الماضي، وقعت 54 حالة وفاة، بينهم تسعة أطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1961670320776958017"><span>طالبت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين «أونروا» إسرائيل رفع الحظر على المساعدات الإنسانية التي تقدمها الوكالة إلى غزة، مؤكدة أن مستودعات «أونروا» في مصر والأردن مجهزة لتحميل حوالي ستة آلاف شاحنة لنقلها إلى القطاع، كما أن لديها نظام جاهز لتوزيع المساعدات بأمان وعلى نطاق واسع داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.instagram.com/reel/DN-TBMIEqx2/"><span>صرح</span></a><span> مدير شؤون «أونروا» في غزة، سام روز، في لقاءٍ مع قناة «BBC»، اليوم، بوجوب «تحويل التضامن إلى عمل فعلي يوقف هذه المجاعة المروعة والمخزية»، مشيرًا إلى أن إيقاف المجاعة في القطاع «مسألة إرادة سياسية».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>نادي الأسير: الاحتلال يخفي الآلاف من معتقلي غزة قسريًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع اليوم الدولي لضحايا الاختفاء القسري، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0HDvQTRZnXfEGca3aLP8fnZkhNZYTB1u8LvsUAHvFAEsqPvkArAYGFBWuzyXf3Si7l"><span>قال</span></a><span> نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، إن جريمة الاختفاء القسري التي يرتكبها الاحتلال بحق معتقلي غزة «أحد أبرز أوجه حرب الإبادة المستمرة منذ نحو عامين»، وهي الجريمة التي وقع ضحيتها عددًا من الأطفال والنساء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار نادي الأسير إلى أن المؤسسات المختصة «تواجه تحدًا كبيرًا في الحصول على معطيات دقيقة وواضحة حول أعداد معتقلي غزة، والشهداء منهم»، جراء رفض الاحتلال الإفصاح عن أي معلومات تتعلق بمعتقلي غزة أو أعدادهم، موضحًا أن الاحتلال يستند في إخفائه قسريًا للآلاف من معتقلي غزة على قانون المقاتل غير الشرعي، الذي أقرّه الكنيست عام 2002.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف نادي الأسير أن من صنفهم الاحتلال تحت فئة «مقاتلين غير شرعيين» حتى بداية أغسطس الجاري، بلغ ألفان و378 أسيرًا، إلا أن هذا العدد «لا يشمل المعتقلين في المحتجزين في معسكرات الجيش»، فيما بلغ عدد القتلى بينهم 46 قتيلًا، من أصل 77 أسيرًا قتلوا منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ذات السياق، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128851"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، عدة منازل في بلدة قباطية، شمال الضفة، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128855"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيًا في الخليل، جنوب الضفة، بعد تفتيش منزله.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>أبو عبيدة: «القسام» ستحافظ على حياة الأسرى رغم وجودهم على خطوط المواجهة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/spokesman_2020/220"><span>قال</span></a><span> أبو عبيدة، المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، إن «القسام» ستحاول الحفاظ على حياة الأسرى، لافتًا بالوقت نفسه إلى أنهم موجودن مع مقاتلي القسام في مواقع القتال والمواجهة في «ذات ظروف المخاطرة والمعيشة». كما أوضح أنهم سوف يعلنون عن «كل أسير يقتل بفعل العدوان باسمه وصورته وإثباتٍ لمقتله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي تصريحات أبو عبيدة قبل يومٍ واحد من </span><a href="https://www.timesofisrael.com/thousands-expected-at-weekly-protest-families-warn-military-pressure-kills-hostages/"><span>التظاهرات</span></a><span> المرتقبة في تل أبيب وعدة مدن في إسرائيل، كان منتدى عائلات الأسرى دعا إليها قبل أيام، لمطالبة حكومة الاحتلال بالتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، حتى تطلق القسام سراح 48 أسيرًا إسرائيليًا متبقيًا في غزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-15-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5/">سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 18:48:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756569611447915</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتقادات أوروبية لمنع الولايات المتحدة وفد الرئاسة الفلسطينية من حضور اجتماعات الأمم المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26742</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الولايات المتحدة، أمس، أنها سترفض منح تأشيرات دخول لرئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس، ونحو 80 من كبار المسؤولين الفلسطينيين، للمشاركة في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة المقررة الشهر المقبل في نيويورك، حيث يُنتظر أن تعلن عدة دول عربية اعترافها بفلسطين، بسبب ما سمَّته واشنطن "مخاوف أمنية وسياسية".</p>

<p>وأوضحت وزارة الخارجية الأمريكية أن البعثة الفلسطينية الدائمة لدى الأمم المتحدة غير مشمولة بالمنع.</p>

<p>وكان مقررًا أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1816948-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9">يتوجه</a> عباس على رأس وفد فلسطيني إلى نيويورك في 19 سبتمبر/أيلول المقبل للمشاركة في مؤتمر حول حل الدولتين في 22 سبتمبر، بدعوة من السعودية وفرنسا، على أن يلقي خطابًا في الجمعية العامة في 25 من الشهر نفسه.</p>

<p>لكن الخارجية الأمريكية، عبر وزيرها ماركو روبيو، سحبت التأشيرات، متهمة السلطة الفلسطينية ومنظمة التحرير بـ"دعم الإرهاب وتقويض المفاوضات مع إسرائيل"، وانتقدت ما وصفته بـ"الحرب القانونية" التي تخوضها عبر المحاكم الدولية.</p>

<p>الرئاسة الفلسطينية اعتبرت القرار "انتهاكًا لاتفاقية المقر الموقعة عام 1947"، التي تلزم واشنطن بالسماح للدبلوماسيين بالوصول إلى المنظمة الدولية، مؤكدة أنه يتعارض مع مكانة فلسطين كعضو مراقب في الأمم المتحدة.</p>

<p>وأثار القرار انتقادات أوروبية، إذ <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5180765-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A3%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86">قال</a> وزير الخارجية الفرنسي جان نويل بارو إن "مقر الأمم المتحدة مكان حيادي في خدمة السلام ولا يمكن أن يكون خاضعًا لأي قيود"، كما <a href="https://x.com/sanchezcastejon/status/1961739477547712680?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1961739477547712680%7Ctwgr%5E4e12e43ca8ac3158a7ad08dc7190eecca9e2766f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5180765-D982D8B1D8A7D8B1-D8ACD8A7D8A6D8B1-D981D8B1D986D8B3D8A7-D988D8A5D8B3D8A8D8A7D986D98AD8A7-D8AAD986D8AFD8AFD8A7D986-D8A8D8B1D981D8B6-D988D8A7D8B4D986D8B7D986-D985D986D8AD-D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA-D984D985D8B3D8A4D988D984D98AD986-D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986">أبدى</a> رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانتشيز تضامنه مع عباس واصفًا الخطوة الأمريكية بأنها "جائرة".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="459ce322-c634-4275-8755-12dab50702b7" href="https://almanassa.com/news/26266" title="بعد كندا وبريطانيا وفرنسا.. نيوزيلندا وأستراليا تنويان الاعتراف بدولة فلسطين">تعهد</a> دول غربية، بينها بريطانيا وفرنسا وكندا وأستراليا، بالاعتراف الرسمي بدولة فلسطين خلال الدورة الحالية للجمعية العامة، في خطوة لاقت ترحيبًا فلسطينيًا وعربيًا لكنها قوبلت برفض أميركي وإسرائيلي.</p>

<p>ومن المقرر أن يبدأ عباس جولة أوروبية مطلع سبتمبر، تشمل لندن بدعوة من رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، لبحث ملف الاعتراف.</p>

<p>ويعيد القرار الأمريكي إلى الأذهان واقعة 1988 حين <a href="https://www.ft.com/content/15fb8518-d55f-46cb-aa62-fd2aa2b10272?utm_source=chatgpt.com">مُنع</a> الزعيم الفلسطيني الراحل ياسر عرفات من دخول نيويورك، ما دفع الأمم المتحدة لعقد اجتماعاتها في جنيف.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان الإسرائيلي على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأتها</a> منذ السابع من أكتوبر 2023. ولا تزال المفاوضات جارية بوساطة مصر وقطر والولايات والمتحدة دون نتيجة إيجابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:56:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خرائط القمع تتّسع… والإفلات من المحاسبة لا يتوقف</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-10/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>اعتقال تعسفي</category>
			<category>الاحتجاجات العمالية</category>
			<category>الاحتجاز التعسفي</category>
			<category>الانتهاكات الأمنية</category>
			<category>الحريات في مصر</category>
			<category>القمع السياسي</category>
			<category>تدوير السجناء</category>
			<category>جلال البحيري</category>
			<category>حقوق الإنسان في مصر</category>
			<category>خصخصة الصحة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سجن بدر</category>
			<category>قمع الصحافة</category>
			<category>كريم عنارة</category>
			<category>لينا عطا الله</category>
			<category>ماهينور المصري</category>
			<category>مروة عرفة</category>
			<category>نزع الملكية</category>
			<category>وفيات السجون</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<blockquote><p>في العدد العاشر من نشرة سطور محذوفة، نرصد صورة مختلطة من الأحداث الحقوقية والاجتماعية والسياسية، تعكس حالة من التوتر بين المواطنين والسلطات على أكثر من صعيد، شهدت البلاد موجة من الاعتقالات والتحقيقات مع ناشطين وصحفيين ومحامين، ترافقها مطالب دولية بوقف الاحتجاز التعسفي واحترام حقوق الإنسان، بينما استمر تسجيل حالات وفاة داخل السجون وأقسام الشرطة.</p>
<p>في الوقت ذاته، تصدرت الاحتجاجات العمالية وملفات الفقر والممارسات الاقتصادية المشهد الداخلي، حيث يقف عمال البناء على السقالات بلا حماية قانونية، ويجد المواطنون أنفسهم أمام احصائيات رسمية تتعارض مع واقعهم اليومي، في حين شهدت انتخابات الشيوخ إجراءات قسرية وعزوفًا شعبيًا عن المشاركة.</p>
<p> </p></blockquote>
<h3><b>إخلاء سبيل مدير البحوث بالمبادرة وناشطين بعد توقيفهم دون أسباب واضحة </b></h3>
<p><span>في 27 أغسطس، </span><a href="https://www.facebook.com/zawiaa3/posts/pfbid08ukvWB8c6d247AML8AiTCfYdziYBjoJivo1sMboHy6wB9NVkefgNi6Er6SrVDWqLl?locale=ar_AR"><span>أخلت </span></a><span>نيابة أمن الدولة العليا سبيل كلٍّ من كريم عنارة، مدير البحوث بـ المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والناشطين أحمد خليفة ونائل حسن، في القضية رقم 6592 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، وذلك بضمان شخصي أو محل الإقامة.</span></p>
<p><span> احتُجز عنارة لأكثر من 12 ساعة بعد توقيفه في الساحل الشمالي، حيث أفادت أسرته بتعرضه للتعصيب والتقييد قبل نقله إلى القاهرة الجديدة. النيابة واجهته باتهامات بينها الانضمام لجماعة إرهابية وإذاعة أخبار كاذبة، على خلفية منشور واحد أعاد مشاركته على “فيسبوك” عام 2023، قبل أن تقرر إخلاء سبيله.</span></p>
<p><span>في المساء نفسه، ظهر خليفة وحسن أمام النيابة عقب القبض عليهما فجرًا من منازلهما في الإسكندرية والإسماعيلية. ووجّهت إليهما اتهامات مشابهة، بينها الترويج لأفكار جماعة أُسست على خلاف القانون، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>القضية تمثل خامس مواجهة جنائية للمبادرة المصرية خلال أربع سنوات، بينما يحمل خليفة تاريخًا من الحبس الاحتياطي الطويل الذي عطّل دراسته الجامعية، أما حسن فسبق اعتقاله عام 2017 على خلفية معارضته لاتفاقية تيران وصنافير.</span></p>
<h3><b>رفاعة الطهطاوي يطالب بتشكيل لجنة تقصّي حقائق دولية بشأن أوضاع سجن بدر (3)</b></h3>
<p><span>نشر</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1169561221884990&amp;set=a.617177607123357"><span> مركز الشهاب</span></a><span> لحقوق الإنسان،  مناشدة من السفير محمد رفاعة الطهطاوي، رئيس ديوان رئاسة الجمهورية الأسبق، والمحبوس في قطاع (2) بسجن بدر (3)، أعلن فيها استمراره مع 58 من زملائه في إضراب عن الطعام منذ أكثر من 45 يومًا، احتجاجًا على ما وصفه بـ”انتهاكات جسيمة وحرمان من الحقوق الطبيعية” داخل السجن.</span></p>
<p><span>وقال الطهطاوي إن وزارة الداخلية نفت وجود أي إضرابات أو محاولات انتحار بين السجناء، في حين “تجاوز عدد محاولات الانتحار 16 حالة، بعضها وقع داخل قاعات المحاكمة أمام القضاة”، مشيرًا إلى أن بعض المضربين نُقلوا إلى العناية المركزة بعد تدهور أوضاعهم الصحية.</span></p>
<p><span>كذلك دعا الطهطاوي إلى تشكيل لجنة تقصّي حقائق دولية لزيارة قطاع (2) ورفع تقرير إلى مفوضية حقوق الإنسان في جنيف، مؤكدًا أن ذلك ينسجم مع التزامات مصر الدولية. واقترح أن يرأسها الدكتور محمد البرادعي، أو عون الخصاونة في حال تعذر ذلك، وأن تضم في عضويتها شكري فؤاد وجورج إسحق، دون علمه بوفاتهما منذ سنوات بسبب عزلة المعتقلين.</span></p>
<h3><b>إعادة تدوير سجناء سياسيين: جلال البحيري ووائل عبد الغني ضمن القائمة</b></h3>
<p><span>أكدت منظمات حقوقية مصرية، بينها الشبكة المصرية لحقوق الإنسان، إعادة </span><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-10-%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%A7%D8%B9%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>تدوير </span></a><span>عشرة سجناء سياسيين على ذمة القضية رقم 2369 لسنة 2023 حصر أمن دولة عليا، من بينهم الشاعر جلال البحيري والصحافي وائل عبد الغني. وتشير المنظمات إلى أن هذه الممارسة، المعروفة باسم </span><i><span>“التدوير”</span></i><span>، باتت شائعة في مصر، حيث يُعاد احتجاز سجناء أنهوا مدد عقوباتهم أو حصلوا على البراءة عبر إدراجهم في قضايا جديدة بنفس التهم تقريبًا، مثل “نشر أخبار كاذبة” أو “الانتماء إلى جماعة محظورة”.</span></p>
<p><span>البحيري، الذي قضى عقوبة بالسجن ثلاث سنوات بعد إدانته بـ”إهانة المؤسسة العسكرية” على خلفية قصيدة ساخرة، كان من المفترض أن يُفرج عنه في يوليو 2021، إلا أنه أعيد تدويره في قضايا جديدة ليبقى محتجزًا منذ مارس 2018، ودخل عامه الثامن في السجن. في 19 أغسطس 2025، خضع لتحقيق جديد أمام نيابة أمن الدولة العليا. أما عبد الغني، فقد حصل على حكم بالبراءة في ديسمبر 2023 بعد اعتقاله في سبتمبر من العام نفسه، لكنه أُعيد إدراجه لاحقًا في قضية أخرى بذات التهم، ليبقى في الحبس.</span></p>
<p><span>القائمة شملت أيضًا: أحمد عمارة (الغربية)، رجب الجداوي (كفر الشيخ)، أحمد بكر (الجيزة)، محمد الياسرجي، السيد سالم (الشرقية)، عادل بيداري (الشرقية)، إضافة إلى اثنين لم يُكشف عن هويتهما.</span></p>
<p><span>المنظمات الحقوقية اعتبرت هذه الممارسات انتهاكًا صارخًا للحق في الحرية والأمان الشخصي، وتجاوزًا للدستور وضمانات المحاكمة العادلة، مؤكدة أن الهدف منها هو إطالة أمد الحبس الاحتياطي والتنكيل بالمعارضين السياسيين والمدافعين عن حقوق الإنسان.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/deleted-lines-9/"><b>“في غياهب الجُب”.. استمرار حالات الإخفاء القسري في سيناء</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>الأمم المتحدة تدعو مصر إلى إنهاء الاحتجاز التعسفي والإفراج عن المعارضين السياسيين</b></h3>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/07/%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%8C-%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-9878"></p>
<p><span>دعت المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة،  الثلاثاء 26 أغسطس 2025، السلطات المصرية إلى وضع حد لاحتجاز وحبس المعارضين السياسيين ومنتقدي الحكومة تعسفيًا ولفترات طويلة، حتى بعد انقضاء مدة العقوبة أو تجاوز الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، مطالبة بالإفراج الفوري عن جميع المحتجزين الذين تخطوا هذه المدد.</span></p>
<p><span>وأشار</span><a href="https://www.ec-rf.net/un-human-rights-office-calls-for-the-release-of-political-prisoners-including-poet-galal-el-behairy-lawyer-ibrahim-metwally-and-human-rights-defender-hoda-abdel-moneim/"><span> البيان</span></a><span> الصادر عن المفوض السامي لحقوق الإنسان إلى حالة الشاعر جلال البحيري، الذي ألقي القبض عليه في 3 مارس 2018 بمطار القاهرة على خلفية بلاغ يتهمه بـ”إهانة رئيس الجمهورية”، كذلك أشار البيان إلى استمرار الحبس التعسفي بحق ناشطين بارزين، من بينهم علاء عبد الفتاح، والمحامية هدى عبد المنعم (66 عامًا)، العضو السابق في المجلس القومي لحقوق الإنسان، والمحامي الحقوقي إبراهيم متولي حجازي، مؤسس رابطة أسر المختفين قسريًا.</span></p>
<p><span>وأُلقي القبض على المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم في نوفمبر 2018، واحتُجزت قسرًا 21 يومًا قبل التحقيق معها في ما عُرف بـ”قضية التنسيقية”.</span></p>
<p><span>أُحيلت قضيتها إلى محكمة جنايات أمن الدولة طوارئ التي قضت بسجنها خمس سنوات مشددًا، يعقبها خمس سنوات مراقبة شرطية. فيما واجهت اتهامات بالانتماء إلى جماعة محظورة وتأسيس كيان حقوقي وتقديم دعم مالي، كما تعرضت لانتهاكات منها الحرمان من الزيارة وإدراجها على قوائم الإرهاب.</span></p>
<p><span>وأكدت المفوضية أن هذه الممارسات تتعارض مع التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان، وعلى رأسها حظر الإخفاء القسري والاحتجاز التعسفي، مجددة مطالبتها السلطات المصرية باحترام القانون والإفراج عن جميع من تجاوزوا مدد الحبس الاحتياطي أو أنهوا أحكامهم.</span></p>
<h3><b>تجديد حبس عرابي والروبي وأشرف عمر دون حضورهم الجلسة</b></h3>
<p><span>جددت الدائرة الثانية جنايات بدر، الإثنين 25 أغسطس، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9"><span>حبس </span></a><span>عدد من المتهمين في قضايا نيابة أمن الدولة العليا، من بينهم أحمد عرابي، وشريف الروبي، ورسام الكاريكاتير أشرف عمر، دون عرض أي منهم على المحكمة رغم طلب محاميهم- من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية- حضورهم عبر تقنية الفيديو كونفرانس من داخل سجن العاشر 6. </span></p>
<p><span>وقضت المحكمة، بتجديد حبس الثلاثة احتياطياً لمدة 45 يوماً، من دون تمكينهم من حقهم في الحضور أو الاستماع لدفاعهم، ودون الالتفات إلى أن عرابي والروبي قد تخطيا المدة القصوى للحبس الاحتياطي المنصوص عليها في المادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية.</span></p>
<h3><b>“إرهاب القاهرة” تقضي ببراءة جميع المتهمين في القضية 145 أمن دولة</b></h3>
<p><span>قضت الدائرة الثانية إرهاب المنعقدة بمجمع بدر الأمني ومركز الإصلاح والتأهيل ببدر، اليوم، ببراءة جميع المتهمين في القضية رقم 4007 لسنة 2025 جنايات 6 أكتوبر أول، والمقيدة برقم 637 لسنة 2025 كلي أكتوبر، والمعروفة برقم 145 لسنة 2023 حصر أمن الدولة العليا.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1200259282145907&amp;set=a.492665946238581"><span> المفوضي</span></a><span>ة، تضم القضية ستة متهمين، ألقي القبض عليهم في فترات متفرقة، وتعرضوا لاختفاء قسري تجاوز ثلاث سنوات ونصف قبل ظهورهم أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي قررت لاحقًا إحالتهم إلى المحاكمة. وكانت النيابة قد وجهت للمتهمين اتهامات بـ”تولي قيادة جماعة إرهابية” و”الانضمام إليها” و”حيازة مطبوعات”، قبل أن تنتهي المحكمة إلى الحكم ببراءتهم جميعًا بعد جلسات استمرت لأشهر.</span></p>
<h3><b>استدعاء لينا عطا الله للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة بعد نشر تقرير عن سجن بدر (3)</b></h3>
<p><span>استدعت نيابة أمن الدولة العليا، يوم الاثنين 4 أغسطس 2025، الصحفية لينا عطا الله، رئيسة تحرير موقع مدى مصر، للتحقيق في القضية رقم 6182 لسنة 2025 أمن دولة عليا، وذلك بعد يومين من نشر الموقع تقريرًا استقصائيًا حول أوضاع الاحتجاز والانتهاكات الحقوقية في سجن بدر 3، تضمن رسالة مسربة منسوبة إلى نائب محافظ الإسكندرية الأسبق حسن البرنس.</span></p>
<p> </p>
<p><span>وكانت وزارة الداخلية قد أصدرت بيانًا في أعقاب التقرير زعمت فيه أن الرسالة “مفبركة”، وأعلنت اعتزامها اتخاذ “إجراءات قانونية” ضد من وصفتهم بـ”مروّجيها”، في خطوة أثارت مخاوف واسعة من استغلال الأدوات الأمنية والقضائية لإسكات الصحافة الاستقصائية. وخلال الجلسة رفضت النيابة السماح للصحفية إيمان عوف، ممثلة نقابة الصحفيين، بحضور الجلسة، في ما اعتبره حقوقيون انتهاكًا صريحًا لحق عطا الله في التمثيل النقابي والدعم المهني، ومؤشرًا على توجه مقلق لتقييد أدوار النقابات المهنية في حماية الصحفيين.</span></p>
<blockquote><p><span>ودعت </span><a href="https://www.eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>عددًا</span></a><span> من المنظمات الحقوقية السلطات المصرية إلى:” إسقاط جميع القضايا المفتوحة ضد لينا عطا الله وصحفيات وصحفيي مدى مصر فورًا، ووقف أية ملاحقات جديدة بحقهم، ووقف استخدام نيابة أمن الدولة العليا وأدوات مكافحة الإرهاب في التعامل مع قضايا الصحافة والنشر. </span></p></blockquote>
<p><span>كذلك طالبت برفع الحجب المفروض على المواقع الثلاثة المستقلة المحجوبة مثل زاوية ثالثة ومدى مصر والمنصة، وضمان حرية الوصول إلى المحتوى الإعلامي المستقل، وشددت على ضرورة  الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع الصحفيين المحتجزين بسبب عملهم، ومراجعة القضايا المقامة ضدهم لضمان امتثالها للمعايير الدولية، ووقف إدراج الصحفيين في الخارج ضمن قوائم الإرهاب، والكف عن ممارسات القمع العابر للحدود، كذلك دعت إلى ضمان تمكين النقابات المهنية من أداء دورها في حماية الصحفيين والدفاع عن استقلالهم.”</span></p>
<p> </p>
<h3><b>منظمات حقوقية تستنكر استمرار الإخفاء القسري للشاعر عبد الرحمن القرضاوي </b></h3>
<p><span>أعربت </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1183763000462202&amp;set=a.492665946238581"><span>منظمات</span></a><span> حقوقية عن قلق بالغ إزاء استمرار الإخفاء القسري للشاعر والمعارض السياسي المصري-التركي عبد الرحمن يوسف القرضاوي، الذي مضى على اختفائه أكثر من 200 يوم، منذ اعتقاله في لبنان بتاريخ 28 ديسمبر 2024، وترحيله قسرًا إلى دولة الإمارات في 8 يناير 2025، في انتهاك صارخ لمبدأ عدم الإعادة القسرية والالتزامات الدولية ذات الصلة.</span></p>
<p><span>تم ترحيل القرضاوي من لبنان بناءً على طلب إماراتي اتُهم فيه بـ”نشر أخبار كاذبة” و”الإخلال بالأمن العام” بعد نشره انتقادات للسلطات المصرية والإماراتية والسعودية، وكان آخر تواصل له مع أسرته في مارس 2025 داخل منشأة احتجاز غير رسمية بأبو ظبي. وطالبت المنظمات الحقوقية بالكشف عن مكانه وضمان حقه في التواصل مع أسرته ومحاميه، وحملت السلطات اللبنانية مسؤولية ترحيله وانتهاك حقوقه.</span></p>
<h3><b>التحقيق مع المحامية الحقوقية ماهينور المصري</b></h3>
<p><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل المحامية الحقوقية ماهينور المصري بكفالة خمسين ألف جنيه (نحو ألف دولار)، على ذمة القضية رقم 6322 لسنة 2025 حصر أمن الدولة العليا، بعد </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"><span>اتهامها </span></a><span> بإذاعة أخبار وبيانات وشائعات كاذبة خارج وداخل مصر “من شأنها الإضرار بالمصلحة العامة وإضعاف هيبة الدولة”. </span></p>
<p><span>استمر التحقيق مع ماهينور لأكثر من ست ساعات، وأبلغت النيابة ماهينور وفريق دفاعها أن عددًا من المواطنين من محافظات مختلفة حرروا ضدها 13 بلاغًا،  فيما أوضحت النيابة خلال التحقيق أن التحريات بشأن البلاغات المذكورة أثبتت “صحة الواقعة” والتي تتمحور حول استخدام المصري “حسابًا على مواقع التواصل الاجتماعي للإسقاط على مؤسسات الدولة وغياب العدالة”. </span></p>
<p><span>منذ 2019 تواجه المحامية الحقوقية ماهينور المصري سلسلة من القضايا أمام نيابة أمن الدولة العليا، بدأت بالقضية 488 ثم 855، قبل إخلاء سبيلها في 2021. في أبريل 2024 أُلقي القبض عليها مجددًا مع ناشطات نسويات أثناء وقفة تضامنية مع فلسطين والسودان، وأُخلي سبيلها بكفالة على ذمة القضية 1567. ومؤخرًا تلقت أسرتها إخطارًا بإدراجها متهمة في القضية الرابعة منذ 2019، واستدعائها للتحقيق مجددًا.</span></p>
<h3><b>إطلاق سراح المحامي رامي عبدالمنعم بعد احتجازه بمركز شرطة البدرشين</b></h3>
<p><span>أُفرج في 7 أغسطس، عن المحامي رامي عبدالمنعم علي مصطفى، بعد احتجازه في مركز شرطة البدرشين رغم صدور قرار بالعفو عنه منذ أواخر يوليو الماضي، لأسباب صحية طارئة تتعلق بعضلة القلب، وذلك تمهيدًا لنقله إلى قسم شرطة حلوان لإتمام إجراءات الإفراج- وفقًا للمحامي أحمد فؤاد أبوحنيش. </span></p>
<p><span>وأوضح أبو حنيش أن  رامي عبد المنعم قد ظل </span><a href="https://www.facebook.com/1435039253/posts/10230598733778781/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>محتجزًا</span></a><span> لفترة غير محددة داخل حجز مركز شرطة البدرشين، وفقًا لشهادات زملائه، رغم صدور قرار العفو بحقه، ما يُعد مخالفة صريحة للقانون ويعرض حياته للخطر. وأفاد محامون وزملاء أن إدارة المركز أخرت تنفيذ القرار بشكل متكرر، بحجة مواقف شخصية من مأمور القسم، رغم تواصلهم مع القيادات الأمنية والنقابية دون جدوى. وجاء الإفراج عن المحامي بعد سلسلة من التحديثات المتتالية من زملائه، تضمنت نقله أولًا إلى تخشيبة الجيزة، ثم إلى قسم حلوان، قبل أن يُسمح له بالعودة إلى منزله صباح اليوم، وسط حالة من الارتياح بين زملائه وعائلته.</span></p>
<h3><b>وفاة مواطن سوداني داخل قسم الأهرام بالجيزة بعد 21 يومًا من الاحتجاز</b></h3>
<p><span>توفي </span><a href="https://www.facebook.com/Sudanes.in.Egypt/photos/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83/122253664964211691/"><span>المواطن </span></a><span>السوداني مجاهد عادل محمد أحمد داخل قسم شرطة الأهرام بمحافظة الجيزة، متأثرًا بمضاعفات مرض السكري، بعد احتجازه لمدة 21 يومًا، وفق ما أكدته أسرته، وهو من أبناء مدينة دنقلا، ويعمل موظفًا بمطار الخرطوم، كان قد وصل إلى مصر لمرافقة والده المريض بالسكري قبل وفاته. وكانت السلطات المصرية تنوي ترحيله إلى السودان، فيما فشلت محاولات ذويه للإفراج عنه لتمكينه من تلقي العلاج.</span></p>
<h3><b>وفاة محتجزين داخل قسم شرطة المنشية بالإسكندرية وسط اتهامات بالتعذيب والإهمال الطبي</b></h3>
<p><span>رصدت </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A/"><span>لجنة العدالة</span></a><span> وفاة محتجزَين داخل قسم شرطة المنشية بمدينة الإسكندرية يوم 16 أغسطس 2025، في ظروف وصفتها بـ”المأساوية”، نتيجة التعذيب والإهمال الطبي، إضافة إلى الازدحام الشديد وارتفاع درجات الحرارة داخل غرف الاحتجاز.</span></p>
<p><span>ووفقًا للمحامي محمد رمضان، فقد توفي المحتجز رمضان السيد حسن بعد تعرضه للتعذيب على أيدي ضباط القسم، الذين تناوبوا الاعتداء عليه بالضرب لإجباره على الإدلاء بمكان شقيقه المطلوب القبض عليه. كما توفي المحتجز الثاني، ويدعى محمد أحمد سعد، أثناء قضائه حكمًا بالحبس ستة أشهر في قضية تعاطي مواد مخدرة، حيث أصيب بحمى شديدة وإعياء نُقل على إثرها إلى المستشفى، قبل إعادته إلى القسم مجددًا حيث تدهورت حالته ولفظ أنفاسه الأخيرة.</span></p>
<p><span>وأوضحت لجنة العدالة أن حرمان المحتجزين في مصر من حقوقهم الأساسية، وتجاهل أوضاع الاحتجاز المأساوية خاصة في ظل ارتفاع درجات الحرارة، يمثل انتهاكًا صارخًا للدستور والمواثيق الدولية التي التزمت بها مصر.</span></p>
<p><span>وطالبت اللجنة بفتح تحقيقات مستقلة وشفافة حول ملابسات الوفاتين ومحاسبة المسؤولين، إلى جانب إصدار قانون شامل يجرم التعذيب بشكل صريح بما يتماشى مع اتفاقية مناهضة التعذيب التي وقعت عليها مصر. كما دعت إلى إنشاء آلية رقابة مستقلة على أماكن الاحتجاز لتحسين ظروفها وضمان عدم تكرار مثل هذه الحالات.</span></p>
<p><span>وبحسب بيانات اللجنة، فقد ارتفع عدد الوفيات داخل السجون وأماكن الاحتجاز في مصر منذ بداية عام 2025 إلى 37 حالة وفاة، وذلك بعد توثيقها 50 حالة وفاة خلال عام 2024.</span></p>
<blockquote><p><span>وكانت “زاوية ثالثة”  قد وثقت 24 حالة وفاة داخل عدد من أقسام الشرطة في محافظات مختلفة في الفترة من يناير 2024 وحتى يونيو 2025. بخلاف الواقعة التي شهدتها مدينة بلقاس في 27 يوليو الماضي.</span></p>
<p><span>من جهتها قالت الباحثة الحقوقية سارة حمزة في تصريح إلى زاوية ثالثة أن السلطات المصرية لم تتخذ أي إجراءات جادة لوقف ظاهرة الموت داخل أماكن الاحتجاز، مشيرة إلى غياب مساءلة شفافة أو تحقيقات مستقلة في الغالبية العظمى من الحالات، حتى في حالات الوفاة الناتجة عن اعتداءات بين المحتجزين، حيث تبقى وزارة الداخلية مسؤولة قانونيًا عن سلامة النزلاء.</span></p></blockquote>
<p><span>وتوضح سارة أن تكرار هذه الوفيات يعكس خللًا هيكليًا في نظام إدارة الاحتجاز، وغياب أي رقابة مستقلة أو إصلاح جذري، مؤكدة أن أقسام الشرطة مغلقة أمام زيارات منظمات المجتمع المدني ولا توجد آليات رقابية فعالة للتحقق من ملاءمة هذه الأماكن.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>خدش الحياء وقيم الأسرة</b></h3>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13598"></p>
<p><span>في الثاني من أغسطس 2025، بدأت الحكومة المصرية حملة أمنية ضد صانعات محتوى على مواقع التواصل، خاصة تيك توك، بتهم “خدش الحياء” و”الاعتداء على قيم الأسرة المصرية”، استنادًا لقانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات (175 لسنة 2018).</span></p>
<p><span>ورقة بحثية لمؤسسة المرأة الجديدة بعنوان “تأملات ومعاني في دليل البلوجر المثالي” رصدت الحملة، </span><a href="https://nwrcegypt.org/wp-content/uploads/2025/08/tiktok-blogers-guidlines.pdf"><span>مشيرة </span></a><span>إلى غموض مفاهيم “الأخلاق المجتمعية” وكيف يُستَخدم القانون لاستهداف النساء أكثر من الرجال، حتى في حالات الدفاع عن النفس، مثل توثيق الاعتداءات.</span></p>
<p><span>تسعى الورقة من خلال هذه التحليلات إلى طرح إشكاليات تشريعية وجندرية عميقة، تتعلق بأساسيات العدالة الجنائية والمجتمعية، كما تبرز الحاجة إلى إعادة النظر في مفاهيم الجرائم الإلكترونية ومفاهيم “الأخلاق” كأساس لتبرير الإجراءات الأمنية، بعيدًا عن تحيّزات ثقافية أو تمييزية تجاه النساء.</span></p>
<p><span>مؤسسة بنت النيل </span><a href="https://www.facebook.com/100064781946159/posts/1192074729628581/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>أكدت </span></a><span>أن هذه التهم مطاطة وغير واضحة قانونيًا، وغالبًا ما تُستخدم للسيطرة على النساء ومراقبة حياتهن العامة والخاصة، خاصة اللواتي يخرجن عن الصور النمطية. وأشارت إلى أن مصطلح “قيم الأسرة المصرية” يفتقر لتعريف دقيق، ما يضعف أساس المساءلة القانونية.</span></p>
<p><span>وختمت المؤسسة بالتأكيد على ضرورة حماية حرية التعبير وحقوق النساء، وضمان وضوح النصوص القانونية بما يتوافق مع الدستور المصري ومعايير العدالة والمساواة.</span></p>
<p><span>في حديثه إلى زاوية ثالثة، يرى المحامي الحقوقي حليم حنيش أن الحملة الأخيرة تكشف عن أزمة أعمق في العقلية الأمنية والسياسية للدولة، موضحًا: أن الدولة ترى الحل الوحيد في مواجهة كل وأي شيء في القبضة الأمنية.</span></p>
<blockquote><p><span>وينتقد حنيش غياب معيار قانوني محدد لمفاهيم مثل “الحياء” و”القيم الأسرية”، وهو ما يفتح الباب أمام تأويلات اجتماعية متباينة: “قد يُعد المحتوى مسيئًا في مدينة، بينما لا يُعتبر كذلك في أخرى، وهو ما يعكس هشاشة الأساس القانوني لهذه الاتهامات.” </span><span>ويختم حنيش بالإشارة إلى أن حملات التحريض والبلاغات لا تجري بمعزل عن غيرها، بل تقودها في الغالب المجموعات نفسها التي تهاجم اللاجئين والمعارضين وتتبنى خطابًا طائفيًا.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/tiktok/">الداخلية تشهر سيف “الأخلاق” في وجه “التيكتوكرز</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>احتجاجات عمالية وتسويات حكومية</b></h3>
<p><span>في أغسطس 2025، تداخلت مشاهد الاحتجاجات العمالية في مصر مع تحركات حكومية لتعزيز حقوق العمال، في شهر حمل مزيجًا من الاعتصامات، التسويات الودية، وإجراءات تشريعية جديدة.</span></p>
<p><span>في مدينة شبرا الخيمة،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2008/10/15/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86/44701"> <span>قاد</span></a><span> أكثر من ألف عامل بشركة “مصر تايوان” للملابس الجاهزة اعتصامًا واسعًا على خلفية تأخر صرف رواتبهم، المرتبطة بشهري سبتمبر وأكتوبر، في واحد من أبرز التحركات العمالية التي لفتت الأنظار. وفي الإسكندرية، تمكن عمال “العامرية للغزل” من تعليق إضرابهم بعد مفاوضات انتهت بحصولهم على أجر أيام الإضراب كاملة بتاريخ 14 أغسطس، ما عُدّ انتصارًا لهم في مواجهة إدارة الشركة.</span></p>
<p><span>أما في محافظة الدقهلية، فقد شهدت مدينة شربين</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/4/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%89-%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%B6-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1/7077159"> <span>تسوية</span></a><span> ودية لنزاع عمالي، بعد حصول عاملة على تعويض يتجاوز 200 ألف جنيه عقب تقديمها شكوى فصل تعسفي، في مؤشر على حضور المسارات القانونية والودية لحل النزاعات الفردية.</span></p>
<p><span>في موازاة ذلك، كثّفت وزارة العمل أنشطتها الميدانية خلال الشهر، حيث</span><a href="https://revsoc.me/articles/workers-farmers/"> <span>أطلقت</span></a><span> ندوات توعوية في عشر محافظات، إلى جانب تحديث بيانات اللجان النقابية وتنفيذ حملات تفتيش داخل مواقع العمل، بهدف ضمان حقوق العمال وتعزيز معايير السلامة المهنية. كما أعلنت الوزارة عن إصدار 87 قرارًا تنفيذيًا مكمّلًا لقانون العمل الجديد 2025، المقرر دخوله حيز التنفيذ في سبتمبر المقبل، بما يحمله من بنود تسعى لحماية حقوق العمال وتحسين بيئة العمل.</span></p>
<p> </p>
<h3><b>أعمار على السقالات.. وحقوق على الورق</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-2.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13673"></p>
<p><span>وثق</span><a href="https://zawia3.com/workers-3/"> <span>تقرير</span></a><span> نشرته زاوية ثالثة معاناة آلاف عمال البناء في مصر، ممن يقفون يوميًا على السقالات تحت شمس قاسية أو برد قارس، بلا مظلة قانونية تضمن حقوقهم، أو حماية فعلية تقيهم من السقوط والخطر. أحمد عبد الحميد، 42 عامًا –اسم مستعار بناءً على طلبه– واحد من هؤلاء، يتنقل بين الورش والمشروعات في القاهرة الكبرى منذ سنوات، بنظام اليومية، دون عقد أو تأمين صحي، يعمل حتى ساعات متأخرة من الليل لقاء أجر بالكاد يكفي للمعيشة والمواصلات.</span></p>
<p><span>أوضاع عبد الحميد ليست استثناءً، بل صورة متكررة لقطاع يضم مئات الآلاف من العمالة غير المنتظمة، وفق تعريف قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، الذي يضع عمال البناء ضمن الفئات الأكثر هشاشة إلى جانب الباعة الجائلين وموزعي الصحف. ورغم تقديرات وزارة العمل بوجود نحو 1.1 مليون عامل غير منتظم، تذهب تقديرات نقابية وأممية إلى أرقام مضاعفة تتجاوز 12 مليونًا، أي أكثر من نصف القوة العاملة في مصر داخل القطاع غير الرسمي.</span></p>
<p><span>المعضلة تتعمق أكثر مع ملف التأمينات الاجتماعية. فبحسب كمال عباس، المنسق العام لدار الخدمات النقابية والعمالية، تُحصّل اشتراكات تأمينية كشرط للحصول على تراخيص البناء، لكن بأسماء وهمية أو لعمال غير موجودين على أرض الواقع، فيما يبقى العامل الحقيقي على السقالة خارج المظلة. ويضيف: “المفتشون لا يزورون مواقع العمل، البيانات تُؤخذ من الشركات، لكن الميدان مختلف تمامًا”. هذه الفجوة بين النص القانوني والممارسة تُبقي ملايين العمال بلا حماية حقيقية، رغم أن المادة 17 من الدستور تنص بوضوح على حق كل مواطن في التأمين الاجتماعي.</span></p>
<p><span>في المقابل، حاولت الدولة منذ 2018 إدماج عمال البناء في منظومة التأمين الصحي الشامل، عبر قرارات وزارية بضم فئات المقاولات والتشييد والمحاجر. إلا أن غياب قاعدة بيانات دقيقة، وضعف التنسيق بين الوزارات، أبقى كثيرًا منهم خارج التغطية. </span></p>
<p><span>القانون الجديد لعام 2025 خصص مواد واضحة لحصر العمالة غير المنتظمة، وإنشاء صندوق مستقل لتقديم إعانات طارئة وخدمات اجتماعية وصحية لهم. لكن الباحث العمالي حسن البربري يشير إلى أن المشكلة ليست في النصوص، بل في غياب آليات التطبيق، حيث يظل قطاع البناء إلى حد كبير خارج الإطار الرسمي. ويستشهد بمشهد من الميدان: “في عزّ أغسطس، كان عمال يطلون سور جامعة القاهرة دون أي وسيلة وقاية، يضعون كراتين على رؤوسهم اتقاءً للشمس”.</span></p>
<p> </p>
<h3><b>الفقر بين الأرقام الرسمية والواقع المعيشي</b></h3>
<p><span>شهد الشهر جدلًا واسعًا حول بيانات الفقر في مصر، بعدما اتهم النائب د. فريدي البياضي الحكومة بـ”التلاعب في الأرقام” عبر حذف مؤشر الفقر النقدي لأول مرة منذ نصف قرن، والاكتفاء بمؤشر “الفقر متعدد الأبعاد” الأقل دقة في التعبير عن الواقع المعيشي.</span></p>
<p><span>البياضي أكد في بيان حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه أن ذلك يمثل مخالفة صريحة للدستور، وخاصة المواد (68، 27، 8)، معتبرًا أن إدخال الدعم النقدي والعيني في حساب الدخل يخفض النسبة المعلنة للفقر بشكل مصطنع. وتزامن هذا مع تقديرات مستقلة رفعت نسبة الفقر النقدي إلى نحو 35.7% في 2023، ما يكشف فجوة واسعة بين الأرقام الرسمية وتجارب المواطنين اليومية.</span></p>
<p><span>وكان البنك المركزي</span><a href="https://asharq.com/reports/137636/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"> <span>خفض</span></a><span> أسعار الفائدة بمقدار 100 نقطة أساس ليصل سعر الإيداع إلى 23% والإقراض إلى 24%، بعد تراجع التضخم السنوي إلى 13.9% في يوليو. ورغم أن الخطوة تعكس تحسنًا نسبيًا، إلا أن الضغوط المعيشية ما زالت مستمرة، وسط مخاوف من أن خفض الفائدة يخدم احتياجات الحكومة التمويلية أكثر من تخفيف أعباء المواطنين.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/minimum-wage/">زيادة الحد الأدنى للأجور في مصر.. بين الأرقام والواقع المعيشي</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>انتخابات الشيوخ في مصر: حشود قسرية ومشاهد عزوف</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/07/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D9%88%D8%B1%D9%89.png" alt="" width="1472" height="832" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13391"></p>
<p><span>على مدار يومي الرابع والخامس من أغسطس، </span><a href="https://zawia3.com/senate-elections/"><span>جرت </span></a><span>انتخابات مجلس الشيوخ المصري (الغرفة الثانية للبرلمان)، وسط مشهد مألوف: لافتات حزبية تسيطر على محيط اللجان، تصريحات رسمية عن “إقبال كثيف”، وتغطيات إعلامية تؤكد على “العرس الديمقراطي”، بينما تعكس الوقائع الميدانية صورة مغايرة، يتصدرها العزوف الشعبي والتكرار النمطي لسيناريوهات انتخابية فقدت زخمها منذ أعوام.</span></p>
<p><span>رصدت تقارير ميدانية حالات حشد منظم في سوهاج، الإسكندرية، بورسعيد، والدقهلية، بمشاركة جهات حكومية ودينية وتعليمية، في مقابل دعوات مقاطعة لاقت صدى واسعًا في مطروح احتجاجًا على قضايا محلية. وأصدرت أحزاب معارضة بيانات توثق التجاوزات، مثل تأخر فتح اللجان، غياب الحبر الفسفوري، والدعاية داخل اللجان، واعتبرت أن الانتهاكات تقوّض نزاهة العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>المشهد السياسي العام اتسم بالانغلاق؛ فمجلس الشيوخ يضم 300 عضوًا، ثلثهم بالتعيين الرئاسي، و200 بالانتخاب وفق نظام القائمة المغلقة المطلقة، وهو ما يمنح القوائم الموالية السيطرة الكاملة. “القائمة الوطنية من أجل مصر” احتكرت الترشح بنظام القوائم، ما جعل المنافسة شكلية، بينما قاطعت الحركة المدنية الديمقراطية الانتخابات رفضًا للنظام الانتخابي القائم وغياب الضمانات.</span></p>
<p><span>خبراء وسياسيون وصفوا الانتخابات بـ”الهزلية”، معتبرين أنها تخلو من مضمون ديمقراطي حقيقي وأن نتائجها محسومة مسبقًا، مع استمرار السلطة في استخدام مؤسسات الدولة للحشد، وتحويل العملية الانتخابية إلى واجهة شكلية لتجميل المشهد السياسي دون تأثير فعلي على موازين السلطة أو تمثيل المجتمع.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>خصخصة الصحة</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B5%D8%AD%D8%A9.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13678"></p>
<p><span>تتجه</span><a href="https://zawia3.com/privatisation/"> <span>وزارة</span></a><span> الصحة المصرية لطرح نحو 40 منشأة صحية أمام القطاع الخاص خلال الأشهر المقبلة، استنادًا إلى القانون رقم 87 لسنة 2024، الذي ينظم منح التزام إدارة وتشغيل المستشفيات الحكومية للقطاع الخاص. تشمل هذه الخطوة مستشفيات قائمة وأخرى قيد الإنشاء، وتأتي في إطار توجه أوسع لتعزيز دور القطاع الخاص في الخدمات العامة. وبينما تبرر الحكومة القرار بأنه يهدف إلى تحسين جودة الرعاية الصحية وتخفيف العبء المالي عن الموازنة، يثير الإجراء جدلًا واسعًا ومخاوف من تقليص فرص محدودي الدخل في الحصول على العلاج المجاني أو المدعوم. </span></p>
<p><span>القانون الجديد يتيح إبرام عقود التزام مع شركات محلية وأجنبية لإنشاء وتشغيل وتطوير المستشفيات العامة لفترات تصل إلى 15 عامًا، مع استثناء مراكز الرعاية الأولية وصحة الأسرة، بالإضافة إلى أنشطة الدم والبلازما. ورغم النص على استمرار الرقابة الحكومية، يرى منتقدون أن الضمانات غير كافية لحماية حق المواطنين في خدمات صحية ميسّرة. في المقابل، تقدّم المحامي خالد علي بدعوى قضائية للطعن على القانون، معتبرًا أنه يمسّ الحق الدستوري في الصحة ويعزز منطق الخصخصة على حساب العدالة الاجتماعية. </span></p>
<p><span>تتزامن هذه الخطط مع توسع رسمي في المبادرات الصحية خلال السنوات الماضية، مثل التأمين الصحي الشامل وحملات “100 يوم صحة” و“100 مليون صحة”، التي وفرت ملايين الخدمات الطبية المجانية. لكن خبراء يشيرون إلى أن هذه المبادرات مؤقتة ولا تعالج أزمات هيكلية مثل نقص الكوادر الطبية، تهالك البنية التحتية، وضعف التمويل. ورغم زيادة عدد المستشفيات الحكومية والجامعية، يبقى الإنفاق الحكومي على الصحة أقل بكثير من النسبة الدستورية (3% من الناتج المحلي)، إذ لم يتجاوز 1.17% في موازنة 2024/2025، مع اعتماد مفرط على إنفاق الأسر المباشر بنسبة 71%.</span></p>
<p><span>إلى جانب ضعف التمويل، تواجه المنظومة أزمة في الموارد البشرية نتيجة هجرة واسعة للأطباء بسبب تدني الأجور وضعف بيئة العمل، ما أدى إلى انخفاض معدلات توافر الأسرة والأطباء مقارنة بالمعايير الدولية. ويرى خبراء أن خصخصة المستشفيات لن تعالج هذه الأزمة بل قد تفاقمها، عبر تقليص الخدمات المجانية وتسريح العاملين، بما يحول المستشفيات العامة تدريجيًا إلى كيانات ربحية تخضع لمنطق السوق.</span></p>
<p><span>كما يثير دخول شركات أجنبية واستثمارات دولية واسعة في القطاع الصحي مخاوف إضافية من تحويل الرعاية الصحية إلى نشاط تجاري بحت. ويحذر باحثون من غياب الشفافية وضعف الرقابة في عقود التخصيص، ما قد يؤدي إلى تراجع الخدمات المقدمة للفئات الأشد احتياجًا. ويؤكد خبراء الصحة العامة أن الأزمة الحقيقية تكمن في ضعف الإنفاق العام وتآكل البنية الصحية، وأن أي إصلاح جاد يجب أن ينطلق من تعزيز مسؤولية الدولة في تمويل وتأمين الرعاية الصحية لجميع المواطنين بعيدًا عن منطق الربحية.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/privatisation/">خصخصة الصحة: مستثمر يفوز.. حكومة تربح ومواطنون خارج اللعبة</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>نزاعات نزع الملكية: محور دار السلام نموذجًا</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85.png" alt="" width="1640" height="924" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13699"></p>
<p><span>في قلب قرية أولاد خلف بسوهاج،</span><a href="https://zawia3.com/dar-el-salam-axis/"> <span>وجدت</span></a><span> أسرة محمد شيبة، ومعها نحو عشرين أسرة أخرى، نفسها بلا مأوى منذ عامين بعد إزالة منازلهم لصالح تنفيذ محور الدكتور محمد سيد طنطاوي (دار السلام)، وهو مشروع قومي بطول 28 كيلومترًا يربط بين سوهاج وقنا. التعويضات التي صرفتها الدولة لم تفِ بقيمة الممتلكات الفعلية، في ظل ارتفاع أسعار الأراضي والمساكن، وعدم توفير بدائل سكنية مناسبة، ما دفع بعض الأسر للعيش في أكواخ من البوص بلا خدمات أساسية.</span></p>
<p><span>الأزمة لا تتوقف عند حدود سوهاج؛ ففي يوليو 2025 صدر قرار جديد بنزع ملكية 194 عقارًا بمحافظة قنا لصالح المحور نفسه، بعد تعذر الاتفاق مع الملاك، ليتواصل مسلسل النزاعات حول قيمة التعويضات وغياب التراخيص البديلة للبناء. وفي الدقهلية أيضًا، صدرت قرارات مماثلة لنزع ملكية 85 عقارًا ضمن تطوير طريق المنصورة – جمصة.</span></p>
<p><span>الأهالي يؤكدون أن ما صُرف لهم لا يغطي حتى نصف قيمة الأراضي أو المباني المزالة، فضلًا عن تعطل الوعود الرسمية بمنح تراخيص بناء على أراضٍ بديلة. نواب البرلمان انقسموا: بعضهم وصف التعويضات بـ”المجزية”، وآخرون أقرّوا بأن الملف ما زال معلقًا بين وزارة الزراعة والجهات التنفيذية. بينما يرى مختصون أن المشكلة تتجاوز التعويض المالي لتصل إلى غياب آلية قانونية واضحة تعترف بالضرر الاجتماعي والاقتصادي الناتج عن نزع الملكية.</span></p>
<p><span>منذ 2014، تسارعت قرارات نزع الملكية باعتبارها أداة حكومية لإنشاء محاور مرورية ومشروعات سكنية، لكن خبراء العمران يرون أن هذه السياسات تهدد النسيج الاجتماعي وتفتقر إلى رؤية تخطيطية شاملة. يشيرون إلى فجوة كبيرة بين قيمة التعويضات وأسعار السوق، وإلى أن مفهوم “المنفعة العامة” يُستخدم بشكل فضفاض، ما يضع المواطنين أمام واقع قاسٍ: خسارة منازلهم وأراضيهم مقابل مقابل مالي محدود لا يتيح لهم العودة إلى نفس المستوى المعيشي.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/dar-el-salam-axis/">سوهاج – محور دار السلام: من منازل العمر إلى أكواخ البوص</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مصر</b></h3>
<p><span>في مصر، </span><a href="https://zawia3.com/alveofact/"><span>يواجه </span></a><span>آلاف الأطفال المبتسرين أزمة متكررة بسبب نقص حقنة ألفيوفاكت، الدواء المنقذ لعلاج متلازمة الضائقة التنفسية الناتجة عن عدم اكتمال نمو الرئة. وعلى الرغم من أن الحقنة تُصنف كعلاج أساسي داخل الحضّانات، فإن الحصول عليها يظل تحديًا يوميًا للأمهات، إذ تختفي غالبًا من المستشفيات الحكومية، ويُطلب من الأسر تدبيرها عبر السوق الخاصة بأسعار باهظة تتجاوز 7 آلاف جنيه للجرعة الواحدة.</span></p>
<p><span>الإحصاءات تعكس حجم المأساة: نحو 1.9 مليون طفل يولدون سنويًا في مصر، ومن بينهم ما يُقدّر بعشرات الآلاف من المبتسرين. وتشير منظمة الصحة العالمية إلى أن المضاعفات الناتجة عن الولادة المبكرة تمثل 20% من وفيات الأطفال دون الخامسة في البلاد. في هذا السياق، يصبح نقص ألفيوفاكت عاملًا مضاعفًا للخطر، خصوصًا أن الدواء لا يملك بدائل محلية أو جنيسة، ويُستورد بتكلفة حساسة لسعر الصرف والسياسات الجمركية.</span></p>
<p><span>القفزات السعرية الحادة فاقمت الأزمة: من نحو 4,400 جنيه قبل سنوات قليلة، إلى أكثر من 7,400 جنيه في 2024، بل وصل في السوق السوداء إلى 12 ألف جنيه للحقنة الواحدة. هذا الارتفاع وضع الأسر أمام معادلة قاسية بين إنقاذ حياة الرضيع أو الانهيار المالي، بينما تفاوت الأسعار بين المستشفيات الحكومية والقطاع الخاص أثار تساؤلات حول عدالة التوزيع والرقابة.</span></p>
<p><span>ورغم إدراك وزارة الصحة وهيئة الدواء لأهمية العقار، ظلت الردود الرسمية غامضة أو صامتة. شهادات أطباء وذوي أطفال من مستشفيات كبرى –مثل الدمرداش، الشاطبي، المنصورة الدولي، وأسيوط الجامعي– كشفت عن وفيات فعلية نتيجة غياب الدواء. وفي بعض الحالات اضطرت أسر إلى نقل أطفالها مئات الكيلومترات بحثًا عن الحقنة، أو اللجوء إلى وسطاء غير قانونيين لتأمينها.</span></p>
<p> </p>
<p><b> للاطلاع على التقرير على منصة زاوية ثالثة: </b><a href="https://zawia3.com/alveofact/"><b>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مص</b></a><b>ر</b></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>تعديل قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة</b></h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/pfbid0ogwTvtFx2hBrtiHEjRNNCLP1SNfFR5PLBRymajNPBKszjvmiWPNRcKG8gsHFS8nQl/?app=fbl"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على مشروع تعديل بعض أحكام قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة الصادر بالقانون رقم 10 لسنة 2018، شمل تعريف الشخص ذي الإعاقة، وتحديد إعفاء السيارات ووسائل النقل الخاصة بذوي الإعاقة من الضريبة الجمركية وضريبة القيمة المضافة لشخص واحد كل 15 عامًا، مع شروط صارمة حول ملكية السيارة واستخدامها وعدم التصرف فيها خلال خمس سنوات، ومحاسبة الورثة عند الوفاة. كما شددت التعديلات العقوبات على التزوير أو تقديم بيانات غير صحيحة للاستفادة من الحقوق والمزايا، لتصل إلى السجن عشر سنوات وغرامات تصل إلى 200 ألف جنيه.</span></p>
<p><span>ورغم ذلك، انتقد حقوقيون التعديلات لمبالغتها في العقوبات، وعدم معالجتها المشكلات الفعلية للأشخاص ذوي الإعاقة وأسرهم، مثل صعوبة التسجيل للحصول على بطاقة الخدمات المتكاملة وقلة أعداد البطاقات، إضافة إلى غياب الحوار المجتمعي والمشاركة مع ممثلي ذوي الإعاقة والمجلس القومي لهم في صياغة هذه التعديلات، واعتبروا توقيت إقرارها غير مناسب، خاصة مع قرب نهاية دور الانعقاد البرلماني واستعداد الحكومة لمراجعة التزاماتها الدولية أمام لجنة الأمم المتحدة المعنية بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/north-sinai/"><b> جرافات التنمية تقتحم حي الريسة في العريش</b></a></p>
<p> </p>
<h3><b>تعيين خريجات الحقوق بمجلس الدولة خطوة تاريخية نحو المساواة بين الجنسين </b></h3>
<p><span>أكدت النيابة الإدارية حرصها على دعم وتمكين الكفاءات النسائية ضمن صفوفها، تنفيذًا لتوجيهات رئيس الهيئة والمجلس الأعلى للنيابة، بما ينسجم مع استراتيجية تمكين المرأة المصرية 2030. </span><a href="https://www.facebook.com/100064681867256/posts/1203281928504525/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وتولت </span></a><span>المستشارة يارا عنبة الإشراف القضائي على الجمعية العمومية لنادي “ورش سكك حديد أبو زعبل”، لتصبح أول سيدة تنتدب لهذه المهمة، في خطوة تعكس تبني النيابة لمعياري الكفاءة والجدارة دون تمييز، فيما تجاوز تمثيل المرأة بين أعضائها 42%. كما شاركت عضوات النيابة في الإشراف على انتخابات مجلس الشيوخ، مساهمات في ضمان نزاهة العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>من جانبها، اعتبرت مبادرة “المنصة حقها” أن القرار الجمهوري رقم 447 لسنة 2025، بتعيين 46 خريجة من بين 207 مندوبي مساعد بمجلس الدولة بنسبة 22% لأول مرة، يمثل تحولًا تاريخيًا، إذ تم التعيين وفق التقدير الجامعي والتقييم العلمي بعيدًا عن الطرق الاستثنائية السابقة، ما يعكس انتصار الدستور والقانون وفتح الباب أمام تكافؤ الفرص للمرأة المصرية في القضاء. وأشارت المبادرة إلى أن الإنجاز جاء تتويجًا لجهود مستمرة منذ 2014، مع التأكيد على ضرورة متابعة أدوار القاضيات وتمكينهن، وصون الحقوق والمساواة بين المواطنين كأساس قوة الدولة.</span><span> </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>من النبطشية إلى السخرة .. تدهور معايير العمل الطبي اللائق في مصر</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10341"></p>
<p><span>شهد القطاع الصحي في مصر مؤخرًا أحداثًا صادمة أبرزت أزمة بيئة العمل بالمستشفيات، تمثلت في استقالة جماعية لثلاث عشرة طبيبة من قسم النساء والتوليد بإحدى المستشفيات الجامعية، ووفاة الطبيبة الشابة سلمى نتيجة الإرهاق الشديد وتدهور ظروف العمل. كذلك شهدت مستشفى سيد جلال الجامعي بالقاهرة، مساء الأحد، واقعة اعتداء على طبيب امتياز خلال أداء عمله، ما أسفر عن إصابته بجرح قطعي في الوجه.</span></p>
<p><span>وأوضح الطبيب محمد بسيوني، المجني عليه، أنه فوجئ بدخول مريض في حالة هياج، مصاب بجروح قطعية إثر مشاجرة، وكان يوجه السباب للأطباء داخل المستشفى، قبل أن يستولي على مشرط ويعتدي به عليه في وجهه. وأكد بسيوني أن أمن المستشفى لم يتدخل لحمايته، وأن المريض لم يتم التحفظ عليه إلا بعد الواقعة، ليجري تسليمه لاحقًا للشرطة التي اتخذت الإجراءات القانونية بحقه.</span></p>
<p><span>ووثق تحقيق نشرته زاوية ثالثة، ظروف قاسية لبيئة عمل الأطباء في مصر، وشهدت السنوات الاخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في معدلات استقالات الأطباء من العمل الحكومي خلال الفترة من 2020 إلى 2025، حيث بلغ إجمالي الاستقالات أكثر من 21 ألفًا في سبع سنوات، مع تسجيل 4,261 استقالة في عام 2022 وحده، بمعدل 13.5 استقالة يوميًا. وفي الفترة من 2019 إلى مارس 2022، بلغ عدد الاستقالات 11,536، بما في ذلك 934 في الأشهر الأولى من 2022، واستمرت الاستقالات في الارتفاع، حيث سجل عام 2023 أكثر من 4,300 استقالة، وفي 2025 أعلنت جامعة الإسكندرية عن 117 وظيفة شاغرة بسبب استقالات جماعية، مع معدل يومي يصل إلى 12 طبيبًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد الدكتور خالد أمين، -الأمين العام لنقابة الأطباء-، في تصريح خاص لمنصة زاوية ثالثة، أن أزمة المنظومة الصحية في مصر تتفاقم بشكل يومي، وأن ما يحدث لا يمكن وصفه إلا بـ”العبث الكامل”، مشيرًا إلى أن “الضغوط المتراكمة التي يتعرض لها الأطباء أصبحت لا تُطاق، وبيئة العمل في المستشفيات والمؤسسات الصحية الحكومية لم تعد تحتمل، وهو ما يدفع الكثير من الأطباء إما للاستقالة أو للهجرة خارج البلاد، أو حتى ترك المهنة تماماً”. </span></p>
<p><span>يوضح أمين أن الأطباء يواجهون أوضاعاً اقتصادية شديدة التدهور، إذ “يتقاضى الطبيب أجراً لا يليق إطلاقاً بطبيعة العمل ولا بمستوى المسؤولية، ويتعرض لمعاملة إدارية مهينة، كأن يُجبر على تسجيل بصمة الحضور والانصراف رغم كونه في غرفة العمليات أو وسط إجراء طبي طارئ، هذا لا يحدث في أي مكان بالعالم”.</span></p>
<p><span>ويتابع: “في مقابل هذه الظروف المهينة، نجد تصاعداً في ظاهرة ترك الخدمة، بل إن بعض الأطباء يرفضون من الأساس التعيين في المستشفيات الجامعية أو الحكومية، لذلك الوضع تحول إلى ما يشبه المحرقة المهنية. المهام الموكلة لطبيب واحد اليوم كانت موزعة على خمسة في الماضي، وبالتالي أطباء شباب ينفجرون من الضغط، وزملاؤهم يشهدون يومياً على ذلك”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن النسخة الأولية لقانون المسؤولية الطبية خلقت حالة من الذعر بين الأطباء، موضحًا: “نحن نرى كيف يجري تصوير الطبيب اليوم كمتهم جنائي، والتعامل مع الخطأ الطبي كجريمة جنائية مباشرة، دون تحقيق علمي أو حكم قضائي نهائي. الإعلام والسوشيال ميديا يساهمان في التشهير بالأطباء، ولا يوجد حتى الآن قانون يحميهم من ذلك”.</span></p>
<p><span>ويحذر أمين من خطورة الاستمرار في تجاهل شكاوى الأطباء، مضيفاً: “أي مريض غير راضٍ عن نتيجة علاج أو تدخل جراحي أصبح يملك أداة ترهيب مباشرة للطبيب عبر البلاغات والتشهير، هذا يجعل حتى من يملك عيادة خاصة أو مركزاً طبياً غير قادر على الاستمرار، لأن المطالب الإدارية والضرائبية تنهكه. فواتير إلكترونية، ضرائب مبالغ فيها، مصاريف لا تنتهي، وفي المقابل لا توجد أي تسهيلات تحفزه على البقاء داخل المنظومة”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الدول الخليجية والأوروبية باتت تقدم تسهيلات غير مسبوقة لاستقبال الأطباء المصريين، حيث “كانت الهجرة الطبية سابقاً تحتاج إلى ستة أو سبعة أشهر لإنهاء الإجراءات، أما الآن، فالأمر يتم في غضون ثلاثة أو أربعة أشهر فقط، رغم أن قيمة العقود انخفضت نسبياً هناك، لكنها لا تزال أعلى كثيراً من الداخل، خاصة مع تآكل قيمة الجنيه وصعوبة الحياة في مصر”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أمين في حديثه معنا أن أصوات الأطباء لا تجد من يستمع إليها، مضيفًا: “حين حاولت طرح هذه الأزمات بشكل مسؤول، فوجئت بتحويلي إلى النيابة العامة، وكأن المطلوب من الطبيب أن يصمت فقط. بدلاً من الحوار، اختارت وزارة الصحة طريق البلاغات الأمنية. وكأن الطبيب أصبح تهديداً أمنياً، لمجرد أنه يطالب بحقوقه أو يعرض معاناة زملائه”.</span></p>
<p><span>وفي سياق أخر أعلنت نقابة الأطباء، استدعاء أحد الأطباء المتخصصين في أمراض النساء والتوليد للتحقيق أمام لجنة آداب المهنة بالنقابة، وذلك على خلفية مقطع فيديو متداول عبر مواقع التواصل الاجتماعي يسيء للمهنة.</span></p>
<p><span>وأكدت النقابة في </span><a href="https://www.facebook.com/100064405431196/posts/1178238117666358/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>بيان</span></a><span> لها، رفضها القاطع لمثل هذه السلوكيات التي تتنافى مع قدسية مهنة الطب، ومع القيم الإنسانية والمهنية والأخلاقية التي تفرض احترام خصوصية المرضى وصون كرامتهم.</span></p>
<p><span>وشددت النقابة على أنها لن تتهاون في اتخاذ الإجراءات الرادعة بحق أي عضو يسيء للمهنة أو يخل بواجباتها، مؤكدة التزامها الكامل بحماية شرف المهنة والحفاظ على ثقة المجتمع في الأطباء ورسالتهم السامية.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/doctors-5/">كيف يُفرّغ القطاع الصحي المصري من كفاءاته بصمت؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>المركز المصري يطعن لوقف قرار رفع تكاليف الرعاية والعلاج بمستشفيات الصحة النفسية</b></h3>
<p><span>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية </span><a href="https://www.facebook.com/100064772734088/posts/1218363236999423/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>دعوى</span></a><span> قضائية برقم 86235 لسنة 79 قضائية أمام محكمة القضاء الإداري بالقاهرة، وكيلاً عن عدد من المتضررين من أوصياء وأولياء المرضى، إلى جانب مختصين ومهتمين بمجال الطب النفسي، ضد كل من: وزير الصحة، الأمين العام للأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان، رئيس المجلس القومي للصحة النفسية، ومدير مستشفى العباسية للصحة النفسية وعلاج الإدمان، وذلك بشأن قرار رفع تكاليف الرعاية والعلاج في مستشفيات الصحة النفسية.</span></p>
<p> </p>
<p><span>وطالب المركز في الدعوى بوقف تنفيذ وإلغاء قرار وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025 فيما يتعلق بقوائم الأسعار المستحدثة، وما يترتب على ذلك من آثار، أهمها العودة للأسعار السابقة قبل صدور القرار، وعدم فرض أي قيود مالية مجحفة على علاج المرضى النفسيين ورعايتهم وإقامتهم، بما يشمل الأوصياء والقائمين على رعايتهم بمستشفيات الصحة النفسية وعلاج الإدمان التابعة للأمانة العامة. من بين المدعين: الدكتور أحمد حسين، الأمين العام المساعد السابق بمجلس نقابة الأطباء، وطبيب بمستشفى العباسية للصحة النفسية.</span></p>
<p> </p>
<p><span> وأوضحت الدعوى أثر القرار على الحالات الواقعية للمدعين. المدعي الأول، عامل يومية (نجار) يبلغ من العمر 64 عامًا، يرعى نجله المصاب بالفصام (40 عامًا)، وكان يسدد 1800 جنيه شهريًا أثناء إيداع نجله في المستشفى لمدة 18 شهرًا، قبل السماح له بالعلاج في العيادات الخارجية. ومع تفاقم حالة الابن واعتدائه على والده، أودع مرة أخرى في المستشفى منذ أكثر من شهر ونصف، وطُلب من الأب دفع 5400 جنيه شهريًا، وهو مبلغ يفوق قدراته المالية.</span></p>
<p><span> أما المدعية الثانية فهي وصية على شقيقها المودع في مستشفى العباسية منذ أكثر من عامين ونصف، وكانت تتحمل سابقًا 1800 جنيه شهريًا بالإضافة إلى مصاريف الطعام والعلاج، لكنها فوجئت بالمطالبة بدفع 5400 جنيه شهريًا للإقامة فقط، بخلاف مصاريف الطعام والعلاج، وهو ما يفوق قدرتها المادية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>رعاية طبية آمنة للنساء: أجسادنا ليست للتجريب أو الاستعراض</b></h3>
<p><b>ف</b><span>ي سياق آخر أدانت مبادرة رعاية طبية آمنة للنساء والطفلات، حادثتين متتاليتين قالت إنهما كشفتا حجم الاستهانة بحقوق النساء والطفلات في جسدهن ورعايتهن الصحية: الأولى تمثّلت في إجراء جراحة تكميم معدة لطفلة عمرها تسع سنوات في خرق صارخ للمعايير الطبية والأخلاقية، والثانية في ظهور طبيب نساء يرقص داخل غرفة العمليات حاملًا مولودًا حديث الولادة في مشهد استعراضي ينتهك قدسية الجسد ولحظة الولادة.</span></p>
<p><span>وأكدت المبادرة أن الطفلة في التاسعة لا تملك القدرة القانونية ولا النفسية ولا الجسدية للخضوع لمثل هذا التدخل الجراحي الخطير، وأن مسؤولية البالغين من الأهل والأطباء هي توفير بيئة صحية آمنة وداعمة، لا فرض حلول جراحية تمسّ نموها وحياتها، كما أن تصوير جسد امرأة لحظة الولادة وتحويلها إلى خلفية لاستعراض طبيب هو انتهاك فج للخصوصية وكرامة المريضة، ويعكس تغلغل ثقافة ترى الجسد الأنثوي ملكًا للغير، قابلًا للتصوير والتهكم.</span></p>
<p><span>في مواجهة هذه الانتهاكات، طرحت مبادرة رعاية طبية آمنة للنساء والطفلات مدونة سلوك معنى يُفترض أن يلتزم بها مقدمو الخدمات الصحية عند التعامل مع النساء والفتيات، ونطالب وزارة الصحة بتعميمها على جميع المستشفيات العامة والخاصة، ومن أهم بنودها:</span></p>
<p><span>الخصوصية والسرية: احترام جسد المريضة، وحظر التصوير أو مشاركة بياناتها دون موافقة واعية ومسبقة.</span></p>
<p><span>الموافقة المستنيرة: لا يُتخذ أي قرار طبي إلا بمشاركة المريضة أو الفتاة بحسب نضجها، وبشرح وافي للمخاطر والبدائل.</span></p>
<p><span>كرامة المريضة: الامتناع عن أي سلوك استعراضي أو ترفيهي داخل بيئة طبية.</span></p>
<p><span>المساواة وعدم التمييز: رفض أي ممارسة قائمة على وصم الجسد أو التعامل معه كمشكلة يجب “إصلاحها”.</span></p>
<p><span>مراعاة النوع الاجتماعي: تدريب إلزامي للأطباء والكوادر الصحية على كيفية التعامل المهني المراعي للنساء والفتيات واحتياجاتهن الخاصة.</span></p>
<p><span>المساءلة والعقاب: أي خرق لهذه البنود يُعد انتهاكًا مهنيًا وأخلاقيًا يستوجب التحقيق والعقوبات من النقابة والوزارة.</span></p>
<p><span>واختتمت </span><a href="https://www.facebook.com/100064627728035/posts/1173264774837769/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>بيانها</span></a><span> قائلة: “إن أجساد النساء والطفلات ليست ملكًا لغيرهن، ولا مسرحًا لاستعراض أو خضوع لضغوط اجتماعية”، مطالبة وزارة الصحة ونقابة الأطباء بالتحرك الفوري لاعتماد هذه المدونة المهنية وتطبيقها، ضمانًا لحق النساء والفتيات في رعاية صحية آمنة، قائمة على الاحترام والكرامة والحق في القرار.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:  </b><a href="https://zawia3.com/doctors-5/"><b>كيف يُفرّغ القطاع الصحي المصري من كفاءاته بصمت؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>اتهامات حقوقية بإعدام أسود ونمور في حديقة حيوان الجيزة </b></h3>
<p><span>كشفت الناشطة دينا ذو الفقار عن </span><a href="https://www.facebook.com/859440610/posts/10172248120190611/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وقوع </span></a><span>كارثة في حديقة حيوان الجيزة، حيث أُجريت أعمال ردم وبناء والحيوانات لا تزال داخل الأقفاص، ما أدى إلى فقدان بعض الأنواع وإعدام الأسود والنمور والأشبال بذريعة تقليل النفقات، وفق توصية الجانب الأجنبي. وأكدت أن الحديقة تضم حيوانات مهددة بالانقراض وفق اتفاقية سايتس، وأن التطوير تم دون خطة واضحة أو إشراف كافٍ، مطالبة بإعادة الكفاءات المصرية المتخصصة ومحاسبة المسؤولين.</span></p>
<p><span>من جهتها، تقدمت مؤسسة حماية الحيوان بشكوى رسمية للنيابة الإدارية والنائب العام بسبب إعدام الحيوانات، مشيرة إلى سوء الظروف المعيشية والإهمال الذي أدى إلى نفوق أعداد كبيرة، وعدم السماح للجهات الرقابية بالاطلاع على أوضاع الحيوانات أثناء التجديدات، ما أثار الريبة والقلق بشأن ما يجري داخل الحديقة.</span></p>
<p> </p>
<p><a href="https://www.facebook.com/100068804396780/posts/1070623385241131/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وأكدت </span></a><span>المؤسسة أن الواقعة تهدد سمعة مصر في حماية الحياة البرية، مطالبة بمتابعة الجهات الرسمية، بما في ذلك الهيئة العامة للخدمات البيطرية والإدارة المركزية لحدائق الحيوان، لضمان مساءلة المسؤولين والحفاظ على ما تبقى من الحيوانات.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر أحالت محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة دعوى قضائية تطالب بوقف استخدام الحيوانات في عروض السيرك داخل مصر إلى هيئة مفوضي الدولة لإعداد التقرير القانوني اللازم.</span></p>
<p><span> </span><a href="https://www.facebook.com/share/1A32E2aFhw/"><span>الدعوى</span></a><span> التي حملت رقم 67597 لسنة 79 قضائية شق عاجل، أقامها المحامي نادي عمر وكيلًا عن لبنى محمد رشاد، رئيس مجلس أمناء مؤسسة حماية الحيوان بأبو صير البدرشين، وطالبت بوقف العروض التي تعتمد على الحيوانات واستبدالها بالمهارات البشرية والابتكار الفني، بما يتوافق مع نصوص الدستور المصري وأحكام الشريعة الإسلامية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:20:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016756</guid>
		</item>
		<item>
			<title>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/48190494500272-150x150.jpg" alt="15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» " title="15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </span></p>
<p dir="rtl">29 مصابًا في حادث إنقلاب قطار بمرسى مطروح بسبب هبوط في السكة الحديدية</p>
<p dir="rtl"><span>إصابة 19 عاملة وعاملًا زراعيًا بينهم أطفال في انقلاب ميكروباص على «القاهرة-الإسكندرية» الصحراوي</span></p>
<p dir="rtl">«الزراعة»: عودة حديقة الحيوان للعمل في 2026.. و«التحالف»: رعاية الحيوانات أهم من موعد الافتتاح</p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تلغي تأشيرات مسؤولي السلطة الفلسطينية ردًا على تحركاتهم لملاحقة إسرائيل في المحاكم الدولية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الاستئناف الأمريكية» تقضي بعدم قانونية معظم رسوم ترامب الجمركية</span></p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>احتضنت العاصمة السودانية الخرطوم والتي خضع معظم أجزائها لسيطرة الدعم السريع لنحو سنتين، أول اجتماع لمجلس الوزراء السوداني، يوم الثلاثاء الماضي، برئاسة رئيس الحكومة، كامل إدريس، وأعضاء حكومته كافة، فيما تنتشر وسط العاصمة الأمراض الوبائية خاصة حمى الضنك، حيث أفاد مصدر طبي من الخرطوم لـ«مدى مصر» بتسجيل نحو 500 إصابة بحمى الضنك خلال أسبوع واحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولاستعادة اقتصاد حطمته الحرب، سافر وزير المالية السوداني، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة، للبحث مع المسؤولين هناك إنشاء بورصة لتصدير الذهب السوداني الذي يمثل مورد البلاد الاقتصادي الرئيسي، وذلك في أعقاب حرب اقتصادية شرسة شنتها الإمارات على السودان، كان آخر خطواتها احتجاز أبوظبي لسفينة شحن تحمل نفط جنوب سوداني، كانت تحركت من ميناء بشائر في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصلت قوات الدعم السريع قصف الأحياء السكنية والأسواق في الفاشر ومخيمات النازحين، والذي تسبب في قتل 24 مدنيًا، كما اختطفت ثماني نساء من معسكر أبوشوك بعد اجتياحه الأحد الماضي، فيما كشف تقرير لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» عن أن نحو ستة آلاف طفل في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد. لتفاصيل أكثر يمكن الاطلاع على نشرة السودان من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدانت 15 منظمة حقوقية محلية ودولية استهداف أجهزة الأمن المصرية للأطفال على خلفية نشاطهم الرقمي على منصات الألعاب الإلكترونية، محذرة من «انتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان»، بعدما رصدت المنظمات احتجاز السلطات الأمنية ما لا يقل عن 15 طفلًا تتراوح أعمارهم بين 12 و17 عامًا، وجهت لهم تهم الانتماء إلى جماعة إرهابية استنادًا إلى نشاطهم على منصات الألعاب الإلكترونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت المنظمات ومن بينها مركز ديمقراطية الشرق الأوسط، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، بالإفراج الفوري عن جميع الأطفال المحتجزين، وفتح تحقيق شفاف في الانتهاكات التي تعرضوا لها، معتبرة أن استهداف الأطفال بهذه الطريقة «يمثل إساءة بالغة لاستعمال السلطة ويستوجب المحاسبة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://mideastdc.org/publication/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%8B/"><span>بيان</span></a><span> المنظمات الصادر الخميس الماضي، أشارت المنظمات إلى استدراج أجهزة الأمن المصرية للقصر عبر منصات الألعاب الإلكترونية، وعلى رأسها لعبة «PUBG»، حيث تقوم بتقديم وعود لهم بمكافآت داخل اللعبة مقابل انضمامهم إلى مجموعات محادثة، ثم تطلب منهم مشاركة محتوى على وسائل التواصل الاجتماعي، موضحة أن السلطات «تدعي» لاحقًا ارتباطهم بجماعات متطرفة، ما اعتبرته انتهاكًا جسيمًا لحقوق الإنسان وخرقًا للقوانين الوطنية المصرية والمعايير الدولية، نظرًا لاحتجاز الأطفال تعسفيًا، وإخفائهم قسريًا، وحرمانهم من الإجراءات القانونية، فضلًا عن تعرضهم للتعذيب وسوء المعاملة أثناء الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، كشفت الحالات الموثقة عن نمط مقلق من الانتهاكات ضد الأطفال، يبدأ بإلقاء القبض عليهم من منازلهم دون أي تصريح رسمي أو توضيح لأسباب القبض عليهم وإخفاؤهم قسريًا لأيام، أو أشهر في بعض الحالات، قبل أن يظهروا وقد وجهت لهم «التهمة الفضفاضة ذاتها: الانتماء إلى جماعة إرهابية» دون تقديم دليل، وذلك دون عرض كثير منهم على المحاكم لجلسات تجديد الحبس، في انتهاك لحقوقهم الإجرائية، وذلك بخلاف احتجاز 13 طفلًا داخل أقسام الشرطة مع البالغين في انتهاك واضح للقانون المصري والمعايير القانونية الدولية بمعاملة القصر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انقلب قطار رقم 1935 «روسي مكيف» في نطاق محافظة مطروح، قبل قليل، وسط حصيلة أولية عن إصابة 29، بينما أشار </span><a href="https://www.elbalad.news/6681720"><span>موقع</span></a><span> «صدى البلد» إلى وجود وفيات لم يحصها.  فيما توقفت حركة القطارات على خط مطروح-محرم بك، بسبب القطار المنقلب نتيجة لهبوط في السكة الحديد، وفقًا لصحف محلية. ووثق شهود عيان وجود عالقين تحت عربات القطار المنقلب، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3537336"><span>محاولين</span></a><span> انتشالهم، فيما لم يصدر بعد أي بيانات رسمية عن وزارة الصحة بخصوص أعداد الضحايا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب 19 عاملًا وعاملة زراعيًا بجروح وكسور وكدمات متفرقة بالجسم، بعد انقلاب سيارة ميكروباص مخصصة لنقل العمالة الزراعية على طريق القاهرة الإسكندرية الصحراوي، </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4680470/1/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-19-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%B3"><span>أمس</span></a><span>، وفقًا لما نقلته «أخبار اليوم». وتراوحت أعمار الضحايا، وجميعهم من محافظة المنوفية، بين تسع سنوات إلى 43 سنة، فيما لم تصدر وزارة العمل أي بيانات بخصوص تعويضات عن حوادث العمالة غير المنتظمة بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد حادث أمس امتدادًا لسلسلة من الحوادث المتكررة على «الصحراوي» الذي </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23545"><span>صنفه</span></a><span> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء ضمن أكثر النقاط خطورة على مستوى الجمهورية. في </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23545"><span>تقريره</span></a><span> الصادر 2023، رصد «التعبئة والإحصاء» سبع نقاط أساسية تتركز فيها الحوادث على طريق القاهرة الإسكندرية الصحراوي، أربع منها تتوزع في نطاق محافظة البحيرة، التي شهدت الحادثة، بإجمالي حوادث بلغ 243 حادثًا في عام 2022. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>تعكس</span></a><span> هذه الحوادث واقع العمالة اليومية التي تضطر لاستخدام وسائل نقل مكتظة، وغير آمنة أحيانًا، في رحلاتها اليومية، ضمن «نظام» اجتماعي كامل يقوم على العمل باليومية، ويشمل الفئات العمرية كافة ومن بينها الأطفال، الذين يسعون جميعًا لتأمين تكاليف المعيشة أو مصروفات التعليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وروى «مدى مصر»، قصة 18 فتاة من العمالة الزراعية من المحافظة نفسها فقدن أرواحهن في الطريق إلى العمل، يمكنك قراءة: في السنابسة.. ضحايا على مذبح «اليومية» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا:</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الزراعة»: عودة حديقة الحيوان للعمل في 2026.. و«التحالف»: رعاية الحيوانات أهم من موعد الافتتاح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الزراعة، علاء فاروق، أمس، إن افتتاح حديقة الحيوان والأورمان سيكون على بداية العام القادم، وهو ما أكده رئيس التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان، محمد كامل في</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3536554"><span> تصريحات</span></a><span> لجريدة «المصري اليوم»، بأن موعد الافتتاح لن يكون قبل عام 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال كامل من جانبه، إن جميع خبراء حدائق الحيوان يندهشون من الاستفسار الدائم من بعض الأشخاص أو عشاق الحديقة حول موعد الافتتاح، دون أن تكون أولوية الاهتمام بكيفية المحافظة على الحيوانات أو طريقة عرض الحيوانات والطيور والزواحف، مشددًا أن هذه النقاط أكثر أهمية من تاريخ الافتتاح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=2WawEPpwLwY"><span>وزير </span></a><span>الزراعة، تم الانتهاء من ترميم جميع المناطق الأثرية، فيما يجري العمل على استيراد مجموعة من الحيوانات تحتاجها الحديقة، «إحنا شغالين على قدم وساق وعلى بداية العام القادم الحديقة تكون مفتوحة»، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=749774774345508"><span>مدللًا</span></a><span> بمقطع الفيديو المنشور على الصفحة الرسمية للحديقة، والذي يظهر تجربة لتشغيل المناطق الأثرية ليلًا بعد تطويرها وترميمها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان، أصدر بيانًا، </span><a href="https://www.facebook.com/gizazoologicalgarden/posts/pfbid0BLy6mvvVzpTPsJ4GL18GKjV7BCbpc2aukdiH4mJChodfXXJGm767Ns5zrmjNdKQJl?locale=ar_AR"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، ردًا على ما تم تداوله مؤخرًا حول مقتل عدد من الأسود والنمور، قال فيه إنه تسلم الحيوانات بحالات صحية متباينة بعضها قابل للعلاج، والبعض الآخر مصابًا بأمراض معدية لا يمكن شفاؤها، ما استلزم تطبيق آليات ومعايير القتل الرحيم المعترف بها عالميًا، مؤكدًا أن جميع الإجراءات تتم وفق أحدث المعايير العالمية وبإشراف خبراء متخصصين، وأي قرار يتعلق بالتخلص من الحيوانات لا يتم إلا بعد موافقة هيئة الخدمات البيطرية وتحت إشرافها المباشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان كذلك إلى العمل على إنهاء إجراءات استيراد 362 حيوانًا </span><span>جديدًا من الخارج، بالإضافة إلى دعم حدائق الحيوان بالمحافظات بالحيوانات التابعة لوزارة الزراعة من فائض حديقة حيوان الجيزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>قبل</span></a><span> عامين، سلمت «الزراعة» حديقتي «الحيوان» و«الأورمان»، إلى تحالف ثلاثي مكون من الهيئة القومية للإنتاج الحربي، وشركة أبناء سيناء التابعة لرجل الأعمال السيناوي، إبراهيم العرجاني، وشركة «حدائق»، لتنفيذ أعمال تطوير بالحديقتين كان من المخطط أن تستغرق عامًا ونصف بحد أقصى، ليتبعها تولي التحالف إدارة الحديقتين لمدة 25 عامًا تحت إشراف «الزراعة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تلغي تأشيرات مسؤولي السلطة الفلسطينية ردًا على تحركاتهم لملاحقة إسرائيل في المحاكم الدولية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفض وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، منح تأشيرات دخول لأعضاء السلطة الفلسطينية، ومنظمة التحرير الفلسطينية، وإلغاء بعض التأشيرات الصادرة بالفعل، وذلك قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، وفقًا لما أعلنته «الخارجية الأمريكية»، أمس، وهو القرار الذي قد</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/29/us-denying-and-revoking-visas-for-palestinian-officials-un"><span> يمنع</span></a><span> حضور رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، ويحد من حضور الممثلين الفلسطينيين من حضور الاجتماع العالمي السنوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثل القرار الأمريكي محاولة للضغط على السلطة الفلسطينية لإيقاف ملاحقة الاحتلال الإسرائيلي في المحاكم الدولية، ومحاولاتها للحصول على اعترافات دولية خلال الجمعية العامة للأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ب</span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85/"><span>يانها </span></a><span>أمس، شددت «الخارجية الأمريكية» على ضرورة توقف السلطة على التحريض على الإرهاب ونبذه ما وصفته بـ«مجزرة 7 أكتوبر»، ووقف «التحريض على الإرهاب في التعليم»، وإنهاء «محاولاتها لتجاوز المفاوضات عبر حملات الحرب القانونية الدولية، بما في ذلك اللجوء إلى المحكمة الجنائية الدولية ومحكمة العدل الدولية وجهودها الرامية إلى ضمان اعتراف أحادي الجانب بدولة فلسطينية مفترضة»، زاعمة أن هذه التحركات ساهمت بشكل جوهري في رفض حماس لإطلاق سراح «الرهائن» وانهيار محادثات وقف إطلاق النار في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في يوليو الماضي، أعلن عدد من الحلفاء التقليديين للولايات المتحدة، وعلى رأسهم بريطانيا وفرنسا، عن نيتهم الاعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة، وهو الموعد ذاته تقريبًا الذي يخطط فيه بنيامين نتنياهو لتنفيذ خطط لفرض السيطرة الأمنية الكاملة لقطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تقرير: «تحرك الغرب للاعتراف بدولة فلسطينية.. هل لذلك أهمية؟».. يشرح «مدى مصر»، أسباب اتجاه الدول مؤخرًا في الاعتراف بدولة فلسطينية، وأهمية تلك الخطوة من حيث القانون الدولي والحقوق التي يمكن منحها للأفراد بموجب ذلك، مع تقييم هذا التحرك من منظور واقعي. يمكنكم قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMfyuZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBYk0wbVdteDNRcjhkZUFnAR7BLsqdzT4BCLrNAt0GZJJyz6SMlbdDWIw7eglFvI2PE4HuA9YLLadNJeTxyQ_aem_LJqVQIDqjRvxPwR0WRH14Q"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة الاستئناف الأمريكية بعدم قانونية معظم الرسوم الجمركية التي فرضها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بعدما اعتبرت أن القرار يتعارض مع صلاحيات الكونجرس في فرض الضرائب والرسوم، وفقًا لما نقلته «BBC» </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2k6z734myo"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «BBC»، رفضت المحكمة في قرارها الصادر بأغلبية سبعة قضاة مقابل أربعة، حجة ترامب باستخدام قانون الصلاحيات الاقتصادية الدولية الطارئة (IEEPA) لتبرير فرض التعريفات الجمركية، مؤكدة أن القانون «لا يمنح الرئيس سلطة غير محدودة لفرض الرسوم الجمركية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، هاجم ترامب القرار في منشور له على منصته، «تروث سوشيال»، مشددًا أن إلغاء الرسوم الجمركية «كارثة شاملة ستضعف الولايات المتحدة ماليًا»، مشيرًا إلى أن بلاده «ستفوز في النهاية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لن يدخل قرار «الاستئناف» حيز التنفيذ قبل 14 أكتوبر المقبل، لإتاحة فرصة للبيت الأبيض لطلب مراجعة القضية أمام المحكمة العليا، وهي الخطوة التي قد تثير جدلًا واسعًا، إذ تضم المحكمة ستة قضاة معينين من قبل رؤساء من الحزب الجمهوري، ثلاثة منهم عينهم ترامب بنفسه، وإن عرفت المحكمة بمواقفها الصارمة في السنوات الأخيرة تجاه الرؤساء الذين حاولوا تنفيذ سياسات جديدة شاملة دون أن تمرر من قبل الكونجرس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:18:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26739</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير المالية أحمد كجوك، إن فوائد الديون استحوذت على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية 2024/ 2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي عقده اليوم، تحدث كجوك عن نجاح الحكومة في تحقيق فائض أولي نسبته 3.6%، ما سمح بزيادة الإنفاق على القطاعات المؤثرة في حياة المواطنين، مشيرًا إلى تخصيص 642 مليار جنيه للدعم والمنح والمزايا الاجتماعية بنمو سنوي 12%، بينها 165.4 مليار جنيه لدعم السلع التموينية و43.2 مليار جنيه لبرامج "تكافل وكرامة".</p>

<p>وأشار إلى أن مساهمات صناديق المعاشات بلغت 142.7 مليار جنيه، إلى جانب 2.5 مليار جنيه لدعم نقل الركاب و1.3 مليار جنيه لإحلال المركبات.</p>

<p>ويعود <a href="https://www.reuters.com/world/africa/egypt-total-budget-deficit-505-bln-pounds-202324-finance-minister-says-2024-07-17/">تراجع</a> العجز الكلي لموازنة السنة المالية الماضية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>صفقة</a> رأس الحكمة، حيث بلغت الإيرادات في ميزانية العام الماضي 2.63 تريليون جنيه تتضمن 2.2 تريليون جنيه إيرادات ضريبية، وبلغت المصروفات نحو 3.89 تريليون جنيه.</p>

<p>وفيما يتعلق بالمديونية، أوضح الوزير أن دين أجهزة الموازنة تراجع من 89.4% من الناتج المحلي في يونيو/حزيران 2024 إلى 85.6% في يونيو الماضي، مع خفض الدين الخارجي أربعة مليارات دولار خلال عامين، وإطالة عمر الدين المحلي من 1.2 إلى 1.6 عام.</p>

<p>وأضاف أن الحكومة تستهدف خفض الدين الخارجي من مليار إلى ملياري دولار سنويًا، مع تحويل جزء منه إلى استثمارات "نعمل على استراتيجية متكاملة وطموحة لتحسين كل مؤشرات دين أجهزة الموازنة".</p>

<p>وأشار الوزير إلى أن الدولة <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/photos/70-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AD%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%85%D9%86-2024-%D9%8A%D9%88%D9%85-11-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84/859336772978472/?_rdr">فقدت</a> نحو 145 مليار جنيه من إيرادات قناة السويس نتيجة اضطرابات الملاحة بالبحر الأحمر، لافتًا إلى أن تنوع النشاط الاقتصادي ومسار الشراكة مع مجتمع الأعمال ساعدا في مواجهة هذا التراجع.</p>

<p>كما أعلن كجوك عن خطة لإطلاق حزمة جديدة من التسهيلات الضريبية خلال الأسابيع المقبلة، إلى جانب حوافز تشجيعية مرتبطة بالقيد في البورصة بالتنسيق مع هيئة الرقابة المالية.</p>

<p>وشدد على التزام الحكومة بخفض الدين العام تدريجيًا، وتنويع أدوات وأسواق التمويل، وإطالة آجال الاستحقاق لتقليل الاعتماد على التمويل قصير الأجل، مؤكدًا أن أي إيرادات استثنائية ستُوجَّه لخفض معدلات الدين والحفاظ على ثقة المستثمرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 16:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756561328541813</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سيناتوران أمريكيان بعد زيارة معبر رفح: سمعنا "بروباجندا خالصة" في تل أبيب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26740</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1a301c1a-7c4e-454f-bb08-6b3df8264469.jpeg.webp?itok=DRr3MF65" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1a301c1a-7c4e-454f-bb08-6b3df8264469.jpeg.webp?itok=DRr3MF65" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال السيناتوران الديمقراطيان الأمريكيان كريستوفر فان هولين وجيف ميركلي بعد زيارة معبر رفح، اليوم السبت، ومخازن المساعدات اللوجيستية، للوقوف على آليات دخول المواد الإغاثية الغذائية والطبية إلى قطاع غزة، إنهما استمعا في تل أبيب "بروباجندا خالصة" بشأن عملية إدخال المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة.</p>

<p>وخلال زيارتهما، أكد محافظ شمال سيناء اللواء خالد مجاور أن إسرائيل لم تسمح بمرور إلا 15% من شاحنات المساعدات.</p>

<p>وحسب القاهرة الإخبارية، <a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/videos/1478680300133223/">أكد</a> عضوا مجلس الشيوخ الأمريكي رفضهما للجرائم الإسرائيلية في قطاع غزة، وسياسات الولايات المتحدة الداعمة لها، مطالبين بإدخال جميع شاحنات المساعدات إلى قطاع غزة ووقف حرب الإبادة المستمرة منذ ما يقارب العامين.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30082025&amp;id=d0b71411-58d5-4a86-9812-27a2a7cc68aa">قالا</a> إنهما استمعا خلال زيارتهما الأسبوع الماضي إلى برنامج الأغذية العالمي في إسرائيل، ومعبر كرم أبو سالم، وميناء أشدود، إلى "بروباجندا خالصة" من تل أبيب بشأن عملية إدخال المساعدات "الأكثر تنظيمًا على الإطلاق"، كشف الواقع على الأرض عكسها، إذ تمر كميات محدودة من المساعدات، رغم توافر مخزون غذائي يكفي سكان غزة لثلاثة أسابيع في مخازن البرنامج فقط.</p>

<p>وانتقد فان هولين إسرائيل، قائلاً إن على حكومة بنيامين نتنياهو أن تتوقف عن استخدام المجاعة كسلاح، فيما أكد ميركلي أن عملية الفحص المرهقة في ميناء أشدود تعيق وصول الإمدادات الغذائية.</p>

<p>وبعد أن استمع السيناتوران الأمريكيان، وهما عضوان في لجنة العلاقات الخارجية واللجنة الفرعية لاعتمادات العمليات الخارجية، إلى شرح طاقم الهلال الأحمر المصري المطوَّل عن آليات عمل وتخزين وإدخال المساعدات إلى غزة، التقطا صورة تذكارية أمام المعبر مع الطاقم.</p>

<p>وقال محافظ شمال سيناء إن معبر رفح مخصص لعبور الأشخاص وليس لحركة الشاحنات، مؤكدًا أن مصر لم تغلق المعبر من ناحيتها أبدًا وأنها استقبلت مصابين من غزة لعلاجهم، لكن الجهة المقابلة للمعبر يسيطر عليه جيش الاحتلال ولا يسمح بدخول سوى 15% فقط من الشاحنات.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تسيطر</a> إسرائيل على معبر رفح من ناحية الأراضي الفلسطينية منذ السابع من مايو/أيار 2024، كما تتحكم في معبر كرم أبو سالم المجاور له، والذي تعتمد عليه بشكل مباشر في إدخال المساعدات إلى غزة، وتستخدمه كأداة لتطبيق حصار كامل على القطاع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ السابع من أكتوبر 2023. </p>

<p>ونوه بأن ما يدخل إلى غزة لا يتجاوز 100 شاحنة يومًا في حين يحتاج القطاع إلى 600 شاحنة في اليوم، مشيرًا إلى أن مئات الشاحنات تنتظر بالشهر والشهرين قرب المعبر بانتظار الدخول.</p>

<p>ولفت إلى أنه كان يتم إدخال المساعدات إلى غزة عن طريق معبر رفح خلال اتفاق وقف إطلاق النار، وكان يتم استقبال 150 شخصًا بشكل يومي، كما كان يتم تقديم الخدمات لكل الجرحى الذين يصلون إلى المعبر.</p>

<p>ولفت إلى أن الكثير من الفلسطينيين الذين جاؤوا لتلقي العلاج متحمسون للعودة إلى قطاع غزة حال سنحت الظروف عبر التوصل إلى وقف إطلاق النار.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/30/us-senators-arrive-in-egypt-ahead-of-a-visit-to-the-rafah-border-crossing-al-qahera-tv-reports">قال</a> وزير الخارجية بدر عبدالعاطي، لـCNN إن 5000 شاحنة محملة بالمساعدات تنتظر دخول غزة على الجانب المصري من الحدود، فيما رددت الهيئة العسكرية الإسرائيلية المشرفة على دخول غزة الثلاثاء مزاعم عدم منع دخول الشاحنات من مصر، مُدعية أنها "تسهل مرورها إلى غزة دون أي قيود كمية".</p>

<p>والجمعة قبل الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرة من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول المقبل، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط وبعد أشهر من التحذيرات بشأن تفاقم الأزمة الإنسانية في القطاع الذي يعاني حصارًا إسرائيليًا قاتلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 16:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756561328541812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية توثِّق إخفاء 15 طفلًا لعبوا PUBG ثم حبسهم واتهامهم بالإرهاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26737</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت 14 منظمة حقوقية ومحلية إنها وثقت القبض على ما لا يقل عن 15 طفلًا وإخفاءهم قسريًا ثم حبسهم احتياطيًا وتوجيه تهم الإرهاب لهم "دون تقديم أي دليل"، بسبب نشاطهم في منصات الألعاب وخصوصًا PUBG. ودعت السلطات المصرية إلى "التوقف فورًا عن ملاحقة الأطفال" بممارسات تمثل "انتهاكًا جسيمًا للقانون المصري والمعايير الدولية، وعلى رأسها اتفاقيتي حقوق الطفل ومناهضة التعذيب".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02JH5VMhKQyt6XcYy8RLbUFxQh38t3s8K13XARQL5phjZJo1YUGUBjvBwX2E8kRjU5l?_rdc=1&amp;_rdr#">بيان</a> مشترك أصدرته أمس، إن الأطفال المقبوض عليهم، وتتراوح أعمارهم بين 12 و17 عامًا ويواجهون تهمة "الانتماء إلى جماعة إرهابية"، تعرضوا للإخفاء القسري والاحتجاز التعسفي، وحُرموا من الإجراءات القانونية وتعرضهم للتعذيب وسوء المعاملة، فضلًا عن حرمان بعضهم من الرعاية الطبية.</p>

<p>وأوضح البيان أن السلطات تزعم أن جروبات التواصل وطلبات نشر المحتوى التي ينضم لها عدد من الأطفال، بعد وعود بالحصول على مكافآت داخل اللعبة، مرتبطة بأنشطة جماعات متطرفة.</p>

<p>وأشار إلى أن الحالات الموثقة "تكشف عن نمط مقلق من الانتهاكات ضد الأطفال؛ ففي جميع الحالات تم إلقاء القبض على الأطفال من منازلهم دون أي تصريح رسمي أو توضيح لسبب القبض، و(تم أيضًا) إخفاؤهم قسريًا لأيام وأشهر في بعض الحالات"، مبينًا أن "النيابة وجهت لهم جميعًا تهمة الإنتماء إلى جماعة إرهابية، دون تقديم أي دليل، ولم يُعرض كثير منهم على المحاكم لجلسات تجديد الحبس".</p>

<p>وأشار إلى أن 13 طفلًا ما زالوا رهن الاحتجاز، بعضهم في أقسام الشرطة مع بالغين،  <a href="https://www.elwatannews.com/data/iframe/pdf/14325298321514283518.pdf">بالمخالفة</a> للمادة 112 من قانون الطفل المصري التي تحظر احتجاز الأطفال أو حبسهم أو سجنهم مع غيرهم من البالغين في مكان واحد.</p>

<p>وسرد البيان وقائع لعدد من الحالات، من بينها محمد عماد، 17 عامًا، الحاصل على الجنسية الأمريكية، والذي أوقف منذ أغسطس/آب 2024 أثناء زيارته لعائلته في مصر خلال العطلة الصيفية.</p>

<p>ووفقًا لعائلته، كان عماد يلعب PUBG حين تواصل معه أشخاص عبر اللعبة، وعرضوا عليه مكافآت داخل اللعبة مقابل نشر محتوى على حساباته على السوشيال ميديا، و"داهمت الشرطة منزل والدته وصادرت كاميرات وأجهزة الكمبيوتر ومعدات أخرى، ثم أخفته قسريًا لمدة عشرة أيام، وحُرم محاموه من الاطلاع على ملفات قضيته، ولا يزال رهن الحبس الاحتياطي بعد قرابة عام من اعتقاله".</p>

<p>وتابع البيان "برغم كونه قاصرًا، يُحتجز عماد منذ ظهوره في قسم شرطة بنها مع البالغين، وهو يعاني من الربو الحاد وقد حُرم من تلقي الرعاية الطبية المناسبة، كما أن استمرار حبسه منعه من التخرج من المدرسة الثانوية في الولايات المتحدة خلال العام الدراسي الماضي".</p>

<p>ورأت المنظمات الموقعة أن ممارسات الاستدراج عبر الألعاب الإلكترونية مقابل مكافآت داخلية، والتي تُستخدم لاحقًا كأساس لتهم أمنية، "تثير مخاوف جدية بشأن نمط مقلق من الانتهاكات ضد القُصَّر"، وطالبت بالإفراج الفوري عن جميع الأطفال المحتجزين، وفتح تحقيق شفاف في الانتهاكات الموثقة، ومحاسبة المسؤولين عنها.</p>

<p>ووقع البيان المشترك مركز ديمقراطية الشرق الأوسط/MEDC، ومركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف/AITAS، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية/EIPR، ومؤسسة نجدة لحقوق الإنسان، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان/SFHR، وريدوورد لحقوق الإنسان وحرية التعبير، ومنصة اللاجئين في مصر/RPE، ومعهد التحرير لسياسات الشرق الأوسط/TIMEP، ومنا لحقوق الإنسان/MRG، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان/CIHRS، والمنبر المصري لحقوق الانسان/EHRF، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب/OMCT.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756552450076940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا " title="بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>احتضنت العاصمة السودانية الخرطوم والتي خضع معظم أجزائها لسيطرة الدعم السريع لنحو سنتين، أول اجتماع لمجلس الوزراء السوداني، يوم الثلاثاء الماضي، برئاسة رئيس الحكومة، كامل إدريس، وأعضاء حكومته كافة، في خطوة تكشف عن نقلة سياسية كبيرة في موازين الصراع العسكري الدائر في البلاد، بالعودة التدريجية من مدينة بورتسودان العاصمة الإدارية المؤقتة والواقعة في أقصى شمالي شرق السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي عودة الحكومة المركزية في السودان إلى مدينة الخرطوم التي دمرتها حرب طاحنة كمحاولة لاستعادة الحياة وإعادة الإعمار وجذب ملايين آخرين للعودة. كما تتزامن مع عودة مئات الآلاف من سكانها بعد إكمال الجيش سيطرته عليها في مايو الماضي، وسط انتشار الأمراض الوبائية التي تفتك بسكانها خاصة حمى الضنك، حيث أفاد مصدر طبي من الخرطوم لـ«مدى مصر» بتسجيل نحو 500 إصابة بحمى الضنك خلال أسبوع واحد. فيما عزا وزير الصحة بولاية الخرطوم، انتشار المرض إلى موجة الأمطار الغزيرة التي هطلت في العاصمة خلال أغسطس الحالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولاستعادة اقتصاد حطمته الحرب، سافر وزير المالية السوداني، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة، للبحث مع المسؤولين هناك إنشاء بورصة لتصدير الذهب السوداني الذي يمثل مورد البلاد الاقتصادي الرئيسي، حيث تجئ الخطوة في أعقاب حرب اقتصادية شرسة شنتها الإمارات على السودان، تسببت في توقف حركة التجارة بين البلدين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن تداعيات الحرب الاقتصادية الإماراتية، احتجزت أبوظبي، سفن شحن تحمل نفط جنوب سوداني، كانت تحركت من ميناء بشائر في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة النقل السودانية لـ«مدى مصر» إنه ربما تؤدي هذه السياسات الإماراتية، إلى وضع الحكومة السودانية في موقف حرج خصوصًا مع جنوب السودان حيث يعول على إعادة صادراته النفطية إلى السوق بعد توقف نحو عام بسبب الحرب في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في دارفور، فقد تجاوزت تأثيرات حصار قوات الدعم السريع على الفاشر كل حد، حيث رسمت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» صورة كارثية للأوضاع الإنسانية في المدينة، حيث تستمر العمليات العسكرية والقصف المدفعي بشكل شبه يومي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت «يونسيف» أن نحو ستة آلاف طفل في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد دون علاج، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد. وادى حصار «الدعم السريع» القائم منذ أكثر من عام واشتد بالمدة الأخيرة إلى نفاد الإمدادات، ما أجبر الجهات العاملة على تعليق الخدمات اللازمة لإنقاذ حياة ساكني الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، استمرت المواجهات البرية العنيفة في الفاشر للأسبوع الثاني على التوالي، حيث أعلن الجيش وحلفاؤه في القوة المشتركة والمتطوعين التصدي لهجمات «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع ذلك، واصلت قوات الدعم السريع قصف الأحياء السكنية والأسواق في الفاشر ومخيمات النازحين، والذي تسبب في قتل 24 مدنيًا في السوق المركزي وحي الرديف، كما اختطفت ثماني نساء من معسكر أبوشوك بعد اجتياح أجزاء منه يوم الأحد الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حمى الضنك تجتاح الخرطوم بالتزامن مع انتقال الحكومة المركزية إليها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في الوقت الذي تدفع فيه الحكومة السودانية بتسريع خطوات إعادة الحياة إلى العاصمة، تفشت موجة جديدة من الوبائيات بالتزامن مع </span><a href="https://dtm.iom.int/reports/dtm-sudan-return-monitoring-snapshot-06"><span>عودة </span></a><span>أكثر من نصف مليون مواطن إليها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال أسبوع واحد فقط، سُجلت ولاية الخرطوم حوالي 500 إصابة جديدة بحمى الضنك، حسبما قالت عضوة شبكة أطباء السودان، تسنيم الأمين، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر انتشار الأمراض، تفتقد العاصمة السودانية الخرطوم للخدمات الضرورية البيئية والصحية في ظل انعدام شبه كلي لمعدات النظافة وفتح المصارف، خصوصًا في المناطق الحدودية، حيث لا تصل جهود إعادة الإعمار الرسمية بنفس كثافتها بالمناطق المحيطة بالمؤسسات الحكومية والقطاع الخاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت الأمين أن تتزايد هذه الإصابات مع بلوغ موسم الأمطار ذروته خلال الأيام المقبلة، مشيرة إلى أن ولاية الخرطوم تعاني من انتشار كثيف لنواقل الأمراض بسبب النفايات وعدم فتح المجاري، بالإضافة إلى انهيار الشبكة الصحية بالعاصمة حيث تغيب المراكز الصحية ومكافحة نواقل الأمراض بالمحليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> بدوره قال وزير الصحة بولاية الخرطوم، فتح الرحمن الأمين، لـ«مدى مصر» إن انتشار حمى الضنك يعود إلى موجة الأمطار الأخيرة التي اجتاحت الخرطوم خلال الأسبوع، لافتًا إلى أن الوزارة تعمل حاليًا على محاولة تفادي الأزمة بالتعاون مع حكومة الولاية ووزارة الصحة الاتحادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الأمين أن هناك ثلاثة قطاعات طبية في الولاية مقسمة على مدنها الثلاث  الخرطوم وأم درمان وبحري، موضحًا أن قطاع أم درمان الذي لم يشهد دخول كبير لقوات الدعم السريع خلال عامين من احتلالها أجزاءً من العاصمة، لذا تم تأهيل القطاع الصحي والمستشفيات وإدخال خدمات نوعية كانت غير موجودة قبل الحرب. أما قطاعا بحري والخرطوم، فوضعهما أكثر صعوبة، إذ لم تتجاوز الطاقة التشغيلية للمستشفيات فيهما نحو 60%، و45% في المدينتين على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إن التأخير في الخرطوم سببه تأخر دخول المياه والكهرباء للمحلية، مشيرًا إلى أنه سيجري تغطيتها خلال شهر بالتنسيق مع المنظمات الأممية والمحلية. كما أكد الوزير احتواء أمراض الكوليرا والإسهال المائي والملاريا بالولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الكوليرا اجتاحت العاصمة في بدايات العام الماضي ووصلت أوجها في مايو مع عودة المواطنين، ما شكل ضغطًا كبيرًا على القطاع الصحي وكشف عن نواقص الخدمات الأساسية إذ عانى السكان للوصول إلى مياه نظيفة، فيما عانت المؤسسات الصحية من انقطاعات الكهرباء التي لا تزال تضرب أنحاء الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الوزير أن كل الجثامين الموجودة على الأرض تم دفنها، أما في ما يخص الجثامين المدفونة دفنًا سطحيًا فقد تم الانتهاء من 65% منها.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الوزراء يجتمع في الخرطوم للمرة الأولى منذ اندلاع الحرب.. و«الخارجية» لا تزال تنتظر تعيين وزيرها</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381670" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/538973246_1392752412519353_5723704672737117154_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/538973246_1392752412519353_5723704672737117154_n.jpg" alt="" width="1080" height="609" data-sanitized-class="wp-image-381670 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عقد أول اجتماعات حكومة السودان منذ عامين في الخرطوم</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما لا تزال السلطات في الخرطوم تكافح لعودة الخدمات العامة، </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-mgls-alozraaa-yokd-ahtmam-hkom-alaml-btkoy-alaktsad-othsyn-maaash-alnas"><span>عقدت</span></a><span> الحكومة السودانية، الثلاثاء الماضي، أول اجتماع لها في العاصمة منذ اندلاع الحرب في أبريل 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وترأس الجلسة رئيس الوزراء، كامل إدريس، بعد إعلانه عن خطة انتقال الحكومة إلى الخرطوم اعتبارًا من سبتمبر المقبل، عقب فترة طويلة من إدارة شؤون البلاد من العاصمة الإدارية بورتسودان طوال فترة الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان إدريس حسم تشكيل حكومته أواخر يوليو الماضي، منهيًا بذلك </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/21/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%81%D8%B4%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA/"><span>أشهرًا </span></a><span>من التأخير، الذي لم يُكسر إلا تحت ضغوط من مجلس السيادة الانتقالي التي أجهضت فعليًا مساعي إدريس لتشكيل حكومة تكنوقراط غير حزبية بالكامل. ومع أداء آخر وزيرين القسم الدستوري في 23 أغسطس الجاري، فتح الباب لعقد الاجتماع الرسمي الأول، حسبما قال مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن منصب وزير الخارجية ظل شاغرًا، إذ أثار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/19/news/u/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>الخلافات</span></a><span> داخل أروقة مجلس السيادة، بشأن الموافقة على الترشيحات التي قدمت إليه. وتعاقب على وزارة الخارجية منذ اندلاع الحرب ثلاثة وزراء هم: علي الصادق، وحسين عوض، وعلي يوسف، الذي أمضى ستة أشهر على كرسي الوزارة قبل أن يتم تعيين سفير السودان السابق لدى الصين، عمر صديق، وزيرًا للدولة بالخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أنه من المنتظر أن يعلن كامل إدريس تسمية وزير الدولة بالخارجية، عمر صديق وزيرًا للخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر بلجنة إعداد قوائم الترشيحات إن إدريس اعتمد في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7/"><span>اختيار الوزراء</span></a><span> على آلية تبدأ بترشيح الأشخاص عبر لجنة من شخصيات وزارية سابقة، بالإضافة إلى سفراء وبعض الشخصيات المقربة منه، ومن ثم يبحث في الملفات التي ترفع له ليتم اختيار شخصية أو اثنتين تطرح على مجلس السيادة للمصادقة عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن التعقيد لا يكمن في الأسماء التي تطرح ولكن في تقاطعات الكتلة المشكلة للتحالف الحالي، حيث تدخل الحركات والجيش في تحديد الأسماء وأيضا البرهان كشخص يمتلك توازنات التحالف الحاكم حاليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُنظر إلى اجتماع مجلس الوزراء باعتباره خطوة رمزية نحو إعادة تموضع مؤسسات الدولة في العاصمة، فيما لا تزال العاصمة تعاني تحت وطأة الدمار. أما العائدون إليها بدفع من الحكومة للمساهمة في جهود إعادة الإعمار، فيكافحون لتأمين احتياجاتهم الأساسية وسط موجات متتالية من الأوبئة التي دفعت بالنظام الصحي المتهالك إلى حافة الانهيار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واقتصاديًا، تواجه الحكومة صعوبات في مساعيها لتوفير تمويل برامجها خصوصًا مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/26/news/u/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>الانهيار المستمر</span></a><span> للجنيه السوداني أمام العملات الأجنبية حيث بلغ سعر الجنيه أمام الدولار الأمريكي حوالي 3.500 جنيه في السوق الموازي في حين يتوقع استمرار صعود الدولار، بحسب مصدر بوزارة المالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسعى البرهان وإدريس إلى عودة الحكومة الاتحادية للخرطوم من أجل ضمان عودة البعثات الدبلوماسية خصوصًا الاتحاد الإفريقي الذي من المتوقع أن يعيد تنشيط عضوية السودان مجددًا، بحسب مصدر في مجلس السيادة، وأيضًا جميع مؤسسات الأمم المتحدة التي تعود تدريجيًا للعمل من الخرطوم. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وزير المالية يزور قطر لبحث إنشاء مصفاة الذهب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر وزير المالية، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة في أول رحلة خارجية له منذ توليه المنصب بحكومة إدريس، حسبما قال مصدر بوزارة المالية لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء أن يناقش إبراهيم مع نظيره القطري عددًا من الملفات المهمة والعاجلة، وفي مقدمتها إنشاء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>مصفاة للذهب</span></a><span> في الدوحة، وذلك في إطار اتفاق كانت السودان وقطر توصلتا إليه في مايو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الاتفاق أبرم العام الماضي، إلا أن الدفع بالمشروع أصبح ملحًا بعد أن علّقت الإمارات -أكبر مشتر للذهب السوداني- تعاملاتها التجارية مع السودان منتصف أغسطس الجاري. ومن شأن المصفاة، التي ستنشأ بشراكة مع رجال أعمال قطريين، استيعاب صادرات الذهب من السودان عبر الدوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الاتفاق خلال لقاء جمع وزير التجارة والتموين السوداني السابق، الفاتح عبد الله يوسف، بوزير التجارة والصناعة القطري، محمد حمد بن قاسم آل ثاني، في العاصمة القطرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم ينفِ المصدر أن يتلقى السودان دعمًا ماليًا من دولة قطر، حيث أكد أن العلاقات السودانية القطرية ستشهد تطورًا في ملفات دعم إعادة الإعمار بمستوياتها المختلفة سواء في البنية التحتية أو الدعم المالي للحكومة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في مجلس السيادة إن الحكومة السودانية تعول على مجهودات الدول العربية وعلى رأسهم مصر والمملكة العربية السعودية وقطر، بالإضافة إلى تركيا في تقديم مساهمات سواء في الخبرات الحكومية أو تمويل المشاريع المتعلقة بإعادة الإعمار في العاصمة الخرطوم والسودان ككل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>سفينة نفط قادمة من السودان تعلق في الفجيرة بسبب سياسات الإمارات الجديدة  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسبب عدم فصل السلطات الإماراتية في طلب رسو سفينة نفط من جنوب السودان كانت قادمة من ميناء بشائر في السودان إلى بقائها عالقة لمدة أسبوعين في ميناء الفجيرة في الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار مصدر في وزارة النقل السودانية إلى أن السفينة كانت أبحرت من ميناء بشائر في السودان </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/uae-ban-on-cargoes-from-sudan-in-focus-as-crude-tanker-idles"><span>محملة </span></a><span>بنحو 80 ألف طن من خام (دار بلند) المنتج في جنوب السودان، وطلبت الرسو في ميناء الفجيرة إلا أن السلطات الإماراتية لم تفصل في الطلب، ومن ثم توجهت إلى ماليزيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن السياسات الإماراتية الجديدة -التي تشمل حظر الشحنات السودانية- تهدد بتعطيل إجراءات الدفع وغيرها من الترتيبات المالية، مما يضع الحكومة السودانية في موقف حرج خصوصًا مع جنوب السودان الذي يعول على إعادة صادراته النفطية إلى السوق بعد توقف قارب العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان تصدير نفط جنوب السودان توقف لنحو العام بعد تعرضه لسلسلة من الضربات منذ اندلاع الحرب، إذ عمدت قوات الدعم السريع إلى تخريب الحقول وخطوط الأنابيب، وسيطرت على مصفاة الخرطوم للبترول (</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/05/23/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A/"><span>الجيلي</span></a><span>) في اليوم الأول من الحرب، ثم استولت في الشهر التالي على محطة العيلفون التي تضخ النفط من جنوب السودان. وفي مارس 2024، أعلنت الحكومة السودانية عن عدم قدرتها على نقل نفط جنوب السودان بسبب القوة القاهرة، قبل أن يتم إصلاح خطوط الأنابيب </span><a href="https://sudantribune.com/article301801/"><span>وتًستأنف </span></a><span>تدفقات البترول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحاول جنوب السودان الاستفادة من صادرته في تعديل أوضاعه الاقتصادية والسياسية حيث دخلت البلاد في أزمة دستورية بتمديد الفترة الانتقالية لثلاث سنوات وتوتر الأوضاع على إثر انهيار اتفاق السلام بين الرئيس سلفا كير ونائبه رياك مشار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان البرهان ناقش مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81/"><span>كير في سبتمبر الماضي</span></a><span> مسألة النفط، ووعد كير بتصدير النفط دون أي عوائق عسكرية ولوجستية، حيث عمل الجيش على صيانة الخط الناقل، حسبما قال مصدر عسكري، بالرغم من العمليات العسكرية من أجل فك ضائقة حكومة جنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> إلا أن الإمارات وبحسب المصدر تسعى عبر سياسات الحصار إلى الضغط على السودان من أجل إفشال أي محاولة لاستعادة عمل الدولة بشكل طبيعي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مع تشديد حصار الفاشر.. «يونيسيف»: أطفال المدينة يتضورون جوعًا.. ووصول أول قافلة مساعدات إلى جنوب كردفان منذ أشهر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381672" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/image1170x530cropped-1-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/image1170x530cropped-1-1.jpg" alt="" width="1171" height="530" data-sanitized-class="wp-image-381672 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نازحة مع أطفالها في طريقهم إلى مخيم للنازحين بالقرب من الفاشر، عاصمة شمال دارفور./ موقع يونيسيف</p></div>
<p dir="rtl"><span>رسمت الأمم المتحدة صورة كارثية للأوضاع الإنسانية في مدينة الفاشر شمالي دارفور، حيث تستمر العمليات العسكرية والقصف شبه اليومي وسط حصار مشدد تفرضه قوات الدعم السريع على المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المديرة التنفيذية لوكالة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143254"><span>كاثرين راسل</span></a><span>، في بيان الأربعاء الماضي: «أطفال الفاشر يتضورون جوعًا، فيما تُمنع خدمات التغذية المنقذة للحياة التي تقدمها يونيسف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المنظمة الأممية، لا يزال 260 ألف مدني، بمن فيهم 130 ألف طفل، محاصرين في ظروف بائسة، وقد انقطعت عنهم المساعدات لأكثر من 16 شهرا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت «يونسيف» أن ما يقدر </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/03/1139881"><span>بستة آلاف طفل</span></a><span> في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد الوخيم دون علاج، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال، بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت إلى أنه أكثر </span><a href="https://x.com/UNICEFSudan/status/1960752934439768217?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1960752934439768217%7Ctwgr%5E4904c0a3e0e31e056205f123acf021324498eae3%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fnews.un.org%2Far%2Fstory%2F2025%2F08%2F1143254"><span>من عشرة آلاف طفل في الفاشر</span></a><span> عولجوا من سوء التغذية الحاد الوخيم منذ يناير، وهو ما يقرب من ضعف الرقم المسجل في العام الماضي، ولكن نفاد الإمدادات أجبر الآن على تعليق الخدمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت راسل من أن عرقلة وصول المساعدات الإنسانية هو «انتهاك جسيم لحقوق الأطفال»، مضيفة أن «حياة الأطفال على المحك». وجددت «يونيسف» دعوتها إلى وصول فوري وكامل للمساعدات، بما في ذلك توسيع فترات توقف القتال للسماح بوصولها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونبهت «يونيسف» إلى أن الخسائر التي لحقت بالأطفال كارثية، فمنذ بدء الحصار في أبريل 2024 تم التحقق من أكثر من 1100 انتهاك جسيم في الفاشر وحدها، بما في ذلك قتل وتشويه أكثر من ألف طفل، وقد قُتل العديد منهم في منازلهم أو داخل مخيمات النزوح أو في الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي يشتد فيه الجوع داخل الفاشر ومخيمات النزوح المحيطة بها، تتعرض قوافل المساعدات للاستهداف، فيما يواصل «الدعم السريع» رفض أي وقف إنساني لإطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ مايو 2024، قطع الحصار كل خطوط الإمداد، ما أجبر المرافق الصحية وفرق التغذية المتنقلة إلى تعليق خدماتها بسبب نفاد الإمدادات، بحسب «يونسيف»، كما تعرضت المستشفيات للاعتداءات المستمرة، حيث تم قصف 35 مستشفى، بما في ذلك مستشفى الفاشر التعليمي السعودي للأمومة، الذي قُصف أكثر من عشر مرات. وفي يناير، دمر القصف المركز الصحي العلاجي في مخيم أبو شوك، مما حرم آلاف الأطفال من العلاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما يزيد الأمر سوءًا أن الأزمة تزامنت مع أسوأ تفشٍ للكوليرا في السودان منذ عقود. ففي المخيمات المكتظة بالسكان حول الطويلة وزمزم والفاشر، أصبح الأطفال الذين أضعفهم الجوع معرضين بشدة للأمراض القاتلة التي تنتقل عن طريق المياه، وفق لـ«يونسيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع ذلك، شهدت شرق الفاشر، في منطقة كردفان التي أصبحت في الأشهر الأخيرة ساحة القتال الأهم في الحرب، إذ يحاول الجيش الدفع نحو دارفور، معقل «الدعم السريع» الأكبر، </span><a href="https://www.unicef.org/sudan/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%8C-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D9%82%D8%B0%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D8%B4%D9%8A%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D8%8C%20%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%20%D8%A8%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%A9%22."><span>وصلت </span></a><span>أول قافلة إغاثة منذ أشهر إلى مدينتي الدلنج وكادوقلي في جنوبي كردفان. وتخضع المدينتان لحصار مشترك من قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال منذ تسعة أشهر. وتقدر «يونسيف» أن أكثر من 63 ألف طفل في المدينتين يعانون من سوء التغذية الحاد، بينهم عشرة آلاف على الأقل في حالة حرجة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتوقع أن يستفيد من القافلة التي حملت أغذية علاجية أكثر من 120 ألف شخص، لكن ممثل «يونيسف» في السودان، شيلدون ييت، حذر من أن «</span><span>قافلة واحدة لا تكفي</span><span>. فبدون وصول إنساني مستدام، لن يتمكن العديد من الأطفال ببساطة من النجاة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار المواجهات في الفاشر ومدفعية «الدعم السريع» تقتل 24 مدنيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ما زالت الفاشر تشهد معارك برية عنيفة للأسبوع الثاني على التوالي في ظل تصعيد قوات الدعم السريع هجماتها على آخر معاقل الجيش الكبرى في إقليم دارفور، ما أسفر هذا الأسبوع عن مقتل ما لا يقل عن 24 مدنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن الجيش صد هجومًا عنيفًا يوم الخميس على الدفاعات الجنوبية والشمالية لمدينة الفاشر، وكبد «الدعم السريع» خسائر فادحة في الأرواح والمعدات العسكرية، وذلك بعد أيام من القصف المتواصل منذ الاثنين الماضي، مشيرًا إلى أن مئات القذائف تطلق كل يوم على الأسواق والمناطق السكنية مخلفة عشرات القتلى والجرحى من المدنيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن «الدعم السريع» ركزت هجماتها على المحور الجنوبي بهدف التقدم نحو سلاح المدرعات التابع للجيش في المدينة تحت غطاء واسع من المدفعية والمسيرات الاستراتيجية، وفي المقابل، استخدم الجيش في الأيام الأخيرة خططًا جديدة للدفاع عن المدينة وذلك عبر إخلاء بعض المناطق المكشوفة والتحصن داخل الأحياء الطرفية والاستعداد لحرب الشوارع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن مصدر في «الدعم السريع» قال لـ«مدى مصر» إنهم تقدموا في عدة محاور في الفاشر، واستطاعوا الوصول إلى حي أولاد الريف وسوق المواشي القريب من وسط المدينة، وهي مناطق تعرضت لقصف مدفعي كثيف الأربعاء الماضي، بحسب شبكة أطباء السودان، ما أسفر عن مقتل 24 مدنيًا وإصابة 55 آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن سقوط قيادة الفرقة السادسة مشاة وكامل المدينة أصبح متوقعًا أكثر من أي وقت مضى. لكن رئيس حركة جيش تحرير السودان في دارفور والقيادي بالقوة المشتركة، محمد آدم أحمد قال لـ«مدى مصر» إن الفاشر تحت السيطرة وقواتهم في أتم الاستعداد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى تصديهم يوم الخميس للهجوم رقم 235، موضحًا أن «الدعم السريع» حشدت له قبل فترة مع حلفائها في تأسيس مثل حركة جيش تحرير السودان -المجلس الانتقالي بقيادة الهادي إدريس وتجمع قوى تحرير السودان بقيادة الطاهر حجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتهم القوة المشتركة الحركات المسلحة الدارفورية المتحالفة مع «الدعم السريع» بالمشاركة في الهجوم على الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم آدم «الدعم السريع» بنشر دعاية مكثفة تشير إلى اقترابهم من قيادة الفرقة، قائلًا إنها أكاذيب ظلت ترددها منذ الهجمات التي قادها القائد السابق في «الدعم السريع»، علي يعقوب، قبل أكثر من عام، وقتل في الفاشر على إثرها، موضحًا أن هدف ذلك استدراج وتجنيد من أسماهم البسطاء بأن هناك أموال في الفرقة والمدينة على وشك السقوط «ومن ثم يتم قتلهم كما جرت العادة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن </span><a href="https://files-profile.medicine.yale.edu/documents/d2a99234-5694-405a-92bf-0c006d29614e"><span>تقرير </span></a><span>نشره «مختبر الأبحاث الإنسانية» التابع لجامعة ييل، الخميس الماضي، قال إن قوات الدعم السريع تسيطر على حركة السكان من وإلى مدينة الفاشر من جميع الاتجاهات، مشيرًا إلى أن «الدعم السريع» قد «هيأت الظروف التكتيكية اللازمة لهزيمة الفرقة السادسة مشاة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حافظت «الدعم السريع» على سيطرتها على الجهة الشمالية الشرقية للمدينة منذ بداية الحصار، فإنها أحكمت قبضتها عمليًا على جنوب الفاشر عقب سيطرتها على معسكر زمزم للنازحين في أبريل الماضي. ومنذ ذلك الحين، شرعت في إنشاء سواتر ترابية بطول 31 كيلومترًا حول المدينة، بينها تسعة كيلومترات شُيّدت بين 19 و27 أغسطس الجاري فقط، لتطويق الجهة الشرقية والطريق الرئيسي المؤدي إلى خارجها، بحسب التقرير، وذلك بالتزامن مع تصعيد الهجمات على الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق صور الأقمار الصناعية التي استند إليها التقرير، فإن المناطق الوحيدة غير المطوقة بعد حتى الأربعاء الماضي، تقع إلى الجنوب والجنوب الغربي، إضافة إلى الجهة الشمالية الشرقية قرب معسكر السلام للنازحين، فيما لا تزال أعمال البناء مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر التقرير من أن «قوات الدعم السريع تُنشئ حرفيًا صندوق قتل حول الفاشر. فهذه السواتر ستشكّل حواجز مادية لمنع تهريب السلع مثل الغذاء والدواء إلى داخل المدينة أو خروج المدنيين منها». وإذا بلغ اليأس بالمدنيين حدّ النزوح الجماعي ومحاولة تخطي هذه السواتر، فإن قوات الدعم السريع «يمكنها بسهولة قتلهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف التقرير أن قوات الدعم السريع تواصل تقييد حركة الفارين عبر أساليب تشمل المضايقات والسرقة والخطف، وفي بعض الحالات الإعدام خارج القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الفاشر، يتعرض مخيم أبو شوك للنازحين كذلك لهجمات متصاعدة من قبل «الدعم السريع» منذ أسبوعين. وقالت غرف طوارئ المخيم إن قوات الدعم السريع اقتحمت المخيم الأحد الماضي، واختطفت ست نساء وطفلين، ونقلتهم إلى مكان مجهول، ليرتفع عدد المفقودين المسجلين في المخيم إلى 20.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/">بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 13:07:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756552450076939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>70% منها على يد الأقارب.. مبادرة نسوية توثق 252 حالة عنف ضد النساء في نصف 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26734</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179c31e8da92women_0.jpg.webp?itok=_bxwlok1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179c31e8da92women_0.jpg.webp?itok=_bxwlok1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وثّقت مبادرة "صوت لدعم حقوق المرأة" نحو 252 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، ارتكب الأزواج والأقارب 70% منها، وذلك في نشرة نصف سنوية صدرت أمس الجمعة، واعتمدت على ما توثيق ما نشرته صحف إلكترونية مصرية.</p>

<p>ووثقت <a href="https://web.facebook.com/souttosupportwomensrights/posts/pfbid0VaLh6AGSUGdiFejCB5hNFZrbHJYn7y7DZr7qGj1mXVuDUqHd89qm517TkEqgUTBSl">النشرة</a> الصادرة عن وحدة الرصد والأبحاث في المبادرة خمس أنماط عنف رئيسية واجهتها النساء، من العنف الجسدي مثل الضرب والحرق وإطلاق النار، والنفسي كالتهديد والإهانة، والجنسي كالتحرش والاغتصاب، والاقتصادي المتمثل في الحرمان من الموارد المالية، والاجتماعي بفرض العزلة أو حرمان النساء من التعليم.</p>

<p>وتصدرت الجرائم التي ارتكبها الأزواج والأقارب قائمة العنف بنسبة 70% (167 حالة)، تلتها الجرائم التي نفذها غرباء بنسبة 25% (63 حالة)، بينما شكّلت الجرائم العشوائية 5% (13 حالة).</p>

<p>وجاءت القاهرة في المرتبة الأولى من حيث معدلات العنف بنسبة 18%، تلتها الجيزة 14%، والقليوبية 10%، والإسكندرية 8%، والدقهلية 7%، وأسيوط 6%، فيما توزعت 94 حالة أخرى على بقية المحافظات بنسبة 37%.</p>

<p>وكشفت النشرة أن الفئة العمرية الأكثر تعرضًا للعنف من النساء هي بين 15 و25 عامًا، بنسبة 45% من إجمالي الحالات بواقع 113 حالة، ثم من 26 إلى 35 عامًا 30% بواقع 76 حالة، ثم من 36 إلى 45 عامًا 15% بواقع 38 حالة. وسُجلت 13 حالة عنف ضد فتيات وطفلات لم يتجاوزن الخامسة عشرة، بنسبة حوالي 5%، و12 حالة لنساء فوق 45 عامًا بنسبة حوالي 5%.</p>

<p>من ناحيتها، قالت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة، إن الأرقام تعكس استمرار ارتفاع معدلات الانتهاكات التي تتعرض لها النساء في المجالين العام والخاص، وهو ما يشير إلى ضعف الردع القانوني، على حد قولها، مشيرة إلى أن "الأعداد الحقيقية قد تكون أكبر بكثير نظرًا لعدم الإبلاغ عن حالات عديدة أو عدم نشرها".</p>

<p>وأوضحت لـ <strong>المنصة</strong>، كيف يدفع الخوف من الوصم المجتمعي وصعوبة الإجراءات القانونية، كثيرًا من النساء لعدم التوجه إلى أقسام الشرطة، مضيفة "النساء يشعرن بفقدان الأمل في قدرة القانون على حمايتهن، خاصة مع طول فترات التقاضي". </p>

<p>اعتبرت أن الظاهرة تعكس عوامل قانونية ومجتمعية متشابكة، من بينها ضعف تنفيذ القوانين والثقافة الذكورية التي تشرعن السيطرة على النساء، مطالبة بتبني حزمة حلول تشمل إصدار قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، وتوسيع آليات الحماية وضمان سرية الإبلاغ، إلى جانب التمكين الاقتصادي للنساء.</p>

<p>وذكّرت بأن مقترح القانون الموحد أعدته قوة عمل نسوية عام 2017 و<a href="https://almanassa.com/news/www.elwatannews.com/news/details/3822732">وصل</a> إلى البرلمان أكثر من مرة، آخرها عام 2022، لكنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">لم يُقر</a> حتى الآن.</p>

<p>كما شددت على أهمية تدريب ضباط وأمناء الشرطة على التعامل مع الناجيات باعتبارهن ضحايا بحاجة إلى دعم، وليس كمتهمات.</p>

<p>وتتقاطع هذه النتائج مع <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">بيانات</a> المسح الصحي للأسرة المصرية 2021، الذي أظهر أن 31% من النساء المصريات تعرضن للعنف الأسري من جانب الزوج، ما بين عنف جسدي 25.5%، وجنسي 5.6%، ونفسي 22.3%.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756548125623491</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</title>
			<link>https://zawia3.com/woman-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الأمن النسائي</category>
			<category>الإفلات من العقاب</category>
			<category>التحرش في مصر</category>
			<category>التمييز ضد النساء</category>
			<category>الحقوق الجندرية</category>
			<category>العدالة الجندرية</category>
			<category>العنف الأسري</category>
			<category>العنف ضد النساء</category>
			<category>الفجوة الجندرية</category>
			<category>المانوسفير</category>
			<category>تمكين المرأة</category>
			<category>جرائم النوع الاجتماعي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>قانون العنف</category>
			<category>مصر 2024</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في أغسطس الجاري، وقعت حادثتان داميتان خلال ساعات قليلة على طريق الواحات بالجيزة: ثلاث فتيات يُطارَدن فجرًا من قِبل شبان بسيارات، فينتهي الأمر باصطدام سيارتهن بشاحنة وتشويه وجه إحداهن. قبلها بساعات، لاحق سائقا “ربع نقل” و”ميكروباص” سيارة خاصة تقل أمًا وابنتها، للتحرش بهن عمدًا، وانتهى الأمر بصدم السيارة. ورغم </span><a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=17082025&amp;id=11196cf1-a827-4d08-85ed-274559f5675a"><span>إلقاء</span></a><span> القبض على الجناة، إلا أن الحادثتين فجرتا غضبًا واسعًا، وطرحتا تساؤلات: إلى أي مدى بات المجال العام في مصر معاديًا للنساء؟ ولماذا تتكرّر جرائم العنف رغم كل ما يُقال عن تمكين المرأة وحمايتها؟</span></p>
<blockquote><p>التساؤل لا يأتي من فراغ؛ إذ تُظهر بيانات مرصد إدراك أن عام 2024 شهد تسجيل 1195 جريمة عنف ضد النساء والفتيات، في أعلى حصيلة منذ خمس سنوات. فهل نحن أمام انفجار بنيوي في واقع النساء؟ أم أن سياسات الحماية والتمكين لم تكن سوى شعارات شكلية في مواجهة منظومة مجتمعية وتشريعية تُكرّس الخطر بدلًا من ردعه؟</p></blockquote>
<p><span><br>
</span><span>شهدت جرائم العنف ضد النساء في مصر تصاعدًا مقلقًا خلال السنوات الأربع الأخيرة، بحسب تقرير مرصد إدراك، إذ ارتفعت بنسبة 96.3% بين عامي 2020 و2021، ثم واصلت التذبذب، مسجلة انخفاضًا طفيفًا بنسبة 5.7% في 2022، قبل أن تعاود الارتفاع مجددًا بنحو 23.7% في 2023، وتصل ذروتها في عام 2024 بزيادة قدرها 25.6% عن العام السابق.</span></p>
<p><span>ففي عام 2024 وحده، وثق </span><a href="https://edraak-eg.org/wp-content/uploads/2025/02/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-2024.pdf"><span>المرصد</span></a><span> 1195 جريمة عنف ضد النساء والفتيات، مقارنة بـ950 جريمة في 2023، و1006 في 2022، و813 في 2021، و415 فقط في 2020. ويعكس هذا التصاعد المستمر فشل السياسات الوقائية القائمة في الحد من الظاهرة أو محاصرة أسبابها البنيوية.</span></p>
<p><span>أما عن تفاصيل العام الأخير، فقد سُجّلت 540 جريمة عنف أسري، وتصدرت جرائم القتل القائمة بإجمالي 363 جريمة، تلتها 153 جريمة اغتصاب، و182 جريمة تحرش جنسي، و100 محاولة قتل، و90 حالة اعتداء جسدي عنيف تسببت في كسور أو عاهات، إضافة إلى 13 حالة منع من الحركة. كما وثق التقرير 97 حالة انتحار لنساء و33 محاولة فاشلة، مما يسلط الضوء على الأثر النفسي العميق للعنف المتواصل ضدهن.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-2024.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13785"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/violence-map/"><b>تضاعف معدلات العنف ضد النساء والقاهرة الكبرى تتصدر خريطة العنف</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فضاء ذكوري معادي للنساء</b></h1>
<p><span>لا يمكن اعتبار حوادث العنف ضد النساء مجرد وقائع فردية أو استثناءات كما يُروّج مجتمعيًا، بل هي جزء من منظومة بنيوية متجذّرة في الثقافة السائدة والوعي الجمعي. وتزامنًا مع تزايد هذه الجرائم، يبرز ما يُعرف عالميًا بـ”المانوسفير” – الفضاء الذكوري المعادي للنساء – الذي يشهد تمددًا لافتًا في مصر، خاصة عبر منصات التواصل الاجتماعي، حيث تحوّلت مجموعات على تطبيق “تليجرام” إلى ساحات منظمة للتحريض، والتشهير، والسخرية من النساء.</span></p>
<p><span>تقول الناشطة النسوية ميار مكي، مؤسسة مجموعة “برّ أمان”، إن هذه الظاهرة ليست محلية فقط، بل عالمية، غير أن تجلياتها في مصر ترتبط بثقافة تشرعن العنف وتُبرره. وترى أن الخطر الحقيقي يكمن في النظر إلى جرائم قتل النساء باعتبارها حوادث فردية، في حين أنها تعبير عن منظومة ترسّخ “حق الرجل” في تأديب المرأة، سواء كان زوجًا أو أبًا أو أحد الأقارب.</span></p>
<p><span>وتضيف: “في هذه الثقافة، لا تُعامل أجساد النساء كملكية شخصية، بل كملكية عامة تخضع لسلطة العائلة والمجتمع، وهو ما يفسّر استمرار العنف الأسري وتكراره”. وتشير إلى أن التحرش في الفضاء العام ليس فعلًا جنسيًا بقدر ما هو استعراض للسلطة وممارسة للهيمنة. “الرسالة التي يريد المتحرش إيصالها بسيطة: المرأة لا تملك الحق في التواجد هنا. وجودها يهدد التصورات الذكورية التقليدية”، مؤكدة أن هذه السلوكيات لا تنحصر في طبقة اجتماعية أو فئة عمرية معينة، بل تمتد إلى مختلف المستويات.</span></p>
<blockquote><p>وتُبيّن أن جزءًا أساسيًا من تفشي هذه الظاهرة يعود إلى شعور المعتدين بإفلاتهم من العقاب، حيث لا تزال القوانين الخاصة بمكافحة العنف الأسري غائبة، ورغم وجود تشريعات تُجرّم التحرش، فإن المجتمع غالبًا ما يتعاطف مع المعتدي أو يساعده على الهروب، بينما تعاني النساء من معاملة غير إنسانية داخل أقسام الشرطة، ما يدفع كثيرات للتردد في تقديم البلاغات، معتبرة أن معدلات العنف المعلنة لا تعكس سوى جزء ضئيل من الواقع، إذ إن كثيرًا من الانتهاكات لا يتم توثيقها أو الإفصاح عنها.</p></blockquote>
<p><span>ترى الناشطة النسوية </span><b>آية منير</b><span>، مؤسسة مبادرة “سوبر وومان”، أن وتيرة العنف ارتفعت في المجتمع، وهو ما ينعكس بقوة على النساء باعتبارهن الفئة الأقل حماية وتمتعًا بالامتيازات، مبينة أن معظم الجرائم ضد النساء تقع بدوافع ذكورية ترتبط بعدم تقبل الرفض، سواء من شريك أو زوج أو خطيب سابق، لافتة إلى أن كلمة “لا” قد تُعرّض النساء للقتل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “التحرش لم يكن يومًا بدافع جنسي بحت، بل هو شكل من أشكال السيطرة وكراهية النساء، الملاحقة والتتبع أصبحت ظاهرة قوية تؤدي أحيانًا إلى القتل، النساء يدفعن أثمانًا اقتصادية باهظة لحماية أنفسهن، باللجوء إلى سيارات خاصة أو تطبيقات النقل، لكنهن يكتشفن أن حتى هذه الوسائل لم تعد آمنة”.</span></p>
<p><span>وتضيف مؤسسة المبادرة: “الشوارع المصرية غير آمنة للنساء على اختلاف وسائل تنقلاتهن، وأن الحل لا يكمن في الإجراءات الأمنية وحدها، بل يحتاج أيضًا إلى خطاب إعلامي يركز على التوعية وتجريم العنف، مع تحسين البنية الأمنية مثل انتشار الدوريات، وتوفير إضاءة وكاميرات مراقبة على الطرق والشوارع، وخاصة في الطرق السريعة التي تفتقر إلى مظاهر الأمان الأساسية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر الناشطة أن تصاعد العنف له أسباب اقتصادية واجتماعية، إلى جانب وجود خطاب معادٍ لحرية النساء والحركة النسوية، يتزامن مع اتساع وعي النساء بحقوقهن وقدرتهن على الرفض والمطالبة، وهو ما يولّد ردود فعل عنيفة ضدهن، مشيرة إلى أن تسليط الضوء الإعلامي والحقوقي المتزايد على حالات العنف ضد النساء جعل هذه الظاهرة أكثر وضوحًا ورصدًا.</span></p>
<blockquote><p>و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D8%AC/20230818-%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">تتعرض</a> حوالي ثمانية ملايين امرأة وفتاة للعنف، وفقًا للجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، وتحتل محافظة القاهرة المرتبة الأولى في معدلات الجرائم ضد النساء بنسبة 32.7%، تليها محافظة الجيزة بنسبة 23.3%، وبحسب <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-61384699">دراسة</a> أجرتها هيئة الأمم المتحدة للمرأة في عام 2013، فإن 99.3 بالمئة من النساء في مصر تعرضن للتحرش الجنسي خلال حياتهن.</p></blockquote>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-2020-2024.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13787"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia33.oa.r.appspot.com/women/"><b>“تضاعف جرائم قتلهن”.. النساء يسددن فاتورة الفقر مرتين</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قصور تشريعي</b></h1>
<p><span> ترى </span><b>مي صالح</b><span>، الخبيرة في قضايا النوع الاجتماعي، أن غياب العقوبات الرادعة وتجاهل مسألة إعادة تأهيل الجناة المحتملين يمثلان أحد جذور الأزمة. فالمجتمع يضم فئات أقرب لارتكاب العنف بسبب غياب الوعي، وتشوه المفاهيم المرتبطة بالحرية والوصاية والأبوية، وهو ما يغذي خطاب الكراهية والتحريض ضد النساء، خاصة عبر الفضاء الرقمي. وأوضحت أن العنف الإلكتروني أو السيبراني لا يقف عند حدود المنصات، بل يتحول إلى ممارسات جسدية وجنسية في الشارع، إذ يشجع المحرضون أنفسهم وآخرين على الانتقال من الخطاب إلى الفعل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “النساء كثيرًا ما يُستخدمن كـ “متنفس” لغضب الرجال الناتج عن الضغوط الاقتصادية والاجتماعية، في ظل ثقافة ذكورية تبرر أفعال المعتدين وتلقي باللوم على النساء”.</span></p>
<p><span>وتنتقد الخبيرة استمرار النصوص القانونية التي تسمح بالإفلات من العقاب، مثل المادتين 17 و60 من قانون العقوبات، اللتين تمنحان القضاة صلاحيات تخفيف العقوبة أو تبريرها باعتبارها “حقًا في التأديب” أو بدافع حسن النية، مؤكدة أن هذه المواد، إلى جانب التصالح أو التنازل في قضايا خطيرة، تسهم في التهاون في حقوق النساء والتسامح مع دمائهن، وهو ما ظهر جليًا في بعض القضايا التي تعاطف فيها الرأي العام مع الجناة بدلاً من الضحايا.</span></p>
<p><span>وتضيف: “غياب قواعد بيانات دقيقة، وانخفاض نسب الإبلاغ عن الجرائم التي لا تتعدى 10% من حجم الوقائع الفعلية، يفاقم من ضبابية الصورة، حتى تلك البلاغات القليلة تواجه صعوبات شرطية ونيابية، بينما تنتهي نسبة كبيرة منها دون وصول إلى المحكمة، أما القضايا التي تصل للمحاكم، فإن كثيرًا منها يسقط نتيجة ثغرات إجرائية يستغلها محامو الجناة، ما يؤدي إلى إفلات المعتدين من العقاب”.</span></p>
<p><span>وتشدد على أن استمرار هذه العوامل مجتمعة – من الاعتياد على العنف، والتحريض الرقمي، والثقافة الذكورية، وضعف الردع القانوني، وغياب العدالة الفعالة – يجعل النساء أكثر عرضة للعنف في المجال العام والخاص، ويغذي ظاهرة خطيرة تهدد أمنهن وحياتهن.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه تشير </span><b>نورا محمد</b><span>، مديرة برنامج مناهضة العنف بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، إلى مفهوم “الميسوجينية” المتعارف عليه عالميًا، والذي يرتبط بكراهية النساء أو توجيه العنف ضدهن لمجرد كونهن إناثًا، بينما يقابله في السياق المصري مصطلحات مثل “التمييز” و”التهميش” و”العنف القائم على النوع الاجتماعي”، مشيرة إلى أن مظاهر الميسوجينية في المجتمع المصري تتجلى في صور متعددة من العنف ضد المرأة، منها العنف الأسري مثل الإكراه على الزواج وزواج القاصرات وختان الإناث والحرمان من التعليم، وكذلك العنف في المجال العام مثل جرائم التحرش والاعتداءات الجنسية والابتزاز الإلكتروني. وأكدت أن هذه الممارسات تهدف إلى إذلال النساء والتقليل من شأنهن وإخضاعهن لهيمنة الذكور، سواء في نطاق الأسرة أو في الفضاء العام.</span></p>
<p><span>وتلفت نورا إلى أن العنف ضد المرأة قد يكون فرديًا، مثل اعتداء الزوج أو أحد أفراد العائلة، أو ممتدًا في نطاق أكبر من خلال جرائم مثل ما يُعرف بـ”جرائم الشرف”؛ إذ أن الخطاب العام في المجتمع يساهم في تكريس الظاهرة، حيث يُلقى باللوم على الضحية من خلال التساؤلات حول ملابسها أو مكان وجودها أو وقت خروجها، بدلًا من إدانة الجريمة ورفضها، وهذه التبريرات الاجتماعية والإعلامية تساعد في تغذية العنف وتبريره، مؤكدة أن الميسوجينية ليست مجرد سلوك فردي، بل هي نتاج ثقافة مجتمعية ترسخ فكرة ضعف المرأة وتعطي شرعية للسيطرة عليها، من خلال عبارات مثل “أنا أربيها” أو “أنا أخاف عليها”، لافتة إلى أن توفير بيئة تعليمية آمنة للفتاة، وتنشئتها على المهارات والثقة بالنفس، إلى جانب خلق شارع آمن وآليات حماية فعالة، يمكن أن يسهم في الحد من هذه الظاهرة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “العوامل الاقتصادية والأزمات المعيشية تلعب دورًا مهمًا في تفاقم العنف ضد النساء، حيث تتحمل المرأة عبء توفير احتياجات الأسرة، ما يضطرها إلى الخروج لسوق العمل في ظل ظروف غير آمنة، فتكون عرضة للاستغلال. كما أن ازدحام الشوارع وانتشار المخدرات يزيدان من معدلات العنف”.</span></p>
<p><span>وتشير مديرة برنامج مناهضة العنف إلى أن ضعف الخدمات يعد من أبرز التحديات، رغم وجود خطوط ساخنة وكاميرات مراقبة ووحدات لمناهضة العنف في بعض أقسام الشرطة، إلا أن تفعيلها ما زال محدودًا، مع نقص في عناصر الشرطة النسائية وغياب الدعم النفسي والاجتماعي الكافي للضحايا، موضحة أن هناك تطورات مثل تغليظ عقوبات التحرش والعنف الرقمي، ووجود نيابة إلكترونية لتلقي البلاغات، مؤكدة الحاجة إلى قانون موحد ومتكامل لمناهضة العنف ضد المرأة، لتوحيد الجهود وسد الثغرات التشريعية الحالية التي تؤدي إلى تشتيت القضايا بين قوانين متعددة، على أن يتزامن ذلك مع بذل جهود متكاملة بين الدولة والمجتمع المدني والآليات الوطنية، إضافة إلى دور إعلامي فاعل يركز على فضح الظاهرة وتغيير الخطاب العام، من أجل تقليل جرائم العنف وتوفير بيئة أكثر أمانًا للمرأة المصرية.</span></p>
<p><span> فيما تؤكد المحامية </span><b>انتصار السعيد</b><span>، رئيسة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، أن جرائم العنف ضد النساء في مصر ليست ظاهرة جديدة، لكنها أصبحت أكثر علانية وحدّة، حيث باتت تُرتكب في الشوارع ومؤسسات الدولة وأمام الجميع، بعدما كانت في الماضي تقتصر في الغالب على النطاق الأسري أو الخفي، معتبرة أن غياب التربية القائمة على قيم المساواة بين الجنسين في الأسر المصرية يمثل أحد الأسباب الجوهرية للظاهرة، حيث يُكرَّس النظر إلى النساء باعتبارهن “أقل” من الرجال في الحقوق. وأضافت أن التعليم، والدراما، والخطاب الديني السائد يسهمون بدورهم في ترسيخ هذه الصورة النمطية، ما يجعل المجتمع أكثر تقبلاً للعنف ضد النساء والفتيات.</span></p>
<p><span> تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية الضاغطة تفاقم الظاهرة، إذ يفرغ كثير من الرجال غضبهم على النساء والأطفال باعتبارهم الطرف الأضعف، متوقعة زيادة معدلات العنف في المرحلة المقبلة ما لم تُتخذ إجراءات عاجلة”.</span></p>
<p><span>وتلفت المحامية الحقوقية إلى وجود قصور في التشريعات وآليات تطبيقها، مؤكدة أن القوانين لا تُفعَّل إلا في القضايا التي تحظى بضوء إعلامي واسع، بينما تبقى جرائم أخرى كثيرة بلا محاسبة، محذرة من الخطاب التحريضي ضد النساء المنتشر عبر مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن إقرار القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات خطوة أساسية وضرورية، لكنها غير كافية وحدها، مشددة على أهمية تبني سياسات شاملة للوقاية والحماية، تشمل توفير خطوط ساخنة للدعم النفسي والقانوني، وإنشاء بيوت آمنة للنساء، وتكثيف برامج التوعية، بجانب تطوير العقوبات لتشمل إصلاح وتأهيل الجناة وليس الاقتصار على العقوبات السالبة للحرية، لافتة إلى أن مواجهة الظاهرة تتطلب عملًا متكاملًا على المستويات التشريعية والمجتمعية والتوعوية، محذرة من أن استمرار القصور الحالي يعني مزيدًا من الانتهاكات بحق النساء في المجالين العام والخاص.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13789"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-2/"><b>جرحٌ عميقٌ يُدمّر حياة النساء.. العنف الرقمي والتشهير في مصر</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>اتساع الفجوة بين الجنسين </b></h1>
<p>تزامنًا مع تصاعد معدلات العنف ضد النساء في مصر، تراجعت مصر إلى المرتبة 139 من أصل 148 دولة في <a href="https://www.weforum.org/publications/global-gender-gap-report-2025/in-full/benchmarking-gender-gaps-2025/">تقرير</a> الفجوة العالمية بين الجنسين لعام 2025، الصادر عن المنتدى الاقتصادي العالمي، لتدخل بذلك قائمة أسوأ عشر دول في العالم من حيث المساواة بين الرجال والنساء. ويأتي هذا التراجع بعد عام واحد فقط من تراجعها إلى المركز 135 من بين 146 دولة في تقرير 2024.</p>
<blockquote><p>ويكشف التقرير ضعف تمثيل النساء في المناصب القيادية والسياسية، واستمرار تدني معدلات مشاركتهن في سوق العمل، إضافة إلى فجوات في الوصول إلى التعليم والفرص الاقتصادية، وانخفضت نسبة سد الفجوة، المنخفضة بالأساس، إلى 62.5% في النسخة الأخيرة من التقرير، في حين بلغ المتوسط العالمي لسد الفجوة بين الجنسين 68.8%، وهو أفضل تحسّن يُسجّل منذ عام 2020، بزيادة قدرها 0.3 نقطة مئوية مقارنة بعام 2024.</p></blockquote>
<p><span>في المقابل، حققت مصر تحسنًا طفيفًا في مؤشر الصحة والبقاء على قيد الحياة، وهو المؤشر الوحيد الذي سجّل تقدمًا نسبيًا، إلا أن أثره ظل محدودًا في ظل التراجع العام في المؤشرات الأخرى.</span></p>
<p><span>وتُظهر بيانات تقرير الفجوة العالمية بين الجنسين لعام 2025 فجوة صارخة في معدلات المشاركة الاقتصادية للنساء في مصر، حيث لا تتجاوز نسبة النساء العاملات 15.9%، مقابل 74.2% من الرجال. أما على مستوى متوسط الدخل، فجاء دخل النساء أقل من ربع دخل الرجال، بينما لم تشغل النساء سوى 7.2% فقط من المناصب الإدارية العليا. ويُعد مؤشر الدخل المتوقع للنساء الأسوأ أداءً على الإطلاق، إذ احتلت مصر فيه المرتبة 145 من بين 148 دولة.</span></p>
<p><span>وفي الوقت الذي تُظهر فيه مصر أداءً أفضل نسبيًا في مؤشر التحصيل العلمي – حيث جاءت في المرتبة 111 من أصل 148 دولة، بنسبة سد فجوة بلغت 97.3%.</span></p>
<p><span>وجاءت مصر في المرتبة 101 من أصل 148 دولة، بنسبة سد فجوة لا تتجاوز 15.9%، وهي أقل من المتوسط العالمي البالغ 22.9%. وكانت نسبة النساء في البرلمان المؤشر الأفضل ضمن هذا المحور، حيث بلغت 27.7% من إجمالي الأعضاء، إلا أن هذا الرقم لم يكن كافيًا لرفع الترتيب العام بشكل ملحوظ.</span></p>
<p><span>أما في محور الصحة والبقاء على قيد الحياة، فجاء أداء مصر هو الأفضل نسبيًا بين المؤشرات الأربعة، حيث احتلت المرتبة 78 من أصل 148 دولة. ويُعزى ذلك جزئيًا إلى ارتفاع متوسط العمر المتوقع للنساء (73.9 سنة) مقارنة بالرجال (70.8 سنة).</span></p>
<p><span>في هذا السياق، تقول </span><b>لبنى درويش</b><span>، مديرة برنامج حقوق النساء بـالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية لـ«زاوية ثالثة»، إن تدهور أوضاع النساء في مصر لم يأتِ مفاجئًا، بل هو نتيجة مباشرة لسياسات دعائية شكلية تتجنب الإصلاح الحقيقي، وتُقصي النساء من أولويات التخطيط العام.</span></p>
<p><span>توضح درويش أن التقارير الدولية والإقليمية باتت تُظهر نتائج “مخزية”، تُناقض تمامًا الرواية الرسمية التي تحتفي بما تسميه “إنجازات” في ملف المرأة. وتتابع:”بدلًا من العمل على تحسين واقع النساء، تُفضل الدولة إصدار تصريحات عن نجاحات لا وجود لها، بهدف كسب التقدير الدولي، بينما تُهمَّش السياسات الجادة التي تُحدث فارقًا حقيقيًا في حياة النساء”.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الاستراتيجيات الحكومية غالبًا ما تكون عشوائية وغير مدروسة، تفتقر إلى بيانات دقيقة وآليات متابعة وتقييم، وغالبًا ما تُستبدل بأخرى جديدة دون مراجعة أو مساءلة. “المهم أن يُقام احتفال إطلاق الاستراتيجية، بغضّ النظر عن فعاليتها أو تأثيرها”، تقول درويش.</span></p>
<p><span>تنتقد درويش التعامل الرسمي مع قضايا النساء كملف ثانوي، وليس جزءًا من صميم التخطيط الاقتصادي والمجتمعي، مشيرة إلى أن الدولة تستثمر في قطاعات طاردة للنساء، وتوفر فرص عمل غير ملائمة، ثم تتساءل عن تراجع معدلات مشاركة النساء في سوق العمل. </span></p>
<p><span>وفي ما يتعلّق بتوجه الدولة نحو دعم ريادة الأعمال كحل سحري لتمكين النساء اقتصاديًا، تصف درويش هذا المسار بأنه قناعة أيديولوجية غير مدعومة بأي تقييم جاد، وتؤكد أنه لا توجد مؤشرات على فاعلية هذا النموذج، بينما تُتجاهل الأسباب البنيوية لضعف مشاركة النساء، مثل التمييز في القطاعين العام والخاص، وشروط العمل المجحفة.</span></p>
<p><span>تشدد درويش على أن بعض أشكال التمييز تصدر عن الدولة نفسها، مثل فرض قيود على سفر النساء، خاصة من الفئات الأفقر، أو التفرقة في فرص العمل بناء على الشكل أو الوزن أو الحالة الإنجابية. “في حين لا تُفرض الإجراءات نفسها على الرجال، ما يجعل من السياسات الحالية وسيلة لخدمة الصورة لا الواقع”، تقول.</span></p>
<p><span>وتختم درويش حديثها بالتحذير من خطورة الوضع الراهن: “أنا لا أُعنى بتجميل الصورة، بل يهمّني واقع النساء والفتيات في مصر. ما نواجهه هو خطر مزدوج: الأوضاع تزداد سوءًا يومًا بعد يوم، ولا توجد أي استجابة جادة. والنساء والفتيات هنّ من يدفعن الثمن، باستمرار وبشكل يومي”.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B72.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13798"></p>
<p><span>من جهتها، تعتبر </span><b>منى عزت</b><span>، الباحثة في الحقوق الاقتصادية والاجتماعية ورئيسة مجلس أمناء مؤسسة النون لرعاية الأسرة، أن تراجع مصر في تقرير الفجوة بين الجنسين لعام 2025 ليس مجرد انخفاض رقمي، بل انعكاس عميق لمشكلات هيكلية مزمنة في التعامل مع قضايا النساء.</span></p>
<p><span>وتضيف في حديثها لـ«زاوية ثالثة»:”عندما نقول إن مصر تراجعت أربع درجات في الترتيب العالمي، لا بد أن نُذكّر بأنها كانت أصلًا في موقع متأخر: المرتبة 135، ومن ثم فالتراجع إلى المرتبة 139 يعني أن المشكلات لم تُعالَج بل تتفاقم”.</span></p>
<p><span>وترى منى عزت أن التراجع في مؤشري التمكين الاقتصادي والسياسي يُعد الأخطر في تقرير هذا العام، نظرًا لكونه يمسّ جوهر مشاركة النساء في المجال العام، من سوق العمل إلى النقابات والبرلمان والأحزاب السياسية.  وتُشير إلى أن الاستراتيجيات والتعديلات التشريعية لم تنعكس على أرض الواقع، حيث يظل الأثر الفعلي لهذه السياسات محدودًا إن لم يكن غائبًا تمامًا.</span></p>
<p><span>وتقول عزت في هذا السياق:”لدينا بالفعل نصوص تشريعية جيدة، لكن التنفيذ ضعيف أو غير موجود، ما يجعل السياسات بلا أثر فعلي، ويُكرّس الفجوة بدلًا من تضييقها”.</span></p>
<p><span>وتضرب عزت مثالًا على ذلك بـقانون العمل رقم 12 لسنة 2003، الذي يحظر التمييز في الأجور بين الجنسين، لكن تقارير الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء( وهي تقارير رسمية حكومية) تكشف عن فجوة فعلية في الأجور تصل إلى 17.7% لصالح الرجال في القطاع الخاص، ما يعكس قصورًا في التطبيق والرقابة.</span></p>
<p><span>وحول التمثيل السياسي، تشير عزت إلى أن زيادة عدد النساء في البرلمان والوزارات لا تعني بالضرورة تمكينًا حقيقيًا، إذ إن النظام المعتمد على “الكوتة” لم يحقق تنوعًا سياسيًا أو اجتماعيًا أو جغرافيًا، كما لم تُتاح فرص متساوية للنساء للترشح والوصول إلى القيادة داخل الأحزاب أو النقابات. “التمكين لا يكون بالأرقام فقط، بل بالبيئة السياسية التي تسمح بالمشاركة الحرة والعادلة”، تضيف عزت.</span></p>
<p><span>وتنتقد الباحثة في الشؤون الاقتصادية والاجتماعية غياب المجالس المحلية منذ سنوات، معتبرة أن ذلك يُقصي النساء من واحدة من أهم أدوات التمكين السياسي القاعدي. كما ترى أن الدولة تروّج لريادة الأعمال كمدخل لحل مشكلة تمكين النساء اقتصاديًا، دون تقييم حقيقي لفاعلية هذا المسار دون معالجة أسباب التمييز والقصور في سوق العمل.</span></p>
<p><span>تختم عزت حديثها بأن”الخلل الحقيقي يكمن في الفجوة بين السياسات على الورق والتطبيق الفعلي”. وتوكد أن هذا النهج هو ما يقود إلى نتائج سلبية متكررة في تقارير المساواة العالمية.</span></p>
<p><span>فيما ترى </span><b>نيفين عبيد،</b><span> رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة، أن تراجع مصر في تقرير الفجوة بين الجنسين لعام 2025 يعكس مسارًا هيكليًا ممتدًا من التراجع والإهمال المزمن لقضايا النساء، مشيرة إلى أن هذا التراجع المتكرر هو نتيجة مباشرة لغياب الجدية في معالجة الجذور الحقيقية للفجوة.</span></p>
<p><span>وترى عبيد في حديثها لـ«زاوية ثالثة» إن مؤشرات التقرير الأربعة: التمكين الاقتصادي، التحصيل العلمي، المشاركة السياسية، والصحة،  تمثل مدخلًا حقيقيًا لتحسين أوضاع النساء، لو تم التعامل معها بمنهجية واضحة، بدلًا من الاكتفاء بالخطاب الرسمي.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن النساء في مصر هنّ الأكثر تضررًا من ارتفاع معدلات الفقر، لا سيما وأن الفقر لم يعد يُقاس فقط بالدخل، بل أيضًا بعدم الوصول إلى الخدمات الأساسية مثل التعليم، والصحة، والسكن الآمن. وتضيف عبيد “النسبة الأكبر من النساء يعملن في القطاع غير الرسمي — كالعاملات الزراعيات أو البائعات في الأسواق — دون أي حماية قانونية أو ضمانات تعاقدية، ما يجعلهن خارج المظلة الاجتماعية بالكامل”.</span></p>
<p><span>و تَلفِتُ رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة، إلى أن غياب تشريعات تحمي فئات مهمشة مثل عاملات المنازل يعكس فشل الدولة في دمج جميع النساء ضمن سياسات الحماية والتأمين والعمل اللائق. كما تنتقد التأخر المزمن في إصدار عدد من القوانين الأساسية، مثل قانون موحد لمناهضة العنف ضد النساء، وقانون عاملات المنازل، وقانون الأحوال الشخصية، فضلًا عن غياب التعديلات الضرورية لقوانين قائمة لا تراعي الأبعاد الجندرية مثل قانون الإجراءات الجنائية، أو المسؤولية الطبية، أو الإيجارات. “حتى برامج الحماية الاجتماعية لا تأخذ في الاعتبار هشاشة النساء، وكونهن الأكثر عرضة للفقر والجوع”، تقول عبيد.</span></p>
<p><span>تشير عبيد أيضًا إلى أن ضعف النقابات المستقلة والتضييق عليها أسهم في تراجع الصوت النسوي القاعدي، خاصة في القطاعات غير الرسمية التي تضم عددًا كبيرًا من النساء.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن غياب التمثيل الحقيقي للنساء داخل التنظيمات النقابية يساهم في تغييب قضاياهن عن أولويات الأجندة الاجتماعية والسياسية. </span><span>كما توضح أنه بالرغم من أن مصر ليست طرفًا مباشرًا في النزاعات المسلحة الإقليمية، فإن عبيد ترى أنها تعيش حالة “سلام سلبي” – أي هشاشة قابلة للانزلاق نحو اضطرابات – مما يضاعف من هشاشة النساء والفتيات اللواتي يدفعن ثمن السياسات الإقليمية والدولية دون أن يكنّ طرفًا فيها.</span></p>
<p><span>تنهي عبيد حديثها بدعوة واضحة إلى إنتاج رؤى نقدية مستقلة من قبل المجتمع المدني والمجموعات النسوية والباحثات والمهتمات والمهتمين بأوضاع النساء بشكل عام، لمساءلة السياسات الاقتصادية والاجتماعية، والضغط من أجل التشريعات الغائبة، وتقديم تقييمات بديلة وشفافة لما يُطرح كحلول حكومية شكلية.</span></p>
<blockquote><p><span>بدورها تكشف الدكتورة </span><b>ماجدة عدلي</b><span>– الشريكة المؤسسة لمركز النديم لتأهيل ضحايا العنف والتعذيب، أنه منذ عام 2009، تُقدَّم مشاريع قوانين إلى البرلمان تتعلق بالعنف ضد النساء داخل الأسرة، وكان البرلمان يخشى إقرارها لكونها من القضايا الشائكة، إلا أنه في أواخر عام 2010، قُدِّم مشروع قانون من مركز النديم وقّعت عليه أكثر من مئة منظمة أهلية مصرية، بالإضافة إلى منظمات عربية أخرى، لكن بعد الثورة، وُضعت كل مشاريع القوانين هذه في الأدراج وكأنها لم تكن، ثم قُدِّمت مجدداً بعد الثورة، مصحوبة بمشاريع أخرى تتعلق بالتحرش الجنسي. </span></p></blockquote>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: </span><span>“لقد حدث تقدم نسبي في ما يخص التحرش الجنسي في المجال العام، حيث سُنّت قوانين تحدد مفهوم التحرش بدقة وفُرِضت عقوبات عليه، ورغم أن القانون لم يكن مطابقاً للمشروع الأصلي، حيث شهدت بعض مواده نقاشات مطولة مع السلطات كوزارة العدل والأزهر والنيابة والشرطة، وتعثر إقرار بعض المواد، خصوصاً تعريف الاغتصاب، إلا أنه كان خطوة.. أما مشروع قانون العنف الأسري، فحتى الحكومة التي اعتبرناها حكومة الثورة، والتي ضمّت شخصيات نثق بها، أقرت بأنها لن تستطيع تمرير مثل هذا القانون. لقد كانت الذريعة هي الأزهر، ومفهوم القوامة، وتلك النصوص التي يستطيع كلٌّ تفسيرها كما يشاء”.</span></p>
<p><span>وتضيف مديرة المركز: “الإحصائيات تشير إلى أن مصر ثاني دولة في العالم في معدلات التحرش الجنسي بنسبة تتجاوز 90%، فعن أي شيء نتحدث؟ عندما تُختطف النساء حتى في سيارات تابعة لشركات عالمية، أو تُختطف طفلات في السادسة من العمر ويُعتدى عليهن جنسياً، فماذا نسمي هذا؟ عندما يقتل شاب زميلته في الجامعة لرفضها الزواج منه، وتتكرر الحادثة، فماذا يعني ذلك؟ إلى أي مستوى من العنف وصلنا في شوارعنا؟ هل أستطيع أن أقول للفتيات تحرّكن بأمان؟ هل أستطيع أن أقول لهن اتصلن بالشرطة إن تعرضتن للتحرش؟”.</span></p>
<p><span>ولا تفصل عدلي بين سلوك الأفراد وما وصفته بعملية ‘غسل الدماغ’ التي يمارسها الخطاب العام، سواء صدر عن سياسيين، أو إعلاميين، أو الخطاب الديني، والذي يؤسس لمرتبتين للبشر: مرتبة عليا للذكور، ومرتبة دنيا للإناث، ويحدد أدواراً اجتماعية، فيحصر الأعمال القيادية والسياسية وإدارة الأعمال في الذكور، بينما يخصص للنساء إعلانات منتجات الطبخ والتنظيف ورعاية الأطفال، ويرسّخ لأدوار عليا وأخرى دنيا، هذه للذكور وتلك للإناث، مشيرة إلى أن الأعمال الدرامية والمسلسلات، هي القوة الناعمة، تتسلل بشكل غير مرئي إلى عقول الناس، لترسّخ فكرة ضرب النساء أو التطبيع مع التحرش.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الصدمات الناتجة عن العنف تترك شروخاً عميقة في النفس، واضطراب ما بعد الصدمة، وفقدان الثقة بالنفس، بينما إعادة بناء الذات بعد هذا التهشم يستغرق سنوات، وهو أمر شبه مستحيل إذا كانت الضحية لا تزال تعيش في نفس البيئة المسيئة، ولا يوجد مكان آمن تلجأ إليه؛ إذ أن هناك بعض الملاجئ الحكومية، لكنها محدودة جداً وشروطها صعبة.</span></p>
<p><span>وتختتم حديثها معنا، قائلة: “نحن بحاجة إلى منظومة قوانين عادلة تنظر للمرأة كإنسان كامل الأهلية، مع تمييز إيجابي يعوّض الفجوة التاريخية. نحتاج إلى تدريب حقوقي حقيقي لكل جهات إنفاذ القانون. نحتاج إلى مراجعة شاملة لخطابنا الإعلامي والديني والتعليمي، لتنقية المجتمع من هذه الشرور التي تعيد إنتاج العنف”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/female-prisoners/"><b>نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ثقافة ذكورية متجذرة</b></h1>
<p><span>يشرح الدكتور</span><b> سعيد صادق</b><span>، أستاذ علم الاجتماع السياسي، كيف أن العنف ضد النساء في مصر متجذر وله أشكال متعددة، بدءًا من العنف الأسري والاغتصاب الزوجي، وصولًا إلى التحرش في الشوارع والأماكن العامة؛ إذ أن الثقافة الذكورية السائدة تُطبع المجتمع على تقبّل هذا العنف، سواء عبر صمت المحيطين أو تواطؤهم، مشيرًا إلى أن الظاهرة ليست جديدة، لكن ما استجد هو حجم التواطؤ المجتمعي والمؤسسي، خاصة في ظل غياب تدخل فاعل من أصحاب المحال والأمن في مواجهة حوادث التحرش.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: </span><span>“الشارع المصري يُعامل النساء باعتبارهن “غنيمة” أو “صيدة”، وهو ما يفسر سلوكيات التحرش والمعاكسة وفرض الكلام أو الاهتمام غير المرغوب فيه على النساء، ويرجع تفاقم الظاهرة إلى الفوضى العامة والإفلات من العقاب، وللأسف الشرطة توقفت عن الحملات الأمنية التي كانت تُنظم في الخمسينيات والستينيات لمواجهة التحرش، ما جعل النساء يشعرن بانعدام الأمان في الفضاء العام”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن “ضعف تعامل الدولة والمجتمع مع القضية ساهم في مفاقمتها، حيث يُترك الأمر للتساهل مع الجناة أو الضغط على الضحايا للتنازل، والحل يتطلب على المدى الطويل إصلاح التعليم والإعلام والخطاب الديني الذي يُحرض أو يسكت عن الانتهاكات، بينما على المدى القصير لا بد من عودة الحملات الأمنية السرية في أماكن الاشتباه، وتشديد العقوبات لتكون رادعة ونافذة بسرعة، مثل مصادرة السيارات المستخدمة في التحرش والحكم بالسجن والغرامات الكبيرة”.</span></p>
<p><span>ويرى أستاذ علم الاجتماع أن الاعتماد على العقوبات وحده لا يكفي، فالثقافة المجتمعية نفسها مريضة وتعكس احتقارًا عميقًا للمرأة، يتجلى في لوم الضحية وتبرير جرائم العنف والفصل في الجرائم عبر “الصلح”، وهو ما وصفه بأنه يتنافى مع أسس الدولة الحديثة، معتبرًا أن ربط التحرش بالأوضاع الاقتصادية أو الفقر ليس إلا تبريرًا، فالمسألة تتعلق بثقافة مترسخة وليست نتاج أزمات اقتصادية فقط.</span></p>
<p><span>وينتقد صادق التناقض في تعامل المجتمع مع القضايا المرتبطة بالنساء، حيث يُعاقبن على سلوكيات بسيطة مثل الرقص أو استخدام “تيك توك”، بينما يتجاهل المجتمع والجامعات الانتهاكات الجسيمة التي يرتكبها الرجال، ويُحمّل الإعلام جزءًا من المسؤولية عبر خطاب يبرر للجناة أو يلوم الضحايا.</span></p>
<p><span>ويعتبر أن جذور الأزمة مرتبطة بترسيخ الثقافة الذكورية التي تحصر النساء في أدوار منزلية وتستبعدهن من سوق العمل، وتُحمّلهن دائمًا مسؤولية العنف الممارس ضدهن، موضحًا أن كراهية النساء (Misogyny) تظهر في صور متعددة، من تفضيل إنجاب الذكور، إلى رفض عمل النساء، وصولًا إلى تصاعد جرائم قتل الزوجات عند طلب الطلاق، مؤكدًا على أن مواجهة الظاهرة تتطلب إرادة سياسية ومجتمعية حقيقية، من خلال فرض الأمن الفاعل، وتشديد العقوبات، ووقف التواطؤ المجتمعي، بالتوازي مع إصلاح طويل المدى للتعليم والثقافة والإعلام، وإلا فإن العنف ضد النساء سيتفاقم أكثر في السنوات المقبلة.</span></p>
<p><span>ومن ناحيتها تعتبر الدكتورة </span><b>سارة النجار</b><span>، أخصائية الصحة النفسية والطب الأسري، وكاتبة معنية بشؤون المرأة والطفل، أن ظاهرة العنف المتزايد ضد النساء في المجال العام لا ترتبط بالضرورة بكراهية المرأة بقدر ما يرتبط بالاستهانة بها، ومشددة على أن العوامل التكنولوجية والاجتماعية ساهمت في تفاقمها.</span></p>
<p><span> وتعزي الأخصائية النفسية الدافع الأساسي وراء معظم حوادث العنف ليس كراهية المرأة بحد ذاتها، بل الاستهانة بها باعتبارها الطرف الأضعف. وأوضحت أن الجناة في الغالب لا تكون لديهم معرفة مسبقة بالضحايا، لكنهم يتصرفون انطلاقًا من قناعة راسخة بأن المرأة ستخشى المواجهة، وستتردد في الإبلاغ خوفًا من التشكيك أو الهجوم المجتمعي الذي يُلقي اللوم عليها بدلاً من المعتدي.</span></p>
<p><span>ولا ترى النجار أن الهدف من مضايقة النساء في الشوارع هو دفعهن إلى العودة للمنازل، مشيرة إلى أن المعتدين يسعون في الحقيقة إلى وجود المرأة في المجال العام من أجل ممارسة تسلطهم عليها وتفريغ أزماتهم النفسية، مبينة أن هذه الأفعال تمنح الجاني شعورًا زائفًا بالقوة والرجولة، وأن المرأة تصبح الهدف الأسهل لأنه يُنظر إليها ككائن أضعف يمكن إخضاعه دون عواقب كبيرة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الشخص الذي يعتدي على النساء في الشارع قد يظهر نفس السلوك العدواني تجاه الأطفال أو الحيوانات، مؤكدة أن الأمر يرتبط باضطرابات سلوكية أعمق وليس بالضرورة بكره متأصل للنساء”.</span></p>
<p><span>وتعتبر سارة أن العنف ضد النساء ظاهرة قديمة، حيث عانت النساء طويلًا من المضايقات في الشوارع ومطاردات السيارات أثناء القيادة، لكن الجديد هو انتشار وسائل التواصل الاجتماعي كان عاملًا مضاعفًا في إبراز هذه الحوادث، موضحة أن الكثير من الجرائم لم تكن لتُعرف لولا تصويرها وتداولها، مشددة على أن مواجهة هذه الظاهرة تتطلب وعيًا مجتمعيًا ورقابة أسرية فعالة، إلى جانب تطبيق القانون بشكل صارم لحماية النساء وضمان عدم إفلات المعتدين من العقاب.</span></p>
<p><span>يكشف تصاعد العنف ضد النساء في مصر عن خلل عميق في البنية الثقافية والقانونية التي تُعيد إنتاج الخطر بدلًا من احتوائه. وفي ظل غياب الردع الفعّال، وضعف آليات الحماية، تستمر النساء في دفع أثمان باهظة لمجرد تواجدهن في الفضاء العام.</span></p>
<p><span>ويرى حقوقيون أن الفرصة باتت تضيق أمام أي تقدم حقيقي في ملف العدالة الجندرية، ما لم تُقرّ الدولة قانونًا موحدًا لمناهضة العنف والتمييز، وتُراجع سياساتها القائمة بجدية. فالمشكلة لم تعد في غياب الحلول، بل في غياب الإرادة السياسية لحمايتهن.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 20:16:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756491248796715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Gaza-150x150.png" alt="الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر" title="الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر القصف العنيف على مدينة غزة، بالتزامن مع إعلان الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتبار المدينة منطقة عسكرية، فيما رصدت كاميرات المواطنين، الطائرات المسيرة الإسرائيلية وهي تلقي عشرات القنابل المتفجرة على شمال المدينة، فضلًا عن تقدم قوات الاحتلال في عدد من الأحياء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن قوات الاحتلال دمرت أكثر من 1500 مبنى بالكامل في حي الزيتون، منذ بداية الشهر الجاري، موضحًا أن جنوب الحي «سوي بالأرض تمامًا، ولم يعد فيه أي مبنى قائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 59 قتيلًا، بينهم اثنان جرى انتشالهما من تحت الأنقاض، إضافة إلى 224 إصابة، وبذلك ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و25 قتيلًا، و159 ألفًا و490 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثمان أحد المحتجزين الإسرائيليين، ورفات محتجز آخر من قطاع غزة، وأوضح الجيش أن فايس الذي قُتل خلال عملية طوفان الأقصى في 7 أكتوبر، كان بين المستعادين، مشيرًا إلى أن زوجته وابنته كانتا أيضًا محتجزتين، وأُفرج عنهما ضمن صفقة التبادل في نوفمبر 2023. وأضاف البيان أن عملية تحديد هوية رفات المحتجز الثاني ما زالت مستمرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حصار سكان شمال مدينة غزة بعد إعلان الاحتلال تحويلها إلى منطقة عسكرية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر القصف العنيف على مدينة غزة، اليوم، حيث وثقت كاميرات المواطنين الطائرات المسيرة الإسرائيلية وهي تلقي عشرات القنابل المتفجرة على شمال المدينة، </span><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>بالتوازي</span></a><span> مع إعلان الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتبار المدينة منطقة عسكرية، وسط تقدم قواته في عدد من الأحياء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتركز القصف المدفعي، منذ فجر اليوم، على منطقتي جباليا النزلة والصفطاوي، شمالي المدينة، مصحوبًا بإطلاق نار متواصل من طائرات الكواد كابتر التي حلقت في محيط «النزلة» وداخلها، فيما فجرت قوات الاحتلال عددًا من الروبوتات المفخخة في المنطقتين، وأفاد شهود عيان أن أصوات تحرك الآليات الإسرائيلية، باتت أكثر وضوحًا مقارنة بالأيام السابقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إجبار السكان على إخلاء المنطقتين نحو غرب غزة، أكد بعض النازحين لـ «مدى مصر» أن العديد من العائلات ما زالت محاصرة داخل الأحياء، ولم تتمكن من المغادرة، وقال محمد طافش، أحد شهود العيان إنه اضطر للنزوح من منزله بالقرب من جورة الصفطاوي، بسبب كثافة القصف بعد اقتراب الآليات من المنطقة، موضحًا أن طائرات الكواد كابتر أصدرت أوامر عبر مكبرات الصوت تطالب السكان بالخروج خلال 10 دقائق فقط وإخلاء المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تقدم آليات الاحتلال نحو «الصفطاوي»، تعرضت منطقة أبو إسكندر، شمالي مدينة غزة، لقصف مدفعي وحصار من الناحية الشمالية، ومن جهة النفق شرقًا، ورغم ذلك، أفاد شهود العيان بأن كثيرًا من العائلات لا تزال متمسكة بالبقاء في منازلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحمد السلودي، أحد سكان أبو إسكندر، في اتصال مع «مدى مصر» إنه قرر البقاء مع أسرته وعدم النزوح، رغم اقتراب الخطر كثيرًا من منزله، مضيفًا أن «منطقة غرب غزة مليئة بالنازحين، ولا يوجد مكان للنزوح، وأنا لا أفكر بالذهاب إلى جنوب قطاع غزة، لذلك سأبقى في منزلي حتى لو كان الثمن هو استشهادي أنا وعائلتي».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدفاع المدني»: الاحتلال دمر 1500 مبنى جنوب مدينة غزة خلال شهر واحد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شهدت أحياء الزيتون والصبرة، جنوب شرق مدينة غزة، تصعيدًا عسكريًا جديدًا، تمثل في تكثيف القصف المدفعي وتفجير عدد من الروبوتات المفخخة داخل حدود حي الزيتون، وعلى مشارف حي الصبرة، بالتزامن مع إطلاق نار كثيف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن قوات الاحتلال دمرت أكثر من 1500 مبنى بالكامل في حي الزيتون، منذ بداية الشهر الجاري، موضحًا أن جنوب الحي «سوي بالأرض تمامًا، ولم يعد فيه أي مبنى قائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بصل أن الجيش الإسرائيلي يستخدم الحفارات والآليات الثقيلة، إلى جانب الروبوتات المفخخة، بمعدل لا يقل عن سبع عمليات تفجير يوميًا لتسوية المربعات السكنية بالأرض، فضلًا عن استخدام طائرات الكواد كابتر لإلقاء المتفجرات على أسطح المنازل، ما ضاعف من حجم الدمار، وأوضح بصل أن الاحتلال أجبر معظم سكان الحي على إخلاء مربعاتهم السكنية، مشيرًا إلى أن ما يقارب 80% من السكان نزحوا إلى غرب مدينة غزة أو شمالها الغربي، فيما لا يزال عدد من العائلات محاصرًا داخل الحي، ولا يعرف مصيرها حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتركزت حركة النزوح المواطنين بشكل كبير تجاه المناطق الغربية والغربية الشمالية من مدينة غزة، والتي تحولت إلى مخيمات تكتظ بالنازحين، وسط ظروف إنسانية متدهورة من حيث البنية التحتية وتوافر المياه والصرف الصحي وغيرها من مقومات الحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت بعض هذه الخيام إلى مناطق شديدة الخطورة، مثل منطقة السودانية، شمال المدينة، والتي اعتادت آليات الاحتلال التوغل فيها حتى قبل العملية العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتوافر في هذه المناطق أماكن ملائمة لنصب الخيام، فيما يجبر الاحتلال معظم السكان على التكدس في المناطق الغربية، دون اعتبار لعدم وجود مساحات فارغة أو بنية تحتية مناسبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسود بين سكان القطاع شعور عام بالخذلان، مع تقدم الاحتلال أكثر باتجاه غرب المدينة، في وقت يعجز فيه معظم السكان عن النزوح إلى جنوب القطاع، لضعف إمكانياتهم المادية، فأضحى خيارهم الوحيد النزوح داخليًا إلى غرب المدينة، بينما يردد الكثيرون: «سنموت هنا أفضل من النزوح إلى الجنوب والتشرد نحو المجهول».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 59 قتيلًا خلال 24 ساعة بينهم 5 نتيجة التجويع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://web.telegram.org/a/#-1001327252743"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 59 قتيلًا، بينهم اثنان جرى انتشالهما من تحت الأنقاض، إضافة إلى 224 إصابة، وبذلك ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و25 قتيلًا، و159 ألفًا و490 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين القتلى الذين أعلنت عنهم الوزارة اليوم، خمسة مواطنين، بينهم طفلان، </span><a href="https://web.telegram.org/a/#-1001327252743"><span>توفوا</span></a><span> نتيجة التجويع وسوء التغذية، لترتفع حصيلة ضحايا المجاعة وسوء التغذية إلى 322 قتيلًا، بينهم 121 طفلًا. </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128826"><span>وأوضحت</span></a><span> الوزارة أن 44 من الضحايا، بينهم ستة أطفال، لقوا حتفهم بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/22/news/u/%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%86/"><span>إعلان</span></a><span> مبادرة التصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي (IPC)، حالة المجاعة في محافظة غزة، في 22 أغسطس الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا للتصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي، يواجه أكثر من نصف مليون شخص في غزة ظروفًا كارثية تُصنف بالمرحلة الخامسة، حيث يسود الجوع الشديد والموت والعوز والمستويات الحرجة للغاية من سوء التغذية الحاد، بينما يواجه 1.07 مليون شخص آخر (54% من السكان) المرحلة الرابعة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد «الطارئ»، فيما يواجه 396 ألفًا (20% من السكان) المرحلة الثالثة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد «الأزمة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تعلن استعادة جثمان إسرائيلي ورفات آخر</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%3A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89916612"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثمان أحد المحتجزين الإسرائيليين، ورفات محتجز آخر من قطاع غزة، وأوضح الجيش أن فايس الذي </span><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>قُتل</span></a><span> خلال عملية طوفان الأقصى في 7 أكتوبر، كان بين المستعادين، مشيرًا إلى أن زوجته وابنته كانتا أيضًا محتجزتين، وأُفرج عنهما ضمن صفقة التبادل في نوفمبر 2023. وأضاف البيان أن عملية تحديد هوية رفات المحتجز الثاني ما زالت مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>وتقول</span></a><span> السلطات الإسرائيلية إن حركة حماس تحتجز نحو 50 إسرائيليًا، بينهم 20 على قيد الحياة، فيما تحتجز إسرائيل في سجونها أكثر من عشرة آلاف و800 أسير فلسطيني، وسط اتهامات حقوقية بتعرضهم للتعذيب والإهمال الطبي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ورفضت</span></a><span> إسرائيل الرد على مقترح اتفاق غزة الذي وافقت عليه «حماس»، ويتضمّن اتفاقًا جزئيًا على أساس مقترح أمريكي سابق، ويقضي بهدنة لمدة 60 يومًا، تتخللها إجراءات متبادلة، أبرزها إطلاق سراح عشرة من المحتجزين الإسرائيليين الأحياء، ونحو 19 جثمانًا، مقابل إدخال كميات كبيرة من المساعدات الإنسانية وتوزيعها عبر الآلية الأممية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%A7/">الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 18:56:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756486810462068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/</link>
						<dc:creator>هشام فؤاد</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>تونس</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-3-2000px-150x150.jpg" alt="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" title="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قبل أيام لوّح اتحاد الشغل التونسي بالإضراب العام لمواجهة تهميش دوره في تمثيل العمال، وهجوم النظام السلطوي المتواصل على الحريات النقابية، بعد نجاحه في تقليم أظافر الأحزاب السياسية والمنظمات الحقوقية، مما جعل الساحة شبه خالية من المنظمات الفاعلة، باستثناء نقابة الصحفيين «التي لا تمتلك امتدادًا شعبيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستفيد الرئيس قيس سعيد، في الحلقة الجديدة من معركته المستمرة لتقويض المنظمة النقابية، التي تعد واحدة من آخر أعمدة الديمقراطية في تونس، من تبني قطاع من الرأي العام والتونسيين لسردية السلطة عن مسؤولية الإضرابات عن الأزمة المعيشية المتفاقمة، كما يستفيد من الأزمات الداخلية، التي تعصف بالاتحاد وتهدد بانقسامه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالت الشريحة البيروقراطية المهيمنة على الاتحاد، الذي يضم نحو 750 ألف عامل، يمثلون 13% من مجموع الناخبين، اتهامات بالفساد وتقويض الديمقراطية الداخلية ومركزة السلطة، إلى جانب تبني خط مهادن ومطبع مع أنظمة الحكم بتوجهاتها المختلفة، بعد انتفاضة الياسمين عام 2011.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومما لا شك فيه، فإن غياب اتحاد الشغل لا يؤثر فقط على النضال العمالي، بل على التطور السياسي للبلاد، لكن صموده في مواجهة هجمات السلطة يحتاج، حسب مراقبين، إلى جملة من الإصلاحات الهيكلية، والتخلص من القيادة البيروقراطية، وإعادة قراءة علاقته بالشأنين الوطني والاجتماعي، وكذلك تموضعه السياسي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يهان»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تأسس الاتحاد عام 1946 على يد الزعيم النقابي التاريخي، فرحات حشّاد، الذي تم اغتياله عام 1952، وهو امتداد لتجارب نقابية شهدتها ساحة النضال العمالي منذ أوائل القرن الـ20. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولعب الاتحاد دورًا محوريًا في النضال ضد الاستعمار الفرنسي، ثم في الحياة السياسية والاجتماعية بعد الاستقلال، كما قاد عددًا من التحركات الاجتماعية والإضرابات. وبرز بقوة في المحطات المفصلية من تاريخ تونس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لذا لم يكن مفاجئًا مدى الاهتمام الإقليمي، بل والعالمي، بمتابعة معركة كسر العظم الجارية بين السلطة والاتحاد، والتي كان آخر فصولها المسيرة التي شارك فيها آلاف النقابيين، في 21 أغسطس الجاري، للدفاع عن حقوقه وموقعه التاريخي في المشهد الاجتماعي والسياسي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381633" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg" alt="" width="1080" height="638" data-sanitized-class="wp-image-381633 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مسيرة حاشدة دفاعًا عن الحق النقابي، شارع الحبيب بورقيبة في تونس العاصمة، 21 أغسطس 2025. تصوير ملاك بن داخل</p></div>
<p dir="rtl"><span>نُظمت المسيرة أمام مقر اتحاد حشّاد العظيم، في العاصمة، وجابت شارع الحبيب بورقيبة، وهو الشارع الرمز للثورة التونسية، وشهدت مشاركة سياسية وحقوقية، وصدحت الحناجر بشعارات مناهضة للرئيس قيس سعيّد، حسب وسائل إعلام تونسية متطابقة:⁠ «يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يُهان» (المقصود أن الرئيس تحول إلى حارس بوابة لإيطاليا)، و«يسقط جلاد الشعب.. يسقط قمع البوليس»، و«يا مواطن يا مقموع.. زاد الفقر زاد الجوع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث الرسمي للاتحاد، سامي الطاهري، أعلن أنه «في حال استمرار الاعتداءات ورفض الحكومة فتح حوار مجتمعي حول أوضاع العمال، سيتم تحديد موعد لإضراب عام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاتحاد قد نجح في تنظيم إضراب عام لعمال النقل شل البلاد تمامًا أيام 29 و30 و31 يوليو الماضي، للمطالبة بتحسين أوضاع العمال المعيشية في ظل سياسات الليبرالية المتوحشة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الإضراب عقب فشل جلسات المفاوضات بين النقابة وسلطة الإشراف الحكومية، إذ لم تستجب وزارة النقل التونسية للمطالب الاجتماعية والمالية الأساسية، مؤكدة أنه لا يمكن الموافقة عليها ما لم تحقق شركات النقل أرباحًا مالية، وفق ما نقلته بوابة تونس الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدا الإضراب بمثابة القشة التي قصمت ظهر العلاقة بين الاتحاد والسلطة، التي تتحرك ببطء، لكن بثبات، لإضعاف دوره تمهيدًا لتقويضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد يومٍ من إضراب عمال النقل، تجمع مؤيدون للرئيس التونسي، أمام مقر الاتحاد في العاصمة، احتجاجًا ضد قياداته، وطالبوا الرئيس بتجميد الاتحاد، وحاولوا اقتحام المقر. وفي اليوم التالي مباشرة، أطل الرئيس مرة ثانية، وقال بنبرة غاضبة: «لم تكن في نية المحتجين لا الاقتحام ولا الاعتداء كما تروّج لذلك ألسنة السوء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لاقت انتقادات سعيد للمنظمة النقابية استحسان طيف من الرأي العام التونسي، الذين يرون أن من بين أبرز أسباب تراجع الوضع الاقتصادي الإضرابات المتكررة منذ 2011، والتي نفّذتها النقابات في قطاعات حيوية ومنها إنتاج الفوسفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤخرًا، تذكرت رئيسة الحكومة التونسية، سارة الزعفراني، فجأة بعد عشرات السنين أن التفرغ النقابي للموظفين العموميين في جميع الوزارات غير قانوني، وأصدرت قرارًا بإنهاء التفرغ لـ«زيادة الإنتاجية وعدم إهدار فلوس البلاد». والمقصود بالتفرغ النقابي هو توقف النقابيين عن أعمالهم الوظيفية، وإعطاء كل الوقت للمهام النقابية، مع الإبقاء على أجورهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تم إقرار التفرغ النقابي بعد الاستقلال عام 1956، في عهد الرئيس الحبيب بورقيبة. والطريف أن السلطات بررت القرار حينذاك بأنه «سيؤدي إلى حث العمال والموظفين على القيام بواجبهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يقف الأمر عند هذا الحد، بل تخطاه إلى التلويح بإصدار قرار بإلغاء الاقتطاع الآلي للاشتراك النقابي من أجور الموظفين وتحويله لميزانية الاتحاد، حيث أكد الرئيس أنه «لا مجال للتراجع عن المحاسبة ولا تردد في استرجاع أي مبلغ من حق الشعب، ولا مجال لأن يحل أحد محل الدولة لا في الانخراط غير الإرادي ولا في التمويل غير الطوعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يرى مراقبون أن سعيد هو من أعطى الضوء الأخضر لرئيسة الحكومة لإثارة مسألة الاقتطاع الآلي، مما سيضر بشكل كبير، في حال تطبيقه، بالموارد المالية للاتحاد وقدرته على تمويل نشاطاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن قيمة الاقتطاع تعتبر رمزية (نحو دولار واحد شهريًا)، فإن اتحاد الشغل يحصد موارد مهمة من عائداته التي تتم بشكل آلي بالنسبة للعاملين في القطاع العمومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تعمد النظام حرمان الاتحاد من حق المشاركة في التشريع، فلم يشركه في مناقشة القوانين العمالية أو إجراءات مثل تعديل عطلة الأمومة ومنح زيادات دون مفاوضات، بالتزامن مع شنّ أبواق السلطة حملات شيطنة وتخوين، ما يجعل أي نقابي أو قيادي عرضة للاتهام المباشر، ويضع الحركة النقابية في موقف هش أمام السلطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شدّد الأمين العام المساعد للاتحاد، قائلًا: «كل هذه الأساليب استُعملت عبر العقود، لكن جوهر المسألة أنّ الاتحاد منظمة صاحبة موقف؛ من الاقتصاد، من العدالة الاجتماعية، من مسألة الديون والتبعية، من السيادة الوطنية، ومن مصير المؤسسات العمومية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ختم الطاهري بالتشديد على أنّ «التفرغ النقابي ليس منّة من أحد، بل حق يكفله القانون، تمامًا كما هو الحال في منظمات أخرى»، لافتًا إلى أن التفرغ انتهى فعليًا منذ 2022، وأن ما ورد في المنشور يأتي في إطار تأجيج وتأليب الرأي العام ضد الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما لفتت خمس جهات حقوقية، في بيان، إلى أن «هجوم الرئيس يأتي في سياق تَصاعد الاحتجاج الاجتماعي في الأشهر الأخيرة، سواء لدى الشغّالين أو المعطّلين، في ظل تدهور المقدرة الشرائية وصعوبة الأوضاع المعيشية وانهيار الخدمات العمومية وانسداد الآفاق، ومواصلة السلطة سياساتها التقشّفية مغلّفة بشعارات الانتصار للمفقَرين والمهمشين، وسياسة حراسة الحدود الإيطاليّة وإعادة المهاجرين التونسيّين، مُغَلّفة بالشعارات السيادية والنظريات العنصريّة». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اتحاد الشغل وهيمنة البيروقراطية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شغل اتحاد الشغل، التنظيم النقابي الأكبر في البلاد، والحائز جائزة نوبل عام 2015، دور المُرجح منذ بداية الانتفاضة ضد حكم بن علي. ورغم أنه لم يكن من أطلق تلك الانتفاضة، ولم يستجب لها فورًا، فإن انخراط الفروع الجهوية والقطاعية الثورية، اضطرت قيادته، تحت ضغوط القواعد، إلى تبني الدعوة للإضراب العام ضد بن علي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الأمين العام لاتحاد الشغل، حينذاك، عبد السلام جراد، آخر شخصية التقاها بن علي قبل هروبه من تونس. وكان واضحًا أن عدم قدرته على إثناء قيادة الاتحاد عن قرار الإضراب العام تسبب في يأسه من الاستمرار في الحكم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب رحيل بن علي، استمر الاتحاد في لعب دور المُرجح والحامي للمجتمع التونسي من الانزلاق إلى المسارات الدموية، فقد تشكلت حكومة «النهضة» بعد موافقة اتحاد الشغل على المشاركة فيها، وانهارت بعد خروجه منها استجابة لضغط القواعد. وبرز دوره بشكل خاص بقيادة أمينه العام حسين العباسي خلال الأزمة السياسية التي أعقبت مقتل السياسيين اليساريين، شكري بلعيد ومحمد براهمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتولى الاتحاد رعاية الحوار الوطني الذي أسفر عن توافق سياسي أدى إلى تنازل حركة النهضة عن رئاسة الحكومة وتهيئة الأجواء لإجراء الانتخابات التشريعية في أكتوبر 2014 والرئاسية في ديسمبر من العام نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن مياهًا كثيرة جرت في النهر، أسفرت عن عدد من الأزمات الداخلية التي كان لها أثر مهم في قدرة الاتحاد على القيام بدوره الكفاحي ومواجهة سلطة تضيق ذرعًا بكل الأجسام الوسيطة في المجتمع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ العام الماضي، تضرب الاتحاد صراعات داخلية دفعت الناطق الرسمي باسم المعارضة النقابية، الطيب بوعايشة، إلى دعوة الشغالين والهياكل النقابية كافة إلى ضرورة الوعي بخطورة الأزمة التي يمر بها، والتي أصبحت تهدد وجود الاتحاد، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبيّن بوعايشة في تصريح لموقع «موزاييك» التونسي، يوم 13 فبراير الماضي، أن السلطات «تدعم بشكل كامل المكتب التنفيذي الحالي للاتحاد»، مبررًا ذلك بسماحها بعقد مؤتمر سوسة خلال فترة الكوفيد عام 2021، والذي استندت عليه قيادة الاتحاد لتعديل الفصل 20 من قانون الاتحاد الأساسي خلال المؤتمر الاستثنائي غير الانتخابي 2021، مما أحدث جدلًا كبيرًا وانقسامًا داخله، على حد قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى بعض النقابيين أن تعديل الفصل 20 للسماح لأعضاء المكتب التنفيذي بالترشح لعدد غير محدود من الدورات، خطوة لإطالة عهد القيادة الحالية، وضرب التناوب على المسؤوليات، من خلال تعديل شروط الترشح للمسؤوليات القيادية في الاتحاد، بعد أن كان الترشح محددًا بدورتين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نهاية سبتمبر الماضي، برزت «جبهة معارضة» داخل المكتب التنفيذي لاتحاد الشغل تضم خمسة أعضاء من صفاقس، التي تعد المركز الصناعي والتجاري الأول في البلاد، معلنة عن نيتها الدخول في اعتصام مفتوح بمقر المنظمة، احتجاجًا على «الوضع داخل الاتحاد، للمطالبة باستقالة الأمين العام للاتحاد نور الدين طبوبي»، كما عبرت بعض الاتحادات الجهوية عن رغبتها في قطع علاقتها مع المكتب التنفيذي.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381635" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg" alt="" width="1664" height="1000" data-sanitized-class="wp-image-381635 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الأمين العام للاتحاد العام التونسي للشغل، نور الدين طبوبي، وجانب من قيادات الاتحاد خلال انعقاد الهيئة الإدارية الاستثنائية، تونس العاصمة، أغسطس 2025. تصوير أيمن الرزقي/نواة</p></div>
<p dir="rtl"><span>غير أن سهام النقد توجه كذلك من خارج صفوف الاتحاد. يقول النقابي اليساري التونسي المعروف، بشير الحامدي: «مسيرة الاتحاد اليوم [21 أغسطس] هي مسيرة الدفاع عن البيروقراطية والحريات بمنظور ليبرالي إخواني ضد سلطة فردية ديكتاتورية، هي نفسها تدفع في اتجاه كشف آخر قلاع حركة نقابية توقفت منذ زمن عن أن تكون مستقلة وديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف أن البيروقراطية مارست كل أنواع التسلط سابقًا، تحت أنظار نفس السلطة التي سهلت لها وساعدتها، على أن تنقلب، فقط برجاء أن تصمت عن ديكتاتوريتها. وأخرجتها السلطة القضائية من مآزق كثيرة كالشعرة من العجين، بينما القاصي والداني يعلم أنها منقلبة وفاسدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا: «كونوا مستقلين ولو مرة عن الحاكم والبيروقراطية، لا تهتموا بقِلتكم وكثرتهم، وتذكروا دائمًا أنكم الأغلبية… فكونوا مع أنفسكم مقاومين مستقلين عن المنقلبين، سلطة وبيروقراطية، تكونوا أوفياء للاتحاد، ولأنفسكم ثانيًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاتحاد والانقلاب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعيش تونس منذ عام 2021 انقلابًا نظمه الرئيس قيس سعيد بمساندة بعض القوى السياسية، مثلما حدث في مصر، أطاح خلاله بالبرلمان المنتخب الذي كان يسيطر عليه الإسلاميون، وبدأ الحكم بمراسيم، وحل المجلس الأعلى للقضاء، ومنح نفسه مجموعة من الصلاحيات الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع الانقلاب على خلفية غضب شعبي من السياسات الاقتصادية التي تبنتها حركة النهضة الإسلامية، إلى جانب رغبة قوى سياسية يسارية وليبرالية في الإطاحة بالإسلاميين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الاتحاد، الذي تطلع إلى موقفه الكثيرون، فقد أغمض عينيه عما يجري، معتبرًا أنه ليس له ناقة ولا جمل في المعركة الدائرة، على أمل أن يتمكن مسؤولوه من التأثير على الحكومة الجديدة، فلم يتحرك لمواجهة تعطيل الدستور وإغلاق البرلمان بدبابة جيش وتعطيله ثم حله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهو ما يذكرنا بالوضع في مصر، حين أعلن قطاع كبير من النقابات المستقلة، التي ولدت من رحم انتفاضة يناير 2011، تأييدها ترشيح المشير عبد الفتاح السيسي رئيسًا للبلاد عام 2014، ودعوتهم إلى وقف الإضرابات، دون الحصول على أي مكتسبات، فكانت النتيجة تدمير تلك النقابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومثلما حدث في مصر، بمجرد استقرار الرئيس التونسي المدعوم من الجيش والشرطة، ومن دول إقليمية، على رأسها الإمارات، هاجم كل مؤسسات المجتمع المدني، مستخدمًا إحباط الشعب وتدهور أوضاعه المعيشية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان سعيد قد كشف في حوار مع صحيفة «الشارع المغاربي» في 11 يونيو 2019، عن مشروع «يهدف إلى وقف الدعم عن جميع الجمعيات، سواء من داخل تونس أو من خارجها، لأنها تُستخدم كوسيلة للتدخل في شؤوننا»، وفي المقابلة نفسها عبر عن رغبته في إلغاء الأحزاب السياسية في الحكومة كليًا. وفي تصريحات صحفية سابقة قال إن الأحزاب السياسية «مصيرها الزوال. لقد انتهى عهدها»، مضيفًا: «لن ألغيها، التعددية ستبقى قائمة إلى أن تندثر وحدها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يفند الكاتب الصحفي المتخصص في الشأن التونسي، كارم يحيى، في </span><a href="https://www.elmashhad.online/Post/details/147821"><span>سلسلة</span></a><span> مقالات نشرها على موقع «المشهد»، في الأول من يناير 2023، موقف قيادة الاتحاد من إجراءات سعيد الاستثنائية التي تبناها يوم 25 يوليو 2021، قائلًا إن قيادة اتحاد الشغل مع الانقلاب على المؤسسات واستقلاليتها عن السلطة التنفيذية </span><span>…</span><span> وفي ظل تصاعد العدوان على الحريات والحقوق، تغاضت وصمتت في الأغلب، بل واتسمت مواقفها إلى ما قبل أيام من انتخابات 17 ديسمبر 2022 البرلمانية، بمباركة إجراءات ومسار 25 يوليو. صحيح أن هذه القيادة امتنعت عن المشاركة في اللجنة الاستشارية لوضع دستور الرئيس قيس سعيد وعن الدعوة للاقتراع عليه أو مقاطعته، إلا أنها تنكرت، بحسب يحي، لما اختبرته هذه القيادة بنفسها بخصوص إسهام الرئيس نفسه في الأزمة. بل وانخرطت في تبني خطاب المبالغات والافتراءات الذي اعتمده تحالف الرئيس سعيد ومن خلفه بيروقراطية أجهزة الدولة المحتكرة لشرعية ممارسة العنف، وأعداء الثورة خارجه، وإعلام الثورة المضادة المحلي والإقليمي. وتبنى خطاب قيادة الاتحاد مصطلح «العشرية السوداء»، في إشارة إلى سنوات حكم حزب النهضة التابع لجماعة الإخوان، بالإضافة إلى وصم الأحزاب بالمطلق بالفساد والفشل. ناهيك بهذا، لم تقدم هذه القيادة تفسيرًا أو مراجعة لجمهورها وللرأي العام في تونس وخارجه عن مشاركتها هي نفسها في منعطفات وقرارات وسياسات حاسمة خلال هذه «العشرية»، التي أصبحت عندها أيضًا بين عشية وضحاها «سوداء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذه الانتقادات الموجهة لقيادة الاتحاد البيروقراطية وخطها المهادن، اعتبرت ست جهات: «دمج»- الجمعية التونسية للعدالة والمساواة، والمنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعي، وحملة ضد تجريم العمل المدني، والجمعية التونسية للدفاع عن الحريات الفردية، ومنظمة البوصلة، والهيئة الوطنية للدفاع عن الحريات والديمقراطية، أن المعركة اليوم هي معركة الحفاظ على الاتحاد في مواجهة الاستبداد، وإصلاحه في ذات الوقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الجهات الست في بيان إن «الرئيس الذي احتكر كلّ السلطة ووضع نظامًا سياسيًا سلطانيًا على مقاسه، ثمّ احتكر الفعل السياسي عبر تحويل معارضة نظامه إلى تآمر على الدولة، يسعى اليوم لمصادرة صوت المهمشين واحتكار تمثيلهم، وإخماد أي صوت مناقض لسرديّته». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعرب البيان عن إدانة «مساعي السّلطة لضرب الحقّ النقابي وتدجين الاتحاد العام التونسي للشغل وتعتبرها فصلًا جديدًا وخطيرًا ضمن مسار ترسيخ نظام الاستبداد وإخماد الاحتجاج وغلق قوس الحريات وتصفية الثورة، تمهيدًا لإجراءات اجتماعيّة قاسية، كما حصل في 1985». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن البيان شدد في ذات الوقت على أن الجهات الموقعة «تدعم كلّ مساعي رأب الصدع الداخلي وسط الاتحاد وإصلاحه الديمقراطي، بما من شأنه أن يشجّع على التفاف النقابيّين والنقابيات حول منظمتهم في هذا الظرف العصيب من أجل استعادة الاتحاد دوره في الدفاع عن الحقوق الاجتماعية والديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت إلى أن «للاتحاد العامّ التونسي للشغل، مهما كانت الصعوبات التي يمرّ بها داخليًا، إرثًا نضاليًا وطنيًا واجتماعيًا، وأنّ الدفاع عنه اليوم إزاء هجمة السلطة مهمّة ديمقراطية ومدنية تعني كل القوى الحيّة في المجتمع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، تشدد جماعة «اشتراكيون ضد الانقلاب» في تونس، على أن «الدفاع عن الاتحاد ضد قمع السلطة واجب، وعلينا أن نكون واضحين: الدفاع عن حق الاتحاد في التنظيم والعمل الحر هو دفاع عن حق كل العمال في التكتل والنضال. حتى ونحن نعارض سياسات القيادة البيروقراطية، فإن أي هجوم من السلطة على الاتحاد هو هجوم على الطبقة العاملة نفسها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشير إلى أن «الصراع مع البيروقراطية لا يبرر أبدًا الاصطفاف مع السلطة في ضرب النقابات، بل على العكس، هذا هو الوقت الذي يجب أن نربط فيه بين معركة الحرية النقابية ومعركة القاعدة العمالية لانتزاع قيادة مقاتلة من قلب الاتحاد نفسه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «اشتراكيون ضد الانقلاب» أن الكثيرين يرون أن القيادة النقابية تحوّلت إلى «قوة محافظة، مستعدة للمقايضة مع السلطة أكثر من استعدادها لمواجهة الاستبداد أو الدفاع عن العمال. هذا النقد صائب جزئيًا، لكنه يظل محدودًا حين يختزل الاتحاد كله في قيادته، ويتجاهل إمكانية أن تتحرك القواعد العمالية وتنظم نفسها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتميز الاتحاد التونسي، منذ تأسيسه، بأنه ليس مدينًا بوجوده للسلطة الحاكمة مثل الكثير من التنظيمات النقابية في المنطقة العربية، والتي أسستها الأنظمة الحاكمة عقب الاستقلال عن المستعمر. وهذا ما جعله يتمتع ليس فقط بدرجة عالية من الاستقلالية عن النظام الحاكم، بل أيضًا بدرجة عالية من الندية في العلاقة مع النظام الحاكم، فهل ينجح في مواجهة مساعي السلطة لتقويضه وعبور أزماته الداخلية. الإجابة ستكشف عنها الأيام المقبلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/">رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 17:50:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756479364299898</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369814</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التطوير العقاري كسياسة أميركية خارجية</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369813</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الكثير من ريكاردو أم القليل منه؟</title>
			<link>https://alsifr.org/too-much-or-not-enough-ricardo</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[مراجعة لكتاب «حلم ريكاردو» للكاتب نات داير الذي يقدّم نقداً جريئاً للاقتصاد النيوكلاسيكي من خلال تتبّع إرث ريكاردو، لكنه يتجاهل إسهامه في إدخال الصراع الطبقي إلى التحليل الاقتصادي، كما ينحصر في رؤية غربية ترى العولمة كارثة على الطبقة الوسطى في الغرب من دون الاعتراف بانتشال مئات الملايين من الفقر في آسيا، ليصبح الكتاب مثالاً على نقد ليبرالي يهاجم الاستعمار الماضي بينما يبرّر قومية اقتصادية في الحاضر.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>محمد عبد الرازق علي</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>جو عام</category>
			<category>دليل</category>
			<category>ديتوكس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Main-cover-150x150.jpg" alt="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" title="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><h3 dir="rtl"><strong><em>#جو عام</em></strong></h3>
<p dir="rtl"><span>كما هو واضح من عنوانه فهذا الديتوكس الذي يكتبه محمد عبد الرازق علي عن خيانة الذاكرة، أما المقصود ببطن الحوت فهو مجاز لن تكتشفه إلا بالقراءة. وفيه نتعرف على سُبل التعامل حين يحدث ذلك، نغرق في الذكريات، أم نؤرشف حياتنا؟ </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><em><strong>#دليل</strong></em></h3>
<p dir="rtl"><span>عندما صحوتُ، وأمسكت هاتفي لأتفقد رسائل الواتساب، كان ذهني مشوشًا، وكأن ذاكرتي معطوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا فرق بين رسائل العمل، أو رسائل مرضاي، أو حتى أختي الصغرى. كانت كلها مجرد كلمات على الخلفية القاتمة، وأنا لا أميز من هؤلاء الأشخاص، وما الموضوعات التي يحكون فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جلستُ على طرف السرير ونظرت طويلًا إلى أصابع قدمي، وبعد الاستحمام، رددتُ على الرسائل بالتتابع، تخطيتُ بعضها، ثم توقفت عند رسالة أختي الصغرى. كانت تخبرني شيئًا عن حالة بابا الصحية، حاولت أن أستفهم منها، ثم باغتّها بسؤالي: هو بابا فين؟ </span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية اليوم اتصلت بزميلي، طبيب المخ والأعصاب، وشرحت له حالة التشوش تلك، وكيف شعرتُ للحظة أن ذاكرتي ستنفلت مني تمامًا، أو أنني على أعتاب أن يمُسح عقلي بشكل فجائي. هدأني زميلي وأخبرني أنها حالة عادية بسبب الإجهاد والنوم المتقطع لفترات طويلة. كتب لي فيتامينات، وأوصاني بتدريب يومي قبل النوم، أراجع فيه ذهنيًا أحداث يومي وملامح الناس الذين أتعامل معهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واظبت على التمارين لثلاثة أيام بعدها.</span><span> </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>دش بارد.</span></li>
<li aria-level="1"><span>إطفاء كل الأضواء.</span></li>
<li aria-level="1"><span> التمدد على ظهري باسترخاء تام.</span></li>
<li aria-level="1"><span> تشغيل مزيكا هادئة، أو الاكتفاء بـ«وايت نويز».</span></li>
<li aria-level="1"><span>كر شريط أحداث اليوم، وتذكر تفاصيل ملامح من يمرون في خيالي وقتها. </span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>في الأيام التالية، كنت أستيقظ من النوم أهدأ بكثير، ربما بفعل التمارين أو أقراص الفيتامينات، لكنني لم أتجاوز تلك اللحظة قط، أن تُثقب ذاكرتي بخرم بهذا الاتساع. ما زاد اضطرابي هو أنني راجعت كل الرسائل التي رددت عليها ذاك الصباح، واكتشفت أن إجاباتي كانت معقولة ومتزنة، عدا ردي على أختي. لم يكن منطقيًا أن أتساءل عن مكان بابا بعد كل سنوات حبسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أفتح الموضوع مع أختي، وإنما أرسلت لها رسالة في موضوع آخر، وحاولت أن أتجاهل عمدًا ذاك التساؤل المريع. لكن ما أضناني أكثر كان قصوري عن تذكر ملامح بابا بشكل مشبع في تمارين ما قبل النوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المرات الأولى قلتُ لنفسي إنه شيء عادي بسبب مرور سنوات على غيابه من حياتي، لكن مع تكرار الأمر، والاجتهاد اليومي في عصر دماغي حد التعب لأتذكر وجهه، أو عدة مواقف جمعتنا، شعرت بأنني في أزمة جارفة. أرسلت إلى زميلي الطبيب أستشيره في مشكلتي، لكنه قال إن هذا النوع من النسيان المفاجئ لشخص واحد بالتحديد لا يعرف له سببًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بابا قد غاب بشكل شبه كلي عن حياتي منذ ثماني سنوات -تحديدًا في سبتمبر 2016- بسبب تعرضه للحبس السياسي. في أول الأمر ظننا أنها مرحلة قصيرة، لن تستمر عدة أشهر، لأنه -رغم كونه منتميًا للتيار الإسلامي- فقد تعرض للحبس بمصادفة شديدة العبثية، ولم يكن -وقتها- مُدرجًا على أي قضية على الإطلاق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عكس ما توقعنا، طالت مدة حبسه لسنوات. اندهشنا جميعًا للفجوة المهولة التي تركها، ليس في حياتنا نحن فقط،</span><span> وإنما في حياة العائلة الكبيرة ومعارفنا أيضًا. بعد السنة الأولى تقريبًا، وربما أكثر، كبرنا كلنا فجأة، تضاعف عمري كوني الأكبر بين إخوتي، وظهرت علامات السن على ماما، واشتد طول أخي الأصغر واخشوشن صوته، وخُطبت أختاي وتزوجتا، أما أنا فحدثت لي إصابة في العمود الفقري جعلتني أمشي منحنيًا وأدقق بنظري في الأرض. بعد تلك السنة، ولما استشعرَت ماما مرور الوقت بلا أمل، وأن الدوامة تبتلعنا، والحياة تسير بلا هوادة، قررت طباعة صورة من صور بابا -وهو في ريعان الثلاثينات- على لوحة كبيرة بالحجم الطبيعي، وعلقتها في منتصف الصالة. كانت صورة شديدة الرسمية، بزي عمله الأساسي، العمة والقفطان الأزهريين، ويميز منظره الرسمي نظرته العطوفة والمحبة، على خلفية بيضاء ناصعة. أرادت ماما مقاومة الفجوة التي تركها، ففكرت بتلك الطريقة لتضفي على البيت وجوده، حتى ولو من باب «الأب الكبير يراقبك»، لكنها كانت حركة رقيقة وموجعة في نفس الوقت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظللت لفترة طويلة أتجنب النظر مباشرة إلى تلك الصورة. كنت بذلك أرفض وجودًا افتراضيًا لأبي، وغاضبًا على تلك الحالة البرزخية التي دخلتها حياتي منذ ابتلعه الحوت. لم أستطع مداراة نقمتي على ما حدث، بسبب المشية العرجاء التي كانت تخطوها حيواتنا، وظهري المحني، مع انعدام الفرصة للشكوى أو البكاء داخل البيت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تماشيتُ مع الوضع ببعض الفهلوة والقدرة على المرونة والتحمل، لكنني وصلت إلى نقطة الانفجار عندما فشلت أكثر من قصة حب ومشروعات متعددة للزواج بسبب وضعنا كأسرة تفتقد ربها. كانت أحيانًا تصلني رسائل الرفض، من الفتيات أو آبائهن، بشكل منمق وشديد الحرص على مشاعري، وأحيانًا أخرى على شكل «معايرة» وكأن ظرف بابا وصمة نجسة لا يمكن غسلها أبدًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاملت مع الماضي بقسوة، حاولت أن لا أذكره أو أتذكره، حتى فقت في اليوم الذي تسربت مني ذاكرتي ولو جزئيًا. نصحني زميلي باستشارة متخصص نفسي، ورشح لي صديقًا ثالثًا أعرفه. في أول جلسة سألني عن وجود بابا في كتاباتي. بلمت أمام السؤال لدقائق ثم أخبرته أنني لم أكتب عنه بشكل صريح سوى </span><a href="https://www.goodreads.com/book/show/198668507"><span>نص طويل</span></a><span> نشرته مع «وزيز». أخرجت النص من هاتفي وقرأناه معًا، ثم أخبرني أن هذا ليس عن بابا بالضرورة وإنما عن الفشل في الحب. نصحني أن أعصر دماغي وأكتب عن أول ذكرى أتذكرها بيني وبين أبي، وأكد لي أنني لو قبضت على تلك الذكرى فلن يحدث تسرب للذاكرة مجددًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الأيام الثلاثة الأولى واظبت على الجلوس أمام الصفحات البيضاء، ولكن بلا جدوى. ناورتني دماغي وكأنها تلاعبني استغماية. حاولت الاستعانة بهاتفي، كنت أعرف أن ذلك ضرب من العبث، لأننا لم نلتقط به صورة معًا قط. بحثت ضمن «صور جوجل» في الخاصية التي تفرز بها الصور حسب الوجوه والأحداث المهمة، وجدت عدة صور لبابا، ولكن كانت كلها مجمعة من صور فوتوغرافية قديمة، كنا قد سحبناها بالسكانر ورفعناها على الإنترنت، لأننا لم نجد له صورًا حديثة مُطلقًا. مررتُ على الأحداث الرئيسية في حياتي بسرعة مَن لا يريد الانتباه، حتى وأنا أواجه مخاوف تسرب الذاكرة، لا أريد النظر إلى الفجوات في الصور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أغلقت الهاتف، وأمسكت ورقة فارغة، دونت أسماء عدة أماكن عامة جمعتني ببابا في صغري: المعهد الديني، معرض الكتاب، مديرية أوقاف البحيرة، ميدان التحرير، محطة قطارات رمسيس، جزيرة النباتات في أسوان، شاطئ النخيل في الإسكندرية. توقفت للحظات، ثم أضفت: بطن الحوت. </span></p>
<p dir="rtl"><i>يونس في أحشاء الحوت </i></p>
<p dir="rtl"><i>يا أحشاء كالتابوب </i></p>
<p dir="rtl"><i>يونس حي ليس يموت..</i></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><i>نجيب سرور </i></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوع من محاولة استنطاق أول ذكرى أصيلة تجمعني به، كانت الورقة ما زالت فارغة. أخرجتُ رسائله التي بات يتواصل بها معنا مؤخرًا، ورحت أقرأها من غير ترتيب زمني، ثم أدون على الورقة الأشياء التي يذكرها باستمرار. كانت الرسائل تطول وتقصر، وتُكتب على عجل أو بحميمية جارفة، حسب المناسبة وحالته النفسية. في الأعياد تصير معلقة من معلقات التمني والرغبة في احتضان الأبناء والإخوة. وفي الأيام العادية -على افتراض وجودها في حالتنا- تصير بسيطة وقصيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مرة زارته عمتي الصغرى بعد عودتها من السعودية، ولم يكن رآها منذ عشر سنوات تقريبًا. بعد تلك الزيارة أرسل بابا رسالة في جملة واحدة: كلمات العالم لا تكفيني عن التعبير.. هكذا ظلت الرسائل هي وسيلته للاندماج في الأحداث التي تجري دون أن تتوقف له. رغم أنها دومًا ما تكون مثقلة بالسلامات المعتادة، ثم السؤال عن الأحوال وغيره. إلا أنها تمتد في الكثير منها إلى إسداء النصائح، وتقديم الآراء المفصلية، وأحيانًا دفعنا إليها دفعًا. كدت أضيق بهذا التدخل الغريب في بعض الأوقات، لكنني مع مرور السنوات بدأت أتفهم رغبة بابا ألا يُنسى، وكأنه حريص على تأثيث العالم الخاوي في سجنه، باستدعاء العالم الخارجي إليه، تأثيثًا يشبه ما اعتاده في الخارج، حتى يألف السنوات التي تمضي بلا توقف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الزيارات التالية بدأ يطلب مني صورًا لنا في التجمعات وغيره، أراد أن يصير مشدودًا إلى العالم الخارجي. أخذت الصور في عدة زيارات، وتفرجنا عليها معًا. كنا نحكي له حدث الصورة، بينما نجلس في الزيارة على مقاعد حجرية بيضاء، في قاعات طويلة بذات اللون. يبدو اللون الأبيض محايدًا لأول وهلة، لكنه مع تكرار الزيارات، يصير عالمًا فارغًا، يبتلعك بداخله، لا شيء سوى الحوائط والمقاعد، والانتظار. لا يكسر ذلك سوى الأبواب الحديدية السوداء، والتي تنفتح كأفواه، تلفظ المساجين خارجًا، ثم تنفتح مرة أخرى لتبتلعهم عند انتهاء الزيارة. ينحصر العالم في المدة الزمنية بين فتح الباب وغلقه، هذا هو الزمن الوحيد المعلوم لنا من غيبة بابا. كشفتُ له فيما بعد عن رغبتي في كتابة يومياته وذكرياته. أخبرته أنني سأحتفظ بها حتى يحين الوقت المناسب لصياغتها في مشروع كبير. بينما كنت أريد أن أقرأ منه عن حياته التي لم نتشاركها سويًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظل مترددًا في كتابة يومياته، حيث إن الأيام في السجن معظمها يمر خاويًا، ولا يمتلك الزمن قيمة فعلية. ألححت عليه أنني أريد أن أقرأ يومياته. زادت رغبتي تلك مع تنوع الطلبات التي كنا نحاول أخذ إذن لإدخالها له هو وزملائه. كان بعضها من الملابس والأغطية، ثم تنوعت بين المفروشات وبعض الأشياء التي تساعد في الطهو وتخزين الأطعمة، كتأثيث مادي للإقامة الطويلة، يسير قدمًا بقدم مع التأثيث المعنوي. بعد مدة بدأ في إرسال تدويناته رويدًا رويدًا. في البداية كانت اليوميات عبارة عن شخابيط متفرقة، وتسجيل ذكرياته حول أحداث عابرة، لكنها بالغة التأثير مثل أعياد ميلادنا أنا وإخوتي وأولاد أعمامي، وانتفاضة الحجارة، وسقوط بغداد، وانتخابات مجلس شعب 2005. كتب بعض تأملاته عن آيات قرآنية، وخواطر جاءته في أثناء تريضه. ثم بدأ ينتظم في خط أحداث دقيق، بدأه بموت أبي</span><span>ه.</span><span> قال إن ذلك حدث وهو لم يكمل الرابعة عشر بعد، فجأة مرض جدي ومات دون مقدمات. كتب في رسالته أنه ربما لم يعد يتذكر ملامحه، لكنه يتذكر ما علمه إياه في تلك السنوات القليلة التي صحبه فيها، وأنه كلما استصعب الحياة دون أب، تأمل صورتيه اللتين كان يحتفظ بهما، ليبرهن لنفسه أنه كان موجودًا في لحظة ما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دفعني كلامه عن وفاة جدي -والذي كنت أعرفه لأول مرة- إلى البحث عن صورتي جدي اليتيمتين، وكذلك صور بابا في اللحظة التي فقده فيها. كنت أعرف أنه يحتفظ في حقيبته السمسونايت برزم كثيرة من الصور والألبومات. أخرجتها من الدولاب، ووضعتها على مكتبي، ورحت أقلّب فيها. أخرجت الصور، وفردتها أمامي. كنت قد تفرجت عليها مرات كثيرة، وحدي، أو بصحبة إخوتي، رغم أنها تتجاوز الخمسمئة صورة. لكنني أعود إليها هذه المرة كصانع فسيفساء، أحاول أن أشكّل منها، مع يوميات بابا، لوحة كبيرة تسد جوعي لوجوده معي. بدأت بترتيبها، لأكتشف أنه بدأ في تجميعها بها منذ نهايات الثمانينيات تقريبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أعرف كيف حصل بابا على كاميرا، رغم تنشئة الفقر القاسية التي مر بها، لكنه احتفظ بصورة واحدة على الأقل لكل فرد من أقارب الدرجات الأولى والثانية، وأحيانًا الثالثة. مع التقدم في الزمن كانت تزداد الصور في العدد والجودة. في الثمانينيات والتسعينيات ظهرت صور دراسته، ورحلات متعددة مع رفاقه، وصور قليلة جدًا لأمي، ثم في الألفينات أخيرًا بدأنا نظهر نحن واحدًا تلو الآخر. استغرقت أيامًا في تفنيد الصور وتنظيمها، وكتابة على ظهر كل صورة أسماء الواقفين فيها، وتاريخًا تقريبيًا لالتقاطها، واستعنت في كثير منها بعمتي الكبرى وعمي الأوسط، وكأنني قررت بلا وعي أن أصنع تأريخًا شخصيًا لأبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في النهاية، نظمت الصور في أربع مجموعات. في الأولى وضعت كل صور الأقارب التي لم يظهر فيها أبي. كانت بعض الصور متآكلة بسبب قدمها، وكثير من شخصياتها غير معروفة بالنسبة لي، فاستعنت بعمي الأكبر لمعرفتهم وتدوين أسمائهم في الخلف. في الثانية وضعت كل الصور التي ظهر فيها بابا مع أقاربنا. بدأ يظهر بابا في الصور وهو مراهق، قرابة الخامسة عشر تقريبًا، في البيوت الطينية التي سكنوها قديمًا، وفي بعض الحقول، وبعض الأعراس، خاصة أعراس إخوته الأكبر، وبعض الصور النادرة التي تجمعه بأبنائهم في مراحل الطفولة المختلفة. وفي المجموعة الثالثة، أدرجت صوره مع أصدقائه. كان قد ازداد طولًا واخضرت ذقنه، كانت له صور طريفة مع أصدقائه، سواء في كلية الدعوة بجامعة الأزهر، أو مع بعض الأجانب في رحلاتهم في سفح الأهرام أو متاحف القاهرة. لم يبد بابا فلاحًا أغوته المدينة وإنما بدا عليه حب الاستكشاف والحركة الدائمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span> في المجموعة الأخيرة رصصت كل الصور التي تجمعه بنا -زوجته وأبنائه- بداية من صور الخطوبة والعُرس ثم صورنا المتفرقة والرحلات المختلفة. كان النصيب الأكبر في هذه المجموعة لرحلة طويلة إلى أسوان، في 2006، كنا سعداء في كل الصور، ونعشق الحياة كأي أسرة صغيرة لا يقلقها مرور الزمن. أعدت الصور المؤرشفة إلى الحقيبة السمسونايت. يبدو أنني محبوس في لحظة ما لا أستطيع تجاوزها مثلما لا يستطيع بابا تجاوز الجدران التي تقيده، رغم مقاومته ومقاومتي، بكل ما يمكننا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/">أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 13:15:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزماتنا المصرية - ما العمل؟ وما الثمن؟ بعضٌ من الأسئلة والأجوبة | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=YZfopEohVpk</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/YZfopEohVpk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أزماتنا المصرية - ما العمل؟ وما الثمن؟ بعضٌ من الأسئلة والأجوبة | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 21:00:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756405687743442</guid>
		</item>
		<item>
			<title>63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/abedalrahman_m_sobaih2c-150x150.png" alt="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" title="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، بينما استمر قصف الاحتلال في حيي الصبرة والصفطاوي، جنوبي مدينة غزة وشمالها، وسط أوامر إخلاء أذاعتها مسيرات إسرائيلية، حاصرت الأهالي بنيرانها، دون توافر أماكن فارغة لإيواء النازحين في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي وتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سرقت القوات الإسرائيلية نحو ألفي و420 جثمانًا من قطاع غزة، منذ بداية العدوان على القطاع، من بين نحو تسعة آلاف و500 مفقود وقتيل لم تصل جثثهم المستشفيات، سيما بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبش القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع، حسبما قال رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما طالبت إسرائيل، أمس، بسحب تقرير التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حُرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي نتيجة الحرب والحصار، حسبما قال متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من اقتحام الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«63 ألف قتيل».. وأوامر إخلاء في «الصفطاوي» و«الصبرة» دون أماكن للإيواء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شهد حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة، والصفطاوي، في شمالها، اليوم، قصفًا إسرائيليًا تزامن مع توغل آليات الاحتلال الخاطف لوضع روبوتات مفخخة معدة للتفجير بين منازل المواطنين، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر»، أضافوا أن المسيرات الإسرائيلية، التي تحاصر الأهالي داخل منازلهم، عبر إطلاق النار، أذاعت أوامر بالإخلاء نحو جنوبي القطاع، رغم عدم صدور أوامر إخلاء «رسمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الأهالي لإيجاد أمكنة تتسع لإيوائهم، باءت بالفشل، مع شغل خيام النازحين معظم المساحات التي لا يزال متاحًا التوجه إليها، في جنوبي القطاع، على عكس مزاعم الجيش الإسرائيلي، حسبما قال لـ«مدى مصر» النازح حسان مطر، الذي توجه إلى منطقة المواصي في غربي خان يونس، دون نتيجة، ليستمر بحثه عن مكان لنصب خيمته في دير البلح، قبل عودته مرة أخرى إلى مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتلت سيدة وطفلها في مخيم البريج، وسط قطاع غزة، اليوم، بعد قصف الاحتلال منزلهما، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/428369/8-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن ثلاثة فلسطينيين قتلوا نتيجة قصف شقة سكنية وخيام نازحين، فضلًا عن الاستهداف المباشر للمواطنين، في أنحاء متفرقة من شمالي وجنوبي القطاع، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/418472"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الجزيرة، أن العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 24 شخصًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر استهداف الاحتلال اليومي لمنتظري المساعدات، الذين قُتل منهم ستة، اليوم، قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، في جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/321938"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم»، قبل أن تفيد بمقتل شخصين، نتيجة استهداف الاحتلال لخيام نازحين، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6895"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 62 ألفًا و966 قتيلًا، و159 ألفًا و266 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي» ينفي وجود «مساحات فارغة» في جنوبي القطاع لإيواء النازحين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/mediagovps/3850"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي والتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق»، مشيرًا إلى أن الخريطة التي نشرها الاحتلال مضللة، إذ تتجاهل الواقع الكارثي من الاكتظاظ الشديد وانعدام البنية التحتية، وتخفي حقيقة أن أي انتقال جديد للسكان يعني المزيد من المعاناة، وانتشار الأمراض، وتفاقم الجوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف «الإعلامي الحكومي» أن محافظات جنوب ووسط القطاع، مكتظة بأكثر من مليون وربع من المُهجرين قسريًا، مؤكدًا أن المساحات التي أشار إليها الاحتلال، سواء في «المواصي» أو مخيمات وسط القطاع، هي أراضٍ محدودة غير مجهزة لاستيعاب هذا الكم الهائل من البشر، ومعظمها مزارع أو أراضٍ خاصة، وبعضها يستخدم كمناطق عازلة أو مهددة بالقصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، نشر خريطة بلوكات جديدة، أمس، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، يزعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تصل جثث نحو تسعة آلاف و500 قتيل ومفقود إلى المستشفيات، منذ بدء حرب الإبادة على القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391590/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%B1%D9%82-2-420-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، أمس، مؤكدًا أن بين المفقودين نحو ألفي و420 جثمانًا سرقهم الاحتلال بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبشه القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 4 أشخاص نتيجة الجوع.. وإسرائيل تطالب بسحب تقرير «إعلان المجاعة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6892"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات المجاعة ارتفعت إلى 317 قتيلًا، بينهم 121 طفلًا، فيما لقي 39 من الضحايا، حتفهم بعد إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، حالة المجاعة في القطاع، في 22 من الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالبت إسرائيل، أمس، بسحب التقرير الأممي الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية»، وذلك في رسالة بعثها للتصنيف مدير عام وزارة الخارجية الإسرائيلية، إدن بار تال، واصفًا التقرير بأنه «غير مهني ويفتقر إلى المعايير المتوقعة من هيئة دولية مكلفة بمثل هذه المسؤولية الخطيرة»، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89905904"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «صحة غزة» </span><a href="https://safa.ps/post/391594/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%8A-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88500-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9"><span>حذرت</span></a><span> أمس، من أن أي موجة نزوح جديدة ستؤدي إلى تفاقم الكارثة الصحية في القطاع، وسط تزايد الاكتظاظ في مراكز الإيواء ومخيمات النزوح، ما يرفع من احتمالية تفشي الأمراض والأوبئة، حسبما قال مدير دائرة الطب الوقائي، أيمن أبو رحمة، مُضيفًا أن أكثر من 500 ألف طفل دون سن الخامسة في غزة مهددون بشكل مباشر بالأوبئة، نظرًا لكونهم الفئة الأكثر عُرضة لتلك الأمراض المعدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار أبو رحمة إلى أن تجدد العدوان على القطاع أدى إلى ارتفاع كبير في فرص انتشار الأمراض المعدية، بفعل النزوح المتكرر والانهيار الكامل للمنظومة الصحية، لافتًا إلى أن الظروف المعيشية الصعبة داخل المخيمات، ونقص المياه النظيفة، وغياب الغذاء الأساسي، وانعدام خدمات الصرف الصحي، أسهمت في تسريع وتيرة انتشار الأمراض بين المواطنين، لا سيما بين الأطفال وكبار السن فوق سن الـ60، خاصة ممن يعانون أمراضًا مزمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتجت العديد من الأمراض المنتشرة عن تلوث الغذاء والماء، متسببة في حالات إسهال حاد استدعت إدخال المرضى، وخصوصًا الأطفال وكبار السن، إلى المشافي، رغم شحّ الأسرة العلاجية ونقص المعدات، حسبما أكد أبو رحمة، مشيرًا إلى أن سوء التغذية الناجم عن المجاعة، فاقم من تفشي الأمراض، داعيًا المجتمع الدولي والمؤسسات الشريكة إلى التحرك العاجل لدعم القطاع الصحي في غزة، وخاصة في مجالات التشخيص المبكر وتوفير الرعاية الصحية الأساسية للنازحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الأمم المتحدة: أطفال غزة محرومون من التعليم للعام الثالث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>نتيجة للحرب والحصار، سيُحرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128745"><span>قال</span></a><span> متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد دوجاريك ضرورة إعادة فتح المدارس وضمان تمكين الأطفال الفلسطينيين من ممارسة حقهم في التعليم، محذرًا من أن هذه الأزمة تهدد مستقبل جيل كامل في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبات نظام التعليم في القطاع على شفا الانهيار الكامل نتيجة الحرب، بعد تضرر كل مباني المدارس تقريبًا، فيما أظهرت صور الأقمار الصناعية الحديثة أن أكثر من تسع من كل عشر مدارس بحاجة إلى إعادة بناء كاملة، أو أعمال كبيرة لتصبح صالحة للعمل مرة أخرى، حسبما سبق و</span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1959541281815736794"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، مُطالبة بحماية المدارس في جميع الأوقات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، ولا تعكس حقيقة أسباب تعثر المفاوضات، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128747"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/PalestineTV/posts/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-6-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D9%8A/1247092764135538/"><span>اقتحام</span></a><span> الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/">63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 20:29:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756405687743441</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26723</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي خلال اجتماعها اليوم الخميس خفض سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري، بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22%، وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">بدأها</a> في مارس/آذار 2024.</p>

<p>كما قررت خفض سعر الائتمان والخصم ليصل إلى 22.5%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أقر </a>أول خفض للفائدة خلال <a href="https://asharqbusiness.com/banks/78947/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكثر</a> من أربع سنوات في أبريل/نيسان الماضي، بنسبة 2.25%، ما عُد بداية للتيسير النقدي بعد شهور طويلة من التشديد ساهمت في وصول الفائدة لمستويات قياسية. </p>

<p>وفي مايو/آيار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f041910f-cd77-432b-8e7d-5853a184704d" href="https://almanassa.com/news/24395" title=' بنسبة 1%.. "المركزي" يخفض الفائدة للمرة الثانية'>أجرى</a> المركزي خفضًا ثانيًا للفائدة بنسبة 1%.</p>

<p>وكان معدل التضخم السنوي <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202581083525_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%202025.pdf&amp;Type=News">انخفض</a> خلال يوليو/تموز الماضي للشهر الثاني على التوالي، مسجلًا 13.1% ما عزز من قابلية خفض أسعار الفائدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 19:00:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>أمن الدولة</category>
			<category>الحق في الصحة</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>صحة نفسية</category>
			<category>محاصيل</category>
			<category>نقل تشاركي</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Screenshot-2025-08-28-at-5.40.40-PM-150x150.png" alt="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" title="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب «زيادة التكاليف»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الثانية في أسبوعين.. «أمن الدولة» تحقق مع جلال البحيري في قضية خامسة بعد خمس سنوات حبس احتياطي</span></li>
<li aria-level="1"><span>ثبات القصب وتراجع البنجر.. الحكومة تعلن أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في انتظار «منصة التقديم».. الحكومة تقر إجراءات حصول مُستأجري «الإيجار القديم» على الوحدات البديلة</span></li>
<li aria-level="1"><span>النيابة تشيد بتوثيق المواطنين للمخالفات بالفيديو.. وتحذر من إعادة نشرها على السوشيال ميديا</span></li>
<li aria-level="1"><span>«أوبر» ترفع أسعار رحلاتها في القاهرة والإسكندرية بمتوسط 10% للمرة الثالثة خلال عام</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب زيادة التكاليف</b></h3>
<p dir="rtl"><b>معتز حجاج</b></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت حملة «مصيرنا واحد»، اليوم، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بـ«سرعة التدخل لإنقاذ ملف قطاع الصحة النفسية والإدمان في مصر»، على خلفية صدور «قرارات متعاقبة أدت إلى عدم استقرار العمل الفني والإداري في مستشفيات الصحة النفسية الحكومية» خلال الفترة الماضية، بحسب بيان اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، قالت الحملة إن آخر تلك القرارات كان </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0g46PXY63AkBVEdwt66eNUusbkmTKFTHAKpjVcxV5q2YwXv2bSHnAfLRShYKD6Srol"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، ندب الطبيب أيمن عباس، لتيسير أعمال الإدارة المركزية للصحة النفسية، والذي أوضح منسق «مصيرنا واحد»، أحمد حسين، لـ«مدى مصر»، إنه طبيب عظام وليس متخصصًا في الأمراض النفسية، و«كمان مالوش باع في إدارة مستشفيات الصحة النفسية»، الأمر الذي اعتبر أنه يصعّب مهمته، مضيفًا أن «طبيعة المرض والمرضى في القطاع ده مختلفة، حتى قانونه المُسمى (رعاية المريض النفسي) قانون خاص به، لازم اللي يترأس القطاع يبقى مذاكره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار حسين إلى أن عباس </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02uS2itGaboetTK1XRCvfyh5PknoSmi6ef6Yr956eroC3pkmgdRrYizTETVkQMoN4nl"><span>عُيّن</span></a><span> مديرًا لمديرية الصحة في محافظة الفيوم منذ شهر فقط، قبل أن يوقفه المحافظ عن العمل، أمس، لحين انتهاء تحقيقات معه، بموجب قرار قال حسين إنه متداول على جروبات الأطباء على السوشيال ميديا، لكن «لم يتسن له التأكد من صحته»، وهو القرار الذي نشره </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3535834"><span>عدد </span></a><span>من المواقع الإخبارية، دون توضيح سبب التحقيق مع عباس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يُعد عباس ثالث رئيس لقطاع الصحة النفسية خلال أقل من ستة أشهر، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/%D9%8A%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%AF/732661205967631/"><span>تولت</span></a><span> وسام أبو الفتوح المنصب لمدة أربعة أشهر، عقب </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/pfbid02BHac8ii2GQrEzVhNk3x4aqHPHKmGLXNqT4chRCiY1trBKL2SZMFwTkjtvvmD5snHl"><span>رحيل</span></a><span> منن عبد المقصود عنه بداية مايو الماضي بعدما </span><a href="https://mentalhealth.mohp.gov.eg/mental/web/ar/about-us"><span>شغلته </span></a><span>منذ أكتوبر 2017.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطيح بعبد المقصود من رئاسة الأمانة العامة للصحة النفسية، بعدما</span> <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%8A%D8%AD-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMdREVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKTFF0Y09nM2hEZFYzbnNOAR7yc-xPDAHCM07X27i3Ndn2MOuqTEHemtN1jcQ2NdESx-Y740pbLezH4MNLLQ_aem_1Dkz6uACRclp4b02n8sIOw"><span>خلقت</span></a><span> «الأمانة» سوقًا لعقار الميثادون في مصر، بحسب مصادر مطلعة تحدثت إلى «مدى مصر»، في مايو، أشارت وقتها إلى تحقيق الرقابة الإدارية مع عدد من قيادات أمانة الصحة النفسية في مخالفات مالية وإدارية، ومنها نفاد الميثادون من المستشفيات العامة للصحة النفسية، وإهدار ملايين الجنيهات على برنامج علاجي دون بروتوكول واضح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خروج عبد المقصود من المنصب، جاء بعد أسبوعين من طلب </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/574033/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B5%D9%85%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9"><span>إحاطة</span></a><span> إلى وزير الصحة بشأن ما وصفته النائبة سناء السعيد بـ«حالة من عدم الاتزان الإداري التي تمر بها مستشفى الخانكة للصحة النفسية»، ما أدى إلى «انتهاك خصوصية المريضات من خلال عرضهن على شخص منتحل صفة طبيب»، حرّر «تقارير طبية ووصفات علاجية دون أي صفة قانونية أو طبية معتمدة»، فضلًا عن تعرض بعض المرضى للضرب من قبل أحد نواب مدير المستشفى، إضافة إلى تعيين مدير مالي وإداري على رأس المستشفى، «رغم صدور قرارات بمجازاته من قبل النيابة الإدارية في قضايا فساد مالي وإداري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها اليوم، أشارت «مصيرنا واحد» إلى قرارٍ سابق يزيد من تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، بحسب حسين، وهو تعديل مسمى الأمانة العامة للصحة النفسية إلى «الإدارة المركزية»، وهو ما يعني إداريًا «نقل تبعيتها من الإشراف المباشر لوزير الصحة إلى قطاع الطب العلاجي»، وتكليف مساعد الوزير للطب العلاجي، بيتر وجيه، بتولي الإشراف عليها نهاية يونيو الماضي، وكذلك المجلس القومي للصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حسين أوضح لـ«مدى مصر» أن هذا القرار يعني عمليًا تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، نتيجة «جعلها خاضعة لقطاع يشمل مديريات الصحة في المحافظات كلها»، بعدما «كانت الأمانة بتناقش ميزانيتها بشكل منفصل، وبترفع تقاريرها للوزير، وبتعرض مشاكل عليه مباشرةً»، لافتًا إلى أن الطبيب المشرف على الإدارة بدوره ليس متخصصًا في الصحة النفسية، وإنما طبيب طوارئ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع استغاثة الحملة برئيس الجمهورية، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>أقام</span></a><span> محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى أمام محكمة القضاء الإداري، برقم 86235 لسنة 79 قضائية، بالنيابة عن عدد من أولياء المرضى المتضررين، ومختصين في مجال الطب النفسي، ضد وزير الصحة بصفته، والأمين العام للأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، ورئيس المجلس القومي للصحة النفسية بصفته، ومدير مستشفى العباسية للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، لوقف تنفيذ وإلغاء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>قرار </span></a><span>وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، الذي تضمن رفع تكلفة الرعاية الطبية المقدمة للمرضى في مستشفيات الصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>رفعت</span></a><span> أسعار الخدمات المقدمة في مستشفيات الصحة النفسية ومراكز علاج الإدمان، بموجب لائحة مالية وإدارية جديدة، بدأ العمل بها بداية الشهر الجاري، ما رفع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawMdQ3VleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR7A91QxePhzytoOiIFPUvDx-clbmAeEPUQAQhhvvkzPJArhJ8j039WtpRkmcQ_aem_3nyass8OlC5VUgc2Uib4Uw"><span>تكاليف</span></a><span> إقامة المرضى في مستشفيات الصحة النفسية إلى ما بين 4500 و16 ألف جنيه شهريًا، بخلاف باقي التكاليف العلاجية، الأمر الذي اعتبرته «مصيرنا واحد» حينها، «سيؤدي إلى العزوف عن العلاج».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حققت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، مع الشاعر جلال البحيري، في قضية جديدة تعود تحرياتها لعام 2023، في تكرار لتحقيقها معه في قضية مماثلة، الأسبوع الماضي، موجهة له الاتهام بـ«مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل الإرهاب»، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4193242754238142&amp;id=100006573760922&amp;rdid=DdSjTr3i83AAAySS#"><span>أعلن </span></a><span>المحامي مختار منير، أمس، مضيفًا أن النيابة قررت حبس البحيري على ذمة القضية الجديدة، عقب الإفراج عنه في القضايا السابق صدور قرارات حبسه على ذمتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منير أشار إلى أن محكمة الجنايات كانت جددت، الإثنين الماضي، حبس البحيري، 45 يومًا، على ذمة القضية المحبوس احتياطيًا فيها منذ نحو خمس سنوات، خلافًا للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المفوض السامي لحقوق الإنسان، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>دعا </span></a><span>الحكومة المصرية إلى وضع حد لممارسة «التدوير»، التي تسمح باستمرار احتجاز منتقديها تعسفيًا عبر فتح قضايا جديدة ضدهم عند اقتراب موعد الإفراج عنهم، والتي «أصبحت أداة تستخدمها السلطات المصرية للالتفاف على حقوق الأفراد في الحرية والإجراءات القانونية الواجبة»، بحسب بيانه، الثلاثاء الماضي، الذي سلط خلاله الضوء على حالة البحيري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستدعت النيابة البحيري من محبسه الأسبوع الماضي، واتهمته بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل جماعة إرهابية، إلى جانب نشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة»، على ذمة قضية حُرر محضر تحرياتها وهو مسجون، تعد الرابعة التي يُحقق معه فيها منذ القبض عليه في مارس 2018 على خلفية ديوان تضمن قصيدة تهاجم رئيس الجمهورية، ما تبعه تحقيق «أمن الدولة» معه، وحبسه على ذمة قضية برقم 480 لسنة 2018، بتهم «الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وإهانة رئيس الجمهورية»، تم تحقيق النيابة العسكرية معه، واتهامه بـ«إذاعة أخبار وشائعات عن القوات المسلحة المصرية، وإهانة الجيش المصري»، </span><a href="https://x.com/MadaMasr/status/1662837320943370240"><span>لتعاقبه </span></a><span>محكمة الجنايات العسكرية بالحبس ثلاث سنوات مع الشغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال قضائه الحكم العسكري، استمر حبس البحيري احتياطيًا على ذمة القضية المنظورة أمام «أمن الدولة العليا»، حتى قررت النيابة إخلاء سبيله بتدابير احترازية في 17 أبريل 2019، وبعد انتهاء مدة العقوبة العسكرية بنهاية يوليو 2021، وفي سبتمبر التالي، وجهت «أمن الدولة» للبحيري نفس الاتهامات التي سبق وحُقق معه بسببها مرتين، وقررت حبسه على ذمة قضية ثالثة برقم 2000 لسنة 2021، لا يزال محبوسًا على ذمتها، رغم انقضاء مدة الحبس القانوني، ورغم إضرابه عن الطعام في 2023 احتجاجًا على استمرار حبسه، وعلى سوء أوضاع احتجازه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال اجتماعه أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1322655113238239"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على تحديد أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للموسم الجديد، والتي شهدت زيادة طفيفة في سعر توريد القمح، وثبات سعر قصب السكر، مع تخفيض سعر البنجر، وهو ما ينذر بتكرار أزمة ضعف توريد المزارعين للحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الجديد شهد زيادة في مقابل توريد القمح بنسبة 7%، بسعر أردب تراوح بين 2250 و2350 جنيهًا، بحسب درجة النظافة، وثبات مقابل توريد طن قصب السكر عند سعر العام الماضي، 2500 جنيه، مع تخفيض سعر توريد طن بنجر السكر إلى 2000 جنيه مقارنة بـ2400 الموسم الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزارعون من جهتهم اعترضوا على أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للعام الجاري، استكمالًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%86%D8%B0%D8%B1-%D8%A8%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawH_HZNleHRuA2FlbQIxMAABHS1IZe9CldaMRXeOXyaWUR4nmWF_xbTyO5Yp3XiNd8DuWO0UuYqWDmTqhw_aem_A8Nlej_FCwzIIS_iwGXAXw"><span>لاعتراضهم </span></a><span>على أسعار العام الماضي، التي اعتبروها غير عادلة، وهو ما أدى إلى ضعف معدلات توريد تلك المحاصيل للحكومة، التي لم تنجح في جمع مستهدفها من القمح خلال الموسم المنتهي في أغسطس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واضطرت الحكومة لاستيراد مليون طن من السكر العام الماضي، في ظل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/23/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A8/"><span>ضعف </span></a><span>توريد القصب، مع إحجام عدد من المزارعين عن زراعته، واستمرار آخرين في بيعه للقطاع الخاص للاستفادة من الأسعار التي تفوق ما تعرضه الحكومة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عبر عدد من الفلاحين لـ«مدى مصر» عن رفضهم لأسعار التوريد، التي لا تراعي ارتفاع أسعار مدخلات الإنتاج ومرتبات العمالة الزراعية، والزيادات المتوقعة في السولار خلال شهر، فيما قال أربعة مزارعين قصب من محافظات مختلفة في الصعيد إنهم سيمتنعون عن زراعته، خصوصًا مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/12/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%84%D8%A3/"><span>استمرار </span></a><span>تأخر الحكومة حتى الآن في سداد مستحقات عدد كبير منهم عن القصب الذي وردوه الموسم الماضي، وهو التأخير الذي يدخل شهره السادس.     </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نستمر في انتظار منصة الشقق البديلة للإيجار القديم، المقرر إطلاقها في أكتوبر، بعدما أعلنت عنها الحكومة قبل أسابيع، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D8%AA%D8%A3/1322580099912407/"><span>أقرّ </span></a><span>مجلس الوزراء، في اجتماعه الأسبوعي، أمس، مشروع قرار يمهّد لتفعيل البند المتعلق بحق المستأجرين في الحصول على وحدات بديلة من الدولة،ضمن قانون الإيجار القديم الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14GvoUwXK7m/"><span>صدّق </span></a><span>عليه رئيس الجمهورية مطلع الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي يفعل المادة (8) من القانون رقم 164 لسنة 2025، ينص على ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMdBlhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6PXe_IxEWIQJSyXbTWRAOdz7onwcg5WBeo53f1_CP491-xpsKNwb5mFp5dJg_aem_QgXsOwnxoaH16CiV71Qn5g"><span>سبق </span></a><span>الإشارة إليه بشأن إنشاء إدارة مركزية جديدة داخل صندوق الإسكان الاجتماعي تحت اسم «الإيجار والسكن البديل»، تتولى استقبال طلبات المستأجرين وفحصها، بالتنسيق مع جهات عدة بينها وزارة الإسكان، وهيئة المجتمعات العمرانية، وصندوق التنمية الحضرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتوزع أنظمة التخصيص التي حددها القرار بين الإيجار المباشر، أو الإيجار المنتهي بالتملك، أو التمليك عبر التمويل العقاري، أو السداد النقدي المباشر، أو عبر أقساط، باشتراط أن يكون المتقدم مقيمًا فعليًا بالوحدة المؤجرة، وألا يكون قد أغلقها أكثر من عام دون مبرر، وألا يملك وحدة أخرى بديلة تصلح للغرض نفسه، فيما يلزم المستفيدون بالإقرار بتسليم وحداتهم القديمة فور استلامهم وحدات الدولة التي ستكون الأولوية فيها لمحدودي الدخل وأصحاب المعاشات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس، الذي أعاد التأكيد على أن التقديم عبر المنصة الإلكترونية المنتظرة سيمتد حتى ثلاثة أشهر من إطلاقها، مع إتاحة تقديم الطلبات ورقيًا عبر مكاتب البريد لمن لا يستطيعون التعامل مع المنصة، أوضح أيضًا أنه سيتم ترتيب الأولويات وفق معايير السن والدخل والحالة الاجتماعية، مع اعتماد قائمتين منفصلتين: واحدة للمستأجرين الأصليين أو أزواجهم، وأخرى لمن امتدت لهم العقود، فيما يلزم القرار المستفيد بسداد المستحقات المالية خلال ثلاثة أشهر من إخطار التخصيص، واستعمال الوحدة للغرض المخصص لها، وإلا يتم إلغاء التخصيص واسترداد الوحدة دون حكم قضائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر الصحفي الذي أعقب اجتماع الحكومة، أمس، أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي على التزام حكومته بتنفيذ خارطة طريق لتطوير الإعلام، تشمل محاور تشريعية وتنظيمية وتمويلية، إلى جانب رؤية متكاملة تضع مسألة إتاحة البيانات في صدارة الأولويات، وذلك بناء على خطة يضعها ممثلة الهيئات الإعلامية، مثل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، ستسعى لتوفير بيئة تنظيمية حديثة وضمان استدامة التمويل لدعم المنظومة الإعلامية ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1130472755644125"><span>أضاف</span></a><span> مدبولي أن الحكومة هي «الأحرص» على إتاحة البيانات عبر المنصات الرقمية والتقارير الدورية والمؤتمر الصحفي الأسبوعي، أشار أيضًا إلى لقاءات مرتقبة مع رؤساء تحرير الصحف ومقدمي البرامج الحوارية لـ«الاستماع إلى رؤاهم وتوسيع مساحة المعلومات المتاحة للمواطن». مشددًا على أن ما أسماه بـ«محور الوعي» يمثل ركيزة أساسية في خطط الدولة لتطوير المجتمع، وأن العمل على هذا الملف يجري بشكل مدروس ومتدرج وفق آليات قائمة بالفعل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث رئيس الوزراء عن إتاحة البيانات والمعلومات يأتي رغم استمرار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>حجب الحكومة </span></a><span>لبيانات آخر نسختين من بحث الدخل والإنفاق، الذي يتضمن معلومات وبيانات عن مستوى معيشة المواطنين، وقواعد معلومات لقياس الفقر، ويفترض أن يصدره «جهاز التعبئة والإحصاء» كل سنتين، فيما لم يرى النور منذ نسخة 2020، كما يأتي تأكيد رئيس الحكومة حرصها على الإتاحة، بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>إشارة </span></a><span>نقيب الصحفيين إلى «غياب آليات واضحة لتداول المعلومات»، ومطالبته بضرورة فتح السبل أمام تداول المعلومات باعتباره الطريق الأمثل لنقل الحقائق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في خطوة تشجيعية وتحذيرية؛ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CAPeCPAVi/"><span>أشادت </span></a><span>النيابة العامة، أمس، بتعاون المواطنين في الإبلاغ عن المقاطع المصورة المنتشرة التي قد تتضمن محتوى مجرم، وذلك تفعيلًا للمبادرة التي أطلقها النائب العام، مطلع مايو الماضي، لتلقي بلاغات المواطنين عبر المركز الإعلامي للنيابة، والتي أسفرت عن «ضبط العديد من الوقائع الجسيمة».   </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت النيابة أن تفاعل المواطنين ساهم في «ترسيخ ثقافة الرقابة المجتمعية» وإيصال رسائل تحذير بضرورة الالتزام بالسلوك المنضبط في الطرق والأماكن العامة، وأن التجاوزات القانونية ستكون محل ملاحقة، سواء عبر قنوات الإبلاغ الرسمية، أو من خلال رصدها بكاميرات المراقبة، أو توثيقها بالمقاطع المصورة أثناء وقوع الأفعال المخالفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أثنت النيابة على «السلوك الإيجابي» من المواطنين وشجعت على استمراره، شددت على أن دورهم يقتصر على الإبلاغ عبر القنوات الرسمية، محذرة من إعادة نشر المقاطع على منصات التواصل الاجتماعي لما قد يمثله ذلك من جريمة على الناشر، فضلًا عن «تقديم صورة غير لائقة عن المجتمع المصري»، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تشجيع النيابة على تصوير الجرائم والإبلاغ عنها بالفيديو يتزامن مع نشاط كثيف من وحدة الرصد في وزارة الداخلية على مدار الأسابيع الأخيرة، في متابعة الفيديوهات على السوشيال ميديا، وخصوصًا التي توثق مخالفات قانونية مرورية أو حوادث تحرش أو اعتداء أو سرقة، وضبط المخالفين الظاهرين فيها، في أقل من 24 ساعة أحيانًا، مع إشارة دائمة لـ«اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة»، دون توضيحها، وذلك بالتوازي مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMc9LlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6U_phpLAPotPwdqFXkXmX1GgMtlWkaAKT5P7o6gpH-_ldZsU9EG0ezAqpTJQ_aem_3gsGPzjnZ1DX-Zp6-JzIYA"><span>حملتها</span></a><span> لضبط صنّاع المحتوى الذي تعتبره «مخالف وخادش لقيم وحياء المجتمع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/2072554/%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-10/"><span>أخطرت </span></a><span>شركة أوبر مصر سائقيها بزيادة جديدة في تعريفة الرحلات بالقاهرة والإسكندرية، تصل في المتوسط إلى 10%، لتكون </span><a href="https://www.masrawy.com/autos/autos_news/details/2025/7/28/2826858/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-3-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>الزيادة </span></a><span>الثالثة منذ بداية العام، بعد زيادتين في مارس ويوليو الماضيين بالتزامن مع زيادات أسعار الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشركة في رسالة إلى سائقيها، نقلها موقع المال، إنها تتابع الأوضاع بشكل مستمر، وقررت مراجعة الأسعار بما يضمن تحقيق السائقين ربحًا أكبر من كل رحلة، موضحة أن المراجعة شملت أيضًا أسعار أوقات الذروة والرحلات الطويلة لتعزيز العوائد خلال فترات ارتفاع الطلب على المسافات البعيدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/9/10/2640685/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-"><span>أعلنت </span></a><span>في سبتمبر الماضي عن حزمة إجراءات جديدة بدعوى تعزيز السلامة، شملت إطلاق ميزات أمان إضافية وتشديد عمليات فحص السائقين، غير أن تلك الحزمة لم تمنع وقائع مثل </span><a href="https://www.facebook.com/AlmasryAlyoum/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1/1204357991738447/"><span>تعاطي </span></a><span>أحد السائقين مخدر «البودر» ما أفقده السيطرة، وكاد يتسبب في حادث أثناء رحلة وثقها راكب قبل أسابيع. وكذلك </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/4/13/2769834/-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AD%D9%84-%D8%B5%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86"><span>مقتل </span></a><span>أحد السائقين المتعاونين مع الشركة، خنقًا على يد شخصين، في أبريل الماضي، لسرقة سيارته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/">مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 18:24:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953015</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
