<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:50:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 16:50:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"حبسهم باطل قانونًا".. النيابة العامة تتسلم طلبًا للإفراج عن سجناء رأي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29725</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدمت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، اليوم الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/share/p/17yjkPC6oU/">مذكرة</a> إلى النائب العام، للإفراج الفوري عن جميع سجناء الرأي الذين تجاوزت مدة حبسهم الاحتياطي الحد الأقصى المنصوص عليه قانونًا.</p>

<p>و"لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" هي مبادرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أطلقتها</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وفي السياق، قال المحامي بلال حبيب، أحد الموقعين على المذكرة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الأمن المسؤول عن تأمين مكتب النائب العام لم يستجب لمدة ساعتين ونصف لطلبات مقدمي المذكرة بالدخول إلى مقر النيابة العامة ولقاء النائب العام بشخصه، غير أنه وبعد ضغط سمح لثلاثة أشخاص فقط من أصل 17 وقعوا على المذكرة بالدخول ولقاء النائب العام المساعد وتسليمه نص المذكرة وهم الناشطة الحقوقية ماجدة رشوان، والمحامي الحقوقي أحمد قناوي، ومؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى.</p>

<p>وحملت المذكرة توقيع سياسيين وشخصيات عامة، من بينهم رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية أحمد بهاء شعبان، والمعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a>، والناشط أحمد دومة وعدد من المحامين وأسر المحبوسين احتياطيًا.</p>

<p>وقالت المذكرة إن <a href="https://moj.gov.eg/pages/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-174-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025">قانون</a> الإجراءات الجنائية حدد مدد الحبس الاحتياطي بسنتين للجرائم التي يعاقب عليها بالإعدام أو المؤبد، كما حظر  أن تتجاوز مدة الحبس الاحتياطي 18 شهرًا في الجرائم الجنايات و6 أشهر في الجنح، لافتة إلى أن تجاوز هذا الحد يؤدي إلى سقوط أمر الحبس تلقائيًا، ما يجعل استمرار حبس المتهم غير قانوني وباطلًا.</p>

<p>ولمحت المذكرة إلى بطلان ما يعانيه عدد من هؤلاء المحبوسين، جراء تدويرهم على قضايا مماثلة، مؤكدة أن قانون الإجراءات الجنائية يحظر أيضًا إعادة حبس المتهم عن نفس الوقائع تحت قيود وأوصاف جديدة، وهو ما يُعرف بـ"التدوير"، إذ لا يجوز محاكمة المتهم عن نفس الوقائع مرتين.</p>

<p>وكررت المذكرة ما داوم دفاع هؤلاء المحبوسين على تكراره والتأكيد عليه بأن الحبس الاحتياطي يظل إجراءً استثنائيًا وليس عقوبة، مطالبين بضرورة اللجوء إلى الإجراءات الاحترازية أولًا في حال عدم وجود ضرورة في التحقيقات تستوجب الحبس.</p>

<p>وناشد الموقعون على المذكرة النائب العام ضرورة إعلاء قيم الاستقرار المجتمعي وتغليب روح العدالة، مؤكدين سعيهم وراء "حق نعتقده وعدل نبتغيه" في وطن "بات مكلومًا في خيرة شبابه وأهل الفكر وذوي الرأي فيه".</p>

<p>وشددت المذكرة على أن مصلحة المجتمع الحقيقية التي تبتغيها النيابة العامة تكمن في "درء مخاطر تفكك روابطه وحفظ لحمة الأسر" ورفع المعاناة عن الزوجات والأمهات، محذرة من مغبة استمرار حالة "الترقب المتوتر والخوف المتلفت"التي تسود الأجواء وتُعد من "عوامل تنكيس وهدم لا ترميم وبناء".</p>

<p>وطالب الموقعون بالموازنة بين مقتضيات التحقيق وبين الحفاظ على الكيان الأسري والمجتمعي، انطلاقًا من ثقتهم في النيابة العامة التي تمثل جهاز قضائي غايته الأساسية هي "الذود عن الحق وضبط إيقاع العدالة".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>طالبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509987</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>الحرب على غزة</category>
			<category>الولايات المتحدة الأمريكية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-14-192256-150x150.png" alt="واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب" title="واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تستمر الأوضاع الإقليمية في الاشتعال، خصوصًا في إيران، التي تتجه لها أنظار العالم حاليًا، بينما تنحسر المتابعة عن الأخبار المحلية بعض الشيء، وهو ما ينعكس في نشرتنا اليوم، التي تتابع تصاعد التوتر مع دعوة الرئيس الأمريكي للمتظاهرين في إيران لمواصلة احتجاجهم، رغم أنباء سقوط آلاف القتلى، وسط تقارير عن تحركات خليجية لاحتواء أي تصعيد أمريكي محتمل، بينما تتواصل في مصر محاولات التعامل مع تبعات الحرب الإسرائيلية على غزة، باستمرار المشاورات بشأن مستقبل إدارة القطاع التي شملت اجتماع الفصائل الفلسطينية في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أبرز الأخبار المرتبطة بالشأن المحلي، كان القرار الأمريكي بتصنيف جماعة الإخوان المسلمين في لبنان ومصر والأردن، كمنظمات إرهابية، وهو القرار الذي يمكنكم معرفة أثره وسياقه في تقريرنا الذي سيُنشر بعد قليل على «مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن </span><b>إيران باتت قاب قوسين أو أدنى من ضربة أمريكية جديدة</b><span>، مع تسليط أغلب </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5229313-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-2571-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>المواقع </span></a><span>والصحف العالمية الضوء على التصعيد الأمريكي على إيران التي تواجه احتجاجاتٍ شعبية </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/iranian-mp-warns-greater-unrest-urging-government-address-grievances-2026-01-13/"><span>شجعها </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الذي حث المتظاهرين الإيرانيين على مواصلة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/?fbclid=IwY2xjawPUZTNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFiS3E2M2lGbDdqeXptdUdjc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkUHjnfxiSOSYU7yPiRYY4uUDZaOxc07U9wr0XyvRfM_SfspK8Cw8gxp6WNe_aem_yAXA9mhFIdsCgl9VIM7moA"><span>احتجاجاتهم</span></a><span>، قائلًا إن «المساعدة في طريقها» إليهم، ومحذرًا السلطات الإيرانية من إعدام المحتجين في المظاهرات، التي اتفقت الصحف الغربية كافة على توصيفها بالأكبر منذ الثورة الإسلامية في 1979.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب أكد أن الولايات المتحدة ستتخذ «إجراءً حازمًا للغاية» إذا مضت طهران في تنفيذ أحكام الإعدام بحق المتظاهرين، في وقت أعربت فيه وزارة الخارجية الأمريكية عن مخاوفها من إعدام أحد المتظاهرين خلال الساعات المقبلة. وقال ترامب للصحفيين إن «عملية القتل تبدو كبيرة»، مضيفًا أنه سيتصرف «وفقًا للأرقام» فور تأكدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن نقلت كل الصحف العالمية أمس تصريحًا لـ«رويترز» يفيد بتخطي عدد القتلى من المتظاهرين الإيرانيين 2000 قتيل، وذلك نقلًا عن وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان (هرانا) الإيرانية ومقرها الولايات المتحدة، والتي قالت إن الحملة الإيرانية أسفرت عن مقتل 2403 متظاهرين، بينهم 12 طفلًا. وأفادت الوكالة أيضًا بمقتل نحو 150 شخصًا مرتبطين بالحكومة خلال الأحداث. وفي حين أشارت «رويترز» إلى صعوبة التحقق من الأرقام في ظل القيود المفروضة على الاتصالات، والانقطاع شبه كامل للإنترنت في إيران الذي استمر خمسة أيام، وإن تمكن بعض مستخدمي الخطوط الأرضية والهواتف المحمولة، أمس، من إجراء مكالمات دولية للمرة الأولى منذ قطع الاتصالات، لم يثن ذلك موقع «</span><a href="https://www.euronews.com/2026/01/14/as-many-as-15000-feared-dead-in-iran-as-regime-hunts-starlink-devices-activist-tells-euron"><span>يورونيوز»</span></a><span> عن إعلانه مقتل 15 ألف شخص في إيران وفقًا لقناة أحد النشطاء الإيرانيين على تطبيق تليجرام، آما في موقع «</span><a href="https://www.cbsnews.com/news/iran-protest-death-toll-over-12000-feared-higher-video-bodies-at-morgue/"><span>سي بي إس</span></a><span>» الأمريكي فكان العدد أقل بنحو ثلاثة آلاف شخص ليقدّر عدد القتلى بـ12 ألف وفقًا لما وصفه بـ«معلومات سُرّبت من إيران».</span></p>
<p dir="rtl"><span>طهران من جانبها </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/"><span>حذرت</span></a><span>، اليوم، الدول المجاورة التي تستضيف قوات أمريكية من أنها سترد على القواعد الأمريكية إذا نفّذت واشنطن تهديداتها بالتدخل في الاحتجاجات في إيران، حسبما صرّح مسؤول إيراني رفيع المستوى لوكالة «رويترز» اليوم. فيما قالت مصادر دبلوماسية إن بعض الأفراد نُصحوا بمغادرة القاعدة الجوية الأمريكية الرئيسية في المنطقة، على الرغم من عدم وجود مؤشرات فورية على إجلاء واسع النطاق للقوات كما حدث في الساعات التي سبقت الهجوم الصاروخي الإيراني العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى ما يبدو، </span><b>وجدت هذه التهديدات صدى في دول الخليج</b><span>، حيث </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/irans-gulf-rivals-warn-u-s-against-strike-on-iran-1388236e"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «وول ستريت جورنال» أمس عن مسؤولين خليجيين بأن دولًا عربية في الخليج، على رأسها السعودية، تضغط في الخفاء على إدارة ترامب لعدم توجيه ضربة عسكرية لإيران، محذرة من أن أي تصعيد قد يزعزع أسواق النفط ويضر بالاقتصاد الأمريكي، فضلًا عن تداعياته الداخلية على دول المنطقة. وفي حين التزمت هذه الدول الصمت علنًا، قالت مصادر «وول ستريت» إن السعودية وعُمان وقطر أبلغوا البيت الأبيض بمخاوفها من أن تؤدي أي ضربات جوية على إيران إلى تعطيل حركة ناقلات النفط عبر مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو خُمس شحنات النفط العالمية. كما أبلغ مسؤولون سعوديون طهران أنهم لن يتدخلوا في أي نزاع محتمل ولن يسمحوا للولايات المتحدة باستخدام مجالهم الجوي لشن ضربات، في مسعى للنأي بأنفسهم عن أي تحرك أمريكي، فيما لم توضح الإدارة الأمريكية طبيعة الإجراء المحتمل، مكتفية بالتأكيد على أن «جميع الخيارات مطروحة» وأن القرار النهائي يعود إلى الرئيس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب نفسه، وفي خضم تصعيده المعلن ضد إيران، </span><a href="https://www.cnbc.com/2026/01/12/trump-tariffs-iran-business.html"><span>هدد</span></a><span> أي دولة تتعامل تجاريًا مع إيران بفرض تعريفة جمركية بنسبة 25% على جميع المعاملات التجارية التي تتم مع الولايات المتحدة الأمريكية. وأضاف ترامب في منشور على منصة «تروث سوشيال» أن هذه التعريفة الجديدة على الواردات من شركاء إيران التجاريين ستكون «سارية المفعول فورًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالعودة إلى جهود المفاوضات، وفي خطوة عادة ما تحدث قبل أي حدث كبير، </span><a href="https://mofa.gov.qa/%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/1447/07/24/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>ظهرت </span></a><span>قطر على الساحة حيث جدد وزير الخارجية القطري محمد عبد الرحمن، أمس، دعم الدوحة لكافة الجهود الهادفة لخفض التصعيد والحلول السلمية بما يعزز الأمن والاستقرار في المنطقة، وذلك خلال اتصال هاتفي تلقاه من أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني، بحسب بيان صادر عن وزارة الخارجية القطرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما عن الجبهة الأخرى المشتعلة على حدودنا الشرقية، ف</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4174403"><span>قالت</span></a><span> مصادر مطلعة لجريدة «المصري اليوم» إن شمال سيناء شهدت خلال الأيام الماضية زيارات وفود رفيعة المستوى ودبلوماسيين غربيين، بينهم وزراء وملحقين بسفارات أجنبية في القاهرة، في إطار </span><b>تحركات تقودها مصر لبلورة ترتيبات أمنية وسياسية وإنسانية تمهيدًا لتشكيل لجنة دولية لإدارة قطاع غزة</b><span>، يُقترح أن يكون مقرها في سيناء، تعمل تحت «مجلس السلام»، المنتظر أن يترأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الجريدة، ناقشت الوفود تصورات عمل اللجنة التي ينتظر أن يتولى رئاستها الدبلوماسي البلغاري نيكولاي ملادينوف، المبعوث الأممي السابق لعملية السلام، وكذلك المواقع المحتملة لمقرها في مدينة العريش، في ظل الدمار الواسع الذي لحق بغزة وصعوبة إدارتها ميدانيًا، وهي اللجنة التي ستعمل كسلطة انتقالية لمدة خمس سنوات تشرف خلالها على إعادة الإعمار وإدارة الشؤون المدنية، قبل تسليم القطاع للسلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بالتوازي مع تحركات مصرية مكثفة للتوافق مع الفصائل الفلسطينية، بينها «حماس» و«الجهاد الإسلامي»، على تشكيل لجنة تكنوقراط فلسطينية مؤقتة لإدارة الشؤون اليومية، مع تأكيد رسمي مصري على دعم السلطة الفلسطينية باعتبارها الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتماع الفصائل انتهى إلى إصدار بيان، أعلن فيه المجتمعون اتفاقهم على تثمين جهود الرئيس الأمريكي، والوسطاء، لدعم الفلسطينيين، مع تأكيد الفصائل على التزامها الكامل بمواصلة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار وباقي مراحل خطة ترامب، كما أعلنوا دعمهم جهود الوسطاء في تشكيل اللجنة الفلسطينية الانتقالية لإدارة غزة، مع توفير المناخ المناسب لتسلمها مهام ومسؤوليات القطاع بشكل فوري بالتعاون مع «مجلس السلام» واللجنة التنفيذية الدولية التابعة له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، دعت الفصائل «مجلس السلام» والوسطاء للضغط على إسرائيل لوقف عدوانها على الشعب الفلسطيني وفتح المعابر وإدخال المساعدات، ولانسحاب جيش الاحتلال، كما أكدت على مواصلة العمل لتوحيد المواقف الفلسطينية، قبل أن تتقدم بالشكر لمصر والوسطاء على جهودهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الفصائل الفلسطينية جاء بعد يوم من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=IkfLEPeEBfs"><span>تصريحات</span></a><span> محافظ شمال سيناء، خالد مجاور، لقناة «القاهرة» الإخبارية، أمس، بأن إدخال المساعدات إلى قطاع غزة يواجه «مزيدًا من العراقيل» وإن لم يوضح طبيعتها، مضيفًا أن مصر ملتزمة بتقديم المساعدات اللازمة لسكان غزة الذين تسعى لتوفير أماكن آمنة وبيوت متنقلة وخيام لهم، وتعمل على تهيئة البيئة المناسبة لسكان غزة في ظل الظروف الجوية القاسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول مستجدات الأوضاع في غزة ومستقبل الحكم في القطاع تجدونها بعد قليل على موقعنا وصفحتنا في نشرة «</span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>في فلسطين</span></a><span>».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%82/">واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:28:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509986</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-11-at-3.19.51-PM-150x150.jpeg" alt="احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب" title="احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل عمال شركة السكر والصناعات التكاملية احتجاجاتهم لليوم الخامس، للمطالبة بزيادة نسبة الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى، ورفضًا لحزمة القرارات المالية التي أصدرتها وزارة التموين، أمس، حسبما قال عدد من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في قنا، واصل عمال مصنعي دشنا ونجع حمادي إضرابهم عن العمل، فيما علق عمال إدفو في أسوان الإضراب، متحفظين على ذكر الأسباب، بحسب عمال في المحافظتين. وفي الجيزة، نظم عمال ستة مصانع بمجمع الحوامدية، وقفات ومسيرات احتجاجية، بعدما رفضوا طلب عضو مجلس إدارة الشركة، خضر سعيد، بإنهاء الاحتجاجات واعتبار قرارت «التموين» بداية لتنفيذ مطالبهم، قائلًا: «الوزارة ماكنتش تعرف حاجه عن القصة دي [مطالب العمال]»، لتقاطعه الهتافات «تمثيلية»، ويعلو صوت أحد المحتجين: «النقابة والإدارة باعوا العمال»، وفقًا لمصادر عمالية في المجمع.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="478" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390147-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>وكانت وزارة التموين أعلنت في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/"><span>بيان</span></a><span> أمس، أن مجلس إدارة الشركة، التي تتبع الوزارة، وافق على زيادة نسبة الأرباح والحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 45</span><span>، وزيادة بدل الوجبة بمقدار 500 جنيه، بالإضافة إلى رفع الحافز بنسبة 25% من الراتب الأساسي، وتقديم الخدمات العلاجية بالمركز الطبي بالحوامدية لجميع العاملين، وهو ما رفضه العمال مطالبين بتحقيق كامل مطالبهم، وعلى رأسها الحد الأدنى للأجور وزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، </span><span>وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم مؤخرًا في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span>الشركات</span></a><span> الأخرى، ومطلبهم بفصل تبعية الشركة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، الذي كان سببًا رئيسيًا في تدني أجورهم، وفقًا للعمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آلت تبعية </span><span>الشركة لـ«التموين» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>2014</span></a><span> بعد ضم القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، و</span><span>بحسب </span><a href="https://almalnews.com/2093818/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%C2%BB-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB/"><span>تصريحات</span></a><span> صلاح فتحي، الرئيس التنفيذي للشركة، لجريدة «المال»، اليوم، تستهدف </span><span>«السكر»</span><span> تحقيق 55 مليار جنيه إيرادات إجمالية خلال السنة المالية المقبلة، </span><span>«بمعدل نمو 25% عن العام الحالي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>مسؤول</span></a><span> بالشركة قال لـ«مدى مصر» في وقت سابق، إن الإيرادات تتآكل بفعل</span><span> فروق الأسعار بين تكلفة الإنتاج </span><span>(35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الموجة الحالية من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPPrgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1cnpZM2VyanVVeGF4VjI5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjaSxg_RJc6oSX9Yt-Eq1TGcIwVat5T7TN6fQdpX4ScOLaq1bkdfaYfN_1SA_aem_1d5i2CF9aHh6blRWyWOw0Q"><span>احتجاجات</span></a> <span>عمال ال</span><span>شركة، السبت الماضي، بإضرابات متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير وفينوس</span><span>، بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض انعقادها في ديسمبر الماضي، لتعلن الإدارة بالمقابل موعد انعقاد الجمعية العمومية غدًا الخميس، ما أدى إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><span>تراجع</span></a><span> الاحتجاجات في بعض الفروع، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span>استمرت</span></a><span> في أخرى، قبل أن تعود بكامل طاقتها، أمس، وانضمام مصنعي الكيماويات، والعطور بمجمع الحوامدية، إلى الاحتجاجات  لتصعيد الضغط بالتزامن مع اجتماع مجلس الإدارة مع وزير التموين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>رئاسة </span></a><span>الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى خلفية الاحتجاجات، فصلت إدارة الشركة بالجيزة ثلاثة عمال، في سبتمبر الماضي، حسبما قال أحد المفصولين، لـ«مدى مصر»، فيما شهد مصنع كوم امبو بأسوان، في نوفمبر الماضي، محاولة انتحار أحد العمال، من أعلى أحد مراجل الشركة، بعدما نقله رئيس الشركة تعسفيًا بعد زيارته للمصنع، بسبب سؤال العامل له عن موعد تنفيذ المطالب، حسبما قال العامل وزملائه وقتها لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3/">احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:21:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509982</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"خاصة ضد السودانيين".. إدانة أممية لـ"تصاعد الاعتقال والترحيل القسري" للاجئين في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29727</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وجه أربعة من خبراء مجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة مشتركة إلى الحكومة المصرية، أعربوا فيها عن "قلق بالغ" إزاء ما وصفوه بـ"التصاعد الواسع في أنماط الاعتقال التعسفي والترحيل القسري" للاجئين وطالبي اللجوء والمهاجرين، خاصة الفارين من النزاع المسلح في السودان.</p>

<p>واستندت المذكرة، التي جاءت بناءً على تقرير قدمته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومنصة اللاجئين في مصر، إلى إحصائيات توثق انتهاكات جسيمة، بما في ذلك التوقيفات العشوائية القائمة على العِرق، ومصادرة أوراق التسجيل لدى المفوضية السامية لتسهيل الترحيل.</p>

<p>ووفقًا لل<a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%88%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86">مذكرة</a>، التي نشرت المبادرة المصرية ترجمة لها، ارتفعت حالات اعتقال المسجلين لدى المفوضية بنسبة 121% بين عامي 2024 و2025، مع تقديرات بترحيل ما بين 10 آلاف إلى 22 ألف سوداني قسرًا في عام 2024 وحده.</p>

<p>وفي السياق، قال الناشط الحقوقي نور خليل مدير منصة اللاجئين في مصر لـ <strong>المنصة</strong> إن الأرقام الواردة في المذكرة الأممية لا تعكس الواقع الفعلي الذي وصفه بأنه "أبعد بمراحل كبيرة"، موضحًا أن المفوضية السامية لشؤون اللاجئين لديها سجلات لآلاف الحالات التي تعرضت للتوقيف والترحيل أثناء انتظارهم مواعيد التسجيل أو الحصول على الحماية.</p>

<p>وحسب المذكرة، انتقد الخبراء الأمميون القيود المصرية على دخول السودانيين، ومنها تجميد طلبات التأشيرات منذ مايو/أيار 2024، مما دفع الآلاف للدخول بشكل غير نظامي.</p>

<p>وأثارت المذكرة، الموقعة من المقررين المعنيين بالاتجار بالبشر، وحقوق الإنسان للمهاجرين، والحماية من العنف والتمييز، والتمييز ضد النساء والفتيات، مخاوف بشأن تعارض قانون لجوء الأجانب الصادر عام 2024 مع التزامات مصر الدولية، وتصاعد المخاطر التي تهدد الأطفال، بما في ذلك الاحتجاز والفصل عن ذويهم وحرمانهم من التعليم.</p>

<p>وشدد الخبراء على أن هذه الممارسات تمثل "انتهاكًا مباشرًا وخطيرًا لمبدأ عدم الإعادة القسرية"، وهو مبدأ ملزم لمصر بموجب الاتفاقيات الدولية.</p>

<p>وإلى ذلك، أوضح خليل أن المذكرة الصادرة عن خبراء الأمم المتحدة هي نتاج مسار قانوني بدأ في أكتوبر/تشرين الماضي، تضمنت تقديمهم بيانات موثقة حول انتهاكات حقوقية.</p>

<p>وأوضح خليل، أن مجلس حقوق الإنسان نشر المذكرة مؤخرًا، بعد انقضاء مهلة الـ60 يومًا الممنوحة للرد، مشددًا على أن الأسئلة التي طرحها الخبراء تتطلب إيضاحات عاجلة من السلطات المصرية بشأن التدابير المتخذة لحماية الأجانب "خاصة السودانيين الذين واجهوا نمطًا متصاعدًا من التوقيف والترحيل القسري".</p>

<p dir="rtl">وأشار خليل إلى أن المذكرة الأممية ركزت على مبدأ "عدم الإعادة القسرية" وضرورة وجود تقييم فردي لكل حالة قبل الترحيل، بدلًا من سياسة "الترحيل الجماعي" التي تفتقر للمعايير القانونية.</p>

<p dir="rtl">وانتقد خليل غياب الحماية للفئات المستضعفة، موضحًا أن هناك حالات لترحيل أطفال أو آباء يرعون أطفالاً، وهو ما يخالف الاتفاقيات الدولية.</p>

<p dir="rtl">وعزا خليل، أسباب الحملات الرسمية ضد اللاجئين، إلى أن السلطات المصرية تتعامل مع ملف النزوح من منظور "أمني صرف" وليس إنسانيًا، إذ يتم التعامل مع الدخول غير النظامي كجريمة تستوجب الترحيل الفوري دون النظر لظروف الحرب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن التوقيفات في الكمائن الأمنية تعتمد بشكل أساسي على "التمييز بناءً على لون البشرة"، حيث يتم استهداف أصحاب البشرة السمراء وتوقيفهم حتى لو كانت أوراقهم سليمة، بدعوى التحقق الأمني من الهويات ومنع تسلل عناصر مطلوبة دوليًا، وهو ما اعتبره إجراءات تمييزية تخالف روح <a href="https://www.unhcr.org/ar/about-unhcr/who-we-are/1951-refugee-convention">اتفاقية</a> عام 1951 الخاصة بوضع اللاجئ، والتي وقعت عليها مصر وتعد جزء من قانونها المحلي.</p>

<p dir="rtl">وحسب المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين، <a href="https://www.unhcr.org/eg/ar/refugee-context-egypt">تستضيف</a> مصر أكثر من 914 ألف لاجئ وطالب لجوء مسجلين من 61 جنسية، تتصدرهم الجنسية السودانية منذ أكتوبر 2023، تليها السورية، ثم جنسيات من جنوب السودان وإريتريا وإثيوبيا واليمن والصومال والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374409</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اقتربت الحرب.. تهديدات متبادلة بين واشنطن وطهران وحكومات تسعى لاحتواء الأزمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29728</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/68cb6e19-1e11-4a93-ab12-a1ab30332b5e.jpeg.webp?itok=-NBn4Zck" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/68cb6e19-1e11-4a93-ab12-a1ab30332b5e.jpeg.webp?itok=-NBn4Zck" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تصاعدت حدة التصريحات بين واشنطن وطهران الساعات الماضية على خلفية دعم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للاحتجاجات في إيران، فيما تسعى دولًا في الشرق الأوسط لإثناء أمريكا عن إشعال الحرب في المنطقة. </p>

<p dir="rtl">وارتفعت حصيلة الاحتجاجات في إيران إلى نحو 2559 شخصًا حسب <a href="https://www.hra-news.org/2026/hranews/a-57971/">وكالة</a> أنباء نشطاء حقوق الإنسان/هرانا، التي تتخذ من الولايات المتحدة مقرًا لها.</p>

<p dir="rtl">ونهاية ديسمبر/كانون الثاني الماضي <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> الاحتجاجات الإيرانية في العاصمة طهران اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنتشر إلى مدن أخرى وتتحول لاحقًا إلى اشتباكات مع الأمن أدت إلى سقوط ضحايا.</p>

<p dir="rtl">واعترف مسؤول إيراني<strong> </strong>لوكالة رويترز بمقتل ألفي شخص، وألقى باللوم على من وصفهم "بالإرهابيين"، فيما قالت هرانا في تقرير لها، اليوم، إنها تأكدت من مقتل 2403 محتجين، من بينهم 12 طفلًا دون 18 عامًا، عوضًا عن 9 آخرين لم يشاركوا في الاحتجاجات و147 شخصًا من القوات العسكرية وأنصار الحكومة، بالإضافة إلى تسجيل 1134 جريحًا بإصابات بالغة، وارتفاع عدد المعتقلين إلى 18434 شخصًا، وبث 97 حالة اعتراف قسري.</p>

<p dir="rtl">وأشارت الوكالة إلى أنها تحقق في 779 حالة أخرى من تقارير عن وفيات محتملة.</p>

<p dir="rtl">وصرح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أمس أن على الإيرانين مواصلة الاحتجاج، مؤكّدًا أن "المساعدة في الطريق"، وهدد مجددًا باتخاذ "إجراءات صارمة" تجاه إيران بسبب تعاملها العنيف مع المحتجين، وقال في حديثه مع شبكة CBS، أمس الثلاثاء، إن بلاده ستتخذ "إجراءات صارمة للغاية" إذا بدأت السلطات الإيرانية بإعدام المتظاهرين.</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب للصحفيين عند عودته إلى البيت الأبيض "يبدو أن عملية القتل كبيرة، لكننا لا نعرف العدد بعد على وجه اليقين"، مضيفًا "بمجرد حصولي على الأرقام، سنتخذ الإجراءات المناسبة".</p>

<p dir="rtl">في المقابل <a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/">حذر</a> مسؤول إيراني كبير لرويترز إن طهران حذرت دولا بالمنطقة من أنها ستقصف القواعد العسكرية الأمريكية فيها حال تعرضها لهجوم أمريكي.</p>

<p>وأكدت البعثة الإيرانية لدى الأمم المتحدة أن الولايات المتحدة تسعى إلى "اختلاق ذريعة للتدخل العسكري"، مؤكدة أن "هذه الاستراتيجية فشلت من قبل".</p>

<p>وقالت إن "أوهام الولايات المتحدة وسياستها تجاه إيران متجذرة في تغيير النظام، حيث تُستخدم العقوبات والتهديدات والاضطرابات المفتعلة والفوضى كأسلوب عمل".</p>

<p>واليوم، <a href="https://www.reuters.com/business/energy/oil-prices-pause-gains-venezuela-shipments-resume-iran-concerns-loom-2026-01-14/">ارتفعت</a> أسعار النفط للجلسة الخامسة على التوالي بنسبة سجلت نحو 1.3% وسط مخاوف من انقطاع الإمدادات الإيرانية بسبب هجوم أمريكي محتمل على إيران ورد محتمل ضد المصالح الإقليمية الأمريكية، ليصل برميل خام برنت إلى 66.32 دولارًا، حسب رويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/">نقلت</a> وكالة رويترز عن ثلاثة دبلوماسيين إنه تم نصح بعض الأفراد بمغادرة قاعدة العديد الجوية التابعة للجيش الأمريكي في قطر بحلول مساء اليوم الأربعاء.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://apnews.com/live/iran-protests-updates-1-14-2026#0000019b-bbd8-d106-a19f-bbdc704d0000">قال</a> دبلوماسي خليجي عربي، لم تسمه أسوشيتد برس، إن حكومات الشرق الأوسط الكبرى تحاول إثناء إدارة ترامب عن شن حرب على إيران، خشية "عواقب غير مسبوقة" في المنطقة المضطربة. </p>

<p>وأكد الدبلوماسي المقيم في القاهرة أن حكومات رئيسية في المنطقة، من بينها تركيا ومصر والسعودية وباكستان، على اتصال دائم بالإدارة الأمريكية بشأن احتمال توجيه ضربة أمريكية لإيران قد تتطور إلى حرب شاملة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شنت</a> إسرائيل حربًا ضد إيران استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران، وانضمت لها الولايات المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تفاهمات "كعكة مطبخ البرلمان".. 7 وزراء سابقين يرأسون اللجان ونصيب الأسد لـ"مستقبل وطن"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29723</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى مجلس النواب انتخاب هيئات مكاتب 25 لجنة نوعية، اليوم الأربعاء، التي تُعد "مطبخ المجلس" الذي يدرس مشروعات القوانين ويناقش الأدوات الرقابية، في عملية غلبت عليها التزكية في العديد من اللجان.</p>

<p>وأدت الانتخابات إلى تولي سبعة وزراء سابقين رئاسة لجان تتوافق مع تخصصاتهم السابقة، فحصل وزير الزراعة السابق السيد القصير، النائب عن حزب الجبهة، على رئاسة لجنة الزراعة، بينما تولى وزير البترول السابق النائب طارق الملا رئاسة لجنة الطاقة والبيئة، ووزير القوى العاملة السابق النائب محمد سعفان لجنة القوى العاملة، ووزير الخارجية السابق النائب سامح شكري لجنة العلاقات الخارجية.</p>

<p>كما تولى وزير التنمية المحلية السابق اللواء محمود شعراوي رئاسة لجنة الإدارة المحلية، ووزير الطيران المدني السابق الفريق محمد عباس حلمي لجنة الدفاع والأمن القومي، ووزير التعليم العالي الأسبق أشرف الشيحي لجنة التعليم والبحث العلمي، وتولى وزير الشؤون النيابية السابق المستشار علاء فؤاد منصب وكيل اللجنة التشريعية.</p>

<p>وفي الوقت الذي منعت عدد من اللجان حضور الصحفيين، جرت انتخابات تنافسية في لجنة الخطة والموازنة، إذ ترشح على مقعدي الوكالة النواب مصطفى سالم وعوض عبد الفتاح وممدوح جاب الله وعبد المنعم إمام وخالد جاب الله، وأسفرت الانتخابات عن فوز سالم عضو المجلس عن حزب مستقبل وطن، وإمام الذي يرأس حزب العدل.</p>

<p>كما تنافس على مقعد أمين السر باللجنة أكمل نجاتي عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، وطه الشهاوى، وانتهت بفوز نجاتي بأمانة السر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4bafb02b-acc3-473e-8911-69919e012346" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4bafb02b-acc3-473e-8911-69919e012346.jpeg.webp?itok=lpjBUBGd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير صفاء عصام الدين، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات لجنة الخطة والموازنة في البرلمان، 14 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأكد مصدر برلماني لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن أحزاب الموالاة وهي مستقبل وطن وحماة الوطن والشعب الجمهوري والجبهة الوطنية، توصلت إلى توافقات على تقسيم رئاسة اللجان، في ظل وجود كوادر سياسية وخبراء قانونيين ودستوريين ووزراء سابقين.</p>

<p>وأسفرت التفاهمات عن حصول حزب مستقبل وطن على رئاسة 12 لجنة، وحماة الوطن على 6 لجان، والجبهة الوطنية على 4 لجان، فيما نال الشعب الجمهوري رئاسة لجنة واحدة.</p>

<p>كما جرى توزيع نواب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب وبعض الأحزاب الصغيرة على مقاعد الوكالة وأمناء السر، مع توزيع محدد لبعض الأحزاب؛ فحصل الحزب المصري الديمقراطي على مقعدين للوكالة، فتولى إيهاب منصور وكالة لجنة القوى العاملة، ومها عبد الناصر وكالة لجنة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.</p>

<p>وحصل حزب الإصلاح والتنمية على مقعدين أيضًا، فشغلت راوية مختار مقعد الوكيل الثاني في لجنة القوى العاملة، وتولى محمد فريد وكالة لجنة حقوق الإنسان. أما حزب العدل، فحصلت النائبة هايدي المغازي على مقعد وكيل لجنة الشئون الخارجية، بينما شغل ياسر الهضيبي من حزب الوفد وكالة لجنة حقوق الإنسان. واستمر طارق رضوان، عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن، رئيسًا للجنة حقوق الإنسان.</p>

<p>فيما شهدت اللجان حركة تنقلات لنواب من لجان أخرى في الفصل التشريعي الثاني، حيث انتقل النائب عمرو درويش عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب من لجنة الإدارة المحلية إلى لجنة السياحة والطيران المدني، بينما تولى النائب طارق شكري رئاسة لجنة الشؤون الاقتصادية بعد أن كان وكيلًا للجنة الإسكان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29195" role="article" about="/stories/29195" data-sanitized-id="node-29195" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29195" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29195" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفيما يخص مشاركة النائبات، تولت ثلاث نائبات رئاسة لجان، وفق التفاهمات، فتولت ثريا بدوي لجنة الثقافة والإعلام، وسحر طلعت مصطفى لجنة السياحة والطيران، وراندا مصطفى لجنة التضامن الاجتماعي والأسرة، بينما حصلن على 7 مقاعد بوكالة اللجان و5 مقاعد لأمناء السر.</p>

<p>كان مجلس النواب بدأ دور الانعقاد الأول من الفصل التشريعي الثالث، أول أمس الاثنين، جلساته بانتخاب رئيس المجلس المستشار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da1f1aa-2219-4d7c-94a1-e8c610420093" href="https://almanassa.com/stories/29700" title="هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها">هشام بدوي</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374407</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أبلغ رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر نواب حزب العمال انفتاحه على فرض قيود على استخدام السوشيال ميديا للأطفال دون 16 عامًا، على غرار النموذج الأسترالي الذي يضع حدًا أدنى للعمر لإنشاء الحسابات على هذه المنصات.</p>

<p dir="rtl">وجاءت تصريحات ستارمر بعد أن <a href="https://www.theguardian.com/politics/2026/jan/13/keir-starmer-tells-mps-he-is-open-to-australian-style-social-media-ban">عبّر</a> عن قلقه من تقارير تشير إلى قضاء بعض الأطفال في سن الخامسة ساعات طويلة أمام الشاشات، وما تسببه هذه المنصات من آثار سلبية على من هم دون 16 عامًا.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الحكومة تبحث طرقًا مختلفة لتطبيق هذه القيود، مؤكدًا في الوقت نفسه أن الهواتف لا مكان لها خلال اليوم الدراسي، في تحول عن موقف سابق رفض فيه الفكرة بحجة صعوبة الإنفاذ وإمكانية دفع المراهقين إلى مساحات أقل ضبطًا على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">ويستند النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p dir="rtl">ويأتي انفتاح ستارمر على خيار الحظر بينما تتوسع الفكرة خارج أستراليا وبريطانيا إلى عواصم أخرى تبحث عن أدوات أكثر صرامة لحماية الأطفال على الإنترنت، سواء عبر حظر مباشر أو عبر رفع سن امتلاك الحساب وربطه بالتحقق من العمر أو بموافقة الوالدين.</p>

<p dir="rtl">ففي الدنمارك، <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">أعلنت</a> الحكومة خطة لمنع الأطفال دون 15 عامًا من الوصول إلى السوشيال ميديا، مع نقاش حول استثناء محتمل للفئة العمرية 13 و14 عامًا بشرط موافقة الوالدين بعد تقييم، بينما ما زالت آليات الإنفاذ قيد التطوير، بما يشمل الاستفادة من نظام الهوية الإلكترونية الوطني وتطبيق للتحقق من العمر وفق ما أوردته تقارير عن الخطة الدنماركية.</p>

<p dir="rtl">وفي فرنسا، يوجد بالفعل <a href="https://techxplore.com/news/2025-12-france-social-media-children.html">إطار</a> قانوني يفرض على من هم دون 15 عامًا الحصول على موافقة الوالدين للانضمام إلى السوشيال ميديا، مع متطلبات مرتبطة بالتحقق من العمر.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، تتداول السلطات الفرنسية مسودة تشريعية أحدث تتجه إلى حظر وصول من هم دون 15 عامًا إلى منصات التواصل، وفق مشروع قالت فرانس برس إنها اطلعت عليه، وتحدث عن تطبيق مستهدف بحلول سبتمبر/أيلول 2026.</p>

<p dir="rtl">أما نيوزيلندا، <a href="https://www.rnz.co.nz/news/national/560184/seymour-calls-for-inquiry-into-national-s-proposal-to-ban-social-media-for-under-16s">فتقدّم</a> نقاش الحظر تحت 16 عبر مسار تشريعي يتمثل في مشروع قانون يحمل اسم Social Media (Age-Restricted Users) Bill، ويُلزم منصات التواصل باتخاذ إجراءات للتحقق من العمر لمنع من هم دون 16 عامًا من إنشاء حسابات، وسط سجال سياسي داخلي حول جدوى الفكرة وكيفية تطبيقها.</p>

<p dir="rtl">وفي النرويج، <a href="https://www.regjeringen.no/en/whats-new/norway-moves-forward-with-age-limit-for-social-media/id3108682/">طرحت</a> الحكومة مشاورات عامة حول مقترح قانون جديد يمنع المنصات من تقديم خدماتها للأطفال دون 15 عامًا، بوصفه جزءًا من توجه أوسع لتقليل تعرض الأطفال لمخاطر المحتوى الضار والاستغلال على الشبكات.</p>

<p dir="rtl">وفي إسبانيا، يدور <a href="https://www.osborneclarke.com/insights/spain-seeks-protect-minors-digital-environment-key-points-new-version-draft-law">النقاش</a> حول مسار قريب إذ أن هناك مشروع قانون لحماية القُصّر في البيئات الرقمية يتضمن رفع الحد الأدنى لفتح حسابات التواصل الاجتماعي من 14 إلى 16 عامًا، إلى جانب حزمة أدوات مثل تفعيل أدوات الرقابة الأبوية افتراضيًا على أجهزة الأطفال، ضمن مقاربة تربط السلامة الرقمية بمسؤوليات المنصات ومصنّعي الأجهزة.</p>

<p dir="rtl">وعلى مستوى الاتحاد الأوروبي، <a href="https://www.reuters.com/sustainability/society-equity/european-parliament-agrees-resolution-calling-minimum-age-social-media-2025-11-26/">صوّت</a> البرلمان الأوروبي على قرار غير مُلزم يدعو إلى سن رقمية دنيا افتراضية عند 16 عامًا للوصول إلى منصات التواصل، مع السماح للفئة 13–16 باستخدامها بموافقة الوالدين أو الأوصياء، والدعوة إلى حد أدنى أكثر صرامة عند 13 عامًا لا يسمح دونه بالوصول إلى منصات التواصل أو منصات مشاركة الفيديو أو رفقاء الذكاء الاصطناعي، في إشارة إلى دفع أوروبي نحو توحيد المعايير بدل تشتتها بين الدول الأعضاء.</p>

<p dir="rtl">هذا التحول نحو الحظر أو رفع السن يضع الحكومات أمام اختبارين هما قدرة المنصات على التحقق من العمر دون جمع بيانات مفرطة، وقدرة الدولة على إنفاذ القواعد دون دفع القاصرين إلى مساحات أقل تنظيمًا، وهي أسئلة تجعل قد التجربة الأسترالية مرجعًا عمليًا لما قد يحدث لاحقًا في دول العالم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768397562530882</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إنذار الطاعة: كيف تحوّل القانون إلى أداة لعقاب النساء وإسقاط حقوقهن؟</title>
			<link>https://zawia3.com/law-and-women/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إساءة استخدام إنذارات الطاعة في مصر</category>
			<category>إنذار الطاعة</category>
			<category>الخلع في مصر</category>
			<category>الخلع كملاذ من العنف الأسري</category>
			<category>الطلاق للضرر</category>
			<category>العنف الاقتصادي</category>
			<category>العنف الاقتصادي ضد النساء في مصر</category>
			<category>العنف القانوني</category>
			<category>انتقادات النسويات لقانون الطاعة</category>
			<category>بيت الطاعة</category>
			<category>بيت الطاعة بين القانون والواقع</category>
			<category>ثغرات قانون الأحوال الشخصية المصري</category>
			<category>حقوق النساء في مصر</category>
			<category>دعاوى النشوز كوسيلة ضغط ضد النساء</category>
			<category>سقوط نفقة الزوجة بسبب النشوز</category>
			<category>شهادات نساء عن إنذارات الطاعة</category>
			<category>قانون النشوز</category>
			<category>محكمة الأسرة</category>
			<category>معاناة الأمهات في محاكم الأسرة</category>
			<category>نفقة الزوجة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/04/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>لم تكن </span><b>بسمة إبراهيم</b><span> (اسم مستعار) تتصور أن يتحول مسكن الزوجية إلى لعنة عليها، تستخدم ضدها في المحاكم، بعد خلافات مع زوجها، هجر على إثرها المنزل مدة عام كامل، وخلال تلك الفترة لم يكن يرسل لها ولطفلها نفقات، رغم علمه بأنها لا تمتلك مصدرًا للدخل، الأمر الذي دفعها إلى رفع دعوى نفقة زوجية وأخرى للصغير، و دعوى أخرى،  تمكين من مسكن الزوجية، وصدر حكم لصالحها بالنفقة وأخر بالتمكين المشترك، باعتبار أن الزواج لا يزال قائمًا، ولكن بعد فترة تفاجأت بتوقف نفقتها وأبلغها محاميها  بصدور </span><a href="https://qanony.app/blog/%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/#:~:text=%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8B%D8%A7%20%D8%A3%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%A1.-,%D9%85%D8%A7%20%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B2%20%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%9F,%D9%84%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9%20%D8%A8%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A9%20%D8%A3%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7."><span>حكم نشوز</span></a><span> ضدها، وبالتالي وقف نفقتها الزوجية.</span></p>
<p><span>صُدمت بسمة ذات الـ32 عامًا، المقيمة بأحد أحياء القاهرة، إذ لم يطرق أي مُحضر باب الشقة، جالبًا معه </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6178579"><span>إنذار طاعة</span></a><span>، لكنها سرعان ما اكتشفت أن الزوج زعم أنها تركت المسكن دون إذنه، بينما كان في عمله، ولم يُذكر أنه هو من هجر المنزل،  وتعمد إرسال الإنذارات إلى عنوان لم تسكنه يومًا، باعتباره “</span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/26/%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D9%8A%D8%B8%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B0%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84/5128072"><span>بيت الطاعة</span></a><span>”، لذا صدر حكم قضائي بنشوزها، والهدف لم يكن عودة الحياة الزوجية، بل إسقاط نفقة الزوجة.</span></p>
<blockquote><p>ويعد إنذار الطاعة أحد أشكال الإذلال والعنف الجندري المترسخ في الهيكلية الاجتماعية، ويُعرف شعبيًا باسم “بيت الطاعة”، ويعود  الأساس القانوني له إلى المادة (11) من <a href="https://www.laweg.net/framePlain.aspx?action=ViewActivePages&amp;ItemID=30080&amp;Type=6&amp;NID=35976">القانون</a> رقم 100 لسنة 1985 التي تنص على أنه “إذا امتنعت الزوجة عن طاعة الزوج دون حق توقف نفقة الزوجة من تاريخ الامتناع، وتعتبر الزوجة ممتنعة دون حق إذا لم تعد لمنزل الزوجية بعد دعوة الزوجة إياها للعودة بإعلان على يد محضر لشخصها أو من ينوب عنها، وعليه أن يبين في هذا الإعلان المسكن، وتسقط نفقة الزوجة بعد مرور 30 يومًا من يوم إنذارها بالطاعة دون أن تعترض عليه”، وغالبًا ما تُستخدم هذه المادة كأداة عنف جندري مؤسسي لإخضاع النساء المتزوجات وإسقاط حقوقهن الاقتصادية.</p></blockquote>
<p><span>حالة بسمة تعكس خللًا إجرائيًا يسمح بإصدار أحكام دون علم الطرف المتضرر،  رغم ذلك لم تستسلم؛ إذ رفع محاميها استئنافًا على الحكم، أمام محكمة الأسرة المختصة، لكنها دخلت لاحقًا في دوامة الجلسات المؤجلة: مرة لعدم الإعلان، ومرة لأن الزوج لم يُستدل على عنوانه، وعقب أشهر حضر محامي الزوج فجأة ليطلب بطلان الاستئناف بحجة عدم الإعلان خلال مهلة التسعين يومًا، لكن القاضي لم يصدر حكمًا يحسم القضية، وطلب مذكرة، وأجّل النطق بالحكم لشهرين آخرين، ولا تزال هي تنتظر تحقيق العدالة المؤجلة.</span></p>
<p><span>المعاناة نفسها عاشتها </span><b>منال عبد الحميد</b><span> (اسم مستعار)، بسبب إنذارات الطاعة، وإن كانت الأوضاع بالنسبة إليها أكثر تعقيدًا، إذ طُردت وأطفالها الثلاثة، قبل عام، من مسكن الزوجية، الواقع في محافظة القليوبية، ولم تمضِ أيام حتى تزوج زوجها بأخرى عرفيًا في المسكن نفسه، وحين رفعت منال ذات الـ42 عامًا قضايا نفقة على زوجها، تلقت إنذار الطاعة الأول، و</span><a href="https://www.tqneen.com/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>اعترضت</span></a><span> عليه خلال مهلة الـ30 يومًا، ثم  تلقت ثلاث إنذارات طاعة متتالية، فسلّمت نفسها رسميًا عبر ُمحضر، وحررت إعلان بعرض نفسها للدخول في “بيت الطاعة”، محاولة إثبات حسن نيتها وكي لا تخسر حقوقها المادية، التي كانت تأمل أن تعينها في تسديد ديونها المتراكمة بسبب رفض الزوج الإنفاق عليها هي وأطفالها، لكن بعد يوم واحد فقط، طُردت مرة أخرى من المسكن، بلا شهود، وبلا حماية، وحررت محضر إثبات حالة استند فقط إلى روايتها.</span></p>
<p><span>ما حدث لمنال لم يكن استثناءً، بل نتيجة مباشرة لغياب آليات إثبات عادلة؛ إذ لم تستطع منال إثبات الزواج الثاني لزوجها، الذي لم يُوثق رسميًا، ولم تتمكن من العودة بأطفالها إلى شقة الزوجية، وسرعان ما خسرت الاعتراض على الإنذار لعدم تمكنها من إحضار شهود، الأمر الذي جعلها “ناشزًا” من وجهة نظر القانون، ما تسبب في وقف نفقتها، وفتح الباب للزوج لرفع دعوى نشوز لاسترداد ما أنفقه على الزوجة، مع إمكانية سقوط حقوقها في النفقة والمتعة والمؤخر، وسقوط حقها في المطالبة بالتطليق للشقاق.</span></p>
<p><span> لم يكن هدف دعوى النشوز إعادتها إلى بيت سبق أن طردها منه الزوج، بل إسقاط النفقة عنها، كأحد أشكال العنف الاقتصادي ضد النساء، وبعد وقتٍ قصير خسرت الدعوى، في أول درجة، ثم استأنفت لكن غاب المحامي عن جلسات الاستئناف، فشُطبت لاحقًا، اكتشفت أن محاميها كان متواطئًا مع الزوج الذي استغل ثغرات قانونية، حتى يحرمها من جميع حقوقها التي رفضت التنازل عنها، وفي النهاية، لم تجد مخرجًا سوى دعوى الخلع، كخيار أخير داخل منظومة مغلقة، لتخرج من الزواج بلا حقوق مادية، وبديون أثقلت كاهلها.</span></p>
<blockquote><p>ويُمنح الرجل، بحكم النصوص القانونية السارية، قدرة شبه مطلقة على تحريك إجراءات سريعة وقليلة التكلفة (إنذار طاعة، دعوى نشوز)، في مقابل مسارات قانونية طويلة، مكلفة، ومعقدة تُفرض على النساء للدفاع عن أبسط حقوقهن، وفي هذا السياق، لا يُفترض حسن نية الزوجة، بل تُوضع في موضع الاتهام تلقائيًا، ويُلقى على عاتقها عبء إثبات العنف أو الضرر أو بطلان المسكن أو فساد الإعلان، بينما يكفي ادعاء شكلي من الزوج لبدء سلسلة عقوبات اقتصادية ضدها.</p></blockquote>
<p><span>وقبل سنوات، كادت </span><b>ريم محمد</b><span> (اسم مستعار) أن تدفع حياتها ثمنًا للعنف المنزلي، حين اعتدى زوجها عليها بالضرب المبرح أمام طفلتيها الصغيرتين، الأمر الذي دفعها للفرار بالطفلتين من مسكن الزوجية الواقع في أحد أحياء الجيزة، إلى منزل عائلتها بمحافظة كفر الشيخ. حال الأهل بينها وبين تحرير محضر ضد زوجها في قسم الشرطة، بذريعة عدم التسبب في سجن والد الطفلتين، وعلى أمل أن يتم الصلح بينهما، هو ما لم يحدث، كما رفض الزوج تطليق ريم ذات الـ 29 عامًا، أو الإنفاق على طفلتيهما.</span></p>
<p><span>وسرعان ما تحولت الحياة بين الزوجين إلى صراع قائم بين ساحات محكمة الأسرة، وبدأت مساومات الزوج لها: “تنازلي عن القائمة وكل حقوقك وأنا سأطلقك”. لكن ريم رفضت ذلك، ورفعت دعاوى نفقة واسترداد قائمة منقولات الزوجية، وحصلت على أحكام قضائية لصالحها، ثم رفعت دعوى طلاق للضرر، لكنها خسرتها، ثم تلقت إنذاري طاعة متتاليين،  لتعاقب على الهروب من العنف المنزلي بدلاً من معاقبة المُعنّف؛ فالزوجة التي تغادر مسكنًا خطرًا، أو ترفض علاقة زوجية قسرية، أو تطالب بالإنفاق، ربما يعتبر القانون محاولتها للنجاة “نشوزًا”، وفي المقابل، لا يوجد تصور قانوني لنشوز الرجل، أو امتناعه عن الإنفاق، أو هجره لزوجته، أو عنفه النفسي.</span></p>
<p><span>وبعد نصيحة من محاميها اعترضت ريم على إنذار الطاعة قبل انتهاء مدة الـ30 يومًا،  وردت عليه بدعوى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/6/28/%D9%85%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%82%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D8%B9/4843224"><span>الطلاق لاستحكام الخلاف والنفور</span></a><span>، لكنها استمرت عامين، قبل أن يُحكم فيها لصالحها، وتتمكن أخيرًا من الحصول على حقوقها المادية.</span></p>
<p><span>وتظهر شهادات الناجيات اللواتي أُجريت معهن المقابلات، – بعد موافقتهن على النشر بأسماء مستعارة، كيفية تحول إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز إلى أدوات ممنهجة للعنف الاقتصادي والاجتماعي ضد النساء. كأن كل ذلك هو نتيجة  نظام قانوني واجتماعي ذكوري، يعاقب النساء على محاولتهن النجاة، ويعيد إنتاج التمييز تحت غطاء الشرعية القانونية، وهذا العنف لا يُمارس بشكل فردي أو استثنائي، بل يستند إلى ثغرات تشريعية وإجرائية، تضع عبء الإثبات ومقاومة العنف الاقتصادي والجندري الواقع عليها، بينما تمنح الطرف الآخر سلطة شبه مطلقة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، لا يصبح إنذار الطاعة وسيلة لإعادة الحياة الزوجية، بل أداة ضغط قانونية لإسقاط الحقوق الاقتصادية للنساء، وعلى رأسها النفقة، ودفعهن قسرًا إلى القبول بتسويات مجحفة، أو الخروج من الزواج بلا أي حماية مادية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="8pdJf7KWP8" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/children-without-identity/">أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/children-without-identity/embed/#?secret=RPXi73Qlhy%23?secret=8pdJf7KWP8" data-secret="8pdJf7KWP8" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-4/"><b>بحكم الدستورية العليا..انتهت الحضانة؟ اتركي الشقة فورًا!</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>التلاعب بإنذارات الطاعة</b></h1>
<p><span>وفقًا لقانون الأحوال الشخصية،  يقوم الزوج بتوجيه إنذار رسمي لزوجته بالطاعة عبر قلم المحضرين بمحكمة الأسرة، يطالبها فيه بالعودة إلى منزل الزوجية والدخول في طاعته خلال مدة لا تتجاوز 30 يومًا من تاريخ إعلانها، خلال هذه المهلة، تكون مخيّرة بين العودة إلى منزل الزوجية أو الاعتراض على الإنذار أمام محكمة الأسرة، بحسب ما يوضح </span><b>حمدي أحمد رزق</b><span>، المحامي بالاستئناف العالي ومجلس الدولة.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6193486#:~:text=%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC%D9%87%D8%A7%20%D8%B9%D9%86%20%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%87,%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%20%D8%A3%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B4%D9%89%20%D8%B1%D9%81%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84."><span>يتحول</span></a><span> إنذار الطاعة إلى حكم قضائي بالنشوز وسقوط نفقة عندما تتجاهل الزوجة إنذار الطاعة (عدم الرد عليه خلال 30 يومًا من إعلانه)، أو إذا رفضت المحكمة اعتراضها على الإنذار، لتثبت بذلك امتناعها عن طاعة الزوج دون حق، مما يخول الزوج رفع دعوى نشوز لإثبات ذلك قانونيًا وإيقاف نفقتها الزوجية (عدا نفقة الصغار) من تاريخ امتناعها.</span></p>
<p><span>إلاّ أن القانون المصري يُعرّف مفهوم النشوز، باعتباره خروج الزوجة عن طاعة زوجها دون مبرر شرعي أو قانوني، ويشترط لإثباته أن تكون الزوجة قد تركت منزل الزوجية دون موافقة الزوج، وامتنعت عن طاعته دون سبب مشروع، ولكن لا تصبح الزوجة ناشزًا في نظر القانون إلاّ بحكم قضائي صادر من محكمة الأسرة، وليس بمجرد توجيه إنذار الطاعة”. يقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويشرح رزق أن قانون الأحوال الشخصية لم يضع حدًا أقصى لعدد إنذارات الطاعة التي يمكن للزوج توجيهها، غير أن أحكام المحاكم استقرت على مبدأ جوهري، مفاده عدم جواز إساءة استعمال هذا الحق؛ فإذا ثبت أن الزوج يتعمد توجيه إنذارات متكررة بقصد الكيد أو الإضرار بالزوجة أو إرهاقها ماديًا، يحق لها إقامة دعوى تعويض، فضلًا عن تحريك جنحة إساءة استعمال حق التقاضي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بصياغة إنذارات الطاعة، يؤكد رزق أن معظم الإنذارات المتداولة حاليًا تتضمن عبارات إنشائية ونمطية، يسعى الزوج من خلالها إلى تصوير نفسه كطرف حسن النية، والزوجة باعتبارها متمردة وخارجة عن الطاعة، مع الادعاء بتوفير المسكن والنفقة وكافة سبل الحياة الكريمة، دون مراعاة لخصوصية كل حالة.</span></p>
<p><span>ويحذر رزق من شيوع حالات التلاعب بإنذارات الطاعة بهدف إسقاط الحقوق المالية للزوجة، موضحًا أن الزوجة إذا لم تعد إلى منزل الزوجية خلال مهلة الثلاثين يومًا، أو لم تعترض على الإنذار، أو اعترضت وصدر حكم نهائي برفض اعتراضها، يحق للزوج حينها إقامة دعوى نشوز، وإذا قُضي له بها تسقط نفقتها الزوجية، لكنه يؤكد أن نفقة المتعة لا تسقط بسبب النشوز، وإنما تسقط فقط إذا ثبت للمحكمة أن الزوجة هي المتسبب الوحيد في الطلاق.</span></p>
<blockquote><p>وفي هذا السياق يستعرض رزق أبرز صور التلاعب الشائعة، وعلى رأسها إعلان الزوجة على عنوان غير محل إقامتها الفعلي، بما يحول دون علمها بالإنذار وعدم اعتراضها عليه في الميعاد القانوني، ثم استغلال ذلك في رفع دعوى نشوز، كما تشمل هذه الصور مطالبة الزوجة بالعودة إلى مسكن زوجية مختلف عن المسكن الحقيقي الذي كانت تقيم فيه، في محاولة للضغط عليها أو إجبارها على تقديم تنازلات، غير أنه يمكن للزوجة في هذه الحالات إثبات عدم الإعلان الصحيح أمام المحكمة من خلال نموذج 6 مراسلات الصادر من هيئة البريد، والذي يفيد بعدم استلامها لأي مراسلات خلال الفترة محل النزاع، كما يحق لها التقدم بشكاوى إدارية لرئيس قلم المحضرين أو جهات التفتيش المختصة أو رئيس المحكمة ضد المحضر المخالف و<span>تحرير محضر بالواقعة بقسم الشرطة أو تقديم شكوى للنيابة العامة.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي الواقع العملي، لا يُستخدم إنذار الطاعة بوصفه إجراءً قانونيًا لتنظيم الخلافات الأسرية، بل يتحول في كثير من الحالات إلى أداة ضغط تُمارَس على النساء لإجبارهن على إسقاط حقوقهن أو القبول بتسويات غير عادلة. </span></p>
<p><span>ورغم أن القانون يتيح للزوجة الاعتراض على الإنذار، أو سلوك مسارات قانونية بديلة كالطلاق للضرر أو الخلع، فإن هذه الخيارات تُمارَس داخل ميزان قوى مختلّ، تُجَرَّم فيه محاولة المرأة للانفصال أو الاستقلال، وكثيرًا ما يُعاد توصيفها قانونيًا بوصفها «نشوزًا»، وبهذا، يصبح إنذار الطاعة جزءًا من منظومة عنف جندري مؤسسي في مصر، تُستخدم فيها اللغة القانونية وإجراءات التقاضي لإعادة إنتاج السيطرة الاقتصادية والاجتماعية على النساء، بدلًا من حمايتهن من علاقات زوجية قسرية أو مؤذية.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/divorce/"><b>طلاق كل دقيقتين في مصر: ماذا تخبرنا الإحصائيات عن تفكك الأسر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إعادة إنتاج لبيت الطاعة القديم</b></h1>
<p><span>في مواجهة هذا الواقع المشوّه، تعالت أصوات نسوية تطالب بإلغاء مفهوم بيت الطاعة من القانون المصري، أبرزها مبادرة “</span><a href="https://www.facebook.com/thewomenofegypt/posts/%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D8%B4%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA-/1136894268572647/"><span>الطلاق في زمن النطاعة</span></a><span>“، التي ترى أن المشكلة ليست في سوء التطبيق، بل في الفكرة ذاتها، وفي ظل نظام قانوني ذكوري أبوي يعيد إنتاج السيطرة على النساء باسم الحفاظ على الأسرة.</span></p>
<p><span> الكاتبة والخبيرة التربوية </span><b>رانيا البشبيشي </b><span>وهي</span> <span>حاصلة على دكتوراه في التربية والعضوة برابطة المرأة العربية، التي أطلقت المبادرة مؤخرًا، توضح لـ”زاوية ثالثة” أن اختيارها لذلك الاسم، جاء بشكل مقصود، باعتباره توصيفًا ساخرًا لواقع قانوني واجتماعي يُعبّر عن “منظومة كاملة من النطاعة القانونية والأخلاقية”، – على حد تعبيرها-، كما تصف إنذار الطاعة بأنه إعادة إنتاج لبيت الطاعة القديم، – وهو مصطلح قانوني يعطي الزوج الحق في مطالبة زوجته بالعودة إلى مسكن الزوجية بعد مغادرتها له، وإذا رفضت، تعتبر ناشز وتفقد حقوقها كالنفقة-، بعد “تجميله شكليًا”، موضحة أن التغيير اقتصر على الاسم فقط، مع إلغاء التنفيذ الجبري بالقوة أو الشرطة، بينما بقي الجوهر كما هو، بل تحول إلى أداة قانونية تُستخدم للضغط على الزوجة وحرمانها من حقوقها المالية.</span></p>
<p><span>تقول البشبيشي: إن “إنذارات الطاعة تُستخدم عمليًا في حالتين أساسيتين؛ الأولى عندما تطلب الزوجة الطلاق وتغادر مسكن الزوجية، حيث يُروَّج اجتماعيًا أن الهدف هو إعادتها، بينما الواقع أن الغاية الحقيقية تكون إثبات غيابها لإسقاط حقها في النفقة. أما الحالة الثانية، فتكون أثناء التفاوض على الطلاق، حيث تُفاجأ الزوجة بإنذار طاعة يُرسل عمدًا بطرق تحول دون وصوله إليها”، لافتة إلى أن التلاعب لا يقتصر على عدد الإنذارات، بل يشمل عناوين خاطئة، أو عدم تسليم الأوراق عمدًا، أو توقيع الاستلام بدلًا من الزوجة، ما يؤدي إلى سقوط حقها دون علمها.</span></p>
<p><span>وتوضح مؤسسة المبادرة أن عدم تسلم الزوجة للإنذار خلال 30 يومًا، – وفق الصيغة القانونية المعمول بها -، يؤدي إلى سقوط حقوقها كافة، وهو ما يتيح للزوج بعد ذلك إيقاع طلاق غيابي دون التزام بنفقة متعة أو أي حقوق مادية أخرى، لافتة إلى أن بعض الأزواج يرسلون أكثر من إنذار طاعة خلال الشهر نفسه، كون القانون لا يضع حدًا عدديًا لذلك، ما يسمح باستخدام الإنذارات بشكل متكرر كوسيلة استنزاف نفسي ومالي للزوجة، وتعريضها لصدور حكم “نشوز” ضدها، والذي يحمل إهانة جسيمة للمرأة، ويُلحق بها ضررًا نفسيًا ومهنيًا، خاصة للنساء في المواقع القيادية أو الاجتماعية الحساسة.</span></p>
<p><span>وتضيف: “العبء القانوني يقع دائمًا على الزوجة، إذ تكون مطالبة بإثبات بطلان ادعاءات الزوج، وإثبات خطأ العناوين، بل وأحيانًا التوجه إلى أقسام الشرطة لإثبات محاولتها تنفيذ الإنذار، وهو ما وصفته بأنه إجراء مهين وغير إنساني، هذه المنظومة تمثل “سلاحًا قانونيًا واضحًا” بيد بعض المحامين والرجال، يُستخدم دون أي رادع”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن هذا الأسلوب يضر بالنساء على اختلاف أوضاعهن الاجتماعية والاقتصادية، لكنه يكون أشد فتكًا بالنساء الفقيرات وغير القادرات على تحمل كلفة الرد القضائي على كل إنذار، إذ يتطلب الرد رفع دعوى رسمية، والاستعانة بمحامٍ، وسداد رسوم قضائية، في حين لا يكلف الأمر الزوج سوى تحرير إنذار بسيط، مشيرة إلى أن الكثيرات يضطررن للاستسلام وترك حقوقهن لعدم قدرتهن على الاستمرار في هذا المسار المكلف.</span></p>
<blockquote><p>وفي هذا السياق لا يعمل إنذار الطاعة فقط كإجراء قانوني، بل كآلية للعنف الاقتصادي الممنهج؛ إذ يهدد بشكل مباشر مصدر دخل أساسي لكثير من النساء (النفقة)، خصوصًا غير العاملات، في مجتمع لا يضمن لهن شبكة حماية اجتماعية بديلة، وبالتالي يصبح وقف النفقة أداة لإجبار النساء على العودة لعلاقات عنيفة، أو القبول بتسويات مجحفة، أو الخروج من الزواج بلا حقوق.</p></blockquote>
<p><span>وتعتبر البشبيشي أن الصياغات المستخدمة في إنذارات الطاعة، جارحة ومهينة، وتضع المرأة موضع الشبهة الأخلاقية دون أي دليل، مشيرة إلى أن مصطلحات مثل “الطاعة” و”نشوز الزوجة و”احتباس الزوجة” لا تزال واردة في القانون، رغم ما تحمله من دلالات قهرية، وهو ما يتناقض مع واقع المرأة المعاصرة التي تعمل وتنتج وتشارك في المجال العام، مؤكدة أن الإبقاء على هذه النصوص القانونية هو إصرار على استخدام ثغرات قانونية لقهر النساء، بدلًا من خلق تشريعات عادلة تقوم على الشراكة والمساواة، وتحمي كرامة المرأة وحقوقها الإنسانية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/christian-women/"><b>بين الكنيسة والقانون.. مسيحيات لا يحق لهن الطلاق</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>منظومة كاملة لمعاقبة الزوجة</b></h1>
<p><span>تؤكد المحامية </span><b>هبة عادل</b><span>، مؤسسة مبادرة المحاميات المصريات لحقوق المرأة، أن إنذارات الطاعة تُستخدم في الغالب كأداة ضغط ومساومة، لا بقصد إعادة الحياة الزوجية، وإنما لإجبار الزوجة على التنازل عن حقوقها المالية، مثل مؤخر الصداق ونفقة العدة والمتعة، خاصة فور لجوئها إلى دعاوى الطلاق أو النفقة، مشيرة إلى أنه من الشائع التحايل قانونيًا عبر توجيه الإنذار على مسكن غير حقيقي أو غير صالح، مع استيفاء شكلي للشروط، رغم علم الزوج بعدم قدرة الزوجة على الإقامة فيه.</span></p>
<p><span>وتوضح لـ”زاوية ثالثة” أن اعتراض الزوجة على إنذار الطاعة نادرًا ما يُقبل، إذ لا تستجيب المحاكم إلا في حالات استثنائية، ما يحوّل الإجراء إلى وسيلة ضغط ممنهجة لإسقاط النفقة أو فرض تسويات غير عادلة، معتبرة أن إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز تمثل شكلًا من أشكال العنف الجندري، لما تنطوي عليه من إخضاع قسري، وتهديد اقتصادي ونفسي، واستخدام مصطلحات قانونية تمييزية، تعكس غياب مبدأ التكافؤ بين الزوجين داخل منظومة الأحوال الشخصية، مؤكدة أن هذه الإشكاليات تعكس خللًا تشريعيًا ومؤسسيًا واجتماعيًا يستدعي إعادة صياغة شاملة لقانون الأحوال الشخصية، بدلًا من استمرار منظومة قانونية تُعيد إنتاج السيطرة على النساء ولا تحمي حقوقهن.</span></p>
<p><span>وترى </span><b>آية منير</b><span>، الناشطة النسوية ومؤسسة مبادرة “سوبر وومان”، أن إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز تعكس تصورًا بنيويًا للزواج بوصفه علاقة سلطة لا شراكة، يُمنَح فيها الرجل امتيازات قانونية واجتماعية واسعة. وهذا التصور لا يقتصر على المحاكم، بل يمتد إلى الجلسات العرفية، حيث تُوصم النساء بالنشوز وتُنتزع حقوقهن دون مساءلة مماثلة للرجال.</span></p>
<p><span>وتقول  لـ”زاوية ثالثة” إن منظومة الأحوال الشخصية تقوم على محاسبة أحادية للنساء، في ظل غياب أي تصور قانوني لـ”نشوز الرجل”، وتجاهل أشكال العنف غير الملموس كالهجر أو الإيذاء النفسي، ما يدفع كثيرًا من النساء إلى التنازل عن حقوقهن للخروج من علاقات مؤذية، لافتة إلى أن تجاوز أحكام الخلع 80% من إجمالي أحكام الطلاق يعكس انسداد مسارات الإنصاف، حيث تُضطر النساء عمليًا إلى “شراء حريتهن” في نظام قانوني يرسخ اختلال موازين العدالة لصالح الرجال.</span></p>
<blockquote><p>وفي مصر تصل نسبة أحكام الطلاق بالخلع وحدها إلى أكثر من 80% من إجمالي الأحكام النهائية للطلاق، وفي عام 2024 وحده كانت هناك حوالي 11,906 حالة خلع من إجمالي 14,195 حكم طلاق نهائي بحسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3309">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، غير أن هذه النسبة تكشف عن اختلال بنيوي في منظومة الأحوال الشخصية في مصر؛ إذ أن الخلع يُقدَّم رسميًا كآلية تُمكّن النساء من إنهاء الزواج دون إثبات الضرر، فإن ارتفاع نسبته لا يعكس بالضرورة تحسّنًا في أوضاع النساء أو اتساع دائرة حرياتهن، بل يشير إلى انسداد مسارات الطلاق الأخرى؛ فالطلاق للضرر أو الاعتراض على إنذارات الطاعة يَظلان مسارين مُرهقين، طويلين، ومحفوفين باحتمالات الرفض، ما يدفع النساء إلى اختيار الخلع باعتباره الطريق الأقصر، لا الأكثر عدالة.</p>
<p>وفي الواقع العملي، تُجبر النساء على التنازل عن حقوقهن المالية – مثل مؤخر الصداق ونفقة المتعة والعدة – مقابل إنهاء العلاقة الزوجية؛ بهذا المعنى، يتحول الخلع من حق قانوني إلى شكل من أشكال العنف الاقتصادي المشرعن، حيث تتحمل النساء وحدهن كلفة الخروج من علاقة مؤذية، بينما يُعفى الطرف الأقوى قانونيًا من أي خسائر مماثلة.</p></blockquote>
<p><span>في النهاية تعكس شهادات الناجيات وآراء الخبراء، نمط عنف جندري مؤسسي يُستخدم فيه القانون أداة لإخضاع النساء وإسقاط حقوقهن الاقتصادية والاجتماعية؛ إذ أن إنذار الطاعة ودعاوى النشوز، جزء من هيكل قانوني واجتماعي يجعل النساء بين خيارين إما الخضوع الاقتصادي والاجتماعي تحت غطاء الشرعية القانونية، أو أن يتحملن وحدهن عبء الدفاع عن كرامتهن وحقوقهن، بينما يغيب أي رادع أو مساءلة للرجال أو لنظام التنفيذ.</span></p>
<p><span>وفي مواجهة هذا الواقع، تظهر قدرة النساء على المقاومة، من خلال تقديم الشهادات، ومبادرات المجتمع المدني، والمطالبة بإلغاء الممارسات الظالمة، وكشف ثغرات القوانين و تعديل نصوصها لضمان أن يصبح القانون حاميًا للحقوق لا أداة لإنتاج العنف، لكن يبقى السؤال: هل ستستجيب المؤسسات لدعوات الإصلاح، أم سيظل النظام الذكوري القانوني والمجتمعي يكرس هيمنة شكلية على حساب الحقوق والكرامة؟</span></p>
<p>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة <strong data-start="41" data-end="65">Free Press Unlimited</strong>، بإشراف تحريري من <strong data-start="84" data-end="97">ربا الحلو</strong>.</p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:10:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768397562530881</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29297</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3d04b37-7dd3-46ff-af7d-a360745be0eb.png.webp?itok=DJRUvHtI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3d04b37-7dd3-46ff-af7d-a360745be0eb.png.webp?itok=DJRUvHtI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حين يريد الأطفال في المناطق الشعبية اصطياد العقارب المنتشرة بين أكوام القمامة في حواريهم وأحيائهم، يُشعلون النيران حولها، فتخرج مفزوعةً من السخونة، فيصطادونها بسهولة.</p>

<p>تخبر الصحفيةُ مها/<a href="https://elcinema.com/person/1005695/">روبي</a> الدكتورَ ياسين/<a href="https://elcinema.com/person/1074887/">أحمد الفيشاوي</a> بذلك، في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2048167/">عيار ناري</a> (2018)، باعتبارها استراتيجية تَعلَّمتها من عملها في المناطق الشعبية. وهي الحيلة التي سيستخدمانها لاستدراج أم البلطجي/الشهيد للتليفزيونات، واثقين من إنها سترتكب خطأً يقودهما لحل اللغز. فيوترانها، هي وابنها البار العامل في المحاجر، الذي قتل أخيه بالخطأ دفاعًا عن أمه، ويمطرانهما بالصحفيين الذين يطرقون بابهما، حتى تضطر الأم، كعقرب ساذج، للظهور على شاشة قناة تليفزيونية، فيصطادانها.</p>

<h2>اختصارات لا نهائية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="abc62204-e0ab-4175-ae6b-296c02fbf7f1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/jan.jpg.webp?itok=z_wMxx6U" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>متظاهر يواجه قوات الأمن أثناء ثورة 25 يناير 2011</figcaption></figure><p>قبل الاستمرار مع "عيار ناري"، علينا أن نتذكر سريعًا استراتيجية أخرى لها علاقة بموجة يناير 2011 الثورية، المفترض أن أحداث الفيلم تدور خلالها، وإن أُنتج بعد انتهائها بأعوام. كانت لحظة "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8flecxDUfBg">إسقاط</a>" مبارك، أو للدقة "اضطرار" المؤسسة العسكرية للتضحية به، لحظة انتهاء الإجماع الوطني على هدف موحد. وهو ما جعل كثيرًا من المصريين يتصورون تلقائيًا، أن الثورة انتهت بتحقق هذا الهدف، قبل أن يتاح الوقت اللازم لتأصُّلِ شعاراتها في أفكارٍ وبرامجَ واضحةٍ، تُمكِّنها من التحول لمنظومة فكرية سائدة.</p>

<p>وكأنما فُرِض على الثورة المصرية البقاء داخل حيز الشعارات الفضفاضة، مثل "عيش.. حرية.. كرامة إنسانية.. عدالة اجتماعية". فرغم أنه أحد الشعارات الأساسية التي ترددت في كثير من شوارعنا، وكان ولا يزال يمس حياة غالبية قطاعات الشعب المصري مباشرة، وصالح في حد ذاته للتطوير كبرنامج ومنهج للزمن الجديد التالي ليناير 2011، بحيث يسود مجتمعيًا وبالتالي سياسيًا وثقافيًا؛ فقد جعلته الأيام ومجريات الأمور والاستبدال السريع لمبارك، وامتصاص قطاعات النظام المصري لضربة 25 يناير، محصورًا في مجرد شعار عام للمواجهات، وحلمًا ينتسب لليوتوبيا عند الكثيرين.</p>

<p>ولأنه مع إسقاط مبارك انتهت الثورة بالنسبة للأغلبية، واحتفظ النظام الحاكم بقدراته وأجهزته لفرض أيديولوجيته، وتعبيراته، وسردياته، كان من الطبيعي أن تسود بالتدريج تصورات تُجرِّم الثورة نفسها. أو تربط محاولات استمرارها بصورة البلطجي، أو توصم الكثير من الاحتجاجات الثورية بوصم "الفئوية"/"الأنانية". وأن تقرن أيام الثورة المبهرة الأولى بصورة البطل الشاب الآتي من بين صفوف الطبقة الوسطى، ليُجري بعض التحسينات على الواقع المصري، متصورًا أن طبقته الوسطى -التي تعيد إنتاج الأيديولوجيات والأفكار، وتشارك في تسويقها وتسييدها- قادرة على الانتصار والحكم.</p>

<p>قبل لحظة انتهاء الإجماع على رفض مبارك، كانت ماكينةُ تشكيلِ مخيلةٍ جماعيةٍ تجاه الثورةِ دائرةً بالفعل، على غرار ما تناولْتُه في سلسلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="86880052-5e47-498a-b652-e95b4c7f2c73" href="https://almanassa.com/topic-files/21793" title="سرديات يناير الصحفية.. جريدة الشروق نموذجًا">مقالات</a> نشرتها <strong>المنصة</strong> تزامنًا مع ذكرى الثورة المصرية العام الماضي، وكيف تطورت مروية جريدة الشروق اليومية لها، خلال الثمانية عشر يومًا الأولى منها، بحيث يُعاد تشكيلها تدريجيًا في المخيلة الجماعية، التي ستعكسها لاحقًا الأفلام، عبر عدد من الاختصارات أو الاختزالات.</p>

<blockquote>
<p>صُوِّرت يناير باعتبارها ثورة لا جذور أو خلفيات لها لا يوجد ما يسبقها أو يليها</p>
</blockquote>

<p>فهي جيليًا ثورة شباب، بأدواته الحديثة للتعبير والنشر والحشد عبر السوشيال ميديا الجديدة. لدرجة وصفها كثيرًا ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/scienceandtech/2011/12/111228_year_ender_egypt_internet">ثورة الفيسبوك</a>. واجتماعيًا <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=25112014&amp;id=09dbbb5d-0a98-43c0-9dbb-b2865cb65df5">ثورة</a> الطبقة الوسطى المصرية. بل إنها عند البعض ثورة الشرائح الأعلى من هذه الطبقة. وهي ثورة اختُزلت مكانيًا وزمنيًا. ففيما كانت معاركها تدور في أغلب المحافظات والمدن، اِختُصرِت تدريجيًا في العاصمة، ثم في وسط البلد القاهري، ثم في ميدان التحرير. وزمنيًا فهي ثورة امتدت لمدة ثمانية عشر يومًا، وانتهت بتحقيق هدفها، الذي صُور باعتباره هدفها الوحيد؛ إسقاط مبارك وعائلته.</p>

<p>بإمكان الكثيرين تذكر مشاعر الدهشة يوم تحوَّل شعار "الشعب يريد إسقاط النظام"، إلى شعار "الشعب يريد إسقاط الرئيس". بدا أن تغيير الشعار مجرد حيلة للسخرية من مبارك الذي لم يفهم بعد، بسبب غبائه، أنه رأس النظام وبالتالي مطلوب إسقاطه، فلابد إذًا أن نقولها له ببساطة كي يفهمها. في حين كان الاستبدال ضمن هذه العملية نفسها لاختزال الأهداف واختصارها والاكتفاء بما هو رمزي منها، وكأن مبارك هو النظام.</p>

<p>لكنها صُوِّرت كذلك باعتبارها ثورة لا جذورَ أو خلفيات لها، منزوعةً عن أي سياق تاريخي، لا يوجد ما يسبقها أو يليها. وإن بُحِث عن جذورها فربما يُعاد بها فقط إلى 6 أبريل 2008، أو أبعد قليلًا زمنيًا لنصل لتأسيس <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/28/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9">حركة كفاية</a> 2004-2005. بمنهج يعزلها عن جذورها النضالية والثقافية التاريخية التي كانت تستطيع الاتكاء عليها سياسيًا وفكريًا. ويعزلها كذلك عن الاحتجاجات التالية، الموصومة بـ"الفئوية"/"الأنانية"، وكأنها خروجٌ عن الثورة بشكلها الذي نعرفه ونطمئن إليه.</p>

<h2>سوقية العقارب الفقراء</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="df5c0897-523d-4abb-a781-fde61b7ab6db" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tahrir.jpg.webp?itok=AeOuKoCT" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية من ثورة 25 يناير. بعدسة: حسام الحملاوي. المصدر: فليكر.</figcaption></figure><p>بالعودة لفيلم "عيار ناري" في ضوء لعبة الاختصارات، هل نتذكر <a href="https://www.youtube.com/shorts/6FCxVmsN5wQ">العبارة الشهيرة</a> التي نطقها أحد أفراد جهاز الأمن يوم جمعة الغضب 28 يناير 2011، "الشعب ركب يا باشا"؟ ركب الشعب فعلًا في ذاك اليوم. لكن الحرص التالي كان ألَّا يركب فقراء هذا الشعب. وهو ما انعكس في أغلب المنتجات الإعلامية والسينمائية بنوعيها، التسجيلي والروائي. بحيث تبتعد صورة البطل الثوري، إن ظهرت، عن ملامح الفقراء. لكن صناع "عيار ناري" يذهبون في طريق مغاير، يتحسرون على أن الفقراء ركبوا. لكنهم، وكي لا يبتعدوا عن منهج اختصار الثورة، يحددون نوعية الفقراء. ليسوا فقراءً وفقط، بل بلطجية ومحتالون ومتواطئون.</p>

<p>تتكدس قصة الفيلم بالتفاصيل والحوارات التي لا تدعو المتفرجين لرفض أو قبول موقفه السياسي، بل لأن يمسحوا من عقولهم ووجدانهم كل ما يعرفونه عن الثورة أو عاشوه منها. وأن يصدقوا فقط ما يرويه هذا الفيلم عنها. فبالإضافة إلى تكرار أن كل الأشياء لها أكثر من وجه، وأن الغوغاء يفرضون حقيقةً مُزيفةً، تشارك حبيبة الشهيد/البلطجي بعد مقتله في نسج كذبة استشهاده في المظاهرة، فتكتب جملة على صفحته الفيسبوكية، على اعتبار أنه كتبها بنفسه "أنا نازل يا أمي عشان مصر تبقى أحلى".</p>

<p>تُوضَع هذه العبارة، التي تحولت عند جموع الغوغاء لأيقونة، في سياق ينفر منها. وفي الحقيقة تشبه فعلًا بعض الجمل التي كتبها شباب كانوا من شهداء الثورة، في الواقع الحقيقي، وليس المتخيل دراميًا. أو أن يردد أبو الفتاة بطريقة أقرب للسوقية، والسوقية طريقة في الكلام مختلفة عن طريقة تعبير ابناء المناطق الشعبية؛ "كان بيناضل عشان الحرية". و"مصر الأحلى" و"الحرية" تظل مفاهيمَ مبهمةً، لا تكتسب أي أبعاد أو مبررات ملموسة آتية من واقع هؤلاء الناس.</p>

<p>أشرت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f01591d8-4d1a-42e6-a3bb-55cb8d2e053b" href="https://almanassa.com/stories/4899" title='ثورة افتقدت سينماها: فيلم جمعة الغضب أو "ضربناهم زي ما ضربونا"'>مقالات سابقة</a> بمناسبة الذكرى العاشرة للثورة، لفرضية أن قطاعًا من النخبة السينمائية المصرية لا يعرف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2704f89-e9c2-444b-9d09-368b127560cc" href="https://almanassa.com/stories/4920" title="ثورة افتقدت سينماها:  نخب تتخيل نخبًا أخرى">لماذا يثور الفقراء</a> حين يثورون. أو أنه يعرف الأسباب الحقيقية ويتجاهلها، ويحصرها في صبغة الشعر. مثلما جاء على سبيل المثال في أحد الأفلام القصيرة التي شكلت الفيلم الجماعي "18 يوم" (2011). إلا أن هذا الافتراض لا يصلح كمقياس في "عيار ناري".</p>

<blockquote>
<p>لا يكتفي الثورجي بالكذب في عيار ناري، بل يطالب أهل صديقه الشهيد بدَين قديم لأنه شخص وغد</p>
</blockquote>

<p>جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي؛ سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة والانتفاع على حس الشهيد المزيف، أو بالفساد وبيع تقارير الطب الشرعي للصحافة، أو بمجرد التواطؤ على جريمة قتل وتزييف الحقيقة.</p>

<p>ولا يُخفي صناع الفيلم احتقارهم لهؤلاء الفقراء الملوثين، بوضعهم في مقابل الأغنياء وأفراد الطبقة الوسطى الشريفة. فالوزير ليس فاسدًا، وابنه الطبيب الشرعي والصحفية باحثون عن الحقيقة، ومخلصون في عملهم، ورئيس تحرير الجريدة صحفي نزيه، وأخت الطبيب الغنية تراعي أباها وتقلق على أخيها وترعاه أيضًا. فيما الفقراء يُشبَّهون بالعقارب.</p>

<h2>الثورجي الكليشيه</h2>

<p>من ناحية هناك أبناء الطبقة الوسطى والأغنياء. ومن ناحية أخرى هناك العقارب الملوثة من الفقراء. وبينهم يقف نموذج وحيد لمن يوصف في الفيلم بـ"الثورجي". إنه الشاب الوحيد المشارك في الثورة حقيقةً. وتُرسم ملامح الشخصية بحيث يقبع في منطقة رمادية، غير مفهومة، ليبدو كشخص غير مريح. إنه يشبه هؤلاء الفقراء، لكنه ليس منهم تمامًا، فقد سلَّف صديقه البلطجي مبلغًا ماليًا كبيرًا قبل مقتله مباشرة. وهو متواطئ مع أكاذيب الفقراء حول الشهيد الذي كان يسخر من نزوله للمظاهرات.</p>

<p>لا يكتفي الثورجي بالكذب، بل إنه وغد أيضًا، يطالب أهل الشهيد بأمواله بعد مقتله مباشرة. فيُدخلونه شريكًا في محل بيع الموبايلات في المعادي. ولا يفوت صناع الفيلم جعله مناسبًا لنموذج الثورجي/الناشط التليفزيوني التي روِّج لها إعلاميًا خلال الثمانية عشر يومًا الأولى من الثورة وبعدها مباشرة، فتاريخه السياسي لا يبتعد عن عام 2008، مشيرًا إلى مشاركته الدائمة في التظاهر منذ تلك الفترة، اعتمادًا لأحد اختصارات ثورة يناير.</p>

<p>أغلب الأعمال الدرامية المصرية التي تتناول ثورتنا الشعبية الأكبر خلال قرن كامل، التي أُنتجت قبل تراجع تلك الثورة، وقبل "عيار ناري"، طغت عليها حالة من حالات "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce68cafc-fa07-433d-b625-3e4e6ce2a846" href="https://almanassa.com/stories/21660" title="سرديات يناير الصحفية| نخبنة الثورة">نخبنة الثورة</a>"، في انسجام كامل مع خطاب وتوجهات الإعلام الرسمي والخاص في نزع الغطاء الشعبي الفقير عنها، ومنحها وجوهًا يسهل التعاطي معها، سواء كثورة للطبقة الوسطى، أو الشباب، أو فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="856a8249-6299-49ab-b7c5-b67a1e7f45e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4940" role="article" about="/stories/4940" data-sanitized-id="node-4940" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4940" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4940" data-ph-capture-attribute-link-title="ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1222655-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D9%88%D9%94%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-25-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1">تحوَّلت</a> مع الوقت وتدريجيًا إلى "المؤامرة الإخوانية الدولية" في أعمال درامية تليفزيونية. وبين الصورتين، النخبوية والإخوانية، تَلوُح دائمًا صورة البلطجي، أو الخارج عن القانون، أو المنحرف، من نوعية علاء أبو زيد في "عيار ناري"، أو الهارب من السجن في <a href="https://elcinema.com/work/2010388/">فرش وغطا</a>، أو بعض شخصيات <a href="https://elcinema.com/work/2040620/">اشتباك</a>، أو حبيب بطلة فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040092/">نوارة</a>، وهي بعض الأفلام التي تستحق التوقف أمامها، وأمام ما ترويه عن الثورة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a53fab7437e6966c564b2121e5c4172ee42dedd1712a87538802d8e56928ddf2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768392136234741</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تصنيف الإخوان منظمات إرهابية".. ترحيب عربي بقرار واشنطن والجماعة تتوعد بالطعن القانوني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29718</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدرجت الولايات المتحدة فروع جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمة "الإرهابيين العالميين المصنّفين بشكل خاص/SDGT"، وبينما رحبت دولًا عربية بالقرار، قال أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، إنه قد يؤدي إلى توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى منها قطر وتركيا.</p>

<p>و<a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2026/01/terrorist-designations-of-muslim-brotherhood-chapters/?utm_source=homepage&amp;utm_medium=news_bar&amp;utm_campaign=muslim_brotherhood">قال</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، في بيان رسمي، أمس الثلاثاء، إن "هذه التصنيفات تعكس الخطوات الأولى لجهود متواصلة ومستدامة لإحباط أعمال العنف التي تُمارسها فروع جماعة الإخوان المسلمين وزعزعة الاستقرار أينما وُجدت".</p>

<p>وأضاف أن بلاده "ستستخدم جميع الأدوات المتاحة لحرمان هذه الفروع من الموارد اللازمة للانخراط في الإرهاب أو دعمه".</p>

<p>وحسب بيانات وزارتي الخارجية والخزانة الأمريكيتين، صنّفت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب فرعي جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن على أنهما "منظمتان إرهابيتان عالميتان مصنّفتان بشكل خاص".</p>

<p>في المقابل، صنّفت الإدارة الأمريكية فرع الجماعة في<strong> </strong>لبنان، المعروف باسم "الجماعة الإسلامية" منظمة إرهابية أجنبية/FTO، وهو تصنيف يُعدّ الأخطر قانونيًا، إضافة إلى إدراجه أيضًا على قائمة SDGT، ما يضعه في مرتبة أشد من حيث الاتهام والآثار القانونية مقارنة بفرعي مصر والأردن، وسمت الإدارة الأمريكية زعيم الجماعة محمد فوزي طقوش كـ"إرهابي عالمي".</p>

<p>تأسست جماعة الإخوان المسلمين في مصر عام 1928، وتم حظرها <a href="https://manshurat.org/node/1301">بحكم</a> قضائي في عام 2013، فيما أعلن الأردن <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6de9jjjp7o">حظر</a> جماعة الإخوان في أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p><a href="https://apnews.com/article/muslim-brotherhood-terrorist-organizations-trump-sanctions-d862fcc5b04558f9af8d648dd4e9a0d1">قال</a> أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، في تصريحات صحفية، إنه مع ترحيب حلفاء الولايات المتحدة بالتصنيف سيكون مصدر توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى تتسامح مع جماعة الإخوان المسلمين، ومن بينها قطر وتركيا.</p>

<p>وأشار براون، حسب أسوشيتد برس، إلى أن تصنيف فروع الجماعة قد يترتب عليه تأثيرات مباشرة في طلبات التأشيرات واللجوء، ليس فقط إلى الولايات المتحدة، بل أيضًا إلى دول أوروبا الغربية وكندا.</p>

<p>ولفت إلى أن "القرار من شأنه أن يمنح مسؤولي الهجرة أساسًا أقوى للاشتباه، وقد يجعل المحاكم أقل ميلًا للتشكيك في أي إجراءات رسمية تُتخذ بحق أعضاء الجماعة الساعين للبقاء في البلاد أو لطلب اللجوء السياسي".</p>

<h2><strong>ترحيب رسمي</strong></h2>

<p>ورحّبت مصر بالقرار الأمريكي، معتبرة إياه "خطوة فارقة"، وقالت وزارة الخارجية المصرية في <a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/StatementsAndWordsOfTheMinisterOfForeignAffairs/4042">بيان</a> رسمي أمس الثلاثاء إن القرار "يعكس خطورة هذه الجماعة وأيديولوجيتها المتطرفة، وما تمثله من تهديد مباشر للأمن والاستقرار الإقليمي والدولي".</p>

<p>من جانبه قال وزير الاتصال الحكومي، الناطق باسم الحكومة الأردنية، محمد المومني، في <a href="https://x.com/DrMohAlmomani/status/2011120144198643855?s=20">بوست</a> على إكس، تعليقًا على القرار، إن "جماعة الإخوان المسلمين في الأردن منحلة حكمًا منذ سنوات، وهو ما أكده قرار قضائي صدر عام 2020، كما تم حظر كافة نشاطاتها في أبريل 2025"، مشددًا على أن الأردن "يتعامل مع جميع الملفات وفق مصلحة الدولة العليا وبما يتوافق مع أحكام الدستور والقانون".</p>

<p>ويأتي هذا التصريح الرسمي متزامنًا مع تحقيقات قانونية موسعة تجريها السلطات الأردنية، حيث <a href="https://qudsn.co/post/213970/%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86">كشفت</a> شبكة قدس الإخبارية القريبة من حماس، أن النيابة العامة الأردنية وجّهت تهمة "غسيل الأموال" لعدد من قيادات وكوادر جماعة الإخوان المسلمين المحظورة في الأردن، على خلفية التحقيق معهم بشأن تمويل حركة حماس والمقاومة الفلسطينية خلال الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة.</p>

<p>وحسب الشبكة، شملت الاتهامات المراقب العام للجماعة مراد العضايلة، ونائبه أحمد الزرقان.</p>

<h2><strong>سياق إقليمي معادي </strong></h2>

<p>ويأتي القرار الأمريكي ضمن سياق أوسع من الإجراءات التي اتخذتها دول عربية وأجنبية عدة خلال السنوات الماضية ضد الجماعة، شملت حظرًا قانونيًا، وملاحقات قضائية، وتجفيفًا لمصادر التمويل.</p>

<p>وسبق وصنفت مصر، والسعودية، والإمارات، والأردن جماعة الإخوان أو فروعًا تابعة لها كمنظمات إرهابية، على خلفية اتهامات بتأجيج التوترات الإقليمية ودعم جماعات مسلحة ومتطرفة.</p>

<p>ورحبت دولة الإمارات بإعلان إدارة ترامب تصنيف عدد من فروع الجماعة كمنظمات إرهابية، وقالت الخارجية الإماراتية، في<a href="https://www.mofa.gov.ae/MediaHub/News/2026/1/13/UAE-USA"> بيان</a>، إن القرار يعكس "جهدًا مستمرًا وممنهجًا لإحباط أعمال العنف وزعزعة الاستقرار التي تمارسها فروع جماعة الإخوان المسلمين الإرهابية أينما وُجدت".</p>

<p>و<a href="https://www.ft.com/content/f256cc27-b80f-4fce-88cf-e80cb2451ef5">كشفت</a> فايننشال تايمز أن الإمارات أوقفت تمويل المنح الدراسية لطلابها الراغبين في الالتحاق بالجامعات البريطانية، على خلفية رفض الحكومة البريطانية تصنيف الإخوان المسلمين منظمة إرهابية.</p>

<p>ورحبت السعودية بتصنيف بالقرار الأمريكي، وأكدت خارجية المملكة في <a href="https://x.com/KSAMOFA/status/2011356468155658492/photo/1">بيان</a> مقتضب "إدانتها للتطرف والإرهاب، ودعمها لكل ما يحقق أمن الدول العربية واستقرارها وازدهارها، وأمن المنطقة والعالم".</p>

<h2><strong>رفض إخوان مصر</strong></h2>

<p>في المقابل، أعلنت جماعة الإخوان المسلمين جبهة صلاح عبد الحق الذي يقدم نفسه كقائم بأعمال مرشد الجماعة في مصر رفضها القاطع للقرار الأمريكي، واعتبرته "قرارًا جائرًا لا يستند إلى أدلة قانونية يُعتد بها".</p>

<p>وقالت الجماعة، في<a href="https://ikhwan.site/p-223371"> تصريح إعلامي</a> صادر عن متحدثها الرسمي صهيب عبد المقصود، إنها ستتخذ "كافة الإجراءات القانونية لوقف تنفيذ القرار بما يحفظ حقوقها وحقوق أعضائها".</p>

<p>وحذّر البيان من أن القرار قد يُستخدم "ذريعة من قبل أنظمة استبدادية لمزيد من التنكيل بالمعارضين السياسيين وناشطي المجتمع المدني"، كما قد تستغله "تيارات عنصرية تروّج للإسلاموفوبيا وتحرض ضد المسلمين في الغرب" وفق البيان.</p>

<p>وأكدت الجماعة أنها "حركة اجتماعية سياسية ذات مرجعية إسلامية وسطية"، وأن مثل هذه الإجراءات "لن تمنعها من مواصلة نشاطها المدني والاجتماعي والسياسي والدعوي".</p>

<p>ورفض الدكتور محمود حسين الذي يقدم نفسه أيضًا قائمًا بأعمال الجماعة في اتصال هاتفي مع <strong>المنصة</strong> التعليق على قرار الإدارة الأمريكية، قائلًا "نحن أصدرنا بيانًا سابقًا يعبر عن موقفنا من هذا القرار بشكل مسبق". </p>

<p>وسبق وأصدرت جبهة حسين<a href="https://www.ikhwanonline.com/article/271537/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8"> بيانًا </a>في شهر نوفمبر/تشرين الثاني من العام الماضي، رفضت فيه إعلان ترامب البدء في إجراءات إدراج الجماعة على قوائم الإرهاب، معتبرة أن القرار "مرتبط بموقف الجماعة الداعم لحقوق الشعب الفلسطيني ورفضها لحروب الإبادة في غزة".</p>

<p>وأكد البيان أن الجماعة "لم تلجأ يومًا إلى العنف"، وأنها "جزء من النسيج الوطني المصري"، مشيرًا إلى تقارير دولية، بينها تقرير عُرض على مجلس العموم البريطاني عام 2015، اعتبرت الجماعة "حاجزًا أمام تيارات التطرف". واعتبرت الجماعة أن القرار "يمثل انحيازًا لأنظمة استبدادية".</p>

<p>وتعيش جماعة الإخوان المسلمين المصرية انقسام داخلي حاد، إذ تنقسم حاليًا إلى ثلاث جبهات رئيسية؛ الأولى بقيادة محمود حسين، والثانية بقيادة صلاح عبد الحق، ويستخدم الطرفان اسم "جماعة الإخوان المسلمين" في تمثيلهما التنظيمي والإعلامي.</p>

<p>أما الجبهة الثالثة، فتُعرف باسم "<a href="https://x.com/ikhwan_1928">تيار التغيير في جماعة الإخوان المسلمين</a>"، وتوجَّه لعدد من المنتمين إليها اتهامات بالضلوع في أعمال عنف خلال عامي 2015 و2016، وهم المعروفون إعلاميًا باسم "إخوان محمد كمال". وقُتل محمد كمال خلال عملية أمنية نفذتها الشرطة المصرية أثناء محاولة اعتقاله.</p>

<h2><strong>الجماعة الإسلامية في لبنان</strong></h2>

<p>واعتبرت "الجماعة الإسلامية" في لبنان التصنيف "قرار سياسي وإداري أمريكي لا يستند إلى أي حكم قضائي لبناني أو دولي"، وقالت في <a href="https://www.al-jamaa.org/bayanat2792/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9---%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9?pnm=*%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9%20:%20%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D9%88%D9%81%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9">بيان</a> إنه "لا يترتب عليه أي أثر قانوني داخل لبنان"، مؤكدة أن المرجعية الوحيدة هي الدستور اللبناني والقوانين والمؤسسات الرسمية.</p>

<p>وأضاف أن الجماعة "مكوّن سياسي واجتماعي لبناني مرخّص يعمل بشكل علني وتحت سقف القانون"، ولم يصدر بحقها أي حكم قضائي يدينها أو يجرّمها.</p>

<p>وأكدت الجماعة الإسلامية رفضها "الإرهاب والعنف بكل أشكاله"، وشددت أنها لم تشارك يومًا في أي أعمال عنفية داخل لبنان أو خارجه، محذّرة من الزج بلبنان في "تصنيفات وصراعات خارجية لا تخدم مصلحته الوطنية".</p>

<p>ولم يصدر حتى الآن تعليق رسمي عن جماعة الإخوان المسلمين في الأردن بشأن القرار الأمريكي، غير أن خالد الجهني، مدير مكتب حزب جبهة العمل الإسلامي، الذراع السياسية للجماعة في الأردن، اعتبر في<a href="https://x.com/KhaledEljuhani/status/2011124687263486020?s=20"> بوست </a>على إكس أن ما يجري هو "حرب على الإسلام وليس على الإخوان".</p>

<p>وقال الجهني إن استهداف الجماعة "امتداد لمحاولات سابقة شنتها أنظمة عربية ضدها"، في إشارة إلى تجارب تاريخية مع قادة مثل جمال عبد الناصر وبورقيبة وحافظ الأسد، مضيفًا أن تلك الأنظمة "زالت وبقي الإخوان"، على حد تعبيره.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768392136234739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الفيتو الإسرائيلي" يُغيّر تشكيل لجنة إدارة غزة في الساعات الأخيرة قبيل اجتماعات القاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29716</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشفت مصادر فلسطينية عن تغييرات لافتة طرأت على ترشيحات أعضاء اللجنة المقترحة لإدارة قطاع غزة من التكنوقراط خلال الساعات الماضية، وذلك قبيل انطلاق جولة جديدة من اللقاءات في القاهرة اليوم الأربعاء بين الفصائل الفلسطينية من جهة والفصائل والوسطاء من جهة أخرى.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="319f9874-1515-4f80-8dc3-4aa41145d73b" href="https://almanassa.com/news/29653" title="وفد رفيع من حماس يصل القاهرة لحسم تشكيل لجنة إدارة غزة">وصل</a> وفد رفيع المستوى من قيادات حركة حماس برئاسة خليل الحية وعضوية خالد مشعل وحسام بدران وزاهر جبارين، إلى القاهرة لإجراء مشاورات حول تشكيل لجنة إدارة غزة وسبل الانتقال إلى المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الموقع مع إسرائيل أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ومن المقرر أن تبدأ هذه المشاورات اليوم الأربعاء.</p>

<p>وقال قيادي فصائلي مشارك في جولة المشاورات لـ <strong>المنصة</strong>، إن التحولات التي وصفها بـ"الكبيرة" شملت رئاسة اللجنة وأسماء عدد من أعضائها، مرجعًا ذلك بالأساس إلى رفض إسرائيلي مباشر لبعض الترشيحات، إلى جانب اعتراض تل أبيب على أي دور إشرافي أو إداري للسلطة الفلسطينية في عمل اللجنة التي من المفترض أن تتكون من 15 فردًا.</p>

<p dir="rtl">وحسب القيادي الذي طلب عدم نشر اسمه، جرى استبعاد وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان من رئاسة اللجنة، رغم كونه مدعومًا من الجانب المصري، بعد رفض إسرائيلي لترشيحه بدعوى كونه وزيرًا حاليًا في حكومة تابعة للسلطة الفلسطينية، فضلًا عن اشتراطه الحصول على ضوء أخضر من رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس لتولي المنصب.</p>

<p>والأسبوع الماضي، كشف مصدر حكومي فلسطيني لـ <strong>المنصة</strong> أن مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9944500-53e1-4037-aca8-9299a55e4fd2" href="https://almanassa.com/news/29597" title='تحركات مصرية لإقناع "أبو مازن" بتولي ماجد أبو رمضان رئاسة لجنة إدارة غزة'>مارست</a> ضغوطًا على رئيس السلطة الفلسطينية لإصدار قرار تكليف أبو رمضان برئاسة لجنة إدارة غزة، لما يحظى به من ثقة مصرية وموافقة جميع الفصائل، وهو ما قابلته إسرائيل بالرفض.</p>

<h2>تغييرات واسعة في الأسماء </h2>

<p dir="rtl">وأشار المصدر بإحدى فصائل المقاومة إلى أن مباحثات جرت خلال الأسبوع الجاري، وافقت خلالها إسرائيل على ترشيح علي شعث وكيل وزارة المواصلات الأسبق في عهد الرئيس الفلسطيني الراحل ياسر عرفات لرئاسة اللجنة، مؤكدًا أن تل أبيب "رفضت تقريبًا كافة الأسماء التي اقترحتها السلطة الفلسطينية".</p>

<p dir="rtl">وفي السياق ذاته، كشف مصدر قيادي في حركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> عن التوافق مبدئيًا على نحو تسعة أسماء لعضوية اللجنة، إلى جانب رئيسها، متوقعًا أن تحسم اجتماعات القاهرة التشكيل النهائي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن القائمة المتوافق عليها تضم أسماء لم تواجه اعتراضًا أمريكيًا أو إسرائيليًا، من بينها عائد أبو رمضان رئيس غرفة التجارة والصناعة في غزة، وعبد الكريم عاشور رئيس برنامج غزة للصحة النفسية، وعمر الشمالي مدير شركة الاتصالات في القطاع، وجبر الداعور أستاذ المحاسبة الإدارية ونائب رئيس جامعة الأزهر في غزة للشؤون المالية والإدارية ورئيس جامعة فلسطين.</p>

<p dir="rtl">كما تضم القائمة، حسب المصدر، المحامية والحقوقية هناء ترزي، وعائد ياغي مدير هيئة الإغاثة الطبية في غزة، ويزن أحمد أحد الناشطين من مخيم الشاطئ، إلى جانب يحيى حلس من حي الشجاعية، والمهندس محمد تمراز وهو ناشط مجتمع مدني.</p>

<h2 dir="rtl">إسرائيل لن تنسحب من غزة</h2>

<p dir="rtl">وفيما تجري الفصائل تشكيل اللجنة المقرر أن تدير قطاع غزة إبان مرحلة إعادة الإعمار، يستبعد أحد أعضاء وفد حركة الجهاد الإسلامي المشارك في اجتماعات القاهرة التزام إسرائيل بالانسحاب إلى الخط التالي المتفق عليه ضمن اتفاق وقف العدوان.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر في الجهاد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو يماطل في تنفيذ استحقاقات الاتفاق، ولا سيما المرحلة الثانية منه، معتبرًا أن ما يجري حاليًا لا يتجاوز "محاولات شكلية للحفاظ على مظهر الاتفاق دون جوهره"، في ظل استمرار تعطيل بنود أساسية، على رأسها فتح معبر رفح في الاتجاهين.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل فتح معبر رفح البري من ناحية غزة لحين استعادة جثة الجثمان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">الأخير</a> لها لدى حماس. وقبل أيام قال نتنياهو إنه توصل إلى تفاهمات مع الإدارة الأمريكية بعدم فتح المعبر حتى تُسلم الحركة جثة الضابط ران جفيلي، الذي تقول المقاومة إن جهودها فشلت حتى الآن في العثور عليها.</p>

<p>وأضاف المصدر بحركة الجهاد أن "جميع المؤشرات تؤكد سعي إسرائيل لخلق صياغة شكلية للمرحلة الثانية من دون الالتزام بالانسحاب من بعد الخط الأصفر الذي تقف عنده القوات الإسرائيلية حاليًا"، مرجحًا أن يتأجل ذلك إلى ما بعد الانتخابات الإسرائيلية المقررة نهاية العام الجاري.</p>

<p dir="rtl">وتتزامن المشاورات الجارية في القاهرة مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a72eff2c-b9bb-4376-bd5e-aaf2ccb8ec5e" href="https://almanassa.com/news/29627" title='أكسيوس: ترامب سيُعلن إنشاء "مجلس السلام" بشأن غزة الأسبوع المقبل '>تحركات</a> لإعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تشكيل "مجلس السلام الدولي"، برئاسة تنفيذية للمبعوث الأممي السابق إلى الشرق الأوسط نيكولاي ملادينوف، الذي بدأ سلسلة اتصالات ولقاءات تمهيدًا لهذه الخطوة، كان أحدثها مع نائب رئيس السلطة الفلسطينية حسين الشيخ يوم الخميس الماضي.</p>

<p dir="rtl">ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، سلّمت المقاومة 47 محتجزًا إسرائيليًا لديها وتبقت جثة واحدة، كما أفرجت سلطات الاحتلال عن نحو ألفي فلسطيني معتقلين، بينما ترفض فتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول وخروج المواطنين وإنفاذ المساعدات، ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21bb10f1-2f51-4fe5-a7b1-859bd0cb6658" href="https://almanassa.com/news/29341" title="إسرائيل تقتل فلسطينيًا وتصيب أربعة في استهداف مدنيين شمال قطاع غزة">تنفيذ</a> عمليات قصف في مناطق متفرقة من القطاع مستهدفًا المنازل والمخيمات. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680791</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| خرائط الاعتداءات في الفصول وحولها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=BE0p4-HS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=BE0p4-HS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"فضلت أبكي أيام متواصلة، كنت باحضنه وهو نايم وأبكي"؛ تصف<strong> </strong>الأم سناء صدِّيق رد فعلها بعدما عرفت أن ابنها حمزة يتعرض<em> </em>للاعتداء الجنسي في مدرسته وهو لم يبلغ الثامنة بعد. في البداية لاحظت الأم، وهي مُدرِّسة في حضانة، تغيّر سلوك الطفل؛ "بقى عدواني مع إخواته وأصحابه وهو ما كانش كده، افتكرت إن فيه حد بيضايقه، لكن الموضوع استمر وبقى أسوأ وكل ما أسأله يقول ما فيش حاجة"، قبل أن تكتشف كل شيء.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">فذات يوم، ذهبت سناء بسيارتها إلى المدرسة لتعود بحمزة إلى البيت بدلًا من السيارة الخاصة التي تعود به من المدرسة مع تلاميذ آخرين، لكنه تأخر في الخروج يومها "لما سألته قال كنت مع صحابي. بس كان سرحان ومش مركّز". أثار ذلك قلقها، لذلك "أول ما وصلنا البيت حضنته وسألته تاني. انهار في العياط وقال أنا مش عايز أروح المدرسة تاني"، وفق ما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">في اليوم التالي، بدلًا من الذهاب للمدرسة اصطحبه والده الذي يعمل محاسبًا في نزهة "لحد ما الولد اعترف باللي بيحصل من المُدرّس بتاعه" الذي كان يعتدي عليه جنسيًا؛ لتبدأ العائلة مسار الإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">تكتَّمت الأسرة حتى وصل البلاغ إلى النيابة، ثم أُحيل للقضاء، تقول سناء "ما كناش عايزين الخبر يوصل للصحافة عشان ما نضطرش نتعامل مع آثار ده"، وهو منحىً تتبعه معظم الأسر التي تواجه هذا الكابوس، الذي تكاثرت حوادثه خلال الأسابيع الأخيرة، بعد الكشف عن تعرض أطفال للاعتداء الجنسي في المدارس، من بينها واقعة مدرسة سيدز الدولية بالقاهرة حيث كان المعتدين من العاملين، ووجهت لهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تهمة</a> الخطف المقترن بهتك العرض.</p>

<p>وفي الإسكندرية<a href="https://www.ajnet.me/family/2025/12/9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"> أحالت</a> محكمة الجنايات المتهم بالاعتداء على الأطفال بإحدى المدارس الدولية إلى  المفتي، كما أُلقي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B7%D8%B1-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/7132070">القبض</a> على مدير إحدى المدارس الخاصة بالقليوبية لتحرشه بطالبة، وصدر حكمٌ نهائيٌّ على المتهم بالاعتداء على الطفل "س" في البحيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالحبس</a> المشدد 10 سنوات.</p>

<h2 dir="rtl">إحصاءات ليست للنشر</h2>

<p>اعتمادًا على الأخبار المنشورة في الصحف المصرية عن حالات جرى الإبلاغ عنها عبر محاضر رسمية، رصدت <strong>المنصة</strong> 71 واقعة اعتداء جنسي على الأطفال في المدارس خلال السنوات الخمس الماضية.</p>

<p>لا يُعبّر هذا الرقم عن حجم الظاهرة، فحسب إحصاء <a href="https://www.facebook.com/UNICEFEgypt/posts/1-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84-8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%A7-18-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D9%8A/679961451228018/">لليونيسف</a> صدر في 2024؛ تعرّض واحد من كل ثمانية أطفال في العالم لإساءة جنسية قبل بلوغ الثامنة عشرة، فيما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c33mej42evyo">تشير </a>الإحصاءات الصادرة في 2025 عن المجلس القومي للأمومة والطفولة في مصر إلى ارتفاع بلاغات التحرش بالأطفال بنسبة 35% خلال العامين الماضيين.</p>

<p>لكن الثقافة المجتمعية تعزز الخوف من الإفصاح عن الاعتداءات الجنسية على الأطفال بسبب الوصم الاجتماعي، لذلك فما يُنشر في الصحف لا يشكّل إلا جزءًا من الحوادث التي جرى الإبلاغ عنها.</p>

<p>ولأنه لا تتوفر لدينا قاعدة بيانات كاملة بسبب إخفاء الإحصاءات الرسمية، إذ رفض المركز القومي للبحوث الجنائية والاجتماعية مشاركتنا الأرقام الخاصة بالتحرش في المدارس بدعوى أنها ليست للنشر. ومع غياب أي توثيق يمكن الوصول منه لأعداد البلاغات المقدمة، اعتمدنا على المتاح من التغطيات الإخبارية. </p>

<blockquote>
<p>تصدر القاهرة والجيزة ربما يكون مرتبطًا بمركزيتهما الإعلامية</p>
</blockquote>

<p>تنشر الصحف عادة عن الحوداث التي عرفت طريقها إلى الهيئات القضائية المختصة، وهو ما يُفسّر أن 76% من هذه الوقائع حُبس المتهمون فيها على ذمة التحقيقات (54 واقعة)، و8% منها لا يزال التحقيق فيها جاريًا، بينما أحيلت 4% إلى الجنايات، و7% فقط صدرت فيها<strong> </strong>ما بين أحكام نهائية وباتّة بالسجن المؤبد أو لمدد تراوحت بين سنة إلى سبع سنوات.</p>

<p>وتُظهر البيانات أن عام 2025 شهد أكبر عدد من الحالات بـ28 حادثة (39%)، فيما وقعت 30% من الحالات عام 2021، وجاء عام 2024 في المركز الثالث بـ20% من إجمالي الـ71 واقعة. ولا يشير تذبذب الأرقام إلى انحسار أو انتشار الظاهرة، إذ يبقى النشر محكومًا بعوامل عدة أبرزها وصول بلاغات الضحايا إلى الجهات القضائية. </p>

<p>استهدف البحث كلمات بعينها مثل التحرش بتلميذ، التحرش بطالب، التحرش في مدرسة، هتك عرض تلميذ، مدرس يتحرش بطالب، مع مراعاة التأنيث، للوصول إلى الحالات التي شكلت قاعدة البيانات بهدف رصد مراحل وأماكن وأنماط التحرش التي يتعرض لها الأطفال.</p>

<p dir="rtl">يُظهر تحليل البيانات تصدّر القاهرة قائمة الاعتداءات الجنسية على التلاميذ بواقع 27 حادثة أُبلغ عنها بنسبة 38%، تلتها الجيزة بـ17 واقعة (24%)، وجاءت الإسكندرية والشرقية والدقهلية في المرتبة الثالثة بـ5 وقائع لكل محافظة، فيما تساوت أسيوط والغربية والبحيرة والقليوبية بحادثتين لكل منها، بينما سُجّلت واقعة واحدة في كل من الفيوم والمنوفية والوادي الجديد وبني سويف.</p>

<p>قد يرتبط تصدّر القاهرة والجيزة بمركزيتهما الإعلامية، وما تحظيان به من متابعة إخبارية أسرع ومساحات أوسع في الصحف مقارنة بمحافظات أخرى.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806640/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية الضحايا" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">النوع الاجتماعي لضحايا لوقائع التحرش في مدارس مصر في الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مثالية المجرمين</h2>

<p><a href="https://www.psychiatry.org/psychiatrists/practice/dsm">تُعرَّف</a> البيدوفيليا بأنها انجذاب جنسي مستمر للأطفال قبل سن البلوغ، ويصنّفها الطب النفسي كـاضطراب جنسي (Paraphilic Disorder). ويُطلق عليها رسميًا اضطراب البيدوفيليا عندما تكون الرغبات متكررة وتؤدي إلى أذىً أو خطرٍ فعليٍّ على الطفل.</p>

<p>ويشير الدكتور وليد هنداوي، استشاري الطب النفسي إلى الإصابة <a href="https://www.mayoclinicproceedings.org/article/S0025-6196(11)61074-4/abstract">بالبيدوفيليا</a> في تحليله لأنماطٍ من شخصيات مرتكبي مثل هذه الوقائع، بالأخص ممن لا يبدو عليهم سلوك إجرامي.</p>

<p>كما يلفت إلى أن البيدوفيليا تؤدي لاضطراب نفسي شديد قد يصل بالمريض إلى ارتكاب القتل، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الشخصية المرضية تتكون نتيجة العديد من العوامل المجتمعية والأسرية، فـ"أغلب الحالات التي تم تحليل شخصياتها تبين أنها كانت تعاني من غياب الاستقرار الأسري، والإحساس بالدونية تجاه الآخرين مما يغذي لديه شعور الحقد والسخط". وهو ما يتفق مع <a href="https://www.msdmanuals.com/professional/psychiatric-disorders/paraphilias-and-paraphilic-disorders/pedophilic-disorder">الدراسات</a> التي تشير إلى تداخل عوامل نفسية وبيولوجية وبيئية دون سبب واحد قاطع.</p>

<p>ويبين هنداوي أن كثيرًا من الحالات تنجح في إخفاء سلوكها الإجرامي تحت قناع الأخلاق والظهور بمثالية مفرطة في بعض الأحيان، لافتًا إلى أن أغلب المصابين بالبيدوفيليا يعانون من الانفصال الجزئي الذي ينتج عنه خلل في العديد من المناطق الدماغية التي تربط بين علاقاته وخياله، وفي الحالات العمرية الأكبر يعاني المريض في أغلب الحالات من عدم الرضا في العلاقات الجنسية الطبيعية أو قد يكون من الشخصيات المنبوذة أسريًا ومجتمعيًا مما يزيد من احتمالية تعرضه للاكتئاب وهو ما يزيد من احتمالية ارتكابه للجرائم.</p>

<p>ولا يوجد حتى الآن شفاء نهائي مثبت لهذا الاضطراب، لكن <a href="https://www.britannica.com/topic/pedophilia">العلاج النفسي المتخصص</a>، وأحيانًا الأدوية، يمكن أن يساعدا في التحكم في الدوافع وتقليل احتمالات الاعتداء عند الخضوع للعلاج.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806758/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لمكان الواقعة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">الأماكن التي وقعت فيها حوادث الاعتداءات الجنسية في محيط مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">الابتدائية تتصدر</h2>

<p dir="rtl">"الذكريات تطاردني دائمًا، ريحة أنفاسه الكريهة ونظراته المرعبة، واقفة وجسمي زي لوح التلج ونبضات قلبي هتطلع من صدري من الخوف، كل ده موقفهوش، استمرت ايديه تتحرك على جسمي"؛ لا تزال وفاء حسن، وهي في العقد الرابع من عمرها، تتذكر تعرضها للتحرش على يد أحد مدرسيها خلال المرحلة الابتدائية.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">لم تتعاف بعد من آثار الصدمة؛ "مكنتش الوحيدة، شفته بيعمل كده مع بنات تانية، ولا واحدة قدرت تتكلم، كنا بنعيط بس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">"كنت بكره حصته وأتحجج بأي حجة عشان أخرج للحمام أو أي حاجة"؛ تتذكر وفاء كيف كان يفعل فعلته في الفصل "بعد ما بيخلص شرح بيلعب معانا لعبة هو يقول شمس، واحنا نرفع إيدينا ونقول شششش، ولما يقول قمر، نخبي وشوشنا بإيدينا على الديسك، ويثبتنا على الوضع ده وينده واحدة عنده يتحرش بيها". </p>

<p dir="rtl">في إحدى المرات قررت وفاء أن تفتح عينيها؛ "بعد ما زميلتي اللي جنبي اتشدت وهي ماسكة في هدومي، شفته مسك إيديها وحطها على منطقة حساسة في جسمه، ولما شدت إيدها جامد، هو بدأ يحسس على جسمها"، وحين بكت الفتاة الصغيرة "إداها شوكولاتة وقال لها أنا بحبك زي بابا وإنتي كنتي واحشاني بس"، في محاولةٍ لاستمالتها عاطفيًا، وهو سلوك يلجأ له نصف المتحرشين بالأطفال لإحكام السيطرة على ضحاياهم، وفق دراسة منشورة في مجلة <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01639625.2016.1197656#abstract">Deviant Behavior</a> عام 2015.</p>

<p dir="rtl">تقول وفاء التي كانت تعمل في قسم الموارد البشرية في إحدى الشركات الخاصة "قدمت على إجازة لرعاية ابنى من 2023، هو دلوقتي عنده سنتين والحقيقة مش عارفة لما يوصل سن المدرسة أنا ممكن أعمل ايه؟ مش عارفة هبقى قادرة أوديه وله لأ؟ خصوصًا بعد الحوادث اللي اتنشرت عن أكتر من مدرسة الفترة اللي فاتت".</p>

<p dir="rtl">وتُظهر البيانات التي تكشف عنها المواد الصحفية المنشورة أن المدرسة تأتي على رأس الأماكن التي تقع فيها حوادث التحرش بنسبة 58%، فيما جاءت المنشآت التعليمية الأخرى مثل الدرس الخصوصي والسنتر التعليمي في المرتبة الثانية بنسبة 25%، بينما وقعت 14% من الحوادث في المواصلات المستخدمة للذهاب إلى المدرسة من قبل السائقين أو المشرفين.</p>

<p dir="rtl">ووفق ما رصدته <strong>المنصة</strong>، تتركز حوادث التحرش في المرحلة الابتدائية، بإجمالي 24 واقعة من أصل 71 بنسبة 34%، تليها الإعدادية بـ18 واقعة (25%)، ثم الثانوية بـ7 حوادث، ثم رياض الأطفال في المرتبة التالية، بـ4 وقائع، فيما لم توضح التغطيات الإخبارية المرحلة الدراسة للمعتدى عليهم في 18 واقعة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806583/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا للمرحلة التعليمية للضحية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">المراحل التعليمية التي تقع فيها حوداث التحرش الجنسي خلال الفترة من 2020-2025</aside><p dir="rtl">تُظهر البيانات أن 96% من الوقائع تندرج تحت بند الاعتداء الجسدي، بإجمالي 68 حادثة، في حين لم تتجاوز حالات التحرش اللفظي ثلاثًا، بنسبة 4%.</p>

<p dir="rtl">ويحتل المدرسون المركز الأول في قائمة المتهمين بالتعدي على التلاميذ بـ35 واقعة بنسبة 49%، يليهم العاملون والموظفون بـ13 واقعة (18%)، ثم السائقون في المرتبة الثالثة بـ8 وقائع (11%).</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806798/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية المتهمين" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مهن المتهمين في وقائع الاعتداءات الجنسية في مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مصطلحات قاصرة</h2>

<p dir="rtl">تُرجع <a href="https://qarts.journals.ekb.eg/article_354655.html">دراسة </a>"الأبعاد الاجتماعية للتحرش ضد الأطفال - دراسة تحليلية وميدانية في محافظة قنا"، الصادرة عن قسم علم الاجتماع في کلية الآداب بجامعة جنوب الوادي عام 2024، تكرار الانتهاكات إلى تقصير الدولة في تشريع قوانين صارمة لمواجهة ظاهرة الاعتداء الجنسي على الطفل، كما تشير إلى تستر المدارس على الجريمة.</p>

<p dir="rtl">تندرج جرائم التحرش الجنسي وهتك العرض تحت مظلة الاعتداءات الجنسية، حسب المحامية هيام الجنايني مسؤولة وحدة الدعم القانوني بمبادرة مؤنث سالم والمهتمة بقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، فالتحرش هو "قيام الجاني بتوجيه إيحاءات أو إشارات جنسية أو إباحية، سواء بالقول أو بالفعل، ضد المجني عليه بأي وسيلة"، ويشمل ذلك التحرش اللفظي وغير اللفظي والتحرش الجسدي.</p>

<p dir="rtl">أما <a href="https://manshurat.org/file/33339/download?token=Bu4PkJJz">هتك العرض</a> فهو الفعل الذي يمس جسد شخص ويخل بحيائه العرضي ويستطيل إلى عورته دون أن يصل بالضرورة إلى مرحلة الجماع الكامل، ويشمل ذلك كشف العورة أو إجبار المجني عليه على كشفها، ويُعد ارتكابه بالقوة والتهديد سببًا لتشديد العقوبة، وفق المادة 268 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>.</p>

<p dir="rtl">ويقر القانون عقوبة الحبس من عامين إلى أربعة على كل من تعرّض لغيره بأفعال أو أقوال ذات طبيعة جنسية، ويشدد العقوبة إلى السجن لمدة لا تقل عن خمس سنوات إذا اقترن ذلك بالسعي للحصول على منفعة جنسية من المجني عليه، وإلى سبع سنوات إذا كان المتهم صاحب سلطة على الطفل، سواء كانت عائلية أو تعليمية أو اجتماعية، وذلك وفق المادتين 306 مكرر "أ" و"ب" من قانون العقوبات.</p>

<p dir="rtl">كما يبلغ التشديد ذروته في جرائم هتك العرض و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09caca82-4f74-4cb5-8aa1-e03468bf769a" href="https://almanassa.com/news/15582" title='واقعة الطفل "ش" تتكرر.. أسرة مسيحية تطعن لاستعادة طفل غيّرت "التضامن" ديانته'>الاغتصاب</a>، إذ تنص المواد 267 و268 و269 على عقوبات تبدأ بالسجن المشدد ولا تقل عن سبع سنوات في حالات الأطفال، وتصل إلى السجن المؤبد أو الإعدام إذا كان المجني عليه دون الثامنة عشرة، أو كان الجاني من ذوي القربى أو الولاية أو المسؤولية عن رعاية الطفل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4d3621a-c272-4e31-ab9b-0c8ed94b6238" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20190" role="article" about="/stories/20190" data-sanitized-id="node-20190" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20190" data-ph-capture-attribute-link-title="عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تطالب أمل سلامة، عضوة لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب، بتشديد العقوبات، "أي حد يثبت عليه تحرشه بطفل لازم تكون عقوبته الإعدام"، مؤكدة أن المجلس في الدورة المقبلة سيناقش مشروعات قوانين من أجل إجراءات قوية ورادعة؛ "وتيرة الحوادث الحالية هتفرضه على الأجندة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">ويدعو الدكتور وليد هنداوي لضرورة اعتماد الكشف النفسي والاجتماعي للمتعاملين مع الأطفال بشكل دوري لتوفير الأمان والحماية ومحاولة تحجيم الظاهرة، وتوفير<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'> وسائل الرقابة</a> والإشراف بكافة المراحل التعليمية، لا سيما المراحل العمرية الصغيرة، إضافة إلى دعم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1565b32d-08c7-429a-a10a-ed838c6ad7a5" href="https://almanassa.com/news/29145" title='"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها'>التربية الجنسية</a> داخل الأسرة والمدرسة، ومن خلال البرامج التوعوية.</p>

<p dir="rtl">حتى لو تحقق ذلك على أرض الواقع، فإنه لن يشفي جراح ضحايا الاعتداء الجنسي، إذ لا تزال الذكريات تحاصر وفاء حسن المحاصرة بالقلق والهواجس التي دفعتها للجوء إلى العلاج النفسي، متنمية أن تحقق خطوات قبل وصول ابنها لسن الحضانة. فيما فشلت محاولات الطب النفسي في محو بصماته من روح الطفل حمزة، خاصة وأن الجناة لم ينالوا عقوبتهم بعد.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b0e2d1d26213151bf9011e0d0be01f265919b589c5421ff2015adeaa103d0662">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680790</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28227</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a075eef2-e049-4e03-97e6-3c23adf2d11b.png.webp?itok=fzmDTfP_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a075eef2-e049-4e03-97e6-3c23adf2d11b.png.webp?itok=fzmDTfP_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"عيناي مفتوحتان لكني لا أبصر الطريق"؛ تصف الصحفية الفلسطينة ميساء جبر رحلةَ عامين قضتهما تحت الإبادة التي ارتكبتها قوات الاحتلال الإسرائيلي في غزة، واضطرت خلالهما للتنقل بين أكثر من مكان نزوح وعانت من فقدان زوجها لتصبح أرملة وحيدة تعول أطفالًا ثلاثة.</p>

<p>لا ترى ميساء ولا تتذكر أي تفصيل من هاتين السنتين "غير تقطع السبل"، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong> فـ"طريق النزوح طويل وشاق جدًا فمن يجر وجعه وفقده لا يمكن أن يحفر بذاكرته غير ذلك".</p>

<p>تحكي ميساء قصتها منذ غادرت بيتها بمشروع بيت لاهيا، شمال قطاع غزة، وكيف أفقدتها الحرب زوجها و15 فردًا من أسرته في قصف على المنزل الذي يعيشون فيه، لتحيا هي وأطفالها شاهدًا على مجزرة ارتكبها جيش الاحتلال في 28 نوفمبر/تشرين الثاني 2024.</p>

<p>نجت ميساء التي توقفت عن ممارسة عملها الصحفي من الحرب التي كان الصحفيون في طليعة من يستهدفهم جيش الاحتلال، إذ قتلت آلة الحرب الإسرائلية <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/news/politics/2025/12/2/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86?utm_source=chatgpt.com">257 صحفيًا </a>في أعلى حصيلة يسجلها أي نزاع مسلح ضد الصحفيين عبر التاريخ.</p>

<h2>أثرًا بعد عين</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="523e3556-e865-4513-ac99-53f454e7a598" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2bde6b0a-8327-463d-88b4-f69b514ddc4e.jpg.webp?itok=hJKSpfbq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة للمناشير التي ألقاها جيش الاحتلال الإسرائيلي بالطائرات فوق بلدة بيت لاهيا شمال قطاع غزة، أكتوبر 2024</figcaption></figure><p>درست ميساء الصحافة في الجامعة الإسلامية بغزة وعملت بعد تخرجها في التحرير الصحفي، مركزة على قضايا النساء بشكل خاص.</p>

<p>تزوجت في عام 2016 من إياد أبو صالح، الذي كان يملك محلًا لبيع أسماك وطيور الزينة "رزقت بكنان بعد عام من زواجي وغيث بعد ثلاثة، كان بيتنا دافي وحياتنا هادية، ما اتوقعت لو للحظة أنني هابقى لوحدي، وإن طفلي الثالث راح يتولد يتيم".</p>

<p>استمر ذلك حتى غيّرت حرب الإبادة كل شيء فتبدد الاستقرار وهُدم البيت على رؤوس ساكنيه.</p>

<p>في غزة يعمل نحو 2000 صحفي، وفق <a href="https://cpj.org/2025/12/cpjs-lifeline-for-palestinian-journalists-in-gaza/amp/?utm_source=chatgpt.com">إحصائية</a> للجنة حماية الصحفيين (CPJ) تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9daa04af-cc74-4e09-a7af-b17acd819384" href="https://almanassa.com/stories/26705" title="يوميات صحفي في غزة| بين الريحان والنعنع بكيتُ زملائي وسألت عن الجدوى">ظروف قاسية</a> ما بين قتل واستهداف وإصابة وتضييق وحصار وجوع ومنع. </p>

<p>تضم ميساء صغيرها "فجر" إلى صدرها محاوِلة تهدئة بكائه، وتكمل سرد قصتها "بعد بدء الحرب بأسبوع نزحت أنا وأسرتي الصغيرة إلى الجنوب، بالتحديد إلى مخيم النصيرات في وسط القطاع حيث يسكن شقيق إياد، لكن لم نبق سوى أسبوع لنعود بعدها إلى مشروع بيت لاهيا".</p>

<p>بسبب قسوة النزوح، قررت ميساء وزوجها البقاء في شمال القطاع مهما كلف الثمن "لم أكن أعلم حينها أن الثمن سيكون زوجي وما تبقى من أمل في الحياة".</p>

<p>"مرت أيام الحرب ثقيلةً جدًا، حاولتُ الصمود في مشروع بيت لاهيا شمالًا، مرت المجاعة الأولى في شهر مارس/آذار 2024 حينها كنا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5bfe2ae-e48a-42f7-a450-29c399d727ff" href="https://almanassa.com/news/16617" title="غزة تستقبل رمضان دون هدنة.. وارتفاع ضحايا سوء التغذية إلى 25">شهر رمضان</a> أيضًا، كنت أتألم على أطفالي، فالكبار يعلمون ويفهمون ماذا تعني المجاعة ويستطيعون التحمل أو إخفاء وجع أمعائهم الخاوية، لكن الصغار لم يفهموا لماذا حرموا من الطعام"؛ ينضم الصغير كنان، 8 أعوام، إلى والدته منصتًا لحديثها. </p>

<p>في ظل الحرب التي أثرت على شبكة الإنترنت والاتصالات، فقدت ميساء قدرتها على العمل. كانت تعمل فريلانسر في مركز الإعلام والتنمية المجتمعي "حاولت جاهدة أواصل عملي الصحفي، لكن الوضع في شمال القطاع كأن كل شيء هناك يحاول انتزاع روحك".</p>

<p>ليست ميساء وحدها من قلصت الحرب قدرتهم على العمل الصحفي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5065a832-c2df-4575-80f9-f3bd04ba296f" href="https://almanassa.com/stories/17134" title="في غزة.. تدمير المعدات يهدد بوقف التغطية">وثقت</a> <strong>المنصة</strong> اعتمادًا على استطلاع رأي إلكتروني شارك فيه 169 صحفيًا وصحفيةً، من المشاركين في تغطية العدوان على قطاع غزة، أن 92.5% منهم فقدوا معداتهم الصحفية خلال التغطية.</p>

<p>أكتوبر/تشرين الأول 2024،<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy4nmmj9k9do"> اقتحم</a> جيش الاحتلال مشروع بيت لاهيا، و<a href="https://asharq.com/politics/103954/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA/">أمام</a> عدسات الكاميرات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="054a5bbf-f234-4e8e-b32b-57a15e330853" href="https://almanassa.com/news/20177" title='إسرائيل تحاصر "كمال عدوان" وتتوغل بريًا في مدينة غزة.. و"الدفاع المدني" يعلن توقف خدماته شمال القطاع'>حاصر</a> مستشفى كمال عدوان، وبدأ بقصف المربعات السكنية المحيطة، من ضمنها منزل ميساء.</p>

<blockquote>
<p>الأوامر أجبرت جميع سكان مشروع بيت لاهيا على الخروج بعد ثلاث أيام من المجزرة</p>
</blockquote>

<p>بدأ القصف عشوائيًا بالدبابات. ليلتها قررت ميساء وزوجها النزوح "بعد ليلة قذائف عمياء، كان لمنزلي نصيب منها، وأصيبت والدة زوجي، رحنا على بيت خالي في محاولة للابتعاد عن الخطر". فيما قرر والدا ميساء وإخوتها النزوح من الشمال إلى وسط القطاع، "لم يتبق لي سوى أسرة زوجي".</p>

<p>لم تبتعد الأم المكلومة عن الخطر بالقدر الكافي في 28 نوفمبر/تشرين الثاني 2024. توقفت فجأة عن الكلام وسبقتها الدموع قبل الكلمات "لم أكن أعلم أن الحياة تنتهي بالتدريج، كأن قلبي غرفة وانطفأت، في ذلك اليوم وبعد خروجي من المنزل بثلاثة أيام، قرر زوجي إياد العودة للمنزل ليطمئن على والدته المصابة وأخوته، وأخد معه ابن خالي، ذهبوا ولم يعودوا إلى اليوم".</p>

<p>قصفت قوات الاحتلال الإسرائيلي المنزل على من فيه. علمت ميساء بالخبر، بقي لديها أمل في أن يكون زوجها تعطل في طريقه فلم يطله القصف، لكن أملها لم يدم طويلًا. </p>

<h2>نزوح بلا روح</h2>

<p>تضع الأرملة الشابة صغيرها في سريره وهي تضيف "لأول مرة أسير بلا هدف. أجر طفليَّ الاثنين وثالثهما كان في أحشائي دون أن أعلم إلى أين، لم تشرق شمس ذلك اليوم<strong> </strong>ولكني لم أفقد الأمل".</p>

<p>أجبرت الأوامر جميع سكان مشروع بيت لاهيا على الخروج بعد ثلاثة أيام من المجزرة، ما اضطر الزوجة للمغادرة، "رغمًا عني غادرت أردت أن أبحث عن زوجي ربما كان مصابًا ولم يستطع اللجوء لأحد، ربما ما زال حيًا تحت الأنقاض".</p>

<p>لم يُسمح لأحد بالعودة، وسمعت ميساء من شهود رأوا زوجها يدخل المنزل قبل قصفه، ففقدت الأمل، وتأكدت من وفاته "كان آخر كلامه قبل أن يغادرنا انتبهي لحالك وللأولاد يا ميساء أنا مش مطول".</p>

<p>تنهمر الدموع من عيني الطفل كنان، يحاول إخفاءها بيديه. صمت جديد يخيم على المشهد لا يكسره سوى نداء ابن الجيران ليخرج كنان له، تكمل ميساء "خرجنا من بيت لاهيا عبر حواجز شيدها جيش الاحتلال خصيصًا لفلترة السكان من الرجال، لا يعبر سوى النساء والأطفال نحو غرب مدينة غزة، أما الرجال فقد أعتقلوا جميعًا إلا من كان حظه يفلق الصخر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c1afff34-4db8-40e6-921e-942bb441007c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/c4e3805b-3347-48e3-887f-c8e1781607e8.jpg.webp?itok=G-xXkIff" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة عبر جروبات للصحفيين الفلسطينيين على السوشيال ميديا</aside></div>
<figcaption>آثار الدمار الذي أحدثه الطيران الإسرائيلي بمدرسة مصطفى حافظ غرب مدينة غزة، الثلاثاء، 20 أغسطس</figcaption></figure><p> لجأت الأم بأطفالها إلى المدارس التابعة للأونروا الموجودة غرب مدينة غزة في مخيم الشاطئ. حاولت مرة أخرى العودة للعمل الصحفي "لأساعد نفسي وأطفالي والانشغال ممكن يخفف عني شوية وجع".</p>

<p>لكن الإمكانات غير متاحة، "شبكة الإنترنت ما زالت غير موجودة إلا في أماكن معينة وقليلة جدًا وجميع الظروف حالت دون ذلك".</p>

<p>كما أن الصغار يبطئون حركتها ويعوقون حرية انتقالها لأماكن تتوافر فيها شبكة الإنترنت، ولم يكن أمامها سوى الاعتماد على مساعدات العائلة.</p>

<p>في محاولة لمساندتها اتصل بها والدها الذي كان نازحًا مع بقية أسرتها في جنوب القطاع؛ "فعليًا كنت لوحدي".</p>

<p>بدون وسائل اتصال ولا كهرباء، لا يستطيع الكثير من الصحفيين التواصل مع مصادرهم أو حتى إرسال تقاريرهم. في مثل هذه الظروف لا يصبح العمل الصحفي صعبًا فحسب بل شبه مستحيل. ما كان يُمكن تأكيده في ساعات صار <a href="https://cpj.org/2024/05/why-impact-of-israel-gaza-war-has-become-harder-to-document/?utm_source=chatgpt.com">يستغرق أسابيع</a> أو شهورًا، وأحيانًا قد لا يُتاح التأكيد مطلقًا.</p>

<p>لم تتمكن ميساء من الاستفادة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5065a832-c2df-4575-80f9-f3bd04ba296f" href="https://almanassa.com/stories/17134" title="في غزة.. تدمير المعدات يهدد بوقف التغطية">المساعدات البسيطة</a> التي تقدمها نقابة الصحفيين الفلسطينيين ومنها معدات بديلة للعاملين في الميدان وحقائب إسعافات أولية.</p>

<p>عاد أهل ميساء من الجنوب في 26 يناير/كانون الثاني 2025 بعد بدء سريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b63edd20-8d06-4209-b232-46386e35fe51" href="https://almanassa.com/news/21791" title="بعد تأجيلها لساعات.. إسرائيل تعلن وقف النار في غزة">الهدنة</a> ، لتنضم إليهم مع صغارها في مشروع بيت لاهيا حيث أقاموا خيمة بالقرب من ركام منزلهم؛ "شعرت أن جزءًا من روحي قد رُد لي بعد عودة أهلي، ظننت أنني سأستطيع رؤية ولو حتى رفات زوجي، ولكن ركام منزل من أربعة طوابق كيف لنا أن نتنشل من هم بداخله، حتى مع توجهي للمؤسسات وللبلدية، لم أجد لسؤالي مجيبًا".</p>

<p><a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656631">استهدفت</a> آلة القتل الإسرائيلية أفراد أسر الصحفيين الفلسطينيين وأقرباءهم، ودمرت المنازل فوق رؤوسهم، إضافة لسياسة التهجير القسري لمن نجا من القصف بالطائرات الحربية والمسيرات والصواريخ والقذائف المدفعية وهو ما يُفقد الصحفي كغيره روابطه الأسرية والاجتماعية ما أسماه عالم الاجتماع أورلاندو باترسون/Orlando Patterson الموت الاجتماعي للفرد وهذا يمثل أحد وجوه الإبادة الجماعية للشعب الفلسطيني.</p>

<p>بعد شهرين فقط من بدء الهدنة الأولى <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx2gzr1wr1ro">عادت الحرب</a>، لتعاود ميساء النزوح مرة أخرى، وصلت مخيم الشاطئ  في20 مايو/أيار 2025، ووقتها "بدأ حملي بالاكتمال، وبدأت أشعر بالثقل الشديد، أشعر بالإعياء دائمًا مع انقطاع الطعام ودخول غزة بالمجاعة".</p>

<p>وفي 18 يوليو/تموز وبينما بلغت المجاعة مداها "رزقت بفجر بعد مخاض عسير"، لم يتوقف الألم عند هذا الحد "استمر بعدها نتيجة نقص الغذاء بجسمي".</p>

<p>لم تدمر الحرب على غزة البيوت، ولم تقصف الأرواح فقط، لكنها قطعت الطريق على الصحافة باعتبارها جسرًا بين الواقع والعالم الخارجي. ميساء، التي فقدت بيتها وعملها، خسرت جزءًا من الذاكرة الجماعية والإعلام الذي يوثّق للجريمة ويرفع صوت الضحايا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb4f44f4-9063-4f54-b43d-4ae0d815edf1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26074" role="article" about="/stories/26074" data-sanitized-id="node-26074" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26074" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26074" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"لم نستقر كثيرًا. جرَّب فجر النزوح للمرة الأولى بعد شهرين من ولادته"؛ الوجهة هذه المرة كانت مخيمات الإيواء في مدينة دير البلح يوم 12 سبتمبر/أيلول، حيث تستقر الأسرة إلى اليوم.</p>

<p>تبحث ميساء عن قلمها من جديد، "أبحث في هذه الأيام عن عمل في المجال الصحفي. بعد فترة عصيبة مررت بها ليس من السهل العودة، ولكني أحاول، كما أحاول العيش أنا وأولادي كل يوم".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0c9927da64034b44d0aa820df78c12f7aa3879a8af3dc93cbc6cc1f0004fea2f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680789</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغزيون لا يرون ثمارًا لخطة "أبونا ترامب"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28780</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=xs4C7omg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=xs4C7omg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"يا عمي صوّر وانشر خللي أبونا ترامب يشوف"، هكذا صرخ الستيني حسان الشيخ، وهو يقف على باب خيمته وسط بركة من المياه، في حي الزيتون بمدينة غزة.</p>

<p dir="rtl">التقينا الشيخ في جولة تصوير مع زملاء صحفيين لمخيم في الحي الذي يأوي نازحين فقدوا منازلهم أثناء حرب الإبادة الجماعية التي استمرت لأكثر من عامين على قطاع غزة، وذلك بعد ليلة ماطرة، <a href="https://www.aajeg.com/society/%D8%B3%D9%8A%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%88%D8%AD%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A">أغرقت</a> الخيام وشرّدت النازحين من خيامهم المؤقتة.</p>

<p dir="rtl">يعيش الشيخ في إحدى هذه الخيام المصنوعة من الأقمشة "التي لا تحمي من برد وأمطار الشتاء، ولا تقي من حرارة الصيف"، منذ أن فقد زوجته وأبناءه وأقرباءه خلال الحرب.</p>

<h2 dir="rtl">أبونا ترامب</h2>

<p dir="rtl">غرقت خيام حسان وجيرانه خلال ساعات من هطول أمطار شديدة، كما غرقت الأغطية والفرشات الإسفنجية التي يستخدمونها للنوم، كذلك شوال الطحين، والأخشاب التي يشعلون بها نار طهي الطعام.</p>

<p dir="rtl">يستهجن حسان استمرار حياته بهذا الشأن، بعد نحو شهرين من الاتفاق على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> بشأن الحرب على غزة وعملية وقف إطلاق النار، ومن ثَمَّ اعتمادها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36082b78-2747-4988-8472-02f28f4935d9" href="https://almanassa.com/news/28519" title="حماس ترفض والسلطة الفلسطينية ترحب.. مجلس الأمن يعتمد القرار الأمريكي بشأن غزة">وإقرارها</a> مؤخرًا في مجلس الأمن "قالوا في الأخبار إنه مجلس الأمن وافق على خطة ترامب، واللي فهمته إن ترامب مهتم بغزة وبده يمسكها ويديرها لسنتين، ليش بده يمسكها مش عارف بس اللي بعرفه بدنا حد يخلصنا ويعيد إعمار بيوتنا".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خطة خطة ترامب ليست واضحة التفاصيل بشكل كامل ومُعلن</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">شملت خطة ترامب التي بدأ تنفيذها أكتوبر/تشرين الأول الماضي، دخول وقف إطلاق حيز التنفيذ وتبادل الأسرى بين فصائل المقاومة الفلسطينية على رأسها حركة حماس، وبين الاحتلال الإسرائيلي، وكذلك انسحاب تدريجي لجيش الاحتلال الإسرائيلي وفتح المعابر والممرات الإنسانية لدخول المساعدات الإنسانية للفلسطينيين بالقطاع، يتبعها تسليم المقاومة لسلاحها ونشر قوات دولية على طول الحدود الشرقية الشمالية وتهيئة بيئة فلسطينية سياسية لإدارة غزة فيما بعد وإعادة الإعمار.</p>

<p dir="rtl">كل ذلك يُقلق حسان الشيخ الذي يسمع يوميًا أخبارًا مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834127-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">تقسيم</a> القطاع إلى منطقتين، دون شرح كافٍ. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd.jpg.webp?itok=aySqRcwi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>عائلة لاجئة في مخيم المغازي وسط قطاع غزة تعمل على إنتاج الخبز في فرن بلدي في ظل إغلاق المخابز الآلية نتيجة الأزمة الإنسانية 10 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">فوفق الخطة المقترحة، يُقسّم قطاع غزة إلى منطقتين؛ غزة الجديدة شرق الخط الأصفر وهي التي ستشملها إعادة إعمار وبناء مدن سكنية بعد نشر القوات الدولية وإزالة الأنفاق وجعلها مناطق خالية من السلاح، والثانية غزة القديمة غرب الخط الأصفر والتي تعرضت لدمار شامل ويعيش بداخلها أكثر من مليوني فلسطيني داخل الخيام المنتشرة بين المباني المُدمرة وهي مناطق من غير الواضح متى يصلها الإعمار.</p>

<p dir="rtl">يضيف في حديثه "مش مهم مين بده يدير غزة ويدير حياتنا قد ما هو الأهم مين بده يعيد لنا الحياة، إحنا بحاجة لحد يعيد بيوتنا ويرجعلنا الخدمات الأساسية زي الكهرباء والمياه والشوارع والمستشفيات والمدارس، وطالما ترامب مهتم ومتبني الموضوع، يبقى هو أبونا حاليًا"، موضحًا "كل الدنيا تخلت عنا بعد دمارنا وتدمير حياتنا، وبما إن ترامب مهتم ومركز معنا يبقى هو أبونا والمفروض يوفر احتياجاتنا وفق أولويتنا للحياة".</p>

<p dir="rtl">حديث حسان الشيخ، الذي يعاني من عدّة أمراض مثل الانزلاق الغضروفي والضغط، ليس من باب السذاجة في الفهم على الأهداف الغربية والمماطلات السياسية، كما يقول، بل من باب التهكم على الحالة التي وصل لها بعد معاناته من عدم توفُّر العلاجات والأدوية لأمراضه وعدم توفر مكان آمن ومريح للجلوس والنوم يتناسب مع وضعه الصحي.</p>

<h2 dir="rtl">تجاهل أصحاب الأرض</h2>

<p dir="rtl">ويتفق الشاب عبد الله الداية 39 عامًا، مع سابقه في احتياجهم الأساسي والأهم المتمثل في إعادة الإعمار والعودة لمنازلهم، مشيرًا إلى أنّ منزله يقع ضمن مناطق سيطرة جيش الاحتلال شرق الخط الأصفر "بيتي اتدمّر زي آلاف البيوت، شفته من بعيد وما قدرت أوصله لخطورة المنطقة واللي أصبحت مكشوفة لنقطة تمركز الجيش نتيجة الدمار الواسع".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويشرح لـ <strong>المنصة</strong> أن الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار التي يتابعها عن الخطة الأمريكية التي أقرها مجلس الأمن، موضحًا "يعني كل العالم بحكي عن وقف النار لكن كل يوم بصير قصف وتفجيرات ونسف، وفي ناس بتموت من إطلاق النار أو من القصف، كل يوم بنشوف قدامنا تفجيرات خلف الخط الأصفر لبيوتنا ومناطق سكنا، طيب هو مش الحرب انتهت المفروض".</p>

<p dir="rtl">سمع الداية عن <a href="https://asharq.com/politics/150570/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A/">المخططات</a> الأمريكية حول بناء مدن سكنية وإعادة إعمار مناطق شرق الخط الأصفر مستغربًا، كيف يجري الحديث عن ذلك دون أي اعتبار لهم كسكان وأصحاب أملاك وأراضي في تلك المناطق "الخطط يتم الحديث عنها وكأنه مناطق خلف الخط الأصفر أراضي مشاع بدون أصحاب ولا مُلاك كان إلهم بيوت وحياة وكان عندهم مصالح وأراضي زراعية وأعمال".</p>

<p dir="rtl">يقول إنه لا يرفض الخطة الأمريكية بفكرتها الأساسية حول وقف النار وتبادل الأسرى، لكن ما يعتبره "مصيبة كبرى" هي التفاصيل التي تجري دحرجتها يومًا بعد يوم للوصول إلى فرض الوصاية على الأرض والفلسطينيين، من خلال إرسال <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA">قوات دولية</a> هدفها ليس نزع السلاح أو حفظ السلاح فقط، بل فرض الخطط الأمنية وإجبار الغزيين على واقع حياة وفق المصالح الأمريكية الإسرائيلية على مدار سنوات طويلة لا تأخذ بعين الاعتبار فقد الأطفال الفلسطينيين لمدارس ومراحل التعليم وحاجة المواطنين لمستشفيات بخدمات طبية كاملة لعلاج المرضى والجرحى وتوفير الأدوية.</p>

<h2 dir="rtl">معاناة النساء مضاعفة</h2>

<p dir="rtl">منذ بداية حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية على غزة، تعرضت <a href="https://www.unfpa.org/ar/stories/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8C-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A">المرأة الفلسطينية</a> لمعاناة مضاعفة، جراء إجبار النساء وعائلاتهنّ على النزوح والتنقل من مكان لآخر تحت العراء، وفي أفضل الأحوال المأوى في خيمة أو فصل مدرسي.</p>

<p dir="rtl">هذا ما تقوله سامية ياسين 35 عامًا، وهي أم لسبعة أطفال فقدت منزلها الواقع شرق قطاع غزة خلف الخط الأصفر ونزحت مع عائلته أكثر من 12 مرة خلال الحرب، لتجد نفسها تعيش في خيمة مهترئة حتى بعد إعلان وقف النار، وتغسل على يديها وتطهو الطعام على ما خلفته الحرب من بقايا أخشاب وقطع بلاستيك.</p>

<p dir="rtl">تقول لـ <strong>المنصة</strong> إنها بحاجة إلى مسكن يتناسب مع احتياجاتها كامرأة مع توفير خدمات أساسية "قبل الحرب كان عندي بيت وفي غسالة وغاز طهي، في غرفة نوم خاصة وفي كل الإمكانيات، وكل اشي فقدته بالحرب، إحنا كنساء تعرضنا لإهانة وضغوط مضاعفة، فقدنا أنوثتنا وفقدنا كل شيء، والمصيبة مش شايفين حل قريب ممكن يحفظ كرامتنا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="70e60228-b0ba-4a18-ace0-1f1ae6583a39" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_8110.jpg.webp?itok=lI-7LfLJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نازحون يعودون إلى منازلهم المهدمة شمال غزة، 25 يناير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">سامية ياسين بدورها تتابع أخبار الخطط الأمريكية وقرار مجلس الأمن الذي وافقت عليه 13 دولة وامتنعت الصين وروسيا عن التصويت، كذلك تابعت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8177001">ردود الأفعال</a> الدولية والعربية وحتى الفلسطينية التي رفضت بعضها ووافقت أخرى على القرار، لكن لا يعنيها من كل الأحاديث السياسية سوى ما يمس حياتها الشخصية في الوقت الحالي.</p>

<p dir="rtl">"بنسمع عن تسليم السلاح، وعن الإعمار وبناء غزة وتقسيمها، بنسمع عن قوات دولية وعن فتح المعابر وبنسمع عن السماح بدخول المساعدات، لكن احنا ما بدنا قطعة جلد أو خيمة من قماش أو شوية معلبات وأكل، احنا بدنا نستعيد حياتنا، الخطط اللي بتم الحكي عنها محتاجة سنوات لتطبيقها، يعني أنا بدي أعيش بخيمة 5 أو 10 سنوات؟ ولادي بدهم يكبروا بخيمة؟ كل يوم بنموت ألف مرة احنا وولادنا من المرض وعدم توفر التعليم والأكل المناسب"، حسب قولها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وترى سامية أن الحرب لم تنتهِ كما تروج بعض وسائل الإعلام "بالنسبة لهم بقولوا خلصت الحرب، بس بالنسبة لنا لسه بنشوف <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/11/23/%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9">القصف</a> وإطلاق النار والتدمير قدامنا والخطر حولينا من كل اتجاه"، مشيرةً إلى أنها مُجبرة كآلاف الغزيين على تقبل المفروض عليهم من واقع معيشي نتيجة الحرب والتدخلات الغربية، إلا أنها تطالب بتوفير الحد الأدنى مثل توفير كرفانات كمساكن مؤقتة تحفظ جزءًا من كرامتها خلال السنوات القادمة، من تطبيق قرار مجلس الأمن على أرض الواقع حتى الوصول لإعادة الإعمار واستعادتها لمنزلها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e57d3160e651ab6643530436cb85509ae5aa1315b4722086b74b8c372abd2bf4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680788</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9311462d-c984-415d-94d6-a14e7163195c.png.webp?itok=ihOIKRQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9311462d-c984-415d-94d6-a14e7163195c.png.webp?itok=ihOIKRQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في مشهد بدا محسومًا سلفًا، اُختير المستشار هشام بدوي رئيسًا لمجلس النواب، ليتوج مسيرة طويلة من عمله في مواقع حساسة جعلت منه ابنًا مخلصًا للسلطة و"أمين سرها".</p>

<p dir="rtl">عُرف الرجل إعلاميًا لشغله منصب المحامي العام الأول لنيابات أمن الدولة العليا لنحو 12 سنة بدأها في عام 2000 وحتى 2012. و<a href="https://asa.gov.eg/Page.aspx?id=5_668">وفقًا</a> للسير الذاتية التقليدية التي تتيحها الحكومة عن مسؤوليها، تخرج بدوي في كلية الحقوق بجامعة القاهرة عام 1980، والتحق بالنيابة العامة بوظيفه معاون عام 1981.</p>

<p dir="rtl">أثناء عمله في نيابة أمن الدولة، تولى التحقيق في قضايا مشهورة مثل <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5458889.aspx">خلية حزب الله</a> عام 2009، وقضايا أخرى تتعلق بالحركات الجهادية والتكفيرية، وذكر القيادي الإخواني الراحل عصام العريان في <a href="https://www.ikhwanonline.com/article/47109">مقال</a> نشره عام 2009، أن بدوي حقق معه عام 1995 على مدار حوالي 20 جلسةً، ووصف التحقيقات بأنها كانت "ممتعة.. أكثر من 100 ساعة من الأسئلة والأجوبة".</p>

<p dir="rtl">في مقاله، وجه العريان لبدوي رسالة ذكره فيها بصداقتهما الإجبارية وتعارفهما الإلزامي بحكم التحقيقات، طالبًا منه الإفراج عن قيادي إخواني سجين ومريض.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=J-1qjdc5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>رئيس مجلس النواب هشام بدوي، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">بعد تدرج بدوي في العمل القضائي بنيابة أمن الدولة العليا، تحت رئاسة النائب العام الأسبق عبد المجيد محمود، وصولًا إلى توليه منصب محاميها العام الأول، غاب عن المشهد لشهور مع عودته للقضاء تزامنًا مع <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/3/2/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF">رحيل</a> محمود عن منصب النائب العام، بموجب الإعلان الدستوري الذي أصدره الرئيس الأسبق محمد مرسي، ليعود بدوي بعد رحيل مرسي كأحد الوجوه القضائية التي برزت في أعقاب 2013.</p>

<p dir="rtl">وعندما تولى رئيس نادي القضاة الأسبق<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/5/27/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%AF"> أحمد الزند</a> وزارة العدل، كان بدوي أحد رجاله المقربين، ف<a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2015/8/25/644312/-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%AF-%D9%8A-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-10-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84">انتدبه</a> الزند مساعدًا لوزير العدل لإدارة مكافحة الفساد، وخلال هذه الفترة برز كأحد صانعي سياسات مكافحة غسل الأموال وتمويل الإرهاب في الفترة ما بين 2013 و2016، وهي الفترة التي شهدت إدخال<a href="https://manshurat.org/node/6552"> تعديلات جوهرية</a> على القانون الصادر عام 2002، تضمنت إعادة تشكيل وحدة مكافحة غسل الأموال وتوسيع صلاحياتها في مكافحة الإرهاب تحديدًا.</p>

<p dir="rtl">كما شهدت هذه الفترة نشاطًا لافتًا في أداء لجان وزارة العدل للتحفظ على أموال جماعة الإخوان المسلمين، وذلك قبل صدور <a href="https://manshurat.org/node/6579">قانون</a> تنظيم الكيانات الإرهابية الذي رتب التحفظ على تلك الأموال كأثر مباشر للإدراج على قوائم الإرهاب، وذلك بعد صدور <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24062014&amp;id=4a9e3133-4be1-4e45-8dd5-7d9094884163">أحكام</a> من القضاء الإداري ببطلان قرارات التحفظ على الأموال الصادرة عن لجان، بوصفها لجان إدارية حتى ولو كانت مشكلة من قضاة، لما في ذلك من مخالفة لمبدأ حماية الملكية المكفول قانونيًا ودستوريًا، والذي يحظر التحفظ على الأموال إلا بقرارات قضائية تصدرها المحاكم.</p>

<p dir="rtl">في 2015 عين بدوي نائبًا لرئيس الجهاز المركزي للمحاسبات، وبعد نحو عام فقط أُطيح برئيسه المستشار هشام جنينة، فكُلف بدوي برئاسة الجهاز في أغسطس/آب 2016 لأربع سنوات، جددت لمدة أخرى وانتهت في 2024.</p>

<p dir="rtl">لم يكن وصول بدوي للمنصب في 2017 حدثًا عاديًا؛ فقد جاء في أعقاب عاصفة "<a href="https://www.youm7.com/story/2015/12/23/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-600/2506156">تصريحات الفساد</a>" التي  أطلقها جنينة، وأكد خلالها أن تكلفة الفساد تجاوزت خلال عام 2015 الـ600 مليار جنيه، إذ أدت تلك التصريحات إلى تدخل السلطة تشريعيًا وإصدار <a href="https://manshurat.org/node/9538">قانون</a> حالات إعفاء رؤساء وأعضاء الهيئات المستقلة والأجهزة الرقابية من مناصبهم، والذي انتهى إلى <a href="https://manshurat.org/node/11186">الإطاحة</a> بجنينة في مارس/آذار 2016.</p>

<p dir="rtl">وشهدت ولاية جنينة، من سبتمبر/أيلول 2012 وحتى إقالته، انفتاحًا على إتاحة المعلومات المتعلقة بما يرصده الجهاز من مخالفات، كما شهدت انتعاشًا في التناول الإعلامي لتقاربر وبيانات الجهاز، حسب <a href="https://afteegypt.org/research/research-papers/2019/09/10/18107-afteegypt.html">دراسة</a> نشرتها مؤسسة حرية الرأي والتعبير في سبتمبر 2019.</p>

<h2 dir="rtl">مهمة "إسكات الضجيج"</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="232d9139-c9e6-4aba-9539-60e29bf5abb0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/232d9139-c9e6-4aba-9539-60e29bf5abb0.jpeg.webp?itok=D8AfbtQs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>انتخاب هشام بدوي رئيسًا للبرلمان، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وبناء عليه، ومنذ اللحظة الأولى لرئاسته للجهاز، بدا واضحًا أن مهمة بدوي الأساسية في منصبه الجديد هي "إسكات الضجيج"؛ وسرعان ما اختفت التقارير الجهاز الرقابي عن الإعلام، وتوقف الحديث عن المخالفات المالية وشبهات الفساد في المصالح والهيئات العامة، والتي كانت تتصدر الصحف في عهد جنينة.</p>

<p dir="rtl">ويؤكد مصدر على درجة وكيل وزارة سابق بالجهاز لـ <strong>المنصة</strong> أن بدوي "نجح جدًا" في مهمة التعتيم، مشيرًا إلى أن سياسة الحجب لم تقتصر على الإعلام، بل امتدت لتشمل عدم عرض تقارير الجهاز السنوية على الجلسات العامة بالبرلمان لسنوات طويلة، كما كان يحدث في عهد رئيس الجهاز الأسبق جودت الملط على سبيل المثال، على حد قول المصدر الذي ذكّر بمواجهات الملط الشهيرة للحكومة في البرلمان في أواخر عهد مبارك.</p>

<p>ويقارن المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، بين حقبة بدوي وحقبة الملط، الذي وصفه بالرئيس التاريخي للجهاز، مشيرًا إلى أن الأخير كان يحرص على مناقشة كل مخالفة بنفسه مع أعضاء الجهاز، ويواجه الحكومة بجرأة في البرلمان.</p>

<p>وفي المقابل، يرى المصدر أن امتناع بدوي عن عرض التقارير ومناقشتها علنًا قد يعود إلى"قلة خبرته في الجانب الفني المحاسبي" واعتماده الكلي في هذا الأمر على مساعدين فنيين له، مما جعله يتجنب المواجهة مع النواب.</p>

<p dir="rtl">وفي رئاسة مجلس النواب، جاء اختيار بدوي، ليرجح كفته على أسماء قانونية وقضائية بارزة، مثل رئيس مجلس القضاء الأعلى الأسبق محمد عيد محجوب، ورئيس مجلس الدولة السابق عادل عزب، والفقيه الدستوري صلاح فوزي أستاذ القانون العام بجامعة المنصورة وعضو لجنة الإصلاح التشريعي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85b0c179-d3a5-40da-93c4-2a0c16d12ae2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29697" role="article" about="/stories/29697" data-sanitized-id="node-29697" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29697" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29697" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وكانت الترجيحات تميل لمحجوب قبل اختيار بدوي لرئاسة البرلمان بوصفه أبرز شخصية قضائية بالمجلس، لكن القرار الرئاسي بتعيين بدوي، ضمن 28 عضوًا آخرين بالمجلس، رجح كفته ومهد له الطريق نحو المنصة.</p>

<p dir="rtl">فهل ينجح بدوي بعد انتقاله من أدواره المقربة من الحكومة، حاملًا معه إرثًا من "الكتمان"، إلى موقعه الجديد على قمة الهرم التشريعي، في أن يكون صوتًا للشعب ومراقبًا على الحكومة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-25d8a07b5514a995f221feea683efca6c55f82a7021ce014ab4ab724feb866ff">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 20:02:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150656</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. حكايتي مع فؤاد عبد المجيد</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/WRb_6ftuCS0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/WRb_6ftuCS0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. حكايتي مع فؤاد عبد المجيد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 20:00:39 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150649</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء</title>
			<link>https://zawia3.com/children-without-identity/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أحكام القضاء الإداري بشأن تسجيل الأطفال</category>
			<category>أزمة تسجيل مواليد الزواج العرفي</category>
			<category>أطفال بلا شهادات ميلاد بسبب غياب الأب</category>
			<category>العنف القائم على النوع الاجتماعي في المؤسسات</category>
			<category>العنف المؤسساتي</category>
			<category>النساء في مصر</category>
			<category>انتهاكات حق الهوية في مصر</category>
			<category>تسجيل المواليد</category>
			<category>تمييز إداري</category>
			<category>تمييز ضد النساء في مكاتب الصحة المصرية</category>
			<category>حرمان الأطفال من الهوية</category>
			<category>حرمان الأمهات من تسجيل أطفالهن في مصر</category>
			<category>حق الأم في إثبات نسب الطفل</category>
			<category>حقوق الأمهات</category>
			<category>زواج القاصرات وأطفال بلا هوية قانونية</category>
			<category>زواج عرفي</category>
			<category>قانون الطفل</category>
			<category>قضايا المرأة</category>
			<category>معركة النساء مع البيروقراطية في تسجيل المواليد</category>
			<category>مكاتب الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>قبل عام من الآن كانت </span><b>رضوى مصطفى</b><span> (28 عامًا)، ما تزال تتعافى من جراحة الولادة القيصرية، حين أخذ شقيقيها المولودة الجديدة إلى مكتب الصحة لتلقي التطعيم الأول وإنهاء إجراءات شهادة الميلاد، لكنها لم تتخيل أن خطوة بسيطة كهذه ستتحول إلى معركة مع البيروقراطية والتمييز على أساس النوع الاجتماعي.</span></p>
<p><span>تلقت الأم اتصالًا من شقيقها يخبرها بأن الموظف رفض تسجيل الطفلة، وأصرّ على أن يأتي الأب الذي كان يعمل خارج البلاد أو عم الطفلة أو جدّها من جهة الأب فقط، رغم أن القانون لا يشترط ذلك، في اليوم التالي، وبعد استجمعت قواها وذهبت بنفسها إلى المكتب برفقة شقيقها، حاملة بطاقة هوية محدثة مدونًا فيها اسم زوجها، إضافة إلى قسيمة الزواج الرسمية.</span></p>
<p><span>“قدمت كل الأوراق الثبوتية الموثقة، لكن الموظف تعنت معي ورفض تسجيل الطفلة، ظلّلت أحاول طوال أسبوع كامل بلا جدوى، ولأن والد زوجي المسن مريض ويقيم في المنيا، وشقيقه الوحيد يعيش أيضًا خارج مصر، لم يستطيع أيًا منهما تسجيل الطفلة” تقول لــ”زاوية ثالثة”، مضيفة أن زوجها اضطر تحت وطأة التعنت الإداري، للحصول على إجازة طارئة من عمله والسفر على متن أول رحلة طيران متجهة إلى القاهرة، بعد مرور 10 أيام على ميلاد ابنته، فتقدّم بنفسه، وفور حضوره حصلت الطفلة على شهادة الميلاد في دقائق.</span></p>
<p><span>وتعكس هذه القصة الموقف خلالًا بنيويًا في التعامل مع النساء باعتبارهن مواطنات من الدرجة الثانية أو قاصرات قانونًا، مع العلم أن </span><a href="https://share.google/UmjBh0HGbdSQAbQj1"><span>المواثيق</span></a><span> الدولية و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/5/14/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%81%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89/4240393"><span>قوانين</span></a><span> الطفل تضمن الحق في الهوية كبوابة للوصول إلى كافة الحقوق الأخرى، إلا أن الممارسة الإدارية لا تزال تتعامل مع الطفل والأم كملكية تابعة للرجل وعائلته حصرًا، مما يحولها إلى مجرد وسيط لا تملك صلاحية منح الهوية لطفلها أو مكانتها كمواطنة أيضًا.</span></p>
<p><span>في ذلك الوقت لم تكن رضوى تعلم أن قانون الطفل يعطيها الحق في تسجيل المولود، وأن ما حدث معها لم يكن سوى تعنتًا إداريًا وجندريًا، بحكم الأعراف والتقاليد الذكورية في المجتمع المصري، إلاّ أنها أدركت أن القانون وحده لا يكفي حين يُقرر موظفًا حكوميًا أن سلطته أقوى من حق الأم.</span></p>
<p><span>غير أن رضوى لم تكن الوحيدة التي واجهت ذلك التعنت والتمييز، بل عاشتها أيضًا </span><b>مريم محمد</b><span> (35 عامًا)، التي وضعت طفلتها في عام 2023، بعد زواج لم يستمر سوى بضعة أشهر، وانتهى بشكل مأساوي، فور أن أخبرت زوجها بحملها، انقلب عليها، لا لشيء إلا لأنها كانت زوجته الثانية، والزواج كان سرًا عن زوجته الأولى وأطفاله، وصُدمت حين خيّرها بين الإجهاض المنزلي غير الآمن أو الطلاق وإنكار نسب الجنين؛ فاختارت مريم الطريق الأصعب: الطلاق، واللجوء إلى القانون لحماية حقها وحق ابنتها.</span></p>
<p><span>سافر الأب وهجرها تمامًا، بينما كانت هي تخوض معارك متتالية؛ رفعت دعوى “</span><a href="https://share.google/0q6AirW4UcUqXdXT8"><span>طلاق للضرر</span></a><span>“، وهو مفهوم وملاذ قانوني هدفه إنصاف الزوجة التي تتعرض لأذى مادي أو معنوي يجعل استمرار حياتها الزوجية مستحيلًا، يضمن هذا المسار الحقوق للزوجة ما أن تقدم للمحكمة أدلة واضحة تثبت وقوع الضرر، يُحكم لها بالطلاق مع احتفاظها بكامل حقوقها الشرعية والمالية، وانتظرت ميلاد طفلتها بفارغ الصبر والخوف معًا، وحين حان الوقت لتسجيل المولودة، وقفت في مكتب الصحة تحمل أوراقها الرسمية وقسيمة زواجها وبطاقة زوجها، لكنها فوجئت بالموظف يقول لها: “لا بد من حضور الأب أو العم أو الجد للأب.”</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأب امتنع عن تسجيل الطفلة، حتى أصبحت ساقطة قيد، بناءًا على نصيحة المحامي قمت بتحرير محضر امتناع عن تسجيل المولود، لكن موظفي مكتب الصحة رفضوا التسجيل، رغم وجود كل الأوراق الرسمية المطلوبة معي، وهي قسيمة الجواز، وصورة بطاقة الأبوين”.</span></p>
<p><span>خرجت مريم من المكتب وهي تشعر بأنها معلّقة بين قانون لا يُنفّذ وطفل بلا هوية، لم تكن تعرف أن من حقها قانونًا تسجيل المولود بدون وجود الأب، طالما أن بيدها قسيمة الزواج الإلكترونية، وصورة من بطاقة الرقم القومي الخاصة به، وشهادة ميلادها هي، بالإضافة إلى إخطار الولادة.</span></p>
<p><span>عامان كاملان مرا على طفلتها، التي ما زالت بلا شهادة ميلاد، دون اسم رسمي، دون رقم قومي في المستقبل، ودون أي حق من حقوقها الأساسية، تضيف: “أحتاج إلى استخراج شهادة ميلاد لطفلتي كي أرفع لها قضية نفقة على والدها، الآن أصبحت مضطرة لرفع دعوى إثبات نسب رغم وجود زواج رسمي”.</span></p>
<blockquote><p>وتحدد المادة 15 من <a href="https://www.youm7.com/story/2019/5/14/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%81%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89/4240393">قانون</a> الطفل المصري رقم 126 لسنة 2008، الأشخاص المكلفين قانونًا بالتبليغ عن واقعة الولادة، وهم: والد الطفل إذا كان حاضرًا، ووالدة الطفل شريطة إثبات العلاقة الزوجية، ومديرو المستشفيات والمؤسسات العقابية ودور الحجر الصحي وغيرها، والعمدة أو الشيخ في حالة الزواج المثبت، ووفقاً لما تحدده <a href="https://www.youm7.com/story/2019/11/8/%D9%86%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D9%86/4494030">اللائحة</a> التنفيذية؛ فإن الوالد، هو من يقوم بالتبليغ في حال وجوده، الوالدة يُشترط عليها تقديم ما يثبت الزواج، مديرو المؤسسات، مثل المستشفيات والمؤسسات العقابية ودور الحجر الصحي، حيث تقع الولادة، العمدة أو شيخ البلد في حال تم إثبات الزواج، يمكن لهؤلاء القيام بالتبليغ.</p>
<p>وينص <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/22/%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AF-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%885-%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%85%D9%83%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86/7056774#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-,%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AF%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%2015%20%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D9%885%20%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%85%D9%83%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84&amp;text=%D8%A3%D9%84%D8%B2%D9%85%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%BA%20%D8%B9%D9%86,%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%89%20%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D8%A9.">القانون</a> على وجوب تسجيل المولود الجديد خلال 15 يومًا من تاريخ ولادته، كجزء من حقّه في التوثيق الرسمي وضمان حصوله على خدمات الصحة والتعليم وغيرها، ويُمنح الحق الأساسي في تسجيل المولود للأب، ولكن في حالة وفاة الأب قبل الولادة، أو غيابه، يحق للأم تسجيل المولود — بشرط تقديم ما يثبت الحالة (كالوفاة أو السفر).</p></blockquote>
<p><span>وتتسق شهادتي رضوى ومريم، مع ما توضحه </span><b>نهى عمر </b><span>(اسم مستعار)، التي تشغل منصب ممارس عام بإحدى الإدارات الصحية في محافظة القاهرة،  لـ”زاوية ثالثة”، حول كون التعليمات التي تلقاها العاملون في أثناء تدريبهم على إجراءات تسجيل المواليد كانت تشترط حضور الأب لإتمام عملية التسجيل، وفي حال غيابه يجوز حضور العم أو العمة أو الجد أو الجدة من جهة الأب.</span></p>
<p><span>وتضيف الموظفة بالإدارة الصحية أن الأم يمكنها أيضًا تسجيل المولود، بشرط أن تكتب إقرارًا يوضح سبب عدم حضور الأب، مشيرة إلى أن بعض الموظفين قد يبالغون في تطبيق هذه التعليمات أو يتشددون فيها دون سند قانوني، نتيجة تأثير الممارسات الاجتماعية القائمة على الوصاية الذكورية، ما يؤدي أحيانًا إلى تعطيل حقوق الأمهات في تسجيل مواليدهن بصورة طبيعية.</span></p>
<p><span>وبحسب القانون تبدأ عملية </span><a href="https://www.dostor.org/5198264"><span>تسجيل المواليد</span></a><span> الجدد بالتوجه إلى مكتب الصحة التابع لمحل الولادة خلال 15 يومًا من تاريخ الولادة، ويتم تسليم المستندات المطلوبة ومنها إخطار الولادة، بطاقة الرقم القومي للأب والأم، وقسيمة الزواج، على أن يقوم موظفو الصحة بتسجيل بيانات الطفل وإرسالها إلكترونيًا إلى مصلحة الأحوال المدنية لاستخراج الشهادة المميكنة، ويمكن استلام الشهادة من مكتب السجل المدني بعد أسبوع تقريبًا.</span></p>
<p><span> وفي حالات الطلاق أو وفاة الأب، يقدم ولي الأمر الوثيقة التي تثبت هذه الحالة، وعند التوجه لمكتب الصحة المعني، ينبغي على ولي الأمر – أو من ينوب عنه – </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6399156"><span>التقديم</span></a><span> خلال المهلة المحددة، وتقديم كل المستندات الأصلية المطلوبة. </span></p>
<p><span>ويحق للمولود الحصول على التطعيمات الإلزامية في مكتب الصحة، حال عدم توفر شهادة ميلاد خاصة بها، إذ تنص المادة 25 من </span><a href="https://archive.crin.org/docs/FileManager/egy_law_ch1.doc"><span>قانون</span></a><span> الطفل، على وجوب تطعيم الطفل وتحصينه بالطعوم الواقية من الأمراض المعدية، وذلك دون مقابل، بمكاتب الصحة والوحدات الصحية، وفقا للنظم والمواعيد التى تبينها اللائحة التنفيذية، ويقع واجب تقديم الأطفال للتطعيم أو التحصين على عاتق والده أو الشخص الذى يكون الطفل فى حضانته.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%88%D8%A7/"><b> عمالة الأطفال في مصر: طفولة مسلوبة وحوادث قاتلة خلال رحلات العمل اليومية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مواطنة منقوصة للنساء</b></h1>
<p><span>في السياق ذاته تؤكد </span><b>ندى نشأت</b><span>، مديرة برنامج المشاركة العامة للنساء بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، أن أزمة تمييز بعض مكاتب الصحة ضد الأمهات في مسألة تسجيل المواليد تكون عادة نابعة من توجيهات شفوية تنتشر بين الموظفين، وتتناقض مع القوانين السارية، لافتة إلى أن الموظفين أحيانًا يتمسكون بتعليمات غير مكتوبة تفرض اشتراط حضور الأب أو أحد أفراد عائلته الذكور لتسجيل الطفل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأمر مرتبط بثقافة سائدة داخل المؤسسات، لا تعترف بحقوق النساء كمواطنات كاملات الأهلية، رغم أن القضاء الإداري، كان قد أقرّ صراحةً حق الأم في تسجيل المولود دون اشتراط حضور الأب، شريطة ثبوت العلاقة الزوجية”.</span></p>
<p><span>وتشير ندى إلى أن بعض مكاتب الصحة تتعامل بمعايير متباينة؛ فبعضها ترفض تسجيل الطفل دون حضور الأب أو أحد أقاربه الذكور، والبعض يكتفي بحضور الجدة للأب أو أي امرأة من عائلة الأب، وهذا التعنت ينطلق من  رؤية نمطية تعتبر المرأة تابعة وليست صاحبة سلطة قانونية كاملة، فتتم عرقلة الإجراءات الحكومية الخاصة بها بذرائع الولاية أو القوامة، أو التحقق من صحة الزواج.</span></p>
<p><span>وتضيف: “هذا النمط من التمييز على أساس النوع الاجتماعي، متجذر في المجتمع نتيجة عقود طويلة من السياسات والممارسات التي تضعف مكانة المرأة القانونية والاجتماعية، والموظفون يلجأون أحيانًا إلى تبريرات دينية انتقائية لتقييد حقوق النساء، رغم أنها لا تستند إلى نص قانوني أو مرجعية فقهية ملزمة”.</span></p>
<p><span>وتعتبر مديرة البرنامج أن جذور المشكلة تكمن في عدم الاعتراف الكامل بالمواطنة القانونية للنساء، وفي استمرار ثقافة مؤسسية ترى أن الأم لا تمتلك سلطة اتخاذ القرار نفسه الذي يمتلكه الأب، وهو ما يؤدي إلى تعطيل تنفيذ قوانين واضحة تكفل لها الحق في تسجيل مولودها، دون تعقيد أو وصاية.</span></p>
<p><span>التعنت الذي تواجهه بعض الأمهات في مكاتب الصحة عند تسجيل المواليد ليس مجرد مخالفات فردية، بل يعكس نمطًا متجذرًا من التمييز الإداري القائم على الجنس، بحسب  الباحثة في قضايا النوع الاجتماعي، </span><b>مي صالح، </b><span>فعلى الرغم من أن القانون يمنح الأم حق تسجيل طفلها، إلا أن الممارسة داخل العديد من المؤسسات الحكومية تُخضع هذا الحق لنظرة أبوية تجعل حضور الأب أو أحد أفراد عصبته شرطًا غير منصوص عليه، ما يدفع الكثير من النساء إلى إجراءات قانونية معقدة للحصول على حق أصيل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “ما يحدث عند تسجيل المواليد ليس بعزلة عن أشكال التمييز التي تتعرض لها الأمهات بحجة الولاية أو الوصاية، وهذه الممارسات تُحوّل التمييز من تصرفات فردية إلى تمييز مؤسسي تتعامل معه الأجهزة الحكومية باعتباره أمرًا واقعًا، في ظل صمت اجتماعي وتطبيع تدريجي مع الانتهاك”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن خوف النساء من المضايقات والوصم يلعب دورًا كبيرًا في تكريس هذا الواقع، إذ تتعرض الأمهات لتعليقات مسيئة وتلميحات تتعلق بالأخلاق أو غياب الأب، ما يدفع الكثيرات لتجنب خوض مواجهة قانونية أو إدارية، مشيرة إلى أن عدم وعي النساء بحقوقهن يسهل على الموظفين إساءة استخدام سلطتهم عبر إطلاق ادعاءات وهمية حول القانون، مستغلين ثغرات الثقافة المجتمعية.</span></p>
<p><span>وتتابع: “أوجه التمييز تظهر أيضًا في افتراض أن صلة الأب هي “الوحيدة المُعتدّ بها” أمام الموظفين، بينما يُجرى تجاهل أقارب الأم، رغم أن القانون يتيح لهم إجراءات مماثلة، واعتبار أنّ اعتراف الأب هو الأساس في إثبات البنوة، مما يُقصي الأم من حق أساسي”، مشيرة إلى أن ذلك جزء من منظومة أوسع تضع المرأة في موقع أدنى اجتماعيًا وقانونيًا.</span></p>
<p><span> وتؤكد أن الأصل أن تحصل الأم على حقها مباشرة، لا اضطرارها إلى اللجوء للقضاء أو الشرطة لإثبات ما يكفله لها القانون بوضوح.</span></p>
<p><span>يُمارس هذا التمييز والتعنت ضد بعض الأمهات في مكاتب الصحة باختلاف مستوياتهن الاجتماعية والاقتصادية، وإن كانت النساء الأقل وعيًا بحقوقهن واللواتي لا تتوفر لديهن موارد مالية لتوكيل محامٍ يعانين منه بشكل أكبر. تُعد هذه الممارسات شكلًا من أشكال</span><a href="https://share.google/RqFTfZtgedGiOfO9g"> <span>العنف الهيكلي</span></a><span> أو المؤسساتي القائم على النوع الاجتماعي، والمرتبط بالعنف المتجذر في الأنظمة والقوانين التي تكرّس عدم المساواة وتعرض النساء لأذى جسدي ونفسي، هذا التمييز هو بمثابة لوم للضحية، وفشل في الحماية سببه نقص الإلتزام وتأخر الإجراءات، ويكمن الحل في نصوص تشريعية وتدخلات مجتمعية شاملة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-4/"><b>بحكم الدستورية العليا..انتهت الحضانة؟ اتركي الشقة فورًا!</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أكبر إشكاليات تسجيل المواليد</b></h1>
<p><span>الأحكام القضائية لم تنتصر فحسب لأحقية لنساء المتزوجات رسميًا في تسجيل مواليدهن، بل امتدت لتشمل المتزوجات عرفيًا؛ إذ </span><a href="https://www.eremnews.com/society/1497790"><span>ألزمت</span></a><span> محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة في مصر، في سبتمبر 2018، مصلحة الأحوال المدنية التابعة لوزارة الداخلية بتسجيل المواليد من ساقطي قيد الميلاد، وأبناء الزواج العرفي بسجلات المواليد مع استخراج شهادات ميلاد لهم.</span></p>
<p><span>من ناحيتها ترى</span><b> نيفين عبيد</b><span>، المديرة التنفيذية لمؤسسة المرأة الجديدة، أن زواج الطفلات عرفيًا يمثل إحدى أكبر الإشكاليات المرتبطة بتسجيل المواليد في مصر، إذ لا تستطيع الفتيات القاصرات توثيق زواجهن قانونيًا، ما يؤدي إلى تعقيدات خطيرة عند إنجاب الأطفال، إذ تضطر الطفلة المتزوجة عرفيًا إلى الانتظار لحين بلوغ السن القانوني حتى تتمكن من توثيق زواجها، وهو ما يعني أن أطفالها يُولدون طوال هذه الفترة بلا أوراق رسمية، مشيرة إلى أن الطفل قد يتوفى قبل تسجيله، أو يولد ثم يحدث طلاق عرفي بين الزوجين دون أي مستند قانوني، أو يختفي الزوج أو يُسجن لسنوات طويلة، ولا تستطيع الأم تسجيل المولود لعدم وجود ما يثبت العلاقة الزوجية.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن بعض الأسر تلجأ إلى التحايل على القانون بتسجيل المولود باسم الجد—والد الطفلة—أو أحد الأقارب، حتى يتمكن الطفل من الحصول على التطعيمات والتعليم والخدمات الصحية. لكن هذا الخيار ليس متاحًا للجميع، إذ يرفض بعض الأقارب تسجيل الطفل باسمهم باعتباره “اختلاطًا للأنساب”، مما يجعل الطفل مجهول النسب، في نظر القانون، لعدم وجود أي إثبات قانوني للعلاقة الزوجية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأطفال غير الموثقين يُحرمون من الحقوق الأساسية مثل التعليم، الكشف الصحي، والتطعيمات، وتظل أوراقهم معلقة حتى تتمكن الأم من إثبات زواج لم يُوثق من البداية، وتزداد المشكلة تعقيدًا إذا تعرضت الأم للطلاق أو الترمل أثناء زواجها العرفي، أو إذا سُجن الزوج، لاسيما أن القضايا المتعلقة بزواج قاصرات، والتي يتعامل معها القانون في بعض الحالات كجرائم اتجار بالبشر، وقد تصل العقوبة فيها إلى السجن لعشر سنوات”.</span></p>
<p><span>وتلفت المديرة التنفيذية إلى أن التعامل مع هذه الحالات يختلف من نيابة إلى أخرى؛ ففي بعض الحالات تبادر النيابة إلى توثيق عقد الزواج العرفي حمايةً للطفل، وفي حالات أخرى تُطبّق العقوبة دون معالجة وضع الأسرة القانوني، أما فيما يخص تعنت بعض مكاتب الصحة في تسجيل المواليد، فتقول إنها لا تعرف ما إذا كان هذا التعنت يعود لغياب عقد الزواج فقط، أم لاعتبارات أخرى داخلية، لكن في كل الأحوال فإن غياب التوثيق هو نقطة الخلل الأساسية، التي تفتح سلسلة من المشكلات القانونية والاجتماعية للأطفال وأمهاتهم.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/child-marriage-in-egypt/"><b>زواج القاصرات في مصر: أطفال بلا نسب وقوانين بحاجة للتعديل</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
القضاء ينتصر لأحقية الأم في تسجيل مولودها</b></h1>
<p><span>القانون يتيح للأم أو الأب أو الجد أو العم تسجيل المولود، شريطة أن تكون الأم حائزة على قسيمة زواج رسمية سارية تثبت العلاقة الزوجية خلال فترة تسمح قانونًا بحدوث الحمل، بحسب  المحامية </span><b>آية حمدي</b><span>، مديرة مكاتب المساندة بمؤسسة المرأة الجديدة، التي تشير إلى أن هذا الحق لا يُطبّق دائمًا على أرض الواقع، إذ تتغلب الأعراف في كثير من الأحيان على نصوص القانون، ما يؤدي إلى تعنت بعض الموظفين ورفضهم تسجيل المواليد دون حضور الأب.</span></p>
<p><span>وتوضح آية أنه يوجد أمام الأمهات مسارين لمواجهة هذا التعنت، يمكن السير فيهما بالتوازي أو بشكل منفصل: الأول هو تقديم إنذار ومحضر ضد الموظف الممتنع ورفع جنحة «امتناع عن تنفيذ القانون»، بوصفه رفضًا لأداء عمل مُلزم قانونًا، أما المسار الثاني فيتمثل في رفع دعوى «إثبات نسب»، وهو إجراء تلجأ إليه الأمهات حتى في حالات الزواج الرسمي عندما يرفض الأب الحضور أو تمتنع مصلحة الأحوال المدنية عن التسجيل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “عادة ما يُرفق تحرير محضر ضد الأب بالامتناع عن تسجيل المولود، كقرينة في دعوى إثبات النسب، لكنه لا يترتب عليه في الواقع العملي عقوبات مباشرة، لأن القانون ينص على أن للأم حق التسجيل، رغم أن هذا الحق لا يُنفَّذ عمليًا في العديد من المكاتب”.</span></p>
<p><span>وتضيف أنه في حال تجاوز الطفل المدة القانونية للتسجيل خلال 15 يومًا واعتباره «ساقط قيد»، فإن الأم لا تملك سوى اللجوء إلى تحرير محضر في القسم ورفع دعوى إثبات نسب، مشيرةً إلى أن الفصل في هذه الدعاوى قد يستغرق في المتوسط نحو ثمانية أشهر، وإن كانت المدد تختلف تبعًا لإجراءات الإعلان والتحريات وطلبات القاضي.</span></p>
<p><span>وتُبيّن أن دعوى إثبات النسب تمر بعدة خطوات، من بينها إعلان الأب، وطلب تحريات من وزارة التضامن الاجتماعي للتأكد من عدم خضوع الطفل لنظام الأسر البديلة، وقد يطلب القاضي شهودًا، خصوصًا في حالات الزواج العرفي. أما في الزواج الرسمي، فتُعد قسيمة الزواج وشهادة الميلاد وإخطار الولادة مستندات كافية في أغلب الحالات.</span></p>
<p><span>وبشأن إجراءات تسجيل المولود الناتج عن زواج عرفي، توضح أنه يتوجب الأم تُرفع دعوى «إثبات زواج وإثبات نسب» في صحيفة واحدة، وتقدم عقد الزواج العرفي وإفادات الولادة، ويستلزم الأمر حضور شهود مطلعين على واقعة الزواج، وبعد صدور الحكم تثبت شهادة الميلاد بشكل طبيعي وتُمنح للطفل جميع الحقوق المكفولة للأطفال المولودين في إطار زواج رسمي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بحالات وفاة الأب قبل الولادة، تقول: إن “المحكمة تقارن بين مدة الزواج وتوقيت الحمل، وقد تطلب شهودًا أو مستندات إضافية لإثبات النسب، ويزداد الأمر تعقيدًا في الزواج العرفي الذي يستلزم اعترافًا أو حضورًا من عائلة الأب”.</span></p>
<p><span>وتؤكد آية حمدي أن جوهر المشكلة يكمن في التناقض بين نصوص القانون التي تمنح الأم حق التسجيل، وبين الممارسات الواقعية داخل بعض مكاتب الصحة، والتي لا تزال خاضعة لثقافة تُغلّب الأعراف على القواعد القانونية، وتُلقي بالعبء القانوني والاجتماعي كاملًا على النساء.</span></p>
<p><span>ويعد تسجيل المواليد حقًا أساسيًا لكل طفل يولد على الأراضي المصرية، باعتباره أحد الحقوق المدنية التي نصت عليها اتفاقية حقوق الطفل وقانون الطفل المصري، ولا يجوز حرمان أي طفل من شهادة ميلاد بغض النظر عن ظروف ولادته، لأن إثبات الوجود القانوني حق لا يسقط ولا يخضع للتقديرات الشخصية، بحسب ما يؤكد المحامي </span><b>أحمد مصيلحي</b><span>، رئيس شبكة الدفاع عن أطفال مصر.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن قانون الطفل يُحمّل الأب المسؤولية الأولى عن الإبلاغ عن المولود، وفي حالة غيابه يحق لأحد أقاربه من جهة الأب—مثل العم أو الأخ—إتمام إجراءات التسجيل، مشيرًا إلى أن الأم أيضًا تملك حق التبليغ متى استطاعت إثبات العلاقة الزوجية عبر تقديم قسيمة الزواج الرسمية أو أي مستندات تؤكد قيام الزواج، وفقًا لما نصت عليه اللائحة التنفيذية للقانون، وإذا تعذر إثبات العلاقة الزوجية، يمكن للأم تقديم إقرار نسب، وفي هذه الحالة يُسجّل الطفل باسم أمّه وباسم أبٍ افتراضي لحين الفصل في العلاقة الزوجية أمام المحكمة.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن شهادة الميلاد الصادرة في هذه الحالة تُعد مؤقتة لحين إثبات أو نفي النسب، لكنها تُعتمد كشهادة قائمة ما لم يطرأ تعديل لاحق، مؤكدًا أن امتناع بعض الموظفين عن التسجيل بحجة ضرورة حضور الأب هو ممارسة روتينية مخالفة للقانون، وأن النصوص القانونية تمنح الأم الحق الصريح في تسجيل الطفل دون اشتراط وجود الأب متى قدّمت مستندًا يثبت العلاقة الزوجية، لافتًا إلى أنه في حالة الزواج العرفي، يمكن للأم تسجيل الطفل بإقرار مؤقت، ثم رفع دعوى إثبات علاقة زوجية لتعديل شهادة الميلاد وإضافة اسم الأب الحقيقي بعد صدور الحكم.</span></p>
<p><span>ويقول إن “مشكلة التعنت الإداري ليست ناتجة عن قصور في التشريع”، واصفًا قانون الطفل بأنه «من أفضل القوانين عالميًا بشهادة الأمم المتحدة»، وأن الإشكاليات الراهنة تعود إلى موروثات ثقافية وأفكار أبوية تعيق تطبيق النصوص، مشيرًا إلى أن وزارة الداخلية والمجلس القومي للطفولة والأمومة درّبا الموظفين على تسهيل تسجيل الأطفال، لكن بعض المكاتب لا تزال تتمسك بممارسات قديمة.</span></p>
<p><span>فيما يسعى القانون إلى حماية مصلحة الطفل الفضلى والحيلولة دون إفلات، الآباء الذين يمتنعون عن تسجيل مواليدهم  من العقاب، رغم الزواج الرسمي، فإنهم يعاقبهم حال لم يسجلوا أطفالهم خلال الـ15 يومًا الأولى من الولادة بدفع غرامة مالية، وقد تصل العقوبة إلى الحبس لمدة تصل إلى ستة أشهر إذا ثبت أن الأب بتصرفه عرّض الطفل للخطر،  وهو توصيف قانوني يشمل حرمان الطفل من التطعيمات، والتأمين الصحي، وإثبات الهوية، وكلها حقوق ترتبط مباشرة بإصدار شهادة الميلاد، بحسب ما يوضح مصيلحي.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه معنا مؤكدًا أن الأم ليست مضطرة لقبول التعنت الإداري في مكاتب الصحة، وأن أمامها مسارات واضحة: تقديم شكوى إلى مدير الأحوال المدنية بالعباسية، وإخطار المجلس القومي للطفولة والأمومة، أو اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة للحصول على شهادة الميلاد، قائلًا: إن “القانون في صف الأطفال، وما يحدث من تجاوزات لا يمثل إلا موروثًا يجب أن ينتهي”.</span></p>
<p><span>ويجب على الأم أو أهلها، إذا امتنع الموظف عن تسجيل المولود، أن يقوموا بتحرير محضر في قسم الشرطة لإثبات حالة الامتناع، ثم استخدام إفادة المحضر لتقديمها لمكتب الصحة لتسجيل الطفل، ويمكن اللجوء لخطوط نجدة الطفل للحصول على مساعدة، وإذا استمر الرفض، يمكن تقديم تظلم للمسؤولين الأعلى (مدير الأحوال المدنية، ثم قاضي الأمور الوقتية بالمحكمة)، مع العلم أن </span><a href="https://share.google/OtrRWZUHZCrjKPkXU"><span>الامتناع</span></a><span> يعرض الموظف لعقوبة مالية. </span></p>
<blockquote><p>وكانت قد أكّدت المحكمة الإدارية العليا في <a href="https://www.laweg.net/Default.aspx?action=DisplayNews&amp;ID=4295">حكم </a>نهائي صادر عنها، في أبريل 2015، أن استخراج شهادة الميلاد للمولود ليس حقًا حصريًا للزوج، بل يحقّ للأم أيضًا أن تسجّل مولودها — حتى في حال وجود خلافات زوجية أو رفض الأب، وجاء في حيثيات الحكم أن حرمان الأم من هذا الحق مجرد “إهانة” لا يقبلها القانون، وأن حرمان الطفل من قيد ميلاده يشكل انتهاكًا لحقه الدستوري في الهوية.</p>
<p>وتعود وقائع القضية إلى امرأة تركت منزل الزوجية أثناء حملها وتوجهت للسجل المدني لتسجيل طفلها بعد ولادته، لكن مكتب الصحة امتنع بناءً على طلب الزوج، مما دفعها للقضاء، وبعد أن امتنع زوجها عن المثول أمام المحكمة، قضت المحكمة بوقف تنفيذ قرار الامتناع، وفرضت على إدارة السجل المدني إثبات واقعة الميلاد وتسليم الأم شهادة ميلاد طفلها.</p>
<p>وفي فبراير 2023 <a href="https://egyls.com/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AD%D9%82%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3/">أصدرت</a> المحكمة الإدارية العليا شهادة بعدم الطعن على الحكم السابق من محكمة القضاء الإداري يقرّ بأن حق الأم في استخراج شهادة ميلاد لمولودها لا يسقط بسبب خلافات زوجية أو رفض الأب، تضمن الحكم أنه لا يجوز للزوج أو أهله حرمان الزوجة من هذا الحق أو إهانتها، حتى لو غابت الزوجة عن منزل الزوجية.</p>
<p>وقضت المحكمة بإلزام جهة السجل المدني بإثبات واقعة ميلاد الطفل وإصدار شهادة ميلاده، رغم امتناع الأب أو إدارة الصحة، معتبرة أن حرمان الطفل من قيد ميلاده يمثل انتهاكًا لحقه الدستوري في الهوية، مؤكدة أن التسجيل ليس حكرًا على الأب فقط، بل يشارك فيه الزوجان معًا، وبذلك انتصر الحكم للأم وطفلها، وأصبح نهائيًا غير قابل للطعن.</p></blockquote>
<p><span>فيما تؤكد المحامية الحقوقية </span><b>انتصار السعيد</b><span>، مديرة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، أن الإجراءات الإدارية داخل بعض المؤسسات الحكومية ما زالت تعكس نظرة تمييزية ضد النساء، خاصة الأمهات المعيلات، مشيرة إلى أن التعنت في تسجيل المواليد دون حضور الأب لا يستند إلى أي أساس قانوني، بل يقوم على ممارسات فردية تفتقر للوعي، وتمثل انتهاكًا واضحًا لحق الطفل في الهوية. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “ما يجري في بعض مكاتب السجل المدني من تعطيل لإجراءات تسجيل الأطفال يعد انتهاكًا مزدوجًا يمسّ المرأة وطفلها في آن واحد، ويعكس ثقافة تمييزية تسيطر على مؤسسات يفترض أن تقدم خدماتها دون تفرقة”.</span></p>
<p><span>وتوضح أن القانون المصري يمنح الأم الحق في تسجيل مولودها، إلا أن التطبيق العملي ما زال يخضع للتصورات الذكورية والسلطة التقديرية لبعض الموظفين، ما يحوّل هذا الحق إلى معاناة يومية للأمهات، خاصة الناجيات من العنف أو حالات الهجر، مشدّدة على أن حرمان الطفل من شهادة ميلاد بسبب موقف شخصي من موظف هو انتهاك لحقوقه الأساسية، من الهوية إلى الرعاية الصحية والتعليم.</span></p>
<p><span>وتطالب المحامية الحقوقية، وزارة الداخلية بإصدار تعليمات واضحة وملزمة للعاملين بالسجل المدني باحترام حق الأم كولاية طبيعية، ومحاسبة أي موظف يعرقل استخراج شهادة الميلاد دون سند قانوني، مع ضرورة تدريب الموظفين على مبادئ المساواة وعدم التمييز، مؤكدة أن إصلاح القوانين لا يتحقق ما لم يصاحبه تغيير في السلوك المؤسسي والوعي المجتمعي، لافتة إلى أن أي تعنت ضد الأمهات في استخراج الأوراق الرسمية يمثل انتهاكًا صريحًا للدستور والمواثيق الدولية التي التزمت بها الدولة.</span></p>
<p><span> وتكشف شهادات الأمهات والخبراء، والأحكام القضائية المتراكمة خلال السنوات الماضية، أن أزمة تسجيل المواليد في مصر لا ترتبط بقصور في التشريعات، بل بمنظومة من الممارسات الإدارية والذهنية الأبوية التي تحوّل حقًا قانونيًا واضحًا إلى امتياز يخضع لمزاج موظف أو لثقافة مؤسسية تقليدية، وبينما يقرّ القانون صراحة بحق الأم في تسجيل طفلها، يظل هذا الحق معلّقًا في العديد من مكاتب الصحة، حيث تنتصر التوجيهات الشفوية والأعراف على النصوص والدستور، ليدفع الأطفال—قبل أمهاتهم—الثمن الأفدح: حرمانهم من الهوية، والرعاية الصحية، والتعليم، والوجود القانوني نفسه.</span></p>
<p><span>أخيرًا، إن حرمان النساء من حقّ تسجيل مواليدهن لا يسقط حقهن في الأمومة فحسب، بل يمثل شكلًا من أشكال العنف القائم على النوع الاجتماعي الذي يُعيد أفراد ضمن مؤسسات الدولة إنتاجه، فربط هوية الطفل القانونية بالرجل فقط هو تكريس لفكرة أن ‘المجال العام’ والقانوني هو مساحة ذكورية بامتياز، بينما يُحاصر النساء في ‘المجال الخاص’ للرعاية فقط، وهو واقع يتنافى كليًا مع مبادئ العدالة والمساواة أمام القانون.</span></p>
<p><span>وعليه، فإن استمرار هذا التعنت لا يجب النظر إليه كـ ‘عرف اجتماعي’ يُمكن التغاضي عنه، بل كشكل صريح من أشكال الفساد الإداري وسوء استغلال السلطة؛ مما يستوجب تدخلًا عاجلًا من أجهزة الرقابة لإجراء تدقيق شامل على مكاتب الصحة، ومساءلة الموظفين الذين ينصبون أنفسهم قضاةً أخلاقيين بدلًا من منفذين للقانون.</span></p>
<p><span>فبين قانون تقدّمي وواقع إداري متجمد، يبقى مستقبل آلاف الأطفال معلّقًا، في انتظار لحظة تصبح فيها الممارسات الإدارية متسقة مع القضاء الذي حسم الأمر مرارًا، وتصبح النساء كاملات الأهلية بالفعل، لا بالورق فقط.</span></p>
<p><span>وفي النهاية، يبقى السؤال الذي يفرض نفسه: كم طفلًا يجب أن يولد بلا هوية، وكم أمًا يجب أن تخوض معركة لا ضرورة لها، قبل أن تُلزم مؤسسات الدولة نفسها بتطبيق ما يُفترض أنه حق مكفول، لا معركة تُخاض؟</span><span><br>
</span></p>
<p> </p>
<p>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة <strong data-start="41" data-end="65">Free Press Unlimited</strong>، بإشراف تحريري من <strong data-start="84" data-end="97">ربا الحلو</strong>.</p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:30:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150647</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف" title="برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، اليوم، عن وفاة سابع طفل نتيجة البرد خلال فصل الشتاء الجاري، بجانب مقتل ثلاثة فلسطينيين جراء انهيارات جزئية للمنازل المتضررة من القصف الإسرائيلي السابق، فيما قالت الأمم المتحدة، أمس، إن 95 ألف طفل في القطاع عانى من سوء التغذية الحاد خلال العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل مستشفيات القطاع خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى وستة مصابين، ليرتفع عدد الضحايا منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و424 قتيلًا، ونحو 171 ألفًا و324 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7221"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة» في غزة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال ستة فلسطينيين وأصابت آخر في محافظة القدس، منذ مساء أمس، فيما أوضحت صفحة المحافظة على فيسبوك، اليوم، أن سلطات الاحتلال أخطرت المؤسسات الإغاثية التابعة لوكالة الأونروا في القدس بقطع الخدمات عنها بعد 15 يومًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة الطفل السابع بسبب برد الشتاء في غزة.. والأمم المتحدة: 95 ألف طفل أصيبوا بسوء التغذية في 2025</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي طفل عمره سنة بسبب البرد، بحسب بيان لوزارة الصحة في قطاع غزة، وهو سابع طفل يقتله البرد وانخفاض درجات الحرارة داخل القطاع المحاصر، منذ بداية فصل الشتاء، كما توفي ثلاثة فلسطينيين نتيجة انهيار مبنى كان يأويهم، ما رفع عدد ضحايا انهيارات المباني المتداعية جراء القصف السابق إلى 24 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9979"><span>صرح</span></a><span> الدفاع المدني في القطاع، اليوم، بأنه أنقذ طفلين سقط عليهما جدار بالقرب من مفترق التايلندي، غرب مدينة غزة شمالي القطاع، وذلك بعدما حذر في </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9978"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، من الانهيارات الجزئية لمباني آيلة للسقوط، وسط شدة حركة الرياح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2010766896686129374"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، أمس، عن مقتل أربعة فلسطينيين جنوب قطاع غزة، ادعى أنهم مسلحون تجاوزوا منطقة الخط الأصفر واقتربوا من قواته بـ«طريقة شكلت تهديدًا مباشرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات القطاع خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى وستة مصابين، ليرتفع عدد الضحايا منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و424 قتيلًا، ونحو 171 ألفًا و324 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7221"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة» في غزة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://news.un.org/en/story/2026/01/1166747"><span>قالت</span></a><span> الأمم المتحدة، أمس، إن شركائها المتخصصين في التغذية حددوا ما يقارب 95 ألف حالة سوء تغذية حاد في قطاع غزة خلال عام 2025، بواقع حوالي 4900 حالة سوء تغذية حاد، و820 حالة سوء تغذية حاد جدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المنظمة الأممية إلى أن الأزمة الإنسانية في القطاع «لا تزال خطيرة للغاية، حيث يهدد الطقس الشتوي القاسي بتقويض المكاسب الأخيرة في إيصال المساعدات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/2010761056394657990"><span>قال</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، أمس، إن في غزة 18 ألفًا و500 مريض سرطان، وجهاز هضمي، وكلى، وأمراض مناعية، و«غيرها من الحالات الخطيرة»، بينهم أربعة آلاف طفل، بـ«حاجة ماسة إلى الإجلاء الطبي» من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال لقائه مع بابا الفاتيكان، ليو الرابع عشر، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/2010787468845728160"><span>أكد</span></a><span> المفوض العام للأونروا، فيليب لازاريني، أن 600 ألف فتاة وفتى «يعيشون حاليًا في أنقاض غزة»، معتبرًا إعادتهم إلى بيئة تعليمية «يجب أن تكون أولويتنا المشتركة لتجنب ضياع جيل كامل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>اعتقال 6 فلسطينيين في الضفة.. والاحتلال يخطر مؤسسات «أونروا» في القدس بقطع الخدمات عنها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، ستة فلسطينيين خلال اقتحام واسع نفذته في حي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140300"><span>رأس خميس</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-140304"><span>مخيم شعفاط</span></a><span>، شمال شرق القدس المحتلة، داهمت أثنائه عددًا من المنازل، وأخضعت سكانها للتحقيق الميداني. وكانت القوات </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/12/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-140290"><span>أصابت</span></a><span> شابًا برصاصة في الفخذ، أمس، قرب جدار الفصل العنصري في بلدة الرام، شمالي القدس أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد التضييقات على عمل المؤسسات الإغاثية، قالت محافظة القدس في </span><a href="https://www.facebook.com/jergover/posts/pfbid07nxvJv6ZeedqyqbaSRyRMcB4tuWA4bY5w55qQV8na3Hv42desM3EBhKvxmNMz5Ssl?locale=ar_AR"><span>بيانٍ</span></a><span>، اليوم، إن سلطات الاحتلال أرسلت إخطارات رسمية تفيد بقطع الكهرباء والمياه عن مباني وكالة الأونروا في القدس المحتلة بعد 15 يومًا، استنادًا إلى قانون صادق عليه الكنيست في 31 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالت الإخطارات عشرة مبانٍ تابعة للأونروا، تشمل مدارس وعيادات ومراكز تدريب ومكاتب إدارية، من بينها المكتب الرئيسي للوكالة في حي الشيخ جراح، إضافة إلى مكتب التدريب المهني في </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/2010758919035974077"><span>قلنديا</span></a><span>، الذي يعمل منذ 70 عامًا، ويعد أقدم مراكز التدريب المهني تابع للأونروا في الأراضي الفلسطينية المحتلة، مما سيحرم </span><a href="https://x.com/GRFriedrich/status/2009681796670112117"><span>325</span></a><span> طالبًا يدرسون فيه حاليًا من التعليم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9/">برد شتاء غزة يقتل طفلًا سابعًا.. وثلاثة قتلى في انهيار مبنى متضرر من القصف</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:25:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150646</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تغيير وزاري أم لا؟</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الديون</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حرية المعتقد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/01/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-e1704301553263-150x150.jpeg" alt="تغيير وزاري أم لا؟" title="تغيير وزاري أم لا؟" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>هل هناك تغيير مرتقب للحكومة بعد انعقاد البرلمان، حسبما يُبشّر النائب الصحفي «المتوقِّع» مصطفى بكري؟، أم أنه لن يحدث مثلما يرجّح النائب الصحفي «الوطني» محمود مسلم، خصوصًا وأن «المفكر السياسي المرموق» علي الدين هلال يقول إن الرئيس وجّه الأجهزة المعنية بإعداد تقارير عن أداء الحكومة، مع تأكيد الوزير محمود فوزي، أن الرئيس هو من بيده تحديد شكل وتوقيت التعديل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف السؤال الأبرز في نشرتنا، نعرض لكم الجدل حول مقترح رجل الأعمال حسن هيكل «المقايضة الكبرى» لتصفير الدين المحلي، بينما تطمح الحكومة لتحقيق نمو اقتصادي بنسبة 7.5% بحلول 2030، مع اعتماد أكبر على القطاع الخاص، بالتوازي مع عدد من المؤشرات الاقتصادية المبشرة مؤقتًا، مثل تسجيل الدولار أدنى مستوياته أمام الجنيه منذ أشهر، وتحقيق البورصة مكاسب قياسية، مع مزيد من الرحلات الكبرى في قناة السويس والبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في النشرة أيضًا أخبار انتهاء الحكومة من أكبر تعديلات على قانون حماية المنافسة، وإلغاء الصومال جميع الاتفاقات التي تجمعها بالإمارات، وأخيرًا، إعلان المبادرة المصرية للحقوق الشخصية استمرار الملاحقات الأمنية ضد أصحاب الآراء الدينية المُخالفة للسائد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتهت الانتخابات الحلزونية، وعاد إلينا مجلس النواب بتشكيله الجديد، الذي لم يحمل دلائل لاختلاف أدائه عن سابقه، خصوصًا مع طريقة تشكيله، وسيطرة الأحزاب «الوطنية» عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/?fbclid=IwY2xjawPTA5lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpCgNHGK6k6PB7kNS470KUjPCDgzhClWNS1OVC112de1zwNd3FORKaclG01W_aem_9JHWzKkOUexxIuhvvJOZ-g"><span>حسم </span></a><span>النائب المعين من رئيس الجمهورية، هشام بدوي، مقعد الرئاسة، ورئيس حزب الجبهة الوطنية، عاصم الجزار، وعضو «مستقبل وطن»، محمد الوحش، مقعدا الوكيلين، يبدو أن مقاعد رئاسة اللجان قد تشهد قدرًا من المفاجآت، بعدما كشف النائب مصطفى بكري، أمس، عن «الاستقرار» على اختيار أمين عام «الجبهة الوطنية» ووزير الزراعة الأسبق، السيد القصير، رئيسًا للجنة الزراعة، ورئيس حزب «حماة الوطن»، محمد عباس حلمي، رئيسًا للجنة الدفاع والأمن القومي، وهو فريق سابق في القوات المسلحة، مع اختيار وزير الخارجية الأسبق، سامح شكري، المعين من الرئيس، ليتولى مسؤولية لجنة الشؤون الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تصريحات بكري التليفزيونية، التي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173469"><span>نقلها </span></a><span>«المصري اليوم»، تأجل حسم رئاسة اللجنة التشريعية، وهي إحدى اللجان المحورية في أداء المجلس، والتي تمر عبرها كل التعديلات التشريعية، حتى غد الأربعاء، لإتاحة مزيد من الدراسة والنقاشات، ومعها لجان الصناعة والنقل والإسكان والمواصلات والخطة والموازنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تشغل تغطية «دراسات ونقاشات» اختيار رؤساء اللجان حيزًا لافتًا من التغطية الإخبارية أو المتابعة، ربما لكونها غير مؤثرة بشكل مباشر في واقع المواطنين، خاصة أن الاختيار يتم بمواءمات وهندسة سياسية تشرف عليها «الأجهزة» التي تدير المشهد، لكن ما حاز مساحة معتبرة من التغطيات الإعلامية والمتابعة كان النقاش حول تغيير الحكومة، التي تدير شؤوننا اليومية ومستقبلنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تزايد أصوات المتكهنين، والمطالبين، بتغيير وزاري، أو تغيير الحكومة كاملة، أكد وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، أمس، أن تحديد توقيت التعديل أو التغيير الحكومي ومداه يندرج ضمن الاختصاصات الدستورية لرئيس الجمهورية، وإن مسألة منح الثقة البرلمانية للحكومة لا تُطرح إلا عقب تشكيل حكومة جديدة، التزامًا بالأطر الدستورية المنظمة للعلاقة بين السلطتين التنفيذية والتشريعية، حسبما نقل «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فوزي أضاف للمحررين البرلمانيين أن الحكومة سبق أن تقدمت ببرنامجها إلى مجلس النواب وحصلت على ثقته، وأن أي برنامج حكومي جديد لن يُعرض على البرلمان إلا بعد تشكيل حكومة جديدة وفقًا للإجراءات الدستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بكري، الذي يجيد التوقعات عادة، دعا خلال الأيام الماضية إلى تغيير الحكومة ورئيسها عقب الانتخابات البرلمانية، معتبرًا أن أي تعديل مع بقاء رئيس الوزراء لن يُحدِث تغييرًا حقيقيًا، معتبرًا أن الحكومة تواجه مشكلات وعليها أطروحات متعددة، وأنه منذ عام 2018 جرى أكثر من تعديل وزاري «ومع ذلك ظل مصطفى مدبولي موجودًا كرئيس للحكومة» حسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«نحن نحتاج إلى تغيير يشمل رئيس الحكومة ومن يريد مصلحة البلد واحتواء الرأى العام، فليُقدم على هذه الخطوة، مصر تحتاج إلى دماء جديدة ورؤية جديدة تواكب الخطة الاستراتيجية للدولة»، بحسب بكري، الذي أشار إلى أن الحديث عن استمرار الحكومة غير دقيق، وأن مصر مليئة بالكوادر، وتحتاج إلى حماس ودم جديد، معتبرًا أن تغيير رئيس الحكومة لا يعني إقصاءه، بل يمكن الاستفادة منه فى موقع آخر، فبحسب بكري «البشر بطبيعتهم إذا استمروا طويلًا في مواقعهم يحدث نوع من الترهل، حتى مع العمل الدؤوب والمضاعف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف بكري، النائب والإعلامي، لفت الوزير في عهد ما قبل الثورة، علي الدين هلال، إلى أن العرف السياسي المصري يقضي بتشكيل حكومة جديدة مع انتخاب برلمان جديد، مشيرًا إلى أن سيناريوهات التغيير قد تشمل تشكيل الحكومة بالكامل أو الاكتفاء بتعديل بعض الحقائب الوزارية، حسبما قال في ضيافة الصحفي والإعلامي، أحمد موسى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هلال، أستاذ العلوم السياسية، الذي </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173466"><span>وصفه </span></a><span>«المصري اليوم» بـ«المفكر السياسي المرموق»، أضاف إلى رأيه معلومة أن الرئيس السيسي وجّه أجهزة الدولة المعنية بإعداد تقارير وافية عن أداء الحكومة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وموجهًا للبرلمان الجديد، أو مروجًا له، شدد هلال على ضرورة تفعيل الدور الرقابي للبرلمان، مستنكرًا غياب الاستجوابات في المجالس السابقة، وداعيًا إلى التركيز على ملفات تمس حياة المواطنين اليومية مثل التضخم والأسعار والمرتبات والمعاشات. كما أشار «المفكر المرموق» إلى أن البرلمان المقبل يمثل حلقة أساسية في استكمال رؤية مصر 2030، بما يفرض عليه مراجعة أداء الوزارات والعمل على تذليل العقبات التي تعترض تنفيذها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قلل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=xfXMXE4ICv0"><span>رئيس </span></a><span>الهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية بمجلس الشيوخ، محمود مسلم، من احتمالية تغيير الحكومة، قائلًا، مع زميله الصحفي نشأت الديهي في برنامج «بالورقة والقلم»، إن «الجبهة» لم يُعرض عليه حتى الآن موضوع الحكومة وتغيير مدبولي، وأضاف أنه «كصحفي» يرى أن المشهد يشير لرغبة لاستمرار مدبولي، مؤكدًا أن القرار النهائي يظل من اختصاص رئيس الجمهورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تشريعيًا، وقبل أن تتضح الصورة النهائية لأجندة للبرلمان، قال موقع «المصري اليوم» إن الحكومة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4173593"><span>قدمت</span></a><span> إلى مجلس الشيوخ، أمس، مسودة تعديلات واسعة على قانون حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية، تضمنت استحداث نحو 50 مادة وفقًا للمعايير الدولية، تهدف إلى تعزيز استقلالية جهاز حماية المنافسة، باعتباره جهة رقابية مستقلة تتبع رئيس الجمهورية مباشرة، مع استبعاد ممثلي الحكومة والاتحادات من مجلس إدارته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديلات منحت الجهاز، لأول مرة، سلطة توقيع جزاءات مالية إدارية مباشرة على الشركات دون انتظار أحكام قضائية، مع تغليظ الغرامات ورفع حدها إلى 2–15% من إيرادات المنتج محل المخالفة، أو حتى مليوني جنيه حدًا أدنى وملياري جنيه حدًا أقصى في حال تعذر الحساب، فضلًا عن تشديد عقوبات عدم الإخطار بالتركز الاقتصادي وعدم التعاون مع الجهاز. كما وسعت المسودة نطاق الممارسات المحظورة ليشمل الممارسات المنسقة غير المكتوبة، وفصلت بين المسؤولية الإدارية للشخص الاعتباري والعقوبات الجنائية للشخص الطبيعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نص المشروع على إنشاء لجنة مستقلة برئاسة نائب رئيس مجلس الدولة لنظر التظلمات، مع اعتبار قرارات الجهاز واجبة النفاذ، إلى جانب توسيع نظام الإعفاء من العقوبة لحماية المبلغين ومنح الجهاز سلطة تخفيف الجزاءات وفقًا لتقديره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02UJG9akG6ALKVh24osryVaKYx8KB2jka4Q9hMkyt1bi8q3uKsEnMkezecnyCvetefl"><span>أشارت </span></a><span>وثيقة سياسة ملكية الدولة إلى أن جهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية سيكون له دور في برنامج الطروحات الحكومية، والذي أصبح له سلطة إلزامية في تمرير صفقات الاستحواذ أو الدمج أو تعطيلها، تقديرًا لعامل الإضرار أو تعزيز المنافسة، بحسب تعديلات قانون «حماية المنافسة» رقم 3 لسنة 2005.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما صدّق رئيس الجمهورية على تلك التعديلات في يناير 2023، ظل العمل بها معطلًا لعدم صدور اللائحة التنفيذية للقانون، حسبما سبق أن أوضح المتحدث الرسمي لجهاز حماية المنافسة، محمد أسعد، لـ«مدى مصر» في أغسطس 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على مدار اليومين الماضيين، احتل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JMIdnTjFHK8&amp;pp=ygUR2K3Ys9mGINmH2YrZg9mEICI%3D"><span>مقترح </span></a><span>رجل الأعمال، حسن هيكل، بنقل ملكية قناة السويس إلى البنك المركزي مقابل تصفير الديون المحلية، كحل لأزمة الديون، مكانًا معتبرًا في التغطية الإعلامية، بين احتفاء وعرض تفصيلي للمقترح، المعروف بـ«المقايضة الكبرى»، الذي اختارت «المال» صفحتها الأولى لعرضه، أمس، أو هجوم عليه نقلته «المصري اليوم» على صفحاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عودة المقترح لواجهة النقاش بدت مفاجئة، خاصة وأنه ليس </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MG0PlAXtq_g&amp;pp=ygUR2K3Ys9mGINmH2YrZg9mEICI%3D"><span>جديدًا </span></a><span>تمامًا، بعدما سبق وعرضه هيكل مطلع العام الجاري، قبل أن تفرد قناة «القاهرة والناس» مساحة لحازم شريف، رئيس تحرير «المال» ومقدم بودكاست «CEO Level»، لإجراء مقابلة مطولة على الهواء مع هيكل، نُشر نصها اليوم على صفحتين كاملتين في «المال»، مرفقة بعرض تقديمي يشرح ملامح المقترح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، أوضح هيكل أن مقترحه الهادف إلى حل أزمة تفاقم الدين المحلي، يستند إلى إعادة هيكلة الدين بدلًا من الاستمرار في تدويره، عبر تقييم هيئة قناة السويس من خلال الجهاز المركزي للمحاسبات وبمشاركة شركة عالمية، مرجحًا أن تصل قيمتها إلى نحو 200 مليار دولار، استنادًا إلى متوسط إيرادات سنوية تقارب 10 مليارات دولار خلال السنوات الأخيرة، مع استبعاد فترات الأزمات، على أن يواصل البنك المركزي سداد الفوائد للبنوك بدلًا من وزارة المالية، معتمدًا على عوائد القناة التي تقدر بنحو 6% سنويًا بالدولار، إلى جانب تعويض الجزء المتبقي من خلال رفع نسبة الاحتياطي الإلزامي على البنوك إلى 18%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طرح سيناريو بديل يقوم على تقييم القناة عند مستوى أقل، قد يصل إلى 100 مليار دولار، مقابل مقايضة ديون محلية بنحو خمسة تريليونات جنيه، مع تقاسم الأرباح بين البنك المركزي ووزارة المالية حال تجاوز الإيرادات حاجز 10 مليارات دولار سنويًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر رجل الأعمال والمصرفي، أن السوابق الدولية، مثل تدخل «الاحتياطي الفيدرالي» الأميركي والبنك المركزي الأوروبي خلال أزمات سابقة، تتيح للبنوك المركزية لعب دور مباشر في مقايضات الديون الكبرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «المصري اليوم» ف</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172551"><span>سلطت</span></a><span>، أمس، الضوء على حلقة نقاشية في منتدى اقتصادي بكلية الاقتصاد والعلوم السياسية بجامعة القاهرة، لمناقشة مقترح هيكل، امتدت لأكثر من ساعتين، تحت عنوان «كيف تخرج مصر من أزمة الدين العام خلال عام واحد؟»، والتي بدأتها رئيسة قسم الاقتصاد بالكلية، هالة أبو علي، بنفي أن تكون إتاحة المنصة لعرض المقترح تعني تبنيه، بل تأتي في إطار نقاش علمي محايد على حد قولها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال هيكل إن الجدل الدائر حول الاقتصاد المصري يرتبط باستخدام مؤشرات وتعريفات غير دقيقة، معتبرًا أن إعادة تعريف المشكلة تمثل نصف طريق الحل، ومشيرًا إلى أن ما تتحمله الموازنة هو فوائد الدين لا أقساطه، وأن التركيز على نسبة الدين إلى الناتج المحلي مؤشر مضلل مقارنة بنسبة الفوائد إلى الإيرادات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما رفض المقترح عدد من أساتذة الاقتصاد الحاضرين في الحلقة، واعتبرت أستاذة الاقتصاد جنات السمالوطي أنه يشكل تهديدًا لاستقلال البنك المركزي ولا يعالج جذور الأزمة، ووصفته بأنه إدارة مؤقتة للأزمة لا إصلاحًا هيكليًا، مشددة على غياب سياسة مالية حكيمة ومستدامة. كما أكد محافظ البنك المركزي الأسبق، محمود أبو العيون، أن القانون الحالي يضمن استقلالية البنك ويمنع تحوله إلى بديل عن الحكومة في إدارة الدين، واعتبر المقترح غير قابل للتطبيق عمليًا أو نظريًا في الحالة المصرية، وهي الانتقادات التي كان رد هيكل عليها أنها لم تقدم بدائل واضحة للتعامل الفوري مع أزمة الدين المحلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/?fbclid=IwY2xjawPTMFRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgUaqpT3ffF1HiMtQNJ01suRHWw4A0B50lUYx6QxN6IH_0FoHNvNJovoX3st_aem_DMyPfnmhEqT6-kkF9ktgBw"><span>تكاليف </span></a><span>خدمة الدين رفعت العجز الكلي للموازنة العامة، خلال الأربعة أشهر الأولى من السنة المالية الجارية (من يوليو إلى أكتوبر 2025)، ليصل إلى 3.2%، مقابل 2.6 في الفترة نفسها من العام الماضي، بواقع 622.3 مليار جنيه، مقابل 453.23 مليار، بحسب تقرير سابق لوزارة المالية، أوضح أن نمو المصروفات جاء مدفوعًا بالأساس بارتفاع مدفوعات الفوائد التي بلغت 899.1 مليار جنيه، 823.1 مليار منها فوائد على الديون المحلية، فيما تراجعت مدفوعات الفوائد الخارجية للموازنة خلال الفترة نفسها، بنحو 5%، مسجلة 73.9 مليار جنيه، مقابل 77.8 مليار جنيه سجلتها خلال نفس الفترة العام الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعيدًا عن الأضواء الإعلامية المسلطة على مقترح هيكل، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fmoic.gov.eg%2Far%2Fnews%2F2759%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN0ZPTTZhVURmTUxRcm5YUnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4xvWGfi2SszwqLLjyqKLJyZzRapnvP2GD0wMS1TdUg4EU8Pb-irsDjlpW-6w_aem_VAqI5PoDKHJPOB4lbhWWNA&amp;h=AT23K284eBmPyf4tQtGSgoMIWoHnFpx3cFCg4_Us3tINpq6x7JbQOdqzLNWyukYz9i_CLg4je3JtEPVMJ8eIqExZ8LVUNnCGvgV1XLF95EMCabuD_Doqk7aq7p6mHfxPx6uO4yF19l9RYw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3BsyNtH1lZFspdhbcL27UApbaouxA2M40ubkmmjODGejgX0VYtl5PGGjCAYWhRXweRRwTURYHq8qNW4VkTkrNcHTcT_WnQT0YEja6tYsLVrR7HYYNCdlhxP0yrQnesJmGWTt1rgYSnKiJgHx-m0oEL8K0Qq7qL_ymGD1i05EGbp_xWaJ8HCZjT1CGpC7mRdVhgZAT6opHEgpG-RINu-ATXHw"><span>تستهدف </span></a><span>الحكومة تحقيق معدل نمو اقتصادي يبلغ 7.5% بحلول عام 2030، حسب قراءة موقع «إنتربرايز» في النسخة المحدثة من السردية الوطنية للتنمية الشاملة، الصادرة عن وزارة التخطيط، وذلك مع رفع </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9/#wwtt4"><span>مساهمة </span></a><span>الاستثمارات الخاصة إلى 72% من إجمالي الاستثمارات، ما يستلزم مضاعفتها قرابة ثلاث مرات خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تسعى الدولة إلى جذب صافي استثمارات أجنبية مباشرة بقيمة 24.6 مليار دولار سنويًا، وزيادة الصادرات إلى 145 مليار دولار بحلول 2030، عبر تدفقات رأسمالية كبيرة، مع التركيز على شركاء غير تقليديين، لا سيما المحور الأفريقي وبنك التنمية الجديد لتجمع «بريكس»، كمصادر تمويل بديلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمزيد من المعلومات حول السردية، التي أعلنتها الوزارة في سبتمبر الماضي، ووصفتها الحكومة بكونها إطارًا شاملًا يُحقق التكامل بين برنامج عمل الحكومة، ورؤية مصر 2030، طالعوا تقريرنا السابق على «مدى مصر» بعنوان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD/?fbclid=IwY2xjawPTNgdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuQUoZ-NurSWT7w4JktEnTaCbHvFeKr4siBBP9YrwQxk-Pivy1ksoOQnYtvG_aem_oGhHauhlpGxot46j2-YMPw"><span>ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم الوضع الاقتصادي الضاغط الذي نشعر به بفعل سياسات الحكومة، فربما لا تكون توجهاتها وآمالها بعيدة المنال، في ظل تحسن نسبي في أوضاع السوق تعكسه المؤشرات المالية والنقدية، مع تسجيل سعر صرف الدولار أمام الجنيه أدنى مستوياته منذ أشهر مدفوعًا بتدفقات ملحوظة للأموال الساخنة، بعدما عززت العوائد المرتفعة لأدوات الدين المصرية جاذبيتها لدى المستثمرين الأجانب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتراجع الدولار، أمس، إلى نحو 47.12 جنيه، وسط </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/2026/01/13/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B5%D9%88%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-47-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%AA/"><span>توقعات </span></a><span>باستمرار تحسن أداء الجنيه خلال الفترة المقبلة، وفقًا لـ«إنتربرايز»، خاصة مع اقتراب استلام الشريحة المرتقبة من قرض صندوق النقد الدولي، بما يعزز مناخ التفاؤل الحذر بشأن استقرار العملة المحلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DN8CKubko/"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي، اليوم، أن الحكومة نفذت 16 إجراءً اقتصاديًا وهيكليًا في إطار الشريحة الأولى من المرحلة الثانية لآلية مساندة الاقتصاد الكلي ودعم الموازنة، والتي من المقرر صرفها، الخميس المقبل، بقيمة مليار يورو من الاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير رانيا المشاط أضافت أن 38 إصلاحًا تم تنفيذها ضمن البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية، في إطار الشراكة الاستراتيجية مع الاتحاد الأوروبي، بواقع 22 إجراءً ضمن المرحلة الأولى المنصرفة في يناير 2025 بقيمة مليار يورو، و16 إجراءً ضمن الشريحة المقرر صرفها الأسبوع الجاري، موضحة أنه بذلك يتبقى ثلاثة مليارات يورو سيتم صرفها على شريحتين خلال 2026 ضمن الآلية التي تبلغ قيمتها خمسة مليارات يورو، وتتضمن أكثر من 100 إجراء وسياسة اقتصادية يتم تنفيذها في إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سياق المؤشرات الاقتصادية التي تدعم آمال الحكومة، </span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/aswaq/financial-markets/2026/01/13/%D9%85%D8%A4%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D9%84-%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-"><span>واصلت </span></a><span>البورصة المصرية مكاسبها في مستهل تعاملات جلسة اليوم، مع تسجيل المؤشر الرئيسي «إيجي إكس 30» مستوى قياسيًا جديدًا بتجاوزه حاجز 44 ألف نقطة، مدعومًا بارتفاع القيمة السوقية للأسهم بنحو 11 مليار جنيه خلال الساعة الأولى من التداول، لتصل إلى 3.053 تريليون جنيه وفق موقع «العربية». وصعد المؤشر الرئيسي بنسبة 1.45%، كما سجلت مؤشرات «إيجي إكس 30 محدد الأوزان» و«العائد الكلي» مكاسب ملحوظة، في حين جاءت تحركات مؤشرات الأسهم المتوسطة والصغيرة محدودة. ويأتي هذا الأداء الإيجابي بعد جلسة أمس التي اتسمت بالتباين، رغم إغلاق المؤشر الرئيسي على ارتفاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كذلك </span><a href="https://www.lloydslist.com/LL1156058/Maersk-records-second-successful-Red-Sea-sailing-amid-geopolitical-headwinds"><span>عبرت </span></a><span>السفينة «ميرسك دنفر» (6248 حاوية) قناة السويس، أمس، ضمن رحلتها بين الشرق الأوسط والساحل الشرقي للولايات المتحدة، في ثاني عبور ناجح بعد رحلة «ميرسك سيباروك» في ديسمبر، والذي أعقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVkpBaUZmRUtEVjBBczl6dnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4VE9pwgvoRbx-swzJQy36jk89wyo2CfNcH6nIlLvlBvs_Q74daR5uwR7sG5A_aem_1yHJ4UzgB53l2tkWUiUxUw"><span>إعلان </span></a><span>عدد من كبرى شركات الشحن، وعلى رأسها CMA CGM الفرنسية ومجموعة ميرسك الدنماركية، في نوفمبر الماضي، استئناف عبور سفنها عبر القناة السويس، في مؤتمر شهد توقيع شراكة استراتيجية بين هيئة القناة و«ميرسك»، وذلك بعد تراجع هجمات الحوثيين على السفن في البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب موقع «Lloyd’s List»، أوقفت السفينة نظام التتبع الآلي (AIS) مؤقتًا قرب ميناء أم صلالة في عمان، لتفادي رصدها في مضيق باب المندب، قبل أن تعيد تشغيله قبالة السودان، وهو نهج اتبعته شركات شحن أخرى مثل «سي إم إيه سي جي إم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي البحر الأحمر أيضًا يبدو أن الأمواج العالية تلاحق الإمارات من كل صوب، فبعد أزمتها مع السعودية في اليمن، وظهور دلائل على تدخلاتها في السودان، </span><a href="https://sonna.so/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%A9/"><span>أنهى </span></a><span>مجلس الوزراء الصومالي جميع الاتفاقيات مع حكومتها، بما في ذلك الوكالات الإماراتية الحكومية والكيانات ذات الصلة والإدارات الإقليمية، وفق وكالة الأنباء الصومالية التي أشارت إلى أن القرار «يسري على جميع الاتفاقيات، والتعاون في موانئ بربرة وبوصاصو وكسمايو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجلس وزراء الصومال قال إن القرار يشمل إلغاء جميع اتفاقيات التعاون الأمني والدفاعي الثنائية مع الإمارات، معتبرًا أنه جاء استجابةً لتقارير وأدلة قوية على اتخاذ خطوات خبيثة تقوض سيادة البلاد ووحدتها الوطنية واستقلالها السياسي، وتتناقض مع مبادئ السيادة وعدم التدخل واحترام النظام الدستوري، كما هو منصوص عليه في ميثاق الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي ومنظمة التعاون الإسلامي وجامعة الدول العربية، التي تُعد الصومال طرفًا فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمزيدٍ حول التدخلات الإماراتية في اليمن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1McmF3USYw/"><span>هنا</span></a><span> و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%B9/"><span>هنا</span></a></p>
<p dir="rtl"><span>ولمزيدٍ حول تدخلاتها في السودان ومساعدتها لقوات الدعم السريع </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=933492055485978&amp;set=a.604065545095299"><span>هنا</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9?fbclid=IwY2xjawPS5flleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwaG9RdGJKczd0bjVWUnN6c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl1bgW-yHAqSoXREbGl6I4t5pVR-SF0SDhpSHlpnynBtaKSBXNJ2NYLxaGET_aem_dd-11VMyb2wGDW7e-zDxyA"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، بإخلاء سبيل جميع المتهمين المحبوسين على ذمة قضايا تتعلق بحرية الدين أو المعتقد، بعد يوم من تجديد نيابة أمن الدولة العليا حبس خمسة من ضمن 26 متهمين في القضية رقم 6954 لسنة 2025، والذين أخلي سبيل خمسة منهم، فيما توفي أحدهم في السجن، بحسب «المبادرة» التي وثقت وقوع 52 حالة اعتقال لذوي الآراء الدينية المخالفة للسائد منذ بداية 2025، موزعة على سبع قضايا، شملت إخفاءً قسريًا لفترات متفاوتة قبل الظهور أمام النيابة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/">تغيير وزاري أم لا؟</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 19:09:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768327353150645</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29697</link>
						<dc:creator>صفاء عصام الدين</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=fRhvyKNb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=fRhvyKNb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بدا يوم أمس الاثنين هادئًا مشمسًا دافئًا قبل أن نصل لمقر مجلس النواب في العاشرة والنصف صباحًا. لكنك عندما تدخل المبنى تنعزل عما يجري خارجه لا يمكنك الشعور بتغييرات الطقس والعواصف التي تجري خارجه.</p>

<p>مصادفةً، افتتح الفصل التشريعي الثالث أعماله في يومٍ حجبت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8206093">عواصفه</a> الرملية شمس القاهرة، مثلما كانت عواصف ورياح السياسة داخل مبنى النواب بالعاصمة الإدارية الجديدة، لم يشعر بها الشارع لكنها كانت حاضرة في الكواليس، كانت تتحرك بهدوء وتركت أثرها في قرارات المجلس وانعكست على المشهد البرلماني.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e595e617-e195-484b-815b-6b05f8d55591" href="https://almanassa.com/news/29668" title="نصفهم من النساء.. السيسي يعين 28 عضوًا بمجلس النواب">دعا</a> رئيس الجمهورية المجلس يوم الأحد إلى الانعقاد يوم الاثنين، في الوقت الذي كانت فيه بعض الأحزاب تستعد لمشاورات واختيارات وترتيبات هيئة مكتب المجلس (الرئيس والوكيلين)، وهيئات مكاتب اللجان النوعية. ما أدى لبعض التغييرات وقرارات اللحظات الأخيرة التي انعكست على الجلسة الإجرائية للمجلس.</p>

<h2>ما قبل العاصفة</h2>

<p>تزامن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172743">قرار</a> الرئيس بتعيين 28 عضوًا، ثم قراره دعوة المجلس الجديد للانعقاد، مع اجتماع مغلق للهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية، وآخر للهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن، دُعي الصحفيون إليه، ووعد فيه أمين عام الحزب أحمد عبد الجواد خلال كلمته التي <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1198243805782664">بُثّت</a> على السوشيال ميديا بأداء "أكثر تميّزًا". </p>

<blockquote>
<p>حُسم قرار اختيار هشام بدوي رئيسًا للمجلس فور قرار تعيينه</p>
</blockquote>

<p>وقال عبد الجواد في كلمته إن "الأدوات الرقابية يجب أن تتم من خلال الهيئة البرلمانية للحزب سواء في مجلس النواب أو مجلس الشيوخ، حتى تكون هناك دراسة جيدة، ولضمان أداء برلماني أكثر تميزًا".</p>

<p>وأضاف "نعلم أن الجميع ينظر إلى مجلس النواب الحالي نظرة مختلفة، ونعلم أن الشعب المصري ينتظر أداء السادة النواب باختلاف انتماءاتهم داخل قبة البرلمان وعلشان كده نتعهد أن فيه أداء برلماني أكثر تميزًا من الأداء البرلماني في الفصول التشريعية السابقة".</p>

<h2>رياح سياسية</h2>

<p>وحسب مصدرين مختلفين في حزب مستقبل وطن والجبهة الوطنية، حُسم قرار اختيار المستشار هشام بدوي، رئيسًا للمجلس بعد صدور قرار رئيس الجمهورية بتعيينه في المجلس، فيما لم يصل أي توجيه بخصوص الوكيلين حتى ليلة انعقاد المجلس.</p>

<p>ووصلت توجيهات أحزاب الموالاة لنوابها قبل نحو ساعة أو أقل قليلًا من بدء الجلسة العامة، باختيار عاصم الجزار وكيلًا أول ومحمد الوحش، النائب عن حزب مستقبل وطن، وكيلًا ثانيًا، بحسب عدة مصادر برلمانية بحزبي الجبهة ومستقبل وطن.</p>

<p>جاءت التوجيهات بعد عاصفة في الحزبين، فالجزار الذي كان وزيرًا للإسكان ويرأس حزب الجبهة لن تناسبه رئاسة لجنة فرعية كالإسكان، خاصة وأنه قبل الترشح كان متوقعًا أن يلعب دورًا أكبر في المجلس، وبالتالي جرى الاتفاق أن ينتخب وكيلًا، لكن هذا جاء على حساب وكيل المجلس السابق محمد أبو العنين، فلن يكون الوكيلان من الحزب نفسه.</p>

<p>لكن استبعاد نائب بحجم أبو العينين ليس بالسهل ولا بد أن يكون له ثمن، تمثّل في إبعاد المستشار أحمد سعد الدين، وكيل أول المجلس في الدورة السابقة، رغم أن حزبه مستقبل وطن كان يرغب في ترشيحه مجددًا. </p>

<p>رغم حسم مقعدي الوكالة، لم تهدأ العواصف، فمجلس يوجد به عشر وزراء سابقين، ورئيس سابق لمحكمة النقض، ووكيل سابق لمجلس النواب، ورؤساء لجان سابقين، تدور بداخله خلافات حزبية كبيرة حول تقسيم كعكة اللجان النوعية التي من المفترض أن تُحسم الأربعاء المقبل.</p>

<h2>أعمار يا جماعة</h2>

<p>تعلْم عزيزي القارئ متابع هذه اليوميات أن الصحفيين لا يتابعون الجلسات من شرفة في القاعة نفسها مثلما كان يحدث في أزمنة سابقة. ورغم انتقال البرلمان من مقره التاريخي في وسط القاهرة إلى مقره الجديد الشاسع الفسيح في العاصمة الإدارية، لم تُخصص شرفة للصحافة وما زلنا نتابع الجلسات في مركز صحفي مرتبط بدائرة تليفزيونية تبث لنا الجلسة عبر شاشة عملاقة. </p>

<p>يقلص هذا الأمر قدرتنا على قراءة المشهد من خلال القاعة، لكن رغم ذلك ساعدت الشاشة في نقل الكثير من التفاصيل، بعيدًا عن تعليقات السوشيال ميديا عن بعض النائبات الجميلات، وتسريحات الشعر وتجميل الأظافر، واحتفاء لم يكن في محله، بوجود ثلاثة نساء على المنصة لقيادة الجلسة الإجرائية.</p>

<p>فما بدا أنه مشهد نسوي على المنصة بقيادة النائبة عبلة الهواري، أكبر أعضاء المجلس سنًا، ومعاونة النائبتين سجى هندي، ابنة النائب السابق عمرو هندي، وسامية الحديدي، أصغر الأعضاء سنًا، لم يأتِ انتصارًا للمرأة ومكانتها، ولكن تنفيذًا للائحة المجلس الداخلية التي تنص على أن يتولى أكبر الأعضاء سنًا رئاسة انتخاب رئيس المجلس الجديد ويعاونه في إدارتها أصغرهم سنًا.</p>

<p>وبالتالي وقفت وراء المشهد غير المسبوق الصدفة وحدها التي جعلت ثلاث نساء تعتلي المنصة أمس، إنها أعمار وليست مكانة المرأة. </p>

<h2>بدوي رئيسًا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4168d802-0a1c-468c-b0fa-396cb689a35b.png.webp?itok=-FUsiRY_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الحزب المصري الديمقراطي، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>النائب مدحت ركابي عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي يؤدي اليمين الدستورية عضوًا في مجلس النواب، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p>لم يخلُ أداء اليمين الدستورية في الجلسة من بعض الأخطاء التي وقع فيها النواب، لكن هذه المرة تم التغاضي عن معظمها ولم يتم يُطلب من النواب إعادتها على النحو الذي شهده مجلس الشيوخ خلال جلسته الأولى، التي أثارت <a href="https://www.facebook.com/livestoryate/posts/pfbid02KkLcGS1WSEYntSV2jLtXm6rPu9mmgAkCx6MA4nyWYAzsiupPkx6sCK6rQmvQPEiJl">موجة</a> سخرية واسعة على السوشيال ميديا.</p>

<p>وبدا لافتًا كما شاهدنا أداءً صوتيًا ومرئيًا استعراضيًا من بعض النواب والنائبات، سواء بحركات اليد أو بحدة الصوت أو بتقمص أداء مذيعات الإذاعات الداخلية في محطات المترو والمطارات.</p>

<p>ثم جاءت لحظة انتخاب رئيس المجلس، فوقف المستشار هشام بدوي يعرف نفسه بكلمة مقتضبة، موضحًا مساره المهني وتخرجه في كلية الحقوق وتدرجه في المناصب القضائية المختلفة، حتى وصل لمنصب رئيس الجهاز المركزي للمحاسبات,</p>

<p>ودعا بدوي الذي سبق وشغل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/11/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7265235">منصب </a>المحامي العام لنيابات أمن الدولة العليا، النواب لانتخابه رئيسًا للعمل على تعزيز دور المجلس التشريعي. </p>

<p>لم تكن هذه المرة الأولى التي يدخل فيها بدوي قاعة مجلس النواب، إذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3164595#:~:text=%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9,%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%8C%20%D9%88%D9%83%D8%B0%D8%A7">حضر </a>لذات القاعة في العاصمة الإدارية في إحدى جلسات المجلس عام 2024 أثناء مناقشة الحساب الختامي للموازنة، بعد انتقادات النواب لغيابه وعدم حضوره والاكتفاء بإيفاد نوابه.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="feb6ec93-e819-4b67-a045-2627d2679e6f" href="https://almanassa.com/stories/768" title='يوميات صحفية برلمانية| 9 نواب يرفضون "هشام بدوي" .. و"الصحة" لا تحصل على ميزانيتها كاملة'>تولى </a>بدوي منصب رئيس الجهاز خلفًا لهشام جنينة بعد عزله في مارس 2016. وفي جلسة التصويت على القرار الرئاسي بتعينه، وافق 329 نائبًا، ورفض 9 نواب، وامتنع 8 آخرون.</p>

<p>ولم يحظَ بدوي بمقعده رئيسًا لمجلس النواب بالتزكية كما حدث مع رئيس مجلس الشيوخ، المستشار عصام الدين فريد، إذ قرر تحالف الطريق الديمقراطي الذي يضم أحزاب المصري الديمقراطي الاجتماعي، والعدل والإصلاح والتنمية ترشيح النائب محمود سامي الإمام نائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي.<strong> </strong></p>

<p>و<a href="https://rdpegypt.org/data_det.php?cat_id=16&amp;parent_id=0&amp;par_id=5817&amp;type_id=74">أعلنت</a> هذه الأحزاب تأسيس تحالف الطريق الديمقراطي، مؤكدةً تمسكها بمسار المشاركة السياسية والحوار رغم إدانتها لما وصفته بـ"تراجع السلطات" عنه، متعهدًا بمقاومة هذه "الردة".</p>

<p>ويعد الإمام العضو السابق بمجلس الشيوخ وجهًا جديدًا في مجلس النواب، ورغم أنه نائبٌ لرئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، لكنه ليس وجهًا سياسيًا أو برلمانيًا معروفًا للجميع.</p>

<p>ووقف الإمام يعرف نفسه مستعرضًا مساره المهني بعد تخرجه في كلية التجارة وعمله في شركات قطاع خاص منها شركات دولية، مبررًا ترشحه بأن "كل العيون تتجه لهذه القاعة، ماذا سنفعل؟ ماذا سنصوت في دولة نحاول أن نجعلها دولة ديمقراطية حديثة؟". </p>

<p>وأضاف "لا يجب أن يكون أي منصب بالتزكية"، مشددًا على ضرورة تفعيل دور المجلس وأدواته الرقابية خاصة "الاستجواب وسحب الثقة، ومنح المواطنين حقوقهم في إذاعة جلسات هذا المجلس حتى يروا من يمثلونهم في هذا المجلس ويحكموا عليهم". </p>

<p>وفي تلك الأثناء، بدت إجراءات التصويت بدائية دار خلالها موظفو الأمانة العامة لمجلس النواب في القاعة بصناديق شفافة لجمع أوراق التصويت من النواب، في مشهد يجسّد المفارقة بين حداثة المبنى وتقليدية الإجراءات، ويبدو أن فكرة التصويت الإلكتروني لم تطرق أبواب المسؤولين عن المبنى بعد، أو أنه غير مرغوب فيه، ليستمر التصويت بذات الأساليب القديمة في عصر الجمهورية الجديدة.</p>

<h2>دلالة الأصوات</h2>

<p>فاز بدوي بـ521 صوتًا مقابل 49 للإمام، من أصل 570، في الجلسة الإجرائية.</p>

<p>دفع تحالف الطريق الديمقراطي التي لا يتجاوز عدد نوابه 33 بالإمام، ومع إضافة نواب أحزاب التجمع والوفد والمؤتمر التي قال الإمام إنها دعمته، بالإضافة إلى بعض المستقلين، قد يبدو الرقم معبرًا عن حجم المعارضة داخل المجلس،  غير أن قراءة هذه الأرقام بمعزل عن سياقها قد تعطي نتائج مضللة.</p>

<p>ففي تصويت مقعد الوكالة، حصلت مرشحة الأحزاب نفسها، النائبة سحر عتمان، على 87 صوتًا، فأيهما يعكس الوزن الحقيقي للمعارضة والمستقلين؟</p>

<p>مع التسليم بأن قطاعًا واسعًا من المستقلين يميل عمليًا إلى معسكر الموالاة وكان بعضهم عضوًا تنظيميًا ونائبًا سابقًا عنها، يظل من غير المنصف البناء على ضعف أصوات الإمام، كما لا يجوز تحميل أصوات سحر دلالة سياسية خالصة.</p>

<p>يُحسب للأحزاب الثلاثة خوضها التجربة، لكن اختيار مرشح بمواصفات الإمام أدى لنتائج ضعيفة، وربما كان الدفع بشخصية ذات ثقل برلماني أو قانوني كفيلًا بحصد دعم أوسع.</p>

<p>أما أصوات عتمان، فتعكس في جانب منها تقديرًا لتجربتها في الشرقية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ffb2007-4b1b-4c8c-8d44-3e5e7217f677" href="https://almanassa.com/news/29351" title='النتائج النهائية لإعادة المرحلة الثانية: فوز أول 3 مرشحات بـ"الفردي"'>مواجهتها</a> محاولات العبث بإرادة الناخبين حتى تثبيت فوزها رسميًا، أكثر مما تعكس اصطفافًا سياسيًا واضحًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29195" role="article" about="/stories/29195" data-sanitized-id="node-29195" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29195" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29195" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>خفتت العاصفة الرملية مع نهاية اليوم، لكن العاصفة السياسية ممتدة، فمجلس النواب الجديد يبدأ فصله التشريعي الثالث بترتيبات محسومة سلفًا، ومعارضة تبحث عن دور مؤثر، وبعض المستقلين على مسافة خطوة واحدة من معسكر الموالاة، وهو المعسكر ذاته الذي لا يعد كتلة واحدة وتدور حوله بعض الصراعات.</p>

<p>أما السؤال المهم والحقيقي الذي لم تجيب عنه الجلسة الافتتاحية، وننتظر أن نجد إجابته الأسابيع المقبلة: هل ستبقى الرياح تحت السطح أم تخرج إلى القاعة؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41779290ce318fe3831c47116b51cf0e932bd48bb0bbffbaefe4347d5490953c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 18:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768321941150731</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
