<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:35:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد منع نساء من الإقامة في الفنادق بمفردهن.. مطالب حقوقية بإنشاء "مفوضية مكافحة التمييز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30070</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومؤسسة المرأة الجديدة المطالبة بإصدار قانون شامل لمناهضة التمييز وإنشاء مفوضية مستقلة تضمن تنفيذه، وذلك على خلفية منع بعض الفنادق النساء من الإقامة بمفردهن.</p>

<p>وقالت المبادرة والمؤسسة، في <a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%87%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8">بيان</a> مشترك، إن منع المرأة من الإقامة بمفردها في الفنادق يعد شكلًا صريحًا من أشكال التمييز القائم على النوع الاجتماعي، ويكرس وصاية اجتماعية وأخلاقية على النساء، ويمثل عائقًا ملموسًا لحقهن في التنقل والعمل وحقهن في المساواة بشكل أعم.</p>

<p>وأرجعت المؤسستان الظاهرة إلى غياب تشريع واضح للمساواة ومنع التمييز يضمن تحقيق النص <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستوري</a> في المادة 53، ويحدد مسارات واضحة للشكوى وجبر الضرر، وأكدتا أن وجود مفوضية للمساواة ومنع التمييز كان سيوفر مظلة لمراجعة القوانين والسياسات والممارسات التمييزية بشكل عام، ويدعم ضحايا التمييز قانونيًا، مما يتيح آلية سريعة وناجعة لجبر الضرر.</p>

<p>وكانت الباحثة آلاء سعد حاولت حجز غرفة في فندق الصفوة يوتوبيا في بورسعيد، أوائل يناير/كانون الثاني الجاري، إلا أنها فوجئت برفض الحجز بداعي أن الفندق لا يحجز غرفًا لنساء بمفردهن.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d.png.webp?itok=qPDmxSf2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من حساب الباحثة آلاء سعد</aside></div>
<figcaption>الباحثة آلاء سعد تواجه رفضًا من الفنادق لإقامة النساء بمفردهن، يناير 2026</figcaption></figure><p>وقالت آلاء سعد. لـ <strong>المنصة</strong>، إنها حاولت تقديم شكوى لدى وزارة السياحة والآثار عبر الخط الساخن إلا أنه رفض تحرير شكوى في مكالمتين هاتفيتين واكتفى بقيد اتصالها "استعلامًا عن سياسة الفندق"، فلجأت لتحرير محضر حمل رقم 152 إداري شرق بورسعيد، واستمعت النيابة لأقولها قبل أن تقر بعدم الاختصاص وأن النيابة الإدارية قد تكون الجهة الأنسب لتقديم الشكوى. </p>

<p>تؤكد آلاء سعد أن الأزمة الأعمق تتمثل في غياب مسار واضح للشكوى، وقالت "المشكلة إن الواحد يمشي في طريق الشكوى للآخر، وفي النهاية ميبقاش واضح الجهة اللي المفروض أخاطبها عشان أجيب حقي، لما حقي يُنتهك، أشتكي لمين؟".</p>

<p>حسب المؤسستين فإن الواقعة لا تعد حالة فردية، بل سلوك متكرر من جانب عدد من الفنادق واللوكاندات، خصوصًا تلك الحاصلة على تصاريح من المحليات، سواء كان ذلك نتيجة تعليمة أمنية وإدارية.</p>

<p>المهندسة نور عبد الله واجهت المصير نفسه عندما حاولت حجز إقامة في القاهرة لظروف عملها، تقول لـ <strong>المنصة</strong>، "ظروف الشغل خلتني معرفتش أرجع إسكندرية، فلفيت على فنادق في القاهرة عشان أبات للصبح، لكن للأسف رفضوا، واضطريت أقعد في كافيه فاتح لحد الفجر".</p>

<p>يُلزم الدستور الذي أقر في 2014 الدولة بمكافحة التمييز عبر إنشاء مفوضية، وذلك في المادة 53 التي نصت في جزئها الأخير على أن "تلتزم الدولة باتخاذ التدابير اللازمة للقضاء على كافة أشكال التمييز، وينظم القانون إنشاء مفوضية مستقلة لهذا الغرض"، إلا أن المفوضية لم تر النور إلى الآن.</p>

<p>في السياق، يقول إسحاق إبراهيم، مسؤول ملف التمييز في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إن إنشاء مفوضية المساواة ومنع التمييز المنصوص عليها في الدستور لا يتطلب سوى إرادة سياسية من البرلمان أو الحكومة، باعتبار أن تقديم مشروع القانون يمكن أن يتم عبر أي منهما، لكن ذلك لم يحدث حتى الآن.</p>

<p>وأوضح إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong>، أن مطلب إنشاء المفوضية مطروح منذ سنوات، وجرى التأكيد عليه في أكثر من مناسبة، بينها جلسات الحوار الوطني التي كان من بين توصياتها الدعوة إلى تأسيس مفوضية مستقلة تُعنى بمكافحة التمييز، ومع ذلك، لم يقدم مشروع قانون ينظم عملها أو يحدد اختصاصاتها.</p>

<p>وأردف بأن الدستور يحظر التمييز بشكل صريح، لكن غياب المفوضية يحول دون وجود آلية مؤسسية فعالة لرصد الممارسات التمييزية ومراجعة القوانين والسياسات العامة. </p>

<p>وعن أهمية إنشاء المفوضية، قال إبراهيم "ستتولى مراجعة السياسات الحكومية وقرارات الجهات المختلفة، مثل القرارات أو الممارسات التي تقيد إقامة النساء بمفردهن في بعض الفنادق، والتحقق من مدى توافقها مع الدستور".</p>

<p>وبين أن من بين أدوار المفوضية المتوقعة إنشاء آلية واضحة لتلقي الشكاوى والتحقيق فيها، بما ييسر عملية جبر الضرر للضحايا، إلى جانب القيام بدور توعوي وتدريبي داخل المؤسسات العامة والخاصة للحد من الممارسات التمييزية.</p>

<p>وأكد أن قرار منع النساء من الإقامة بمفردهن في بعض الفنادق "غير دستوري وغير قانوني"، وينطوي على تمييز صريح يقيد حرية النساء في التنقل والعمل، مشددًا على أن غياب المفوضية يعكس، في نظره، غياب إرادة سياسية لإصدار قانون يمنحها صلاحيات رقابية وتنفيذية حقيقية تمكنها من مواجهة التمييز بشكل مؤسسي.</p>

<p>وخلال فبراير/شباط 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ca91115-9913-4baa-9884-aa0a1c631104" href="https://almanassa.com/news/9560" title="مجلس النواب يحرك مشروع قانون لمواجهة التمييز ">أحال</a> رئيس مجلس النواب وقتها حنفي جبالي، مشروع قانون لإنشاء مفوضية مكافحة التمييز مقدم من النائبة عن الحزب المصري الديمقراطي مها عبد الناصر، للمناقشة داخل لجنة مشتركة من لجنتي الشؤون الدستورية والتشريعية، وحقوق الإنسان، إلا أن مشروع القانون لم ير النور.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:13:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632680</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انفجاران في إيران.. و"الحرس الثوري" ينفي اغتيال قائد البحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c9154-fda5-4468-81e5-dde9d0829166_0.jpeg.webp?itok=DTbSYi89" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c9154-fda5-4468-81e5-dde9d0829166_0.jpeg.webp?itok=DTbSYi89" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت مدينتا بندر عباس والأهواز في إيران، اليوم السبت، انفجارين أسفرا عن مقتل 5 أشخاص وإصابة العشرات.</p>

<p>ونفى "الحرس الثوري" الإيراني أنباءً عن اغتيال قائد البحرية علي رضا تنكسيري في انفجار بندر عباس، كما نفى مسؤولان إسرائيليان لرويترز علاقة تل أبيب بالانفجارين. </p>

<p>وأفادت وسائل إعلام إيرانية بوقوع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1849911-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">انفجار</a> في ‌ميناء بندر عباس ​جنوب إيران، من دون ذكر سبب الانفجار، وسط شكوك حول استهداف تنكسيري، وهو ما نفاه "الحرس الثوري" لاحقًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">BREAKING: Explosions reported across Iran — at least 7 cities<br><br>Tehran, Bandar Abbas, Tabriz, Parand, Qeshm, Nowshahr, Ardabil<br><br>North, south, east, west. All within hours.<br><br>Neither Israel nor the US have commented.<br><br>This is not gas leaks. This is coordinated. <a href="https://t.co/kVoHzhxdDn">pic.twitter.com/kVoHzhxdDn</a></p>— Conflict Alarm (@ConflictAlarm) <a href="https://twitter.com/ConflictAlarm/status/2017587265883492547?ref_src=twsrc%5Etfw">January 31, 2026</a></blockquote>
</div><p>وذكر التليفزيون الإيراني الرسمي أن الانفجار طال مبنى مكونًا من 8 طوابق، وأسفر عن مقتل طفلة وإصابة 14 شخصًا، فضلًا عن تدمير طابقين وإلحاق أضرار بعدد من المركبات والمتاجر.</p>

<p>وفي حادث آخر، ذكر التليفزيون الإيراني أن 4 أشخاص <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235691-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3">لقوا</a> حتفهم وأصيب آخر في انفجار ضخم ناتج عن تسرب للغاز بمدينة الأهواز في الجنوب.</p>

<p>وأظهرت مقاطع فيديو متداولة على السوشيال ميديا تعرض جزء من واجهة المبنى للانهيار فضلًا عن تدمير طابقين، وسط ركام غطت آثاره عددًا من السيارات المتوقفة بالقرب من المنطقة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar"><a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#إيران</a>،،،، <a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%AA%D9%86%D9%88%D9%8A%D9%87?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#تنويه</a><br>الانفجار الواقع جنوبي إيران ببندر عباس هو نتيجة لتسرب الغاز في إحدى المنازل <a href="https://t.co/TVGCC2ac5t">pic.twitter.com/TVGCC2ac5t</a></p>— ذو الفقار علي (@ADAM_Ail_) <a href="https://twitter.com/ADAM_Ail_/status/2017568315896479974?ref_src=twsrc%5Etfw">January 31, 2026</a></blockquote>
</div><p>وقال رئيس منظمة الإطفاء وخدمات السلامة في بلدية الأهواز إن الانفجار وقع في مبنى سكني بحي "كيانشهر". وأضاف أن فرق الإطفاء والإسعاف هرعت إلى الموقع فور وقوع الحادث لبدء عمليات الإغاثة.</p>

<p>ويأتي الانفجارين في خضم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbeabbe4-6b50-4893-a3f1-4cac7a5bb2e6" href="https://almanassa.com/news/29920" title='وزير الخارجية التركي: إسرائيل تتحين الفرصة لضرب طهران.. ومسؤول إيراني يحذر من "حرب شاملة"'>توترات</a> متصاعدة بين إيران من جهة والولايات المتحدة الأمريكية وإسرائيل من جهة أخرى، على خلفية الاحتجاجات الأخيرة في إيران وسط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>اتهامات</a> مباشرة من طهران لواشنطن بالتدخل وتحويل التظاهرات إلى صراع مسلح، في مقابل تلويح أمريكي بخيارات "في غاية القوة" ضد النظام الإيراني. </p>

<p>كما يأتي بعد ساعات من <a href="https://www.eremnews.com/news/world/uwvllu3">تحذير</a> واشنطن للحرس الثوري بأنها "لن تقبل الأفعال غير الآمنة في مضيق هرمز"، بعدما أعلنت طهران عن إجراء مناورة بحرية بالذخيرة الحية هناك لمدة يومين.</p>

<p>وقالت القيادة المركزية الأمريكية بالشرق الأوسط، إن الجيش الأمريكي لن يتسامح مع المناورات "غير الآمنة" مثل التحليق فوق السفن الحربية الأمريكية، بما في ذلك اقتراب الزوارق السريعة الإيرانية في مسار تصادمي مع السفن الأمريكية.</p>

<p>وأضافت أن "أي سلوك غير آمن وغير احترافي بالقرب من القوات الأمريكية أو الشركاء الإقليميين أو السفن التجارية يزيد من مخاطر الاصطدام والتصعيد وزعزعة الاستقرار".</p>

<p>وخلال الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">دفعت</a> واشنطن بتعزيزات وقوات حربية كبيرة في الشرق الأوسط، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">ملوحة</a> بضرب طهران حال لم ترضخ لمفاوضات تشترط فيها واشنطن ثلاثة بنود تشمل وقفًا دائمًا لتخصيب اليورانيوم، وفرض قيود جديدة على برنامج الصواريخ الباليستية الإيراني، ووقف دعم طهران الكامل لوكلائها في المنطقة.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/FDREHW3RYBIS3C2GSCEXXTJRFU-2026-01-31/">نقلت</a> رويترز عن مسؤولين إسرائيليين لم تسمهما أنه لا علاقة لتل أبيب بالانفجارين في إيران، ولا تعلم بهما، وأنها "غير ضالعة في هذه الانفجارات".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:13:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632679</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كله انضباط</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D9%83%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1014-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-YouTube-26_42-150x150.png" alt="كله انضباط" title="كله انضباط" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>في خطاب مطول من داخل الأكاديمية العسكرية، كشف الرئيس عبد الفتاح السيسي أمس، عن ملامح سياسته الجديدة للتعليم بما يشمل تحديث وتطوير العملية التعليمية، وإعادة تشكيلها داخل إطار انضباطي يجمع بين التدريب الأكاديمي وبناء الشخصية وفق معايير صارمة للسلوك والجدارة والقيم، وذلك ضمن منظومة متكاملة تستهدف «التطوير والتغيير»، مرحبًا بالوقت نفسه بطلاب الكليات العسكرية الجدد إلى جانب الدارسين المدنيين من الوزارات المختلفة في الأكاديمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقت وزارة الداخلية القبض على سيدة بعدما نشرت فيديو استغاثت فيه بالرئيس للتدخل لمنع هدم منزلها، موضحة أن منزل السيدة لم يكن استثناءً وإنما جاء ضمن حملة إزالات للمنفعة العامة ضمن مشروع تطوير الطرق لربط المعابر.. «الداخلية» أيضًا، ألقت القبض على شابين بسبب لافتات «صلي على النبي» على خلفية بلاغات من بعض المحامين ضدهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حقوقيًا، طالبت 13 منظمة بفتح تحقيق عاجل في تصريحات الإعلامي محمد الباز، بخصوص مقتل البرلماني السابق المختفي منذ ثماني سنوات، مصطفى النجار، معتبرة أن تلك التصريحات تمثل إما كشفًا عن جريمة تستوجب التحقيق، أو تضليلًا متعمدًا في قضية اختفاء قسري لا تزال مفتوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال المشهد الإقليمي مرتبك وسط مخاوف من تصعيد عسكري وشيك في الخليج، بعدما أعلن ترامب عن تحرك أسطول إضافي في اتجاه إيران، فيما أعلن الحرس الثوري عن إجراء مناورات بحرية بالذخيرة الحية في مضيق هرمز، وسط تحذيرات من «سنتكوم» لطهران من أي سلوكيات تصعيدية، والتشديد على عدم التسامح مع أي تهديد للأصول العسكرية الأمريكية في المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في خطاب مطول من داخل الأكاديمية العسكرية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=W486SovlcVA"><span>أمس</span></a><span>، كشف الرئيس عبد الفتاح السيسي عن ملامح سياسته الجديدة للتعليم داخل الأكاديمية العسكرية، والتي لا تقتصر بحسب خطابه على تحديث المناهج أو تطوير المؤسسات التعليمية القائمة، بل تتضمن إعادة تشكيل العملية التعليمية نفسها داخل إطار عسكري-انضباطي، يجمع بين التدريب الأكاديمي، وبناء الشخصية وفق معايير للسلوك والجدارة والحماية من الانحراف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال كلمته، رحب الرئيس بالدفعات الجديدة من طلبة وطالبات الكليات العسكرية المختلفة إلى جانب الدارسين المدنيين من وزارات وهيئات مختلفة شملت «الري»، و«المالية»، و«النقل» و«الأوقاف»، و«الخارجية»، وقريبًا..«القضاة» حسبما أعلن وقتها، معتبرًا أن جوهر فكرته التعليمية يستهدف إعادة تطوير المجتمع بأكمله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في خطابه داخل الأكاديمية، وضع السيسي «التطوير والتغيير» باعتبارهما ضرورة وجودية للدولة، لكنه ربط دائمًا التغيير والتطوير بالانضباط والمعايير الصارمة التي تتطلبها إعادة بناء الشخصية، وبالتالي لم يقتصر التطوير عند الرئيس على تحسين المهارات التقنية وتوسيع فرص التعليم، وإنما يشمل كذلك تصحيح المسارات السلوكية القيمية والحماية من الانحراف، باعتبارها شرطًا مسبقًا لأي كفاءة مهنية لاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حديثه أيضًا، أكد الرئيس أن دور الدولة أو الأسرة لا يقتصر على توفير الاحتياجات الأساسية، مشددًا على أن ذلك «جزء بسيط من الحكاية»، التي تتمحور بالأساس حول «البناء الإنساني»، الذي اعتبره المهمة الأساسية للمؤسسات التعليمية الجديدة، مشددًا «ده الإنفاق اللي في مكانه في التعليم، هو ده الإنفاق اللي في مكانه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار خطابه، استند الرئيس على نظم الدراسة داخل الأكاديمية العسكرية، محتفيًا باستمرار التدريب لأسابيع أو الأشهر دون هواتف، مع الالتزام بالرياضة والأنشطة اليومية، التي تنتج شخصية متوازنة لا تعرف المجاملة والإنحراف، حسب قوله، قبل أن يوضح لاحقًا معايير اختيار الطلاب للالتحاق بالبرامج العسكرية قبل التوظيف في مؤسساتهم المدنية، والتي لاقت انتقادًا في البداية قبل أن يتم قبولها والتعامل معها، مشددًا على أن الاختيار كان بناء على الجدارة وليس المجاملة أو عبر الوسايط، ما أسس لثقافة جديدة قوامها «اللي هيستحق هو اللي هيخش». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«أول دفعة مدرسين اتقدم حوالي 30 ألف مش كدة؟ لما عملنا الاختبارات بتاعتنا صفصفو على ستلاف صح؟، 1500 واحد علقوا على النت إن الحكاية وإن مش عارف إيه مفيش في اختيار وانتقاء.. حد دلوقتي بيقول كدة؟ ولا ابتدوا يجهزوا نفسهم للاختبارات قبلها بسنة ولا سنتين؟ فده لصالحكم ولا ضده؟» يقول السيسي، قبل أن يتابع: « لما حصل كد ما حصلش موجة رد فعل، استهجان أو رفض أو يعني الاسقاط إن مجاملة حصلت لمدرسين فدخلوا ومدرسين مدخلوش..ما حصلش».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال خطابه، وبينما احتفى الرئيس بالتجربة الجديدة التي ستوفر الفرص التعليمية لمن يستحقها ممن ينطبق عليه الشروط ليوظفها لاحقًا لخدمة المجتمع، رد على إحدى الطالبات التي انطبقت عليها تلك الشروط حين وافقت على كراهية الفقير والجاهل والمتخلف، قائلًا: «أنا أكره الفقر ما أكرهش الفقير، أنا ما أكرهش الجاهل أكره الجهل، أنا ماكرهش المتخلف أنا أكره التخلف»</span></p>
<p dir="rtl"><span>انطلاقًا من ذلك، كشف السيسي عن خطط لإنشاء كليات جديدة مرتبطة بالأكاديمية العسكرية، تشمل الهندسة المتقدمة والبرمجيات إلى جانب الكليات الطبية بمختلف أنواعها، والسياسة والاقتصاد لتقديم نموذج لجدارة التعليم الحقيقي في مصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر عمليات التطوير لتشمل مختلف جوانب المجتمع، ألقت وزارة الداخلية القبض على سيدة بعدما نشرت مقطع فيديو، قبل</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1610707499941559"><span> يومين</span></a><span>، استغاثت فيه بالرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل لإيقاف هدم منزل مملوك لها في محافظة السويس، وهو ما اعتبرته «الداخلية» يأتي ضمن ما «دأبت عليه الجماعة الإرهابية بخصوص ترويج الشائعات وتزييف الحقائق للنيل من الاستقرار الوطني»، لتوضح الوزارة في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1330287382467976&amp;id=100064601802950"><span>بيان</span></a><span> لها أمس، أن حقيقة الواقعة تتمثل في قيام الجهات المعنية بإزالة عدد من العقارات في السويس ضمن مشروع تطوير الطرق لربط المعابر باعتباره من أعمال المنفعة العامة، مشددة على إزالة عدد من العقارات ومن ضمنها العقار المذكور دون حدوث أي تداعيات، بخلاف ما صدر عن تلك السيدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «مرصد العمران» أشار في دراسة نشرها الأسبوع الماضي، إلى إصدار الحكومة قرارات نزع ملكية 24 ألف فدان في عام 2024، أغلبها بـ35 مشروعًا لمصلحة وزارة النقل، تلاها قطاع التعليم بـ31 مشروعًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص نزع الملكيات للمنفعة العامة في تغطيتنا السابقة</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/"><span> من هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«الداخلية» أيضًا، ألقت القبض على شابين، الخميس الماضي، على خلفية تدشينهم لحملة لافتات «صلي على النبي»، بعدما تقدم عدد من المحامين ببلاغات ضدهما بإتلاف الطريق العام، </span><a href="https://www.cairo24.com/2362143"><span>بحسب</span></a><span> «القاهرة 24» الذي نقل عن أستاذ قانون، لم يسمه، أن وضع تلك اللافتات على أرصفة الطرق، يمثل مخالفة قانونية تحت مسمى «إتلاف الرصيف» ويعاقب عليها جنائيًا. من ناحيته، اعتبر المحامي، طارق العوضي، أن وضع لافتة بالطريق العام لا يستوجب القبض على صاحبها، موضحًا أن القانون يصنف تلك الممارسات باعتبارها مخالفة، يعاقب عليها بالغرامة المالية، وتتحرك فيها المحليات التي تقع المخالفة في نطاقها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف العوضي في تصريحات لجريدة «الشرق الأوسط»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5235515-%D8%B5%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>أمس</span></a><span>، أنه لا يمكن اتخاذ إجراءات بالقبض على صاحبي اللافتة إلا في حال توفر معلومات أخرى بخصوص نوايا صاحبي هذا الترند، بغير ما هو معلن للرأي العام، مشددًا على ضرورة «إعلان السلطات المصرية ملابسات الواقعة إذا كانت هناك أبعاد أخرى غير معروفة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 13 منظمة حقوقية في بيان، </span><a href="https://www.facebook.com/100064855383942/posts/1331643795674121/?rdid=6SDrTPwtTKNOxdjk"><span>أمس</span></a><span>، بفتح تحقيق عاجل وشفاف في البلاغ المقدم من المفوضية المصرية للحقوق والحريات، نيابة عن أسرة البرلماني السابق مصطفى النجار، المختفي قسرًا منذ أكثر من ثماني سنوات، على خلفية تصريحات أدلى بها الصحفي محمد الباز، قال فيها إنه يمتلك معلومات تفيد بمقتل النجار على الحدود المصرية-السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البلاغ المقيد برقم 490 لسنة 2026 عرائض كلي أسوان، اعتبر أن هذه التصريحات تمثل إما كشفًا عن جريمة جسيمة تستوجب التحقيق والمحاسبة، أو تضليلًا متعمدًا في قضية اختفاء قسري لا تزال مفتوحة، بما يشكل انتهاكًا لحق الأسرة والمجتمع في معرفة الحقيقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، اعتبرت المنظمات الحقوقية، ومن بينها المفوضية، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، أن تصريحات صحفي معروف بعلاقته الوثيقة بمؤسسات الدولة بخصوص جريمة قتل، يفرض على النيابة العامة واجبًا قانونيًا باستدعائه وسؤاله عن مصادر تلك المعلومات وكيف حصل عليها، فضلًا عن أسس جزمه بوقوع جريمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» في تغطية سابقة، أعدنا في «مدى مصر»، إحياء سيرة البرلماني المختفي منذ 2018، مستعرضين وجوده في المشهد السياسي حتى لحظة اختفائه، وما يكشفه ذلك عن الفترة التي كان فاعلًا فيها، والقوى التي اصطدم بها.. يمكنك قراءة تقرير «المسارات المتعددة لرحلة مصطفى النجار» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على المستوى الحزبي، عاد السيد البدوي لرئاسة حزب الوفد مجددًا، بعدما أعلنت اللجنة المشرفة على انتخابات رئاسة «الوفد» </span><a href="https://www.facebook.com/alwafdpartyegy/posts/pfbid02EBk1uPsgBWRNwo76p2sCSKqCCJ4bBn6zXGjNynSMPZBYrBVoeozm7oAwQbGuQLLcl"><span>أمس</span></a><span>، فوزه  بفارق ثمانية أصوات عن منافسه، هاني سري الدين، بإجمالي 1302 صوت للبدوي، مقابل 1294صوتًا لسري الدين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الإعلان عن فوزه، قال البدوي، إن الحزب سيعود لممارسة دوره كمعارضة وطنية، مشددًا على كون «الوفد» ليس ضمن أحزاب الموالاة ولن يكون كذلك، قبل أن يوضح أن «المعارضة الليبرالية الرشيدة لا تتصادم مع جهود التنمية بل تدعمها، ولا تمس الأمن القومي المصري، ولكن تعمل على رفع وعي الشعب ونشر المعلومات الصحيحة». خلال </span><a href="https://www.facebook.com/alwafdpartyegy/posts/pfbid0nLPyNy7pbPvZZmyuf2kiUCF8fb756ceqFfevo9tDrczm2ctEbPudb65SKroWmQgpl"><span>كلمته</span></a><span>، اعتذر البدوي للشعب المصري عما وصفه بتقصير الحزب خلال السنوات الثماني الماضية التي انبطح الحزب فيها، في إشارة لسنوات مغادرته للمنصب رئيس الحزب منذ عام </span><a href="https://www.youm7.com/story/2018/3/30/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85/3720838"><span>2018</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال المخاوف من اندلاع حرب وشيكة في الخليج مستمرة، بعدما أعلن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، عن توجه أسطولًا بحريًا كبيرًا جدًا نحو إيران، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849819-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A"><span>مؤكدًا</span></a><span> أن طهران هي الوحيدة التي تعرف آخر أجل حدد لها للتوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحيته، أعلن وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي جاهزية بلاده للتفاوض والحرب، موضحًا أن بلاده تستعد للانخراط في مفاوضات عادلة ومنصفة، ورفضها التام لأي حوارات تتم تحت التهديد أو بشروط مسبقة، تمس قدراتها الدفاعية،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235590-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D8%AD-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span> بحسب</span></a><span> جريدة «الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تحشد واشنطن عسكريًا في المنطقة، أعلن الحرس الثوري عن إجراء مناورات بحرية في مضيق هرمز بالذخيرة الحية لمدة يومين تبدأ من الأحد، لتحث القيادة المركزية الأمريكية، سنتكوم، إيران، </span><a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/ARABIC-PRESS-RELEASES/Arabic-Press-Release-View/Article/4394652//"><span>أمس</span></a><span>، على تجنب أي سلوكيات تصعيدية في الخليج، مشددة على أن واشنطن لن تتسامح مع أي تصرفات غير آمنة من «الحرس الثوري»، بما في ذلك </span><span>تحليق طائراته فوق السفن العسكرية الأمريكية أثناء عمليات الطيران، أو التحليق على ارتفاع منخفض أو مسلح فوق الأصول العسكرية الأمريكية عندما تكون النوايا غير واضحة، أو اقتراب قوارب سريعة في مسار تصادمي مع السفن العسكرية الأمريكية، أو توجيه أسلحة نحو القوات الأمريكية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي سوريا، توصلت الحكومة السورية وقوات سوريا الديمقراطية «قسد» الكردية إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، مع التفاهم على عملية دمج متسلسلة لقوات «قسد» العسكرية والإدارية. تحدث «مدى مصر» إلى مصادر من الجانبين، قالت إن الاتفاق جاء نتيجة تنازلات متبادلة استهدفت تجنب الانزلاق بحرب شاملة، حتى إن أقرت بأن جولات جديدة من المناورة لا تزال تلوح في الأفق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص الاتفاق في تغطيتنا، أمس، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPq54xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFadWxvbXFYcEVnaWVJbDdsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuWSt6DMQWJ6xlWMQ9vdtqWSmDeT0wKnnNxo_Gz5JAVxxdAFd3RGgbuLfmpv_aem_an60hAO9daYHpZoNy-Lxjg"><span>من هنا. </span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D9%83%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7/">كله انضباط</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 17:49:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632676</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 29 فلسطينيًا في خرق جديد لاتفاق غزة.. ومعبر رفح يعمل رسميًا الاثنين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30065</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4414fa9b-a732-43eb-a915-5664d6201458.jpg.webp?itok=Q7Ey7wwY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4414fa9b-a732-43eb-a915-5664d6201458.jpg.webp?itok=Q7Ey7wwY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت طائرات جيش الاحتلال الإسرائيلي سلسلة غارات جوية على مناطق متفرقة في قطاع غزة، اليوم السبت، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل وإصابة العشرات، حسب مصادر طبية وأمنية فلسطينية أكدت، لـ <strong>المنصة</strong>، وجود آخرين عالقين تحت الأنقاض واستمرار جهود البحث والإنقاذ.</p>

<p>واستهدف الاحتلال بصاروخ حربي واحد على الأقل، مركز شرطة الشيخ رضوان التابع لوزارة الداخلية في غزة، دون سابق إنذار أو تحذير، ما أدى إلى مقتل 14 شخصًا وإصابة آخرين وصلوا إلى مستشفى الشفاء الطبي.</p>

<p>وقال مصدر في الخدمات الطبية التابعة لوزارة الداخلية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن عدد الضحايا ارتفع بسبب وجود العشرات من خيام النازحين في محيط مركز الشرطة المستهدف، مشيرًا إلى استمرار عمليات البحث عن ثلاثة مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>بدوره، أكد المتحدث باسم الدفاع المدني محمود بصل لـ <strong>المنصة</strong>، انتشال جثامين أربعة ضحايا لعناصر من الشرطة النسائية قتلوا جراء غارة الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وعقب استهداف مركز الشرطة بحي الشيخ رضوان، أخلت وزارة الداخلية بغزة مراكز شرطة أخرى كانت استحدثت العمل بداخلها عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الإعلان</a> عن وقف إطلاق النار في أكتوبر/تشرين أول الماضي، وقال شاهد عيان نازح مع عائلته في خيمة بجوار مركز شرطة الرمال غرب مدينة غزة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الشرطة أخلت بالكامل مكان عملها فور استهداف مركز الشيخ رضوان.</p>

<p>وأضاف شاهد العيان "إحنا كعائلات نازحة أغلبنا ما زال في الخيم، ما عنا مكان بديل نروح عليه، وإن شاء الله ما بصير أي قصف قريب منا".</p>

<p>وفي مدينة غزة، قُتل ثمانية أشخاص، ثلاثة منهم جراء استهداف الاحتلال منزل لعائلة رزق بحي النصر، فيما قتل خمسة "سيدتان وثلاثة أطفال" جراء قصف إسرائيلي لشقة سكنية تعود لعائلة الأطبش غرب المدينة.</p>

<p>وفي خانيونس، استهدف الاحتلال بصاروخ من طائرة استطلاع، فجر السبت، خيمة للنازحين بمنطقة المواصي غرب المدينة، ما تسبب في مقتل سبعة أشخاص من عائلة أبو حدايد، بينهم أطفال ونساء، حسبما أفاد مصدر صحفي بمجمع ناصر الطبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب بيان لوزارة الصحة بغزة، قتل الاحتلال أكثر من 500 فلسطيني منذ إعلان وقف إطلاق النار قبل قرابة أربعة أشهر، حيث يواصل الاحتلال خرق الاتفاق وتنفيذ غارات جوية بين الحين والآخر متذرعًا بتعرض قواته لهجوم عسكري من قبل عناصر المقاومة الفلسطينية في مناطق سيطرة الجيش جنوب وشرق القطاع.</p>

<p>في سياق قريب، أعلن جيش الاحتلال، أمس الجمعة، عن <a href="https://x.com/avichayadraee/status/2017125675346350554?s=46">رصد</a> قواته لثمانية من عناصر المقاومة خلال خروجهم من شبكة أنفاق تحت الأرض برفح جنوب القطاع، مشيرًا إلى استهدافهم بصاروخ ما أدى إلى مقتل ثلاثة منهم، و"نفذ جيش الاحتلال قصفًا متواصلًا على عدد من المناطق التي رصدها بعد فرار الخمسة الآخرين دون التأكد من نتائجها"، حسب بيان نشره المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي عبر إكس.</p>

<p>وقالت هيئة البث الإسرائيلي "كان"، نقلاً عن مصدر أمني في جيش الاحتلال، إن "الجيش <a href="https://x.com/kann_news/status/2017557114995007603?s=46">شنّ</a> عددًا من الغارات على أهداف ادعى أنها تابعة لحركة حماس، وذلك ردًا على ما وصفه بخرق المقاومة للاتفاق وتعرض قواته لهجوم من مسلحين في رفح، الجمعة".</p>

<p>في سياق آخر، أعلنت هيئة البث الإسرائيلي، الجمعة، عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8424ee7-a49b-471e-b3cd-b8cd3b94461a" href="https://almanassa.com/news/30022" title="يسمح بعبور 150 شخصًا يوميًا.. فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل">فتح معبر رفح</a> البري غدًا الأحد، بعد موافقة حكومة الاحتلال على فتحه وفق شروط محددة، فيما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1JevisLi8L/?mibextid=wwXIfr">أكد</a> رئيس اللجنة الوطنية لإدارة قطاع غزة علي شعث عبرّ حسابه على فيسبوك، فتح المعبر بالاتجاهين يوم الاثنين.</p>

<p>وأشار شعث إلى أنّ الأحد، سيكون يومًا تجريبيًا لآليات عمل معبر رفح وتجهيز الطواقم الفنية لتشغيله، بينما سيبدأ عبور الفلسطينيين بالاتجاهين يوم الاثنين.</p>

<p>من جانبها، <a href="https://www.kan.org.il/content/kan-news/defense/994293/">أوضحت</a> هيئة البث الإسرائيلي أن المعبر سيفتح بالاتجاهين، مؤكدة على ضرورة حصول كل فلسطيني يرغب بالدخول أو الخروج من القطاع، على تصريح مصري، حيث ستقوم مصر بإرسال الأسماء للموافقة الأمنية من جهاز الشاباك الإسرائيلي.</p>

<p>ونوهت هيئة البث إلى أن الخارجين من غزة، سيطلب منهم الخضوع لتفتيش أمني إسرائيلي على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7fb37dc-b9de-4ad2-8d59-0598195761be" href="https://almanassa.com/news/29925" title="إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية">النقطة</a> الأمنية التي سيتم عملها بالقرب من المعبر من الجهة الفلسطينية، فيما سيراقب جيش الاحتلال عمل المعبر عن بُعد، ليتحقق الجيش من الخارجين من خلال التعرف على وجوههم والتأكد أنهم بالفعل من حصلوا على موافقة للخروج.</p>

<p>أما الدخول إلى غزة، وصفته الهيئة بالإجراء الأكثر صرامة في التعامل الإسرائيلي، حيث سيتعين على كل العائدين المرور عبرّ نقطة جيش الاحتلال، والتي ستكون مُجهزة بأجهزة استشعار وأجهزة كشف معادن، لفحص كل شخص على حِدى، مضيفة "فقط بعد المرور عبر نقطة الجيش، سيسمح للعائدين بالاستمرار إلى ما بعد الخط الأصفر، إلى المنطقة التي تسيطر عليها حماس".</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769866340240268</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ألزمت المدارس بتوفير الفوط الصحية مجانًا.. الهند تُقر حق "النظافة أثناء الدورة الشهرية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30064</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9fc7f633-c154-4c7e-89f6-a5d023fca2a7.jpg.webp?itok=WvLt3faM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9fc7f633-c154-4c7e-89f6-a5d023fca2a7.jpg.webp?itok=WvLt3faM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت المحكمة العليا في الهند، أمس الجمعة، حكمًا يعترف بحقوق الفتيات والنساء في النظافة الصحية أثناء الدورة الشهرية باعتبارها جزءًا أساسيًا من الحق الدستوري في الحياة والخصوصية والكرامة.</p>

<p>وجاء الحكم في <a href="https://timesofindia.indiatimes.com/india/landmark-ruling-on-womens-health-sc-declares-menstrual-hygiene-a-fundamental-right-mandates-free-sanitary-pads-distribution-separate-toilets-in-schools-disable-friendly/articleshow/127796680.cms">قضية</a> أقامتها نقابة المحامين لتوفير حماية قانونية أفضل للنساء والفتيات ضد الممارسات المهينة، وضمان توفير مستلزمات صحية مجانية ومرافق ملائمة في المؤسسات التعليمية.</p>

<p>وألزم الحكم جميع المدارس الحكومية والخاصة وفي جميع الولايات والأقاليم الاتحادية بتوفير فوط صحية قابلة للتحلل الحيوي مجانًا لجميع الطالبات، فضلًا عن توفير دورات مياه منفصلة للطالبات والطلاب في كل مدرسة، بالإضافة إلى مراحيض ملائمة لذوي الاحتياجات الخاصة.</p>

<p>وتضمن الحكم تحذيرًا للمدارس الخاصة غير الملتزمة بالتوجيهات بسحب تراخيصها، فضلًا عن محاسبة الحكومة حال قصرت في تنفيذ الحكم.</p>

<p>وأشارت المحكمة إلى أن الحصول على مستلزمات النظافة الصحية أثناء الدورة الشهرية ليس مسألة خيرية أو تقدير سياسي، بل هو حق دستوري ينبع من الحق في العيش بكرامة واستقلالية جسدية.</p>

<p>جاء الحكم في أعقاب إجراءات بدأت في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، بعد <a href="https://almanassa.com/news/m.thewire.in/article/caste/outrage-at-mdu-rohtak-as-women-workers-asked-to-take-photo-prove-theyre-menstruating">واقعة</a> شهدتها جامعة ماهارشي داياناند بولاية هاريانا، حيث أُجبرت ثلاث عاملات نظافة على إرسال صور لفوطهن الصحية لإثبات أنهن في فترة الدورة الشهرية، ما أثار غضبًا واسعًا ضد ظاهرة "وصم الحيض".</p>

<p>وفي تلك المرحلة، أعربت هيئة مؤلفة من القاضيين بي في ناجاراتنا و آر ماهاديفان عن قلقها إزاء هذه الممارسات في المؤسسات التعليمية وأماكن العمل، مشيرة إلى أنها تعكس عقلية مقلقة للغاية.</p>

<p>وركزت العريضة المقدمة من نقابة المحامين على حالات متعددة لفحوصات مهينة ومتطفلة تخضع لها النساء والفتيات، اعتبرت "انتهاكًا صارخًا لحقوقهن الدستورية". كما دافعت عن حقوق العاملات، خاصة في القطاع الخاص غير المنظم، في الحصول على ظروف عمل تحترم الاختلافات البيولوجية وتحميهن من المعاملة المهينة.</p>

<p>ومن المتوقع أن يحول هذا الحكم، عند تنفيذه الكامل، سياسات الصحة والنظافة العامة في الهند، حيث يؤثر نقص المرافق والوصمة الاجتماعية المحيطة بالدورة الشهرية بشكل مباشر على صحة ملايين الفتيات وتعليمهن وانتظامهن الدراسي وكرامتهن.</p>

<p>وكانت اسكتلندا هي الدولة <a href="https://www.vice.com/ar/article/n7vzm7/%D8%A7%D8%B3%D9%83%D8%AA%D9%84%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7">الأولى</a> في العالم التي تتيح مستلزمات الدورة الشهرية بالمجان في نوفمبر من عام 2020، كما ألغت الهند وأستراليا الهند <a href="https://www.vice.com/ar/article/v7exxj/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D9%81%D8%9F">الضريبة </a>على المنتجات الصحية النسائية بعد سنوات من حملات قادتها منظمات وجماعات حقوق المرأة منذ عقود.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.bbc.com/arabic/scienceandtech/2016/09/160909_menstruation_pains_reduces_productivity">استطلاع</a> أجرته مؤسسة يوجوف بمشاركة ألف امرأة عام 2016، قال<strong> </strong>52% من المشاركات إن قدرتهن على العمل تأثرت بسبب آلام الدورة الشهرية، لكن 27% منهن فقط أخبرن المدير بالسبب وراء تأثر قدرتهن على العمل. وطلب نحو ثلث مَن شاركن في الاستبيان إجازة مرضية ليوم على الأقل خلال فترة الدورة.</p>

<p>وفي مصر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9e5b692-eb76-49eb-a711-ed994b60d4ba" href="https://almanassa.com/news/9975" title='ثلاث منظمات تطالب بدعم الدولة للفوط الصحية: "ضرورية مش رفاهية"'>دشنت</a> ثلاث منظمات حقوقية في 8 مارس/آذار 2023 حملة "ضرورية مش رفاهية" للمطالبة بتوفير الفوط الصحية ضمن منظومة التأمين الصحي أو توفيرها بأسعار رمزية أو مجانية، بمناسبة اليوم العالمي للمرأة.</p>

<p>وقتها، قالت نسمة الخطيب مؤسِّسة مبادرة سند للدعم القانوني للنساء، إحدى المؤسسات المشاركة في الحملة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحملة "جاءت بعد رصد المؤسسات الثلاثة اضطرار النساء مؤخرًا في المنطقة العربية بما فيها مصر إلى طرق غير صحية في التعامل مع دورتهن الشهرية بالتزامن مع الأوضاع الاقتصادية المتدهورة".</p>

<p>كما نظمت مؤسسة <a href="https://www.masrien.com/new/">مصريين بلا حدود</a> حملات متعددة لكسر القيود حول الحديث عن الدورة الشهرية على السوشيال ميديا، وندوات وتدريبات للنساء والفتيات فضلًا عن إنتاج أفلام تناقش قضايا الفقر وتأثيره على عدم قدرة النساء والفتيات على شراء الفوط، باعتبارها واحدة من أسباب التسرب من التعليم في المجتمعات الفقيرة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b0d6185-f776-4448-b4e9-b692b897ba84" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19367" role="article" about="/stories/19367" data-sanitized-id="node-19367" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19367" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19367" data-ph-capture-attribute-link-title='التمرد على "الكيس الأسود".. لا شيء يُخجل في الدورة الشهرية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>التمرد على "الكيس الأسود".. لا شيء يُخجل في الدورة الشهرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن ضمن هذه الحملات، سعت <a href="https://www.facebook.com/ewbfoundation/posts/pfbid02AnSZoFBWHgNC5umRW3WUZXnSEkfK434vwqJtvMUqkAkpcgDHBZjg1bE7dwbbXMhAl?locale=ar_AR">حملة</a> "خالية من العنف" للتصدي للعنف القائم الذي يواجه الطالبات بالمدارس، بهدف خلق مساحات آمنة للحديث عن الموضوعات الشائكة، ومنها الدورة الشهرية. وكان جزء كبير من الحملة موجهًا لبناء احترام الذات لدى الفتيات، ووضع حد لوصمة العار التي ترافق الدورة الشهرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769866340240267</guid>
		</item>
		<item>
			<title>13 مؤسسة حقوقية تطالب النائب العام بالتحقيق في مزاعم "الباز" حول مقتل مصطفى النجار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت 13 مؤسسة حقوقية النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل وشفاف في البلاغ المقدم من المفوضية المصرية للحقوق والحريات إلى نيابة أسوان، نيابة عن أسرة النائب البرلماني السابق ومؤسس حزب العدل مصطفى النجار، للتحقيق في تصريحات الصحفي محمد الباز، التي جزم فيها بـ"مقتل النجار على الحدود المصرية السودانية".</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tOpbKQ3Vqx8">زعم</a> الباز، الشهر الجاري، أن النجار كان يحاول الهروب عبر السودان لتجنب ملاحقته في قضية "إهانة القضاء"، وأن "لديه معلومات مؤكدة عن مقتله على يد عصابات التهريب"، معتبرًا أن طول فترة اختفاء النجار منذ 2018 وعدم ظهوره في أي مكان "يدعم صحة هذه الرواية".</p>

<p>وقالت المؤسسات، في <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1331643782340789&amp;set=a.492665946238581">بيان مشترك</a> أمس، إن تصريحات الباز تمثل ادعاءً مباشرًا بوقوع جريمة قتل خارج إطار القانون، ما يستوجب المساءلة القانونية الفورية، لإثبات صحته أو نفيه.</p>

<p>ودعت المؤسسات النيابة إلى استدعاء الباز وسؤاله عن مصادر هذه المعلومات، وكيف حصل عليها، وعلى أي أساس جزم بوقوع الجريمة.</p>

<p>وحسب البيان، فإن البلاغ المُقيد برقم 490 لسنة 2026 عرائض كلي أسوان، يطالب بفتح تحقيق جنائي كامل في هذه التصريحات، باعتبارها "إما كشفًا عن جريمة جسيمة تستوجب المحاسبة، أو تضليلًا متعمّدًا في قضية اختفاء قسري لنائب برلماني سابق لا تزال مفتوحة، بما يمثل اعتداءً على حق الأسرة والمجتمع في معرفة الحقيقة".</p>

<p>وأشار البيان إلى أن أسرة النجار سلكت جميع المسارات القانونية وحصلت على حكم من مجلس الدولة في يناير/كانون الثاني 2020 يُلزم وزارة الداخلية بالإفصاح عن مكانه، وهو ما لم يُنفذ حتى الآن، فضلًا عن بلاغات مقدمة للنائب العام لم يتم الفصل فيها بصورة جدية، وهو ما يضاعف من خطورة التعامل غير المسؤول مع القضية في المجال الإعلامي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fae25e10-26d8-4766-9719-d89bb3413e72" href="https://almanassa.com/news/29942" title='أسرة مصطفى النجار تطالب بالتحقيق في ادعاءات "مقتله".. وتحمل الدولة مسؤولية كشف مصيره'>طالبت</a> إيمان النجار، شقيقة النائب البرلماني السابق، النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل في تصريحات الباز، مؤكدة أن "هذه الادعاءات تفتقر لأي دليل مادي وتتعارض مع الروايات الرسمية والأمنية السابقة".</p>

<p>وشدد بيان المؤسسات الحقوقية على ضرورة إنهاء حالة الغموض الممتدة حول مصير النجار، بما يضمن حق أسرته في الحقيقة والعدالة.</p>

<p>وقّع البيان المفوضية المصرية للحقوق والحريات، وحملة أوقفوا الاختفاء القسري، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ومركز النديم، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومنصة اللاجئين في مصر، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ولجنة العدالة، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومؤسسة حرية الفكر والتعبير لحقوق الإنسان، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان.</p>

<p>ومصطفى النجار، كان أحد الوجوه البارزة لثورة يناير، وانقطع التواصل معه في سبتمبر/أيلول 2018، ومنذ ذلك الحين تمتنع السلطات عن الاعتراف باحتجازه أو إجلاء مصيره، رغم عشرات <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8E%D8%25B%5B%E2%80%A6%5D%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/">الاستغاثات</a> والبلاغات التي قدمتها أسرته ومنظمات حقوقية دولية ومحلية لكشف مصيره.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="662ee24d-5890-43e1-ba57-1a5cfde133b9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3784" role="article" about="/stories/3784" data-sanitized-id="node-3784" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3784" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3784" data-ph-capture-attribute-link-title='"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي يناير 2020، أصدرت محكمة القضاء الإداري، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012020&amp;id=cf95ec7f-1e73-476a-b2da-b6077a9cb5cf">حكمًا</a> ألزمت فيه وزارة الداخلية بالإرشاد عن مكان تواجد النجار، دون أن يعني ذلك أنه محتجزًا بالضرورة، مؤكدة أن ذلك الإرشاد من الواجبات الدستورية على الوزارة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769860951122103</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فاجأتني الثورة بعد الخمسين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29984</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fa3843b7-c450-4171-a81c-33ce08f1beba.jpg.webp?itok=VFMYMZLF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fa3843b7-c450-4171-a81c-33ce08f1beba.jpg.webp?itok=VFMYMZLF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فاجأتني ثورة يناير وأنا في الواحدة والخمسين; السن الحرجة التي تجبرك على أخذ مسافة من الأحداث، حتى لا تنكسر، وأيضًا حتى لا تجدد أملًا أصبح روتينيًا فاقدًا لأبسط مهامه الوظيفية في الحياة.</p>

<p>تردد صدى المسافة وسط حشود المسيرات وهي تتقدم للأمام، وأيضًا وسط التراجعات التي أصابت هذه الثورة بعد الثمانية عشر يومًا الفردوسية. أتحرك وسط الحشود، محتفظًا بهذه المسافة التلقائية، حاملًا أجندة سوداء أدون فيها المشاهد والأفكار الطائرة التي تخرج من، أو تسير فوق الرؤوس، أرصد الإزاحات التي حدثت لمعانٍ راكدة مثل الأمل والمستقبل والجماعة والذاكرة.</p>

<p>لم أتوقف عند التسمية والاختلاف حولها؛ ثورة، أم حركة إصلاح. ما يحرك هذه التسميات هو ما يحدث على الأرض، وسط هذه الحشود، وقد كان كبيرًا بحق.</p>

<h2>الاختبار الصعب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="16937e8d-13a2-437b-9552-20b25e7a3634" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/mydan-althryr-fy-8-fbrayr-2011.jpg.webp?itok=XHZbIxGW" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>ميدان التحرير في 8 فبراير 2011</figcaption></figure><p>إحساس الخطر أحاط بأماكن الثورة لاستقبال هذا القادم من المستقبل. كانت زوجتي تتوضأ قبل خروجنا للمسيرات؛ لا تعرف ماذا سيحدث بعد خطوة أو عدة خطوات. المرة الأولى التي أرى هذا <a href="https://www.verywellmind.com/what-is-the-collective-unconscious-2671571#:~:text=%D9%85%D8%A7%20%D9%87%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%B9%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%9F%20%D9%8A%D9%8F%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%8C%20%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA%20.">اللاوعي الجمعي</a> مرئيًا، مُحاصرًا داخل حيز، وليس فقط داخل الخيال.</p>

<p>رغم أن الثورة فعل جماعي، فإن تفسيرها  شخصي. ربما حضورها في هذا العمر الحرج كان بمثابة الهدية، الاختبار الصعب، وبدونها كنا سنظل نقدّس نموذجًا مثاليًا للثورات، أو الانتفاضات، أو الحركات الإصلاحية، سواء تلك التي نطبقها على المجتمع أو على ماكيت حيواتنا الشخصية.</p>

<p>رغم الحشود التى تحوطنا من كل جانب فإن دفئها كان مختلفًا، دفء لحظة الخطر، ما قبل لحظة الموت حتى وإن لم تأتِ، دفء مبطن بالخوف يوّلد الشجاعة، ولكن لا يوّلد الذكريات، لا يترك سوى ذكرى صورة هذه الحشود، التي تستدعي ذهنيًا صورة يوم الحساب؛ ميادين كاملة، كانت تقف أمام الله، تحاسب نفسها بنفسها، تعترف بكل أخطائها وتكفر عن إهمالها لحياتها السابقة وتتعاهد على أن تبدأ من جديد. كانت هناك جنة تسير بحذاء المسيرات، بقدر إحساس كل منا بالذنب وبالرغبة في التطهر.</p>

<h2>عاطفية الحشود</h2>

<p>تلك الحشود لم تكن مؤثرة في ميزان القوى، سوى كصورة مرئية حديثة للاوعي الجمعي، كانت هناك حلقة مفقودة بينها وبين رموز السلطة. لم يرحل مبارك إلا بطلوع الروح، رمزيته كانت حتى يوم 11 فبراير/شباط أقوى في الميزان من رمزية/صورة كل هذه الحشود. كان لكل منهما سياق يكتسب فاعليته من خلاله.</p>

<p>كان للحشود جانبها العاطفي؛ ستارة من الدموع غلفت رؤيتي للمسيرات ولنفسي. من منا لا يود إخفاء دموعه، وهو سائر وسط الجموع، أو يمسحها بسرعة يد سارق، قبل أن يراها أحد. للجموع قوة قادرة على أن تجردنا من أقنعتنا.</p>

<blockquote>
<p>أثبتت الحشود أن المخيلة الجمعية لها صورة مادية وليست فقط تراكم تاريخ ورموز وأحداث</p>
</blockquote>

<p>ربما هذه الدموع كانت مختزنة فى سماء اللاوعي الجمعي، هذه السماء الجماعية التى امتلأت عبر عصور وعصور بالدموع، وحجزت مكانها في الذاكرة الفردية لكلٍ منا. أعرف أن هذه الدموع ليست جزءًا أصيلًا من شخصيتى. بين تلك الحشود الجماعية كنت أشعر بشعور المتُحرش به نفسيًا. ضغط نفسى مبهم، له خشونة برية لا تنتمي لرموز المدينة المصقولة.</p>

<p>أثبتت الحشود أن المخيلة الجمعية لها صورة مادية، وليست فقط تراكم تاريخ ورموز وأحداث، كما تجلى في الثمانية عشر يومًا، ثم انسحبت إلى الظل. بعد ذلك كنت دائمًا أدافع عن هذا الظل الشبح، الذي ظهر على أمل معاودة الظهور مرات أخرى في المستقبل، وهو برهاني الوحيد على أن هذه الثورة لا تحسب بحسابات الهزيمة أو النصر، بل بسد تلك الفجوات في المخيلة الجمعية وصورتها عن نفسها، لتكون مستعدة لمد المستقبل بنسخ عاطفية جديدة، أكثر صدقًا وتضحية، واتساقًا، وتجردًا.</p>

<h2>أجّر الأمل خلف ظهري</h2>

<p>قبل ثورة يناير اتخذت قرارًا نهائيًا، ربما يحوطه اليأس، بأن أسير وراء أى مسيرة جماعية حتى ولو كانت ذاهبة لتلاقي حتفها. فلا معنى للعزلة في مثل تلك الأوقات، لأنها ستكون سجنًا مضاعفًا بالذنب، للتخلي عن الجموع التي أعادت بمسيرتها أواصر النسب بينك وبينها.</p>

<p>للأسف الجموع في صمتها تمنح الأمان لأي عزلة، بل وتبررها، كما تمنح اليأس بعدًا مثاليًا، أما فى حركتها فإنها ستفضح أي تخاذل عن اللحاق بها.</p>

<blockquote>
<p>باعدت الثورة بينى وبين خط النهاية.. ألزمتنى بأن أعيد النظر في كل قناعاتي</p>
</blockquote>

<p>في العِقد السابق لثورة يناير، كانت المؤشرات تحيل لحدوث كارثة. كنت أرى هذا الخارج بكل ما يحمل من حيوات، لا يزال حيًا، يتنفس كل صباح، ولكن زفيره كان زفير موتى. كنت مشحونًا بطاقة ما قبل النهاية، وبفرح ما قبل النهاية، عقدت اتفاقًا غير عادل مع الموت، بأن النهاية قريبة، هربًا من مواجهة نفسي والحياة بدون أمل في الاستمرار. فجاءت الثورة لتؤجل فكرة النهاية وتجعلها مفتوحة.</p>

<p>باعدت الثورة بينى وبين خط النهاية، ألزمتني بأن أعيد النظر في كل قناعاتي التي نشأت تحت سيطرة هذا الخط. كانت تتلبسني أحاسيس الخلاص، وتسليم العهدة. لم أصل لليأس، ولكن كان عندى أمل حدسي مراوغ يروح ويجيء، تبعًا لحساسية مكان الحدس بداخلي. اقتات هو الآخر على مشاعر النهايات، كنت أجر هذا الأمل خلف ظهري، وأشعر بعبء وذنب أن أتخلى عنه. كاد هذا الأمل يتجمد داخلي ويتحول لعقيدة لها طقوس، ولكن بلا روح.</p>

<h2>ألم ما بعد الجراحة</h2>

<p>الثورة بالنسبة لنا كشعبٍ بمثابة جراحة نفسية، سواء الذي ناصرها أو وقف ضدها. الجميع يتقاسم ألم ما بعد الجراحة؛ ألم في غاية العمق والتجذر، اللاوعي الجمعي نفسه مجروح، الكل يشعر بهذا النزف الداخلي. في أيام الثورة الأولى كنت كمن يقال عنه فى المثل الشعبي "سرقاه السكينة"، من هول ما حدث لا يشعر بمرور هذا النصل الحاد في نفسه.</p>

<p>لقد كثف هذا الجرح من إحساسنا بأنفسنا، ومدى إدراكنا لها. هل كانت هناك طريقة أخرى؟ ربما هي إحدى مزايا الثورة، أن ترى ما حولك، ونفسك، وأنت مجروح بجرح إرادي، وترى أن هذا الجرح طريق للشفاء.</p>

<blockquote>
<p>كانت كومضة استمرت لثمانية عشر يومًا ثم بدأت في الخفوت لذا تظل هذه الفترة مركزًا للتذكر</p>
</blockquote>

<p>منحتنا الثورة وجهًا فلسفيًا لحياتنا، ولثقافتنا، لم يكن موجودًا من قبل بهذا الشكل المركز والساطع. كان ضريبة أن نثور، أن نُحيي الموت/الخطر من مرقده، وندخله فى نسيج حياتنا، وهي إحدى صور المسؤولية. أن نعيد إنتاج الموت، ليس سؤال نهاية، بل بداية، وسؤال حياة.</p>

<p>كان محالًا أن يتم هذا التحول الجذري إلا عبر تجربة فردية طويلة الأمد، ولكن المعجزة أنه تم عبر تجربة روحية جماعية، قصيرة الأمد، ربما قصرها جاء تعبيرًا عن امتدادها في التاريخ، بوصفها محطة تسليم وتسلم لمحطة قادمة، أو ربما لنقص عوامل نضجها، ونقص موهبة التجرد من جموعها، فكانت كومضة استمرت لثمانية عشر يومًا، ثم بدأت في الخفوت، لذا تظل هذه الفترة مركزًا للتذكر.</p>

<h2>شلال النشوة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="be4ac092-eb47-47f0-9fc1-481ab648cce6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tahrir-square.jpg.webp?itok=6bjqtHYp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>ميدان التحرير- فبراير 2011</figcaption></figure><p>النشوة، التي حصّلناها أثناء الثورة كانت شبيهة بنشوة الجنس، الفرح الممزوج بفوران معرفة حدسية، هذا البذل الذي تمنحه من صفاء روحك لآخر يسير بجوارك ويحتويك. وربما للمرة الأولى تتحقق مثل هذه النشوة في صورتها الجماعية. كنت أتساءل أثناء المسيرات، أين ستمضي رحلة شلال النشوة هذا إن لم يصادف أرض ميعاد جديدة؟ بدء الرحلة أعاد رسم مصيرها.</p>

<p>كل المشاعر التي تفجرت أثناء المسيرات كانت تخص رسمًا كروكيًا للمستقبل، الذي كان مغلقًا من قبل بالضبة والمفتاح، عاد هذا الزمن المستقبلي، وأصبح جزءًا من الحاضر، ولم يعد مقتصرًا على توقع الشيخوخة أو انتظار الموت، زمن متحرك وليس عاطلًا.</p>

<p>الآن بعد 15 سنة على رحلة هذا الشلال، نقف على إحدى أعتاب هذا المستقبل، نشاهد تسرب هذا الشلال في تعصبات وتجلطات جماعية، وعدميات لا نهائية، سدت الطريق أمام جريانه.</p>

<p>كنت أغار على هذه المعجزة من التشوه، كأنها تجربة/ملكية شخصية، ونقاؤها جزء من نقائي الشخصي، كأنها شيء غير خاضع لقوانين الزمن من تحول، وفساد، وزوال، وهي أحد الأخطاء الشخصية في تقبل حدث كبير بهذه الصورة.</p>

<p>عندما بدأنا نعتاد المعجزة، وزالت السكرة وجاءت الفكرة؛ انسحبت كل مظاهر المعجزة وكراماتها من داخلنا، كي لا تُمتهن وسط سياقات الندب والشعور بالهزيمة والمزايدة، والحجر على الآراء، كأنها تحتفظ لنفسها بمكانها الاستثنائي في ذاكرتنا الجمعية، لتعاود الظهور في المستقبل.</p>

<h2>ذاكرة المستقبل الجمعية</h2>

<p>ربما الذاكرة الجمعية ليست فقط مكانًا لحفظ الومضات الجماعية، الشخصية، والمعجزات وروح الأسلاف، ليست أرشيفًا ساكنًا بل ديناميكيًا، يعيد لنا تذكاراتنا ومخاطرنا في صورة جديدة تتجاوز أخطاء رحلة النضج/الكشف التي مررنا بها.</p>

<p>لقد حجزنا مكانًا صغيرًا في ذاكرة المستقبل الجمعية باسم ما حدث في يناير، في ركن صغير منها هناك ماكيت لمصر عبر الثمانية عشر يومًا الفردوسية، مصر كما نراها ليلًا مضيئة من شباك الطائرة؛ ميادين وشوارع وأعلام وهتافات. هناك رسم تخطيطي جديد لمدينة الذاكرة، والتي ربما ستتحول إلى ذاكرة رقمية لها شروط جديدة في الظهور والتبدي، وطريقة منح الدفء والأمل لأصحابها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64c3624b-7aba-44fc-be22-bbce6850e536" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29933" role="article" about="/stories/29933" data-sanitized-id="node-29933" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29933" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29933" data-ph-capture-attribute-link-title="سراب 25 يناير" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سراب 25 يناير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الآن، معنى الذاكرة الجمعية يتغير، ومعه يتغير كل ما علق بها من رموز ومشاعر وأحلام مشتركة. ربما بعد 15 سنة نقف في لحظة يناير، نرى أنها ليست النهاية، أو حتى البداية، بل لحظة مضيئة في تاريخ طويل مضطرب وعشوائي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-25029868cf3a3ce5a26f287c60b36feba8dcf11f82a407d679cc00fab78987dc">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:34:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769852071852740</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل بات الاقتصاد المصري عصيًا على الإصلاح؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30001</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=dwdye0Rk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=dwdye0Rk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يبدو أن الخرق الذي أصاب الاقتصاد المصري بات عصيًا على الرتق، ينتظر معجزة ليقف على قدميه من جديد، في ظل تراكم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">الديون</a>، وضعف الإنتاج، وإصرار السلطة السياسية على الاستمرار في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="659200f8-6f9c-42b5-bf56-9bb1f6bd3088" href="https://almanassa.com/news/26533" title="السيسي يقر قانونًا يفتح الباب أمام تسهيل بيع أصول الدولة">بيع أصول الدولة</a> حتى وصل الأمر إلى ثرثرة البعض حول مبادلة <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/11/%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84-%D8%A3%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84/7265557">قناة السويس</a> بالديون الخارجية، وإصرارها أكثر على عدم النظر في أي مقترحات حقيقية بديلة، تمثل الحل العلمي والعملي للمشكلة، والذي سبق أن جربته دول أخرى وأقال عثرتها.</p>

<p>اليوم، حين <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Uer20Ww7KE8">يقول</a> الآن يوسف بطرس غالي، وزير مالية حسني مبارك الذي لم يكن يبالي بإرهاق المواطنين بالضرائب، إن "المواطن لا يأكل ويشرب مؤشرات"، فهذا اعتراف من رجل، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c70wz2d80xko">استعادوه</a> من رحلة هروب إلى لندن قبل سنة لينقذ الاقتصاد، بأن وضع الناس بات غاية في السوء.</p>

<p>غالي نفسه لم ينكر هذا إذ قال "ما نأمله حاليًا ألا تتدهور الأمور أكثر"، وهذا التدهور، الذي يراه بعض المنتفعين من السلطة السياسية قمة الإنجاز والإعجاز، لم يعد خافيًا على أحد في مصر من أقصاها إلى أدناها، رغم أن هذا العهد قد بدأ بالعبارة الرقيقة الناعمة التي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/478220">تقول</a> "إن هذا الشعب لم يجد من يحنو عليه، ويرفق به"، فتحولت إلى العكس تماما، قسوة وبطش، وإنكار.</p>

<h2>الفيل في الغرفة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="28ad0067-338c-4e13-8567-734e6a2728c3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/alfqr_0.png.webp?itok=4NiaQIia" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة مولدة بالذكاء الاصطناعي بواسطة chatgpt</aside></div>
<figcaption>تزايدت معدلات الفقر في مصر خلال السنوات الأخيرة</figcaption></figure><p>لم يغلق غالي باب الفرج تمامًا، متحدثًا عن إجراءات قد اِتُّخذت في الشهور الأخيرة، ساهمت في تحسين الأوضاع إلى حد ما، لكن الشعب، حتى الآن، لا يشعر بأي تحسن في مستوى معيشته، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c316937f-1bc4-44af-90bf-90044ca1a289" href="https://almanassa.com/stories/6120" title="ما فعله التضخم بالطبقة الوسطى">فالطبقة الوسطى</a> ذاهبة إلى تآكل أكثر حدة، والفقراء سقطوا تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6733d88-ee4d-4b7b-8e98-0eaaf3044386" href="https://almanassa.com/news/17737" title='"المبادرة المصرية": 7180 جنيهًا للأسرة خط الفقر الوطني.. والحد الأدنى للأجور لا يغطيه'>خط الفقر</a>، ومن هم دون ذلك بات الاستمرار على قيد الحياة يمثل لهم عبئًا كبيرًا، وهمًّا ثقيلًا بالليل والنهار.</p>

<p>يتحدث خبراء الاقتصاد الآن بإسهاب عن أسعار السلع الضرورية التي لا تتوقف عن الارتفاع، وعن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b80fbbb4-fe4f-4bac-a452-9ec20fa082f3" href="https://almanassa.com/stories/12941" title="أسوأ مؤشرات التضخم لم تأت بعد">التضخم</a> الذي أكل مدخرات المصريين، وعن الصعوبات الشديدة التي يلقاها قطاعٌ خاصٌّ مُتراجعٌ حجم إسهامه في الإنتاج القومي الكلي، وعن الضرائب والجمارك المتواصل رفعها لتحصيل أي مال للموازنة العامة للدولة دون النظر إلى آثارها المدمرة على فرص التنافس، وقدرة المواطنين على الإيفاء بما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca20186b-1a05-443a-8d76-051689c71b88" href="https://almanassa.com/stories/728" title="الموازنة العامة في سطور: زيادة الضرائب وانخفاض الدعم الموجه للمواد البترولية">تفرضه</a> السلطة.</p>

<p>لا يكتفي بعضهم بالشكوى، إنما يقدمون مقترحات ليل نهار، سواء كانوا أساتذة اقتصاد في الجامعات المصرية، أو خبراء بورصات، أو رجال مال وأعمال، أو تجارًا، أو حتى صغار المنتجين من المزارعين وأصحاب المصانع الصغيرة والورش. لكن ما يقترحونه لا يلقى، إلى الآن، من يُنصت إليه بإمعان، ويعمل على تنفيذ الصالح منه.</p>

<p>على<strong> </strong>باب <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A">تغيير وزاري</a> مرتقب، هناك حديث عن انتقال من الاستثمار في البنية التحتية إلى الإنتاج، ومن العقارات إلى التصنيع، أملًا في تحسين الأوضاع الاقتصادية. لكن هذا الانتقال المنتظر يواجه عقبات عديدة، أولها استمرار الميل إلى الاحتكار، وثانيها ضغوط المستوردين الذين يرون في نمو التصنيع المحلي خَصمًا من منافعهم، وثالثها وجود فصام شديد بين الخطط الموضوعة على الورق وبين متطلبات الواقع الاجتماعي، ورابعها عدم وجود ضمانات لإسناد المشروعات المزمع إطلاقها إلى أكفاء في الإدارة، وأصحاب استحقاق وجدارة في التسيير والتشغيل، وليس الموالين أو أصحاب الثقة، وخامسها وجود غابة من التشريعات المكبلة لإطلاق طاقة العمل والاستثمار.</p>

<p>هناك عقبة سادسة تتعلق بطبيعة النظام السياسي المصري، حيث تركيز القرار، بل الانفراد به، وعدم الاعتناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f18cf8a-0d08-46c6-bab1-5005c310d795" href="https://almanassa.com/stories/19034" title="‏الغرفة المغلقة المظلمة التي يخرج منها القرار">بصناعته</a> قبل اتخاذه، لضمان سلامته التي تقوم على دراسة أولويات المجتمع، وحساب التكلفة والعائد، بما يضمن الجدوى. يجعل <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور المصري</a> من رئيس الوزراء والفريق الوزاري صناع سياسة؛ إلا أن هذا لا يجري ولا يسري في الواقع، حيث يتحولون، في الغالب الأعم، إلى منفذي أوامر، ويعتبرون إنجازهم الشخصي هو الالتزام بهذه الطريقة البائسة في العمل.</p>

<p>نعود إلى يوسف بطرس غالي، الذي يرفض مبادلة الأصول بالديون، ويرى أن الحل لا يخرج عن ثلاثة أمور: رفع معدلات النمو الاقتصادي بشكل حقيقي، وزيادة الاستثمارات المحلية والأجنبية، والسيطرة على معدلات التضخم وتحقيق الاستقرار، وتعديل القوانين التي تحكم المسار الاقتصادي، يصاحبه "تغيير فكر تطبيق القوانين"، حيث يرى أن "العائق الأكبر في الاقتصاد المصري تاريخيًا لم يكن صياغة القوانين، بل في كفاءة القائمين على تنفيذها".</p>

<h2>حلول لمن يريد</h2>

<p>الحقيقة أزمة الاقتصاد المصري المتفاقمة لا تصلح معها سياسة الترقيع والتسويف أو الإلقاء باللوم على الشعب، أو تعليق الفشل في رقبة ظروف دولية وإقليمية، إنما هي في حاجة إلى حلول عملية جذرية، تزاوج بين إجراءات عاجلة للسيطرة على توحش الديون والتضخم، وأخرى هيكلية أو طويلة الأمد، يكون هدفها في النهاية هو تحسين شروط الحياة للطبقة العريضة من المصريين، وليس فقط خدمة قلة، انتفخت جيوبها في العقد الأخير بشكل لم يسبق له مثيل.</p>

<p>إننا في حاجة إلى إدارة رشيدة للمال العام، تبدأ بوضع سقف للديون، وحل مشكلة عجز الموازنة بغية السيطرة على المعروض النقدي، والعمل على استقرار سعر صرف الجنيه، وتقديم تسهيلات ضريبية أكثر لتشجيع أصحاب الأموال المحلية على استثمارها، بعد أن اكتفى أغلبهم بوضع رأس ماله السائل في البنك، راضيًا بالفائدة، بدلًا من خسارة ماله في ظل عدم عدالة المنافسة، واستشراء الفساد، وزيادة الضرائب.</p>

<blockquote>
<p>الاقتصاد المصري في حاجة ماسة لخطط نمو بديلة لرفع معدلات النمو</p>
</blockquote>

<p>وعلى النقيض من هذا ضرورة رفع الضرائب على الأنشطة التي تحقق أرباحًا بلا عمل منتج مثل المضاربات العقارية والسمسرة، مع تقليص استيراد السلع الكمالية لفترات محددة بغية ترشيد الإنفاق بالدولار.</p>

<p> والاقتصاد المصري في حاجة ماسة الآن، أكثر من أي وقت مضى، لوجود خطط بديلة لرفع معدلات النمو، وجذب الاستثمار، وإنهاء الاعتماد على حلول قد تبدو سهلة اليوم، لكنها كارثية في الغد، وهي مقايضة الديون.</p>

<p>لكن الأهم هو الشروع في إصلاحات هيكيلة، من خلال توطين الصناعة، أو زيادة نسبة المكون المحلي فيها، خاصة الصناعات التحويلية لرفع نسبة مساهمتها في الناتج المحلي الإجمالي، وفي الزراعة يجب مراعاة عدة أشياء، هي: المحاصيل التي تلبي الاحتياجات الضرورية لغذاء الشعب، وتلك التي نتمتع في إنتاجها بميزة نسبية، وهذه التي يتم تصديرها فتسد بعض الخلل في الميزان التجاري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="16137357-da6f-4342-a997-e1fee569e135" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6982" role="article" about="/stories/6982" data-sanitized-id="node-6982" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6982" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6982" data-ph-capture-attribute-link-title="الاستبداد.. الشريك الخفي في الأزمة الاقتصادية " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الاستبداد.. الشريك الخفي في الأزمة الاقتصادية </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما يجب تعزيز مساهمة القطاع الخاص في الاقتصاد الوطني، بعد أن تم الجور عليه بقوة في العقد الأخير، وثبت خطأ هذا. وإذا كانت هناك <a href="https://mped.gov.eg/Files/2030BookletFinalSoftCopy_DigitalUse.pdf">خطة على الورق</a> تستهدف رفع إسهام القطاع الخاص ليربو على 70% مع حلول عام 2030، إثر تخارج تدريجي للدولة من بعض الأنشطة الاقتصادية،<strong> </strong>فإن المهم ألا يبقى هذا مجرد حبر على الورق، كنوع من الدعاية أو ورقة للتفاوض مع الدائنين الخارجين، إنما يجد طريقه إلى التطبيق الفعلي.</p>

<p>إن هذه الإصلاحات العاجلة والجذرية معًا بوسعها أن تجعل الاقتصاد يأخذ طريقه إلى تحسن تدريجي، أما الاعتقاد في أن الحل يكمن في بيع الأصول، والتفنن في فرض الضرائب، وتعزيز الاحتكار، فلن يؤدي إلا إلى مزيد من تفاقم المشكلة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-36ba49006ff4612780b17962313391f7001e1d157f57db4da4daa144dbe4bbb5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:34:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769852071852739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيد البدوي رئيسًا لـ"الوفد" للمرة الثالثة.. وأعضاء يهتفون: "لا للحزب الوطني" </title>
			<link>https://almanassa.com/news/30054</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6c451736-2308-4d34-889a-cfd0427bfca1.jpeg.webp?itok=tDLh_C4U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6c451736-2308-4d34-889a-cfd0427bfca1.jpeg.webp?itok=tDLh_C4U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت اللجنة المشرفة على انتخابات حزب الوفد، مساء اليوم، فوز السيد البدوي برئاسة الحزب، عقب إغلاق باب الاقتراع وفرز الأصوات في الخامسة مساءً، في انتخابات شهدت منافسة محتدمة مع هاني سري الدين.</p>

<p>وحسب اللجنة، حصل البدوي على 1302 صوتًا، مقابل 1294 صوتًا لسري الدين، بفارق ضئيل بلغ 8 أصوات، في انتخابات شارك فيها 2614 عضوًا من إجمالي الجمعية العمومية، فيما بلغ عدد الأصوات الصحيحة 2596 صوتًا، و18 صوتًا باطلًا.</p>

<p>وجاء فوز البدوي رغم <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/30/%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%89/7286920">الدعم</a> الذي حظي به سري الدين من عدد من قيادات وشيوخ الحزب، في <a href="https://www.elbalad.news/6846740">مقدمتهم</a> عمرو موسى الرئيس الشرفي للحزب، ورجل الأعمال صلاح دياب، ورئيس الحزب الأسبق محمود أباظة، ووزير الصناعة الأسبق منير فخري عبد النور، السكرتير العام الأسبق للحزب.</p>

<p>وخلال لحظة إعلان النتيجة، هتف بعض أعضاء الحزب تأييدًا للبدوي "لا للحزب الوطني"، في إشارة إلى خلفية سري الدين السياسية، إذ كان عضوًا بالحزب الوطني قبل ثورة يناير ثم انضم لحزب المصريين الأحرار ومن بعده الدستور وأخيرًا حزب الوفد خلال فترة رئاسة البدوي السابقة.</p>

<p>وعلى الرغم من حدة <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10236968525824238&amp;id=1574133303&amp;rdid=R5CqzOUps4u4Rh6W&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F1Z6Rk45CZm%2F#">المشاحنات</a> التي ظهرت بين <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10236958883463185&amp;id=1574133303&amp;rdid=0hr0egZxE1Uv9ANv#">أنصار</a> المرشحين على السوشيال ميديا خلال الأيام الماضية، حرص البدوي وسري الدين على التقاط صور تذكارية معًا في بداية عملية التصويت، في محاولة لاحتواء التوتر داخل الحزب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="66040646-f7f1-49e2-9a27-659951ed7dd7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/66040646-f7f1-49e2-9a27-659951ed7dd7.jpeg.webp?itok=Za08Qg6H" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير صفاء عصام الدين، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات رئاسة حزب الوفد، 30 يناير 2026</figcaption></figure><p>وفي رسالة أثناء الانتخابات، أكد سري الدين أن "العلاقة الإنسانية والحزبية يجب أن تبقى فوق أي منافسة انتخابية"، مشددًا على أن الانتخابات لا ينبغي أن تكون سببًا لتعكير الصفو داخل الحزب.</p>

<p>وعقب إعلان النتيجة، هنأ سري الدين، البدوي، متمنيًا له التوفيق "في سبيل رفعة حزبنا العريق".</p>

<p>من ناحيته، قال البدوي إن بيانه الأول بعد توليه رئاسة الحزب سيتضمن اعتذارًا للشعب المصري عن "تقصير الوفد خلال السنوات الماضية"، مؤكدًا أن المرحلة المقبلة ستشهد العمل على إعادة بناء الحزب واستعادة مكانته في الشارع السياسي.</p>

<p>وأضاف البدوي، في كلمته الأولى عقب الفوز، أن الوحدة الوطنية تمثل إحدى القيم والثوابت الأساسية لحزب الوفد، مشددًا على ضرورة تمثيل الأقباط في الهيئة العليا واللجان المختلفة، إلى جانب الاهتمام بإعداد الكوادر الشابة سياسيًا، بوصفهم "مستقبل الحزب وحملة أمانته في المرحلة المقبلة".</p>

<p>وكان البدوي تولّى رئاسة حزب الوفد <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/1/28/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A">لفترتين</a> متتاليتين من 2010 حتى 2018، وتزامنت رئاسته مع ثورة يناير، شارك خلالها الحزب في لجنة المائة لوضع الدستور قبل أن ينسحب منها مع مجموعة من التيار المدني ويدعم تأسيس جبهة الانقاذ الوطني في مواجهة الإخوان المسلمين.</p>

<p>وتأتي هذه الانتخابات، في خضم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd068695-a6b2-4b6a-a546-9aa52eb2a769" href="https://almanassa.com/news/25569" title='غلق باب الترشح لانتخابات "الشيوخ".. وحصة الوفد تُفجّر أزمة داخلية'>أزمة</a> أوسع يعيشها الحزب بعد ضعف تمثيله برلمانيًا سواء على المستوى الفردي أو القوائم، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ca12cc8-c035-498c-82d8-6aa197643e60" href="https://almanassa.com/news/25665" title='"الوفد" يتراجع عن سحب الثقة من يمامة.. ويشكل لجنة لإدارة ملف الانتخابات'>خلافات</a> داخلية بين عدد من قيادات الهيئة العليا ورئيسه السابق عبد السند يمامة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:17:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتفاق على الاندماج ينهي جولة دموية من القتال بين الحكومة السورية و«قسد» الكردية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ناجح داود</dc:creator>
			<category>أكراد</category>
			<category>سوريا</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2026-01-30T100510Z_2_LYNXMPEM0T0EF_RTROPTP_4_SYRIA-SECURITY-KURDS-RAQQA-150x150.jpg" alt="اتفاق على الاندماج ينهي جولة دموية من القتال بين الحكومة السورية و«قسد» الكردية" title="اتفاق على الاندماج ينهي جولة دموية من القتال بين الحكومة السورية و«قسد» الكردية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>توصلت الحكومة السورية وقوات سوريا الديمقراطية «قسد» الكردية إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، «</span><span>مع التفاهم على عملية دمج متسلسلة للقوات العسكرية والإدارية بين الجانبين»، بحسب إعلان رسمي صدر اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشكل الاتفاق، الذي شهد تحولًا في موقف الحكومة السورية الراسخ، التي كانت ترفض دمج قوات «قسد» داخل الجيش السوري بشكل جماعي، نهاية فصل عاصف في العلاقات بين الطرفين، بدأ باشتباكات في أحياء مدينة حلب في ديسمبر الماضي، قبل أن يتصاعد في يناير الجاري مع تحقيق القوات الحكومية السورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83-%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D9%8A%D8%AE%D8%B3%D8%B1-%D8%AC/"><span>مكاسب</span></a><span> سريعة في شمال شرقي سوريا، وفرضها السيطرة على مساحات شاسعة ظلت خاضعة لإدارة «قسد» طوال العقد الماضي، بعد تراجع نظام الرئيس المخلوع بشار الأسد خلال الحرب الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبموجب الاتفاق، تنسحب قوات «قسد» من خطوط التماس، فيما تنتشر قوات الأمن الداخلي التابعة للحكومة السورية في مراكز مدينتي الحسكة والقامشلي، بهدف «تعزيز الاستقرار وبدء عملية دمج الأجهزة الأمنية في المنطقة»، بحسب نص </span><a href="https://x.com/hmzhmo/status/2017151630978781256"><span>الاتفاق</span></a><span> الذي نشرته وزارة الإعلام السورية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما ينص الاتفاق</span><span> على تشكيل فرقة عسكرية تضم ثلاثة ألوية من قوات «قسد»، إضافة إلى تشكيل لواء من قوات كوباني ضمن فرقة تابعة لمحافظة حلب، إلى جانب دمج مؤسسات الإدارة الذاتية ضمن مؤسسات الدولة السورية، مع تثبيت الموظفين المدنيين، والتأكيد على تسوية الحقوق المدنية والتعليمية للمجتمع الكردي، وضمان عودة النازحين إلى مناطقهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، أوضح مصدر سياسي في الحكومة الانتقالية السورية</span><span> لـ«مدى مصر» أن محافظًا في المنطقة سيجري تعيينه من عناصر «قسد»، فيما ستحتفظ الدوائر الإدارية في المحافظة بموظفيها الحاليين، مع دمجهم في الهيكل الإداري للدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد المصدر على وجود خط فاصل في عملية الدمج، يتمثل في اشتراط أن يكون من يشملهم الدمج من «السوريين»، على أن تنسحب عناصر حزب العمال الكردستاني «من سوريا نحو شمال العراق وبعدها إلى إيران».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت الرئيسة المشاركة لدائرة العلاقات الخارجية في الإدارة الذاتية بشمال وشرق سوريا، إلهام أحمد، في </span><a href="https://www.rudaw.net/turkish/kurdistan/3001202612"><span>تصريحات</span></a><span> أعقبت إعلان الاتفاق، إن القوات الأمنية ستتكون من أبناء المنطقة، وتم التأكيد لمسؤولي «قسد» على بقاء قواتهم في مواقعها دون استبدالها بأي قوة أخرى، مضيفة أن الاتفاق يتضمن انسحاب القوات التركية من عفرين، </span><a href="https://x.com/tvronahi/status/2017248940064702899?s=46&amp;t=jkJlaUvTKeCtY4AcNtnlqQ"><span>موضحة</span></a><span> أن المحافظ الذي سيتم تعيينه سيكون محافظًا لـ«الحسكة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويختلف اتفاق اليوم عن الاتفاقين اللذين تم التوصل إليهما الأسبوع الماضي خلال جولات مفاوضات بين مسؤولين أمريكيين، كانوا في السابق من أبرز الداعمين للقوات الكردية في الحرب ضد تنظيم الدولة الإسلامية، والحكومة الانتقالية برئاسة أحمد الشرع، وكبار المسؤولين في «قسد». ويتمثل الاختلاف الرئيسي في آلية دمج المقاتلين داخل الجيش السوري، إذ نص اتفاق الأسبوع الماضي على الدمج الفردي فقط لمقاتلي «قسد»، دون الحفاظ على إدارة موحدة بقيادة كردية، بينما أصرت «قسد» على دمج قواتها كوحدات كاملة وليس كأفراد، حسبما أوضحت مصادر مقربة منها تحدثت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبقبوله إنشاء فرقة تضم ثلاث ألوية من «قسد» داخل الجيش السوري، ينهي اتفاق اليوم أحد أكثر الملفات جدلًا بين الطرفين خلال عام من المفاوضات. فبعد انهيار محادثات الأسبوع الماضي وتجدد القتال، بدا واضحًا لكل الأطراف أن السبيل الوحيد في الأفق، إن لم يتم التوصل إلى اتفاق، هو الانزلاق نحو حرب شاملة. وكان هذا العامل الحاسم للطرفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«ليكن بعلمنا، أسوأ اتفاق أفضل من أي حرب»، تقول مسؤولة في «قسد» لـ«مدى مصر»، وهو ما أكدته أحمد، التي أوضحت أن الاتفاق وقع «لوقف إراقة الدماء»، ويهدف بشكل أساسي إلى ضمان وقف إطلاق نار دائم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مسؤولة «قسد» أقرت بأن الاتفاق لن يرضي جميع المتشددين في صفوف القوات، مضيفة: «صحيح أنه دون الطموح والحقوق الكردية، لكنه [يتضمن] نوعًا من التمييز خاص بثقافتنا ومجتمعنا الكردي»، مؤكدة أن عدم الرضا لا يقتصر على «قسد» وحدها، فـ«المتشددون في الطرفين لن يكونوا راضين عن هذه الاتفاقية، لا الطرف الكردي الذي كان ينتظر إعلان إقليم أو إدارة ذاتية شبه مستقلة -وذلك على غرار إقليم كردستان- ولا طرف الحكومة الانتقالية وجمهورها ومن خلفها أنقرة، والذين كانوا يأملون إنهاء قسد وأي دور سياسي وحقوقي للكرد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر السياسي في الحكومة الانتقالية هذا الإحساس بالتنازل، مشيرًا إلى أن الاتفاق لا يمثل تسوية نهائية لملف «قسد»، بل استجابة لضرورات اللحظة الراهنة، مضيفًا أن الاتفاق «</span><span>يضمن تنازلات من الحكومة السورية وقسد، ولكنه في المرحلة الحالية يعتبر اتفاقًا جيدًا لتبريد الجبهات بين الطرفين». واعتبر أن الاتفاق يعبر عن «احتياج مرحلي يخدم مصلحة الدولة السورية في المرحلة الحالية وينسجم مع الواقع الإقليمي الذي قد يتغير ما بعد حرب إيران، إن حصلت، بالإضافة إلى تداعياتها على الميليشيات الموالية لها في العراق ولبنان المجاورين لسوريا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تنظر الحكومة السورية إلى المتغيرات الإقليمية لتحديد خطوتها القادمة، يستعد الجانب الكردي لمعركته القادمة حول الحقوق السياسية والثقافية. «ندعو القوى الكردية إلى تسمية وفد مشترك يضم شخصيات أكاديمية في التاريخ والقانون الدولي لضمان الحقوق المدنية والثقافية والسياسية وذلك من خلال دستور يضمن المشاركة الوطنية لمختلف المكونات المجتمعية السورية»، تقول مسؤولة «قسد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت مسؤولة «قسد» أن هذه الجهود قد تمثل «خطوة في بناء الشراكة الوطنية في سوريا القادمة ونهاية لحقبات وعقود من الإلغاء والإقصاء لشعبنا، فالسياسات السابقة لم تعترف يومًا بالخصوصية المجتمعية للتنوع الثقافي الإثني، وبالتالي إعطاء بعض الحقوق المدنية والثقافية لشعبنا في روجافا»، مضيفة: «هناك في الطرف الآخر من كان يأمل إعادة الأمور للمربع الأول وعدم إعطاء أي خصوصية للكرد، بل ربما إبادتهم إبادة كاملة، بينما الاتفاق جعل الأمور لا غالب فيها ولا مغلوب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7/">اتفاق على الاندماج ينهي جولة دموية من القتال بين الحكومة السورية و«قسد» الكردية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:21:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتداءات في السجون، ملاحقات “ما بعد العفو” وهندسة المجال العام</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-15/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>أحمد دومة</category>
			<category>أزمة الديون المصرية 2026</category>
			<category>أكسجين</category>
			<category>إقصاء دور النشر المستقلة</category>
			<category>الانتهاكات داخل السجون المصرية</category>
			<category>الانتهاكات ضد ذوي الإعاقة</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>اللاجئون السوريون</category>
			<category>اللاجئون السوريون في مصر</category>
			<category>المجال العام المصري</category>
			<category>الملاحقة بعد العفو الرئاسي</category>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>حرية الصحافة في مصر</category>
			<category>خصخصة القطاع الصحي</category>
			<category>ديون مصر</category>
			<category>ذوو الإعاقة</category>
			<category>سجناء الرأي</category>
			<category>سياسات الدولة المصرية</category>
			<category>محمد عادل</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B0%D9%88%D9%81%D8%A9-15-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في هذا العدد، نفتح ملفًا متشابكًا لانتهاكات تتقاطع فيها السياسة بالعدالة، والاقتصاد بالمواطنة، والحقوق الفردية بهندسة المجال العام. من داخل السجون حيث تتصاعد الاعتداءات وتستمر ملاحقات “ما بعد العفو”، إلى قاعات النيابة والبرلمان المُهندَس، تتبدّى صورة منظومة تُعيد إنتاج القيود بأدوات قانونية وأمنية وإدارية.</span></p>
<p> </p>
<h1><b>السياسة والمجال العام</b></h1>
<p><b>اعتداء بدني وتهديد بـ “التأديب”: محمد عادل يواجه انتهاكات داخل “العاشر من رمضان”</b></p>
<p><span>تواجه أسرة الناشط السياسي، محمد عادل، والمتحدث السابق باسم حركة 6 أبريل، تصاعدًا في الانتهاكات ضده داخل مركز إصلاح وتأهيل العاشر من رمضان (4).</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.facebook.com/100002362297699/posts/25611942941801098/?rdid=8IOPbm3GPtFuKX9i"> <span>رواية</span></a><span> زوجته، رفيدة حمدي، تعرض عادل في 10 يناير، للاعتداء بالضرب ومحاولة الخنق على يد سجناء جنائيين، فيما اتهمت الأسرة إدارة السجن بالتحريض على هذه الواقعة للضغط عليه لإنهاء إضرابه عن الطعام المستمر منذ 7 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p><span>واستمع المحامي العام لنيابة استئناف المنصورة، في 19 يناير، لأقوال أسرته في البلاغ الذي طالب فيه الدفاع بتوقيع الكشف الطبي عليه والتحقيق مع المسؤولين عن السجن. من جهتها،</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9"> <span>أعربت</span></a><span> منظمات حقوقية عن قلقها البالغ، مشددة على ضرورة إثبات الإصابات في تقرير رسمي ومحاسبة المتورطين وفق القانون.</span></p>
<p><b>الكفالة مقابل “المنشورات”: أحمد دومة أمام نيابة أمن الدولة للمرة الخامسة</b></p>
<p><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، في 20 يناير، سبيل الشاعر أحمد دومة بكفالة قدرها مائة ألف جنيهًا، على ذمة القضية 403 لسنة 2026، بعد</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B9%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF"> <span>تحقيق</span></a><span> استمر 8 ساعات بتهمة “نشر أخبار كاذبة”. تمحور الاستجواب حول 5 منشورات إلكترونية، منها 4 تتعلق بواقعة التعدي على محمد عادل داخل محبسه.</span></p>
<p><span>تعد هذه الملاحقة هي الخامسة لدومة منذ خروجه بعفو رئاسي في أغسطس 2023؛ مما يثير تساؤلات حول استمرار سياسة “الملاحقة ما بعد السجن” كأداة لتقييد حركة الرموز السياسية المفرج عنهم. </span></p>
<p><b>عمار علي حسن لـ “زاوية ثالثة”: البرلمان “مهندس” والحوار الوطني فرصة أُهدرت</b></p>
<p><span>في</span><a href="https://zawia3.com/ammar-ali-hasan/"> <span>حوار</span></a><span> خاص مع “زاوية ثالثة”، قدم الكاتب والمفكر السياسي عمار علي حسن تشريحًا للمشهد الراهن، واصفًا الصحافة المصرية بأنها باتت “مكبّلة” وعاجزة عن أداء دورها الرقابي بسبب التضييق المعلوماتي وتغليظ عقوبات “النشر الكاذب”.</span></p>
<p><span>كذلك، وصف الانتخابات البرلمانية الأخيرة بأنها جرى “هندستها” لتفضي إلى نتائج معدّة سلفاً، محولاً البرلمان إلى “قنطرة” لتمرير سياسات السلطة التنفيذية، فيما اعتبر أن الحوار الوطني تم استهلاكه كأداة علاقات عامة وليس كمسار إصلاحي حقيقي.</span></p>
<p> </p>
<p><b>للاطلاع على الحوار:</b><a href="https://www.facebook.com/zawiaa3/videos/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%8F%D8%AE%D9%86%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/1307536607846294/"> <b>عمار علي حسن لــ”زاوية ثالثة”… الصحافة مكبلة.. البرلمان مُهندَس.. والحوار الوطني فرصة أُهدرت</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
حقوق وحريات</b></h1>
<p> </p>
<p><strong>مركز النديم: 2025 شهد 1423 حالة اختفاء قسري و78 وفاة في أماكن الاحتجاز</strong></p>
<p>كشف مركز النديم لمناهضة العنف والتعذيب في تقريره السنوي الصادر بعنوان <em>“من الإعلام: أرشيف القهر في 2025”</em> عن حصيلة مروّعة لانتهاكات حقوق الإنسان في مصر خلال العام الماضي، موثقًا 1423 حالة اختفاء قسري، و474 حالة إهمال طبي، و71 حالة تعذيب فردي، و66 حالة قتل خارج نطاق القانون على يد قوات الأمن، إضافة إلى 78 وفاة داخل أماكن الاحتجاز نتيجة التعذيب أو الإهمال الطبي.</p>
<p>ووفق التقرير، توزعت الانتهاكات على مختلف المحافظات، وتصدرت القاهرة القائمة بـأكثر من 2000 انتهاك متنوع، تلتها الشرقية والجيزة بأكثر من 300 و100 حالة على التوالي.</p>
<p>أشار المركز إلى أن عام 2025 شهد تصعيدًا في أنماط الانتهاكات رغم الخطاب الرسمي عن “مراكز الإصلاح الحديثة”، حيث رُصدت 253 حالة حرمان من العلاج و195 واقعة تكدير فردي داخل السجون، بينما استمرت سياسات الحجب والعزل بحق المعتقلين في سجون بدر والعاشر من رمضان والمنيا شديد الحراسة، التي وصفها التقرير بأنها “ثقوب سوداء خارج الرقابة”.</p>
<p>وأكد النديم أن الانتهاكات لم تقتصر على المحتجزين، بل شملت المجتمع الأوسع من خلال “هندسة ممنهجة للخوف والحرمان”، مشيرًا إلى أن سياسة الدولة تقوم على “الحرمان من الحياة والحرية والرعاية والكرامة، حتى بعد العفو أو الإفراج”.</p>
<p>وفي سياق متصل، وثق التقرير 309 حالات اختفاء قسري جديدة خلال العام، مقابل 1439 شخصًا ظهروا لاحقًا أمام جهات أمنية أو نيابات، معظمهم بعد فترات اختفاء امتدت من أيام إلى شهور، في حين تم تدوير عدد منهم على قضايا جديدة رغم قرارات الإفراج.</p>
<p>وحذّر التقرير من أن القتل خارج نطاق القانون بات يُبرر رسميًا بعبارات مثل “تصفية عناصر خطرة”، دون تحقيقات مستقلة أو محاكمات، مشيرًا إلى أن بعض الضحايا كانوا أطفالًا قُتلوا أثناء مداهمات أمنية دون ذكر أسمائهم في بيانات وزارة الداخلية.</p>
<p>أما على مستوى الوفيات داخل السجون، فذكر النديم أن 44 منها وقعت في السجون، و31 في أقسام الشرطة، و3 أثناء النقل بسيارات الترحيلات. كما تم تسجيل 9 وفيات أثناء الاختفاء القسري أو داخل مقار الأمن الوطني.</p>
<p>ودعا مركز النديم إلى تحقيقات مستقلة ومحاسبة المسؤولين عن التعذيب والإهمال الطبي والاختفاء القسري، مجددًا مطالبته بوقف العمل بسياسات “الإفلات من العقاب” التي اعتبرها سببًا في استمرار الانتهاكات وتصاعدها عامًا بعد عام.</p>
<p> </p>
<p><b>“أكسجين” محتجز رغم انتهاء العقوبة. وبلاغ جديد ضد أوضاع (بدر 3)</b></p>
<p><span>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بإخلاء سبيل المدون محمد إبراهيم (أكسجين)،</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9"> <span>مؤكدة</span></a><span> استمرار حبسه رغم قضائه كامل عقوبة الحبس (4 سنوات) في القضية 1228 لسنة 2021. ورغم انتهاء العقوبة في 3 يناير 2026، لا يزال “أكسجين” محتجزًا بسجن بدر (1) دون سند قانوني واضح، في ظل استمرار تدويره على ذمة قضايا قديمة تعود لعام 2020.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3"> <span>تقدم </span></a><span>حسام بهجت، مدير المبادرة، ببلاغ للنائب العام للمطالبة بفتح تحقيق جنائي في أوضاع نزلاء سجن بدر (3)، وثق البلاغ انتهاكات تتعلق بالمنع التعسفي من الزيارة، والتقييد الطبي، ووجود كاميرات مراقبة داخل الغرف، بالإضافة إلى حرمان الطلاب المعتقلين من أداء امتحاناتهم الجامعية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>“مصر بلا سجناء رأي”: تحركات قانونية لتجاوز مدد الحبس الاحتياطي</b></p>
<p><span>قدمت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122122632357116060&amp;id=61583481815426&amp;rdid=WW6xvvcsvfdKi4v0"> <span>مذكرة</span></a><span> للنائب العام في 14 يناير، تطالب بالإفراج الفوري عمن تجاوزوا الحد الأقصى للحبس الاحتياطي (سنتين).</span></p>
<p><span>المذكرة، التي دعمتها مبادرة “مصر بلا سجناء رأي”، أكدت أن تجاوز مدد الحبس الاحتياطي يبطل قانونية الاحتجاز، وناشدت النيابة “تغليب روح العدالة” ورفع المعاناة عن الأسر لضمان الاستقرار المجتمعي.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>المجتمع والعدالة الإدارية</b></h1>
<p><b>إقصاء “دار المرايا” من معرض الكتاب للعام الثاني.. والغموض سيد الموقف</b></p>
<p><span>كشف يحيى فكري، المدير التنفيذي لـ “دار المرايا”، عن منع الدار من المشاركة في معرض القاهرة الدولي للكتاب دون إخطار رسمي أو مبرر قانوني.</span></p>
<p><span>وأوضح فكري في</span><a href="https://zawia3.com/yehia-fikry/"> <span>حواره</span></a><span> مع “زاوية ثالثة” أن هذا المنع “غير المعلن” يمثل نمطاً من التضييق على دور النشر المستقلة، محذرًا من التبعات الاقتصادية والثقافية لهذه السياسات التي تتناقض مع الخطاب الرسمي حول دعم الثقافة ومواجهة التطرف.</span></p>
<p><b>لقراءة الحوار:</b><a href="https://zawia3.com/yehia-fikry/"> <b>يحيى فكري لـ”زاوية ثالثة”:دار المرايا تُقصى من معرض الكتاب للعام الثاني دون تفسير رسمي</b></a></p>
<p><b><br>
فض اعتصام صحفيي “البوابة نيوز” بالقوة وشطب مالك الجريدة</b></p>
<p><span>شهد مقر “البوابة نيوز” في الدقي واقعة اقتحام من قبل “بودي جاردات”</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0eaffpCvQNYbdi61o4mRsEy3jbefkSK3QNE7HiWZaLNikuDj3qMqMZWze1rcfSZb8l&amp;id=61583434653682"> <span>لفض</span></a><span> اعتصام الصحفيين المطالبين برواتبهم المتأخرة، وهي الواقعة التي تلاها التحقيق مع 9 صحفيين وعضوين من مجلس النقابة بتهمة “التظاهر”. ردًا على ذلك،</span><a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid02QjKLSAC5rREUa5EkTGfVBWfxgyvuVJRvyxMgbrXPLLpg28NWzvjbqcv1bo6ibe1Ll"> <span>أعلنت</span></a><span> نقابة الصحفيين شطب مالك الجريدة، عبد الرحيم علي، لمخالفته قانون النقابة، في خطوة تهدف لحماية الحقوق المهنية ومواجهة الممارسات التعسفية.</span></p>
<p><b>المعهد التكنولوجي العالي يمتنع عن تنفيذ حكم قضائي بحق أستاذة جامعية </b></p>
<p><a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0AAuVVb7vyEYswsSDAT7NegBS9cNYSAVKv4UkxoTfCAYJYycrfrijbNpMyoPn9v6Ml"><span>امتنعت</span></a><span> وزارة التعليم العالي والبحث العلمي وإدارة المعهد التكنولوجي العالي – السادس من أكتوبر عن تنفيذ حكم قضائي نهائي وبات صادر لصالح الأستاذة الدكتورة منار الطنطاوي، الأستاذة بقسم الهندسة الميكانيكية بالمعهد، والقاضي بأحقيتها في الترقية إلى درجة أستاذ، رغم كونه حكمًا واجب النفاذ وغير قابل للطعن.</span></p>
<p><span>ويأتي هذا الامتناع، بحسب منظمات حقوقية، ضمن سلسلة من الإجراءات التعسفية والتنكيل الإداري الممنهج الذي تتعرض له الطنطاوي، في انتهاك جسيم لمبدأ سيادة القانون والحقوق الأكاديمية والعمالية المكفولة دستوريًا.</span></p>
<p><span> <b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></span></p>
<h1><b>العمران والاقتصاد</b></h1>
<p><b>نزع الملكية في 2024: 24 ألف فدان وتشريد سكان 17 ألف وحدة</b></p>
<p><span>أصدر مرصد العمران</span><a href="https://marsadomran.info/2026/01/4092/"> <span>دراسة</span></a><span> حللت قرارات “المنفعة العامة” المنشورة في الجريدة الرسمية خلال 2024. كشفت الدراسة عن تنفيذ 109 مشروعات نفع عام، استحوذت مشروعات النقل والكباري على 32% منها.</span></p>
<p><span>رصدت الدراسة نزع ملكية نحو 24 ألف فدان (منها 6 آلاف فدان زراعي) وإخلاء أكثر من 17 ألف وحدة سكنية، فيما قُدرت التعويضات بنحو 35 مليار جنيه، خُصص ثلثاها لمشروعات النقل والمواصلات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>مصر أمام اختبار “سنة الديون الكبرى”: رهانات بين المبادلة والتخارج</b></p>
<p><span>تستعد الحكومة المصرية لمواجهة عام 2026، الذي يوصف بأنه “الأصعب” في تاريخ المديونية المعاصرة، مع وصول الالتزامات الخارجية إلى نحو 29 مليار دولار. وللخروج من هذا المأزق، تراهن الدولة على استراتيجية متعددة المسارات؛ تشمل التوسع في “مبادلة الديون باستثمارات”، ومواصلة برنامج بيع الأصول السيادية، وإطالة أمد المديونية المحلية. </span></p>
<p><span>ورغم المستهدفات الرسمية الطموحة لخفض الدين إلى 70% من الناتج المحلي بحلول 2029، والعودة التدريجية لأسواق السندات الدولية، يظل التحدي الأكبر في “فاتورة خدمة الدين” التي تستنزف حالياً نحو نصف المصروفات العامة، مما يضع ميزانية الدولة في سباق دائم لتوفير السيولة.</span></p>
<p><span>يرى الدكتور أحمد عبود، – أستاذ الاقتصاد بجامعة بورتسموث بلندن-، أن فكرة مبادلة الديون بالاستثمارات قد تكون أداة فعّالة لتقليل الدين الخارجي وفتح آفاق جديدة للاستثمار داخل مصر. وأوضح أن الفكرة تقوم على استبدال الالتزامات المالية للدولة تجاه الدائنين بمشروعات استثمارية تمتلكها تلك الدول داخل مصر، بحيث تقوم باستثمار الأموال في هذه المشروعات بدلاً من سداد الدين نقدًا أو بفوائد مستحقة.</span></p>
<p><span>ويقول عبود لـ”زاوية ثالثة”: “بمعنى آخر، يتم تحويل الدين إلى أصول أو استثمارات، بحيث تصبح الدول الدائنة مالكة لها، وهو ما يقلل الدين على مصر مباشرة، ويتيح في الوقت نفسه توسيع قاعدة الاستثمارات”.</span></p>
<p><span>لكنه يحذر من أن نجاح هذه الآلية يعتمد على قابلية مصر لأن تكون وجهة جاذبة للاستثمار، مشيرًا إلى أن بعض الدول قد ترفض مبادلة ديونها بالاستثمار، مفضلة الحصول على السداد النقدي أو العوائد التقليدية.</span></p>
<p><span>نوصي للقراءة:</span><a href="https://zawia3.com/unemployment-rate/"> <span>أرقام البطالة في مصر تنخفض.. لكن الفقر يرتفع: من يصدق من؟</span></a></p>
<p><b><br>
تشريعات الصحة: “قانون الخصخصة” يفاقم عجز الخدمات</b></p>
<p><span>حذر المركز المصري للحقوق الاقتصادية من</span><a href="https://ecesr.org/dmuo"> <span>تداعيات</span></a><span> قانون “منح التزام المنشآت الصحية” الذي يتيح إدارة المستشفيات الحكومية عبر مستثمرين خواص.</span></p>
<p><span>وأشار المركز إلى أن هذا التوجه يفاقم العجز في الأطقم الطبية وهجرة الأطباء، مع تراجع الإنفاق الحكومي على الصحة عن النسب الدستورية المقررة، ما يضع مستقبل الرعاية الصحية للفئات الفقيرة في مهب الريح.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/development/"> <span>التطوير مقابل الإزالة: كيف ضّحت الحكومة بمواطنيها من أجل الطرق؟</span></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
اللاجئون والمواطنة</b></h1>
<p><b>“ترحيل مقنع” للاجئين السوريين وحملات أمنية واسعة</b></p>
<p><span>حذرت 10 منظمات حقوقية من</span><a href="https://rpegy.org/editions/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D8%B5/"> <span>سياسة</span></a><span> “الترحيل المقنع” التي تستهدف اللاجئين السوريين في مصر عبر حملات توقيف عشوائية. شهد شهر يناير حملات مكثفة في مناطق “العاشر من رمضان، أكتوبر، الإسكندرية، والغردقة”، استهدفت توقيف الشباب بسبب انتهاء الإقامات أو عدم حمل “البطاقة الصفراء”.</span></p>
<p><span>وأكد نور خليل (منصة اللاجئين) أن تسييس ملف اللجوء وصعوبة إجراءات التقنين الإدارية وضعت آلاف اللاجئين في أوضاع غير نظامية قسرية.</span></p>
<p><span>بدورها أكدت المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين في مصر، في إفادة لـ “زاوية ثالثة”، أنها على علم بالتقارير الأخيرة المتعلقة بتوقيف واحتجاز أفراد سوريين في عدد من المدن المصرية، وتتابع الوضع عن كثب، موضحة أنها تعمل مع السلطات المصرية لضمان الامتثال للإجراءات القانونية، ومعاملة جميع الأشخاص الذين قد يكونوا بحاجة إلى حماية دولية وفقًا للمعايير الدولية.</span></p>
<p><span>وتقول مسؤولة التواصل بالمفوضية، كرستين بشاي، إن تدخلات المفوضية لصالح السوريين تستند إلى موقفها بشأن العودة إلى الجمهورية العربية السورية، الصادر في ديسمبر 2024، والذي يوصي الدول بالالتزام بعدم تنفيذ أي إجراءات عودة قسرية، ويحث على عدم إعادة أي مواطن سوري أو شخص كان مقيماً بشكل دائم في سوريا قسرًا إليها.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/syrians-in-egypt-2/"> <b>اللاجئون السوريون في مصر..ترحيل واحتجاز بلا إنذار</b></a></p>
<p><b><br>
بين الترحيل وشحن الجثامين: حصيلة قاسية للمصريين على مسارات الهجرة في ليبيا</b></p>
<p><span>كشف السفير حداد الجوهري، مساعد وزير الخارجية للشؤون القنصلية والمصريين في الخارج، عن إحصاءات صادمة</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/29/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D9%87%D9%89/7251469"> <span>تعكس</span></a><span> حجم المأساة التي يواجهها المصريون في ليبيا. ففي المنطقة الشرقية (بنغازي وطبرق)، أسفرت الجهود القنصلية عن ترحيل أكثر من 1800 مواطن مصري، وشحن جثامين 163 ضحية، كان آخرهم ضحايا غرق مركب في يوليو الماضي. أما في المنطقة الغربية (طرابلس)، فقد تم ترحيل 1344 مواطنًا، والإفراج عن 1157 آخرين من مراكز الاحتجاز، فضلاً عن شحن 253 جثمانًا إلى أرض الوطن.</span></p>
<p><span>في المقابل،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=907782424929471&amp;id=100070931665136"> <span>رسمت</span></a><span> “منصة اللاجئين في مصر” صورة أكثر قتامة للواقع الميداني، مؤكدة أنها رصدت منذ عام 2023 تدفقًا مستمرًا لبلاغات استغاثة تتعلق بفقدان، اختطاف، واحتجاز مصريين، بينهم قُصر، على مسارات الهجرة غير النظامية داخل الأراضي الليبية. وشددت المنصة على أن وتيرة هذه الشكاوى تصاعدت بشكل “متسارع ومقلق” خلال عامي 2024 و2025، ما يشير إلى تنامي شبكات الاتجار بالبشر وتدهور الوضع الأمني الذي يدفع ثمنه المهاجرون المصريون.</span></p>
<p> </p>
<p><b>حرمان الطلاب اليمنيين من حقهم في التعليم</b></p>
<p><span>كشفت منصة اللاجئين في مصر، عن</span><a href="https://rpegy.org/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84-76/"> <span>حرمان</span></a><span> أكثر من ستة آلاف طالب وطالبة يمنيين من حقهم في التعليم داخل مصر، عقب إغلاق المدارس التابعة للجاليات العربية واليمنية دون توفير بدائل حقيقية تضمن استمرارية العملية التعليمية، الأمر الذي أدى إلى انقطاع آلاف الأطفال عن الدراسة، وتركهم في مواجهة فراغ تعليمي يهدد مستقبلهم، وغياب خطط انتقالية أو إدماج فعلي في منظومة التعليم الرسمي أو الخاص.</span></p>
<p> </p>
<p><b>أزمة إجازات المسيحيين: قرار وزاري يعمق التقسيم الطائفي</b></p>
<p><span>أثار</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%EF%B8%8E%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-346-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/1439130408257375/"> <span>قرار</span></a><span> وزير العمل بتحديد إجازات المسيحيين بناءً على الطائفة انتقادات حادة من الكنيستين الكاثوليكية والإنجيلية.</span></p>
<p><span>واعتبر النائب فريدي البياضي في حديثه لـ “زاوية ثالثة” أن تقسيم الإجازات طائفياً يهدد مبدأ المواطنة المتساوية، مؤكدًا عزمه مساءلة الوزير لتوحيد الإجازات لجميع المسيحيين دون تمييز مذهبي.</span></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
المرأة والطفل</b></h1>
<p><b>“نهب المعاشات”: كيف تُسرق حقوق أطفال ذوي الإعاقة باسم الولاية؟</b></p>
<p><span>كشف</span><a href="https://zawia3.com/pensions/"> <span>تحقيق</span></a><span> مشترك لـ “زاوية ثالثة” وأريج عن ثغرة في قانون الولاية تسمح للآباء باستغلال أسماء أطفالهم ذوي الإعاقة لاستخراج سيارات معفاة من الجمارك، ما يؤدي تلقائياً لإلغاء معاش “كرامة” المخصص للطفل. يبرز التحقيق كيف تُحرم الأم الحاضنة من حقوق أطفالها المالية بسبب انفصال “الحضانة” عن “الولاية القانونية” التي تظل بيد الأب حتى في حالات التعنت.</span></p>
<p><span>من جانبها، تؤكد منال حنفي، رئيسة الإدارة المركزية للتنمية والاستثمار بوزارة التضامن الاجتماعي والمديرة السابقة للإدارة المركزية لشؤون الأشخاص ذوي الإعاقة بالوزارة، أن الطرف الذي يحق له استخدام “بطاقة الخدمات المتكاملة” الخاصة بالطفل ذوي الإعاقة، هو من يملك الولاية القانونية وليس مجرد الحضانة؛ فالوليُّ هو المسؤول عن استخراج البطاقة والتعامل بها وتلقي الخدمات نيابة عن الطفل.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، تشير المحامية الحقوقية انتصار السعيد، مديرة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، إلى أن أبرز إشكاليات الوصاية في مصر تكمن في انفصال الحضانة عن الوصاية؛ مما يؤدي إلى صراعات محتدمة بين الأم وأسرة الأب، ويكرس التمييز ضد الأم التي لا تحصل على الوصاية تلقائيًا بعد وفاة الأب.</span></p>
<p> </p>
<p><b>لقراءة التحقيق:</b><a href="https://zawia3.com/pensions/"> <b>معاشات منهوبة باسم القانون: أطفال ذوو الإعاقة ضحايا الولاية في مصر</b></a></p>
<p><b><br>
العنف الأسري والتمثيل البرلماني: خطابات السخرية والتنميط</b></p>
<p><span>رصدت مؤسسات نسوية موجة من السخرية والتنميط ضد النائبات في البرلمان الجديد،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1274399777903289&amp;id=100059998360720"> <span>معتبرة</span></a><span> إياها شكلاً من أشكال العنف الرمزي لتقويض مشاركة المرأة.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1322831686552255&amp;id=100064763080664"> <span>دعت</span></a><span> المؤسسات لاعتبار العنف الأسري “جريمة عامة” عقب تزايد حالات قتل وتعذيب الأطفال والنساء، مطالبة بتعديل المادة 60 من قانون العقوبات التي تمنح الجناة غطاءً تحت مسمى “حق التأديب”.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:30:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738680</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. وتعلن فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_6RNY_XcAEpgR6c-150x150.jpg" alt="إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. وتعلن فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل" title="إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. وتعلن فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مخيم المغازي، وسط قطاع غزة، اليوم، إثر قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، تزامنًا مع إصابة ستة في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بعد قصف الاحتلال خيمة تؤوي نازحين، بعد يوم من مقتل أربعة في المغازي وخان يونس، نتيجة قصف ورصاص الاحتلال، وسط استمرار القصف في مناطق سيطرة الاحتلال خلف «الخط الأصفر»، شرقي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت إسرائيل، اليوم، إعادة تشغيل معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر، اعتبارًا من الأحد المقبل، أمام حركة محدودة للأفراد في كلا الاتجاهين، وذلك بالتنسيق مع الجانب المصري، وبعد الحصول على موافقة أمنية إسرائيلية مسبقة، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت منظمة أطباء بلا حدود، اليوم، رفضها تسليم قائمة بأسماء موظفيها الفلسطينيين والدوليين إلى السلطات الإسرائيلية في الظروف الحالية، وذلك بعد عدّة أشهر من محاولات تواصل غير مثمرة مع سلطات الاحتلال، وفي ظل غياب أي ضمانات تكفل سلامة موظفيها أو تضمن قدرتها على إدارة عملياتها بشكل مستقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلمت إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، أمس، جثامين 15 قتيلًا فلسطينيًا كانت محتجزة لديها، ليرتفع بذلك إجمالي عدد الجثامين الفلسطينية التي أفرجت عنها السلطات الإسرائيلية، إلى 360 جثمانًا، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع حركة حماس، وذلك بعد أيام من العثور على جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الاحتلال، اليوم، تصفية ثلاثة مقاومين، عقب غارة جوية نفذها الليلة الماضية، واستهدفت، بحسب ادعائه، «ثمانية عناصر مسلحة»، جرى رصد خروجهم من نفق في شرق رفح، جنوبي القطاع، قبل تنفيذ غارات إضافية في مناطق حاول بقية المستهدفين الانسحاب إليها، مع استمرار عمليات التفتيش في المنطقة، حسبما قال المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 6 في خان يونس والمغازي.. و«حماس» تطالب الوسطاء بالضغط لوقف العدوان المتكرر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مخيم المغازي، وسط قطاع غزة، اليوم، إثر قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/30/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%8A-141288"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بالتزامن مع </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/30/6-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%88%D9%8A-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-141294"><span>إصابة</span></a><span> ستة في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بعد قصف الاحتلال خيمة تؤوي نازحين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قُتل أربعة فلسطينيين في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141271"><span>المغازي</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-141254"><span>خان يونس</span></a><span>، نتيجة قصف ورصاص الاحتلال، وفق ما أفادت به «وفا»، التي أشارت إلى استمرار القصف الإسرائيلي في مناطق سيطرة الاحتلال خلف «الخط الأصفر»، شرقي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها،  قالت حركة حماس، اليوم، إن استمرار الخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، يُشكّل «إرهابًا وتصعيدًا خطيرًا، يعكس استهتار الاحتلال بالاتفاق، وإصراره على التنصّل من استحقاقاته»، مُجددة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221569"><span>بيان</span></a><span>، مطالبتها للوسطاء بعدم السماح لرئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، بتعطيل الاتفاق، والضغط لوقف العدوان المتكرر، والانتقال إلى المرحلة الثانية، بما يشمل فتح معبر رفح في الاتجاهين، وتمكين اللجنة الوطنية من العمل في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل: فتح معبر رفح بالاتجاهين الأحد المقبل.. والعودة فقط لمن غادروا خلال الحرب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت إسرائيل، اليوم، إعادة تشغيل معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر، اعتبارًا من الأحد المقبل، أمام حركة محدودة للأفراد في كلا الاتجاهين، وذلك بتنسيق مع الجانب المصري، وبعد الحصول على موافقة أمنية إسرائيلية مسبقة، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، وفق الآلية التي جرى تفعيلها في يناير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/COGAT.ARABIC/posts/pfbid02L67e8HgvwXmp4233KaJnGvNrzzP9HReQYchAPzdtjfALi4KbXMt3z4uTwAbkNfMsl"><span>ذكرت</span></a><span> صفحة منسق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي المحتلة، التابع للجيش الإسرائيلي، أن العودة من مصر إلى غزة ستكون فقط لمن غادروا القطاع خلال فترة الحرب، على أن يخضع العائدون لفحص أمني إضافي في نقطة خاصة ستشغّلها الأجهزة الأمنية الإسرائيلية داخل منطقة تخضع لسيطرة قوات الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب رئيس الحكومة الإسرائيلية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>أعلن</span></a><span>، الاثنين الماضي، موافقته على إعادة فتح معبر رفح «بشكل محدود» أمام المسافرين الفلسطينيين، عقب استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في القطاع، على أن يقتصر العبور على «المشاة فقط» بعد إخضاعهم لتفتيش إسرائيلي كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي فتح معبر رفح، ضمن ترتيبات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، القائم على خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، أشاد الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي، اليوم، بدور الرئيس ترامب، الذي لعبه في إنهاء أزمة الحرب في غزة، والتي </span><a href="https://t.me/AlQaheranews/50619"><span>قال</span></a><span> إنها «ما كانت لتتوقف لولا تدخله الشخصي»، من خلال خطة السلام التي طرحها، لافتًا إلى أن الإعلان الأمريكي عن الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، يفتح الباب أمام خطوات سياسية وإنسانية مهمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.foxnews.com/world/hamas-emerges-ultimate-spoiler-gaza-plan-trump-insists-terror-group-disarm"><span>أعلن</span></a><span> ترامب، أمس، أن توجه إدارته الحالي يركز على تسليم «حماس» سلاحها بالكامل خلال المرحلة المقبلة، بعد مساهمتها الكبيرة في إتمام عملية تسليم الأسرى الإسرائيليين. بالتزامن، أكد المبعوث الأمريكي إلى الشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، أن «سياسة السلام عبر القوة» التي اتبعتها واشنطن، ساهمت في استعادة الأسرى الإسرائيليين، والانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، الذي يتضمن بندًا جوهريًا يتمثل في نزع سلاح الحركة، التي «لم يعد أمامها خيار آخر سوى الانخراط في عملية نزع السلاح، لضمان استدامة الهدوء»، حسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://safa.ps/post/401504/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%85%D8%B1%D8%B2%D9%88%D9%82-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9"><span>قال</span></a><span> القيادي في حركة حماس، موسى أبو مرزوق، الأربعاء الماضي، إن الحركة لم توافق في أي مرحلة على تسليم سلاح المقاومة بأي صيغة كانت، وأن هذه المسألة لم تُطرح للتفاوض بعد، مُوضحًا أن أي ترتيبات تتعلق بقطاع غزة، يجب أن تجري عبر تفاهمات مع الحركة، التي وافقت في «خطة ترامب» على إطار عام لوقف الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتربط «حماس» مصير قضية السلاح بوجود ما تصفه بـ«الإجماع الوطني» عليها، بينما تجري الحركة مشاورات عامة مع الفصائل الفلسطينية، وفق ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5235141-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>أكدته</span></a><span> مصادر من الفصائل لصحيفة «الشرق الأوسط» السعودية، أمس، مشيرة إلى أن «محادثات أكثر جدية مع الوسطاء بشأن قضية سلاح الفصائل ستبدأ خلال الأيام المقبلة، بالتزامن مع بدء عملية تسليم لجنة إدارة غزة زمام العمل الحكومي بالقطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المصادر من «حماس»، قال للصحيفة إن «هناك بعض الأفكار، والمقاربات طرحتها الحركة مجددًا، مثل إمكانية وضع السلاح تحت وصاية جهة فلسطينية متفق عليها، أو أن تكون تحت ضمان الوسطاء، بما لا يسمح بنزعها بالطريقة الأمريكية، أو الإسرائيلية، أو تسليمه لأي منهما»، مُشددًا على أنه «حتى هذا اليوم لم يتم التوصل إلى أي اتفاق بعد، أو بحث القضية بشكل جدي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشفت المصادر أن قضية السلاح «طرحها بعض الوسطاء في إطار اللقاءات التي عقدت مؤخرًا، ومنها اللقاء بين قيادة الحركة ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان في إسطنبول منذ أيام»، و«هناك قبول لدى الوسطاء وبعض الأطراف بالمقاربات التي طرحت في إطار المشاورات العامة، والتي تؤكد على حق الفصائل الفلسطينية بالتمسك بما يمكنها من مقاومة الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل و«حماس»، والتي تنص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود» ترفض تسليم قوائم بأسماء موظفيها لإسرائيل لغياب ضمانات تكفل سلامتهم </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/30/990915/"><span>أعلنت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، اليوم، رفضها تسليم قائمة بأسماء موظفيها الفلسطينيين والدوليين إلى السلطات الإسرائيلية، وذلك بعد عدّة أشهر من محاولات تواصل غير مثمرة مع سلطات الاحتلال، وفي ظل غياب أي ضمانات تكفل سلامة موظفيها أو تضمن قدرتها على إدارة عملياتها بشكل مستقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المنظمة، </span><a href="https://www.msf.org/ar/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span>، الأسبوع الماضي، استعدادها الاستثنائي لمشاركة قائمة محددة بأسماء موظفيها الفلسطينيين والدوليين مع السلطات الإسرائيلية، لتجنب تعليق عملياتها الإنسانية في الأراضي الفلسطينية المحتلة المقرر مطلع مارس المقبل، حسبما أفاد بيان للمنظمة، أكد أن هذا القرار جاء نتيجة مطالب إسرائيلية غير مبررة بتسليم معلومات شخصية، لضمان استمرار تقديم الرعاية الطبية لمئات آلاف الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>أكدت</span></a><span> إسرائيل مطلع الشهر الجاري، بدء تنفيذ قرار فرض حظر على أنشطة 37 منظمة غير حكومية دولية تعمل في قطاع غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، بموجب قرار حكومي صدر في مارس الماضي، يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية العدوان الإسرائيلي على غزة، قتلت قوات الاحتلال 1701 من أفراد الكوادر الطبية، بينهم 320 طبيبًا، فيما تعمل الطواقم الطبية المتبقية في ظروف كارثية، بعد نحو عامين من العمل في ظل الإبادة والنزوح المتكرر، ما يمثل خسارة كبيرة تتطلب وقتًا كبيرًا لتعويضها، ويستدعي إدخالًا عاجلًا للوفود الطبية، وتسريع وتيرة سفر المرضى والجرحى للعلاج بالخارج، حسبما سبق و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7062"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-15-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141270"><span>سلمت</span></a><span> إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، أمس، جثامين 15 فلسطينيًا كانت محتجزة لديها، ليرتفع بذلك إجمالي عدد الجثامين الفلسطينية التي أفرجت عنها السلطات الإسرائيلية، إلى 360 جثمانًا، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع حركة حماس، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11702"><span>العثور</span></a><span> على جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن تصفية 3 من مقاومي الأنفاق المحاصرين في رفح.. ويواصل ملاحقة آخرين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الاحتلال، اليوم، تصفية ثلاثة مقاومين، عقب غارة جوية نفذها الليلة الماضية، واستهدفت، بحسب ادعائه، «ثمانية عناصر مسلحة»، جرى رصد خروجهم من نفق في شرق رفح، جنوبي القطاع، قبل تنفيذ غارات إضافية في مناطق حاول بقية المستهدفين الانسحاب إليها، مع استمرار عمليات التفتيش في المنطقة، حسبما </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11726"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/181fFMnJ9r/"><span>نشر</span></a><span> قائد ميليشيا «القوات الشعبية» المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، غسان دهيني، مقطعًا مسجلًا، يوثق اعتقال أحد قيادات كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، متوعدًا بمواصلة ملاحقة عناصر الحركة على طريقة «محاكم التفتيش الإسبانية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الجيش الإسرائيلي، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>أعلن</span></a><span> في ديسمبر الماضي، تصفية 40 مقاومًا فلسطينيًا في رفح، بالتزامن مع عمله على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية في شرقي المدينة. ورفضت حركة حماس آنذاك، مقترحات وصلتها عبر الوسطاء، تنص على استسلام المقاومين في رفح، وتسليم السلاح، مقابل الخروج الآمن، حسبما سبق و</span><a href="https://felesteen.news/p/172549"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، حسام بدران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال نفس الفترة، فاوضت «حماس» على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية التي كانت موجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، بحسب ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>أفاد</span></a><span> به مصدران لـ«مدى مصر»، أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت «حماس» بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84/">إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. وتعلن فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:47:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738679</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نصوص تَعِد بالحرية وممارسات تُقيدها: الوجه المزدوج لحرية المعتقد في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/religious-freedoms/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>ازدراء الأديان</category>
			<category>الانتهاكات ضد المفكرين المختلفين</category>
			<category>اللادينيون</category>
			<category>المادة 98 من قانون العقوبات</category>
			<category>الملحدون في مصر</category>
			<category>الموقف القانوني من الإلحاد</category>
			<category>تناقض الدولة في حرية الاعتقاد</category>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>حرية الدين والمعتقد في الدستور المصري</category>
			<category>حرية المعتقد</category>
			<category>حرية المعتقد في الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>حقوق الإنسان وحرية الفكر في مصر</category>
			<category>دور الأمن في قضايا المعتقد</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شريف جابر</category>
			<category>قانون العقوبات</category>
			<category>قضايا ازدراء الأديان في مصر</category>
			<category>ملاحقة الملحدين واللادينيين</category>
			<category>نصر حامد أبو زيد</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span> شاب في أواخر العشرينات من عمره، يعيش منذ أشهر في خوف دائم. اقتحم الأمن منزله بعد منشورات على الإنترنت عبّر فيها عن معتقداته الدينية غير التقليدية، ليجد نفسه فجأة محاصرًا بين الحبس والتهديد النفسي والوصم الاجتماعي. لا جريمة ارتكبها، سوى أنه عبر عن أفكاره بحرية، وهو ما جعله هدفًا لحملة أمنية وقضائية موسعة، بحسب ما يقول لـ”زاوية ثالثة”. </span></p>
<p><span>تجربة “آدم” (اسم مستعار) ليست فريدة؛ عشرات الأشخاص في مصر يمرون بنفس السيناريو، حيث تمتد الملاحقات لتشمل الاختفاء القسري، الحبس الاحتياطي، والضغط النفسي والاجتماعي، لتصبح حرية الاعتقاد والتعبير مجرد نص دستوري على الورق، بعيدًا عن الواقع اليومي.</span></p>
<p><span>خلال عام 2025، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>وثقت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية القبض على 52 شخصًا موزعين على سبع قضايا مختلفة، أغلبهم متهمون بالانتماء إلى جماعات أُسست على خلاف القانون أو بازدراء الأديان. وقد </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>تعرض</span></a><span> كثيرون منهم للاختفاء القسري لفترات تتراوح بين أيام وأسابيع قبل عرضهم على نيابة أمن الدولة العليا. </span></p>
<p><span>أبرز هؤلاء شريف جابر، الذي تتكرر ملاحقته منذ عدة سنوات بسبب آرائه الدينية وكتاباته النقدية على وسائل التواصل الاجتماعي. فقد سبق أن صدرت بحقه </span><a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>ثلاثة</span></a><span> أحكام جنائية، كان آخرها حكم بالحبس خمس سنوات عام 2024، ثم أُلقي القبض عليه مجددًا في نوفمبر 2025 وتم حجزه احتياطيًا على ذمة القضية رقم 11005 لسنة 2025، بتهم الانضمام إلى جماعة أُسست على خلاف القانون وازدراء الأديان، بينما توفي أحد موكلي المبادرة داخل السجن في يناير 2026، ما يسلط الضوء على خطورة الوضع الإنساني لهؤلاء المتهمين.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، أُلقي القبض على عدد من أصحاب الآراء الدينية المختلفة ضمن </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>حملة </span></a><span>موسعة استهدفت المسلمين والنقاد الدينيين والمسيحيين اللادينيين والملحدين، غالبًا بسبب التعبير عن معتقداتهم عبر منصات التواصل الاجتماعي. ومن بينهم </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF"><span>ماجد </span></a><span>زكريا المعروف بـ”مفتي الإنسانية”، الذي أُلقِي القبض عليه في سبتمبر 2025 ولم يُسمح له بالتواصل مع أسرته أو محاميه حتى ظهوره بعد عشرة أيام أمام النيابة، كما شملت الحملة أفرادًا آخرين ظهروا معه في برامجه ومجموعاته على يوتيوب وفيس بوك، بما في ذلك مجموعة “شبكة ومنتدى الملحدين العرب”.</span></p>
<p><span>تأتي هذه الملاحقات رغم </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3130240"><span>تصريحات </span></a><span>رسمية للرئيس عبد الفتاح السيسي تؤكد التزام الدولة بحرية المعتقد. ففي نوفمبر الماضي طالب دعاة وزارة الأوقاف ليكونوا “حراسًا للحرية والاختيار”، مؤكدًا أن “لا أحد وصي على أحد”. وفي سبتمبر 2021، </span><a href="https://darelhilal.com/News/3131338.aspx"><span>صرح </span></a><span>السيسي بأن “الأصل في الموضوع هو حرية المعتقد”، مشددًا على أن حرية الاعتقاد تشمل حق الإنسان في الإيمان أو عدم الإيمان، وأن “لا وصاية على اختيارات الأفراد في هذا الشأن”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/personal-status-law/"><b>المجتمع خارج أولويات الحكومة.. لماذا تأخرت تعديلات قانون الأحوال الشخصية؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تصاعد الملاحقات.. لماذا؟</b></h1>
<p><span>رغم أن هذه الحملة شهدت تصاعدًا واضحًا خلال الأشهر الأخيرة، إلا أنها لا تمثل حالة منفردة في استهداف الأفراد بسبب معتقداتهم الدينية غير التقليدية في مصر. على مدى السنوات العشر الماضية، تكررت قضايا مماثلة طالت ملحدين ولادينيين وأصحاب آراء دينية نقدية، سواء من خلال ملاحقات أمنية مباشرة أو عبر تحريك دعاوى قضائية تُوَجَّه بتهم مثل “ازدراء الأديان” أو “نشر أفكار متطرفة”، مستندة إلى</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2014/06/04/253986"> <span>نصوص</span></a><span> قانونية وظفت لتقييد حرية الاعتقاد والتعبير، وفقًا لما وثقته منظمات حقوقية محلية ودولية.</span></p>
<p><span>خلال الفترة نفسها، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF"><span>شملت </span></a><span>الحملة الأمنية عددًا من الأفراد الذين يحملون معتقدات دينية غير تقليدية، ضمن عملية واسعة استهدفت مجموعات متنوعة، سواء عبر منصات التواصل الاجتماعي أو في فضاءات خاصة، ما يعكس اتساع نطاق الاستهداف ليشمل كل من يخالف التفسيرات الدينية السائدة أو يعبر عن آرائه بحرية، ويؤكد استمرار نمط متصاعد من التضييق على حرية الاعتقاد والتعبير في مصر.</span></p>
<p><span>من جهته يقول إسحق إبراهيم، – مدير وحدة المساواة وعدم التمييز في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، إن الحملة الأمنية ضد الملحدين واللادينيين ليست ظاهرة جديدة، بل بدأت ملامحها منذ عام 2015، حين تم استهداف مجموعة تُعرف باسم “دعاة الدين السلام” و”النور المحمدي”، حيث اعتُقل 16 شخصًا، وتم ترحيل أحدهم من الجنسية السورية، بينما استمر احتجاز البقية لفترات طويلة.</span></p>
<p><span>ويوضح إبراهيم في حديثه لزاوية ثالثة، أن هناك حملة واسعة تصاعدت وتيرتها في سبتمبر الماضي، شملت أفرادًا من خلفيات متنوعة: مسلمون لهم مواقف نقدية تجاه بعض الممارسات الدينية، مسيحيون ينتقدون الكنيسة، بالإضافة إلى لادينيين وملحدين. ولفت إلى أن هذه الملاحقات غالبًا ما تُستند إلى تهم مثل “ازدراء الأديان”، أو تهم أخرى فضفاضة مثل “إذاعة أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة أُسست على خلاف الدستور والقانون”.</span></p>
<p><span>رغم شيوع استخدام وصف “ملحد” في الخطاب العام</span><a href="https://democraticac.de/?p=46568"> <span>لوصم</span></a><span> كل من يعلن خروجه عن الأديان، لا سيّما الإسلام، تميّز الأدبيات البحثية بين</span><a href="https://www.annahar.com/arab-world/north-africa/188492/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%87%D9%84-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9"> <span>ثلاث</span></a><span> فئات رئيسية أكثر دقّة: الملحد الذي ينكر وجود إله خالق، واللاأدري الذي لا يجزم بوجود إله ولا ينفيه، واللاديني الذي يؤمن بوجود قوة خالقة للكون لكنه يرفض الانتماء إلى أي دين معيّن أو الخضوع لمؤسساته وشعائره. وفي الحالة المصرية،</span><a href="https://www.elbalad.news/6349026"> <span>لا توجد</span></a><span> إحصاءات رسمية موثوقة لأعداد هؤلاء، إذ يتوزّعون بين من يعلن موقفه في الفضاء العام ومن يفضّل إخفاء قناعاته الدينية لأسباب اجتماعية وقانونية، ما يجعل كل الأرقام المتداولة أقرب إلى تقديرات متضاربة تعكس الجدل أكثر مما تقدّم صورة علمية دقيقة.</span></p>
<blockquote><p>يشدد القانون الدولي والمحلي على ضرورة اعتماد تعريف واسع لحرية الدين والمعتقد وفقًا<a href="https://maqam.najah.edu/legislation/1268/item/14360/"> للمادة</a> 18 من العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية، الذي يُعد جزءًا من التشريع المصري بموجب المادة 93 من الدستور، إذ<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1710504"> يشمل</a> حماية الديانات التوحيدية وغير التوحيدية، إضافة إلى الأفكار الإلحادية، دون أن يقتصر نطاق تفسيرها على الأديان السائدة فقط. وتنص الفقرة الثانية من المادة على حظر أي إكراه قد يضر بحق الأفراد في اعتناق دين أو معتقد، بما في ذلك استخدام التهديد بالعنف الجسدي أو العقوبات الجزائية، لإجبار المؤمنين أو غير المؤمنين على التمسك بمعتقداتهم أو التخلي عنها.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/civil-society/"><b>من المنع من السفر إلى “المنع من العمل”.. كيف يُخنق المجتمع المدني بالقانون؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
السياق القانوني والتهم الموجهة لهم</b></h1>
<p><span>في السياق يقول حازم صلاح، – المحامي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، إن القضايا المعروفة إعلاميًا باسم “قضايا اللادينيين” لا تقتصر على أشخاص يعتنقون أفكارًا لادينية، بل تشمل متهمين من خلفيات دينية متنوعة، بينهم مسلمون ومسيحيون، تعرضوا للملاحقة لمجرد طرحهم تساؤلات أو انتقادات حول الدين،  بالإضافة إلى وجود بعض المتهمين الذين ليس لديهم أي صلة بالموضوع إطلاقًا.</span></p>
<p><span>ويوضح صلاح في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن الاتهامات الموجهة للمتهمين الـ 26 في القضية الأخيرة وفي معظم القضايا المشابهة  تستند إلى أحكام قانون العقوبات، وتشمل الانضمام إلى جماعة أُسست على خلاف أحكام الدستور والقانون، بزعم استهداف الحرية الدينية والإضرار بالوحدة الوطنية، إضافة إلى اتهام ازدراء أحد الأديان السماوية، المنصوص عليه في المادة 98 (و) من قانون العقوبات.</span></p>
<blockquote><p>وتنص <a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-98-%D9%88/">المادة 98 </a>، من قانون العقوبات المصري رقم 58 لسنة 1937، على أن “يعاقب بالحبس مدة لا تقل عن ستة أشهر ولا تجاوز خمس سنوات، أو بغرامة لا تقل عن 500 جنيه ولا تجاوز ألف جنيه، كل من استغل الدين في الترويج بالقول أو بالكتابة أو بأية وسيلة أخرى لأفكار متطرفة بقصد إثارة الفتنة أو تحقير أو ازدراء أحد الأديان السماوية أو الطوائف المنتمية إليها أو الإضرار بالوحدة الوطنية”. كذلك تنص <a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-86-%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%B1/">المادة 86 </a>مكرر من على “معاقبة من أسس أو نظم أو أدار جماعة على خلاف أحكام القانون والدستور بغرض تعطيل أحكام الدستور أو القوانين أو الإضرار بالوحدة الوطنية، ويعاقب بالسجن أيضًا من انضمّ إلى هذه الجماعة أو شارك فيها بمعرفة كاملة بأغراضها القانونية”.</p></blockquote>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>قضايا الحسبة وازدراء الأديان</b></h1>
<p><span>يشير إسحق إبراهيم، إلى أن العديد من قضايا “ازدراء الأديان” تنشأ عن بلاغات مقدمة من قِبل محامي الحسبة نيابة عن المجتمع، مؤكّدًا أن هذه الحملة لا يمكن فصلها عن السياق الأوسع لتضييق الحريات الشخصية في مصر، حيث تُشكّل حرية الرأي والتعبير جزءًا لا يتجزأ من حرية الدين والمعتقد، وتطبيق القيود على التفكير أو المعتقد المختلف يعكس نمطًا متكاملًا من تقييد الحقوق الشخصية للأفراد، بما في ذلك الحق في التعبير بحرية وبدون خوف.</span></p>
<p><span>لا تُعد الملاحقات والتقييدات التي يواجهها اللادينيون في مصر ظاهرة حديثة، بل تمتد جذورها لعقود من الزمن، حيث لم تقتصر على الضغوط الأمنية فحسب، بل شملت أيضًا أبعادًا اجتماعية وقانونية. وقد برزت في هذا السياق</span><a href="https://thelawsa.com/%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D8%A8%D8%A9/#:~:text=%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%20%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D8%A8%D8%A9%E2%80%8B%20%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%20%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D8%A8%D8%A9%D8%9F%20%D9%87%D9%8A,%D8%AD%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20%D9%88%D8%A5%D9%86%D9%85%D8%A7%20%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9%20%D9%84%D8%AF%D9%89%20%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9."> <span>دعاوى الحسبة</span></a><span>، وهي “دعاوى قضائية يُرفع فيها الادعاء نيابة عن المجتمع لمحاسبة من يُعتبرون مخالفين للأعراف الدينية أو الأخلاقية، بهدف ضبط السلوك العام”. </span></p>
<p><span>تصاعدت هذه القضايا بشكل لافت في التسعينيات، لا سيما ضد المفكرين والمثقفين، وكان أبرزها قضية نصر حامد أبو زيد عام 1995، التي شكّلت نقطة تحول مهمة في تدخل القضاء في المعتقدات الفردية للأفراد. ففي عام 1995، تقدّم عدد من المحامين المصريين بدعوى قضائية ضد </span><a href="https://www.cambridge.org/core/journals/international-journal-of-middle-east-studies/article/nasr-hamid-abu-zayd/411A97171F087B18225E90F3940ED353"><span>نصر حامد أبو زيد</span></a><span>، أستاذ الدراسات الإسلامية بجامعة القاهرة، بزعم “ازدراء الأديان” بعد نشره كتابات نقدية تحليلية تناولت التفسير الديني التقليدي للنصوص الإسلامية، وخصوصًا القرآن الكريم. وقد ركّزت </span><a href="https://revsoc.me/politics/m-nsr-bw-zyd-dd-ldwl/"><span>الدعوى</span></a><span> على ما اعتُبر خروجًا على التفسير السائد، واتهامه بتقويض الثوابت الدينية، من خلال طرح رؤى تعتمد على القراءة التأويلية والرمزية للنصوص وتحليلها في سياق تاريخي وفكري، ما أثار ردود فعل واسعة داخل الأوساط الدينية والقانونية.</span></p>
<p><span>قدّم </span><a href="https://alantologia.com/blogs/33444/"><span>الدعوى</span></a><span> محاميين، نيابة عن أطراف فردية وجماعات دينية، مستندين في طعنهم إلى مواد من قانون العقوبات تُجرّم ما يُعد”إساءةً للدين الإسلامي” أو “زدراءً لمبادئه”. وفي سياق الإجراءات، اتُخذت في مواجهة أبو زيد قرارات قضائية أثارت جدلاً واسعًا، شملت طلب المحكمة </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/202720/4/663517/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D8%B1%D8%A4%D9%89-%D9%86%D9%82%D8%AF%D9%8A%D8%A9%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B2%D9%8A%D8%AF.aspx"><span>تطليق زوجته قسرًا</span></a><span>، بحجة أن استمرارها معه يُعد خرقًا للثوابت الدينية للمجتمع. وعلى مدار سير القضية، تعرّض أبو زيد أيضًا إلى ضغوط وتهديدات تحدّت نشاطه الأكاديمي، ما دفعه في نهاية المطاف إلى مغادرة مصر قسرًا إلى هولندا، حيث واصل نشاطه العلمي والبحثي.</span></p>
<p><span>لم تتوقف قضايا الحسبة بتهمة ازدراء الأديان عند نصر حامد أبو زيد، بل </span><a href="https://masr360.net/2021/03/16/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D8%B2%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86/"><span>امتدت </span></a><span>لعقود وسنوات، مع تزايد ملحوظ في السنوات العشر الأخيرة. ومنذ مطلع الألفية الجديدة، بدأت الملاحقات تمتد إلى مواطنين عاديين ومدونين، لا سيما مع انتشار الإنترنت. ففي عام 2007، أُلقي </span><a href="https://rsf.org/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88-%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1"><span>القبض </span></a><span>على المدون كريم عامر، وصدر بحقه حكم بالحبس أربع سنوات بتهم من بينها “ازدراء الدين الإسلامي”، بسبب كتاباته النقدية للمؤسسة الدينية، وهو الحكم الذي أيدته محكمة الاستئناف في ديسمبر عام 2009. </span></p>
<p><span>وتكرر النمط ذاته بعد ثورة يناير 2011، حين أُدين نشطاء بتهم مماثلة، من بينهم</span><a href="https://eipr.org/press/2012/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D9%85"><span> ألبير صابر</span></a><span> الذي حُكم عليه بالسجن عام 2012 بعد اتهامه بازدراء الأديان بسبب محتوى نُشر على وسائل التواصل الاجتماعي. وكذلك شريف جابر الذين أدين في أربعة قضايا مماثلة  خلال السنوات الماضية ولا يزال محبوسًا على ذمة قضية جديدة.</span></p>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2014/06/04/253986"><span>منظمة </span></a><span>هيومن رايتس ووتش، شهدت مصر خلال عهود الرؤساء حسني مبارك، ومحمد مرسي، والرئيس المؤقت عدلي منصور انتشار الملاحقات القانونية على خلفية هذه التهم، إذ استخدمت قوانين ازدراء الأديان لتقييد حرية الفكر والتعبير.</span></p>
<p><span>في يونيو 2016، أصدرت المبادرة المصرية</span><a href="https://www.eipr.org/publications/%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%A9%D9%A8-%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B2%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86"> <span>مذكرة</span></a><span> قانونية أكدت عدم دستورية المادة 98 من قانون العقوبات، المعروفة بـ”مادة ازدراء الأديان”، مستندة إلى أحكام المحكمة الدستورية العليا وقرارات محكمة النقض والدستور المصري. وأوضحت المذكرة أن صياغة المادة الحالية تفتقر إلى الضوابط الدستورية الأساسية، مما ينتهك مبدأي مشروعية التجريم والعقاب والفصل بين السلطات، ويتيح توجيه اتهامات جزافية تصل إلى العقاب الجنائي دون ضمانات حقيقية للحقوق الأساسية للأفراد، بما يقيّد حرية الفكر والدين بشكل غير قانوني.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/national-human-rights-strategy/"><b> ماذا تغيّر بعد 4 أعوام من إطلاق الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تنظر السلطات للقضية؟</b></h1>
<p><span>بحسب المحامي حازم صلاح، تُنظر قضايا “ازدراء الأديان” أمام نيابة أمن الدولة العليا باعتبارها ضمن الجرائم المصنفة تحت باب “الجرائم المضرة بأمن الدولة”، وهو ما يتعارض مع المادة 64 من </span><a href="https://manshurat.org/node/14675"><span>الدستور المصري </span></a><span>التي تنص على أن “حرية الاعتقاد مُطلقة”، ويتناقض كذلك مع المادة 18 من </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/international-covenant-civil-and-political-rights"><span>العهد الدولي </span></a><span>للحقوق المدنية والسياسية، الذي يُعد جزءًا من منظومة التشريع المصري بموجب الدستور.</span></p>
<blockquote><p>من جهته، يشير إسحق إبراهيم، إلى أن المزاج العام في المجتمع المصري ما يزال محافظًا ودينيًا، ما يحدّ من الدعم الاجتماعي للادينيين والملحدين. مضيفًا أن التحدي الأكبر يأتي من المؤسسات الرسمية نفسها، سواء الأجهزة الأمنية أو بعض المحامين الذين يرفعون دعاوى نيابة عن المجتمع، ما يجعل حملة الملاحقة متعددة المستويات: أمنية، قضائية، واجتماعية. معربًا عن اندهاشه من تصاعد معدلات قضايا “ازدراء الأديان” وملاحقة الملحدين واللادينيين، وهو ما يتناقض مع التصريحات الرسمية بشأن حرية الاعتقاد.</p></blockquote>
<p><span>ويشير شريف عازر، مدير البرامج في المفوضية المصرية للحقوق والحريات، إلى أن قضايا ازدراء الأديان تُدار كقضايا سياسية عامة، إذ تشمل إجراءات التجديد الروتيني للحبس الاحتياطي أحيانًا دون طرح أي أسئلة جديدة على المتهمين، ويتعرض المتهمون لضغوط معنوية داخل السجون، بما في ذلك تنظيم جلسات لإعادة توجيههم نحو الدين. ويوضح عازر أن هذه القضايا، رغم طابعها الأمني، تتقاطع مباشرة مع حرية المعتقد المكفولة دستوريًا، خاصة وأن التهم غالبًا ما تُستَخدم أيضًا ضد المتهمين السياسيين، ما يوضح تعدد أبعاد الملاحقة القانونية والاجتماعية في مصر</span></p>
<blockquote><p>الجدير بالذكر أن<a href="https://sschr.gov.eg/ar/national-strategy-human-rights/strategy-document/"> الاستراتيجية الوطنية </a>لحقوق الإنسان، التي أطلقتها الحكومة المصرية في سبتمبر 2021، تنص على أن حرية المعتقد والاعتقاد هي أصل لا يجوز المساس به، وتشمل حق كل فرد في الإيمان أو عدم الإيمان، دون وصاية أو ضغط من أي جهة. كما تؤكد الاستراتيجية على ضرورة حماية المواطنين من أي شكل من أشكال التمييز على أساس المعتقد، وضمان ممارسة الشعائر الدينية بحرية، مع احترام حقوق الآخرين.</p>
<p>وتشدد <a href="https://sschr.gov.eg/ar/national-strategy-human-rights/strategy-document/">الوثيقة</a> على دور الدولة في تعزيز التسامح الديني والفكري، ومكافحة أي محاولات لإكراه الأفراد على الانتماء الديني أو التخلي عنه، سواء بالقوة أو بوسائل قضائية أو اجتماعية، بما يتوافق مع الالتزامات الدولية لمصر في مجال حقوق الإنسان، لا سيما المادة 18 من العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية.</p></blockquote>
<p><span>توضح الوقائع المذكورة وحالات الاعتقال الأخيرة، كيف أن حملة الملاحقة الأمنية والقضائية للادينيين والملحدين وأصحاب الآراء الدينية غير التقليدية في مصر لا تمثل حالات معزولة، بل جزء من نمط متصاعد يخلخل ضمانات حرية الاعتقاد والتعبير، رغم التصريحات الرسمية والتزامات الدولة الدستورية والدولية. يستدعي مراجعة عاجلة للسياسات القضائية والأمنية لضمان حماية الحقوق الأساسية، واحترام الحق في الاختلاف الفكري والديني دون تهديد أو ترهيب.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 19:13:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738678</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الحقل إلى الهامش: كيف تُعيد السياسات الزراعية في مصر تأنيث الفقر؟</title>
			<link>https://zawia3.com/rural-women-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>الزراعة في مصر</category>
			<category>العدالة الجندرية</category>
			<category>العمل غير المدفوع</category>
			<category>الفلاحات</category>
			<category>المرأة الريفية</category>
			<category>النساء الريفيات</category>
			<category>تأنيث الفقر</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>ملكية الأرض</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تُشكّل النساء الريفيات العمود الفقري لإنتاج الغذاء في مصر، إذ يؤدين أدوارًا محورية تمتد من الزراعة وجمع المحاصيل إلى حفظ البذور ورعاية الأرض وتربية الماشية والدواجن، رغم ذلك فإنهن يبقين الأكثر عرضة للفقر والتهميش داخل المنظومة الزراعية والاقتصادية، وتشير</span><a href="https://www.fao.org/4/i2050e/i2050e.pdf"> <span>دراسات</span></a><span> حديثة إلى أن نظم الأغذية والزراعة تشهد مشاركة واسعة لكل من النساء والرجال، إلا أن هذه المشاركة تتميز بعدم توازن واضح من حيث الاعتراف، العائد، والقدرة على التحكم في الموارد واتخاذ القرار. </span></p>
<p><span>وغالبًا ما يتركز دور الرجال الريفيون على الأنشطة المعترف بها رسميًا، مثل امتلاك الأراضي، تحديد نوع المحاصيل، الوصول إلى المدخلات المدعومة، والتعامل مع الجمعيات الزراعية والأسواق الرسمية، ما يتيح لهم التمتع بالدعم الحكومي، والتمويل، والإرشاد الزراعي، والتكنولوجيا الحديثة، وعلى صعيد صنع القرار، يبقى الرجال الفاعل الرئيسي سواء داخل الأسرة الزراعية أو في السياسات العامة.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، تشارك النساء في جميع مراحل نظم الأغذية والزراعة، بدءًا من الزراعة والحصاد، مرورًا بتجهيز الغذاء والتخزين، وصولًا إلى التسويق غير الرسمي والعمل الرعائي المرتبط بالإنتاج الغذائي، ورغم هذا الدور المحوري، غالبًا ما</span><a href="https://openknowledge.fao.org/server/api/core/bitstreams/317db554-c763-4654-a0d3-24a8488bbc3a/content/cc5343en.html"> <span>تُصنَّف</span></a><span> مساهمات النساء كـ”مساعدة” أو “عمل أسري غير مدفوع الأجر”، ما يجعلها غير مرئية في الإحصاءات والسياسات العامة.</span></p>
<p><span>وتظهر</span><a href="https://pdf.sciencedirectassets.com/273376/1-s2.0-S1574007221X00023/1-s2.0-S1574007221000098/main.pdf?X-Amz-Security-Token=IQoJb3JpZ2luX2VjEMj%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2FwEaCXVzLWVhc3QtMSJGMEQCIDx6dOD0uvYNAl7TltvWx6p4uOEuTs5w4wj%2BJBw74s4eAiAdY3TNn5YVgYZkZAZvbstcvlzNM%2F9NrnNNFLfNIyaeayq8BQiR%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F8BEAUaDDA1OTAwMzU0Njg2NSIMwKHZJ2tutKGyQ37hKpAFd0BV5TtXQGxd3%2FobHNygdchJ6BWUvqdS1mFHYRj%2BonZZfdFrOHbLz66cEPaBNVw1tNZyefiLf1N9vho23buzqm8H45NXvT6gMHMOdfcNJlpQtnQiZ6V8U3qHT%2FWnMP9g%2FjAnom%2BcAdCjuSchlb142dm7%2BiKuzwcE5wWC6RvGVOUzpMnU3AAMiSTkQXm%2FjgIUh8l38FxZU8Dr0RQCoU08tTsZ8YjDitIJO7ZUkGhmXtVq1U%2BdpQF04Xxgm2ujwKoHAKsfrr6avCIY%2Fa%2B7NdGnvD5KgvUy05dbK2rwB0aRwQDduGD31v3TA1w1nKBza3xr3CeSleYpY2n7n6HIa4rNYXFrp6JpUiuLY1K6cZ42gV8K9ygRBVm%2F%2Fohzy0lCwFGwVxQtloGo6YxiYb4uHsYpL4UQ4vWAp1%2FCtECfDIUuMVOYfxIniSchfBjsQ4hO5UdB7yVgcCJMPMs8ltYy%2FSn2tVat5GAa9sxo3p15lDXEgHifGRdO2gDVxytL1s7aJmQKHVybYkPTbZ8E4s7sNo7lrRYRh0dO8CPf3cCTGPsHrIgaMTiBksextlEvghaVZCSSu8pe7e23nNRux9Onjiv3ed29VAur5rjIU2YHidmiahyj88VFP7a9d3QkwmNsEM%2Btp74ybg8hk1ZqKR8po7ji53XHWc7an9Yhbw0izMNTxLwvydIKejHeohGgQKGSxDk4MXAQjAt8w8sA9mCuKQTuTBNkZsMFGECO8%2FCdibMeyIYMOBFiP776gdPUa3lIX2tDfBbo1J9QEGc8He%2FAh738iQTS4V21lWAKbEuvGtUY3OEAiySKnpMPsmIAD2aOJSGTiT77t7HuHIjbQumQJQhOKZ8vLx6xUOTv6aHY6NEU840wn7y3ywY6sgHLKJCqh2tUYcn33%2Fq5oLaVWsWknGIWgI%2FcEOHGXRZ1pBnkaMKweDk998efTWf%2BXRCy2BZspLEb0fgI4edAUPEunhxS85oIls9%2BQiEETSAcAB%2FcGtZzisa2jMYXPas5HGG2ImEMi9XxYDUq9BtPGaMNnpLjWLOCqpKD7qgXhmPnlUBkI%2BFF%2BL50xodoTydx2qw%2FRrRfWZHRxWBcIsTOlEcw7Jkx1CGEThS5DjKAmNzF%2Bm77&amp;X-Amz-Algorithm=AWS4-HMAC-SHA256&amp;X-Amz-Date=20260119T090004Z&amp;X-Amz-SignedHeaders=host&amp;X-Amz-Expires=300&amp;X-Amz-Credential=ASIAQ3PHCVTY2CBTA6VA%2F20260119%2Fus-east-1%2Fs3%2Faws4_request&amp;X-Amz-Signature=cc606104b55f7692e8fc883413073b693874240be4cefecfea59797a59243ef5&amp;hash=67b46af199d27855458821dc81348b6600679f9112581a9d03e93915a519a2de&amp;host=68042c943591013ac2b2430a89b270f6af2c76d8dfd086a07176afe7c76c2c61&amp;pii=S1574007221000098&amp;tid=spdf-8ef501ae-d656-497c-b8ed-d11ee76ecdb9&amp;sid=00b573d725d4d344624b7d88d695d6f7c6fbgxrqb&amp;type=client&amp;tsoh=d3d3LnNjaWVuY2VkaXJlY3QuY29t&amp;rh=d3d3LnNjaWVuY2VkaXJlY3QuY29t&amp;ua=0b07560454555d55&amp;rr=9c0523bc18127e68&amp;cc=eg"> <span>الأبحاث</span></a><span> أن النساء يتحملن عبءً مزدوجًا؛ يجمعن بين العمل الزراعي والعمل المنزلي والرعائي، في حين لا يتحمل الرجال العبء نفسه بالدرجة ذاتها، كما أن النساء أكثر هشاشة أمام الصدمات والأزمات، مثل: التغيرات المناخية أو الأزمات الاقتصادية، بسبب اعتمادهن على العمل غير الرسمي وغياب شبكات الأمان الاجتماعي ومحدودية وصولهن للتكنولوجيا والموارد.</span></p>
<blockquote><p>وعلاوة على ذلك، تواجه النساء الريفيات في مصر قيودًا قانونية واجتماعية وثقافية تحدّ من ملكية الأراضي، والحصول على التمويل، والاستفادة من برامج الدعم الزراعي، ما<a href="https://nwrcegypt.org/pvvu"> يؤدي</a> إلى تفاوت واضح في الإنتاجية والعائد الاقتصادي لا يعكس حجم الجهد المبذول، وبينما يُعترف بدور الرجال اقتصاديًا ومؤسسيًا، تظل مساهمات النساء جوهرية لكنها غير مرئية، وهو ما يعمّق الفجوات بين الجنسين وتزايد نسبة النساء اللاتي يعشن تحت خط الفقر.</p>
<p>وتشكل النساء نحو 43% من القوة العاملة الزراعية في الدول النامية، لكنهن غالبًا في وظائف غير مستقرة وذات أجور منخفضة، ولدى النساء في الزراعة وصول أقل إلى الموارد الحيوية مثل الأرض، والائتمان، والمدخلات الزراعية، والتعليم، والخدمات الإرشادية، كذلك يمثلن نسبة صغيرة جدًا من مالكي الأراضي مقارنة بنسب مشاركتهن في العمل، بحسب منظمة الأغذية والزراعة للأمم المتحدة (<a href="https://www.fao.org/4/i2050e/i2050e.pdf">الفاو</a>).</p></blockquote>
<p><span>وتكشف</span><a href="https://www.fao.org/4/i2050e/i2050e.pdf"> <span>دراسة</span></a><span> صادرة عن الفاو، بعنوان: “المرأة في الزراعة: سد الفجوة الجندرية من أجل التنمية” أن الزراعة في العديد من الدول النامية لا تحقق كامل إمكاناتها الإنتاجية جزئيًا لأن النساء، رغم مساهمتهن الكبيرة في العمل الزراعي، يواجهن فجوة جندرية في الوصول إلى الموارد والفرص الإنتاجية مقارنةً بالرجال، ما يحدّ من إنتاجيتهن ويقلِّل مساهمتهن في الأمن الغذائي والتنمية الاقتصادية.</span></p>
<blockquote><p>تُعد مشاركة النساء في العمل الزراعي سمةً أساسيةً في الدول الفقيرة والنامية، إذ يعملن في مختلف أنشطة الإنتاج الزراعي والحيواني، وتمثل المرأة الريفية عنصرًا محوريًا في تحقيق الأمن الغذائي على المستوى الأسري والمجتمعي، فيما تُشكّل النساء نحو 40% من القوى العاملة في القطاع الزراعي في مصر، ويشاركن في جمع المحاصيل، وتحميل ونقل المنتجات الزراعية، فضلاً عن الدور شبه الكامل الذي يقمن به في حلب الأبقار ورعايتها، وتربية الدواجن والطيور، ورغم ذلك، فإن ملكية النساء للأراضي الزراعية لا تتجاوز 2% فقط، إذ ما تزال الأعراف الاجتماعية تحرم النساء من ميراث الأرض، ولا سيما في صعيد مصر، بحسب  الدكتور نادر نور الدين، أستاذ الموارد المائية والأراضي بكلية الزراعة جامعة القاهرة، والخبير بالجمعية العمومية لمنظمة (الفاو).</p></blockquote>
<p><span>”تتحمل النساء العبء الأكبر للفقر داخل الأسرة الريفية، في ظل أوضاع اقتصادية صعبة، وملكية زراعية شديدة الصغر؛ حيث يمتلك نحو 50% من ملاك الأراضي الزراعية في مصر أقل من فدان واحد، وترتفع النسبة في الوجه القبلي إلى نحو 90%”. يقول لـ”زاوية ثالثة”، مضيفًا أن الملكيات الصغيرة لا تكفي لإعالة الأسرة، ما يدفع العائلات للاعتماد على عمل جميع أفرادها، بمن فيهم النساء والأطفال، سواء داخل الأرض أو في مزارع أخرى مجاورة، الأمر الذي ينعكس على ارتفاع معدلات التسرب من التعليم، لاسيما بين الفتيات.</span></p>
<p><span>ويُبيّن “نور الدين” أن الفقر في الريف، وخاصة في الصعيد، أشد وطأةً مقارنةً بالوجه البحري، لغياب البدائل الاقتصادية غير الزراعية، مثل الصناعة أو التجارة، ما يجعل الزراعة المصدر شبه الوحيد للدخل، وفي هذا السياق، تتحمل المرأة مسؤوليات مضاعفة، تبدأ من العمل في الأرض، مرورًا برعاية الماشية والدواجن، وصولًا إلى تحضير الطعام وإيصاله لذكور العائلة في الحقل، وبيع منتجات الألبان في الأسواق، وتكون النساء الفاعلات الرئيسيات في هذه الأنشطة، التي غالبًا ما يغيب عنها الرجال.</span></p>
<p><span>ويوضح الخبير بالفاو أن التخطيط الزراعي يهيمن عليه الرجال في الغالب، باعتبارهم الأكثر حصولاً على التعليم الزراعي النظامي، بينما تظل مشاركة النساء في صنع القرار محدودة، وتأتي عادة من خلال الجمعيات الأهلية والمنظمات غير الحكومية، التي تركز على دعم النساء في مشروعات صغيرة، مثل تصنيع منتجات الألبان، أو تربية الدواجن والأرانب، أو توفير أدوات بسيطة للإنتاج، مشيرًا إلى أن الدعم الحكومي الزراعي يتجه بالأساس إلى ملاك الأراضي فإن الرجال هم المستفيدون الرئيسيون من هذا الدعم.</span></p>
<p><span>ويضيف: “محدودية ملكية النساء للأراضي تنعكس على فرص حصولهن على مستلزمات الإنتاج أو التمويل أو الإرشاد الزراعي، إذ يتسلم الرجال في الغالب حصص الأسمدة والدعم من الجمعيات الزراعية، وحتى في الحالات التي تمتلك فيها المرأة أرض زراعية، فإنها غالبًا ما تُنيب زوجها أو ابنها للتعامل مع الجهات الرسمية، بسبب الطبيعة الذكورية للمجتمع الريفي، وما يفرضه من قيود على مشاركة النساء في المجال العام.”</span></p>
<p><span>ويشير نور الدين إلى أن عمل النساء الغير مدفوع الأجر، يصب في النهاية في دخل الأسرة وتلبية احتياجاتها الأساسية، في ظل انخفاض ربحية القطاع الزراعي مقارنةً بقطاعات أخرى كالصناعة والتجارة، التي قد يصل فيها الدخل إلى أضعاف دخل العاملين بالزراعة.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن أوضاع النساء الريفيات، ودورهن في الإنتاج الزراعي، لا يمكن فهمها بمعزل عن السياق الاقتصادي والاجتماعي الأوسع، الذي تحكمه الفقر، وصِغَر الحيازات، وهيمنة الأعراف التقليدية، مشددًا على أن تحقيق قدرٍ من العدالة والإنصاف للمرأة الريفية يظل شرطًا أساسيًا لتعزيز الأمن الغذائي والتنمية الزراعية المستدامة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/rural-women/"> <b>معركة النساء في ريف مصر.. حقوق ضائعة تحت سطوة العادات</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تعميق ظاهرة تأنيث الفقر</b></h1>
<p><span>يعد الدور المحوري الذي تلعبه النساء الريفيات في إنتاج الغذاء، وحفظ البذور، وإدارة الموارد الطبيعية، ورعاية الأرض، غير معترف به اقتصاديًا واجتماعيًا، بسبب هيمنة النموذج الرأسمالي الأبوي الذي يقلل من قيمة العمل المنزلي والرعائي، بما يشمله من أنشطة إنتاج الغذاء غير المدفوعة الأجر، ويجعل هذا العمل غير مرئي في السياسات العامة والإحصاءات الرسمية، بحسب ما أظهرت</span><a href="https://nwrcegypt.org/pvvu"> <span>ورقة بحثية</span></a><span> بعنوان: “مقاربة نسوية للسيادة الغذائية: المرأة الريفية والسيادة الغذائية – سبل المقاومة والصمود أمام الفقر”، صادرة عن مؤسسة المرأة الجديدة، في  أكتوبر 2025.</span></p>
<p><span>وتوضح الورقة البحثية أن هذا الإقصاء البنيوي يسهم بشكل مباشر في تعميق ظاهرة </span><b>“</b><a href="https://www.unescwa.org/ar/sd-glossary/%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%8A%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1"><b>تأنيث الفقر</b></a><span>“،  وتربط الورقة بين التمييز القائم على النوع الاجتماعي، وحرمان النساء من الوصول العادل إلى الأرض، والموارد، والتمويل، واتخاذ القرار، وبين هشاشة أوضاعهن الاقتصادية والاجتماعية، مؤكدة أن حماية النساء الريفيات من الفقر، مدخل أساسي لتحقيق العدالة الاجتماعية والاقتصادية والبيئية، وبناء نظام غذائي أكثر إنصافاً واستدامة.</span></p>
<p><span>ويتجلى هذا الإقصاء البنيوي بوضوح في حياة النساء الريفيات اليومية؛ إذ تبدأ أمّ محمود، – وهي مزارعة ثلاثينية من إحدى قرى مركز ملوي بمحافظة المنيا في صعيد مصر-، يومها قبل شروق الشمس، تعد طعام الإفطار وتجلبه لزوجها وابنها في الحقل، وتقضي ساعات في مساعدتهما، ثم تعود إلى البيت بحلول العاشرة صباحًا، لتقوم ببعض أعمال الرعاية المنزلية وإطعام الماشية والدواجن، وتقوم بحلب البقرتين المملوكتين لعائلة زوجها وجمع بيض الدجاج.</span></p>
<p><span> وبحلول الظهيرة تذهب إلى السوق لبيع الحليب والبيض، ثم تعود إلى البيت قبل غروب الشمس بساعة، لتعد طعام الغداء للعائلة المكونة من 12 فرد، قُبيل عودة زوجها وابنها من الحقل، ورغم مشاركتها في أمور الزراعة وتربية الدواجن والماشية، وقيامها ببيع الألبان والبيض في السوق، إلاّ أنها لا تمتلك أرضًا باسمها، ولا تحصل على أجر ثابت أو تأمين صحي، وهو ما يلخص واقع آلاف النساء اللاتي يسهمن في إنتاج الغذاء دون أن ينعكس هذا الدور على دخلهن أو تمتعهن بالحماية الاجتماعية.</span></p>
<p><span> </span><b>أميمة عماد</b><span>، الباحثة في برنامج النساء والعمل بمؤسسة المرأة الجديدة، توضح أن العمل الذي تقوم به النساء غالبًا ما يُصنَّف كعمل غير مأجور، بما في ذلك تربية المواشي، والزراعة، والمشاركة في الحصاد، ما يجعل مساهمتهن غير مرئية في الاقتصاد الرسمي، ويفقدهن أي حماية اجتماعية أو ضمان للعوائد الاقتصادية، أما بالنسة للعمل المأجور في القطاع الزراعي، فتوجد فجوة في الأجور تصل إلى نحو 50% مقارنة بالرجال، وغالبية النساء العاملات في الزراعة يعملن في القطاع غير الرسمي أو غير المنظم، ما يعني حصولهن على أجور زهيدة وغياب وسائل نقل آمنة، بالإضافة إلى غياب الحماية الاجتماعية والتأمين الصحي.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: ” النساء الريفيات يقدمن مساهمة محورية في الإنتاج الغذائي، إلا أن نسبة امتلاكهن للأراضي الزراعية لا تتجاوز 5% إلى 6%، ويرجع ذلك بشكل رئيسي إلى عوامل ثقافية، حيث تُسجَّل الأراضي باسم الزوج أو الأب أو الأخ، وغالبًا لا تحصل النساء على ميراثهن في صورة أراضٍ”</span></p>
<p><span>وتضيف الباحثة أن “النساء الريفيات هن حارسات التراث الغذائي والثقافي، وحفظهن للمعرفة المتعلقة بالإنتاج المحلي يعد جزءاً أساسياً من السيادة الغذائية، إلا أن استبعادهن من صنع القرار في السياسات الزراعية يجعل تأثيرهن محدودًا”، لافتة إلى أن النساء يواجهن هشاشة مركبة بسبب تداخل العوامل الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، مثل الزواج المبكر، وضعف الوصول إلى الخدمات الصحية والتعليمية، وغياب الضمان الاجتماعي، ما يؤدي إلى استمرار دائرة “تأنيث الفقر”.</span></p>
<p><span>وتلفت إلى أن سياسات الحماية الاجتماعية وتنظيم العمل، مثل إنشاء تعاونيات زراعية للنساء وتشجيع تسجيل الأراضي بأسمائهن، قد تسهم في تقوية موقفهن التفاوضي، وتحسين إمكانية الوصول إلى الأسواق، ورفع دخلهن وكفاءتهن الإنتاجية، وتقليل الهدر في المحاصيل، كما أن تعزيز برامج التدريب الفني والمالي للنساء في الريف أمر ضروري لمواجهة التحديات الناتجة عن التغيرات المناخية وتقليص هشاشة وضعهن الاقتصادي، مشيرة إلى أهمية دور المجتمع المدني في دعم النساء الريفيات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/child-labor/"> <b>“الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
فجوات واضحة بين الجنسين</b></h1>
<p><span>من جهتها، تعتقد</span><b> لمياء لطفي</b><span>، مديرة مبادرة المرأة الريفية، أن حيازة الأرض بحد ذاتها لا تضمن للمرأة القدرة على التحكم في إدارة مواردها الزراعية، إذ قد تمتلك قطعة أرض ولكنها لا تستطيع تحديد نوع الزراعة أو التصرّف في الإيجار، كما أن مسألة الوراثة غالبًا ما تحرم النساء من الأراضي، إذ يتم تعويضهن بأموال تُعد مجرد “ترضية” لا تمثل القيمة الحقيقية للأرض، في حين تتيح ملكية الأرض للمرأة التحكم الفعلي في الموارد المرتبطة بها بشكل أكبر من المال السائل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: إن “الخطط التي تهدف إلى الشمول المالي مهمة، إلا أن وجود حساب بنكي أو بطاقة محفظة إلكترونية لا يضمن للمرأة القدرة على اتخاذ القرار بشأن استخدامها، كما أن عضويتهن في النقابات الزراعية لا تكفي لضمان الوصول إلى مراكز صنع القرار، إذ تظل النساء في مراكز قيادية “قليلة للغاية مقارنة بعددهن.”</span></p>
<p><span>كذلك تشير إلى وجود فجوات واضحة في كافة القطاعات، من أجور أقل للنساء مقارنة بالرجال، إلى النقل غير الآمن وحوادث العمل التي تؤثر على استمرار العاملات في الإنتاج الزراعي، لافتة إلى أن النساء الريفيات يعانين من ضغوط صحية وجسدية تقلل من قدرتهن على الإنتاج بعد سن 45 أو 50 عامًا، مع وجود فجوة كبيرة في الحصول على خدمات الصحة والتأمين الاجتماعي، مما يجعلهن خارج مظلة الحماية الاجتماعية.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالعمل غير مدفوع الأجر، توضح لمياء أن معظم أعمال النساء في الريف، سواء في الزراعة أو الأعمال المنزلية أو رعاية الحيوانات، لا تُعتبر عملًا منتجًا رسميًا، بل مجرد “مساعدة”، ما يحرمهن من الاعتراف بجهودهن ودخول النقابات والحصول على حماية اجتماعية، مشيرة  إلى أن نسبة النساء العاملات في الزراعة تفوق نسبة الرجال، حيث تصل إلى نحو 84% أو أكثر، ورغم ذلك لا يمتلكن أراضٍ زراعية، ولا يستطعن الحصول على قروض لإنشاء مشاريع زراعية خاصة بهن، وفرص التدريب محدودة، ما يقلل من إنتاجيتهن الزراعية.</span></p>
<p><span>وتكشف مديرة المبادرة عن ظاهرة “هروب الرجال الريفيون من العمل الزراعي” في المناطق القريبة من المدن الصناعية، الأمر الذي ساهم في تأنيث الفقر، إذ تضطر النساء للعمل اليومي بأجور زهيدة في أعمال أكثر قسوة، بينما يحظى الرجال بفرص عمل أفضل في القطاعات الصناعية بمزايا اجتماعية وتأمين صحي، كما أن هذا التفاوت يزيد من الفجوة بين الرجال والنساء داخل الأسرة وبين العاملين والعاملات في القطاع نفسه.</span></p>
<p><span> وتدعو لمياء إلى تمكين النساء من خلال التدريب على الأدوات الحديثة للزراعة سيمكنهن من التكيف مع التغيرات المناخية، وتمكينهن من ملكية الأراضي أو الحصول على القروض، إضافة إلى توفير الحماية الاجتماعية الصحية والمعاشية، من شأنه أن يحقق التمكين الفعلي ويضمن استدامة الأمن الغذائي والعمل الزراعي بشكل عام.</span></p>
<p><span>رغم ذلك لا تقدم الدولة أي تدخلات حقيقية لحماية النساء الريفيات العاملات في مجالي الزراعة والأمن الغذائي أو تحسين أوضاعهن، ويظل القطاع الخاص والخصخصة يتحكمان في مجريات العمل الزراعي دون أي اعتراف بمساهمات النساء، وفي الوقت الذي يقمن فيه بأعمال زراعية ورعائية مزدوجة، لكنهن لا يمتلكن الأرض ولا القرار بشأن المحاصيل أو العائد الاقتصادي، ولا يحظين بحماية اجتماعية أو اقتصادية، ما يجعلهن الأكثر عرضة للتهميش والاستغلال رغم كونهن أساس منظومة إنتاج الغذاء، بحسب الباحثة </span><b>منار عبد العزيز</b><span>، الباحثة في العدالة الجندرية والاقتصادية.</span></p>
<p><span>وتتفاقم هشاشة أوضاعهن بفعل التقاطع بين النوع الاجتماعي والفقر والموقع الجغرافي، إذ “تفتقر النساء في الريف إلى التعليم والخدمات وفرص العمل والمواصلات الآمنة، ويقعن على عاتقهن عبء توفير الماء والوقود والطعام، وغالبًا ما تضطر إلى تفضيل احتياجات الأسرة على احتياجاتها الشخصية، الأمر الذي يؤدي إلى استمرار دائرة الفقر وتأنيثه، ويزيد تعرض النساء للابتزاز والعنف الاقتصادي والاجتماعي والجندري”. تقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الباحثة أن غياب الاعتراف القانوني والاقتصادي بأدوار النساء الريفيات في الزراعة والعمل الرعائي يمنعهن من الحصول على أي عوائد أو حماية، وأن سياسات الدولة الاقتصادية تفرض تبعية كاملة للنساء، مما يزيد هشاشة وضعهن. </span></p>
<p><span>وفي المقابل ترى أن الحل يبدأ بالاعتراف القانوني والاقتصادي بالنساء الريفيات، وتوفير الحماية الاجتماعية، وتعزيز مشاركتهن في اتخاذ القرار، وتمكينهن من الوصول إلى الموارد والأصول الزراعية، وضمان الأمن الغذائي المستدام، مع ضرورة دعم دور المجتمع المدني والحركات النسوية لتعويض النقص الناتج عن سياسات الدولة.</span></p>
<p><span>يعد تجاهل البعد الجندري في السياسات الوطنية مدخلًا رئيسيًا لتهميش النساء العاملات في الزراعة، إذ تخلو الخطط والسياسات الوطنية، ومن بينها الخطة الوطنية، من أي سياسات أو بيانات تتعلق بأوضاع النساء الزراعيات، وهو ما يؤدي إلى استبعادهن كليًا من دوائر التخطيط وصنع القرار، بحسب الدكتورة </span><b>أمل عبد الحميد</b><span>، مديرة برنامج المرأة بمنظمة الخدمات النقابية والعمالية، ومنسقة المؤتمر الدائم للمرأة العاملة.</span></p>
<p><span> “هذا التجاهل ينعكس مباشرةً على أوضاع النساء من حيث تفاقم الفقر، وارتفاع معدلات الأمية، وغياب التدريب، فضلًا عن التأثيرات المناخية المتزايدة التي تضرب هذا القطاع، والنساء يتأثرن بهذه العوامل بشكلٍ أكبر؛ لعملهن في قطاعٍ غير رسميٍّ بلا عقود عمل، وبأجورٍ زهيدة، وداخل بيئات عمل غير آمنة”. تقول لـ”زاوية ثالثة”</span></p>
<p><span>وتلفت مديرة برنامج المرأة إلى أن الفقر الشديد يدفع كثيرًا من النساء إلى تشغيل أطفالهن في العمل الزراعي، بمن فيهم أطفال تتراوح أعمارهم بين 13 و14 عامًا، بل وأحيانًا أقل من ذلك، ما يُعد شكلاً من أشكال عمالة الأطفال، ويضعهم في بيئات عمل خطرة وغير آمنة. </span></p>
<p><span>وتشير أن غياب الحماية الاجتماعية، بما يشمل التأمينات الاجتماعية والتأمين الصحي، يزيد من هشاشة أوضاع النساء، خاصةً في ظل تعرضهن للأمراض والمخاطر أثناء العمل الزراعي، إلى جانب غياب التدريب المهني الذي يمكنهن من التكيف مع التغيرات المناخية أو استخدام التكنولوجيا الزراعية الحديثة، وهو ما يضطرهن إلى العمل لساعاتٍ أطول وبأجورٍ أقل. </span></p>
<p><span>وتضيف: “نسبة النساء العاملات في الزراعة، تفوق الرجال، ورغم ذلك، فإن النساء لا يمتلكن أراضٍ زراعية، ولا يستطعن الحصول على قروض بأسمائهن لإنشاء مشاريع زراعية خاصة بهن، وفرص التدريب بالنسبة لهن محدودة، وبالتالي لا توجد إمكانية حقيقية لزيادة الإنتاجية”. </span></p>
<p><span>وتوضح أن النساء لا يُنظر إليهن كفاعلات اقتصاديات مستقلات، بل كمساعدات داخل الأسرة الزراعية، وهو ما يعمّق الفجوات الجندرية، والتي تتجلى بوضوح في الأجور، إذ تحصل النساء على ما يقارب نصف أجر الرجل عن العمل نفسه، فضلاً عن طبيعة التشغيل، إذ يُفضّل أصحاب المزارع تشغيل الرجال داخل القرى، بينما تُدفع النساء للعمل في مزارع بعيدة، غالباً في مناطق صحراوية، ما يعرّضهن لمخاطر جسيمة أثناء التنقل، كما أن بيئة العمل التي تُفرض على النساء تفتقر إلى أبسط مقومات الأمان، سواء من حيث غياب دورات المياه، أو التعرض للتحرش والعنف.</span></p>
<p><span>وترى أمل أن تمكين النساء من خلال التدريب على الأدوات الحديثة للزراعة سيمكنهن من التكيف مع التغيرات المناخية، كما أن تمكينهن من امتلاك الأراضي الزراعية، أو توفير القروض، أو توفير حماية اجتماعية صحية، مشددة على أن التمكين الجندري مدخل أساسي لتعزيز الزراعة المستدامة والأمن الغذائي، وتحسين قدرة المجتمعات الريفية على التكيف مع التغيرات المناخية والصعوبات البيئية.</span></p>
<p><span>بدورها ترى </span><b>منى عزت</b><span>، رئيسة مجلس أمناء مؤسسة النون لرعاية الأسرة، أن دمج البعد الجندري في السياسات الزراعية يُعد مسألةً جوهريةً لفهم أوضاع النساء الريفيات، مشيرةً إلى أن المرأة في الريف تتعرض لأشكالٍ مضاعفةٍ من التمييز والعنف مقارنةً بغيرها، نتيجةً لطبيعة المجتمع الريفي شديد المحافظة، وهيمنة أنماط ثقافية واجتماعية تقليدية تُقيِّد حركة النساء وتحدّ من فرصهن في التعليم والتمكين الاقتصادي والاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الفجوات الجندرية في الريف لا تقتصر على الجانب الاقتصادي فقط، بل هي نتاج تداخلٍ معقّدٍ بين العوامل الثقافية والاجتماعية والاقتصادية، مؤكدةً أن حرمان النساء من الميراث أو من ملكية الأراضي الزراعية لا يمكن فصله عن السياق الأبوي والذكوري السائد، الذي يسعى إلى الحفاظ على السيطرة العائلية على الأرض بوصفها مصدرًا للنفوذ والسلطة والامتيازات الاجتماعية والسياسية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “في الحالات النادرة التي تحصل فيها المرأة على نصيبٍ من الأرض، فإن المجتمع الريفي لا يتقبل إدارتها المباشرة للأرض أو إشرافها على العمل الزراعي، ما يجعل ملكيتها شكليةً في كثير من الأحيان، دون سيطرة فعلية أو قدرة على اتخاذ القرار”، لافتة إلى أن هذا الإقصاء يمتد أيضًا إلى العاملات الزراعيات اللواتي يتعرضن لتمييزٍ واضحٍ في الأجور بنظام “اليومية”، وتُحصر فرص عملهن في مواسم ومحاصيل بعينها، مع إقصائهن شبه الكامل عن العمل في الميكنة والتكنولوجيا الزراعية.</span></p>
<p><span>وتشير رئيسة مجلس أمناء مؤسسة النون إلى أن العمل غير مدفوع الأجر يمثل أحد أبرز أشكال التمييز الاقتصادي ضد النساء الريفيات، إذ تقوم النساء بأعمال إنتاجية حقيقية، مثل رعاية الماشية والدواجن، والمشاركة في جمع المحصول، وتوفير نفقات العمالة للأسرة، ورغم ما يحققه ذلك من عائدٍ اقتصاديٍّ مباشر أو غير مباشر، فإنه يظل غير معترف به، ولا يترتب عليه أي حماية اجتماعية أو حقوق اقتصادية.</span></p>
<p><span>وتنتقد غياب سياسات تنمية ريفية شاملة تراعي النوع الاجتماعي، موضحةً أن التدخلات القائمة ما تزال تقليديةً في معظمها، وتعيد إنتاج الأدوار النمطية للنساء، عبر مشروعات صغيرة تقتصر على أنشطة بعينها، دون معالجة الجذور الثقافية والاجتماعية للتمييز، أو إشراك النساء بوصفهن فاعلات اقتصاديات مستقلات وقادرات على صنع القرار، مبينة أن غياب الربط بين التمكين الاقتصادي والتمكين الاجتماعي يحدّ من أثر هذه التدخلات، ويُبقي السيطرة الأبوية والذكورية قائمةً.</span></p>
<p><span>وفي ختام حديثها معنا تشدد على أن أي سياسات أو برامج تستهدف النساء الريفيات يجب أن تنطلق من فهمٍ عميقٍ للسياق الثقافي والاجتماعي، وتسعى إلى تغيير الأنماط التمييزية، إلى جانب دعم النساء اقتصاديًا، بما يضمن لهن دورًا حقيقيًا في إدارة الموارد، وصنع القرار، وتحقيق العدالة الجندرية، والاستدامة في الإنتاج الغذائي.</span></p>
<blockquote><p><span>تكشف قراءة الواقع الزراعي في الريف المصري من منظور جندري أن هشاشة الأمن الغذائي ليست نتاج عوامل اقتصادية أو مناخية فحسب، بل هي انعكاس مباشر لبنية غير عادلة تُقصي النساء رغم كونهن الركيزة الأساسية لإنتاج الغذاء واستدامته؛ فبين عمل غير مدفوع الأجر، وملكية شبه منعدمة للأراضي، وفجوات صارخة في الأجور والحماية الاجتماعية، تتحمل النساء الريفيات عبئًا مركبًا من الفقر والتهميش وغياب الاعتراف، في وقت تُدار فيه السياسات الزراعية والتنموية دون إشراكهن أو الإنصات إلى خبراتهن المتراكمة.</span></p></blockquote>
<p><span>إن تجاهل البعد الجندري في التخطيط الزراعي لا يكرّس فقط التمييز الاجتماعي، بل يقوّض أيضًا فرص تحقيق أمن غذائي عادل ومستدام، ويُبقي نظم الإنتاج رهينة لاختلالات بنيوية تُضعف قدرتها على الصمود أمام الأزمات الاقتصادية والمناخية، ومن ثم، فإن الاعتراف القانوني والاقتصادي بدور النساء الريفيات، وتمكينهن من الوصول إلى الأرض والموارد والتمويل، وضمان حمايتهن الاجتماعية، وإشراكهن في صنع القرار، لم يعد خيارًا تنمويًا، بل ضرورة ملحّة لضمان حق المجتمع بأسره في الغذاء والعدالة والاستدامة.</span></p>
<hr>
<p><em>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة Free Press Unlimited</em></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 18:41:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738677</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر: أمهات يواجهن إعاقة أطفالهن الذهنية بلا سند</title>
			<link>https://zawia3.com/mothers-of-children-with-disabilities/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الأمهات</category>
			<category>الإعاقة الذهنية</category>
			<category>التوحد</category>
			<category>الطلاق</category>
			<category>العنف الجندري</category>
			<category>المجتمع المصري</category>
			<category>المسؤولية الأبوية</category>
			<category>الوصم الاجتماعي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>متلازمة داون</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AA%D8%8C-%D8%A7%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>منذ اللحظات الأولى لتشخيص طفلها باضطراب طيف التوحد والتأخر الذهني، لم تُعامَل  أسماء علي (28 عامًا)، باعتبارها أمًا تواجه ظرفًا إنسانيًا معقدًا، بل بوصفها “المتهمة الرئيسية” التي توجّه إليها سهام اللوم والوصم، وكأن إعاقة طفلها ذنب لا يُغتفر؛ في المنطق الاجتماعي السائد، لا يُنظر إلى الإعاقة كحدث عارض أو احتمال بيولوجي، بل كدليل إدانة للأم: إهمالها، جهلها، جسدها، سلوكها أثناء الحمل، أو حتى “جيناتها”.</span></p>
<p><span> هذه السردية تُعيد إنتاج تصورات أبوية قديمة، ترى في جسد المرأة وعاءً للمسؤولية والخطأ، وتفصل الرجل عن أي مساءلة فعلية، رغم أن العلم يؤكد أن أسباب الإعاقات قد تكون وراثية مشتركة أو غير معروفة على الإطلاق.</span></p>
<p><span>داخل بيت الزوجية، انعكست هذه المنظومة بوضوح؛ فبينما انسحب الزوج من الإنفاق والرعاية، بقيت “أسماء” وحدها في موقع المسؤولية، مطالبة بأن تكون الأم المثالية، والصبورة، والمضحية، من دون أن يُسأل الأب عن غيابه أو تقصيره، هذا الاختلال الجندري في توزيع الأدوار لا يُعد استثناءً، بل نمطًا متكررًا؛ إذ تُختزل الأم في دور الرعاية غير المدفوعة، بينما يُمنح الأب، اجتماعيًا وقانونيًا، هامشًا أوسع للانسحاب، بل وأحيانًا للتنصل الكامل.</span></p>
<p><span>الوصم واللوم الذي واجهته أسماء، اتخذ بعدًا أعمق نتيجة تدخلات العائلة الممتدة، إذ تحولت والدة الزوج إلى “حارس للسمعة”، تخفي الطفل المعاق عن أعين الأقارب، لا حمايةً له، بل حمايةً لصورة العائلة، كأنه سر مخجل، وبينما كانت أسماء تشاهد ذلك، كان قلبها يتمزق، لأنها تخاف على ابنها من عالم يتعلم مبكرًا كيف يقصي المختلف؟؛ وهنا، لا يُقصى الطفل فقط، بل تُقصى الأم أيضًا، بوصفها مصدر “العار”، وهذه الممارسات تكشف كيف تُستخدم النساء كوسيط لتحمّل وصمة اجتماعية جماعية، فيما يظل الرجل بعيدًا عن دائرة الاتهام.</span></p>
<p><span>ذات يوم قال لها زوجها، بلا تردد: “دعينا نترك الولد  يعيش مع أمك”. كان خجِلًا من إعاقته، ودائمًا ما ينعته بالمجنون أو الأبله، عندها، أدركت أسماء أن ما تعيشه ليس زواجًا، بل معركة استنزاف يومية، مع شريك قاسٍ غير مسؤول، اختار راحته الشخصية، على حسابها هي وطفلها، ولأنها امرأة فقيرة وغير عاملة، حاولت أن تصبر، لكن حالتها النفسية تدهورت، وأيامها صارت خليطًا من الإرهاق والخوف والذنب، إلى أن وصلت إلى لحظة الانفجار، رفعت قضية طلاق للضرر، وحكمت المحكمة لها بنفقة لها ولطفلها، ورفعت دعوى أخرى لمصاريف المراكز العلاجية، وصدر حكم بمبلغ “قليل جدًا”- حسبما تحكي لـ”زاوية ثالثة”-.</span></p>
<p><span> لم تنتهِ المعركة عند هذا الحد؛ فالطليق قدّم استقالته من عمله الخاص، وأثبت للمحكمة أنه بلا عمل، فتوقفت النفقات تقريبًا، لتجد نفسها مرة أخرى وحدها، بين أروقة المحاكم، دون دخل تقتات منه سوى </span><a href="https://nsb.gov.eg/en/expenses/family-insurance-fund/#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9%20:%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%20%D8%AD%D8%A7%D9%84%20%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D9%87%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B0%20%D8%B6%D8%AF%D9%87."><span>نفقة</span></a><span> المطلقات والأبناء التي يصرفها بنك ناصر الاجتماعي من خلال صندوق تأمين الأسرة بحد أقصى 500 جنيه شهريًا، وإعاناتٍ شهرية يقدمها لها أهلها، ووسط كل هذا، كان المجتمع يضيف طبقة أخرى من الألم.</span></p>
<p><span> اللوم كله موجّه للأم. “إنتِ السبب”، “أكيد أهملتِ الطفل وتركتيه أمام الشاشات أو ربما تناولت دواءًا مؤذيًا أثناء الحمل”.. كلمات تُقال بسهولة، بلا معرفة، وبلا رحمة، تُحمّل الأم وحدها مسؤولية التوحد والإعاقة الذهنية، لتترك بلا دعم أو سند، على حافة الانفجار.</span></p>
<p><span>تقول أسماء إنها لا تندم لأنها اختارت الطلاق، واختارت أن تتفرغ لرعاية ابنها، لتوفير حياة هادئة له ولها، الآن هي تعمل خلال ساعات النهار التي يقضيها الطفل في الحضانة، وتقاتل، لتبني عالمًا صغيرًا أكثر أمانًا لطفلها، غير أن قصتها ليست استثناءً، إذ تُترك العديد من الأمهات وحدهن في مواجهة الإعاقة، والوصم، والخذلان الأسري والقانوني.</span></p>
<p><span>ذاقت رضوى أحمد،</span> <span>(32 عامًا)</span> <span>مرارة الكأس نفسها باكرًا؛ إذ وجدت نفسها، بعد سبعة أيام فقط من إنجاب مولودها الأول، وحيدة، بعد تطليق زوجها لها، تحمل رضيعًا مصابًا بمتلازمة داون، وتواجه مجتمعًا لا يرى في الاختلاف إلا عبئًا يجب الهروب منه.. لم يحتمل زوجها فكرة أن يكون له طفل ذو إعاقة، صاح في وجهها غاضبًا: “من حقي يكون عندي طفل سليم”، لم يكن يعبر فقط عن صدمة، بل عن تصور أبوي يرى الأبوة امتيازًا مشروطًا بالكمال الجسدي والعقلي للطفل. </span></p>
<p><span>لم يشفع لها ولا لطفلهما حديث الأطباء في المركز القومي للبحوث في مصر، حين أكدوا أن الحالة ليست وراثية، وليس ناتجة عن خطأً من أحد، بل إنه القَدَر، رغم ذلك اختار الأب الطلاق، والانسحاب الكامل من المسؤولية، خوفًا من مواجهة المجتمع ووصمته، ودفعها للتوقيع على إبراء من قائمتها الزوجية وتنازل عن حقوقها في مؤخر الصداق ونفقتها، وسرعان ما خرج من حياة الطفل والأم، وترك رضوى تواجه كل شيء وحدها.. لم يدفع نفقة، ولم يقدم دعمًا ماديًا، رغم أن وضعه المالي كان جيدًا آنذاك، وهنا يتقاطع النوع الاجتماعي مع الطبقة والعمر، لتصبح الهشاشة مضاعفة، وتتحول الأمومة إلى صراع للبقاء.</span></p>
<p><span>عندما وقع الطلاق كانت البلاد تعيش اضطرابات ما بعد ثورة 25 يناير 2011، ورضوى لا تزال طالبة جامعية، لا تمتلك مالًا، ولا خبرة، لم تكن حتى تمتلك القدرة على توكيل محامٍ، كل ما كانت تملكه هي إرادتها وخوفها على طفلها الصغير، لذا اتخذت قرارها بعدم الزواج مرة أخرى، واختارت البقاء إلى جانبه لرعايته، وبالتتزامن استكملت تعليمها الجامعي، وحصلت على ليسانس الآداب بقسم علم النفس، في محاولة منها لفهم حالة ابنها وكيفية التعامل مع احتياجاته النفسية والسلوكية.</span></p>
<p><span>تحكي لـ”زاوية ثالثة” أنها عملت في إعطاء دروس خصوصية للأطفال، مستغلة الساعات التي يكون فيها ابنها بالمدرسة، وكل جنيه كانت تكسبه يذهب مباشرة إلى جلسات التخاطب، وتنمية المهارات، والعلاج الطبيعي، ليتمكن من النطق والمشي، ولسنوات ظلت الأزمات المالية تلاحقها، خاصة مع الغلاء المتسارع، وغياب أي نفقة منتظمة.</span></p>
<p><span>بحثت عن تعليم أفضل لابنها، لذا قررت الانتقال من القاهرة إلى الإسكندرية، لأن مدارس “التربية الفكرية” في العاصمة كانت مكتظة، تجمع كل الإعاقات في فصل واحد يضم عشرين طفلًا، وفي الإسكندرية، وجدت مدرسة جديدة، بإشراف أفضل، وفصول لا يتجاوز عدد طلابها سبعة؛ انتقلت للإقامة في شقة والدتها هناك، محاولة أن تصنع لابنها مساحة أكثر إنسانية.</span></p>
<p><span> مرّت السنوات بطيئة حتى كبر الطفل وغدا مراهقًا، وكبرت معه المسؤولية، وبعد أكثر من عشر سنوات من الصمت، لجأت رضوى في العام 2022 إلى المساعدة القانونية داخل محكمة الأسرة، ورفعت دعوى قضائية لمطالبة طليقها بنفقة لطفلهما، وحكمت المحكمة بنفقة شهرية قدرها 1500 جنيه، لكنها لم تكن تُصرف بانتظام، كانت تتجمع متجمدات لثمانية أو تسعة أشهر، وتحتاج كل مرة إلى أربع شهور في أروقة القضاء، وشهرين آخرين للتنفيذ، وحتى حين حاولت صرف جزء من النفقة عبر بنك ناصر الاجتماعي، اكتشفت أن تكلفة المواصلات وطوابير الانتظار تساوي تقريبًا المبلغ الذي ستحصل عليه؛ فاختارت ترك النفقة تتراكم، ثم رفع دعاوى متجمد لتحصيلها دفعة واحدة.</span></p>
<p><span>في هذه السياقات، لا يعمل القانون بوصفه أداة إنصاف بقدر ما يصبح مسارًا مرهقًا إضافيًا. النفقة غير المنتظمة، والإجراءات الطويلة، وتكلفة الوصول إلى الدعم الحكومي، كلها عوامل تجعل النساء يتحملن عبئًا غير مرئي، يُضاف إلى عبء الرعاية اليومية. المفارقة أن الدولة تعترف ضمنيًا بحق الطفل في النفقة، لكنها تترك الأم تتحمل كلفة تحصيل هذا الحق نفسيًا وماديًا.</span></p>
<p><span>اليوم، يبلغ ابنها 14 عامًا.. يستطيع المشي، والكلام، والتعبير عن نفسه، ودخول الحمام بمفرده، رغم ثقل لسانه.. إنجازات صغيرة في نظر البعض، لكنها بالنسبة لرضوى معارك كبرى انتصرت فيها بالصبر والإرادة، لكنها لا تزال تشعر بالظلم، نتيجة الوصم الاجتماعي، والتخلي الأبوي، والثمن الباهظ الذي تدفعه الأمهات حين يُتركن وحدهن في مواجهة “الاختلاف”،وكل ما ترجوه رضوى هو أن يُنظر إلى ابنها كإنسان، لا كعبء، وأن يُدرك المجتمع أن الإعاقة ليست سببًا للهروب، بل مسؤولية مشتركة، تبدأ من الأسرة.</span></p>
<p><span>أما تجربة هدى السيد (36 عامًا)، ، فتكشف وجهًا آخر للعنف الجندري: العنف الأسري والمجتمعي المتداخل؛ إذ لم تكن تعرف، في البداية، ما تعانيه طفلتها الرضيعة التي نادرًا ما تنام، وتظل تبكي وتصرخ ليلًا ونهارًا، ومع كل صرخة، كان اللوم يتكاثر حولها، في بيت الزوجية الذي كان نفسه بيت عائلة الزوج، التي أقامت لها محكمة مفتوحة؛ فالزوج يلومها على التقصير في الأعمال المنزلية، ووالدته كانت القاضي الأكثر قسوة، تُقحم الجيران في حياة زوجة ابنها بلا استئذان، والأم مطالبة بالتفسير والتبرير لهم.</span></p>
<p><span>وحين ثارت شكوكها حول حالة الطفلة، أخذتها لزيارة الأطباء، أحدهم شخصها بالإصابة بكهرباء على المخ، وآخر بالتأخر النمائي، قبل أن تُشخّص بالتوحد الشديد، وفي البداية حاولت عائلة الزوج إقناعها بأن الأطباء يكذبون والطفلة ليست كذلك، وبعد وقتٍ قصيرة بدأت أم الزوج في وصمها ومعايرتها أمام الجيران، قبل أن تفتعل مشكلة، وتطردها هي وطفلتها من البيت، حينها خرجت إلى الشارع، تحمل صغيرتها التي لم تحصل على جرعة من دواءها، ولم تغيّر حفاضتها المبللة، وهي لا تعرف إلى أين تذهب؛ وهنا، يتجسد العنف الجندري في أقصى صوره: فالأم وطفلتها أصبحتا بلا حماية، وبلا مأوى.</span></p>
<p><span>في ذلك اليوم، حاول إخوتها التدخل، لكن الحماة رفضت حتى فتح الباب، وفي النهاية سمحت لها بالدخول لدقائق، فقط لتأخذ دواء الطفلة وملابس بسيطة، ثم تخرج دون أمتعتها وأثاثها، لم تحمل سوى بطانية لتدفئ الصغيرة، وانتقلت إلى بيت أختها والتي لم تحتمل صراخ الطفلة المتواصل، فاصطحبتها إلى بيت أمها المتوفاة ليكون ملجئًا لهما، وهناك، بدأت معركة جديدة مع المجتمع؛ فصراخ الطفلة كان يزعج الجيران، وبعضهم هددها بإحضار الشرطة، متهمين إياها بتعذيب طفلتها.</span></p>
<p><span>تعلمت الأم أن أحدًا لن يحنو على طفلتها ويدعمها بقدرها، فلجأت إلى البحث عبر الإنترنت ومجموعات الدعم وحصلت على دورات تدريبية لتتمكن من تهدئة نوبات غضب ابنتها وتعليمها دخول الحمام، والعناية بنفسها، لتتحوّل من أم خائفة، إلى خبيرة، وبعد نحو عشر سنوات، أصبحت الطفلة قادرة على الكلام والالتحاق بالمدرسة ضمن نظام الدمج، لكن الوصم لم يختفِ تمامًا؛ إلى اليوم، هناك قريبات ينجبن ويُخفين عنها الخبر، وأفراح ومناسبات لا تُوجَّه لها ولابنتها دعوة؛ كانت تتألم بفعل اللوم، والنبذ الاجتماعي، والتمييز، ثم قررت أن تكتفي بابنتها.</span></p>
<p> </p>
<p><span>في تجارب أسماء، ورضوى، وهدى، لا تظهر الإعاقة الذهنية لدى الأطفال، فقط بوصفها حالة طبية أو اختلافًا نمائيًا، بل كعدسة كاشفة لبنية غير متكافئة من الأدوار الجندرية، تُحمِّل النساء، دون غيرهن، كلفة الرعاية، والذنب، والوصم، وتُعفي الرجال، في كثير من الأحيان، من المسؤولية الأخلاقية والمادية معًا، ورغم ذلك، تُصر كلٍ منهن، على إعادة تعريف الأمومة خارج خطاب التضحية القسرية. اخترن الطلاق، أو العزلة، أو إعادة بناء الحياة، لا بوصفه فشلًا، بل كفعل مقاومة لمنظومة ترى الإعاقة عارًا، والأم سببًا، والرجل خيارًا. </span></p>
<p><span>من منظور جندري، تكشف هذه القصص أن الإعاقة لا تُنتج الظلم وحدها، بل تتقاطع مع بنى أبوية تُحمّل النساء عبء “الرعاية الكاملة” دون اعتراف أو حماية؛ فالأم ليست فقط مقدمة خدمة رعاية، بل “درعًا اجتماعيًا” يمتص اللوم، ويخفي العجز المؤسسي، ويفضح هشاشة منظومة الدعم الأسري والقانوني.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/people-with-disabilities-3/"><b>محبوسون في بيوتهم.. حين تصبح الشوارع سجنًا لذوي الإعاقة في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عبء الرعاية ولوم المجتمع</b></h1>
<p><span>تتعرض أمهات الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية في مصر لأشكال مركبة من اللوم والوصم الاجتماعي، لا يمكن فصلها عن البنية الجندرية الحاكمة للعلاقات الأسرية وتقسيم الأدوار داخل المجتمع؛ إذ يبدأ هذا اللوم من الدائرة الأسرية الضيقة ويمتد إلى المجال العام، وقد ينتهي في بعض الحالات بالطلاق أو هجر الطفل أو الامتناع عن الإنفاق عليه. وفي هذا السياق، تُحمَّل الأم المسؤولية الكاملة عن إعاقة طفلها، بوصفها “الفاعل الجندري” الأساسي في الرعاية والإنجاب، بينما يُستبعد الأب غالبًا من دائرة المساءلة، سواء أخلاقيًا أو طبيًا.</span></p>
<p><span>وتوضح ياسمين مطر، الخبيرة بالمجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة، أن هذا النمط من الوصم يتخذ صورًا متعددة؛ ففي حالات التوحد تُتهم الأم بالإهمال أو التقصير التربوي، بينما تُحمَّل ما تصفه بـ”الذنب الجيني” في حالات مثل متلازمة داون أو الإعاقات الوراثية، رغم غياب أي سند علمي يثبت مسؤولية طرف واحد، وتربط هذه التصورات بالثقافة المجتمعية السائدة، ومستويات التعليم، وبنظرة تفضيلية للذكور، تجعل إنجاب بنت من ذوي الإعاقة يُنظر إليه باعتباره “فشلًا مضاعفًا” تتحمله الأم وحدها، بوصفها المسؤولة عن الإنجاب ونوع المولود معًا.</span></p>
<p><span>وتشير الخبيرة، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، إلى أن بعض الإعاقات الوراثية، مثل متلازمة “فراجايل إكس” تُفاقم الضغوط الجندرية على الأمهات، إذ قد تتكرر الإعاقة مع كل ولادة ذكر، وهو ما يدفع بعض الأزواج إلى الانسحاب من العلاقة الزوجية أو رفض الإنجاب من الأساس، بدافع الخوف من “تكرار الخطأ”، رغم أن هذه الحالات لا تعني بالضرورة أن الجينات الوراثية للأم هي السبب. </span></p>
<p><span>وتؤكد أن الأسباب قد تكون مشتركة بين الأب والأم، وأن الحسم العلمي يظل مرهونًا بإجراء الفحوصات الوراثية، لا بالأحكام الأخلاقية أو الاجتماعية المسبقة.</span></p>
<p><span>وتشرح “ياسمين” أن الأسر تمر عادة بعدة مراحل عند اكتشاف إعاقة الطفل، تبدأ بالصدمة، ثم الإنكار، فاللوم، وصولًا إلى مرحلة اتخاذ القرار؛ إما بالانسحاب والهروب، أو بالتأهيل والتقبّل. غير أن البعد الجندري يتجلّى بوضوح في أن كثيرًا من الأسر تتوقف عند مرحلة لوم الأم تحديدًا، ولا تتمكن من تجاوزها، ما يُبقي المرأة عالقة في دائرة اتهام دائم، ينعكس سلبًا ليس فقط على صحتها النفسية، بل على الطفل نفسه.</span></p>
<p><span>وتلفت إلى أن الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية يكونون أكثر عرضة للتمييز داخل الأسرة، إذ يُلاحظ في بعض الحالات تمييز واضح في الإنفاق وجودة الطعام والملابس، مقارنة بإخوتهم غير ذوي الإعاقة. ويُقرأ هذا التمييز، من منظور جندري، بوصفه امتدادًا لمنطق “الاستثمار الانتقائي” في الأبناء، حيث يُنظر إلى الطفل ذي الإعاقة باعتباره أقل “جدوى اجتماعية”، بينما تُترك الأم لمواجهة تبعات هذا التهميش وحدها، باعتبارها المسؤولة عن رعايته اليومية.</span></p>
<p><span>ولا يتوقف العنف الجندري عند حدود الأسرة، بل يمتد إلى المجال الاجتماعي الأوسع، حيث تتعرض الأمهات أحيانًا لعنف اجتماعي مباشر بسبب سلوكيات أطفالهن أثناء اللعب أو التفاعل العام، وهي سلوكيات تختلف بطبيعتها عن الأطفال الآخرين. ويدفع هذا العنف كثيرًا من النساء إلى العزلة الاجتماعية وتجنب الاحتكاك بالمحيطين، في عملية إقصاء غير معلنة، تُقصي الأم والطفل معًا من المجال العام.</span></p>
<p><span>وتضيف ياسمين أن الاكتئاب والاحتراق النفسي من السمات الشائعة بين الأمهات، لا سيما بعد مرحلة الصدمة الأولى. فحتى في الحالات التي تُظهر فيها الأم تقبلًا ورضا ظاهريًا، تظل المقارنة الداخلية مع الأطفال الآخرين حاضرة، بما يفاقم الضغوط النفسية الناتجة عن التفكير المستمر، والمسؤوليات الرعائية غير المتوازنة. وترى أن هذا الواقع يكشف غياب أي دعم مؤسسي حقيقي، داعية إلى تدخل منهجي ومبكر للأسر منذ لحظة التشخيص، لا يقتصر على «المواساة»، بل يشمل برامج إرشاد أسري منظمة تُعيد توزيع الأدوار داخل الأسرة، وتساعدها على مواجهة الوصم الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتوضح الخبيرة أن تحديد الأسباب الجينية للإعاقة يتطلب فحوصات دقيقة، وأن الأمانة العلمية تفرض إبلاغ الأسرة بنتائجها لمساعدتها على اتخاذ قرارات واعية بشأن الإنجاب، مؤكدة ضرورة التوقف عن تحميل الأم مسؤولية التسبب في الإعاقة دون سند علمي. مشيرة إلى أن مسؤولية الالتزام بالبرامج العلاجية أو التأهيلية قد تقع فعليًا على الأم، بحكم كونها الأكثر تواجدًا مع الطفل، وهو ما يعكس مرة أخرى عدم عدالة توزيع عبء الرعاية داخل الأسرة.</span></p>
<p><span>فيما تعتقد أمل مبدى، رئيس الاتحاد الرياضي للإعاقات الذهنية، أن أمهات الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية واجهن، على مدار سنوات طويلة، أنماطًا متجذّرة من الوصم الاجتماعي واللوم، انطلقت من افتراضات ثقافية تضع مسؤولية الرعاية والنتائج المترتبة عليها كاملة على عاتق النساء، معتبرة أن هذه الظاهرة تراجعت حدتها نسبيًا خلال السنوات الأخيرة مقارنة بالماضي، بفعل تزايد الوعي المجتمعي وتدخل الدولة في هذا الملف.</span></p>
<p><span>وتوضح أن كثيرًا من الأمهات كنّ يُواجهن تحميلًا مباشرًا لمسؤولية إعاقة الطفل، سواء من داخل الأسرة الممتدة أو من الدائرة الاجتماعية المحيطة، في سياق يُعيد إنتاج الأدوار الجندرية التقليدية التي تُسند للأم وحدها مهمة الإنجاب والرعاية، ومن ثم محاسبتها على أي “اختلاف” يطرأ، مشيرة إلى أن هذه الممارسات تحدث في بعض العائلات، لكنها تراجعت مع ظهور الأطفال ذوي الإعاقة في الفضاء العام، لا سيما من خلال فعاليات مثل “قادرون باختلاف”، مما ساهم في كسر الصورة النمطية التي كانت تحاصر الأمهات، وأتاح لهن مساحة أكبر للفخر بأبنائهن وإبراز قدراتهم، خصوصًا في المجال الرياضي، بدل حصرهن في موقع الدفاع الدائم عن الذات.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “رغم أن الاتحاد يؤدي دورًا رياضيًا بالدرجة الأولى، مع تقديم بعض الأنشطة التوعوية أو المحاضرات للأهالي بين الحين والآخر، باعتبارها جهودًا مكملة لا تعالج فجوة الدعم البنيوي الذي تتحمله الأمهات وحدهن في أغلب الأحيان.</span></p>
<p><span>وتتطرق إلى الدور المحوري الذي تلعبه الأمهات في حياة الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية، ليس فقط في الرعاية اليومية، بل في المتابعة الطبية، والتأهيل، والتدريب الرياضي، وإدارة تفاصيل الحياة كافة، مشيرة إلى أن نسبة مشاركة الآباء في تحمل هذه المسؤوليات ضئيلة للغاية، وقد لا تتجاوز نحو 5%، مقارنة بالعبء الرعائي الهائل الواقع على الأمهات، وهو ما يعكس فجوة جندرية في توزيع الأدوار الرعائية داخل الأسرة لاسيما في حالة الإعاقة، إذ يعتمد الطفل على الأم، في مقابل غياب الأب أو حضوره المحدود، أو الاكتفاء بالدور المادي.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/law-and-women/"><b>إنذار الطاعة: كيف تحوّل القانون إلى أداة لعقاب النساء وإسقاط حقوقهن؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
أمهات وحدهن في معركة الرعاية</b></h1>
<p><span> لا يمكن قراءة التخلي الأبوي عن الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية، بوصفه سلوكًا فرديًا معزولًا، بل كجزء من نمط اجتماعي أوسع، تُعاد فيه صياغة المسؤولية الأبوية وفق تقسيم جندري غير متكافئ، يُحمِّل النساء عبء الرعاية كاملًا، ويُتيح للرجال هامشًا واسعًا للانسحاب دون محاسبة حقيقية، يوضح  أحمد حنفي، استشاري حماية الطفل بالمجلس القومي للأمومة والطفولة، أن عددًا غير قليل من الآباء، فور اكتشاف إصابة المولود بإعاقة ذهنية، يختارون الابتعاد عن الأسرة تحت وطأة الضغوط الاقتصادية والاجتماعية، إمّا عبر الطلاق والانفصال الرسمي، أو بالانسحاب العملي من حياة الزوجة والطفل، مع الاحتفاظ الشكلي بصفة “الأب”.</span></p>
<p><span>ويشرح أن هذا الانسحاب يأخذ أشكالًا متعددة، تبدأ بترك الزوجة في مسكنها مع الأطفال دون أي دعم فعلي، وقد تمتد إلى بدء حياة جديدة بالزواج مرة أخرى أو العيش المستقل، مع الاكتفاء أحيانًا بدفع مبالغ رمزية لا تتناسب مع الاحتياجات المركّبة للطفل ذي الإعاقة، لافتًا إلى أن بعض الآباء ينظرون إلى الطفل المعاق باعتباره “عبئًا” يهدد تصوّرهم التقليدي للرجولة بوصفها قدرة على الإنتاج والإنجاز والنجاح الاجتماعي، لا الرعاية والاحتواء، خصوصًا إذا كان الطفل هو الأول في بداية الزواج، حيث يُعاد تعريف الإعاقة كعائق شخصي في مسار حياة الأب، لا كمسؤولية أسرية مشتركة.</span></p>
<p><span>وفي مقابل هذا النمط، يؤكد أن هناك نماذج لآباء يتعاملون مع الإعاقة باعتبارها اختبارًا إنسانيًا وأخلاقيًا، ويستمرون في تحمّل مسؤولياتهم تجاه الطفل والأسرة، غير أن الإشكالية الجوهرية، تكمن في أن انسحاب الأب لا يُواجَه برفض اجتماعي حاسم، بل يُعاد تبريره أحيانًا بدعوى “العجز” أو “الضغط”، بينما تُترك الأم غالبًا ما تكون الضحية الأولى لهذا الاختلال البنيوي، إذ تُدفع تلقائيًا إلى موقع مقدّم الرعاية الوحيد، حتى في غياب أي استعداد مادي أو نفسي، وبصرف النظر عن كونها تعمل أو لا. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “حتى الأمهات العاملات يجدن أنفسهن أمام تكاليف رعاية تفوق الدخل، تشمل جلسات التأهيل والعلاج والمتابعة الطبية، إلى جانب الأعباء اليومية غير المرئية للرعاية المنزلية، وفي هذا السياق، لا يقتصر غياب الأب على أثره النفسي، بل يمتد ليؤثر مباشرة على مستوى الخدمات التي يحصل عليها الطفل”.</span></p>
<p><span> ويشير لوجود فجوة هيكلية في الخدمات المقدّمة للأطفال ذوي الإعاقات الذهنية بمصر ، تتقاطع فيها الإعاقة مع الفقر والنوع الاجتماعي؛ فمدارس الدمج والتربية الخاصة محدودة العدد، وإجراءات الالتحاق بها مرهقة، والمراكز الحكومية تعاني ضغطًا شديدًا، بينما تظل المراكز الخاصة مرتفعة التكلفة وغير متاحة لغالبية الأسر، خاصة تلك التي تعولها نساء، مضيفًا أن الجلسات التأهيلية الحكومية غالبًا ما تكون قصيرة وغير منتظمة، ولا تتيح التقدم المطلوب، وبالتالي تنعكس الفوارق الطبقية  بوضوح على نتائج التأهيل، وفرص أفضل للدمج الجزئي أو الاستقلال النسبي.</span></p>
<p><span>ويتطرق إلى التفاوت الجغرافي في إتاحة الخدمات، موضحًا أن المناطق الريفية والقرى تعاني نقصًا حادًا في مراكز التأهيل، التي تتركز في المدن الكبرى، ما يحمّل الأمهات أعباء إضافية تتعلق بالتنقل أو الاضطرار إلى إبقاء الطفل داخل المنزل دون أي تدخل تأهيلي، مشيرًا إلى أن هذا الغياب المؤسسي قد يدفع بعض الأسر إلى أنماط تعامل خطرة مع الأطفال ذوي الإعاقات الذهنية، مثل تقييدهم داخل المنازل أو تركهم دون رقابة، في بيئة تفتقر للحماية المجتمعية، ويصبحوا أكثر عرضة للاستغلال، سواء الجنسي أو الاقتصادي، بسبب محدودية قدرتهم على التمييز أو الإبلاغ.</span></p>
<p><span>ويضيف: “في ظل غياب سياسات حماية شاملة، وضعف خدمات الدعم النفسي والاجتماعي؛ فإن التعامل مع الإعاقة الذهنية يصبح أكثر تعقيدًا مع تقدم الطفل في العمر، وزيادة قدرته الحركية دون وعي كافٍ بالمخاطر، مما يدفع بعض الأسر، رغم محدودية مواردها، إلى اللجوء لدور الإيواء أو الإقامة الداخلية، بحثًا عن حد أدنى من الأمان”، مؤكدًا أن الأعباء الواقعة على الأسرة تتضاعف في حال الانفصال، وتبلغ ذروتها حين تُترك الأم بمفردها دون دخل كافٍ أو شبكة دعم، وفي ظل غياب السياسات الداعمة، وتواضع الخدمات الحكومية، تترك الأمهات وأطفالهن في مواجهة مباشرة مع الفقر، والوصم القائم على النوع الاجتماعي، ومخاطر الإقصاء والعنف، في مشهد يعكس اختلالًا بنيويًا لا يمكن تحميله للأفراد وحدهم.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/children-without-identity/"><b>أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الوصم الجندري المرتبط بالإعاقة</b></h1>
<p><span>من جانبها، تشرح الدكتورة </span><b>هاجر رمضان</b><span>، أخصائية الطب النفسي وعلاج الإدمان، أن الاضطرابات الذهنية غالبًا ما تكون ذات أسباب جينية أو وراثية، ولا يمكن الجزم بمصدرها أو تحميل طرف واحد مسؤوليتها، إلا أن المجتمع، في إطار بنيته الذكورية، يميل إلى إلقاء اللوم على الأم وحدها، باعتبارها مقدِّم الرعاية الأساسي، وهو ما يضاعف الأعباء النفسية الواقعة عليها.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الأم في السياق المصري تتحمل عبئًا مركبًا، فهي المسؤولة عن الرعاية الصحية والتعليمية للطفل، ومرافقته إلى العيادات، وإدارة شؤون المنزل، وفي الوقت نفسه تُحاسَب اجتماعيًا على كل سلوك يصدر عنه، منذ لحظة التشخيص، مرورًا بمرحلة التربية، وصولًا إلى المراهقة. وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “المجتمع يفسِّر سلوكيات الطفل تفسيرًا أخلاقيًا أو تربويًا، فيُلقى اللوم على الأم إذا لم يتحدث الطفل، أو إذا استمر في ارتداء الحفاضات، أو إذا أبدى سلوكًا عدوانيًا، دون أي اعتبار لطبيعة الإعاقة الذهنية وتأثيرها على النمو”.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن هذا النمط من الوصم يمتد إلى مرحلة المراهقة، حين تظهر الرغبات الجنسية لدى بعض الأطفال، فيُحمَّل العبء كاملًا على الأم، وتُتَّهم بالإهمال أو سوء التربية، في ظل غياب أي خطاب مجتمعي أو مؤسسي يعترف بحقوق الأطفال ذوي الإعاقة في الفهم والحماية والرعاية المتخصصة.</span></p>
<p><span>وتحذّر “هاجر” من أن هذا الضغط المتراكم قد يدفع الأمهات إلى العزلة الاجتماعية، والشعور المزمن بالذنب، والدخول في نوبات اكتئاب وقلق طويلة الأمد، خاصة في ظل غياب شبكات دعم حقيقية. كذلك تؤكد أن الإرهاق النفسي للأم ينعكس مباشرة على الطفل، إذ تمثل مصدر الأمان الأساسي له، وإذا كانت منهكة أو مكتئبة أو منفصلة شعوريًا، يدخل الطرفان في دائرة مغلقة من التوتر المتبادل، قد تصل في الحالات القصوى إلى أفكار انتحارية أو إيذائية.</span></p>
<p><span>وترى أن مواجهة هذه الأزمة تتطلب مقاربة متعددة التخصصات، تبدأ بتفكيك الوصم الجندري المرتبط بالإعاقة، وتوسيع نطاق الخدمات المتخصصة بأسعار مناسبة، وتقديم دعم نفسي ممنهج لمقدِّمي الرعاية، لا سيما الأمهات، حمايةً للأطفال أنفسهم، وضمانًا لاستقرار الأسرة، وتقليلًا للمخاطر النفسية والاجتماعية على المدى الطويل.</span></p>
<p><span>هذا ظل هذا الواقع الاجتماعي تتقاطع الإعاقة مع البنى الأبوية والمجتمعية لتضاعف أعباء النساء،  حيث تتحمل الأم العبء المزدوج للرعاية اليومية للطفل واللوم الاجتماعي، بينما يُعفى الأب من المسؤولية الأخلاقية والمادية في كثير من الأحيان.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، تصبح كل خطوة نحو تأهيل الطفل، وكل انتصار صغير في نطق كلمة أو تحقيق استقلالية جزئية، فوزًا مزدوجًا: للطفل في مواجهة التحديات، وللأم في معركة إعادة تعريف دورها خارج خطاب التضحية القسرية. </span></p>
<p><span>وبدون إعادة هيكلة الدعم الأسري والمؤسساتي، ستظل العديد من الأمهات وحيدات، بين وصم المجتمع، وإرهاق الرعاية، وغياب حماية الدولة، يواجهن يوميًا تبعات منظومة لا تعترف بالاختلاف إلا بوصفه عبئًا يقع على النساء وحدهن.</span></p>
<hr>
<p><em>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة Free Press Unlimited، بإشراف تحريري من ربا الحلو.</em></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 18:16:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769804235738676</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نادي القضاة يرفض المساس بالتعيينات.. ويؤكد: تعليق "عمومية 6 فبراير" تأجيل محسوب ومشروط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30050</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swr-mhkmt-2.jpg.webp?itok=Ekg_54H7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swr-mhkmt-2.jpg.webp?itok=Ekg_54H7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p> أكد نادي قضاة مصر، في بيان مساء اليوم، أن قرار مجلس القضاء الأعلى تعليق الجمعية العمومية الطارئة التي كان قد دعا إليها في وقت سابق، هو "تأجيل محسوب ومشروط" وليس إلغاءً أو تنازلًا، محذرًا من التدخل في تعيينات أعضاء النيابة، ومشددًا على أن استقلال القضاء "خط أحمر".</p>

<p>و <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b892d2b6-b201-4ca6-875a-9f9919789f40" href="https://almanassa.com/news/30034" title='"الأعلى للقضاء" يعلق عمومية 6 فبراير.. ويؤكد اختصاصه بالتعيينات بما يتوافق مع توجهات الرئيس'>أعلن </a>مجلس القضاء الأعلى، مساء أمس، تعليق الدعوة لعقد الجمعية العمومية غير العادية، التي دعا لها نادي قضاة مصر الأربعاء الماضي وحدد لها موعد 6 فبراير/شباط المقبل اعتراضًا على ما أثير حول وجود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>اتجاه</a> داخل السلطة لتوسيع سلطة الأكاديمية العسكرية في تعيينات أعضاء النيابة العامة الجدد.</p>

<p>وأوضح نادي القضاة، في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أن هذا التحرك جاء عقب اجتماع تشاوري مع مجلس القضاء الأعلى انتهى إلى رفض قاطع لأي تصورات تمس شؤون التعيين والترقية، باعتبارها شؤونًا محصنة دستوريًا ومقررة للقضاة وحدهم.</p>

<p>وأكد النادي أن استقلال القضاء "خط أحمر" غير قابل للمساومة أو التفويض، موضحًا أن قرار الدعوة للجمعية العمومية لم يكن مجرد انفعال أو خروجًا على الدولة بل كان "تصحيحًا لمسار كاد أن يخرج عن الدستور".</p>

<p>وشدد النادي على أن تعليق الجمعية العمومية لا ينبغي أن يُفهم على أنه "صمت أو قبول بأي مساس بمكانة القضاء مستقبلاً".</p>

<p>وأشار النادي إلى اتفاق تم التوصل إليه خلال الاجتماع مع مجلس القضاء الأعلى، تضمن عدة نقاط إجرائية وتنظيمية لحسم الجدل المثار حول ملف التعيينات من بينها؛ استئناف مقابلات دفعة 2024 فورًا، وسرعة الانتهاء من إجراءات دفعة 2023 لزيادة الأعداد ومعالجة تأخر الترقيات، بالإضافة إلى النظر في تظلمات دفعة 2022 في وقت قريب، عوضًا على السعي الجاد لإنشاء "الأكاديمية الوطنية للقضاء" لتكون المظلة المختصة بشؤونهم، والتأكيد العلني على حق مجلس القضاء الأعلى الدستوري والقانوني الخالص في تعيين وترقية أعضاء السلطة القضائية.</p>

<p>كما تضمن الاتفاق أيضًا إزالة كافة معوقات الالتحاق بالدورات التدريبية الحالية لأنها تعتبر تدخلًا، ومتابعة المتدربين من قبل أمانة المجلس الأعلى للقضاء والإشراف المباشر عليهم.</p>

<p>ولم يوضح البيان طبيعة تلك المعوقات، لكن مصدرًا قضائيًا على درجة رئيس محكمة استنئاف قال لـ <strong>المنصة</strong> إن الأكاديمية العسكرية كان دورها يقتصر على تنظيم دورات تدريبية للمرشحين للتعيين بالنيابة العامة، إلا أن القضاة فوجئوا مؤخرًا بنقل مسألة الكشف الطبي على المتقدمين إلى الأكاديمية بدلًا من توقيعه عليهم في مستشفيات خاصة، مثل المستشفى الجوي بالتجمع الخامس.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تولي الأكاديمية العسكرية الكشف الطبي منحها سلطة واسعة في قبول المرشحين أو رفضهم، وتحولت من مجرد جهة تدريب إلى جهة بيدها قبول التعيين أو رفضه، بمعنى أنها تحولت إلى جهة إشراف خارجي على المتدربين يتجاوز أمانة مجلس القضاء الأعلى، وهو السبب وراء غضب القضاة مؤخرًا.</p>

<p>وفي السياق، شدد النادي في بيانه على أن قرار "تعليق" الجمعية العمومية هو اختصاص أصيل لمجلس إدارة النادي، وقد جاء استجابة لمطلب شيوخ القضاء (رئيس وأعضاء مجلس القضاء الأعلى) بعد تقديم تأكيدات رسمية باحترام اختصاصات القضاء وإبقاء شؤونه في يد رجاله.</p>

<p>واختتم نادي القضاة بيانه برسالة حازمة، أكد فيها أن القضاء المصري لا ينازع أحدًا في اختصاصه، لكنه يرفض المساس بجوهر رسالته، وقال "نحن مع دولة قوية.. ولا دولة قوية بلا قضاء مستقل"، مضيفًا أن القضاة الذين ضبطوا إيقاع اللحظة اليوم "قادرون على حسمها غدًا إذا فُرض عليهم ذلك".</p>

<p>كان نادي القضاة، <a href="https://www.vetogate.com/5578503">دعا</a> أعضاءه في القاهرة وقضاة أندية الأقاليم، لعقد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>جميعة عمومية </a>غير عادية بتاريخ 6 فبراير المقبل، وذلك في أعقاب اجتماع طارئ، عقده الأربعاء الماضي، بحضور عشرات القضاة، لمناقشة ما وصفه بـ"أمر جسيم" يتردد في أروقة القضاء ويمس شؤونه.   </p>

<p dir="rtl">وفي وقت لم يكشف فيه البيان الصادر عن نادي القضاة آنذاك بشكل مباشر عن طبيعة "الأمر الجسيم" المشار إليه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>أوضح</a> مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة استنئاف، حضر الاجتماع في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة تتعلق بوجود توجه داخل الدولة لنقل ملف تعيينات الجهات والهيئات القضائية وترقياتها بالكامل إلى الأكاديمية العسكرية، لتصبح هي الجهة المسؤولة عن التقديم والمقابلات والاختيار، بدلًا من الهيئات القضائية نفسها.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن حالة من الغليان تسود الوسط القضائي عقب تسريبات حول اجتماع ضم مؤخرًا مدير مكتب رئيس الجمهورية عمر مروان، ورؤساء الجهات والهيئات القضائية، أبلغهم فيه بالقرار الجديد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769724143557490</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العفو الدولية" تحذر من تصاعد القمع الديني في مصر.. وتطالب بالإفراج عن المحتجزين تعسفيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30046</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت منظمة العفو الدولية من تصاعد الحملات القمعية في مصر ضد التعبير عن الآراء الدينية عبر الإنترنت خلال الشهور الأخيرة، داعيةً السلطات إلى الإفراج فورًا وبدون قيد أو شرط عن 23 شخصًا محتجزين تعسفيًا "لمجرد ممارستهم السلمية لحقهم في حرية الدين والمعتقد".</p>

<p>وذكرت المنظمة، في <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2026/01/egypt-end-crackdown-on-individuals-discussing-religious-beliefs-online/">بيان</a> أصدرته اليوم، أن قوات الأمن قبضت على أكثر من 29 شخصًا خلال الأشهر الستة الماضية، بينهم امرأة، في ست محافظات، بسبب "نشرهم محتوى يعبر عن آراء دينية أو انتقاد المعتقدات الدينية السائدة، أو لانتمائهم لجروبات على السوشيال ميديا تناقش الإلحاد أو اللاأدرية".</p>

<p>وقالت المنظمة إن هؤلاء الأشخاص يخضعون للتحقيق "بتهم مُلفقة" تشمل "ازدراء الأديان" و"الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام القانون"، مردفة بأن عقوبة بعضهم قد تصل إلى خمس سنوات سجن في حال إدانتهم.</p>

<p>وقال محمود شلبي، الباحث المعني بشؤون مصر وليبيا في المنظمة، إن السلطات المصرية تكثف حملتها القمعية على من يناقشون مسائل دينية على الإنترنت، رغم أن "نشر أفكار دينية أو الاشتراك في نقاشات حول الإيمان أو عدم الإيمان ليس جريمة"، ما اعتبره "انتهاك للتزامات مصر الدولية بحقوق الإنسان، وبالأخص حرية الدين والمعتقد".</p>

<p>وأضافت المنظمة أن المحتجزين تعرضوا للاختفاء القسري لفترات تراوحت بين أربعة أيام و56 يومًا خلال الفترة ما بين منتصف يوليو/تموز والأول من يناير/كانون الثاني الماضيين، موضحة أن بعضهم أكد أمام النيابة تعرضهم للتعذيب أو المعاملة السيئة وحرمان 11 على الأقل منهم من حقهم في الاستعانة بمحامين من اختيارهم، كما توفي أحد المحتجزين خلال الحجز، ولم تكشف السلطات عن سبب الوفاة، حسب البيان.</p>

<p>وأضافت المنظمة أن الاعتقالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dc03dfc7-60ad-41c8-8f0b-642eab20e2b6" href="https://almanassa.com/news/29677" title='"تناقض تصريحات السيسي حول حرية المعتقد".. إدانة حقوقية لتصاعد الاعتقالات ضد اللادينيين'>استهدفت</a> ناشطين رقميين ومدونين ناقشوا مواضيع دينية على الإنترنت، بينهم شريف جابر، مدون ومؤثر على يوتيوب، اعتُقل في نوفمبر/تشرين الثاني 2025 وخضع للاختفاء القسري لمدة 56 يومًا قبل عرضه على النيابة، ويواجه عدة أحكام سابقة بالسجن منذ 2013 بتهم "ازدراء الأديان".</p>

<p>وأوضح البيان أن خمسة من المُحتجزين على ذمة التحقيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ec78371-d631-4225-b53f-3d9af1af3f66" href="https://almanassa.com/news/28886" title='إخلاء سبيل 5 من المحبوسين بسبب معتقداتهم.. و"المبادرة" تطالب بوقف ملاحقة "اللادينيين"'>أفرج</a> عنهم أوائل ديسمبر/كانون الأول 2025، بينما لا يزال الباقون وعددهم 23 شخصًا رهن الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وطالبت المنظمة السلطات المصرية بالكف عن تجريم النقاشات بشأن المعتقدات المختلفة عن الأفكار السائدة، والإفراج فورًا عن المحبوسين دون قيد أو شرط.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02479324-a588-4265-8ac7-2c026e42b6eb" href="https://almanassa.com/news/27771" title=' المبادرة المصرية تدين "حملة للقبض على اللادينيين" وتطالب بالإفراج الفوري عنهم'>يواجه</a> أفراد من الأقليات الدينية، بما في ذلك الأقباط والشيعة والبهائيون، تمييزًا مستمرًا في القانون والممارسة، مع مضايقات واستدعاءات واستجوابات مسيئة، إضافةً إلى محاكمات بتهم "ازدراء الأديان" المبهمة، وحرمانهم أحيانًا من التعويضات أو من حقوقهم المدنية الأساسية.</p>

<p>كما يستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9b5527d-5fab-4711-a443-066efe79e059" href="https://almanassa.com/news/23879" title='المبادرة المصرية تطالب بوقف "حملة اعتقالات" بحق معتنقي الدين الأحمدي'>احتجاز</a> أعضاء جماعة دين السلام والنور الأحمدي منذ مارس/آذار 2025، والمضايقات التي تعرض لها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b01afd3f-4cb7-481b-ba94-705e391010ea" href="https://almanassa.com/news/27183" title="منظمات حقوقية تطالب الحكومة المصرية بوقف ملاحقة البهائيين">البهائيون</a> بشأن المدافن والاعتراف القانوني والوثائق الرسمية، بحسب ما وثقته الأمم المتحدة.</p>

<p>وتأتي المضايقات وحملات الاستهداف، رغم <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/26/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%B6%D8%AF/7212716">حديث</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مرارًا عن حرية الدين والمعتقد، إذ أوصى دعاة الأوقاف أن يكونوا "حراسًا للحرية والاختيار"، مؤكدًا أن "محدش وصي على حد"، وسبقها <a href="https://www.youtube.com/watch?v=K4-dSsIqDy8">تأكيد</a>ه على حرية المعتقد وحرية الاعتقاد أو عدم الاعتقاد.</p>

<p>وخلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، السبت الماضي، تطرق السيسي إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">ضرورة</a> احترام الأديان والمعتقدات، مشيرًا إلى أن العلاقة بين الإنسان وربه شأن خاص لا يجوز التدخل فيه. وقال "إنت محترم عندنا، كل المواطنين في مصر، باختلاف عقائدهم، وحتى اللي ما عندهمش عقائد. إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية، خليكو إيه؟ حراس الحرية، حرية الاختيار، كل واحد حر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769704348591475</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-18-%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_0jBuMbUAUtQ2kc-150x150.jpg" alt="«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية" title="«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>تقرأون في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>واصل الاحتلال الإسرائيلي خلال الشهر الجاري استهداف المدارس التابعة لوكالة أونروا، والتي باتت مكتظة بالنازحين، وفقًا لما أعلنته الوكالة، اليوم، موضحة أن الاحتلال قام بهدم سبع مدارس تابعة لها. من جهته، قال مدير منظمة الصحة العالمية إن هناك أكثر من 18 ألفًا و500 مريض في قطاع غزة بحاجة ماسة إلى الإجلاء لتلقي العلاج الطبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة، دهست جيب تابعة لجيش الاحتلال شابًا خلال اقتحامها لإحدى بلدات نابلس، أمس، كما اعتقلت نحو 16 فلسطينيًا، اليوم، إضافة إلى اقتحام قوات الاحتلال لعدد كبير من البلدات، وألحقت خسائر كبيرة في ممتلكات الفلسطينيين، تزامنًا مع إحراق المستوطنين تجمعًا بدويًا، شمالي القدس المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل رئيس الوزراء اللبناني، نواف سلام، اليوم، لجنة الأسرى اللبنانيين في السجون الإسرائيلية، التي أوضحت له أن 20 أسيرًا لبنانيًا لا يزالون لدى إسرائيل، اختطف عشرة منهم بعد سريان اتفاق وقف إطلاق النار في نوفمبر من عام 2024، إلى جانب ثلاثة آخرين اختطفوا قبل الحرب، ولا يعترف الاحتلال بهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/UNRWA/status/2016760221759090931"><span>قالت</span></a><span> وكالة أونروا، اليوم، في أحدث تقاريرها، إن مدارسها المكتظة بالنازحين تعرضت، خلال شهر يناير الجاري، إلى هجمات مباشرة وغير مباشرة من قبل الاحتلال الإسرائيلي، كما قامت القوات الإسرائيلية بهدم سبع مدارس تابعة لها، بحسب تقرير الوكالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/2016806728482857298"><span>دعا</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، اليوم، إلى فتح طريق الإحالة الطبية إلى الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية، بعدما نجحت منظمة الصحة في وقتٍ سابق في إجلاء 24 مريضًا من غزة برفقة 36 فردًا من أسرهم، مشيرًا إلى إجلاء عشرة آلاف و700 مريض من غزة منذ أكتوبر 2023، لكن «لا يزال أكثر من 18 ألفًا و500 مريض بحاجة ماسة إلى الإجلاء لتلقي العلاج الطبي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد أسرى غزة المختفون قسريًا، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02keyk9G5PYCsjWjPhxwQEBXWsUiHm3JxPvbz6aZh1vp49LMwWnWK6tdbAXdCV6viWl"><span>تلقى</span></a><span> نادي الأسير، اليوم، أسماء 34 معتقلًا من غزة في سجون الاحتلال الإسرائيلي، أغلبهم بسجن النقب، فيما لا يزال المئات في عداد المختفين، وفق بيان النادي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة.. وتدهس آخر في نابلس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-141228"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، بلدة قباطية بجنين، شمال الضفة، وداهمت عدة منازل وفتشتها، وانتشرت في أحياء البلدة، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-141236"><span>دهست</span></a><span> جيب تابعة للجيش الإسرائيلي شابًا، أمس، في المنطقة الشرقية من مدينة نابلس، بعدما اقتحمتها آليات الاحتلال المحملة بالمستوطنين، أمس، للصلاة في محيط «مقام يوسف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولليوم الثالث، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-141236"><span>واصلت</span></a><span> قوات الاحتلال حصار بلدة حزما، شمال شرق القدس المحتلة، حيث فرضت إغلاقًا كاملًا على مداخل البلدة ومخارجها، ونُفذت عشرات المداهمات للمنازل والمحلات التجارية، أسفرت عن اعتقال 13 فلسطينيًا، إضافة إلى إجراء أكثر من مئة حالة تحقيق ميداني، تعرض الموقوفين خلالها للضرب والتنكيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستولت قوات الاحتلال بحسب وكالة «وفا»، على أكثر من 35 سيارة ودراجة نارية، وهدمت مخزنًا تجاريًا، كما حولت عددًا من المنازل إلى مراكز تحقيق وثكنات عسكرية خلال فترة الاقتحام، كما عُلق الحضور إلى المدارس، بسبب التواجد العسكري المكثف داخل الأحياء السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال 16 فلسطينيًا آخرين في الضفة، اليوم، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-141239"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال بلدتين في مدينة طولكرم، شمال الضفة، واعتقلت ستة فلسطينيين من عائلة واحدة، بينهم مصاب برصاص الاحتلال الشهر الماضي، فيما تشهد محافظة طولكرم باقتحاماتٍ يومية منذ 368 يومًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بلدتين بمحافظة الخليل، جنوبي الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141240"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال ستة فلسطينيين آخرين، إضافة إلى استيلاء قواته على عمارة سكنية وحولتها إلى ثكنة عسكرية بعد إخلائها، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-141232"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيين اثنين من بلدة بنابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%B2%D9%8A%D8%AA-141233"><span>طالبًا</span></a><span> من سكنه الجامعي في بيرزيت برام الله، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141234"><span>شابًا</span></a><span> من بلدة بمدينة قلقيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع اعتداءات قوات الاحتلال، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/28/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-141225"><span>أشعل</span></a><span> مستوطنون النار، مساء أمس، في عدد من مساكن الفلسطينيين في تجمع بدوي قرب قرية مخماس، شمال شرق القدس المحتلة، وذلك بعد أن أغلقوا في وقت سابق الطريق الوحيد المؤدي إلى التجمع، وعقب إشعال النيران اقتحمت قوات الاحتلال التجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتعرض هذا التجمع البدوي لهجمات متكررة من المستعمرين خلال الأيام الأخيرة، مخلفين دمارًا واسعًا في عدد من المساكن والحظائر، إضافة إلى تخريب ألواح الطاقة الشمسية وكاميرات المراقبة، والاستيلاء على عدد منها، وإحراق المساكن والسيارات، ولم يسلم من تلك الهجمات الأهالي أو المتضامنين الأجانب معهم، حيث أصيب العديد منهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عائلات 20 أسيرًا لبنانيًا تطالب بالإفراج عن أبنائها لدى إسرائيل  </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/PresidencyofTheCouncilofMinistersLebanon/posts/pfbid0o5RZu7Zirc2JZQq2Le4MZx7gDJ64BtdmKNjTwerFnx9g1JWMoHUPu9aafVsG7jz4l"><span>استقبل</span></a><span> رئيس الوزراء اللبناني، نواف سلام، اليوم، لجنة الأسرى اللبنانيين في السجون الإسرائيلية، التي أوضحت أن 20 أسيرًا لبنانيًا لا يزالون لدى إسرائيل، تسعة منهم اعتقلوا خلال المعارك قبل وقف إطلاق النار في 27 نوفمبر 2024، كما اختطف أسير آخر من منطقة البترون في الفترة نفسها، إضافة إلى عشرة لبنانيين اختطفوا من الأراضي اللبنانية بعد سريان الاتفاق، بجانب ثلاثة آخرين اختطفوا قبل العدوان، ولا يعترف الاحتلال بهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الوفد بالضغط على الاحتلال للإفراج عن الأسرى، لافتًا إلى أن الاحتلال لم يوافق حتى الآن على زيارة الصليب الأحمر الدولي للوقوف على أوضاعهم الصحية، ونقل رسائل ذويهم إليهم ومنهم، علمًا بأن بعضهم مصابون من المعارك أو أثناء أسرهم، وبعضهم مرضى، في تعسفٍ وصفوه بـالوحشي والهمجي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-18-%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88/">«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:05:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769704348591474</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"براح آمن" تطلق خريطة تفاعلية لرصد العنف الأسري ضد النساء في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30043</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت مؤسسة "براح آمن" خريطة تفاعلية لإتاحة المعلومات البحثية حول وقائع العنف ضد النساء والفتيات في المجال الخاص في مصر خلال الفترة من 2018 حتى 2024، بهدف تقديم صورة واضحة للعنف مواقع متكرر، لا حوادث منفصلة، والاعتماد عليها في تعديل أو صياغة القوانين.</p>

<p>وتعتمد <a href="https://barahaamen.org/map/?fbclid=IwY2xjawPoLuZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETExaDZtS1QySjlPbzBSeDNmc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjPhyUyBTFK5j_rAE3HvJEiR2LeXonBR4qMaUc7nvTX7s170v3-vSK0-mmMe_aem_FGf09XSvNyk4ksOY8lVz-w">الخريطة</a> على الأخبار المنشورة في الصحف الرسمية لتوثيق وقائع العنف المختلفة داخل نطاق الأسرة سواء المجرمة قانونًا والتي تصل للمحاكم، أو تلك غير المعترف بها في التشريعات المصرية، مثل الحرمان من التعليم أو الخيانة الزوجية أو الحبس المنزلي أو الامتناع عن الإنفاق.</p>

<p>ووثقت الخريطة خلال سبع سنوات 5338 واقعة عنف، منها 2580 عنفًا مركبًا، و1823 عنفًا جسديًا، و318 عنفًا نفسيًا، و256 عنفًا اقتصاديًا، و187 عنفًا اجتماعيًا، و170 عنفًا جنسيًا.</p>

<p>وتعتمد الخريطة على استمارة رصد تشمل نوع العنف، وطبيعة العنف المركب، وعلاقة الجاني بالناجية، والعمر، والموقع الجغرافي، وظروف وقوع الجريمة، بما في ذلك ارتباطها بالمناسبات أو الوضع الاقتصادي أو الظروف المناخية.</p>

<p>وقالت مديرة برنامج الإنتاج المعرفي في المؤسسة تسنيم منير، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الخريطة توضح زيادة العنف في أوقات محددة مثل رمضان والأعياد، وكذلك خلال الأزمات الاقتصادية والموجات الحرارية أو الباردة، أو فترات الحظر المنزلي كما في جائحة كورونا، وكيف انعكس غضب الرجال على النساء في هذه السياقات.</p>

<p>وأشارت تسنيم منير إلى أن الخريطة سجلت تطورًا في أساليب العنف، بما في ذلك القتل بطرق أكثر قسوة، وإيذاء أهل الزوجة أو استخدام الأطفال كوسيلة ترهيب، منوهة بتفاوت التغطية الصحفية بين المحافظات، حيث تتركز في القاهرة الكبرى بينما تقل في الصعيد والأماكن الحدودية، ليس لقلة العنف بل لقلة الإبلاغ أو لانتهائها في جلسات عرفية.</p>

<p>كما أبرزت أن لغة الصحافة غالبًا ما تكون غير حساسة للجندر، إذ تم توثيق مصطلحات تحرض على تطبيع العنف أو التبرير للجاني على حساب الناجية، مثل استخدام عبارات من قبيل "دفاعًا عن الشرف، مطلقة، سيئة السمعة، ومن الحب ما قتل، سفاح التجمع يقتل النساء بسبب خيانة أمه وألم الطفولة".</p>

<p>وقالت "كان حلمنا جمع كل البيانات في مكان واحد وتحويلها إلى خريطة تفاعلية تظهر قصة النساء مع العنف على مدار السنوات، لتكون أداة للمجتمع المدني والباحثين والإعلام، تساعد في بناء سياسات وقوانين تحمي النساء وتدعم الناجيات".</p>

<p>وأضافت "في ظل غياب قواعد البيانات الرسمية المتعلقة بهذا الشأن، تبرز أهمية دور الخريطة في الاعتماد عليها ومخاطبة الجهات الرسمية في الحكومة ومجلس النواب لإصدار تشريعات جديدة أو تعديل قوانين قائمة لمنع تكرار الوقائع الأكثر تكرارًا".</p>

<p>ويُشير <a href="https://censusinfo.capmas.gov.eg/metadata-ar-v4.2/index.php/catalog/1843">المسح الصحي</a> للأسرة المصرية 2021 إلى تعرض 31% من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35994586-e84f-43bf-b6d3-3319276a0463" href="https://almanassa.com/news/22529" title="تقرير بحثي يوثق 1195 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2024">النساء</a> للعنف الأسري بجميع أشكاله من جانب الزوج، منهن 25.5% تعرضن لعنف جسدي مقابل 5.6% تعرضن لعنف جنسي و22.3% لعنف نفسي.</p>

<p>وبالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddd819c0-6882-4b12-966a-580d0666ef97" href="https://almanassa.com/news/29025" title="وسط غياب البيانات الرسمية.. إطلاق خريطة تفاعلية لرصد جرائم الـFemicide في مصر">الاحتفال</a> باليوم الدولي للقضاء على العنف ضد المرأة، نوفمبر/تشرين الثاني 2025، أصدر مكتب الأمم المتحدة المعني بالمخدرات والجريمة وهيئة الأمم المتحدة للمرأة تقرير جرائم قتل الإناث لعام 2025، والذي أظهر أن 83 ألف امرأة وفتاة قُتلن عمدًا العام الماضي، موضحًا أن 60% منهن قُتلن على أيدي شركاء حميمين أو أفراد أسرهن.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="921b981f-71be-4011-97f0-1a43b1d1e3d9" href="https://almanassa.com/news/30012" title="تصدرها القتل عمدًا.. مبادرة نسوية ترصد 364 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2025">قالت</a> مبادرة "صوت لدعم حقوق المرأة" إنها رصدت 364 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال عام 2025، تنوعت بين العنف الجسدي والجنسي والنفسي والاقتصادي والاجتماعي.</p>

<p>وحسب بيانات المبادرة تصدر العنف الجسدي مثل القتل والضرب والإصابات الحالات بنسبة 61.1%، تلاه العنف الجنسي كالتحرش والخطف والاغتصاب بنسبة 15.98%، والعنف النفسي كالتهديد والإهانة والتحقير بنسبة 6.34%، بينما سجّل العنف الاقتصادي مثل الحرمان من الموارد المالية 4.13%، والعنف الاجتماعي 3.8%.</p>

<p>وأشارت البيانات إلى أن جرائم القتل العمد كانت الأبرز بتسجيل 22.31% من إجمالي الحالات، وغالبًا ما ارتبطت باستخدام أدوات حادة أو الخنق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769698941343755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاتحاد الأوروبي يمهّد لإدراج "الحرس الثوري" على لائحة الإرهاب.. ويقرّ عقوبات جديدة على إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30044</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر وزراء خارجية دول الاتحاد الأوروبي، اليوم الخميس، عقوبات جديدة ضد إيران تستهدف أفرادًا وكيانات على خلفية قمع الاحتجاجات وعلاقتهم بدعم طهران لروسيا.</p>

<p>وجاء <a href="https://www.reuters.com/ar/business/CDK7NFTSKBLGDH7PKYHDTEWJZ4-2026-01-29/">القرار</a> الأوروبي بالتوازي مع التمهيد لاتفاق يقضي بـإدراج "الحرس الثوري" الإيراني على لائحة الاتحاد للمنظمات الإرهابية، الذي يضعه في الخانة ذاتها مع تنظيمي داعش والقاعدة، ويمثل تحولًا رمزيًا في نهج أوروبا تجاه القيادة الإيرانية.</p>

<p>و<a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">شهدت</a> إيران نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، احتجاجات سلمية للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وبحسب مصادر أوروبية، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5234955-%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تشمل</a> العقوبات المرتقبة حظر تأشيرات وتجميد أصول بحق 21 مسؤولًا وجهة حكومية إيرانية على خلفية قمع الاحتجاجات، من بينهم وزير الداخلية إسكندر مؤمني.</p>

<p>ورغم أن الاتحاد سبق أن <a href="https://www.consilium.europa.eu/en/policies/sanctions-against-iran/">فرض</a> عقوبات على "الحرس الثوري" وقياداته في ملفات متعددة، فإن الخطوة الجديدة تُعد ذات رمزية سياسية كبيرة، باعتبارها رسالة إدانة مباشرة لنهج السلطات الإيرانية في مواجهة الاحتجاجات ومساندة إيران لروسيا في حرب أوكرانيا.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a href="https://nn.najah.edu/news/Arabic/2026/01/28/547298/">أعلنت</a> دول أوروبية عدة، بينها فرنسا وإيطاليا وإسبانيا، تأييدها إدراج "الحرس الثوري" على اللائحة.</p>

<p>وقالت مسؤولة السياسة الخارجية في الاتحاد الأوروبي كايا كالاس، قبيل اجتماع وزراء الخارجية في بروكسل اليوم، إنها تتوقع الاتفاق على التصنيف، معتبرة أن "من يتصرف كإرهابي عليه أن يتوقع أن يُعامل كإرهابي".</p>

<p>ويأتي القرار المرتقب بعد تبدّل مواقف دول كانت متحفظة على التصنيف، وعلى رأسها فرنسا، التي أعلنت رسميًا تأييدها إدراج "الحرس الثوري" منظمة إرهابية.</p>

<p>وقال وزير خارجيتها جان نويل بارو إنه "لا إفلات من العقاب على الجرائم المرتكبة"، داعيًا طهران إلى الإفراج عن السجناء ووقف الإعدامات وحجب الإنترنت، فضلًا عن محاسبة المسؤولين عن القمع.</p>

<p>من جانبها، دعت رئيسة البرلمان الأوروبي روبرتا ميتسولا إلى اغتنام "فرصة تاريخية" لتصنيف "الحرس الثوري إرهابيًا"، معتبرة أن القرار "واجب أخلاقي" وله "أثر حقيقي"، وأن آلاف القتلى "يستحقون قدرًا من العدالة".</p>

<p>وفي السياق نفسه، دعا وزير الخارجية الإيطالي أنطونيو تاياني إلى اعتماد التصنيف بالتنسيق مع شركاء أوروبيين.</p>

<p>من ناحيتها، حذرت إيران من "عواقب مدمرة" حال اتخذ الاتحاد الأوروبي القرار، إذ استدعت طهران السفير الإيطالي ووصفت التصريحات الأوروبية بأنها "غير مسؤولة".</p>

<p>وتأتي هذه التطورات وسط تصاعد التوتر بين إيران والولايات المتحدة التي تشير التقديرات إلى إمكانية شنها هجومًا على طهران في أي وقت، بعد دفع واشنطن بتعزيزات وقوات حربية كبيرة في الشرق الأوسط.</p>

<p>من ناحيته، حذّر وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي من رد "فوري وقوي" على أي عملية عسكرية أمريكية، مشددًا على أن بلاده "جاهزة وأصابعها على الزناد للرد القوي والفوري على أي عدوان"، واصفًا الاحتجاجات الأخيرة بأنها "فتنة أمريكية".</p>

<p>في السياق، نقلت وكالة تسنيم الإيرانية عن قائد الجيش أمير حاتمي أن بلاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849508-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%B1%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%82">تسلّمت</a> دفعة تضم ألف طائرة مسيّرة "لضمان سرعة القتال وفرض رد ساحق على أي معتدِ".</p>

<p>وأفاد التليفزيون الإيراني بأن الطائرات صُممت وفق "التهديدات الحديثة لتدمير أهداف ثابتة ومتحركة محددة في البحر والجو والبر"، في مؤشر إضافي على احتدام المشهد الإقليمي بالتوازي مع تشديد أوروبي غير مسبوق على طهران.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769698941343754</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
