<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 04:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 28 Dec 2025 02:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B4-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%AE/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن " title="«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>حذّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من كارثة إنسانية تحيق بالأهالي، نتيجة منخفض جوي يتأثر به قطاع غزة، اليوم، وحتى الاثنين المقبل، في ظل تدمير البنية التحتية جراء حرب الإبادة الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن غزارة الأمطار وشدة الرياح واحتمالية تجمُع مياه السيول بالمناطق المنخفضة والمناطق السكنية القريبة من مجاري الأودية والمصارف، تُعقد الوضع مع دخول المنخفض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي قطاع غزة، بعد يوم من مقتل ثلاثة في شمالي القطاع، بينهم طفل، وآخر قُتل برصاص الميليشيات الموالية لإسرائيل، في شرق مدينة غزة، وفي بلدة جباليا، بينما استمر القصف ونسف المباني في المناطق الشرقية، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت بلديات جباليا وبيت لاهيا وبيت حانون، في شمالي القطاع، اليوم، أن قوات الاحتلال حوّلت المنطقة إلى منطقة منكوبة، في ظل استمرار منع إدخال المياه والوقود وقطع الغيار ومواد إعادة الإعمار، ما فاقم الانهيار الخدمي والإنساني، لافتة، إلى تدمير الاحتلال أكثر من 150 كيلومترًا من الطرق، و70 بئر مياه رئيسية ومحطات معالجة، إضافة إلى جميع مولدات الكهرباء الخاصة، وتخريب 50 ألف دونم من المحاصيل الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدوانها على بلدة قباطية، جنوب مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، لليوم الثاني، في ظل إغلاق محكم، وحملة استجواب ميداني وتهجير قسري لعشرات الفلسطينيين، وسط عمليات مداهمة مكثفة للمنازل، في حين زعم بيان للجيش الإسرائيلي، أن مقاومًا فلسطينيًا أطلق النار باتجاه موقع لجيش الاحتلال قرب الجدار الفاصل، في غرب مدينة رام الله، في وسط الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام على صحة أطفالهن</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يلتف أطفال النازحة ميساء الميناوي الأربعة حولها، بينما تطهو الخبز على نار الحطب، أملًا في الحصول على الدفء، الذي تفتقر إليه خيمة نزوحهم في مُخيم النصيرات، في وسط قطاع غزة، إلى جانب افتقارها إلى الكهرباء وغاز الطهي وأي وسائل ممكنة للتدفئة. وبينما تتلبد السماء بالغيوم، مُنذرة ببدء منخفض جوي يتأثر به القطاع المنكوب، لم يعد المطر طقسًا محمودًا بالنسبة للأم، تقول: «الغيم مش بشارة خير، صار إنذار جديد بالغرق وبالتعب والقلق اللي ما بيخلص».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعدا عن كفاحها لحماية الأطفال من الصقيع والمياه التي تتسرب إلى داخل الخيمة «من كل زاوية»، أشارت الميناوي لـ«مدى مصر»، إلى كفاحها المتواصل لتثبيت خيمتها التي هزّت أركانها الرياح المصاحبة للمنخفض، مُضيفة: «الخيام بتغرق وتتبلل، والدنيا برد شديد وما في عزل كافي للجسم بيضل مبلول وبارد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مقربة من «النصيرات»، حيث يعمّق المنخفض الجوي خوف الميناوي على أطفالها من خطر الأمراض المتزايد بين نزلات البرد والالتهابات الرئوية وحساسية الرطوبة، تغوص أقدام أطفال دارين مهدي، في الأرض الطينية التي نُصبت عليها خيمة نزوحهم، في بلدة الزوايدة، قبل أسابيع من إعلان وقف إطلاق النار، بعد تدمير منزلهم في حي الزيتون، شمالي مدينة غزة، شمالي القطاع. تقول الأم: «المية عاملة مستنقعات وبرك، مصيبة، غرق وبرد ونقص ملابس وما في أغطية كافية ولا فراش، وفوق هيك بدك تولع نار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شبكة المنظمات الأهلية في غزة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/299509"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن 900 ألف نازح يعيشون في خيام مهترئة، يعانون جراء المنخفض الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/27/%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-138460"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، اليوم، أن تتأثر البلاد حتى الاثنين المقبل، بمنخفض جوي مصحوب بكتلة هوائية باردة، لذا يكون الجو غائمًا جزئيًا إلى غائم وبارد، ويطرأ انخفاض على درجات الحرارة، وتسقط زخات من الأمطار فوق معظم المناطق تكون غزيرة، مصحوبة بعواصف رعدية، والرياح نشطة السرعة مع هبات قوية، والبحر مائج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من كارثة إنسانية تُحيق بأهالي القطاع، نتيجة المنخفض الجوي، في ظل هشاشة البنية التحتية جراء حرب الإبادة الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب، إسماعيل الثوابتة، مشيرًا إلى أن غزارة الأمطار وشدة الرياح واحتمالية تشكّل السيول بالمناطق المنخفضة، وتجمع المياه في المناطق السكنية القريبة من مجاري الأودية والمصارف، تُعقد الوضع مع دخول المنخفض.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/399480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>كان</span></a><span> 19 فلسطينيًا قد قضوا، بينهم ثلاثة أطفال أنهى حياتهم البرد القارس، في حين سقط الباقون نتيجة انهيار منازل بفعل الأمطار الغزيرة وشدة الرياح، خلال المنخفض الجوي السابق، الذي تأثر به القطاع قبل نحو أسبوعين، وكان الاحتلال دمرها جزئيًا خلال أشهر العدوان السابقة، إلى جانب غرق مخيمات النازحين وانجراف آلاف الخيام، وفق </span><a href="https://t.me/safaps/344147"><span>بيانات</span></a><span> «الإعلامي الحكومي».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 3 في جباليا و«الشجاعية» برصاص الاحتلال والميليشيات الموالية له.. و40% نسبة انخفاض المواليد بعد عامي الإبادة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/217709"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد يوم من مقتل ثلاثة في شمالي القطاع، بينهم طفل، وآخر قُتل برصاص الميليشيات الموالية لإسرائيل في شرق مدينة غزة، وفي بلدة جباليا، حسبما </span><a href="http://al-ayyam.ps/ar/Article/422064/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الأيام» الفلسطينية، اليوم، بينما </span><a href="https://palsawa.com/post/433795/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>استمر</span></a><span> القصف ونسف المباني في المناطق الشرقية، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، 29 قتيلًا، بينهم 25 سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشلوا بعده، في حين سقط الأربعة الباقون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك ثمانية فلسطينيين بجروح، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7202"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و266 قتيلًا، و171 ألفًا و219 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورصدت «صحة غزة»، ارتفاعًا كبيرًا في حالات الإجهاض، وانخفاضًا حادًا في عدد المواليد بنسبة 40%، مقارنة بالعام الماضي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/277776"><span>قال</span></a><span> مدير عام الوزارة، منير البرش، اليوم، الذي أضاف أن الاحتلال، في إطار خطة منظمة لطمس الأجيال وتهديد المستقبل الديمغرافي للشعب الفلسطيني، استهدف مراكز تخصيب الأجنة، ما أدى إلى إحراق أنابيب النيتروجين وتدمير نحو 4000 مُخصّب بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد البرش أن وزارته توثّق هذه الجرائم بدقة، وستقدم ملفاتها للجهات الدولية المختصة باعتبارها جرائم إبادة جماعية تستهدف الإنسان الفلسطيني منذ أن يكون جنينًا وحتى مراحل طفولته ونموه، مشيرًا إلى ظهور مؤشرات خطيرة على الأرض، ولا سيما بتسجيل ولادة 156 جنينًا مشوهًا خلقيًا منذ بداية الحرب، معظمهم توفّوا بعد الولادة بسبب التشوّهات الشديدة؛ بينهم أطفال وُلدوا بلا أنف أو بأعضاء غير مكتملة، في حين بات </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/277777"><span>انخفاض</span></a><span> الوزن عند الولادة ظاهرة واسعة نتيجة سوء تغذية الأمهات، ومنع دخول المكملات الغذائية الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت بلديات جباليا وبيت لاهيا وبيت حانون، في شمالي القطاع، اليوم، أن قوات الاحتلال حوّلت المنطقة إلى منطقة منكوبة، في ظل استمرار منع إدخال المياه والوقود وقطع الغيار ومواد إعادة الإعمار، ما فاقم الانهيار الخدمي والإنساني، لافتة، في </span><a href="https://www.maannews.net/news/2153226.html"><span>بيان</span></a><span>، إلى تدمير الاحتلال أكثر من 150 كيلومترًا من الطرق، و70 بئر مياه رئيسية ومحطات معالجة، إضافة إلى جميع مولدات الكهرباء الخاصة، وتخريب 50 ألف دونم من المحاصيل الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيان البلديات إلى مواجهتها تحديات خطيرة، أبرزها نقص الوقود اللازم لتشغيل آبار المياه وشبكات الصرف، وغياب مواد الصيانة وأنابيب المياه والصرف الصحي، إلى جانب تكدّس آلاف الأطنان من النفايات الصلبة، ما أدى إلى انتشار الأمراض وتهديد الصحة العامة، مُطالبًا المجتمع الدولي بالتدخل، وتوفير قطع الغيار ومواد الصيانة والإعمار اللازمة لإصلاح الشبكات المتضررة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>الاحتلال ينفذ حملة استجواب وتهجير في جنوب جنين.. ويزعم تعرض قواته لإطلاق نار في غرب رام الله</b></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال الإسرائيلي عدوانها على بلدة قباطية، جنوب مدينة جنين شمالي الضفة الغربية، لليوم الثاني، في ظل إغلاق مُحكم، وحملة استجواب ميداني وتهجير قسري لعشرات الفلسطينيين، وعمليات مداهمة مكثفة للمنازل، وتحويل بعضها لثكنات عسكرية، وسط عمليات تجريف للبنية التحتية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/27/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-138473"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلق مقاوم فلسطيني النار باتجاه موقع لجيش الاحتلال قرب الجدار الفاصل، في غرب مدينة رام الله، في وسط الضفة، حسبما زعم </span><a href="https://hadfnews.ps/post/135745/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%86%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87"><span>بيان</span></a><span> لجيش الاحتلال، دون أن تُسجل إصابات في صفوف الجنود، الذين شرعوا بأعمال تمشيط واسعة في المنطقة، بالتزامن مع فرض إغلاق على عدد من القرى المحيطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، صادقت المحكمة العليا الإسرائيلية على هدم 25 بناية سكنية مدنية في مخيم نور شمس للاجئين، شرقي مدينة طولكرم في شمالي الضفة، في قرار يُدرج ضمن سياق أوسع من سياسات التهجير القسري ومنع عودة اللاجئين إلى مخيماتهم، رغم إقرار النيابة الإسرائيلية بالطابع المدني الخالص للمباني المستهدفة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/12/26/986901/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B4-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%AE/">«الغيم مش بشارة خير».. منخفض جوي يفاقم خوف نازحات الخيام في غزة على صحة أطفالهن </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 19:30:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766860338885761</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رشاوى وشكاوى من التحيز لأحد المرشحَين.. إعادة ساخنة لانتخابات "النواب" بإمبابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدت جولة إعادة انتخابات مجلس النواب في دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، اليوم، أكثر سخونة عن الجولة الأولى، وسط أجواء من حشد رصدتها <strong>المنصة</strong>، وحديث عن رشاوى مقابل التصويت لصالح أحد المرشحين ووقائع قبض على أشخاص بتهمة توجيه الناخبين لصالح المرشح الآخر.</p>

<p>وتُجرى اليوم وغدًا، انتخابات الإعادة على المقعد الثاني للدائرة التي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=873f2823-03dc-42fb-b3de-1dc733ee7fec">حسم</a> فيها المرشح المُستقل أحمد العجوز المقعد الأول، ويتنافس فيها مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والنائبة السابقة والمرشحة الحالية المستقلة نشوى الديب.</p>

<p>وخلال جولتها على عدد من اللجان الانتخابية بالدائرة، رصدت <strong>المنصة</strong>، حشدًا واضحًا للناخبين بالسيارات من قِبل مرشح حزب مستقبل وطن، فضلًا عن حديث عدد من المواطنين عن تقديمه 200 جنيه مقابل التصويت له.</p>

<p>في المقابل، أعلنت وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0cTMMnkbipX97NVayiqj6AnDsMnUxpWHf2EtH2qDDUZQ9PEQjqs3hZzEFjLwnbg3fl">القبض</a> على ثلاثة أشخاص قالت إنهم شكّلوا نقطة حشد للمواطنين بمحيط الدائرة لتوجيه المواطنين للتصويت لإحدى المرشحات، وبحوزتهم أوراقًا تتضمن برنامجها الانتخابي، وكميات كبيرة من الوجبات الغذائية تمهيدًا لتوزيعها على الناخبين.</p>

<p>ولم يُشر بيان الداخلية إلى المرشحة نشوى الديب صراحة، لكنها كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29bbf62e-3a2b-459f-81c6-051376eae4eb" href="https://almanassa.com/news/29369" title='نشوى الديب تشكو "تجاوزات" بحق حملتها الانتخابية.. و"الداخلية" تنفي'>قالت</a> لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن الأمن ألقى القبض على عضوة بحملتها الانتخابية وصاحب أحد المطاعم الذي اتفقت معه على إعداد ساندوتشات لتوزيعها على مندوبيها في اللجان، شاكية "إرهابًا انتخابيًا" ضد حملتها.</p>

<p>كما رصدت <strong>المنصة</strong>، حضورًا مكثفًا لقوات تأمين اللجان الانتخابية خاصة أمام مدرسة عثمان بن عفان بشارع المطار في المنيرة الغربية، وهي اللجنة التي تواجد عندها عدد من وسائل الإعلام ومراسلو القنوات التلفزيونية.</p>

<p>وفي طابور الناخبين أمام اللجنة غلب تواجد النساء من كبار السن، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong>، عقب الإدلاء بصوتها إنها حضرت في سيارة ميكروباص تابعة لأحد المرشحين، نافية حصولها على أي مبلغ مالي مقابل التصويت، لكنها أكدت في الوقت ذاته حصول بعض النساء على مبلغ 200 جنيه للتصويت لرقم 1 في بطاقة الانتخاب وهو وليد المليجي.</p>

<p>وقالت امرأة أخرى أمام مدرسة خديجة بنت خويلد إن جيرانها أبلغوها بأن جمعية خيرية في منطقة المنيرة الغربية تجمع البطاقات الشخصية للناخبين مقابل 200 جنيه للشخص، وإنها ذهبت إلى مقر الجمعية مع جارتها ورأت هناك عددًا كبيرًا من السيدات والرجال كبار السن، وإنهما سجلتا اسميهما ثم انتقلتا مع أخريات في سيارة ميكروباص إلى المدرسة للتصويت، لكنها لم تكشف لأي من المرشحَين.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم، قالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، إنها لديها فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة وستسلمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها.</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أمس، وجهت المرشحة المستقلة استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>وهو ما ردت عليه وزارة الداخلية ب<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيان</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة الادعاء بتعرض أنصار مرشحة لإجراءات تعسفية، وقالت إن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766849542756394</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بتكلفة مليار جنيه.. "الأنفاق" تبدأ إنشاء محطة جديدة بخط المرج منتصف 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29362</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/20241015_115151.jpg.webp?itok=85zTlGzO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/20241015_115151.jpg.webp?itok=85zTlGzO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم الهيئة القومية للأنفاق بدء الأعمال الإنشائية لمحطة جديدة على الخط الأول للمترو (حلوان- المرج الجديدة) تحمل اسم "الشيخ منصور" منتصف عام 2026، بتكلفة تُقدَّر بنحو مليار جنيه، بحسب عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتُقام المحطة في منتصف المسافة بين محطتي "عزبة النخل" و"المرج"، ضمن خطة تستهدف تخفيف الضغط المتزايد على المحطتين، خاصة "عزبة النخل" التي تجاوزت طاقتها الاستيعابية خلال السنوات الأخيرة، في ظل صعوبة تنفيذ أي توسعات إضافية عليها وفقًا للدراسات الفنية، حسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن الهيئة تضع حاليًا اللمسات الأخيرة للتصميمات النهائية للمحطة، تمهيدًا لطرحها على شركات المقاولات خلال النصف الأول من العام المقبل، بالتوازي مع استكمال إجراءات نزع الملكية للمتضررين من تنفيذ المشروع.</p>

<p>وأضاف أن مدة تنفيذ المحطة تُقدّر بنحو 18 شهرًا، موضحًا أنها ستسهم في استيعاب الزيادة الكبيرة في أعداد الركاب.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن التقديرات المبدئية لتعويضات نزع الملكية، التي حددتها هيئة المساحة المصرية باعتبارها الجهة المختصة بتثمين العقارات والأراضي المخصصة للمشروعات العامة، تبلغ نحو 50 مليون جنيه ضمن موازنة العام المالي الجاري، على أن تُوفَّر أي تعويضات إضافية محتملة في موازنة العام المقبل حال ورود تقديرات جديدة.</p>

<p>وتمثل خطوة إنشاء المحطة الجديدة أحد محاور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f3e1d18-02f1-49a2-9505-bfb3d90c0281" href="https://almanassa.com/news/14086" title="قرض بـ 500 مليون يورو لتطوير الخط الأول للمترو">خطة</a> التطوير الشاملة للخط الأول، التي تستهدف تقليص زمن التقاطر إلى دقيقتين ونصف بدلًا من أربع دقائق ونصف حاليًا، بما يتيح زيادة عدد القطارات العاملة على الخط.</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، بدأت شركة "ألستوم" الفرنسية تسليم الدفعة الأولى من صفقة توريد 55 قطارًا للخط الأول، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="59d44174-d7b5-4eb9-ae02-1f2972e4e72c" href="https://almanassa.com/news/17517" title="مصدر: استلام أولى دفعات القطارات الفرنسية لمترو حلوان منتصف 2025">تعاقدت</a> عليها هيئة الأنفاق مع الجانب الفرنسي عام 2021 بقيمة 776.9 مليون يورو، وتشمل أعمال صيانة لمدة 8 سنوات وتوريد معدات.</p>

<p dir="rtl">كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="142dd81b-403d-4c87-a3a7-829ffe1c9767" href="https://almanassa.com/news/20989" title='لتطوير خط المترو الأول.. "الأنفاق" تُخطط لاقتراض 10 مليارات جنيه'>وقّعت</a> هيئة الأنفاق في سبتمبر/أيلول 2024، عقدًا مع تحالف شركات "أوراسكوم للإنشاءات" و"Colas Rail" و"Hitachi Rail" لتحديث إمدادات وخطوط الطاقة الكهربائية والأنظمة الكهروميكانيكية بالخط الأول للمترو بطول 44 كيلومترًا، ولمدة 64 شهرًا، مع الحفاظ على استمرارية تشغيل الخط دون انقطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766849542756393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نشوى الديب تشكو "تجاوزات" بحق حملتها الانتخابية.. و"الداخلية" تنفي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29369</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شكت النائبة السابقة نشوى الديب والمرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، "تجاوزات وإرهاب انتخابي" بحق حملتها بينما تُجرى اليوم وغدًا جولة الإعادة في الدائرة المرشحة عليها.</p>

<p>وقالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم، إن عضوة في حملتها الانتخابية لم تُسمها أُلقي القبض عليها اليوم، وكذلك صاحب أحد المطاعم الذي اتفقت معه على إعداد سندوتشات لتوزيعها على مندوبيها في اللجان.</p>

<p>وأوضحت "قبضوا على بنت قاعدة بتكتب للناخبين أرقام لجانهم على ورق أبيض بدون أي توجيه، وصاحب المطعم اللي بيعملنا سندوتشات كسروا المطعم وخدوه"، متسائلة باستنكار "هي السندوتشات ممنوعة؟".</p>

<p>وأضافت أن "حملتها تتعرض لإرهاب يفوق الوصف"، مردفة "مش عارفين ننقل الناس، مفيش مواصلات، أنا جايبة تكاتك عند المقر عندي، منعوا المواصلات عننا وإننا ننقل الناخبين للجان دون توجيه".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أمس، وجهت المرشحة المستقلة استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>واستكملت لـ <strong>المنصة</strong>، وقت الاتصال، أنها تحمل فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة، وفي طريقها لتسليمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها".</p>

<p>وتنافس نشوى الديب في جولة الإعادة مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، وسط <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122242380374120859&amp;id=61553625775474&amp;rdid=U5xRRO4rxuHACBfx#">مؤشرات</a> عن <a href="https://www.facebook.com/share/v/1DLrJbykGn/">دعم</a> المرشح الفائز بالمقعد الأول بالدائرة في الجولة الأولى أحمد العجوز.</p>

<p>من ناحيتها، أصدرت وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيانًا</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة ما ورد بمقطع فيديو على السوشيال ميديا "تضمن ادعاء إحدى المرشحات لانتخابات مجلس النواب بالجيزة، تعرض أنصارها لإجراءات تعسفية".</p>

<p>وذكر البيان الذي لم يُشر صراحة إلى اسم نشوى الديب، أنه لن يتم السماح بأي دعاية انتخابية أثناء فترة الصمت الانتخابي وفقًا لضوابط الهيئة الوطنية للانتخابات، وأن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>وصباح اليوم، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid0WWMfWXPg6qJijgg8AgEQsnVzUmmeofstCrMdJoDsLADCUkRx9m82WVaxan1saas5l&amp;id=100004246566275&amp;mibextid=ZbWKwL&amp;_rdr">نشرت</a> نشوى الديب صورة مع نقيب الصحفيين خالد البلشي وعلقت عليها "كل الشكر للسيد نقيب الصحفيين على دعمه و تأييده ووجود لجنة إعلامية لمتابعة الانتخابات.. إمبابة على الهواء مباشرة".</p>

<p>غير أن البلشي أوضح لـ المنصة عدم صحة الحديث بقوله "لا يوجد لدينا لجنة إعلامية، لكن النقابة أطلقت منذ بدء الانتخابات لجنة متابعة مع الصحفيين ونرفع الشكاوى التي ترد لنا للجهات المعنية".</p>

<p>وأضاف "لم تقدم النقابة أي دعم خاص للمرشحة نشوى الديب لكن النقابة تتعامل مع جميع الشكاوى الواردة لنا من الصحفيين".</p>

<p>ويوم 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> نشوى الديب انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع في الدائرة، قبل أن تتراجع بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء </a>الهيئة الوطنية للانتخابات نتائج 19 دائرة بسبب خروقات وتجاوزات بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>توجيهات</a> من الرئيس عبد الفتاح السيسي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 16:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766844141081660</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لخفض الواردات.. توجه حكومي لتقليص استهلاك الغاز والمازوت 12% في صيف 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29330</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع بوزارة البترول، عن مخاطبة وزارة الكهرباء لتقليص استهلاك الغاز الطبيعي والمازوت في محطات التوليد الحرارية بنحو 12% خلال صيف 2026، ضمن خطة العمل الجديدة التي ستبدأ تطبيقها الشهر المقبل.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن هذه الخطوة تأتي ضمن مساعي شركة إيجاس لتقليل واردات الغاز الطبيعي من الخارج، وتوفير نحو 150 إلى 200 مليون دولار شهريًا من فاتورة الاستيراد.</p>

<p>وأوضح أن فاتورة واردات الغاز المسال الصيف الماضي تجاوزت 1.1 مليار دولار شهريًا، مقابل 580 مليون دولار في صيف 2024، ما يعني تضاعف قيمة الواردات تقريبًا.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن وزارة البترول تتحمل كامل عبء استيراد الغاز وتسديد مستحقات الموردين العالميين، ولذلك جرى اتخاذ قرار خفض حمولة الشحنات المستهدفة في 2026 لتقليص الفاتورة المستحقة شهريًا.</p>

<p>وأضاف أن محطات الكهرباء التقليدية تستهلك أكثر من 3.8 مليار قدم مكعب غاز يوميًا في الصيف، مقابل 3.1 مليار قدم مكعب في الشتاء.</p>

<p>ولفت إلى أن مناقشات بين الوزارتين جرت في الفترة الأخيرة وتطرقت إلى تسريع مواعيد تنفيذ محطات الطاقة الجديدة والمتجددة لتعويض نسبة تقليص استهلاك الوقود، وبالتزامن مع بدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c34da67c-ae2b-49ac-8fad-3fdf6efc2be0" href="https://almanassa.com/news/29246" title="مصدر: بدء التشغيل التجريبي لمشروع الربط الكهربائي مع السعودية الأسبوع المقبل">الربط الكهربائي</a> مع السعودية، لتجنب تأثير الخفض على حجم إنتاج الكهرباء أو اللجوء إلى انقطاع التيار.</p>

<p>وأكد المصدر أن إيجاس دبرت نحو 1.5 مليار قدم مكعب غاز يوميًا عبر شحنات الغاز المسال خلال ديسمبر/كانون الأول الجاري، بأسعار تبلغ 14 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية، بالإضافة إلى 900 مليون إلى مليار قدم مكعب يوميًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>الغاز الإسرائيلي</a> بسعر 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p>وأشار إلى أن أي زيادة مستهدفة في إنتاج الغاز الطبيعي العام المقبل ستخصص أساسًا للقطاع الصناعي، خاصة مشروعات البتروكيماويات، لتعظيم القيمة المضافة بنسبة نحو 16% مقارنة باستخدام الغاز في توليد الكهرباء، مؤكدًا أن خطط التنمية الصناعية لن تمس حصة الكهرباء من الغاز.</p>

<p>وفي 21 ديسمبر الجاري، <a href="https://www.facebook.com/shorouknews/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D8%BA/1303757341794623/">قال</a> وزير البترول كريم بدوي إن الاعتماد على الطاقة المتجددة سيوفر نحو 3.5 مليار دولار، ما يسهم في تقليص فاتورة استيراد الغاز الطبيعي.</p>

<p>وأوضح أن مصر تعمل على جذب حقول الغاز القبرصي لتوريد الغاز لمصانع الإسالة، سواء للتصدير أو لتلبية الاحتياجات المحلية، مع أول حقل قبرصي يربط عن طريق الأنابيب في 2027، والثاني بعد عامين ونصف، إلى جانب التعاون مع اليونان في مشروع سفينة تغييز الغاز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 16:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766844141081659</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يصل بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/51078309_2322154601169504_1931801510065209344_n.jpg.webp?itok=2N7lA3ps" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/51078309_2322154601169504_1931801510065209344_n.jpg.webp?itok=2N7lA3ps" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر وعائلة الناشط السياسي علاء عبد الفتاح، وصول الأخير إلى بريطانيا أمس الجمعة، بعد أيام من رفع اسمه من قوائم الممنوعين من السفر.</p>

<p>والسبت الماضي، وافق النائب العام المستشار محمد شوقي على <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02CmNspXjsjMVRcYx9yfr7vv9ehV3ehbgxwzoYx5DKiKQTSRd9nMfTTaD9nDQSM9jPl">رفع</a> اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الممنوعين من السفر؛ استجابة لطلب تقدم به محاميه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> أمام جهات التحقيق، بعد ثلاثة أشهر تقريبًا من إصدار الرئيس عبدالفتاح السيسي قرارًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">بالعفو</a> عن باقي مدة عقوبة حبسه، يوم 22 سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/2004603692197036322">قال</a> رئيس الوزراء البريطاني عبر إكس، "يسرني عودة علاء عبد الفتاح إلى المملكة المتحدة واجتماعه بأحبائه، الذين لا شك أنهم يشعرون بارتياح كبير".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abc6ad6d-34b3-40df-b533-da6e9ab4d1d2" href="https://almanassa.com/news/6864" title="جونسون يطالب السيسي بحل قضية علاء عبد الفتاح">يحمل</a> عبد الفتاح الجنسية البريطانية منذ 2021 عن طريق والدته الأكاديمية ليلى سويف التي حصلت عليها بولادتها في بريطانيا عام 1956.</p>

<p>وبعد سنوات عدة من السجن والنشاط السياسي، تمكّن المُعارض من السفر وسيلتقي ابنه خالد البالغ من العمر 14 عامًا ويدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة في برايتون نظرًا لإصابته بالتوحد، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98790af5-6af6-4c5c-b71a-6841a38b0b3d" href="https://almanassa.com/news/28447" title="منع علاء عبد الفتاح من السفر">منعه</a> من ذلك حتى بعد إطلاق سراحه في سبتمبر الماضي.</p>

<p> وأضاف ستارمر "أود أن أتقدم بالشكر والتقدير لعائلة علاء، ولكل من عمل وناضل من أجل هذه اللحظة. لقد كانت قضيته على رأس أولويات حكومتي منذ تولينا السلطة"، مردفًا "أنا ممتن للرئيس السيسي لقراره بمنحه العفو".</p>

<p>وخلال سنوات حبسه، عانت أسرة علاء عبد الفتاح ظروفًا صعبة من أجل إخلاء سبيله بعد تجاوز المدة القانونية لحبسه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f60e0b6-9582-4ca9-95c4-a6066995b30e" href="https://almanassa.com/news/25638" title="بدأته قبل 287 يومًا.. ليلى سويف تنهي إضرابها عن الطعام">دخلت</a> والدته إضرابًا عن الطعام أوصلها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d631f5fc-d859-410e-83ea-eb3de53808d8" href="https://almanassa.com/news/24604" title='"نحن نفقدها".. أسرة ليلى سويف تستغيث بعد تدهور حالتها الصحية'>مرحلة حرجة</a> كادت تعصف بحياتها، كما طرقت أبوابًا عدة منها رئاسة الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4672cd69-e3d5-4f12-aa28-0db0415cfaff" href="https://almanassa.com/news/24678" title="على باب الرئيس والنائب العام.. مطالبات واسعة بالعفو عن علاء عبد الفتاح وإنقاذ ليلى سويف">لإطلاق</a> سراحه، حتى تمكنت من ذلك قبل ثلاثة أشهر.</p>

<p>وعبر <a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/pfbid0wMiEL6k6tB37w77cPEbGNmsw3C35v5FKCA7xJqLfMEbbUYhRdzzVCjTUpdmFVYABl">بوست</a> نشرته على فيسبوك أمس، أعلنت ليلى سويف وصول نجلها إلى بريطانيا، وقالت "الحمد لله علاء وصل لندن".</p>

<p>وقالت في <a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/pfbid0hMJDeTGejvJZmavCHV5FeTh7xAmktG129UVWnPDaRV6q4Va8UHCzpJG5Ga2pg3LFl">بوست</a> لاحق "أنا سعيدة وممتنة لكل اللي ساعد علشان نوصل للنتيجة دي، وعقبال كل االمحبوسين ظلم في مصر وانجلترا وباقي العالم".</p>

<p>وذيلت البوست الأخير بعبارة "عقبال كل اللي منفيين أو لاجئين أو ممنوعين من السفر ما يبقى ينفع يتجمعوا بأسرهم وحبايبهم".</p>

<p>وقضى علاء عبد الفتاح فترة حبسه بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض عليه في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وحُكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي، وكان من المفترض الإفراج عن علاء نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 14:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766838743015480</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قانون العمل الجديد: 42 احتجاجًا في 100 يوم.. والحد الأدنى للأجور “حبر على ورق</title>
			<link>https://zawia3.com/workers-5/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أجور القطاع الخاص</category>
			<category>احتجاجات العمال</category>
			<category>البوابة نيوز</category>
			<category>التضامن الاجتماعي</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>الحقوق الاقتصادية</category>
			<category>القانون رقم 14 لسنة 2025</category>
			<category>الوفد</category>
			<category>حسن البربري</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>عمال مصر</category>
			<category>قانون العمل الجديد</category>
			<category>كمال عباس</category>
			<category>محمد جبران</category>
			<category>مصانع السكر</category>
			<category>نقابات عمالية</category>
			<category>وزارة العمل</category>
			<category>ياسر سعد</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84--1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في أول اختبار عملي له، لم ينجح </span><a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025"><span>قانون العمل</span></a><span> الجديد رقم 14 لسنة 2025، الذي بدأ سريانه في الأول من سبتمبر الماضي، حتى اللحظة، في إلزام بعض أصحاب الشركات والمنشآت بتطبيق الحد الأدنى للأجور. ولم يقتصر الفشل على القطاع الخاص، بل شملت المخالفات أيضًا مصانع حكومية.</span></p>
<p><span>وبعد مرور نحو ثلاثة أشهر ونصف، تتواصل الاحتجاجات العمالية المطالبة بتنفيذ القانون، إذ رصدت “زاوية ثالثة” نحو 42 احتجاجًا خلال الفترة من سبتمبر حتى منتصف ديسمبر الجاري، وذلك بالاستناد إلى أرشيف الصحف وبيانات صادرة عن العمال، شملت قطاعات مختلفة من مصانع</span><a href="https://revsoc.me/statements/50409/"><span> السكر</span></a><span> و</span><a href="https://revsoc.me/workers-farmers/50826/"><span>المياه </span></a><span>إلى </span><a href="https://www.facebook.com/cfjusticeorg/posts/%D8%B1%D8%B5%D8%AF%D8%AA-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC-400-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D9%81%D9%83%D9%88-%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%A7%D8%AB-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86/1146216567718660/"><span>شركات الأثاث</span></a><span> و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4138072"><span>المحطات المائية</span></a><span> وكذلك </span><a href="https://eojm.org/monitoring_and_docum/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-%D9%84%D8%AD%D9%8A/"><span>مؤسسات صحفية</span></a><span> ورغم وعود المسؤولين، لا يزال كثير من العمال يتقاضون أجورًا دون الحد القانوني، فيما تواجه تحركاتهم الاحتجاجية أحيانًا إجراءات انتقامية من الإدارة، ما يشير إلى فشل التطبيق العملي للقانون وغياب الرقابة الفعلية على أماكن العمل.</span></p>
<p><span>وينص</span><a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025"><span> القانون</span></a><span> على إلزام جميع منشآت القطاع الخاص بتطبيق </span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/media/67ea747d4a6a250007f9bd19/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><span>الحد </span></a><span>الأدنى للأجور وقيمته 7 ألاف جنيهًا، باعتباره حقًا قانونيًا يهدف إلى ضمان حياة كريمة للعاملين ومراعاة الارتفاع المتزايد في تكاليف المعيشة. كذلك منح القانون المجلس القومي للأجور بموجب </span><a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025"><span>المادة </span></a><span>(102) متابعة آليات تنفيذ الحد الأدنى للأجور على المستوى القومي، مع إلزام جميع المنشآت بتنفيذ قراراته وفق المادة (104)، دون جواز الانتقاص منها تحت أي ظرف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/alwafd/"><b>“فتات الأجور”: أزمة الوفد تُشخِّص الانهيار الاقتصادي في حياة الصحفيين</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>المؤسسات الصحفية  وأزمة الأدنى للأجور</b></h1>
<p><span>منذ منتصف  نوفمبر، يشهد مقر تحرير جريدة “البوابة” </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid029s5UXDpTqgiGHVhGqw6Kv1hvcjBEEkWGX5a7UGadsu5ouSrSTWMsFLt7oxkBZHoWl&amp;id=61583434653682"><span>اعتصامًا مفتوحًا </span></a><span>نفذه صحفيون احتجاجًا على عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور المنصوص عليه في قانون العمل الجديد. ويأتي هذا الاعتصام بعد شهر واحد فقط من تحرك مماثل لصحفيي </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02yYw3zkbZtb2bg3o36CDpJqHUuSQ3Gu1srzjqHmJrB4Rbt6HGYBXu2HuAqzDvpLiNl"><span>جريدة “الوفد”</span></a><span>، في مؤشر على تصاعد أزمة الأجور داخل المؤسسات الصحفية.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02DEEfbPXiqVynsE2iZbT7u5AMG1ZQraNaJWFS3YJhfvkKvD4Xiy6zSTX87kKRFEr4l&amp;id=61583434653682"><span>يطالب</span></a><span> المعتصمون، الذين لا تتجاوز أجور كثير منهم 2000 جنيه شهريًا، بحقهم القانوني في تطبيق الحد الأدنى للأجور، بينما ترفض إدارة الجريدة المقترحات المقدمة من مجلس نقابة الصحفيين، مبررة موقفها بعدم توافر الموارد المالية اللازمة للوفاء بالالتزامات القانونية.</span></p>
<p><span>يقول محمود البتاكوشي أحد الصحفيين المعتصمين لـ”زاوية ثالثة”،  إنالمفاوضات التي بدأت منذ أسابيع متعثرة حتى الآن، وآخر ما أُبلغوا به، وفقًا لتصريحات نقيب الصحفيين خالد البلشي، هو تأجيل انعقاد الجمعية العمومية التي كانت مقررة للنظر في استقالة الكاتب الصحفي عبد الرحيم علي رئيس مجلس الإدارة  وتصفية المؤسسة لمدة أسبوعين، مع دخول “أطراف جديدة” على خط الأزمة، دون الإفصاح عن هويتها بشكل واضح. ويضيف: “قيل لنا إنها جهات حكومية، وربما تكون وزارة العمل من بينها، لكن لم يتم تحديد أي جهة بشكل رسمي”.</span></p>
<p><span>وبشأن المطالب العاجلة، يشير إلى أنه لم يتم الإعلان عن جدول زمني واضح لحل الأزمة أو لتطبيق الحد الأدنى للأجور، موضحًا أن إدارة المؤسسة قررت معاقبة الصحفيين بمنع صرف رواتب شهر نوفمبر، التي لا تتجاوز قيمتها نحو 2000 جنيه حتى الآن، بالإضافة إلى قطع الإنترنت عن المعتصمين ومحاولات تطفش لهم من مقر الاعتصام.</span></p>
<p><span>وحول خلفيات الأزمة، يوضح البتاكوشي أن محاولات التفاوض بدأت قبل الاعتصام بفترات طويلة، حيث قدّم الصحفيون عدة مذكرات إلى رئيس مجلس الإدارة، تلقّوا خلالها وعودًا متكررة بحل الأزمة، إلا أن هذه الوعود، بحسب قوله، لم تُترجم إلى إجراءات فعلية. مضيفًا أن “اجتماعًا عُقد في مايو الماضي، أبلغت خلاله الإدارة الصحفيين بشكل صريح بعدم توافر أموال، قبل أن تُغلق أبواب التفاوض تمامًا”.</span></p>
<p><span>ويشير البتاكوشي إلى أن الإدارة طرحت لاحقًا عدة “حلول” وصفها بـ “الالتفافية”، من بينها إتاحة خيار التسوية للصحفيين بأجورهم الحالية من تاريخ التعيين، أو تقليص أيام الحضور إلى يومين أسبوعيًا، فضلًا عن طرح خيار “التصفية” كأحد الحلول المطروحة على الطاولة. لكن البتاكوشي يرى أن هذه ليست حلولًا لأزمة أجور، بل محاولات لتفريغ المؤسسة.  في المقابل يرفض المعتصمين التنازل عن مطالبهم ويأتي في مقدمتها تطبيق الأدنى للأجور- بحسب البتاكوشي.</span></p>
<blockquote><p>تجدر الإشارة  إلى أن قانون العمل الجديد يحظر على صاحب العمل التقدم بطلب الإغلاق الكلي أو الجزئي للمنشأة، أو تقليص حجم نشاطها، طوال مراحل تسوية منازعات العمل الجماعية، كما يمنعه من اتخاذ هذا الإجراء بسبب الإضراب عن العمل أو أثناء ممارسته.</p>
<p>من جهتها، حرّرت <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02HeLLGePDrzc1eXUPAWdAFtdh267HK4fdsGQon1D77M78tJw6X4LCtZAXqzJ76zpTl&amp;id=61583434653682">وزارة العمل</a> ثلاثة محاضر ضد جريدة “البوابة نيوز” لمخالفتها أحكام الحد الأدنى للأجور، وذلك في إطار متابعة تنفيذ قانون العمل الجديد رقم (14) لسنة 2025. وجاءت <a href="https://www.facebook.com/100064535599158/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA/1275045421323299/">حملة التفتيش</a> استجابة لما تردّد بشأن احتجاج عدد من العاملين بالجريدة، على خلفية عدم الالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور. وراجع مفتشي مديرية العمل الوضع القانوني داخل المؤسسة، للتحقق من مدى التزامها بالضوابط المنظمة لعلاقات العمل، وفقًا لأحكام القانون.</p></blockquote>
<p><span>وقبل شهر ونصف من </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9/"><span>اعتصام</span></a><span> صحفيي “البوابة”، نفّذ صحفيو جريدة “الوفد” اعتصامًا استمر نحو خمسة أيام، قبل أن يتدخل مجلس نقابة الصحفيين برئاسة النقيب خالد البلشي للتفاوض مع إدارة الجريدة، و</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02yYw3zkbZtb2bg3o36CDpJqHUuSQ3Gu1srzjqHmJrB4Rbt6HGYBXu2HuAqzDvpLiNl"><span>التوصل </span></a><span>إلى اتفاق يضمن تطبيق الحد الأدنى للأجور داخل المؤسسة.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تصاعد الاحتجاجات العمالية</b></h1>
<p><span>وشهد شهر نوفمبر الماضي نحو ثلاثين احتجاجًا عماليًا في مواقع متفرقة لعمال شركة مياه الشرب، وقرر العمال تعليق تحركاتهم الاحتجاجية مؤقتًا لإتاحة الفرصة أمام الإدارة للاستجابة لمطالبهم. غير أن هذه التحركات </span><a href="https://www.egyptwindow.net/article/4894318/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%B4%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81-%D9%88%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B8%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9"><span>عادت </span></a><span>إلى الواجهة مجددًا في 11 ديسمبر الجاري، في ظل استمرار تجاهل </span><a href="https://www.ctuws.com/content/%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>المطالب، </span></a><span>وعلى رأسها زيادة الحوافز، وتثبيت العمالة المؤقتة، والتدرج في تطبيق الحد الأدنى للأجور. وجاءت هذه الاحتجاجات في عدد من المحافظات، من بينها القاهرة والشرقية والإسكندرية والجيزة والمنيا.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، شهدت خمسة مصانع للسكر في مصر، هي مصانع إدفو، ودشنا، وأرمنت، وكوم أمبو، والحوامدية، احتجاجات عمالية متفرقة خلال الأشهر الأخيرة، على خلفية مطالب مماثلة تتعلق بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحسين الأوضاع المعيشية للعاملين.</span></p>
<p><span>وتعود جذور الأزمة إلى أواخر أغسطس الماضي، عندما </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%86%D9%82%D9%84-6-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9/"><span>أعلن </span></a><span>عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بمحافظة أسوان إضرابًا عن العمل، مطالبين بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2017، وتطبيق الحد الأدنى للأجور، إلى جانب صرف منح غلاء المعيشة التي سبق أن أقرتها الدولة. واستمر الإضراب لأكثر من ثلاثة أسابيع، قبل أن يتراجع تدريجيًا في منتصف سبتمبر، عقب </span><a href="https://www.egyptke.com/49755"><span>لقاءات </span></a><span>مباشرة جمعت ممثلي العمال بوفد من مجلس النقابة العامة للصناعات الغذائية ومسؤولين محليين، أسفرت عن وعود بتنفيذ جزء من المطالب، مع إرجاء البقية للدراسة خلال الأشهر اللاحقة.</span></p>
<p><span>من جانبها، </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%86%D9%82%D9%84-6-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9/"><span>أفادت </span></a><span>لجنة العدالة بأن إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية أقدمت على نقل ستة عمال من مصنعي إدفو وكوم أمبو إلى مصنع الشركة بالحوامدية، وهي خطوة اعتبرها العمال إجراءً تأديبيًا على خلفية مشاركتهم في الاحتجاجات.</span></p>
<p><span>وخلال هذه التحركات، تمسك العمال بمطالبهم المتعلقة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وضم العلاوات المُجنَّبة منذ عام 2016، ووقف خصم اشتراك التأمين الصحي الذي يبلغ نحو ألف جنيه شهريًا، في وقت لم يحصلوا فيه على أي من العلاوات الثلاث التي سبق أن أقرّها رئيس الجمهورية للعمال.</span></p>
<p><span>وفي محاولة لاحتواء الموقف، أصدرت إدارة الشركة منشورًا بتاريخ 2 سبتمبر يقضي بصرف 500 جنيه لكل عامل ضمن حافز الشهر، غير أن صافي المبلغ بعد خصم الضريبة لم يتجاوز 320 جنيهًا، بينما ظلت بقية المطالب دون تنفيذ، رغم عودة العمل إلى وضعه الطبيعي.</span></p>
<blockquote><p>نهاية أكتوبر الماضي، رصدت <a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84/">لجنة العدالة</a> قيام جهاز الأمن الوطني التابع لوزارة الداخلية بمحافظة أسوان باستدعاء عشرة من عمال مصنع سكر إدفو، أحد مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية. بهدف تحذير العمال بشأن عواقب التفكير في الإضراب عن العمل أو خوض أي شكل من أشكال الاحتجاجات خلال الفترة المقبلة، مع التهديد باتخاذ عقوبات في حال حدوث ذلك.</p></blockquote>
<p><span>وبالتزامن، احتج </span><a href="https://old.egyptwindow.net/article/4892455/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA--%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84"><span>مئات العمال </span></a><span>في سلسلة متاجر “عرفة ماركت” بمحافظة الفيوم، مطالبين بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بعد أن أكدوا أن مرتباتهم لا تتجاوز 2500 إلى 3000 جنيه شهريًا، رغم ساعات العمل الطويلة التي تصل إلى 12 ساعة يوميًا.</span></p>
<p><span>وتقدم العمال </span><a href="https://old.egyptwindow.net/article/4892455/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA--%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84"><span>بشكاوى رسمية</span></a><span> إلى وزارة العمل ضد إدارة الشركة، لكن لم يتم اتخاذ أي إجراءات رقابية، مؤكدين أن عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور وغياب الرقابة أدى إلى ارتفاع معدلات الاستقالات الشهرية بين العمال. كذلك، نظم عدد كبير من عمال</span><a href="https://www.tahiamasr.com/992064"><span> أفرع النادي الأهلي</span></a><span> الأربعة وقفة احتجاجية، اعتراضًا على عدم تنفيذ الوعود التي قطعها مجلس الإدارة بشأن تطبيق الحد الأدنى للأجور وزيادة المرتبات.</span></p>
<p><span>وفي نهاية نوفمبر، نظم </span><a href="https://revsoc.me/workers-farmers/50828/"><span>عمال </span></a><span>شركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء في محطات السد العالي، وأسوان 1، وأسوان 2، في محافظة أسوان وقفة احتجاجية للاحتجاج على ظروف العمل غير اللائقة وعدم الالتزام بالحقوق الأساسية التي يكفلها القانون، وأبرزها تطبيق الحد الأدنى للأجور.</span></p>
<p><span>وشهدت الاحتجاجات تطورًا إلى اعتصام بمبيت العمال في مواقع العمل، قبل أن ينهي العمال اعتصامهم بعد تلقي وعود من رئيس مجلس الإدارة بتنفيذ مطالبهم خلال الشهرين المقبلين.</span></p>
<p><span>كذلك </span><a href="https://daaarb.com/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%81%D9%83%D9%88/"><span>نظم </span></a><span>400 عامل بشركة “مفكو حلوان” للأثاث احتجاجًا ضد إدارة الشركة، متهمين إياها بالامتناع عن تنفيذ القرار الإلزامي بتطبيق الحد الأدنى للأجور. ورصدت</span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%85%D9%8A/"><span> لجنة العدالة</span></a><span> تقاضي العمال  أجوراً تتراوح بين 3300 و4000 جنيه شهريًا، رغم أن بعضهم أمضى أكثر من 35 عامًا في الخدمة. وتقدّم العمال بشكوى إلى مكتب العمل بحلوان، الذي أحالها إلى المحكمة وحدد أول جلسة بعد 66 يومًا، وهو ما اعتبره العمال تأجيلاً غير مبرر. فيما اتخذت الإدارة إجراءات انتقامية بحق بعض العمال، شملت إحالة أحدهم للتحقيق وإيقاف آخر عن العمل لأربع أيام وخصم ثلاثة أيام من أجره، بينما استمرت عمليات الإنتاج بشكل طبيعي، متجاهلة مطالب العمال.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/workers-4/"><b> كيف كشفت وفاة ابنة عاملة في مصنع “لينين” عن نظام عمل لا يرحم؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الأدنى للأجور ومأزق التطبيق </b></h1>
<p><span>في الوقت الذي تشهد فيه عدد من أماكن العمل موجة احتجاجات لتطبيق الحد الأدنى للأجور، نشرت الصفحة الرسمية لوزارة العمل </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02Wo9AVQU3zUzCqe3fam171ASS3mwg83btuubwjis4PDwni1c2LZcWWGT2YaiBFW9Ll&amp;id=100064535599158"><span>بيانًا </span></a><span>حول بدء حملة تفتيشية قادها وزير العمل محمد جبران في المنطقة الصناعية بالعاشر من رمضان، لمتابعة التزام المنشآت بالقانون، بما في ذلك تطبيق الحد الأدنى للأجور.</span></p>
<p><span> و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid08q84qBNMbj14emTKNiFAStsXHqvFxpqQ7Nt5j9nPsHUoFSW6o34EUc7q7bB3ttVSl&amp;id=100064535599158"><span>منحت</span></a><span> الوزارة 949 منشأة مهلة لتطبيق القانون وتوفيق الأوضاع قبل توقيع أي عقوبات. و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid08q84qBNMbj14emTKNiFAStsXHqvFxpqQ7Nt5j9nPsHUoFSW6o34EUc7q7bB3ttVSl&amp;id=100064535599158"><span>بحسب</span></a><span> سيد شرقاوي، مدير عام إدارة التفتيش بوزارة العمل، فإن الوزارة تمنح مهلة لتصحيح الأوضاع، لكن في حال استمرار المخالفة يتم تحرير محاضر تُحال إلى النيابة، حيث تتضاعف العقوبات في حالة التكرار، وقد تصل الغرامة إلى ما بين 20 و100 ألف جنيه، بحسب عدد العمال المتضررين.</span></p>
<p><span>في المقابل، يرى الباحث العمالي حسن البربري، أن الاحتجاجات العمالية الأخيرة، بما فيها تلك المتعلقة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ترتبط بثلاثة عوامل رئيسية؛ أولًا، إصدار قرار الحد الأدنى للأجور بقيمة 7000 جنيه في فبراير الماضي واعتماده كمرحلة انتقالية من قانون العمل رقم 12 لسنة 2003 إلى قانون رقم 14 لسنة 2025، دون أن تقوم وزارة العمل بأي إجراءات تفتيشية لضمان التنفيذ منذ ذلك التاريخ، ما أدى إلى توسع الاحتجاجات بشكل كبير كان من الممكن تفاديه لو بدأ التطبيق الفعلي منذ مارس الماضي.</span></p>
<p><span>يضيف بربري في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أنه بجانب ارتفاع أسعار السلع الأساسية بين عامي 2024 و2025، بنسبة تراوحت بين 10 و13.5%، وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، ما زاد الضغوط الاقتصادية على العمال الذين تتراوح أجورهم بين 3500 و5500 جنيه، بعيدًا عن الحد الأدنى القانوني، ما أسهم في تصاعد الاحتجاجات. فضلًا عن وجود نظامي أجور متوازيين في بعض الشركات التابعة للدولة، مثل الكهرباء والغاز والمياه، أحدهما مرتبط بالخدمة المدنية والآخر بقانون العمل، ما أدى إلى تمييز واضح بين العمال في نفس المرفق، مطالبين بتطبيق نظام أجور موحد يضمن المساواة وعدم التمييز، مع تثبيت العلاوات وتطبيق الحد الأدنى للأجور على الجميع.</span></p>
<p><span>ويشير الباحث العمالي إلى أن فشل وزارة العمل يتمثل في غياب لائحة تنفيذية للقانون الجديد حتى الآن، ما أضعف قدرتها على فرض الالتزام على أصحاب المؤسسات. ويضيف أن الاعتماد على القرارات الوزارية بدلاً من لائحة واضحة جعل التطبيق متوقفًا على تقديرات الوزير، وهو ما أدى إلى بطء شديد في إصدار القرارات وتنفيذها.</span></p>
<p><span>ويؤكد بربري أن وزارة العمل لم تتخذ إجراءات حقيقية لحل المنازعات الجماعية وفق القانون الجديد، بما في ذلك التوفيق والوساطة والتحكيم، منذ تطبيق القانون في سبتمبر الماضي وحتى الوقت الراهن. مشيرًا إلى أن فشل الوزارة وفشل القانون الجديد في التطبيق العملي كان أحد الأسباب الرئيسية وراء استمرار الاحتجاجات العمالية وتوسعها، مشيرًا إلى الحاجة الملحة لإصدار لائحة تنفيذية فعالة تضمن حقوق العمال وتتضمن آليات لتطبيق الحد الأدنى للأجور بشكل حقيقي وموحد.</span></p>
<p><span>ويطبق  </span><a href="https://manshurat.org/node/13128"><span>قانون الخدمة المدنية</span></a><span> رقم 81 لسنة 2016،  على العاملين في الوزارات والمصالح الحكومية ووحدات الإدارة المحلية، والهيئات العامة التي تُطبق عليها أحكام القانون، والأجهزة ذات الموازنات الخاصة بها، باستثناء بعض الجهات ذات الكوادر الخاصة كالمعلمين، والجامعات، والجهات السياسية أو القضائية، والقوات المسلحة والشرطة، حيث تخضع هذه الفئات لقوانين ولوائح خاصة بها.</span></p>
<p><span>في السياق</span><a href="https://www.ctuws.com/content/%D9%86%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9"><span> أشاد</span></a><span> كل من دار الخدمات النقابية والعمالية ولجنة الدفاع عن الحريات النقابية وحقوق العمل بأعمال التفتيش التي باشرتها وزارة العمل على منشآت القطاع الخاص للالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر قانوناً، مؤكدتين على ضرورة استمرار هذه الأعمال والتحلي بالجدية والشفافية اللازمتين.</span></p>
<p><span>وأوضحت الهيئتان، في</span><a href="https://www.ctuws.com/content/%D9%86%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9"><span> بيان</span></a><span> مشترك، أن عام 2025 شهد تقدماً محدوداً في تطبيق الحد الأدنى للأجور وفقاً لنص المادة 104 في قانون العمل رقم 14 لسنة 2025، ، فيما أوضحت المادة (105) وجوب قيام أجهزة التفتيش بالمتابعة الدورية للتأكد من التطبيق. وطالب الهيئتان باستمرارية ودورية لجان التفتيش وعدم انتظار وقوع احتجاجات عمالية أو تقديم شكاوى، مع ضمان حماية العمال الذين يتقدمون بشكاوى وسرية بياناتهم عند الطلب.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هل هناك قصور بالقانون؟</b></h1>
<p><span>من جهته، يرى كمال عباس، – المنسق العام لدار الخدمات النقابية والعمالية-، أن قانون العمل الجديد لم يفشل فيما يخص الحد الأدنى للأجور، مشيرًا إلى أن نصوص القانون واضحة ولا تتضمن أي استثناءات، إلا أن المشكلة تكمن في التنفيذ على أرض الواقع.</span></p>
<p><span>ويوضح عباس، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن أصحاب الأعمال غالبًا ما يركزون على الربح فقط، متجاهلين حقوق العمال الأساسية، بما فيها الأجور، وسلامة بيئة العمل، والرعاية الصحية، ووسائل النقل الآمنة. ويشير إلى أن الحد الأدنى للأجور المعلن غالبًا لا ينعكس فعليًا في رواتب العمال، حيث يتقاضى كثيرون مبالغ أقل من 4000 جنيه، رغم سنوات خدمتهم الطويلة، مؤكدًا أن الإجراءات التفتيشية الحالية تمثل أكثر «بروباجاندا» إعلامية منها عملية منتظمة لتطبيق القانون.</span></p>
<p><span>ويشير عباس إلى أن مفتشي العمل لديهم حق الضبطية القضائية لتسجيل المخالفات وتغريم أصحاب الأعمال وفقًا للقانون، إلا أن العملية لا تتم بشكل يومي ومنتظم، خاصة في غياب النقابات المستقلة الفاعلة في القطاع الخاص، ما يحد من قدرة العمال على المطالبة بحقوقهم.</span></p>
<p><span>وتطرق المنسق العام أيضًا إلى حادثة شركة “ماي</span><a href="https://revsoc.me/workers-farmers/50423/"><span> لينين</span></a><span> جروب”، التي شهدت وفاة رضيعة بسبب إغلاق حضانة داخل الشركة، مؤكدًا أن هذه الواقعة كشفت عن الممارسات غير القانونية للشركة في احتساب الأجور وحقوق العمال، رغم وجود نقابة مستقلة.</span></p>
<p><span>ويؤكد المنسق العام لدار الخدمات أن الحل يتطلب تعزيز دور النقابات المستقلة، وضمان متابعة دورية من وزارة العمل، والتأكد من تطبيق الحد الأدنى للأجور بشكل حقيقي وشفاف، دون الاكتفاء بحملات تفتيش ظاهرية أو زيارات وزير العمل للمنشآت الكبرى.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، يرى ياسر سعد، المحامي العمالي، أن أزمة تطبيق الأدنى للأجور في مصر تكمن  في ضعف العقوبات المقررة وعدم قدرتها على إجبار أصحاب الأعمال على الالتزام، سواء في القانون القديم أو في القانون الجديد المطبق حاليًا.</span></p>
<p><span>يضيف سعد في حديثه لــ” زاوية ثالثة”، أن معظم المنشآت تتجاهل تطبيق الحد الأدنى للأجور، وعندما يلجأ العمال لتسجيل محاضر أو رفع قضايا، غالبًا ما يتعرضون لـ “إجراءات تعسفية”، بما في ذلك الفصل التعسفي، ما يدفعهم إلى الصمت خوفًا على مصدر رزقهم. ويشير إلى أن الغرامات المنصوص عليها في قانون العمل غير كافية، وهو ما دفع منظمات دولية، مثل منظمة العمل الدولية، للتوصية بفرض عقوبات اقتصادية أشد، تشمل سحب الترخيص أو حذف المنشأة من السجل التجاري في حال عدم الامتثال للقانون.</span></p>
<p><span>ويؤكد سعد أن المحاضر الرسمية التي تُحرر من مفتشي العمل تعتبر أدلة مهمة للعمال عند رفع القضايا، لكنها لا تضمن استقرارهم الوظيفي أو حماية دخلهم، ما يتركهم في حالة تهديد دائم عند المطالبة بحقوقهم.</span></p>
<p><span>وعن دور وزارة العمل، يشدد المحامي على أن آليات التسوية المتاحة لا تجبر أصحاب العمل على قبول مطالب العمال، إلا في حالة المفاوضة الجماعية، التي يمكن أن ينتج عنها عقد ثلاثي الأطراف بين العمال وأصحاب العمل ووزارة العمل، يُطبق لمدة ثلاث سنوات ويضمن الحقوق والالتزامات المتفق عليها.</span></p>
<p><span>وتؤكد الأحداث الأخيرة، من احتجاجات الصحفيين إلى تحركات عمال شركات السكر والمياه، على الحاجة الملحة لتفعيل آليات إنفاذ القانون بشكل حقيقي، وتعزيز دور النقابات المستقلة، وضمان متابعة مستمرة من وزارة العمل، بما يضمن تحقيق الحد الأدنى للأجور كحق قانوني، بدلًا من أن يبقى مجرد نصوص مكتوبة على الورق.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 13:13:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766838743015479</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29366</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fc4e901-2986-4660-8352-b5addb7acc42.jpg.webp?itok=JodLjgY2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fc4e901-2986-4660-8352-b5addb7acc42.jpg.webp?itok=JodLjgY2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إسرائيل، أمس الجمعة، اعترافها رسميًا بـصوماليلاند "دولةً مستقلة ذات سيادة"، في خطوة قوبلت برفض صومالي قاطع وتنديد إقليمي ودولي واسع، وسط تحذيرات من تداعياتها على الاستقرار في القرن الإفريقي وأمن الملاحة في باب المندب وقناة السويس.</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraeliPM/status/2004550707530076582">وقّع</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير خارجيته جدعون ساعر ورئيس صوماليلاند عبد الرحمن محمد عبد الله إعلانًا مشتركًا للاعتراف المتبادل. وقال نتنياهو إنه يمهّد لتوسيع فوري للعلاقات الثنائية في مجالات الزراعة والصحة والتكنولوجيا والاقتصاد، موجهًا دعوة رسمية لرئيس الإقليم لزيارة إسرائيل.</p>

<p>في المقابل، دانت وزارة الخارجية الصومالية الخطوة الإسرائيلية واعتبرتها هجومًا متعمدًا على سيادة الصومال، محذّرة من أن هذه المواقف غير المشروعة تقوّض السلام والاستقرار الإقليميين، وتفاقم التوترات السياسية والأمنية في منطقة شديدة الهشاشة.</p>

<h2>ما المخاوف؟</h2>

<p>صوماليلاند هو إقليم أعلن انفصاله من طرف واحد عن الصومال عام 1991، وتتعامل معه جميع الدول باعتباره جزءًا من الصومال، قبل أن تصبح<strong> </strong>إسرائيل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">أول دولة </a>تعترف به رسميًا.</p>

<p>ويعيد الاعتراف الإسرائيلي بالإقليم الانفصالي تسليط الضوء على <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5223497-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D9%80%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأبعاد الأمنية</a> والاستراتيجية للخطوة، لا سيما في ظل الموقع الجغرافي لصوماليلاند على خليج عدن، قرب مضيق باب المندب، سيزيد التوتر ويهدد الأمن والملاحة في البحر الأحمر ويؤثر على حركة التجارة عبر قناة السويس.</p>

<p>ويرى مراقبون أن وصول إسرائيل إلى هذه المنطقة سواء سياسيًا أو بقواعد عسكرية يمثل تطويقًا للحوثيين في اليمن ويقيّد أي إمدادات تأتي إليهم، في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e639351-d381-4230-a465-3563ae905a40" href="https://almanassa.com/news/27146" title="غارات إسرائيلية على ميناء الحديدة اليمني.. ومتحدث الحوثيين: أجبرنا طائراتها على الابتعاد">الحرب الدائرة</a> بينهما منذ العام قبل الماضي على أثر عدوان جيش الاحتلال على غزة.</p>

<h2>ترامب يعارض</h2>

<p>وفي أول تعليق أمريكي، أعلن الرئيس دونالد ترامب رفضه الاعتراف باستقلال صوماليلاند، مؤكدًا في لقاء صحفي مع "نيويورك بوست" أنه لا يعتزم السير على خطى إسرائيل، قبل أن يضيف "كل شيء قيد الدراسة"، في موقف عكس تحفظًا واضحًا تجاه الخطوة الإسرائيلية، دون إغلاق الباب نهائيًا أمام مناقشتها.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1842692-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84">قال</a> ترامب "لا" عندما سُئل عن الاعتراف بصوماليلاند، متسائلًا "هل يعرف أحد ما هي صوماليلاند، حقًا؟"، مردفًا "سندرس الأمر. أنا أدرس الكثير من الأمور، ودائمًا ما أتخذ قرارات صائبة، وتثبت صحتها".</p>

<h2>تنديد دولي </h2>

<p>وعلى الصعيد الإقليمي، ندد وزراء خارجية مصر والصومال وتركيا وجيبوتي بالاعتراف الإسرائيلي، مؤكدين في اتصالات هاتفية بينهم رفضهم التام لأي إجراءات أحادية تمس وحدة وسيادة الأراضي الصومالية.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0qtTRHMEoy5k5UsAFrLQ7zdVbt1tVX5EpSgU9kvYwnAJhEd87JkRGJJC3VWxGDjFnl">بيان</a> لوزارة الخارجية المصرية، تلقى الوزير بدر عبد العاطي اتصالات من نظرائه الصومالي عبد السلام عبدي علي، وتركيا هاكان فيدان، وجيبوتي عبد القادر حسين عمر، تناولت التطورات الخطيرة في منطقة القرن الأفريقي.</p>

<p>ووفق البيان، شدد الوزراء على دعم مؤسسات الدولة الصومالية الشرعية ورفض أي محاولات لفرض كيانات موازية تتعارض مع وحدة الدولة، محذرين من سابقة خطيرة تهدد السلم والأمن الدوليين وتنتهك المبادئ المستقرة للقانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة.</p>

<p>كما أعلنت السعودية دعمها الكامل لسيادة الصومال ووحدة أراضيه، ورفضها الاعتراف الإسرائيلي، بينما دانت جامعة الدول العربية الخطوة ووصفتها بـ"الانتهاك الصريح للقانون الدولي"، معتبرة إياها اعتداءً على سيادة دولة عربية وإفريقية.</p>

<p>وأعرب مجلس التعاون الخليجي عن رفضه للخطوة، واعتبرها تجاوزًا خطيرًا لمبادئ القانون الدولي، فيما أكد رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي التزامه الصارم بوحدة وسيادة الصومال، ورفض أي اعتراف بـ"أرض الصومال".</p>

<h2>تهديدات على مصر</h2>

<p>ويأتي الاعتراف الإسرائيلي في وقت تشهد فيه منطقة القرن الإفريقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c81c2b5d-2df3-4fa6-8950-22de50bab12d" href="https://almanassa.com/news/19575" title="مصر تحذر مواطنيها من السفر إلى صوماليلاند ">توترات متصاعدة</a>، ما يفتح الباب أمام أزمة دبلوماسية مرشحة للتفاقم، في ظل إجماع عربي وإفريقي على رفض الخطوة، مقابل تمسك إسرائيلي بها، وترقب لموقف دولي أوسع قد يحدد مسار هذه الأزمة وتداعياتها على أمن البحر الأحمر والملاحة الدولية.</p>

<p>كما تأتي الخطوة في وقت تشهد العلاقات بين مصر وإثيوبيا توترًا على خلفية إنشاء وتشغيل أديس أبابا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">سد النهضة</a> دون تشاور أو تنسيق مع دولتي المصب في مصر والسودان.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2024 وقعت إثيوبيا مذكرة تفاهم مع الإقليم تقضي باستغلال أديس أبابا ميناء بربرة على البحر الأحمر، مقابل الاعتراف باستقلال صوماليلاند، ما دفع مقديشو إلى سحب سفيرها من إثيوبيا، لتبدأ أزمة لا تزال تتصاعد.</p>

<p>وأكد الرئيس عبد الفتاح السيسي دعمه للصومال، وقال خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zfcpSNEqTLY">مؤتمر صحفي</a> مع الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، في يناير 2024، "مش هنسمح لحد يهدد الصومال، وما حدش يجرب مصر".</p>

<p>وأرسلت مصر في 27 أغسطس/آب من العام نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42174a55-a35a-4b30-8513-8bb5a871096c" href="https://almanassa.com/news/19165" title="محملتين بالأسلحة والذخيرة.. طائرتان عسكريتان مصريتان تصلان إلى الصومال">طائرتين</a> محملتين بالأسلحة والذخائر إلى الصومال، وذلك عقب توقيع بروتوكول تعاون عسكري مشترك بين القاهرة ومقديشو منتصف الشهر ذاته، والاتفاق على إطلاق خط طيران مباشر بين العاصمتين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 13:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766833338759146</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دفن جثامين صحفية و35 فردًا من عائلتها بعد عامين من مقتلهم | فلسطيني يقتل إسرائيليين شمال أراضي الـ48</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/26/news/u/%D8%AF%D9%81%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%8835-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G9GGaxSWUAAFHsbc-150x150.jpg" alt="دفن جثامين صحفية و35 فردًا من عائلتها بعد عامين من مقتلهم | فلسطيني يقتل إسرائيليين شمال أراضي الـ48" title="دفن جثامين صحفية و35 فردًا من عائلتها بعد عامين من مقتلهم | فلسطيني يقتل إسرائيليين شمال أراضي الـ48" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يواصل جيش الاحتلال قصف قطاع غزة، خصوصًا المناطق الشرقية الواقعة تحت سيطرته، فيما يواصل الأهالي بحثهم عن رفات أبنائهم تحت الأنقاض، حيث استطاع الدفاع المدني، رغم إمكانياته المتداعية، انتشال جثامين صحفية و35 فردًا من عائلتها، من منطقة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أودت عملية طعن ودهس في ثلاث مناطق متفرقة في بيسان، شمالي أراضي الـ48، اليوم، بحياة إسرائيليين، وإصابة ستة، فيما ادعى جيش الاحتلال أن المنفذ من بلدة قباطية بمحافظة جنين، شمالي الضفة، استطاع أن يقيم بشكلٍ غير شرعي داخل الخط الأخضر لعدة أيام قبل تنفيذه الهجوم، مؤكدًا أنه يستعد لاقتحام بلدة المنفذ، الذي أصيب في العملية ونُقل إلى المستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شن طيران الاحتلال سلسلة غارات على جنوب لبنان، اليوم، بزعم استهداف مجمع عسكري تستخدمه قوة رضوان، التابعة لحزب الله، بالإضافة إلى مستودعات أسلحة وبنى تحتية للحزب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يواصل قصف غزة.. وأهالي خان يونس يشيعون صحفية و35 فردًا من عائلتها بعد عامين من استهدافهم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138430"><span>شنت</span></a><span> قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات على المناطق الشرقية والجنوبية لمدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، كما أطلقت المروحيات والآليات العسكرية نيرانها بشكل مكثف على المناطق الشرقية والجنوبية للمدينة، بالتزامن مع إطلاق الزوارق الحربية نيرانها على بحر مدينة خان يونس، إضافة إلى إطلاق المروحيات الإسرائيلية النار المكثف على أحياء مدينة رفح جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة، شمالي القطاع، نسف الجيش عدة منازل في المناطق الشرقية من المدينة، كما استهدفت غارة المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع القصف الإسرائيلي، يستمر أهالي غزة في تشييع أبنائهم، حيث </span><a href="https://www.facebook.com/reel/2117359395468380"><span>شُيع</span></a><span> جثمان الصحفية، هبة العبادلة، و35 فردًا من عائلتها، اليوم، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/PALESTINIANJOURNALISTSSYNDICATE/posts/pfbid02myxESZNyG47UQmeqUPTNEfMk91iedDU1jU86HhfREubG3jaiB4SSdkWvDxbT94Msl"><span>تمكن</span></a><span> الدفاع المدني  من انتشال جثامينهم من أسفل أنقاض منزلهم في خان يونس، أمس، وذلك بعد مضي نحو عامين من مقتلهم في غارة إسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد الوضع الصحي، </span><a href="https://facebook.com/reel/1784662838919076/?locale=ar_AR"><span>انقطعت</span></a><span> الكهرباء عن مستشفى العودة في مخيم النصيرات، جنوب قطاع غزة، مساء أمس، باستثناء الخدمات التي تعتمد على بطاريات احتياطية محدودة، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1508857037074336/?locale=ar_AR"><span>نفد</span></a><span> الوقود اللازم لتشغيل مولدات الكهرباء، جراء عرقلة جيش الاحتلال إدخال الكميات المنصوص عليها في اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعاني القطاع الصحي من أزمة وسط اجتياح موجة جديدة من التهاب الكبد الوبائي (A) صفوف النازحين في غزة، في ظل أوضاع إنسانية وصحية كارثية ونقص حاد في الإمكانات الطبية، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/2686245531752118/?locale=ar_AR"><span>أوضح</span></a><span> رئيس قسم الاستقبال والطوارئ في مستشفى العودة بالنصيرات، رامي الشياح، أمس.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل إسرائيليين وإصابة 6 في عملية داخل الخط الأخضر.. و«الزراعة الفلسطينية»: الاحتلال اقتلع 8 آلاف شجرة زيتون</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-6-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%86-138445"><span>قُتل</span></a><span> إسرائيليان، أحدهما طعنًا والآخر دهسًا، اليوم، فيما أصيب ستة خلال عملية وقعت في ثلاث مواقع بمنطقة بيسان، شمال أراضي الـ48، بحسب «وفا»، فيما قال جيش الاحتلال إن تحقيقاته الأولية </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2004525628360376815"><span>تشير</span></a><span> إلى أن العملية نفذها «مقيم غير شرعي» تواجد داخل الخط الأخضر قبل عدة أيام، ويرجح أنه من مدينة قباطية في محافظة جنين، شمالي الضفة، مؤكدًا أنه يستعد لاقتحام قباطية، رغم ادعاء الشرطة الإسرائيلية إصابة منفذ العملية، ونقله إلى المستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/itamarbengvir/status/2004548183884435941"><span>دعا</span></a><span> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، اليوم، «مواطني إسرائيل إلى التسلح»، مكررًا دعوته إلى إقرار قانون سبق أن قدمه إلى الكنيست، يجيز إعدام الأسرى الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، </span><a href="https://www.arab48.com/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/2025/12/26/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%AF%D9%87%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%B1"><span>أفرجت</span></a><span> شرطة الاحتلال، اليوم، عن مستوطن يخدم في الجيش دهس فلسطينيًا متعمدًا، أمس، في أثناء تأديته الصلاة بقرية دير جرير، شمال شرق رام الله، كما اعتدى المستوطن على سائق سيارة أجرة حاول توثيق الاعتداء، فيما أصيب شاب بجروح طفيفة إثر إطلاق المستوطن وآخرين النار تجاه الشبان في القرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/settler-reservist-rams-atv-into-praying-palestinian-in-west-bank-idf-launches-probe/"><span>اكتفت</span></a><span> الشرطة بتحديد إقامة المستوطن في منزله لمدة خمسة أيام، مدعية أن التحقيق معه لا يزال مستمرًا بالتنسيق مع الجيش، فيما زعم الجيش مصادرة سلاح الجندي، و«إنهاء خدمته بسبب خطورة الأحداث».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-138444"><span>أصيب</span></a><span> عدد من الفلسطينيين بالاختناق بالغاز، اليوم، خلال تصديهم لهجوم قوات الاحتلال على بلدة بيتا، جنوب نابلس، وهي البلدة التي شهدت اعتداءات متكررة منذ </span><a href="https://poica.org/2021/05/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-2/"><span>إقامة</span></a><span> البؤرة الاستعمارية «أفيتار» عنوة على أراضي الفلسطينيين في قمة جبل صبيح، قبل أربع سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قوات الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/25/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-138421"><span>أصابت</span></a><span> طفلًا، أمس، خلال اقتحام بلدتي الجيب وبير نبالا، ما أدى إلى اندلاع مواجهات مع الأهالي، أسفرت عن إصابة فلسطينيين بالرصاص، واعتقال أحدهما، دون الإعلان عن هويته، كما داهمت القوات مركزًا صحيًا في بير نبالا، بالإضافة إلى تنكيل الجنود بفلسطينيين في بلدة سلوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الخليل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138425"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، منزل عائلة الشهيد عمران الأطرش، وفق وكالة وفا، لإبلاغهم بقرار هدم المنزل، كما داهمت منازل في عدة بلدات بالمحافظة، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138436"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيين، أحدهما اعتقلته بعد اصطدام سيارته بمركبة عسكرية قرب خربة طرامة جنوب الخليل، بحسب </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2004489547829383464"><span>بيان</span></a><span> الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-138424"><span>اقتحمت</span></a><span> القوات اليوم أيضًا، المسجد القديم ومنازل عدة في منطقة بلاطة ومخيمها، شرق نابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-138432"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيين في جنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي مع اعتداءات الجيش، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/4-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-138440"><span>شن</span></a><span> مستوطنون، تحت حراسة القوات الإسرائيلية، هجمات على أراضٍ زراعية ببلدة دير دبوان، شرق رام الله، ما أسفر عن إصابة سبعة فلسطينيين برضوض وكسور، بينهم مسعف متطوع، كما استولوا على جرارين زراعيين. يأتي ذلك بعد أن سرقوا من البلدة ذاتها، أمس، نحو 150 رأسًا من الأغنام، إلى جانب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/26/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138446"><span>مهاجمة</span></a><span> منزل في بلدة ترمسعيا، شمال رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق استهداف أشجار الزيتون في الضفة، قالت وزارة الزراعة الفلسطينية، أمس، إن الأسبوع الماضي شهد تصعيدًا «خطيرًا ومتسارعًا» في اعتداءات جيش الاحتلال والمستوطنين على القطاع الزراعي الفلسطيني، ضمن سياسة ممنهجة «تستهدف السيطرة على الأرض وتفريغها من سكانها الأصليين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح </span><a href="https://www.facebook.com/Palestinian.Ministry.of.Agriculture/posts/pfbid04MY6sCbgJCRqn5ovvkS74tCW99jCssdCFsiditU4Um2uCag2k2JvYNWQGwUyoRp1l?locale=ar_AR"><span>تقرير</span></a><span> الوزارة، أن الجيش اقتلع خمسة آلاف شجرة زيتون في بلدة السيلة الحارثية، غرب جنين، وثلاثة آلاف شجرة أخرى في ترمسعيا، شرق رام الله، إضافة إلى اقتلاع وتدمير 279 شجرة أخرى في باقي محافظات الضفة، وقدرت الوزارة الخسائر التي لحقت بممتلكات الفلسطينيين بنحو سبعة مليون دولار في أسبوعٍ واحدٍ فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/832692/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84"><span>شن</span></a><span> طيران الاحتلال، اليوم، سلسلة غارات على جرود الهرمل، شمال شرق لبنان، و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/832697/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AC-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84"><span>جبل</span></a><span> صافي وإقليم التفاح و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/832700/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A7"><span>وادي كفرملكي</span></a><span>، جنوبي لبنان، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/832722/%D9%82%D9%86%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D8%A9"><span>ألقت</span></a><span> مسيرة قنبلة صوتية على بلدة العديسة بالجنوب. في المقابل </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2004468501419876463"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال  أن </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2004466168384643120"><span>الهجوم</span></a><span> استهدف مجمعًا عسكريًا تستخدمه قوة الرضوان، التابع لحزب الله، بالإضافة إلى مستودعات أسلحة وبنى تحتية للحزب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/26/news/u/%D8%AF%D9%81%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%8835-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9/">دفن جثامين صحفية و35 فردًا من عائلتها بعد عامين من مقتلهم | فلسطيني يقتل إسرائيليين شمال أراضي الـ48</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Dec 2025 19:35:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766775737776076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«مستأنف الشروق» تؤيد الحكم بحبس عبد الخالق فاروق خمس سنوات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-150x150.jpeg" alt="«مستأنف الشروق» تؤيد الحكم بحبس عبد الخالق فاروق خمس سنوات" title="«مستأنف الشروق» تؤيد الحكم بحبس عبد الخالق فاروق خمس سنوات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رفضت محكمة جنح مستأنف الشروق، اليوم، الطعن المقدم من هيئة الدفاع عن الخبير الاقتصادي، عبد الخالق فاروق، لتؤيد الحكم الصادر بحبسه خمس سنوات، حسبما قال المحامي الحقوقي، نبيه الجنادي، لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أن فاروق حضر إلى المحكمة، لكنه لم يحضر الجلسة، ما حال دون التحقق من وضعه الصحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُلقي القبض على فاروق من منزله في أكتوبر 2024، قبل أن تحقق معه نيابة أمن الدولة العليا في القضية رقم 4937 لسنة 2024، موجهة له اتهامات بالانضمام لجماعة إرهابية وتمويلها، وإذاعة أخبار وبيانات وإشاعات كاذبة، على خلفية نشره 40 مقالًا ينتقد الرئيس المصري والسياسات الاقتصادية للدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 25 سبتمبر الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/?utm_source=chatgpt.com"><span>أحيلت</span></a><span> القضية إلى محكمة جنح الشروق دون إخطار مسبق لهيئة الدفاع، وخلال الجلسة التالية، في 2 أكتوبر الماضي، فاجأت المحكمة هيئة الدفاع بالسماح للنيابة بالمرافعة، قبل إتاحة الفرصة للدفاع للاطلاع على ملف القضية، وانتهت الجلسة دون إعلان أي قرار، لتفاجأ هيئة الدفاع، بعد يومين، بصدور حكم بحبس فاروق لمدة خمس سنوات.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/12/17/egypt-quash-conviction-of-prominent-economist?utm_source=chatgpt.com"><span>طالبت</span></a><span> «هيومن رايتس ووتش» السلطات المصرية، قبل أسبوع، بإلغاء الحكم الصادر بحق فاروق، فيما </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8?utm_source=chatgpt.com"><span>أدانت</span></a><span> مؤسسات حقوقية أخرى الحكم في وقتٍ سابق، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%82-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8?utm_source=chatgpt.com"><span>محذرة</span></a><span> من المخاطر الصحية التي تهدد حياته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان فاروق أكد خلال جلسات تجديد الحبس، أنه محروم من الرعاية الطبية الأساسية والتعرض للشمس، لاحتجازه في زنازين مغلقة لما يقارب 23 ساعة يوميًا، ما يفاقم وضعه الصحي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/">«مستأنف الشروق» تؤيد الحكم بحبس عبد الخالق فاروق خمس سنوات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 21:03:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766691130647931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طعام ودواء قليل وتوزيع بلا عدالة.. أهل غزة: «المجاعة مستمرة» بفعل الحصار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/u/%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/88573968_18550959499010954_7143547683736244033_n-150x150.jpg" alt="طعام ودواء قليل وتوزيع بلا عدالة.. أهل غزة: «المجاعة مستمرة» بفعل الحصار" title="طعام ودواء قليل وتوزيع بلا عدالة.. أهل غزة: «المجاعة مستمرة» بفعل الحصار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>عطّلت مضاعفات سوء التغذية، في ظل حصار الاحتلال، تعافي زياد الخطيب، 12 عامًا، من حروق ألهبت أجزاءً واسعةً من جسده منذ مارس الماضي، نتيجة قصف إسرائيلي على مخيم المغازي، حسبما قالت والدته، النازحة من بيت لاهيا، شمالي القطاع، إلى خيمة تؤويها وأطفالها الثلاثة في المخيم، وسط القطاع، حيث يعيشون على كرتونة مساعدات بها بضعة كيلوجرامات من الأرز والعدس والزيت، تصلهم مرة كل شهرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، تزامنًا مع إصابة اثنين في بلدة جباليا المجاورة، قبل ساعات من إلقاء مسيرة إسرائيلية قنابل صوب تجمّع للمواطنين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، تزامنًا مع إصابة آخر بجروح طفيفة نتيجة هجوم لمستوطنين مسلحين في بلدة دير جرير، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة رضيعة بجروح متوسطة بالوجه والرأس، نتيجة هجوم بالحجارة نفذه مستوطنون على منازل في بلدة سعير، شمالي مدينة الخليل، جنوبي الضفة</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين في بلدة حوش السيد، جنوبي البلاد، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت سيارة، في حين أعلن الجيش الإسرائيلي، أنه استهدف عنصرين من تنظيم حزب الله اللبناني، في قصفين منفصلين، على بلدتي الجميجمة والناصرية، في جنوبي لبنان.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«المجاعة مستمرة» بفعل الحصار.. أهل غزة يشتكون قلة الطعام والدواء وغياب العدالة عن توزيع المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عطّلت مضاعفات سوء التغذية والتجويع، نتيجة الحصار الإسرائيلي، تعافي زياد الخطيب، 12 عامًا، من حروق أصابت أجزاءً واسعة من جسده، منذ شهر مارس الماضي، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة نزوح عائلته في مخيم المغازي، وسط قطاع غزة، بحسب ما قالت والدته، صابرين، النازحة من بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، إلى خيمة تؤويها مع أطفالها الثلاثة، الذين تشاركهم كرتونة مساعدات تضم بضعة كيلوجرامات من الأرز والعدس والزيت، تصلهم مرة كل شهرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل حرب الإبادة، كانت الأم معلمة للغة العربية، وهو العمل الذي خسرته بعد نزوحها عن منطقتها منذ اليوم الثاني للعدوان، لتفقد مصدر دخلها، ولا يتبقى لها سوى إعانات مالية وصلتها من مؤسسات الإغاثة مرات معدودة على طول أشهر العدوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد شهرين ونصف من إعلان وقف إطلاق النار، «كل إشي متوفر بالسوق، لكن مش الكل قادر يوفر طعام لأسرته»، نتيجة فقدان الأهالي مصادر دخلهم دون عودتها بوقف إطلاق النار وإعاقة الإعمار، بحسب ما أوضحت صابرين لـ«مدى مصر»، والتي اشتكت العوز وسط فشل محاولاتها المتكررة في الحصول على عمل جديد، مُضيفة: «الكرتونة بتكفي شهر ونص، بس فيها عدس، هل الناس كل يوم بدها تعمل عدس؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب معاناة الابن من نقص الملابس، ونقص التنوع الغذائي، مع غياب الخضراوات ومصادر البروتين عن لائحة الأغذية المتاحة التي توفرها مؤسسات الإغاثة ضمن مساعداتها، حاولت والدته بمشقة كبيرة توفير المكملات الغذائية التي وصفها له الأطباء، دون نتيجة. «المجاعة مستمرة، لما كان نايم بالمشفى، الدكاترة حكولي محتاج تغذية منيحة. بدنا أغذية منيحة ومناسبة، بدنا خضار، فاكهة، بيض، سكر، جبنة، حليب، أغذية تساعد على نمو الأطفال»، تقول الأم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف حاجة زياد إلى السفر لتلقي العلاج خارج القطاع، وفق ما أبلغ الأطباء والدته، يظل نقص الدواء أحد أكبر أسباب معاناته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35721"><span>قالت</span></a><span>، قبل أيام، إن العجز في الأرصدة الدوائية داخل مستشفياتها سيصل إلى نسبة 60%، إذا واصل الاحتلال التضييق على الإمدادات الدوائية، بجانب ارتفاع نسبة </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35720"><span>العجز</span></a><span> في المُستهلكات الطبية إلى 71%، </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/35722"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عددًا كبيرًا من مرضى القطاع، لن يتمكنوا من الحصول على علاجهم بسبب العجز في الأدوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زالت كمية المساعدات والبضائع التي تدخل القطاع، شحيحة بالمقارنة مع احتياجات سكانه، عدا عن فقدان مواد أساسية من الأسواق، حسبما قال لـ«مدى مصر» الصحفي من القطاع، عبد شعث، مُضيفًا أنه على الرغم من توافر بعض المواد الغذائية، فإنها لا تزال أقل من مستويات توافرها قبل بداية العدوان، سواء من حيث الوفرة أو التكلفة، في حين لا يلبي ما يدخل القطاع احتياجات الأهالي الأساسية، والذين يعتمدون في تأمين غذائهم على تكيات الطعام الخيرية والوجبات التي تقدمها المؤسسات الإغاثية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3980"><span>قدّر</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مؤخرًا، نسبة التزام الاحتلال بإدخال المساعدات والبضائع إلى غزة، بنحو 41%، بمتوسط يومي بلغ نحو 244 شاحنة، من أصل نحو 600 شاحنة، قال شعث إن ما يصل القطاع لا يصنف باعتباره موادًا أساسية، كالمكسرات والشيكولاتات وأجهزة الهاتف النقال، والتي تدخل بأسعار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%84%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>تنسيق</span></a><span> عالية الثمن، يتحمل ارتفاعها المواطنون، الذين زادت حاجتهم إلى اللحوم الحمراء والبيضاء والخضراوات وحليب الأطفال وغيرها من المواد الغذائية الضرورية، التي غابت عن أسواق القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143924"><span>أكد</span></a><span> تصنيف دولي لانعدام الأمن الغذائي، الأسبوع الماضي، أنه رغم تحسن الأمن الغذائي والتغذية في غزة مقارنة بتحليل سابق رصد وجود مجاعة، فإن غالبية السكان في الشهرين الماضيين استمروا في مواجهة مستويات عالية من انعدام الأمن الغذائي الحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتطرق شعث إلى آليات توزيع المساعدات عبر المؤسسات الإغاثية القائمة، والتي وصفها بـ«غير العادلة»، لأنها «لا تعتمد على بيانات صحيحة، وكل مؤسسة تعمل بحسب البيانات التي تمتلكها فقط، الأمر الذي حرم عددًا كبيرًا من المواطنين من الاستفادة، والحصول على المساعدات»، حسبما قال، مشيرًا إلى استياء الأهالي نتيجة غياب وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، أكبر مؤسسة إغاثية في القطاع، عن مشهد توزيع المساعدات.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في بيت لاهيا ورصاصه يصيب آخريْن في جباليا.. وكاتس: لن نخرج من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، اليوم، وأُصيب اثنان في بلدة جباليا المجاورة، جراء إطلاق نار من قوات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399374/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي </span><a href="https://t.me/safaps/346202"><span>أضافت</span></a><span> لاحقًا، أن مسيرة إسرائيلية ألقت قنابل على تجمّع للمواطنين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتشلت طواقم مديرية الدفاع المدني في غزة، جثامين 25 قتيلًا، بينهم صحفية، من تحت أنقاض منزلين دمرهما الاحتلال في خان يونس، في وقت سابق خلال العدوان، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/217537"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الأقصى، اليوم. ولا يزال نحو 50 شخصًا في عداد المفقودين تحت أنقاض 75 منزلًا في خان يونس، كان يصعب الوصول إليها قبل انسحاب القوات الإسرائيلية، وفق </span><a href="https://t.me/muthanapress84/247322"><span>إفادات</span></a><span> صحفيين من داخل القطاع، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، جدد وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، تصعيده بشأن مستقبل القطاع المحاصر، وأكد أن قوات الاحتلال «لن تنسحب من غزة بشكل كامل حتى بعد المرحلة الثانية»، مشيرًا إلى أن العمل جارٍ في الوقت الراهن على إنشاء منطقة أمنية عازلة داخل القطاع، بهدف «توفير الحماية الكاملة لمستوطنات الغلاف وضمان عدم تكرار أي تهديدات أمنية مستقبلًا»، وفق ما </span><a href="http://timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-says-israel-will-never-fully-withdraw-from-gaza-strip/?__cf_chl_tk=kmFvPOLECuYO5d4XVSqQMfQXOuyoJL8bSpF3I5MYMn0-1766663063-1.0.1.1-e6DfR_kAHOV8pwz2yHULY7G.XzVVfmzeXqG2y.LJcw0"><span>نقل</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات في الضفة برصاص الاحتلال واعتداءات المستوطنين.. والاحتلال يُصدق على إنشاء نفق استيطاني جنوبي القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-138409"><span>أصيب</span></a><span> فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، في أثناء محاولته اجتياز الجدار الفاصل، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، تزامنًا مع </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138410"><span>إصابة</span></a><span> آخر بجروح طفيفة نتيجة هجوم لمستوطنين مسلحين في بلدة دير جرير، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وليلة أمس، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-138386"><span>أصيبت</span></a><span> طفلة رضيعة بجروح متوسطة بالوجه والرأس، نُقلت على إثرها إلى المستشفى لتلقي العلاج، بعد هجوم بالحجارة نفذه مستوطنون على منازل في بلدة سعير، شمالي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-138386"><span>أفادت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، صدقت بلدية الاحتلال في القدس، على إنشاء نفق جديد جنوب المدينة، بقيمة عشرة ملايين شيكل، للربط بين مستوطنة «هارحوما»، وطريق «بيجن» الالتفافي، وفق ما </span><a href="https://safa.ps/post/399393/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%81%D9%82-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> «صفا»، مشيرة إلى تعاون مع ما يُسمّى «الإدارة المدنية» ووزارة المواصلات الإسرائيلية، لتنفيذ المشروع، الذي يفصل بين عدة قرى فلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/832600/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين في بلدة حوش السيد، جنوبي البلاد، جراء غارة إسرائيلية استهدفت سيارة، بعد يوم من إصابة شخص بجروح، في غارة مماثلة ببلدة جناتا، قضاء مدينة صور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه استهدف عنصرين من تنظيم حزب الله اللبناني، في قصفين منفصلين، على بلدتي </span><a href="https://t.me/idfofficial/16186"><span>الجميجمة</span></a><span> و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16185"><span>الناصرية</span></a><span>، في جنوبي لبنان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/u/%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D8%BA/">طعام ودواء قليل وتوزيع بلا عدالة.. أهل غزة: «المجاعة مستمرة» بفعل الحصار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 19:28:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766685747873721</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي" ينهي العام بخفض خامس للفائدة بنسبة 1%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29353</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت لجنة السياسات النقدية في البنك المركزي اليوم الخميس، خفض سعري الفائدة للإيداع والإقراض لليلة واحدة بنسبة 1%، وهو الخفض الخامس على التوالي منذ بداية العام.</p>

<p>وبعد التخفيض الأخير المقدر بـ100 نقطة أساس، أصبح سعري الإيداع والإقراض 20.00% و21.00%، على الترتيب.</p>

<p>كما قررت لجنة السياسات خفض سعر الائتمان والخصم بواقع 100 نقطة أساس ليصل إلى 20.50%. </p>

<p>وبدأ البنك المركزي في خفض الفائدة هذا العام منذ أبريل/نيسان ثم في مايو/أيار وأغسطس/آب وأكتوبر/تشرين الأول، وبلغ <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">إجمالي</a> التخفيضات <a href="https://asharqbusiness.com/banks/100862/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2025/">قبل</a> القرار الأخير 6.25%.</p>

<p>ويأتي هذا التيسير النقدي مدفوعًا بهدوء وتيرة التضخم والرغبة في خفض تكلفة التمويل للمشروعات لتعزيز النمو الاقتصادي.</p>

<p>وسجل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>التضخم</a> الشهري انكماشًا بنسبة 0.2% في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 19:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766682132103943</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النتائج النهائية لإعادة المرحلة الثانية: فوز أول 3 مرشحات بـ"الفردي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29351</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34.png.webp?itok=nqbjomkX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34.png.webp?itok=nqbjomkX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم، النتائج النهائية لجولة إعادة بعض دوائر المرحلة الثانية للانتخابات البرلمانية، والتي أُجريت الأسبوع الماضي، متضمنة إبطال عدد من لجان الاقتراع وتصحيح نتائج بدوائر انتخابية في محافظتي الشرقية والدقهلية، وفوز أول ثلاث مرشحات نساء في منافسات المقاعد الفردية. </p>

<p>وقررت الهيئة إبطال صناديق الاقتراع باللجنة رقم 71 بدائرة بلبيس في محافظة الشرقية، وذلك على خلفية التظلم المقدم من مرشحة حزب العدل والبرلمانية السابقة سحر عتمان، بشأن مخالفات شابت عملية الفرز داخل اللجنة.</p>

<p>وبإعلان الهيئة اليوم خلال مؤتمر صحفي، صححت نتائج الحصر العددي التي أعلنتها اللجنة العامة بدائرة الزقازيق، التي سبق وتظلمت منها مرشحة حزب حماة الوطن والنائبة الحالية عن حزب مستقبل وطن إيمان خضر، إلى جانب المرشحة المستقلة مروة هاشم، النائبة الحالية عن الحزب ذاته.</p>

<p>وبذلك تكون الفائزات الثلاث أول المرشحات اللاتي يحصدن مقاعدهن في السباق الانتخابي على مستوى الفردي. وعقب إعلان النتائج، خرج عدد من أنصارهن في مدينتي الزقازيق وبلبيس للاحتفال بقرارات الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>كانت سحر عتمان احتفلت بفوزها بمقعد دائرة بلبيس في الشرقية، لكنها خرجت بعد إعلان اللجنة العامة نتائج الحصر العددي <a href="https://www.facebook.com/share/v/1E7hz4jmyq/">تشكك </a>فيها، لافتة إلى تغير جذري في الأرقام التي تسلمتها ممهورة بالأختام الرسمية، مقارنة بما أعلنته اللجنة. </p>

<p>واليوم، علّقت المرشحة المستقلة مروة هاشم على القرار <a href="https://www.facebook.com/Marwa.Hashem.Parlaman/posts/pfbid0Z5Y67fSWjcp86WL1pXBM1CYGKKkdbe8vrT9HrDzeuYso1zDa9bFCbN6jDJwcTSnAl?locale=ar_AR">ببيان</a> مقتضب عبر صفحتها الرسمية على فيسبوك، قالت فيه "الله أكبر والنصر لينا.. الدكتورة مروة هاشم في البرلمان.. شكرًا يا ريس.. شكرًا لقضاء مصر".</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/dr.sahar.etman/posts/pfbid0k4fjQ2ZgqpGxvnJ1nu6MDrRGznXKytkzDH1J91Sg8FgbvT6Ac8jH1YhSBDFCKCaEl?locale=ar_AR">رحبت</a> الحملة الرسمية لسحر عتمان بقرار الهيئة، معتبرة في بيان أن ما جرى "تأكيد واضح على احترام إرادة الناخبين، وتجسيد لالتزام الدولة ومؤسساتها بترسيخ مبادئ النزاهة والشفافية، وضمان عدالة العملية الانتخابية وحمايتها من أي ممارسات تُخل بمصداقيتها".</p>

<p>وخلال المؤتمر، أعلن المستشار حازم بدوي رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات إبطال اللجنتين رقمي 26 و33 بدائرة المنصورة بمحافظة الدقهلية، واللجنة رقم 68 بدائرة ميت غمر، بسبب مخالفات أثرت على سلامة وشرعية إجراءات الفرز، مع استبعاد الأصوات الواردة بهذه اللجان دون التأثير على نتائج باقي اللجان بالدائرة.</p>

<p>وحذر بدوي من استباق إعلان النتائج النهائية بالاعتماد على الحصر العددي الذي تعلنه اللجان العامة، مؤكدًا أن هذه الأرقام لا تُعد إعلانًا رسميًا للنتائج، وقد تسهم في إثارة الجدل وتشتيت انتباه الناخبين.</p>

<p>وشدد على أن الهيئة تقوم بمراجعة وتدقيق جميع الأصوات، بما في ذلك أصوات المصريين في الخارج، قبل اعتماد النتائج النهائية، مؤكدًا تصدي الهيئة لأي ممارسات قد تمس نزاهة العملية الانتخابية داخل بعض اللجان الفرعية.</p>

<p>وبإعلان النتائج النهائية تأكد فوز النائب أحمد بلال عن حزب التجمع في دائرة المحلة الكبرى، والنائب الوفدي محمد عبد العليم في دائرة دسوق بمحافظة كفر الشيخ، إلى جانب فوز المرشح المستقل أحمد السنجيدي في دائرة دكرنس بمحافظة الدقهلية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24bd1376-ec06-4ea8-b356-0e9e40a44ef2" href="https://almanassa.com/news/29164" title='الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"'>أجريت</a> جولة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية لانتخابات مجلس النواب يومي الأربعاء والخميس الماضيين، وسط شكاوى عدة من انتشار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="704dfd52-90a2-46ec-9087-c2611b12b3f1" href="https://almanassa.com/news/29186" title='"حشد.. رشاوى.. لجان فارغة".. لا جديد في إعادة انتخابات النواب بالعاصمة'>الرشاوى</a> الانتخابية وعمليات حشد الناخبين ما دفع عددًا من المرشحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29334ef6-3a00-4076-b8f1-599fb3a9593c" href="https://almanassa.com/news/29169" title='بينهم مرشح "حماة الوطن".. انسحابات جديدة في انتخابات النواب بسبب الرشاوى'>للانسحاب</a> اعتراضًا على عدم نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28ab60fe-2b42-46fa-839a-be5d6cf9fe55" href="https://almanassa.com/news/29212" title='تلاعب بالمحاضر وشراء أصوات.. حزب العدل يكشف "مخالفات جسيمة" في انتخابات "النواب"'>أعرب</a> حزب العدل عن "قلقه الشديد" إزاء ما وصفه بـ"الوقائع الخطيرة" التي رافقت جولة الإعادة في بعض الدوائر، مؤكدًا أنها تمس نزاهة العملية الانتخابية وشفافيتها، خاصة في محافظات الشرقية والغربية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19eaa240-38cd-41b8-86ca-15dbcb2737b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29189" role="article" about="/stories/29189" data-sanitized-id="node-29189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29189" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="592cc455-194d-461a-9a28-16c9b4d9d435" href="https://almanassa.com/news/28812" title='منظمة حقوقية تطالب بإعادة انتخابات النواب بالكامل واستقالة "الهيئة الوطنية"'>دعا</a> مركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف إلى إقالة المجلس التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات بالكامل واستقالة مجلس إدارتها، بعد ثبوت "العجز المؤسسي" في إدارة انتخابات مجلس النواب، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>بطلان</a> وإلغاء الانتخابات في 68.5% من دوائر المرحلة الأولى للانتخابات بسبب أخطاء الفرز أو خروقات العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 19:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766682132103942</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": نستهدف تحويل 4 مليارات دولار ودائع كويتية لاستثمارات ساحلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29344</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef24f04b-5343-4567-9862-a52ac5c00d7f.jpg.webp?itok=ztpsAJaV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef24f04b-5343-4567-9862-a52ac5c00d7f.jpg.webp?itok=ztpsAJaV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتطلع الحكومة للوصول لاتفاق مع الكويت على تحويل ودائعها بالبنك المركزي، والبالغة نحو 4 مليارات دولار، إلى استثمارات في منطقتي البحر الأحمر والساحل الشمالي الغربي خلال العام المقبل، حسبما قال مصدر مطلع على الاستثمارات العربية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، اليوم الخميس.</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-90.pdf">تقرير</a> الوضع الخارجي للبنك المركزي عن السنة المالية 2024-2025، تمتلك الكويت وديعة طويلة الأجل بقيمة 4 مليارات دولار، كانت مستحقة السداد خلال العام الجاري على دفعتين في أبريل/نيسان وسبتمبر/أيلول الماضيين قبل <a href="https://asharqbusiness.com/economics/109664/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/">تأجيل</a> الأولى إلى أبريل المقبل 2026، فيما لم يكشف "المركزي" عن مصير الثانية حتى الآن.</p>

<p>وأكد المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحكومة تأمل أن تكون بداية هذه المشروعات خلال الربع الأول من 2026، بتطوير وإنشاء مدينة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8dcefe5c-c9f6-4d5c-a7ee-eea7efe4cc0c" href="https://almanassa.com/news/27280" title="الحكومة تستعد لإطلاق مشروع سياحي بالبحر الأحمر مع مستثمرين كويتيين بملياري دولار">رأس بناس</a> بالبحر الأحمر، بقيمة مالية تتجاوز ملياري دولار، بجانب مشروعات سياحية وترفيهية أخرى بالساحل الشمالي ومرسى مطروح بنفس القيمة.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/share/p/14EabBZfFGF/">قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي خلال مؤتمر صحفي عقب الاجتماع الحكومي الأسبوعي، إن "الدولة تعمل من أجل النزول بالدين كنسبة لم تشهدها الدولة المصرية منذ عرفت الدين قبل 50 عامًا، حيث يتم العمل على هذا الملف بقوة، وهناك متابعة لهذا الأمر".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الكويت تتطلع لتنفيذ مشروعات استثمارية سياحية في القاهرة، بقيمة مليار دولار بالأراضي الواقعة على منطقة كورنيش النيل التي تقوم الحكومة بحصرها من روض الفرج وحتى التبين بحلوان، من خلال شراء أكثر من قطعة أرض والتعاون مع الحكومة في أراضي أخرى لبناء فنادق ومشروعات سياحية بها.</p>

<p>وأضاف أن "الكويت ستضخ استثمارات أخرى خلال 2027، وسيتم الاتفاق عليها خلال الفترة المقبلة"، مشيرًا إلى احتمالية منافسة الكويت على شراء مقار الوزارات الحكومية بمنطقة وسط البلد، التي ستقوم الحكومة بطرحها الفترة المقبلة من خلال صندوق مصر السيادي، على أن يتم تحويل بعض هذه المقار إلى فنادق سياحية.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/1J2qXiLDAN/">استعرضت</a> الحكومة خطة لإعادة هيكلة الديون الخارجية عبر مبادلة الديون مقابل الاستثمارات، ومبادلة الديون من أجل التنمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 19:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766682132103941</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الصهيونية نعرفها.. فمن هم الإنجيليون؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29315</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f32ed1fc-0a7d-407f-bd0d-e2012a3060c9.png.webp?itok=vav37tFs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f32ed1fc-0a7d-407f-bd0d-e2012a3060c9.png.webp?itok=vav37tFs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل عدة أيام أقامت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=cxamWRSnX30">تصريحات</a> المحللة السياسية هند الضاوي الدنيا ولم تقعدها بحديثها عن تدريب إسرائيل لمائة ألف قس إنجيلي لتبييض صورتها التي شُوِّهت وفُضِحَت جراء حرب الإبادة الجماعية في قطاع غزة.</p>

<p>تناولت الضاوي بالتشكيك نصوصًا من <a href="https://st-takla.org/pub_oldtest/Arabic-Old-Testament-Books/27-Isaiah/00-ArabicBible-Old-Testament-AlInjil-Enjeel-Elkalima__Book-of-Isaiah-Esheia-index.html">سفر إشعياء</a> في العهد القديم من الكتاب المقدس خاصة ما يتعلق بنبوءات يعتمد عليها بعض الإنجيليين في الولايات المتحدة لتوفير دعم قطاعات كبيرة من المسيحيين للدولة العبرية، ما استدعى ردًا من <a href="https://www.light-dark.net/%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%A5%D8%B4%D8%B9/">أحد </a>أعضاء الكنيسة القبطية الأرثوذكسية بجانب مجموعة من <a href="https://www.copts-united.com/Article.php?I=6133&amp;A=849330">البلاغات </a>للنيابة العامة تتهمها بالازدراء والتحريض وإثارة الفتنة الطائفية.</p>

<p>لم تكن هند الضاوي تتكلم من فراغ، على الأقل فيما يتعلق بنوايا تدريب الآلاف من القساوسة الإنجيليين في إطار تعبئة القواعد الإنجيلية الصهيونية في الولايات المتحدة، التي شهدت هذا الشهر زيارة أكبر <a href="https://www.jpost.com/christianworld/article-879251">وفد من الكنائس الإنجيلية </a>في تاريخها إلى إسرائيل ضم ألف قس.</p>

<p>أقيم المؤتمر على هامش الزيارة كلمة افتتاحية من <a href="https://il.usembassy.gov/ambassador-mike-huckabee/">السفير الأمريكي</a> في القدس وهو نفسه حاكم ولاية أركنساو السابق وأحد رؤساء الكنائس المعمدانية الإنجيلية في الولايات المتحدة، وأحد أشد داعمي إسرائيل بحكم انتمائه لما يمكن وصفه بالمسيحية الصهيونية، وهي تيار داخل الحركة الإنجيلية البروتستانتية يعتبر أن نشأة إسرائيل تحقيق لنبوءات الكتاب المقدس (ومن ثم إشارة الضاوي لسفر إشعياء)، وأن عودة اليهود إلى أرض الميعاد علامة من علامات قرب عودة المسيح إلى الأرض.</p>

<p>كان حضور هذا التيار، خاصة منذ سبعينيات القرن الماضي، مؤثرًا في صياغة بعض ملامح السياسة الخارجية الأمريكية تجاه إسرائيل، بإضافة أبعاد دينية مستمدة من التراث المسيحي-اليهودي المشترك، لعل أبرزها كان قرار ترامب في ولايته الأولى بنقل السفارة الأمريكية إلى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1C9QMXwWaMQ">القدس </a>جزءًا من وعوده الانتخابية لقواعد مسيحية محافظة.</p>

<p>كما ظهر في دفع بعض أعضاء الكونجرس الأمريكي من الحزب الجمهوري نحو تغيير اسم الضفة الغربية المحتلة إلى المسمى التوراتي <a href="https://www.newarab.com/news/us-bill-seeks-rename-west-bank-judea-and-samaria#:~:text=US%20lawmakers%20push%20bill%20to,of%20the%20state%20in%201948.">يهودا والسامرة</a>، وذلك محاولةً لدفع إدارة ترامب لتأييد ضم إسرائيل للضفة الغربية وفرض السيادة عليها.</p>

<h2>مع العلمانية</h2>

<p>لا يوجد تعريف واحد ولا حتى دقيق لما يمكن اعتباره حركة إنجيلية، إذ كثيرًا ما استُخدم لفظ "إنجيلي" للإشارة إلى التبشير بالمسيحية في مراحل مختلفة، ومن مذاهب مسيحية متنوعة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4f83e75c-1425-401c-99b1-29535d73bf8f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/4f83e75c-1425-401c-99b1-29535d73bf8f.jpeg.webp?itok=WeZsk0Pm" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">متاح برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبديا</aside></div>
<figcaption>جون كالفن من مؤسسي المذهب البروتستانتي الصورة من مكتبة الجمعية التاريخية للبروتستانتية الفرنسية في باريس</figcaption></figure><p>أما اعتبار البعض إنجيليين في عالمنا المعاصر فيرتبط بتطورات اجتماعية وثقافية في العالم الأنجلو-أمريكي منذ القرن الثامن عشر، تلك التطورات التي تعقبها مؤرخون من خلال أنشطة قساوسة ينتمون لمذاهب بروتستانتية مختلفة، أغلبها في التراث الإصلاحي<a href="https://www.britannica.com/biography/John-Calvin"> لجون كالفن</a>، وإن كان بعضها من تراثات أخرى داخل الكنيسة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk1xepyl2o">الإنجليزية</a>.</p>

<p>أنشطة القساوسة تلك سعوا من خلالها إلى التبشير لا لتحويل غير المسيحيين إلى المسيحية، رغم أن هذا النشاط كان حاضرًا خارج المجتمعات المسيحية بطبيعة الحال، ولكن هؤلاء ركزوا على المسيحيين أنفسهم لتجديد تمسكهم بالإيمان المسيحي، خاصة فيما يتعلق بسلوكياتهم وأخلاقياتهم الخاصة والعامة.</p>

<p>ترتبط الحركة الإنجيلية المعاصرة بظهور ما يشبه، في السياقات الإسلامية المعاصرة، "الدعاة" بين أوساط المسلمين لتنقية عقيدتهم وضبط سلوكهم وتذكيرهم بصحيح الدين، مع الفارق أن الظاهرة الإنجيلية ترجع إلى النصف الثاني من القرن الثامن عشر، خاصة في الأوساط الأنجلو-أمريكية أي بين بريطانيا والولايات المتحدة فلماذا ذلك التوقيت؟ ولماذا ذلك الحيز الجغرافي، اللغوي، الثقافي؟</p>

<p>أما الزمان فقد اتصل بتحولات يمكن وصفها بالعلمانية التدريجية للحياة السياسية في بريطانيا، ثم في الولايات المتحدة، بما أتاح اعتبار الاعتقاد والعبادة الدينيين ضمن المجال الخاص للأفراد تبعًا للتصور الليبرالي الكلاسيكي، الذي أخذ في الهيمنة أعقابَ ما كان يعرف<a href="https://www.britannica.com/event/Glorious-Revolution"> بالثورة المجيدة </a>في بريطانيا عام 1688، التي أرست الدعائم الباقية إلى اليوم لنظام ملكي دستوري تتمثل فيه السلطة الفعلية في البرلمان.</p>

<p>ورغم أن الثورة المجيدة هذه حظرت أن يتولى حكم بريطانيا ملك كاثوليكي، إذ يرأس الملك الكنيسة الإنجليزية بحكم التعريف فلا يصح أن يكون خاضعًا للبابا في روما، وبالتالي فإنها لم تكن ثورة علمانية بالكامل، إنما كانت خطوة حاسمة في مسار طويل للغاية بدأ قبل قرنين تقريبًا لفصل الانتماء السياسي عن الانتماء الديني باعتبار الأول شأنًا عامًا، والآخر خاصًا مع العلم أن الفارق بينهما لم يكن كما هو اليوم إذ ظلت هناك قيود حول مد الحقوق السياسية إلى الكاثوليك واليهود إلى النصف الأول من القرن التاسع عشر للمجموعة الأولى والنصف الثاني للأخيرة.</p>

<p>تواضع ما يمكن وصفه بالعلمنة في السياق البريطاني آنذاك، لم يمنع خلق مساحات من السياسة متحررة نسبيًا، بدءًا من القرن الثامن، كما شمل تسامح السلطة السياسية مع نطاق واسع للغاية من الممارسات والاعتقادات البروتستانتية حتى بما في ذلك داخل الكنيسة الإنجليزية نفسها.</p>

<h2>الوعظ الجماهيري الحديث</h2>

<p>هكذا كان سياق ظهور العديد من الحركات والطوائف والمذاهب في السياق البروتستانتي، ارتكز بعضها على أسئلة العقيدة، أسئلة اللاهوت والناسوت، وبعضها على التنظيم الكنسي، بينما ركز بعضها الآخر على الأخلاق والسلوك المسيحي القويم، وقد كُتب لهذا الاتجاه الأخير الاستمرار لينتج لنا الجسم الرئيسي للحركة الإنجيلية الأمريكية في القرن العشرين، خاصة مع تراجع التدين والممارسة الدينية في <a href="https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/culturalidentity/religion/bulletins/religionenglandandwales/census2021">بريطانيا </a>في العقود الماضية.</p>

<p>ظهر وُعَّاظ ودعاة يتحدثون لجمهور أوسع بلغة بسيطة بما يعكس الحرية الدينية النسبية من ناحية، وميل البروتستانتية إلى التنوع بل والتفتت من ناحية أخرى خاصة خارج الكنيسة الإنجليزية، التي لم تحسم أمرها عقائديًا قط لكي تصبح بروتستانتية بالكامل، وفي ظل غياب كنائس جامعة هرمية التنظيم كالكنيسة الكاثوليكية أو كنائس قومية ذات محتوى مذهبي واضح كالكنائس اللوثرية في إسكندنافيا وألمانيا.</p>

<blockquote>
<p>ركز الوعاظ الإنجيليون على رسائل عامة طالما دارت حول الإيمان بالمسيح والروح القدس</p>
</blockquote>

<p>وما زال الوضع كذلك في <a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2018/07/31/americans-are-far-more-religious-than-adults-in-other-wealthy-nations/">الولايات المتحدة</a>، التي تسجل إحصائيًا أكثر شعوب العالم الحر تدينًا، إذ لا يزال عشرات الملايين من الأمريكيين يعتقدون ويمارسون نوعًا ما من المسيحية.</p>

<p>من هنا كانت الإنجيلية كحركة وعظ بمثابة شبكات فضفاضة لوعاظ ومبشرين ينتمون لكنائس وطوائف بروتستانتية متنوعة.</p>

<p>لقد أخذت الإنجيلية شكلها الجماهيري هذا منذ النصف الثاني من القرن التاسع عشر، من خلال حشود ومؤتمرات للمؤمنين داخل كنائس أو في الهواء الطلق لأناس مثل <a href="https://www.britannica.com/biography/Dwight-L-Moody">دوايت موودي</a>، والنموذج الذي كان يحتذيه في بريطانيا وقتها <a href="https://www.britannica.com/biography/C-H-Spurgeon">تشارلز سييرجين.</a></p>

<p>توسع ذلك النموذج مع التحول الرأسمالي والتقدم التكنولوجي في القرن العشرين خاصة مع ظهور مكبرات الصوت ثم الراديو والتليفزيون بالطبع والسينما قبل الإنترنت، وفي هذا السياق شغل الحيز الديني في الولايات المتحدة وعاظ كبار مثل <a href="https://www.britannica.com/biography/Billy-Sunday">بيلي صانداي</a> (وكان أصلًا لاعب بيسبول شهير قبل أن يتحول لواعظ)، ومن بعده<a href="https://www.britannica.com/biography/Billy-Graham"> بيلي جراهام </a>وغيره ممن باتوا يعرفون منذ الخمسينيات الإنجيليين التليفزيونيين Televangelists.</p>

<p>ركز الوعاظ على رسائل عامة طالما دارت حول الإيمان بالمسيح والروح القدس، والإقلاع عن الخمر والمخدرات، والعمل على تنمية الذات من خلال التعليم أو ترشيد الإنفاق، وكان هذا إيذانًا بتراجع الموقع التقليدي الذي احتلته السجالات اللاهوتية من قبل، بل إن المذاهب داخل الجسم البروتستانتي أخذت تفقد أهميتها لصالح هوية واسعة للمسيحيين المتدينين باعتبارهم جميعًا إنجيليين، سواء كانوا آتين من كنائس مشيخية أو معمدانية أو اتحادية أو ميثودية وغيرها كثير.</p>

<h2>صعود أصولي</h2>

<p>يرشدنا هذا إلى خيط آخر شكَّل الحركة الإنجيلية المعاصرة في السياق الأمريكي، وهو التوتر الذي ساد داخل المعسكر البروتستانتي منذ منتصف القرن التاسع عشر، ولكن خاصة في بداية العشرين بين تفسيرات ليبرالية للمسيحية تدفع باتجاه تماهي المسيحية مع الأخلاق القويمة والقيم الإنسانية بما يتجاوز لا وحسب المذاهب والطوائف بل المسيحية نفسها كدين.</p>

<p>كانت قراءة هؤلاء اللاهوتيين ورجال الدين، ممن انتموا لكنائس ومذاهب بروتستانتية مختلفة في العالم الأنجلو-أمريكي، أن الحداثة ذاتها بما فيها العلم والديمقراطية وحقوق الإنسان إنما هي ثمار الإصلاح الديني المسيحي الذي بدأ قبلها بقرون في وسط أوروبا.</p>

<blockquote>
<p>العلمنة المجتمعية في أوروبا أدت إلى انخفاضات كبرى في نسب المتدينين</p>
</blockquote>

<p>لكن كان في مواجهة هؤلاء تيار آخر، مكون هو نفسه من تيارات بالمناسبة مع الميل الغريزي للبروتستانتية نحو التجزؤ والتعدد، تمسك بما اعتبره "أصولًا" للمسيحية، ومن ثم بات يُسمى عند مطلع القرن العشرين بالأصولية المسيحية <a href="https://almanassa.com/stories/29315#v=onepage&amp;q=History%20of%20Christian%20Fundamentalism&amp;f=false">Fundamentalism</a>.</p>

<p>وهو تيار تركز في البداية بين علماء لاهوت رأوا أن المسيحية الليبرالية لا تُعد مسيحية أصلًا أو بما فيه الكفاية، وأنها إنما تشكلت تحت وقع ضغوط العلمانية السياسية والثقافية التي ضربت العالم المسيحي في أوروبا وأمريكا الشمالية بعد<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/9/21/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86"> الثورة الفرنسية الكبرى</a>، وفي أعقابها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="25417fb3-b725-4487-8e31-b8e0ccaccc24" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/25417fb3-b725-4487-8e31-b8e0ccaccc24.jpg.webp?itok=u6iCbOdW" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">متاح برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبديا.</aside></div>
<figcaption>لوحة لمارتن لوثر، للرسام الألماني أنطون فون فرنر، مؤسس المذهب البروتستانتي.</figcaption></figure><p>لم تقتصر الأصولية في القرن التاسع عشر على بريطانيا والولايات المتحدة لكنها امتدت إلى هولندا وألمانيا والسويد، إلا أن العلمنة المجتمعية في أوروبا أدت خلال القرن العشرين إلى انخفاضات كبرى في نسب المتدينين وربما المؤمنين أصلًا بالأديان، بما جعل أسئلة الليبرالية والأصولية حكرًا على السياق الأمريكي.</p>

<p>وجدت الأصولية طريقها إلى الجمهور الإنجيلي من خلال مواقف ذات طابع اجتماعي وسياسي لا في صورة الجدالات اللاهوتية المعقدة التي شغلت معاهد وجامعات الساحل الشرقي من الولايات المتحدة في القرن العشرين.</p>

<p>لعل أبرز تعبيرات الأصولية المسيحية في العقود الأخيرة هي المواقف <a href="https://oxfordre.com/religion/display/10.1093/acrefore/9780199340378.001.0001/acrefore-9780199340378-e-419">المحافظة </a>اجتماعيًا ضد الإجهاض والتحول الجنسي وتقنين زواج المثليين، وربما ضد المثلية نفسها، والحفاظ على قيم الأسرة، وغيرها من التوجهات التي ترسخت في قواعد الحزب الجمهوري الأمريكي مع انتقال مركز ثقل الحزب من الشمال الأمريكي إلى الجنوب، ومن المدن إلى الريف، ومن التعبير عن عرقيات مختلفة إلى الاعتماد على العنصر الأبيض بعد الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>في النصف الثاني من القرن العشرين أصبحت الهوية المسيحية ذات النزوع الأصولي/الإنجيلي مكونًا أساسيًا في الحركات المحافظة اجتماعيًا واقتصاديًا وبالتبعية سياسيًا، التي عبرت عن نفسها بشكل متزايد داخل الحزب الجمهوري، بعدما كانت بدايةً في الحزب الديمقراطي عندما كان يضم قواعد بيضاء ريفية في الجنوب الأمريكي ربما حتى الخمسينات من القرن الماضي.</p>

<p>وجد هؤلاء سبيلهم إلى السلطة منذ السبعينيات، وربما كان وصول رونالد ريجان إلى الرئاسة في 1980 لحظة حاسمة أثبتت فيها القواعد المسيحية أنها قوام الكتلة المحافظة، التي جمعت بين أركان المحافظة الثلاثة في السياق الأمريكي آنذاك، محافظة اقتصادية تدعم تحرير الأسواق والخصخصة، ومحافظة سياسية تريد تقليص دور الحكومة الفيدرالية، ومحافظة اجتماعية تدفع بتبني القيم المسيحية كإطار لتنظيم علاقات الأفراد ببعضهم البعض.</p>

<h2>السياسة تقود</h2>

<p>منذ ذلك الحين وحتى اليوم ظل للإنجيليين المسيحيين هؤلاء صوت مسموع داخل الحزب الجمهوري، ظهر بجلاء في عهد بوش الأب (1988-1992) وفترتي رئاسة بوش الابن (2000-2008) ثم مع ترامب.</p>

<p>لقد توسعت تلك الهوية السياسية في المقام الأول التي تدور حول ما ينبغي للدولة أن تفعله، أو لا تفعله عن طريق العزوف عن التدخل في الاقتصاد أو التعليم أو الرعاية الصحية، وكيف ينبغي إعادة تنظيم المجتمع، لتشمل جماهير كبيرة محافظة ومتدينة لكنها مختلفة في أوجه عديدة، رغم أوجه الشبه التي تعبر عن أجندة أصولية توحدهم في مواجهة آخر "ليبرالي"، أمسى مؤخرًا يساريًا وربما شيوعيًا بالنسبة لخطابات بعضهم مثل ترامب.</p>

<p>لعل من أبرز هذا القبول المتزايد للكنائس <a href="https://www.britannica.com/topic/Pentecostalism">الخمسينية </a> Pentecostal منذ ستينيات وسبعينيات القرن الماضي في صفوف الإنجيليين، مع أنهم ينتمون لتيارات بعيدة في أصولها عن اللاهوت الكالفيني الذي دارت تاريخيًا في أروقته صراعات الليبرالية والأصولية في القرن التاسع عشر وبداية العشرين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ad04e2b-c6d5-4627-9532-116f3b734b34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27545" role="article" about="/stories/27545" data-sanitized-id="node-27545" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27545" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27545" data-ph-capture-attribute-link-title="نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في ذلك السياق تمامًا كان التوسع الظاهر لما بات يسمى بالصهيونية المسيحية، وهو الذي يعبر عن امتدادات لتيارات <a href="https://aqsaonline.org/BlogPosts/Details/33d06bd1-263a-4226-88ce-60646ce9bdd8">مشيحانية</a>، تنتظر القيامة وعودة المسيح ومُلكِه الألفي، كانت هامشية في القرن التاسع عشر على نحو أنها أفرزت طوائف مثل السبتيين/<a href="https://www.britannica.com/biography/William-Miller">الادفنتست </a>و<a href="https://www.britannica.com/topic/Jehovahs-Witnesses">شهود يهوه</a> ممن لا يحظون بالقبول إلى يومنا هذا في الجسم المسيحي البروتستانتي الأكبر باعتبار أن مسيحيتهم مشوبة بالكثير من الهرطقات.</p>

<p>رغم هذا كله فإن الإيمان بالنبوءات وخاصة نهاية العالم وعودة المسيح قد وجدت طريقها إلى العديد من أعضاء الحركة الإنجيلية/الأصولية في النصف الثاني من القرن العشرين، خاصة على وقع هزيمة 1967، ولكن لهذا حديث آخر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3b856ac35d756f916f953e79b6bb0de9ed2fb804a4a27fbf3b06951cee0ca014">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766676743168640</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تخفيف حبس "سوزي الأردنية" من سنة إلى 6 أشهر في قضية "الاعتداء قيم الأسرة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29349</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-03-05-1.47.41-pm.png.webp?itok=vLkFChlw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-03-05-1.47.41-pm.png.webp?itok=vLkFChlw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قضت محكمة الجنح الاقتصادية المستأنفة، أمس، بتخفيف العقوبة الصادرة بحق التيكتوكر سوزي الأردنية (مريم أيمن)، إلى الحبس ستة أشهر، بدلًا من حكم أول درجة الذي قضى بحبسها سنة وتغريمها 100 ألف جنيه، وذلك في القضية المُدانة فيها بـ"إساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي، ونشر محتوى خادش للحياء، والاعتداء على المبادئ والقيم الأسرية".</p>

<p dir="rtl">وخلال جلسة نظر الاستئناف، قدم محامي المتهمة، مؤمن عز الدين، مذكرة دفاع طالب فيها ببراءتها، مستندًا إلى عدم جواز نظر الدعوى لسابقة الفصل في ذات الوقائع أمام محكمة الطفل.</p>

<p dir="rtl">ولم تتضح على الفور أسباب المحكمة في تخفيف الحكم على سوزي، ولكن مذكرة دفاعها التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، أشارت إلى أن الفيديوهات التي عوقبت بسببها كانت نفسها الفيديوهات محل القضية رقم 1609 لسنة 2024 جنح المطرية، والتي صدر فيها حكم استئنافي نهائي بتغريمها، معتبرة أن إعادة محاكمتها عن الوقائع نفسها تخالف النص القانوني الذي يحظر محاكمة المتهم أمام نفس الوقائع مرة ثانية بعد الفصل فيها قضائيًا. </p>

<p>وبشأن اتهامها بـ"هدم قيم المجتمع"، انتقد الدفاع غموض النص الوارد بقانون مكافحة الجرائم الإلكترونية، معتبرًا أن العبارة جاءت "عامة وفضفاضة دون معيار قانوني منضبط"، بما يفتح الباب للتوسع في التجريم بالمخالفة لمبدأ شرعية الجرائم والعقوبات. واستشهدت المذكرة بأحكام المحكمة الدستورية العليا التي أكدت ضرورة وضوح النصوص العقابية وتحديد أركان الجريمة على نحو دقيق لا لبس فيه.</p>

<p>وعن مقاطع الفيديو محل الاتهام، أوضحت المذكرة أن المحتوى لم يُنشر للعامة، وإنما جاء في إطار بث مباشر محدود مع الأصدقاء، قبل أن يتم اجتزاؤه والتلاعب به من قبل صفحات مجهولة، تُعرف بـ"صفحات المصممين"، بهدف تحقيق الانتشار والترند.</p>

<p>ووصف الدفاع المحتوى محل الاتهام بأنه "كوميدي طفولي"، خالٍ من العري أو الإيحاءات الجنسية، قائلًا "لم نجد في ذلك المحتوى أي من الأفعال الحقيقية التي تخدش الحياء، بل تعاملت بها المتهمة بتلقائية وفطرة قلبية".</p>

<p>وتعود القضية إلى حملة شنتها وزارة الداخلية في يوليو/تموز الماضي على عدد من صانعي المحتوى على السوشيال ميديا، ولا سيما تطبيق تيكتوك، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/videos/1066670912285852">أعلنت</a> خلالها ضبط عدد منهم بينهم "سوزي الأردنية"، بتهم تتعلق بنشر مقاطع "خادشة للحياء، والخروج على الآداب العامة، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي".</p>

<p>وأثارت الحملة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="897bf3ca-00b0-4b5b-8cf0-bbca414a2845" href="https://almanassa.com/news/26094" title='"قمع أمني وتمييز طبقي".. انتقاد حقوقي للحملة الأمنية المستمرة على التيك توكرز'>انتقادات</a> حقوقية واسعة، من بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية التي اعتبرت أنها جاءت في أعقاب موجة تحريض إلكتروني وبلاغات قانونية استهدفت بشكل خاص نساء من خلفيات اجتماعية بسيطة.</p>

<p>وأشارت المبادرة إلى أن هذه الملاحقات جرت في سياق ما وصفته بـ"ذعر أخلاقي وأمني"، غذته خطابات رسمية، أسهمت في شيطنة مستخدمي تيكتوك، لا سيما النساء، وبلغت ذروتها بحديث عن وجود "عصابات دولية للاتجار بالأعضاء البشرية" تعمل عبر التطبيق.</p>

<p>وحذرت المبادرة من تحول المادة 25 من <a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA/">قانون</a> جرائم تقنية المعلومات، الخاصة بـ"قيم الأسرة المصرية"، إلى أداة لتجريم التعبير وقمع الحريات بصورة انتقائية، كاشفة عن رصدها ملاحقة أكثر من 151 شخصًا في ما لا يقل عن 109 قضايا بهذه التهمة منذ عام 2020، مع ترجيح أن يكون العدد الفعلي أكبر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="671afd3d-89a7-4c5d-b24f-2fd60ff59c36" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26100" role="article" about="/stories/26100" data-sanitized-id="node-26100" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26100" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26100" data-ph-capture-attribute-link-title="من كفر السنابسة إلى تيك توك.. هيبة الدولة على أجساد الفقيرات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>من كفر السنابسة إلى تيك توك.. هيبة الدولة على أجساد الفقيرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واعتبرت المبادرة أن هذه الممارسات تندرج ضمن ما وصفته بـ"مشروع الضبط الاجتماعي"، الذي يستهدف التحكم في المظهر والرأي والسلوك، ويحمل طابعًا طبقيًا واضحًا، ويمثل نموذجًا لـ"السلطوية الأخلاقية" الهادفة إلى تضييق المجال العام ومنع أي تعبير قد يعكر صفو هيمنة الدولة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 17:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766676743168639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة ثاني محتجز داخل قسم الهرم خلال 4 أشهر.. والنيابة تقرر تشريح الجثمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29345</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت النيابة العامة بالجيزة، أمس، انتداب الطب الشرعي لتشريح جثمان الشاب طارق أشرف السيد محفوظ، الذي توفي داخل محبسه بقسم شرطة الهرم؛ لبيان سبب الوفاة وتحديد ما إذا كانت ناتجة عن عنف أو إهمال أو سبب مرضي، حسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>وكلفت النيابة المباحث الجنائية بإجراء تحريات حول الواقعة، واستدعت اثنين من المحتجزين المرافقين للمتوفى في غرفة الحجز رقم 11 لسماع أقوالهم.</p>

<p>وتعد هذه الواقعة الثانية من نوعها داخل القسم ذاته في غضون 4 أشهر، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="358daabb-a137-428e-84a5-73a25aad34d4" href="https://almanassa.com/news/26404" title="وفاة محتجز داخل قسم الهرم.. والتحقيق مع 5 سجناء بتهمة قتله ">وفاة</a> الشاب وائل يوسف خيري (21 عامًا)، وشهرته "كيرلس" في أغسطس/آب الماضي، وقد ظهرت على جثته آثار ضرب وتعذيب، وهو ما <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8117213">عزته</a> وزارة الداخلية لمشاجرة وقعت بينه وبين 3 مساجين آخرين تسببت بإصابته بحالة إعياء نقل على أثرها إلى المستشفى وتوفي لاحقًا.</p>

<p>وبخصوص قضية الشاب طارق، قالت المبادرة المصرية في <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D9%85%D8%AD%D9%81%D9%88%D8%B8-%D8%A8%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%8A%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%87?fbclid=IwY2xjawO58dZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhVFVld21xdkR3V3N6ZG9hc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv1wLcJ4CWymal8njxHvJgrKHHaRzFFuvzmVyQuKOM-FxZ6d2oQRMqzd7ZtC_aem_9mA7B3Ncw0WyIdYyO_YF3A">بيان</a> اليوم، إنها وثقت احتجازه بقسم شرطة الهرم منذ 3 ديسمبر/كانون الأول الجاري على خلفية مشاجرة زوجية.</p>

<p>وأوضحت أن والدته تلقت أمس خبرًا بمرض نجلها فذهبت مسرعة مع شقيق المتوفى للقسم لتكتشف أنه فارق الحياة.</p>

<p>ونقلت المبادرة عن شقيق المتوفى قوله "إنه ناظر الجثة فوجد بها إصابات ظاهرة تشير إلى تعرضه للضرب وربما للتعذيب؛ فتوجه مع والدته لنيابة الهرم لتقديم بلاغ رسمي يطلب فتح تحقيق فوري في الواقعة للوصول إلى سبب الوفاة، وقيد المحضر برقم 20217 لسنة 2025 إداري قسم الهرم".</p>

<p>وطالبت المبادرة النيابة العامة بضمان التحقيق بشكل عاجل وشفاف للوقوف على أسباب الوفاة "خاصة مع وجود إصابات ظاهرية على جسد المتوفى تثير مخاوف بشأن تعرضه للتعذيب قبل وفاته"، حسب البيان.</p>

<p>وفي السياق، قال المحامي بالمبادرة المصرية رضا مرعي، ووكيل أسرة الشاب المتوفي، لـ<strong> المنصة</strong>، إن والدته وشقيقه أكدا في التحقيقات وجود شبهة جنائية وراء وفاته "وذلك بعد مشاهدتهم آثار كدمات وإصابات غير طبيعية وزرقان على جثمانه"، مؤكدين أن "ابنهم تعرض للضرب".</p>

<p>وأضاف مرعي أن الأسرة لا تعلم هوية المعتدين بالتحديد، وتترك الأمر لتحقيقات النيابة للكشف عما إذا كان الاعتداء من قبل محتجزين آخرين في نفس الغرفة أم من أفراد المباحث.</p>

<p>وأكد المحامي الحقوقي أن القضية الآن قيد التحقيق، وأنهم بانتظار تقرير الطب الشرعي لتحديد سبب الوفاة وتوصيف الإصابات الظاهرية التي رصدتها الأسرة بشكل علمي ودقيق.</p>

<p>وفي السياق، شددت المبادرة على أن مسؤولية سلامة المحتجزين تقع بالكامل على عاتق وزارة الداخلية والجهات الشرطية منذ لحظة القبض عليهم.</p>

<p>وطالبت بسرعة الانتهاء من إعداد تقرير الصفة التشريحية للمتوفى وإرساله للنيابة العامة لاستكمال التحقيق، والتحفظ على كاميرات المراقب داخل قسم شرطة الهرم وتفريغها للوقوف على ما تعرض له المتوفى خلال احتجازه، وضمان حماية الشهود من المحتجزين الذين كانوا رفقة المتوفي في نفس مكان الاحتجاز، وتقديم كل من تثبت مسؤوليته عن وفاة محفوظ للمحاكمة الجنائية العاجلة، إعلاءً لمبدأ سيادة القانون ومنعًا للإفلات من العقاب.</p>

<p>وشددت المبادرة على أن تكرار حالات الوفاة داخل مراكز الاحتجاز يستوجب وقفة جادة لمراجعة منظومة الرقابة على السجون وأقسام الشرطة، وتستدعى تعديل تعريف جريمة التعذيب القاصر بالقانون المصري ليتوافق مع اتفاقية مناهضة التعذيب التي وقعت عليها مصر؛ كما تؤكد التزامها بدعم أسرة الضحية في مسعاها للوصول إلى العدالة ومعرفة الحقيقة.</p>

<p dir="rtl">وواجهت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71d41fd9-9758-4d52-a8df-97aafcef8fa2" href="https://almanassa.com/news/20369" title='بينها 4 حالات وفاة.. "النديم" يوثق 251 انتهاكًا في السجون المصرية خلال أكتوبر'>انتقادات</a> خلال الفترة الأخيرة بشأن تردي أوضاع سجناء وتعرضهم لوقائع تعذيب داخل بعض السجون. وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a90293b8-e094-4df5-aad7-92b7f92a81b4" href="https://almanassa.com/news/29097" title='"القومي لحقوق الإنسان" يرصد انتهاكات بالسجون وتضييق على الصحفيين.. وحقوقي: اعترافات متأخرة'>تقريره</a> السنوي الثامن عشر الصادر قبل أيام، سلط المجلس القومي لحقوق الإنسان الضوء على ظاهرة وفاة المحتجزين داخل المقار الشرطية، مستشهدًا ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48364681-bed5-4d41-83c4-10700e8862a3" href="https://almanassa.com/news/24627" title="17 منظمة حقوقية تطالب بالتحقيق في وفاة محمود ميكا داخل قسم الخليفة">واقعة </a>وفاة الشاب محمود ميكا داخل قسم شرطة الخليفة في مارس/آذار الماضي.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9fecfe8c-4a51-4e34-afd4-465466559d8f" href="https://almanassa.com/news/29347" title='وزير الخارجية يقول إن بعض السجناء يرفضون إطلاق سراحهم بعد "تطور السجون"'>تقول</a> الحكومة إن أوضاع السجون المصرية تحسنت كثيرًا لدرجة أن بعض نزلاء مراكز التأهيل رفضوا مغادرتها بعد انتهاء مدة أحكامهم، وفق حديث وزير الخارجية بدر عبد العاطي خلال حضوره اجتماع لجنة حقوق الإنسان والتضامن الاجتماعي بمجلس الشيوخ، اليوم، لمناقشة مستجدات ملف حقوق الإنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Dec 2025 15:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766676743168638</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الاقتصادية» تخفف حُكمي حبس «سوزي الأردنية» و«أوتاكا».. واستئناف النيابة يمنع إخلاء سبيل «شاكر محظور» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%81-%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85%D9%8A-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3/</link>
						<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>المحكمة الاقتصادية</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>تيك توك</category>
			<category>خدش الحياء العام</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/497485294_122229575030207945_2260011483536569983_nc-150x150.jpg" alt="«الاقتصادية» تخفف حُكمي حبس «سوزي الأردنية» و«أوتاكا».. واستئناف النيابة يمنع إخلاء سبيل «شاكر محظور» " title="«الاقتصادية» تخفف حُكمي حبس «سوزي الأردنية» و«أوتاكا».. واستئناف النيابة يمنع إخلاء سبيل «شاكر محظور» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>خفَّفت محكمة جنح مستأنف الاقتصادية، أمس، عقوبة التيك توكر مريم أيمن، المعروفة بـ«سوزي الأردنية»، إلى الحبس ستة أشهر، بدلًا من سنة، حسبما قال عضو هيئة دفاعها تامر رشاد لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span> «سوزي» كانت قد طعنت على ال</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/"><span>حكم </span></a><span>الصادر بحقها في أكتوبر الماضي، بعد إدانتها ببث مقاطع خادشة للحياء العام، وقبلت المحكمة الطعن وخففت مدة الحبس، مع استمرار إلزامها بسداد الغرامة البالغة 100 ألف جنيه، وفقًا لرشاد، الذي أضاف أن «سوزي»، التي مثلت أمام المحكمة لأول مرة في 3 أغسطس الماضي، أمضت بالفعل قرابة خمسة أشهر من مدة العقوبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحكمة نفسها خففت، أمس أيضًا، عقوبة التيك توكر محمد علاء «أوتاكا»، في تهمة تداول العملات المُشفرة، إلى الحبس ثلاثة أشهر بدلًا من ستة، بعدما قبلت استئنافه على ال</span><a href="https://www.facebook.com/baladtv/posts/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%88%D8%AC%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%A7%D9%83%D8%A7-6-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%BA%D9%8F%D8%B1%D9%85-%D8%A8%D9%80-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%81/1309103597923936/"><span>حكم </span></a><span>الصادر بحقه الشهر الماضي، وإن أبقت على غرامة قيمتها مليون جنيه، حسبما قال محاميه، علي الخولي، لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن المحكمة برأت موكله خلال الجلسة نفسها من تهمة الاتجار في العملات المشفرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المحامي، لا يزال علاء محبوسًا احتياطيًا على ذمة تهمة اتجار في المخدرات، بينما حُفظت تُهمة «بث محتوى خادش» التي كانت موجهة له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثالث القرارات القضائية بخصوص التيك توكرز، أمس، كانت من نصيب محمد شاكر، المعروف بـ«شاكر محظور»، والذي </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/24/2913619/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B8%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%A8%D8%AB-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1"><span>قررت </span></a><span>محكمة جنايات القاهرة إخلاء سبيله، بكفالة 500 ألف جنيه، قبل أن </span><a href="https://www.cairo24.com/2341731"><span>تستأنف</span></a><span> النيابة على القرار، لتعيد «الجنايات»، اليوم، تجديد حبسه 45 يومًا على ذمة اتهامه بـ«بث محتوى خادش»، فيما يواجه تهمًا أخرى مثل غسيل الأموال وحيازة مواد مخدرة وسلاح ناري غير مرخص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«سوزي الأردنية» و«شاكر محظور» كانا من أوائل من استهدفتهم حملة أمنية موسّعة بدأت في أغسطس الماضي. حرك محامون بلاغات متعددة ضد العديد من صناع المحتوى بدعوى نشر مواد «خادشة للحياء العام» على «تيك توك» ومنصات أخرى، لتشمل الحملة العشرات، خاصة النساء، في تصعيد لممارسة بدأت السلطات في 2020.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت النيابة العامة </span><a href="https://www.facebook.com/reel/798443526328443"><span>نشرت، </span></a><span>في أكتوبر الماضي، مقطعًا مصورًا لجزء من مرافعتها في قضية «سوزي»، قال خلاله ممثلها إن قضية صانعة المحتوى البالغة من العمر 19 عامًا وعقوبتها، ينبغي أن تأتي لتحقق «الردع العام» لمن «تسوَِل له نفسه ارتكاب مثل هذا الفُحش»، فضلًا عن كونها «ردعًا خاصًا» لـ«سوزي» نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين بُرئِّت «سوزي» حينها من تهمة «التعدي على قيم الأسرة المصرية»، أُدينت </span><a href="https://www.facebook.com/reel/798443526328443"><span>بنشر </span></a><span>مقاطع فيديو خادشة للحياء العام، رغم الحكم عليها، العام الماضي، بسبب المقاطع نفسها، بالسجن عامين، قبل </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D8%A7/6843834"><span>تخفيفه </span></a><span>إلى غرامة 300 ألف جنيه، بحسب ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/"><span>قاله</span></a><span> رشاد لـ«مدى مصر» في وقت سابق، وهو ما أكدته هيئة الدفاع في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AFBW7x5EM/"><span>مذكرة</span></a><span>، نشرتها أمس، قالت فيها إن موكلتهم حوكِمت بالفعل على المقاطع نفسها أمام محكمة جنح المطرية في 2024. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وليست هذه المرة الأولى التي تستهدف فيها السلطات «سوزي» خلال العام الجاري، إذ تم القبض عليها في مارس الماضي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/3/5/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B4%D8%B1/6906961"><span>وحبست</span></a><span> احتياطيًا لمدة 15 يومًا على ذمة قضايا تتعلق بالانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%81-%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85%D9%8A-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3/">«الاقتصادية» تخفف حُكمي حبس «سوزي الأردنية» و«أوتاكا».. واستئناف النيابة يمنع إخلاء سبيل «شاكر محظور» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 17:22:57 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766676743168633</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| &quot;المكان التاني خالص&quot; إللي مدبولي هياخد مصر له.. وليه تجدد جدل &quot;المسيحية الصهيونية&quot;؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=wXvN6P2Un0E</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/wXvN6P2Un0E?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| &quot;المكان التاني خالص&quot; إللي مدبولي هياخد مصر له.. وليه تجدد جدل &quot;المسيحية الصهيونية&quot;؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 16:17:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766676743168632</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية يقول إن بعض السجناء يرفضون إطلاق سراحهم بعد "تطور السجون"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29347</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير الخارجية بدر عبد العاطي اليوم السبت إن أوضاع السجون في مصر "تطوّرت" لدرجة أن بعض السجناء يرفضون إطلاق سراحهم بعد انتهاء مدة أحكامهم، وذلك بعد أن واجهت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71d41fd9-9758-4d52-a8df-97aafcef8fa2" href="https://almanassa.com/news/20369" title='بينها 4 حالات وفاة.. "النديم" يوثق 251 انتهاكًا في السجون المصرية خلال أكتوبر'>انتقادات</a> خلال الفترة الأخيرة بشأن تردي أوضاع سجناء وتعرضهم لوقائع تعذيب داخل بعض السجون.</p>

<p>ويناقش وزير الخارجية خلال اجتماعه اجتماع لجنة حقوق الإنسان والتضامن الاجتماعي في مجلس الشيوخ، مستجدات ملف حقوق الإنسان وما تم إنجازه خلال الفترة الماضية، والتنسيق بين اللجنة والوزارة فيما يتعلق بتعزيز الدور المصري في المحافل الدولية والتعامل مع القضايا والتقارير الحقوقية ودعم الدبلوماسية البرلمانية.</p>

<p>واعتبر عبد العاطي في كلمته أن رفض مغادرة السجناء الذين انتهت أحكامهم يعكس "تطورًا كبيرًا في أسلوب التعامل مع ملف السجون"، لا سيما على مستوى الرعاية الصحية والخدمات الغذائية المقدمة داخل هذه المراكز.</p>

<p>وتوسعت مصر خلال السنوات الماضية في إنشاء السجون، ففي منتصف العام 2021 صدر قرار بإنشاء  سجون مركزية في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2360246">4 محافظات</a> وهي أسوان وكفر الشيخ والفيوم والغربية، ثم صدر قرار آخر بإنشاء <a href="https://nwafez.com/%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-3-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/">3 سجون</a> في نهاية العام نفسه، وفي العام الماضي صدر قرار بإنشاء <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6025105">5 مراكز إصلاح جغرافي</a> في أبريل/نيسان.</p>

<p dir="rtl">لكن المجلس القومي لحقوق الإنسان سلَّط في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a90293b8-e094-4df5-aad7-92b7f92a81b4" href="https://almanassa.com/news/29097" title='"القومي لحقوق الإنسان" يرصد انتهاكات بالسجون وتضييق على الصحفيين.. وحقوقي: اعترافات متأخرة'>تقريره</a> السنوي الثامن عشر الصادر قبل أيام الضوء على ظاهرة وفاة المحتجزين داخل المقار الشرطية، مستشهدًا ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48364681-bed5-4d41-83c4-10700e8862a3" href="https://almanassa.com/news/24627" title="17 منظمة حقوقية تطالب بالتحقيق في وفاة محمود ميكا داخل قسم الخليفة">واقعة </a>وفاة الشاب محمود ميكا داخل قسم شرطة الخليفة في مارس/آذار الماضي.</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ffedb8f9-bd7a-4192-b7a3-8b3ab304f802" href="https://almanassa.com/news/29345" title="وفاة محتجز ثانٍ داخل قسم الهرم خلال 4 أشهر.. والنيابة تنتدب الطب الشرعي">تلقت</a> أسرة الشاب طارق أشرف السيد محفوظ خبر وفاته داخل محبسه بقسم شرطة الهرم، حسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، وهي الواقعة الثانية من نوعها داخل القسم ذاته في غضون 4 أشهر، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="358daabb-a137-428e-84a5-73a25aad34d4" href="https://almanassa.com/news/26404" title="وفاة محتجز داخل قسم الهرم.. والتحقيق مع 5 سجناء بتهمة قتله ">وفاة</a> الشاب وائل يوسف خيري في أغسطس/آب الماضي.</p>

<p>وخلال كلمته، أكد وزير الخارجية رفض مصر الكامل لما وصفه بـ"تسييس ملف حقوق الإنسان واستخدامه لفرض أجندات سياسية بعينها"، مشددًا على أن هذا النهج "مرفوض تمامًا" وتعمل الدولة على مواجهته داخل مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة.</p>

<p>وقال إن هناك محاولات لاستخدام الملف بشكل انتقائي للضغط السياسي، وهو ما ترفضه القاهرة.</p>

<p>وانتقد عبد العاطي مواقف بعض الدول الأوروبية التي "تقدم نفسها باعتبارها وصية على حقوق الإنسان"، قائلًا إن "الأقنعة سقطت"، وإنه لم تعد لأي دولة "سلطة معنوية أو أخلاقية أو قانونية لإعطاء دروس في حقوق الإنسان في ظل الحرب الغاشمة على الشعب الفلسطيني البريء".</p>

<p>كما رفض الوزير ممارسات مخالفة لمعايير حقوق الإنسان ارتكبتها بعض الدول خلال الحرب، مردفًا "اللي صدعونا بمسألة حرية التعبير والتجمع كانوا يهددوا طلاب مصريين وعرب ومن دول إسلامية.. مجرد طلبة صغيرين في مظاهرات سلمية يقولوا لأ، كانوا يهددوهم بالترحيل ونزع الإقامة منهم، عندي حالات من دول متعددة".</p>

<p>ولم يشر الوزير إلى دولة بعينها، لكن في يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://uae71.com/posts/116616">وقَّع</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أمرًا تنفيذيًا يتعلق بـ"مكافحة معاداة السامية"، يتيح ترحيل الطلاب الذين يشاركون في مظاهرات داعمة لفلسطين، متعهدًا بترحيل المتظاهرين الأجانب المؤيدين للفلسطينيين، واتهمهم بـ"دعم حركة حماس وتشكيل عقبات أمام السياسة الخارجية الأمريكية ومعاداة السامية".</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fcadb780-6330-4e8d-b3a7-56155d9e900d" href="https://almanassa.com/news/26511" title='إدارة ترامب تلغي 6 آلاف تأشيرة دراسية بدعوى "تجاوزات قانونية ودعم الإرهاب"'>أعلنت</a> وزارة الخارجية الأمريكية إلغاء أكثر من 6 آلاف تأشيرة دراسية خلال العام الجاري بسبب ما وصفته بـ"تجاوزات قانونية" و"أنشطة مرتبطة بالإرهاب"</p>

<p>وشملت أوامر الاعتقال و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5f25111-4aab-416c-97db-5af758ef3ce1" href="https://almanassa.com/news/27170" title="محكمة أمريكية تأمر بترحيل الناشط الفلسطيني محمود خليل إلى سوريا أو الجزائر">الترحيل</a> طلابًا وأساتذة مشاركين في مظاهرات حاشدة في الجامعات انطلقت العام الماضي لرفض العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة وواجهتها السلطات الأمريكية بحملات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0868fae3-69d4-4ba9-be22-6f5425787aa1" href="https://almanassa.com/news/17336" title="قمع غير مسبوق.. اعتقال 600 شخص شاركوا في احتجاجات دعم فلسطين بالجامعات الأمريكية">قمع</a> وأعمال عنف. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Dec 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766671339345249</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
