<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 09:00:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 01 Sep 2025 06:00:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81-0-33-screenshot-150x150.png" alt="الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها" title="الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نزح آلاف من سكان المناطق الشرقية والشمالية في مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى المناطق الغربية للمدينة، مع استمرار استهداف الجيش الإسرائيلي لأحياء الزيتون والصبرة في جنوبي المدينة، والشيخ رضوان في شمالها، بقصف الطيران ومسيّرات «كواد كابتر»، مع تفجير «روبوتات مفخخة»، قدّر المكتب الإعلامي الحكومي إن الاحتلال فجر 80 منها في أحياء سكنية، خلال ثلاثة أسابيع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي سبعة فلسطينيين حتفهم خلال الساعات الـ24 الماضية، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 339 قتيلًا، بينهم 124 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، «أبو عبيدة»، بعد يوم من كشف حركة حماس عن مقتل القيادي بجناحها العسكري، محمد السنوار، ناشرة صورته ضمن عدد من قادتها «الشهداء»، الذين قتلوا في وقت سابق من العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشف الجيش الإسرائيلي، أمس، عن مقتل جندي من الفرقة 36 في جنوبي قطاع غزة، بعدما أصابه رصاص جندي آخر، حسبما قال موقع تايمز أوف إسرائيل، بعد يوم من إصابة سبعة جنود، نتيجة انفجار استهدف مركبة مدرعة حي الزيتون، في جنوبي في مدينة غزة، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، سبتمبر المقبل، حسبما قالت مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، مُطالبة بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الحوثيون، أمس، مقتل رئيس حكومتهم، أحمد الرهوي، وعدد من الوزراء، في القصف الإسرائيلي الذي استهدف العاصمة اليمنية صنعاء، الخميس الماضي، حسبما قال رئيس المجلس الأعلى للجماعة، مهدي المشاط، مُضيفًا أن آخرين أُصيبوا في القصف، وذلك وفق بيان نقلته وكالة «سبأ» اليمنية.    </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة».. و«الإعلامي الحكومي»: الاحتلال فجّر 80 «روبوت مفخخ» خلال 3 أسابيع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نزح الآلاف من سكان المناطق الشرقية والشمالية في مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى المناطق الغربية للمدينة، مع استمرار استهداف الاحتلال لأحياء الزيتون والصبرة في جنوبي المدينة، والشيخ رضوان في شمالها، بقصف الطيران ومسيّرات «كواد كابتر»، مع تفجير «روبوتات مفخخة»، حسبما قال شهود عيان من المدينة لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 34 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي الذي استهدف تجمعات مواطنين وخيام نازحين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391791/34-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما سقط 16 من القتلى أثناء انتظارهم المساعدات قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في وسط وجنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/419432"><span>قالت</span></a><span> مصادر طبية لقناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفجّر الاحتلال أربعة روبوتات مفخخة، اليوم، لتدمير منازل نزح أصحابها في حي الزيتون، جنوبي مدينة غزة، حسبما أفادت «صفا»، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/mediagovps/3856"><span>إعلان</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، أن قوات الاحتلال فجرت خلال الأسابيع الثلاثة الماضية، نحو 80 روبوتًا مفخخًا، بين أحياء سكنية مدنية، «في سلوك إجرامي يجسد استخدام سياسة الأرض المحروقة»، خلال عمليات جيش الاحتلال البرية ضد السكان والأحياء المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 88 قتيلًا و421 مُصابًا، نتيجة لعدوان الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6904"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، لافتة إلى ارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 63 ألفًا و459 قتيلًا، و160 ألفًا و256 مُصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لقي سبعة فلسطينيين حتفهم، خلال الساعات الـ24 الماضية، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6901"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 339 قتيلًا، بينهم 124 طفلًا، في حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128928"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بوفاة طفلة في مدينة غزة، اليوم، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يعلن اغتيال «أبو عبيدة».. و«حماس» تؤكد مقتل محمد السنوار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962151370691051644"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، «أبو عبيدة»، الذي عرّفُه بأنه حذيفة الكحلوت، وذلك نتيجة عملية اغتيال أدارها، أمس، الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أدرعي، عبر منصة إكس، إن «أبو عبيدة» ترأس في العقد الأخير منظومة الدعاية في «القسام»، وكان يتولى مسؤولية الإعلام العسكري في الألوية والكتائب، إلى جانب التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في «حماس»، و«تحديد سياسة الدعاية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span> <span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88%3A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/89924532"><span>قال</span></a><span>، اليوم، إن إسرائيل استهدفت «أبو عبيدة»، في عملية مشتركة بين الجيش و«شاباك»، دون أن تُعرف نتائجها، قبل أن </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1962136041902543035"><span>يعلن</span></a><span> وزير الدفاع، يسرائيل كاتس، في وقت لاحق، عبر منصة إكس، اغتيال متحدث «القسام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالأمس، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1961831159823835475"><span>أعلنت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، أن غارة على بناية سكنية مأهولة في حي الرمال، في غربي مدينة غزة، كان هدفها المتحدث باسم «القسام». و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/240729"><span>قالت</span></a><span> «حماس» إن القصف في «الرمال»، أسفر عن سقوط عشرات المواطنين بين قتيل وجريح؛ مضيفة أنه «يمثّل إمعانًا في حرب الإبادة، وتصعيدًا وحشيًا في استهداف المدنيين الأبرياء لإرهابهم وإرغامهم على إخلاء المدينة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3763"><span>كشفت</span></a><span> «حماس»، أمس، عن مقتل القيادي بجناحها العسكري، محمد السنوار، بعدما نشرت صورته ضمن عدد من قادتها «الشهداء»، الذين قتلوا في وقت سابق من العدوان، من بينهم رئيس مكتبها السياسي، إسماعيل هنية، ورئيسها في غزة، يحيى السنوار، إضافة لقائد كتائب القسام، محمد الضيف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نتنياهو، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/28/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>أعلن</span></a><span> في مايو الماضي، مقتل محمد السنوار، عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/14/news/u/80-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/"><span>مزاعم</span></a><span> إسرائيلية باستهدافه بسلسلة غارات في المستشفى الأوروبي ومحيطه، أسفرت عن مقتل 28 شخصًا على الأقل، في حين لم تؤكد «حماس» أو تنفي في حينها، إذا ما كان القيادي بجناحها العسكري قُتل أو نجا من محاولة اغتياله.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل جندي يرفع حصيلة قتلى الجيش الإسرائيلي إلى 900 منذ بداية العدوان </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف الجيش الإسرائيلي، أمس، عن مقتل جندي من الفرقة 36 في جنوبي قطاع غزة، بعدما أصابه رصاص جندي آخر، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-reservist-killed-in-suspected-friendly-fire-incident-in-southern-gaza/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، وذلك </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/aug/30/israeli-soldiers-wounded-gaza-city-explosion-armoured-vehicle"><span>بعد</span></a><span> يوم من إصابة سبعة جنود نتيجة انفجار استهدف مركبة مدرعة حي الزيتون، في جنوبي مدينة غزة، شمال القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة «حماس»، قالت، أمس، إنها فجرت، الجمعة الماضي، عبوة أرضية شديدة الانفجار، بناقلة جند إسرائيلية، في حي الزيتون، بعد ساعات من إعلانها عن قصف آليات الاحتلال في ذات المنطقة، بقذائف «الهاون».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل نحو 900 من جنود الجيش الإسرائيلي منذ بداية العدوان على القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1961884432299700537"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الجيش، أمس، مشيرة إلى أن 329 من القتلى سقطوا في هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية في يوم السابع من أكتوبر 2023، ونحو 456 قتلوا منذ بداية التوغل البري في القطاع في 27 من الشهر نفسه، فضلًا عن مقتل 84 جنديًا خلال «المناورة البرية في لبنان والمعركة الدفاعية ضد حزب الله».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أوروبا تطالب واشنطن بإعادة النظر في إلغاء تأشيرات المسؤولين الفلسطينيين قُبيل جمعية الأمم المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قُبيل انعقاد أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، سبتمبر المقبل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128891"><span>قالت</span></a><span> مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، مُطالبة بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الخارجية الفلسطينية اعتبرت القرار الأمريكي مخالفة لاتفاقية المقر لعام 1947، التي تضمن دخول وحماية ممثلي الدول الأعضاء في الأمم المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1/3673082"><span>قال</span></a><span> المساعد السياسي لوزير الخارجية، أحمد الديك، الجمعة الماضي، مُطالبًا أمين عام الأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، بإيجاد حل لـ«الانتهاك الصارخ» للاتفاقية، فيما طالب بيان للوزارة بالتحرك الفوري لوقف تنفيذ قرار إلغاء التأشيرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وستناقش الأمم المتحدة مسألة التأشيرات مع الخارجية الأمريكية، حسبما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%87%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-/3673211"><span>قال</span></a><span> المتحدث الأممي، ستيفان دوجاريك، أمس، بعد يوم من قرار الوزير، ماروكو روبيو، إلغاء تأشيرات أعضاء منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، دون تحديد أسماء المتأثرين بالقرار، وهو القرار الذي قال دوجاريك إنهم علموا به من الصحافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/89918986"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز عن مسؤول في «الخارجية الأمريكية»، أمس، أن رئيس السلطة، محمود عباس، ضمن قائمة من 80 مسؤولًا فلسطينيًا ممنوعون من حضور الاجتماع السنوي للجمعية العامة، الذي تنوي فرنسا وبريطانيا وعدة دول غربية، الاعتراف بفلسطين كدولة خلال انعقاده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولتمرير قرارها، تذرعت واشنطن بأن السلطة الفلسطينية ومنظمة التحرير «لم تنبذا الإرهاب بينما تضغطان من أجل اعتراف أحادي الجانب بدولة فلسطينية»، محملة «السلطة» مسؤولية «تقويض فرص السلام»، بحسب «رويترز»، كما طالبت بإدانة هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الحوثيون يعلنون مقتل رئيس حكومتهم بقصف إسرائيلي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الحوثيون، أمس، مقتل رئيس حكومتهم، أحمد الرهوي، وعدد من الوزراء، نتيجة القصف الإسرائيلي الذي استهدف العاصمة اليمنية صنعاء، الخميس الماضي، حسبما قال رئيس المجلس الأعلى لجماعة الحوثي، مهدي المشاط، مُضيفًا أن عددًا آخر أصيب نتيجة القصف، حسبما أفاد </span><a href="https://www.saba.ye/ar/news3544560.htm"><span>بيان</span></a><span> نقلته وكالة «سبأ» اليمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزير الدفاع الإسرائيلي، أمس، إن الهجوم على صنعاء «ضربة ساحقة للحوثيين»، مهددًا بمزيد من الضربات في وقتٍ لاحق، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9/89922421"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز، مؤكدة أن وزراء الطاقة والخارجية والإعلام اليمنيين، من بين القتلى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الجيش الإسرائيلي، الخميس الماضي، استهداف مناطق في صنعاء، من بينها المجمع العسكري الذي يقع فيه القصر الرئاسي، إضافة إلى محطتين للطاقة وموقع لتخزين الوقود، بحسب </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-it-hit-military-compound-housing-yemens-presidential-palace-plus-power-stations/"><span>بيان</span></a><span> نقله موقع تايمز أوف إسرائيل، فيما </span><a href="https://www.saba.ye/ar/news3540377.htm"><span>أفادت</span></a><span> «سبأ»، بمقتل شخصين وإصابة 35، في حصيلة غير نهائية للقصف الإسرائيلي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81/">الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 20:17:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756663331589282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات البرلمان.. تحالف جديد للمعارضة وأسبوع إضافي لمرشحي تيار الأمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26761</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fd61e20f-832f-4c1b-baeb-24d1fe1b416d.jpg.webp?itok=j-3XlDSf" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fd61e20f-832f-4c1b-baeb-24d1fe1b416d.jpg.webp?itok=j-3XlDSf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن حزبا المحافظين والدستور إطلاق تحالف انتخابي تحت اسم تحالف الطريق الحر، وشددا في بيان مشترك على أنه ينطلق من مسؤولية وطنية وإيمان بضرورة فتح المجال العام أمام المواطنين ليكون صوت الشعب حاضرًا وفاعلًا وثقة في إرادة الناخبين الراغبين في التغيير، في وقت <a href="https://www.facebook.com/tayarelamal/posts/pfbid02Ncos2YuEPsZ57dxUwwBN4qukwQhQfEUiLefwLHscNnNt2VW7VWEChwC8PeJepcf8l">قررت</a> لجنة الانتخابات بحزب تيار الأمل، تحت التأسيس، مد أجل تلقي طلبات الترشح في انتخابات مجلس النواب.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0EeQxGScXGc1zQjXEXVu5BrhyPEBioJXByXuNDyJJhkDKTJuaJw8YpFa9kzCMqVa3l">اعتبر</a> حزبا المحافظين والدستور أن ما وصفاه بـ"حالة العزوف" جاءت نتيجة غياب التمثيل الحقيقي للمواطنين، وأوضحا أن "الطريق الحر ليس مجرد بديل انتخابي بل هو مشروع سياسي يقوم على الحرية والشفافية والعدالة الاجتماعية وسيادة القانون لإعادة بناء العلاقة بين الأحزاب والمواطن من جديد".</p>

<p>ولفت البيان إلى أن قرار خوض الانتخابات حتى لا يتحول البرلمان إلى كيان أحادي يعبر عن مصالح السلطة لا المواطن "وإيمانًا بأن الشعب المصري يستحق برلمانًا يعبر عنه بعيدًا عن زيف الاصطفاف برؤية ليبرالية إصلاحية جوهرها الحرية التي تضمن المشاركة والتعبير دون قيود، ودولة مدنية دستورية تصون الكرامة وسيادة القانون، وسياسات اقتصادية لصالح المواطن لا ضده".</p>

<h2>دعوة لكل المصريين</h2>

<p>ووجه البيان دعوة إلى "كل المصريين المؤمنين بحقهم في مستقبل أفضل للانضمام إلينا في الطريق الحر لنقدم بديلًا سياسيًا حقيقيًا وصادقًا يأخذ المواطن إلى قلب البرلمان يتحدث بلسانه ويرعى مصالحه".</p>

<p>جاء الإعلان عن التحالف بعد أيام قليلة من اجتماع لجنة الانتخابات بالحركة المدنية لمناقشة خطط الترشح للانتخابات على المقاعد الفردي والتنسيق بين الأحزاب المشاركة في الحركة.</p>

<p>والأربعاء الماضي <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0GCqY45LQm53kETYS5cPbtxHdwHE1d9fBUXoNFx9FR8z5wk3D8Mo5zZPRqsACQwrGl">أعلنت</a> الحركة المدنية الديمقراطية تلقي 140 طلبًا للترشح على المقاعد الفردي.</p>

<p>ولفت مصدر شارك في الاجتماع في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، إلى مشاركة السياسي المعارض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> مؤسس حزب تيار الأمل، تحت التأسيس، في الاجتماع ولم ينته لتوافق بين أعضاء الحركة على ضوابط التنسيق والترشح وبناء تحالف متكامل مشترك.</p>

<p>من جانبها، قالت رئيسة حزب الدستور جميلة إسماعيل لـ <strong>المنصة</strong> إن حزب الدستور لم يشارك في أي استحقاق انتخابي منذ نشأته في 2012، وكان من أهم تحديات مدة رئاستنا للحزب هي كيف ننتقل بعد سنوات طويلة من العزلة من وضع الاحتجاج إلى ممارسة السياسة كحزب سياسي فى مصر. </p>

<p>وأشارت إلى أنه أمس صدرت نتائج استطلاع للرأي أجراها المكتب السياسي للحزب وللمرة الأولى يكون الميل العام بين الأعضاء نحو المشاركة بنسبة 70%؜ وللمشاركة بالتنسيق والتحالف مع أحزاب مدنية بنسبة 77%؜.</p>

<p>وردًا على سؤال <strong>المنصة </strong>بشأن بناء التحالف مع حزب المحافظين قالت "لأنه الأقرب وخطوة تكلل تعاونا وتنسيقا بين قواعد وأعضاء الحزبين منذ فترة طويلة"، في الوقت نفسه أكدت التنسيق مع باقي أحزاب الحركة المدنية.</p>

<p>من جهته، قال رئيس لجنة الانتخابات بحزب الدستور إسلام أبو ليلة لـ <strong>المنصة</strong> إن التنسيق بين أحزاب الحركة المدنية يختلف عن التحالف المشترك بين الحزبين "التحالف مع المحافظين يشمل الدعاية المشتركة، والبرنامج المشترك، لكن الحركة المدنية لم تضع برنامجًا، لكن قالت إن برنامجها يتكون من الخطوط العريضة من مسودة التأسيس".</p>

<p>وكشف أبو ليلة أن التحالف بين حزب الدستور والمحافظين يتضمن نحو 55 مرشحًا، على أن يتم إعلان التفاصيل رسميًا في مؤتمر صحفي يوم الجمعة المقبل.</p>

<p>وبشأن التواصل مع حزب تيار الأمل وإمكانية التحالف والتنسيق معه، قال أبو ليلة "حصل تواصل داخل اجتماع لجنة الانتخابات في الحركة المدنية فقط. الطنطاوي حضر الاجتماع الأول الأسبوع الماضي، لكن لم يحدث تواصل مباشر ما بينا وبينه، ولا يوجد تنسيق مشترك كحزبين".</p>

<p>وبشأن التنسيق مع أحزاب العدل والمصري الديمقراطي الاجتماعي والإصلاح والتنمية الذين جمدوا عضويتهم في الحركة خلال الانتخابات الرئاسية الأخيرة، قال أبو ليلة "لم نناقش التنسيق معها بعد"، مضيفًا "كل الملفات سيجري مناقشتها قريبًا سواء بالتنسيق أو بعدم التنسيق"، وكشف عن عقد مؤتمر صحفي الجمعة المقبل للإعلان عن التحالف وتوضيح مزيد من التفاصيل والمعلومات بشأنه.</p>

<h2>رغبة ملحة</h2>

<p>على صعيد متصل، <a href="https://www.facebook.com/tayarelamal/posts/pfbid02Ncos2YuEPsZ57dxUwwBN4qukwQhQfEUiLefwLHscNnNt2VW7VWEChwC8PeJepcf8l">قررت</a> لجنة الانتخابات بحزب تيار الأمل، تحت التأسيس، أمس، مد أجل تلقي طلبات الترشح في انتخابات مجلس النواب المقبل ضمن مرشحي الحزب، وذلك خلال اجتماع للجنة التأسيسية للحزب برئاسة السياسي لمد الطنطاوى وكيل مؤسسي الحزب.</p>

<p>ومن جانبه أوضح عضو اللجنة التأسيسية للحزب محمد أبو الديار أن قرار مد فترة تلقي طلبات الراغبين في الترشح للانتخابات المقبلة، تحت شعار الحزب لمدة أسبوع إضافي؛ استجابة لرغبة ملحة لدى قطاعات واسعة في المشاركة، وسعيًا من الحزب لتغطية أكبر عدد ممكن من الدوائر على مستوى الجمهورية.</p>

<p>وأضاف أبو الديار لـ <strong>المنصة</strong> أن الحزب تلقى ما يقارب 500 طلب ترشح منذ فتح الباب، وبعد عملية فحص دقيقة أجرتها لجنة متخصصة، تم اختيار 70 مرشحًا محتملًا ممن انطبقت عليهم معايير الجدية والإيمان بمبادئ "التغيير المدني الديمقراطي".</p>

<p>وأضاف "التقينا بمجموعة منهم بالفعل، ووجدنا لديهم رغبة حقيقية في أن يكونوا بديلًا لهذه السلطة، وليسوا تابعين لها، فنحن نبحث عن نائب صوته حر من دماغه، لا يُملى عليه ولا يملى له".</p>

<p dir="rtl">وحول التحالفات الانتخابية، علّق أبو الديار على البيان المشترك بين حزبي الدستور والمحافظين قائلًا "لم نُدعَ لهذا الاجتماع، ولكننا نفسره على أنه تحالف ضيق يهدف إلى تكوين كتلة موحدة قبل الدخول في التحالف الأوسع الذي ندعو إليه"، مضيفًا "نحن لا زلنا نمد أيدينا لكل الأحزاب التي تتفق معنا، ونسير في مسارين متوازيين: الأول هو تجهيز مرشحينا تحت شعار تيار الأمل، والثاني هو العمل على توحيد قوى المعارضة المدنية في تحالف انتخابي قوي".</p>

<p dir="rtl">واعتبر أبو الديار أن نتائج انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة وجهت رسالتين واضحتين؛ الأولى للقوى السياسية بأن الشعب ينتظر مشروعًا وطنيًا بديلًا ومحترمًا ليلتف حوله، والثانية للسلطة الحاكمة، وقال "مشاركة 17% فقط تعني أن هناك 83% من الشعب قالوا كلمتهم بالقطيعة والهجر، وهذه القطيعة هي الإنذار الأخير للسلطة. على النظام أن يعي هذه الرسالة ويترك الباب مفتوحًا لانتخابات حرة ونزيهة، فهذا هو الخلاص الوحيد للبلد".</p>

<p dir="rtl">واختتم تصريحاته بنبرة متفائلة "نحن في كل الحالات كسبانين، فمجرد إعلاننا خوض المعركة هو انتصار في حد ذاته، وشاءوا أم أبوا، نحن مصرون على الأمل والتمسك به لتقديم البديل الذي يطمح له الشعب المصري".</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009581</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأهلي" و"مصر" يخفضان الفائدة.. ومحللة: زيادات أسعار الطاقة ستربك سياسة "المركزي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26760</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن بنكا الأهلي ومصر خفض أسعار الفائدة 1.5% و2.5% للشهادات الادخارية بالجنيه، حسب بيانات صحفية اطلعت <strong>المنصة</strong> عليها، فيما أكدت نائبة رئيس بنك مصر السابقة سهر الدماطي أن "أي زيادات مرتقبة في أسعار الكهرباء والغاز والسولار خلال الشهر المقبل ستؤدي إلى زيادة معدلات التضخم ما سيربك توجهات البنك المركزي بشأن أسعار الفائدة".</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">خفضت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22% وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">بدأها</a> في مارس/آذار 2024.</p>

<p>وأشارت سهر الدماطي في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> إلى إمكانية تراجع معدلات التضخم حال تأجيل الحكومة زيادات فواتير الكهرباء والغاز إلى مطلع العام المقبل، ما يفتح المجال أمام البنك المركزي لخفض أسعار الفائدة تدريجيًا خلال الاجتماعات الثلاثة المقبلة بنسبة تتراوح ما بين 1% إلى 2%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أقر </a>أول خفض للفائدة منذ <a href="https://asharqbusiness.com/banks/78947/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكثر</a> من أربع سنوات في أبريل/نيسان الماضي، بنسبة 2.25%، ما عُد بداية للتيسير النقدي بعد شهور طويلة من التشديد ساهمت في وصول الفائدة لمستويات قياسية، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f041910f-cd77-432b-8e7d-5853a184704d" href="https://almanassa.com/news/24395" title=' بنسبة 1%.. "المركزي" يخفض الفائدة للمرة الثانية'>يجرى</a> خفضًا ثانيًا للفائدة بنسبة 1% في مايو/آيار الماضي.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202581083525_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%202025.pdf&amp;Type=News">انخفض</a> معدل التضخم السنوي للشهر الثاني على التوالي مسجلًا 13.1% ما عزز من قابلية خفض أسعار الفائدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009580</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر حكومي: فوائد الديون تقترب من 2.1 تريليون جنيه في موازنة 2024-2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26762</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=lOhM0mHx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=lOhM0mHx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر بارز بوزارة المالية لـ<strong> المنصة</strong> أن مخصصات خدمة الدين العام "بند الفوائد" في الموازنة العامة للدولة للعام المالي السابق 2024-2025 سجّلت نحو 2.1 تريليون جنيه، وهو ما يعادل أكثر من نصف إجمالي المصروفات.</p>

<p>وحسب وثيقة موازنة العام المالي المنتهي في يونيو/حزيران الماضي، فإن حجم الإنفاق المستهدف على فوائد الدين العام <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/e71456f0-1115-11ef-9344-7df71ce3a38d.pdf">اقتصر</a> على 1.8 تريليون جنيه.</p>

<p>كان وزير المالية أحمد كجوك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">قال</a> في مؤتمر صحفي أمس إن الإنفاق على الفوائد ساهم في مضاعفة العجز الكلي لموازنة الدولة (أي الفرق بين المصروفات والإيرادات) ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق.</p>

<p>"فاتورة الفوائد ارتفعت مقارنة بالعام المالي 2023-2024، الذي بلغت فيه نحو 1.5 تريليون جنيه، بسبب بقاء أسعار الفائدة عند مستويات مرتفعة"، كما يقول المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وساهمت السياسات الأمريكية برفع الفائدة منذ 2022 في زيادة أعباء التمويل على البلدان النامية، وبدأت أمريكا في <a href="https://www.cnbc.com/2024/09/18/fed-cuts-rates-september-2024-.html">خفض</a> الفائدة منذ سبتمبر/أيلول 2024 لكنها لا تزال مرتفعة نسبيًا عند 4.25%-4.5%.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الحكومة تعمل حاليًا وفق خطة شاملة لإدارة الدين العام تستهدف تحسين المؤشرات الرئيسية لهذا الدين.</p>

<p>كان كجوك استعرض أمس عددًا من المؤشرات التي تدلل على جهود وزارة المالية في الحد من ضغوط الدين العام على الموازنة، حيث قال إن دين أجهزة الموازنة تراجع من 89.4% من الناتج المحلي في يونيو/حزيران 2024 إلى 85.6% في يونيو/حزيران الماضي، مع خفض الدين الخارجي أربعة مليارات دولار خلال عامين، وإطالة عمر الدين المحلي من 1.2 إلى 1.6 عام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تخطط لتحويل 300 ألف فدان من بنجر السكر إلى القمح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26735</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/047674d0-7e15-4371-ae68-d379212b84e5.jpg.webp?itok=qkrk2vt_" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/047674d0-7e15-4371-ae68-d379212b84e5.jpg.webp?itok=qkrk2vt_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة تحويل زراعة 300 ألف فدان في منطقة الدلتا من بنجر السكر إلى القمح، بعدما وصلت المساحات المنزرعة من البنجر إلى 750 ألف فدان الموسم الماضي لتفوق الإنتاجية قدرات عمل المصانع، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الزراعة بالدلتا بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c80eba10-fe67-4273-a445-1211425b35cb" href="https://almanassa.com/news/26358" title="رُغم الزيادة.. الحكومة تفشل في تحقيق مستهدفاتها من توريد القمح المحلي">لم تحقق </a>وزارة التموين منتصف الشهر الجاري <a href="https://hapijournal.com/2025/04/19/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-56-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%86-%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A-%D9%85/">مستهدفاتها</a> باستلام أربعة ملايين طن على الأقل من القمح خلال موسم توريد العام الجاري، لتجمع 3.93 مليون طن مع <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/305928/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar">نهاية</a> الموسم.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن "تخفيض أسعار التوريد والمساحة المنزرعة من بنجر السكر سيدفع نحو زيادة واردات الحكومة من السكر خلال العام المقبل لتعويض نقص الإنتاج المتوقع".</p>

<p>الأربعاء الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1B5BUQ1kMC/">خفّضت</a> الحكومة أسعار توريد محصول بنجر السكر 16% ليصل إلى 2000 جنيه للطن بينما رفعت أسعار توريد القمح بقيمة 150 جنيهًا على كل أردب ليصل إلى ما بين 2250 و2350 جنيهًا حسب درجة نظافة المحصول، ما أرجعه المصدر إلى محاولة الحكومة تغيير وجهة المزراعين من زراعة البنجر إلى القمح لزيادة إنتاجية المحصول.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2024/3/17/%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-10-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85">تحتل</a> مصر المركز الثاني في ترتيب الدول العشرة الأكبر استيرادًا للقمح في العالم، حسب منظمة ورلدز توب إكسبورت 2022 بـ3.8 مليار دولار بعد إندونيسيا التي يقدر استيرادها بنحو 3.81 مليار دولار.</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48f81d14-21fd-4ead-96c1-69f0fc401a37" href="https://almanassa.com/news/25219" title='رُغم وجود احتياطي "آمن".. "مستقبل مصر" يستورد مليون طن قمح "بسبب الحروب"'>تعاقد</a> جهاز مستقبل مصر التابع للقوات المسلحة على استيراد نحو مليون طن من القمح من عدة مناشئ، أبرزها روسيا وفرنسا، وفق تاجرين تحدثا في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>، وذلك رغم تأكيد وزير التموين شريف فاروق ومسؤول آخر باتحاد الصناعات توافر احتياطي استراتيجي من القمح لأكثر من ستة أشهر.</p>

<p>ونهاية 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d47ed24c-a0a2-469d-8705-bda8ee603946" href="https://almanassa.com/news/15328" title='مصدر بـ"التموين": لا يمكن معاقبة كل من يبيع كيلو السكر بـ50 جنيهًا'>شهدت</a> مصر أزمة في السكر، وسط نقص المعروض في السوق، وارتفاع سعره حتى وصل الكيلو إلى 50 جنيهًا، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3766c7f6-08af-46f8-a926-e514cf34aaea" href="https://almanassa.com/news/16561" title="مليون طن.. مجلس الوزراء يضاعف كميات السكر المستورد لإنهاء الأزمة">يعلن</a> مجلس الوزراء في 6 مارس/آذار الماضي موافقته على استيراد مليون طن سكر لمواجهة الأزمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009578</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ديون</category>
			<category>نقل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/529771220_1077298294580016_9095441000766348056_n-150x150.jpeg" alt="عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة" title="عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«معركة الأرصفة» مستمرة: سفارة بريطانيا تغلق مبناها الرئيسي بعد رفع الحواجز من أمامه</span></p>
<p dir="rtl"><span>«النيابة» تحبس سائق «قطار مطروح».. و«الوزير»: حادث غريب وراضيين عن نفسنا وركابنا مستمتعين</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يتصاعد الدين الخارجي.. وزير المالية: سددنا أكثر ما اقترضنا</span></p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>– استنادًا إلى إنذار قضائي، منعت إدارة مدرسة عامر الأمريكية الجديدة عددًا من العاملين بها من الدخول، بدعوى انتهاء عقودهم مع نهاية شهر أغسطس، وذلك رغم تأكيدات ثلاثة منهم توقيعهم عقود دائمة مع مؤسسة عامر جروب (المالكة الأولى للمدرسة) منذ أكثر من عشر سنوات، ليصبحوا الآن «في الشارع بلا مصدر رزق»، ما دفعهم لتحرير شكاوى أمام مكتب العمل بالقليوبية احتجاجًا على ما وصفوه بفصلهم تعسفيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>افتتحت المدرسة في 2010، تحت إدارة «عامر جروب»</span><span>، قبل أن تتنازل عنها في يناير الماضي لصالح صندوق «تحيا مصر»، وفي أبريل، أجر الصندوق المدرسة إلى أحد الأشخاص بموجب عقد يستمر لثماني سنوات غير قابلة للتجديد إلا باتفاق الطرفين، بإيجار يعادل 275 ألف جنيه شهريًا، مع سداد المستأجر قيمة استهلاك المرافق أو أي التزامات أو مصروفات إدارية أخرى تتعلق بالمدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة تفاصيل أكثر من</span> <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D9%81%D8%B5%D9%84-60-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>– يبحر اليوم «أسطول الصمود العالمي» نحو غزة، في محاولة جديدة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع، امتدادًا لمبادرات أطلقها ناشطون منذ اندلاع حرب الإبادة، وضمن سلسلة رحلات مستمرة منذ 18 عامًا تسعى إلى كسر الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضم الأسطول، الذي يبحر من برشلونة الإسبانية، أكثر من 50 قاربًا، في «عدد يفوق مجموع القوارب التي حاولت الإبحار إلى غزة»، وتشارك في الرحلة وفود من 44 دولة، مع تسجيل 30 ألف مشارك، حسبما قال أعضاء لجنة التسيير في مؤتمر صحفي عقدوه في الميناء قبيل بدء الإبحار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما يشارك في الأسطول نشطاء ومتطوعون، سبق أن انضموا إلى محاولات سابقة، من بينهم عضو لجنة تسيير «أسطول الصمود العالمي»، تياجو أفيلا، الذي اعتقلته إسرائيل في يونيو الماضي، مع مجموعة من المشاركين في رحلة القارب «مادلين». لقراءة تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«معركة الأرصفة» مستمرة.. سفارة بريطانيا تغلق مبناها الرئيسي بعد رفع الحواجز من أمامه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لـ«معركة أرصفة السفارات»، التي صعّدها وزير الخارجية قبل أسابيع، </span><a href="https://www.facebook.com/ukinegypt/posts/pfbid02G91uMwDe31noADh29KutayVBfDdUjdPk1pGU8w3xPpsn85moJEzKxnoMCEYE4GR1l"><span>بدأت</span></a><span> السلطات الأمنية في مصر، فجر اليوم، رفع الحواجز الخرسانية المحيطة بالسفارة البريطانية في منطقة جاردن سيتي، بدعوى استعادة السيولة المرورية في المنطقة، وهو القرار الذي لم تعلنه جهة رسمية، وإنما تداوله </span><a href="https://www.cairo24.com/2271791"><span>الإعلام</span></a><span>، ولحقه إعلان السفارة إغلاق مبناها الرئيسي حتى مراجعة أثر هذه التغيرات، مع استمرار عمل خطوط المساعدة القنصلية الطارئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ملامح الغضب المصري الرسمي من سفارة بريطانيا تلت تحول السفارة المصرية في لندن إلى بؤرة أحداث ضمن «معركة الأرصفة»، الأسبوع الماضي، بعدما انتقل فريقا المعارضين والمؤيدين المصريين إلى محيطها، الذي شهد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>توقيف </span></a><span>الشرطة الإنجليزية أحد «المتطوعين» الناشطين في حماية السفارات المصريين في أوروبا، فضلًا عن اثنين آخرين من قادة فريق الحماية التطوعية، لتعديهم على أعضاء في فريق الاحتجاج بإغلاق أبواب السفارات والتعدي عليها، والذين نشط أحدهم مؤخرًا في احتجاج يومي أمام مقر السفارة المصرية، تحت حماية الشرطة البريطانية التي تسمح بالتظاهر، وذلك في ظل الاهتمام الذي نالته تحركاتهم الاحتجاجية بعد توجيهات وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، للتعامل معها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سمح الأمن المصري، قبل أيام، لعدد من المواطنين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>بوقفة </span></a><span>احتجاجية أمام سفارة هولندا، الدولة التي كانت معركة أرصفة وأبواب السفارات المصرية بدأت على أرضها، ثمّنت أصوات مؤيدة ومقربة </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/1962055097896124630?s=61"><span>للنظام</span></a><span> قرار رفع الحواجز أمام سفارة بريطانيا، اليوم، مثل الإعلامي أحمد موسى، الذي وصفه بأنه استجابة لـ«أوامر الأمة المصرية برفع الحواجز وفتح الشوارع أمام السفارة.. التي كانت مغلقة لسنوات أمام حركة السير، معتبرًا أن ما حدث اليوم هو تصحيح لوضع خطأ» تحظى فيه السفارات بمعاملة خاصة بوضع حواجز مبالغ فيها، تعيق حركة المواطنين، مشددًا أن المعاملة بالمثل يجب تطبيقها على الجميع دون استثناء، وأن مصر «دولة كبيرة وقوية ولا تبتز ولا تخضع لأي مساومات من يحترمنا سنحترمه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، قال في مقطع مسرب، في 13 </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>أغسطس</span></a><span> الجاري، إنه سيوجه الأمن الوطني بتخفيف الإجراءات مع سفارات ما وصفها بـ«الدول المتخاذلة» في حماية السفارات المصرية. وتابع موجهًا رسالة إلى السفير المصري بهولندا، بحسب الفيديو المسرب، «لو حد جه قالك عملت وخففت وبتاع اديله على دماغه، قوله انتوا اللي تقاعستوا ولو استمريتوا هيبقى بدل التخفيف رفع كامل».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://manshurat.org/node/54506"><span>تنص</span></a><span> الفقرة الثانية من المادة 22 لاتفاقية فيينا للعلاقات الدبلوماسية، أن «الدولة المعتمد لديها التزام خاص باتخاذ التدابير المناسبة لحماية دار البعثة من أي اقتحام أو ضرر ومنع أي إخلال بأمن البعثة أو المساس بكرامتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ بدء محاولات إغلاق السفارات المصرية بالخارج، أرسى عبد العاطي قواعد جديدة في التعامل مع تلك الاحتجاجات، يتم فيها احتجاز أيًا كان من يحاول غلق أبواب السفارة المصرية أو رشها بالبوية، حتى لا تظهر مصر كـ«دولة منتهكة ومغلوبة على أمرها ودولة على راسها بطحة» وفقًا لتعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span> تطبيق</span></a><span> هذه السياسة، تحولت مقار السفارات المصرية في الخارج إلى ساحة للمعارك بين المحتجين، والمواطنين «الشرفاء» المغتربين الذين تطوعوا لحماية هذه المقار، قبل أن ترد لهم «الخارجية» الجميل، وتتدخل لتأمين إطلاق سراح أحد قادتهم عقب إلقاء القبض عليه، دون الإعلان عن أية صفة رسمية له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«النيابة» تحبس سائق قطار مطروح.. و«الوزير»: حادث غريب وراضيين عن نفسنا وركابنا مستمتعين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ثلاث وفيات و103 إصابة، كانت هذه هي الحصيلة النهائية لحادث قطار مطروح، أمس، الذي</span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid0noPsrdrvsrqWBUhhzHi12fVoEJj2vACisLBYG4ZpDJNPr7WXvHQ75L7gBC2uQygDl"><span> شهد </span></a><span>خروج سبع عربات عن القضبان، وانقلاب اثنين منها. وبينما اعتبر وزير النقل، كامل الوزير، أن الحادث «غريب شوية»، في تقديره الشخصي، أمرت </span><a href="https://www.cairo24.com/2271704"><span>النيابة</span></a><span> العامة بحبس سائق القطار أربعة أيام على ذمة التحقيقات، وإحالته للطب الشرعي لإجراء تحليل المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0c6KJybQRZTwgvajkG6Wby6Y8Mbodaa2LHWQZozELv2C2rPUmaFbhAVQaSFw9sPaol"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، تنوعت الإصابات ما بين الكسور والسحجات والجروح القطعية والكدمات، بينما غادر 87 مصابًا المستشفيات بعد تلقي العلاج، وتم تحويل ست حالات إلى مستشفى العلمين، وإخضاع 16 مصابًا للملاحظة، بينهم ثلاثة حالات تتلقى رعاية مكثفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، وجّه </span><a href="https://www.cairo24.com/2271635"><span>رئيس</span></a><span> الهيئة العامة للرقابة المالية، محمد فريد، مجمعة التأمين ضد أخطار حوادث السكك الحديدية والمترو والطرق السريعة، باتخاذ اللازم لسرعة صرف التعويضات لأسر الضحايا، وزيادتها إلى 75 ألف جنيه بدلًا من 30 ألف جنيه، بصفة استثنائية لأسر الضحايا على أن تحدد قيمة التعويضات للمصابين تبعًا لنسبة العجز، وفقًا لما نقله موقع «القاهرة 24».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد شهود العيان قال في تصريحات لقناة «الشمس»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=31082025&amp;id=33736bd1-e688-48d7-b9c2-3bf4cf3f79c8&amp;fbclid=IwY2xjawMg9XpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZcGw0cTFqN0hnQm1qblpUAR7yTPYg5XICxWGg3_9To_ixktVN2fsWIt5939Vlf2eWeCkbQ-jqp9rYKT84cg_aem_FGjDFbs6MLLFgorXu1SzVg"><span>نقلتها</span></a><span> «الشروق»، اليوم، إن القطار تأخر في التحرك من محطة انطلاقه لنحو ساعة إلا خمس دقائق، ثم تحرك لمدة خمس دقائق فقط، وعاد إلى المحطة بسبب عطل في التكييف وانقطاع الكهرباء، مشيرًا إلى إصلاح العطل وعودة الكهرباء بشكل طبيعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير من جهته أشار إلى اكتشاف انفصال في «البوجي»، وهو هيكل معدني يربط جسم العربة بالعجلات، بالعربة الرابعة بعد الجرار عن الهيكل، موضحًا أن أسباب هذا الانفصال قد تكون نتيجة للسرعة أو لخلل فني أو تدخل بشري، «ما كانش مربوط كويس، هل حد فك المسمار؟ كل دي احتمالات هتبينها اللجنة الفنية الرقابة الإدارية والنيابة وما حدش بيجامل حد»، وهي اللجنة المفترض أن تقدم تقريرها الأولي، اليوم، بحسب الوزير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«السكة سليمة 100%، السكة بحالة ممتازة، القطر قطر جديد كله، الجرار معموله إعادة تطوير بالكامل، قطر بي آر إل جديد، العربيات بتاعته مكيفة روسي جديدة»، قال الوزير، نافيًا ما تداول حول حدوث هبوط في السكة أدى إلى انقلاب القطار، وكذلك ما أشيع حول اصطدامه بإحدى اللودرات، «الجرار سليم 100%.. 10/10، عربية الباور سليمة والعربيتين اللي وراه سلام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مداخلته مع</span><a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/1308574580918406/"><span> برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أمس، التي استهلها بالتأكيد على بساطة الإصابات، وتعزية أهالي المتوفين، قال الوزير: «كان فيه إصابات كدمات والحاجات البسيطة دي، كلهم خرجوا، باقي حوالي 15 حالة، ستة في العلمين وتسعة في الضبعة وعلى بكرة هيكون 12 منهم خرجوا، وتلاتة هيستمروا تحت الملاحظة شوية محتاجين علاج.. الثلاثة وفيات الله يرحمهم وبنعزي أهاليهم وإن شاء الله ميحصلش لهم ألم تاني»، مؤكدًا: «بنسعى جاهدين إننا نقدم أحسن خدمة ونأمن كل الإجراءات الفنية إحنا واخدنها، اللي تأمن بإذن الله كل قطاراتنا وشبكة المترو والمونوريل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوزير </span><a href="https://www.facebook.com/presidency.affairs.ENR/posts/pfbid08nDxq8cZQ4mW8MenkcRvcY316JTjvGpwACZimogTf3CJYqR8HzACuF9F8YmitCcKl"><span>سارع</span></a><span> فور وقوع الحادث بنشر بيان توعد فيه بتوقيع أقصى عقوبة على من تسبب في هذا الحادث والفصل الفوري لمن يثبت إدانته، فيما تصدى الإعلامي، أحمد موسى، المقرب من الوزير، لكل من</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=m6SyZXmuSLs"><span> تسول</span></a><span> له نفسه انتقاد الوزير، مستنكرًا </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=AIW0nq0AkeE"><span>التربص</span></a><span> به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الوزير، فاستمر في التأكيد على استمراريته وجودة الخدمات التي تقدمها وزارته، كعادته بعد الحوادث الكبرى، قائلًا إن «ربنا بيسترها معانا.. والحوادث موجودة وعادية» وتشهدها كافة الدول، وتابع: «الحمد لله الحمد لله راضيين عن نفسنا وبنعمل اللي علينا وجايز ربنا بيسترها معانا وبيلطف معانا علشان كده.. إحنا الحمد لله نؤدي واجبنا، شايلين ركابنا، ركابنا مستمتعين وكل يوم بيبعتوا فيديوهات وبيشكروا في القطارات وحال القطارات، لكن هو ده حال الدنيا، إحنا بنشتغل والباقي على ربنا إن شاء الله بإذن الله».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بينما يتصاعد الدين الخارجي.. وزير المالية: سددنا أكثر ما اقترضنا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30082025&amp;id=65894f69-cb8b-401c-8d1b-612cfa912334"><span>قال</span></a><span> وزير المالية، أحمد كجوك، إن الدين الخارجي لأجهزة الموازنة انخفض بقيمة أربعة مليارات دولار خلال عامين، فيما انخفض حجم الدين الخارجي خلال العام الماضي بنحو مليار دولار، مؤكدًا خلال مؤتمر صحفي، أمس، أن الدولة سددت أكثر مما اقترضت، وفقًا لما نقلته «الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح</span><a href="https://cnnbusinessarabic.com/sectors/1125999/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86"><span> الوزير</span></a><span> أن الدولة مستمرة في خفض الدين الخارجي لأجهزة الموازنة بمعدل يتراوح بين مليار إلى ملياري دولار سنويًا، بخلاف وضع سقف سنوي لدين الحكومة بما يعزز الحوكمة الاقتصادية، مؤكدًا على توجيه أي إيرادات استثنائية لخفض معدلات الدين للناتج المحلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مؤتمر استعراض نتائج الأداء المالي للعام الماضي، أشار كجوك إلى وجود استراتيجية متكاملة لتحسين مؤشرات المديونية الحكومية تقوم على تنويع مصادر وأدوات وأسواق التمويل لتلبية احتياجات الموازنة بأقل تكلفة ممكنة، مع التركيز على إطالة آجال الاستحقاق وتقليل الاعتماد على التمويل قصير الأجل، فضلًا عن تحويل جزء من الديون إلى استثمارات تحقق عائد اقتصادي وتنموي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>بيانات</span></a><span> البنك المركزي، بلغ حجم الدين الخارجي إجمالًا 168 مليار دولار، بنهاية 2023، ثم انخفض بنحو 15 مليار دولار خلال النصف الأول من 2024، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/4/13/2770119/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-"><span>بفضل</span></a> <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2024/2/23/2542695/%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-11-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-"><span>تدفقات</span></a><span> صفقة «رأس الحكمة» بقيمة 35 مليار دولار، ليصل إجمالي الدين الخارجي إلى 152.8 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثم </span><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf"><span>ارتفع</span></a><span> الدين الخارجي مُجددًا بحلول </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>ديسمبر</span></a><span> الماضي، مُسجلًا 155 مليار دولار، بحسب آخر تحديث لبيانات البنك المركزي. كما ارتفعت خلال نفس الفترة، نسبة الدين الخارجي إلى الناتج المحلي من 38.8% إلى 42.9%، مع تسجيل ديون القطاع الخاص زيادة بـ 0.5 مليار دولار فقط خلال الفترة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتوقف بيانات «المركزي» المنشورة عند ديسمبر الماضي، </span><a href="https://economyplusme.com/146049/"><span>أظهرت</span></a><span> بيانات من وزارة التخطيط، الشهر الماضي، زيادة الدين الخارجي بنهاية مارس الماضي بنحو 1.6 مليار دولار، ليسجل إجمالًا 156.7 مليار دولار، في حين توقع صندوق النقد الدولي، أن يرتفع الدين الخارجي، بنهاية يونيو الماضي، إلى 162 مليار دولار، على أن يواصل نموه بنهاية العام المالي الجاري، أي بنهاية يونيو المقبل، إلى 180.6 مليار دولار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/">عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:01:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009577</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنصة تتشح بالسواد</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=cKEgmrYa_gY</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/cKEgmrYa_gY?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">المنصة تتشح بالسواد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 17:04:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ400 مليون دولار.. خط أنابيب مصري لنقل الغاز الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26756</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=iosh-4ss" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=iosh-4ss" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لإنشاء خط أنابيب جديد بتكلفة تُقدر بنحو 400 مليون دولار لنقل الغاز الإسرائيلي الذي جرى الاتفاق عليه مؤخرًا، على أن تتحمل مصر تكلفة الخط فيما تتكفل شركة "نيوميد إنيرجي"، الشريك في حقل ليفياثان، بمد الخط وربطه داخل إسرائيل، وذلك خلال الربع الأخير من العام الجاري، حسب الشرق بلومبرج.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/power/96349/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%A6-%D8%AE%D8%B7-%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A/">أكد</a> مسؤول حكومي، لم تسمه بلومبرج، أن الخط سيُقام بالكامل داخل الحدود المصرية بهدف استيعاب الكميات الإضافية من الغاز المستورد من إسرائيل، فيما رجّح مصدر آخر قالت بلومبرج إنه مسؤول حكومي أن تتولى الشركة المصرية للغازات الطبيعية/جاسكو عمليات التنفيذ بعد اكتمال جميع التفاصيل الهندسية.</p>

<p>كانت نيوميد إنيرجي، وهي أحد شركاء حقل ليفياثان الإسرائيلي، <a href="https://www.reuters.com/business/energy/israels-leviathan-signs-35-billion-natural-gas-supply-deal-with-egypt-2025-08-07/">أعلنت</a> الشهر الحالي توقيع أكبر صفقة تصدير غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة تصل إلى 35 مليار دولار لتوريد الغاز إلى مصر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">يعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أن الاتفاقية تمثل تجديدًا لاتفاقية قائمة منذ عام 2019.</p>

<p>وبدأ الحقل في تزويد مصر بالغاز منذ 2020، بعد توقيع اتفاق أولي عام 2019 لتوريد نحو 60 مليار متر مكعب بحلول أوائل العقد الثالث من القرن الحالي، حسب رويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1Aven3ipev/">تتضمن</a> الاتفاقية الجديدة بند "Take or Pay"، الذي يُلزم مصر بدفع القيمة الكاملة للكميات المتفق عليها سنويًا حتى إذا انخفضت الأسعار العالمية أو لم يتم استلام الغاز، لضمان دخل ثابت للمُصدّر، حسب صحيح مصر.</p>

<p>و<a href="https://newmedenergy.com/about-us/">تُعرّف</a> "نيوميد إنيرجي" نفسها بوصفها الشراكة الرائدة في إسرائيل بمجال استكشاف وإنتاج الغاز الطبيعي والمكثفات، وتتباهى بعقد اتفاقيات مع مصر والأردن والإمارات، معتبرة أنها عززت "السلام والاستقرار في الشرق الأوسط".</p>

<h2>تصدير الغاز رغم تراجع الإنتاج</h2>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/power/96351/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84-%D8%B4%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84/">تعتزم</a> الحكومة السماح لشركتي "شل" و"بتروناس" بتصدير شحنتين من الغاز المسال خلال شهري سبتمبر/أيلول وأكتوبر/تشرين الأول المقبلين، من خلال مصنع "إدكو" للإسالة، رغم التراجع الحاد في الإنتاج المحلي، وذلك في محاولة لتحفيز الشركات الأجنبية على زيادة استثمارات البحث والتنقيب، على أن تبلغ سعة الشحنة الواحدة نحو 165 ألف متر مكعب من الغاز المسال بما يعادل 3.5 مليار قدم مكعب غاز، حسب بلومبرج.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>يشهد</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر تراجعًا منذ 2023، ما أدى إلى انخفاض الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">بنحو</a> 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26418" role="article" about="/stories/26418" data-sanitized-id="node-26418" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26418" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26418" data-ph-capture-attribute-link-title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والعام الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/52228/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1/">أعلنت</a> الحكومية اعتزامها السماح للشركات الأجنبية بتصدير جزء من حصصها من الإنتاج الجديد من الغاز على أن تُستخدم عوائدها في تسديد المستحقات المتأخرة إضافة إلى رفع سعر حصة الشركات من الإنتاج.</p>

<p>وتستحوذ شركتا "شل" و"بتروناس" على نحو 71% من محطة إدكو مناصفةً، فيما تبلغ حصة الحكومة المصرية ممثلة في هيئة البترول، والمصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" نحو 24% مناصفة، وجاءت النسبة المتبقية والمقدرة بـ5% من نصيب شركة "إنجي" الفرنسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 16:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756647733614544</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«اتفقنا أن نتّحد».. «أسطول الصمود» ينطلق من برشلونة لكسر حصار غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Gzpv8WaXgAE0jd7-150x150.jpg" alt="«اتفقنا أن نتّحد».. «أسطول الصمود» ينطلق من برشلونة لكسر حصار غزة" title="«اتفقنا أن نتّحد».. «أسطول الصمود» ينطلق من برشلونة لكسر حصار غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>من برشلونة الإسبانية، ينطلق اليوم أسطول جديد نحو غزة، متضمنًا أكثر من 50 قاربًا، بحسب مؤتمر صحفي لأعضاء لجنة التسيير، عقدوه في الميناء قبيل بدء إبحار الأسطول الأكبر الذي يستهدف كسر الحصار المفروض على الفلسطينيين في القطاع المحتل، والذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B6%D8%A7%D8%A6/"><span>شددته </span></a><span>إسرائيل إلى مستويات الإبادة منذ مارس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا الأسطول هو امتداد لمبادرات نظمها ناشطون منذ اندلاع حرب الإبادة الإسرائيلية، كما أنه جزء من سلسلة متواصلة من الرحلات التي تحاول منذ 18 عامًا الإبحار إلى غزة لكسر الحصار، وتمكنت إحداها فقط من الوصول إلى شواطئ غزة، بينما اعترضت البحرية الإسرائيلية باقي تلك البعثات ورحّلت معظم الناشطين الذين كانوا على متنها، في حين هاجمت في 2010 سفينة انطلقت من تركيا، ما أسفر عن مقتل تسعة أشخاص على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه المرة، سيضم الأسطول «عددًا من القوارب يفوق مجموع القوارب التي حاولت الإبحار إلى غزة»، حسبما قال عضو لجنة تسيير «أسطول الصمود العالمي»، تياجو أفيلا، في المؤتمر الصحفي، والذي سبق واعتقلته إسرائيل في يونيو الماضي، مع عدد آخر من الناشطين المشاركين في رحلة القارب «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/09/news/u/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA/"><span>مادلين</span></a><span>» الذي انطلق من كاتانيا في إيطاليا نحو غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لعضوة اللجنة، ياسمين أكار،  والتي كانت بدورها على متن «مادلين»، تشارك وفود من 44 دولة في الرحلة المنطلقة اليوم من الميناء الإسباني، مع تسجيل 30 ألف مشارك، مضيفةً أن القوارب ستنطلق من برشلونة، على أن تنضم إليها قوارب من اليونان وإيطاليا وتونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضم الأسطول مبادرات عدة، من بينها «صمود نوسانتارا» التي انطلقت من ماليزيا وثماني دول أخرى من جنوب شرق آسيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناشطة جريتا ثونبرج، </span><a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962080136443957441"><span>أكدت </span></a><span>في المؤتمر، أن الأسطول سيحمل مساعدات إنسانية، لكنه يظل فعلًا تضامنيًا بالأساس، لا إحسان، فيما ستحمل القوارب المشاركة في الأسطول أسماء مدن فلسطين التاريخية، حسبما قال عضو اللجنة، سيف أبو كشك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أبو كشك أحد منسقي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA/"><span>المسيرة العالمية</span></a><span> إلى غزة، وهي حركة أخرى سعت إلى كسر الحصار عبر مسيرة برية انطلقت من القاهرة في يونيو الماضي، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/13/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>تفرقها </span></a><span>قوات الأمن بعنف في الإسماعيلية. واُعتقل أبو كشك في مصر مع مشاركين آخرين وأُفرج عنه لاحقًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو كشك أوضح أن خطة الأسطول الجديد جاءت استكمالًا لمحاولات سابقة لكسر الحصار، منها قافلة «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA/"><span>صمود</span></a><span>» التي عبرت من تونس إلى ليبيا وصولًا إلى مصر بالتوازي مع المسيرة العالمية. «اتخذ قرار بدء هذه البعثة في 22 يونيو الماضي، بعد العودة من ثلاث بعثات، هي المسيرة العالمية إلى غزة وقافلة صمود ومادلين. حاولت الحركات الثلاث كسر الحصار بثلاث طرق مختلفة، ثم اتفقنا على أننا يجب أن نتحد»، قال، مضيفًا أن قرار الإبحار من برشلونة مرتبط بالدعم الذي حصلوا عليه من البلدية هناك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يضم «</span><a href="https://freedomflotilla.org/"><span>تحالف أسطول الحرية</span></a><span>» 15 حملة دولية، ونظّم عدة رحلات بحرية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع منذ 2006. وتمكنت حركة «غزة الحرة» من الوصول إلى شواطئ القطاع بقاربين محمّلين بالمساعدات في 2008، وأمنت ممرًا على متنها لعدد من الجرحى لتلقي العلاج خارج غزة. لكن كل الرحلات اللاحقة باءت بالفشل، وكان أعنفها في 2010 حين </span><a href="https://www.aljazeera.com/features/2020/5/30/a-decade-has-passed-but-the-mavi-marmara-killings-i-saw-still-shape-me"><span>هاجمت </span></a><span>القوات الإسرائيلية أسطولًا من ثماني سفن، فقتلت تسعة ناشطين على الفور، وتوفي عاشر متأثرًا بجراحه. وفي بعثات أخرى، اعترضت البحرية الإسرائيلية السفن في المياه الدولية وأجبرتها على التوجه إلى ميناء أشدود، حيث جرى احتجاز الناشطين مؤقتًا ومصادرة القوارب، وهو ما اعتبره النشطاء «قرصنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال أعضاء التحالف عازمين على الاستمرار في محاولاتهم للوصول إلى غزة، «هذا يتعلق بفلسطين، وليس بنا»، حسبما قال أبو كشك في كلمته الافتتاحية خلال المؤتمر الصحفي، مضيفًا «لقد ولدت في مخيم للاجئين في فلسطين حيث الغالبية لاجئون. أساس الدولة الصهيونية قائم على التطهير العرقي للفلسطينيين. لسنا هنا لإنقاذ الفلسطينيين أو لتعليمهم اللاعنف. أي شخص تحت الاحتلال يجب أن يكون له اختيار كيف يقاوم».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/">«اتفقنا أن نتّحد».. «أسطول الصمود» ينطلق من برشلونة لكسر حصار غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 16:17:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756647733614543</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حميدتي رئيسًا للمجلس الرئاسي في الحكومة الموازية.. والأمم المتحدة تدعو لوقف النار بالفاشر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26758</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/02397dce-1740-4e85-bd38-d6ba1da8b6b3.jpg.webp?itok=ajz7QMWW" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/02397dce-1740-4e85-bd38-d6ba1da8b6b3.jpg.webp?itok=ajz7QMWW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدى قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، الشهير بحميدتي، أمس السبت، اليمين رئيسًا للمجلس الرئاسي التابع للحكومة الموازية، حسبما أعلن ما يسمى بـ"تحالف السودان التأسيسي".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/PresCouncilSD/videos/1207939041349397">قال</a> التحالف<strong> </strong>في بيان له عبر فيسبوك إن تنصيب حميدتي رئيسًا للمجلس تم بموجب الدستور الانتقالي لجمهورية السودان لسنة 2025، الذي <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/03/04/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD%D9%87">صاغته</a> قوات الدعم السريع وبعض الحركات السياسية والمسلحة المتحالفة معها في مارس/آذار الماضي، الذي نص على إلغاء الوثيقة الدستورية الانتقالية لعام 2019 وجميع القوانين والقرارات والمراسيم السابقة،<strong> </strong>محددًا عددًا<strong> </strong>من المهام الأساسية لحكومة السلام الانتقالية تشمل وقف الحروب وتأسيس الدولة السودانية على أسس جديدة.</p>

<p dir="rtl">وأشار التحالف، المعروف بــ"تأسيس"، إلى أن قائد الحركة الشعبية لتحرير السودان/شمال، عبد العزيز الحلو، أدى اليمين نائبًا لحميدتي، مفيدًا بأن أعضاء المجلس الرئاسي الـ15 عضوًا، من بينهم حكام الأقاليم، أدوا اليمين خلال المراسم نفسها.</p>

<p dir="rtl">ووفق البيان، جرت مراسم أداء اليمين بمدينة نيالا الواقعة في إقليم دارفور، التي تعد واحدة من أكبر المدن السودانية، وهي بمثابة العاصمة الفعلية لقوات الدعم السريع.</p>

<p dir="rtl">وسبق وأعلنت قوات الدعم السريع أواخر يوليو/تموز الماضي تشكيل حكومة موازية في السودان، في خطوة لقيت رفضًا<strong> </strong>من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4dc8cbb4-ccca-401c-abea-38b19fc7e2a0" href="https://almanassa.com/news/26384" title="مجلس الأمن يرفض إنشاء قوات الدعم السريع سلطة حكم موازية">الأمم المتحدة</a> التي حذرت من مخاطرها على وحدة السودان، ومن<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5169981-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7"> الاتحاد الإفريقي </a>الذي دعا إلى عدم الاعتراف بها.</p>

<p>في سياق متصل <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143265">دعا</a> الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش أول أمس لوقف فوري لإطلاق النار في مدينة الفاشر، العاصمة التاريخية لولاية شمال دارفور، مشددًا<strong> </strong>على ضرورة اتخاذ خطوات فورية لحماية المدنيين وتمكين إيصال المساعدات الإنسانية إلى المنطقة بشكل آمن ودون عوائق، والسماح لأي مدني يرغب في مغادرة المنطقة طواعيةً بمغادرتها بأمان.</p>

<p>وأضاف جوتيريش أن مدينة الفاشر تخضع لحصار خانق منذ أكثر من 500 يوم، حيث يُحاصَر مئات الآلاف من المدنيين في المنطقة "الأسابيع الأخيرة شهدت قصفًا شبه متواصل للمنطقة، وتوغلات مميتة متكررة في مخيم أبو شوك للنازحين، حيث تم الإعلان عن ظروف المجاعة هناك في ديسمبر/كانون الأول 2024". </p>

<p>مدينة الفاشر المحاصرة منذ أبريل/نيسان 2023 تعيش أجواء من العنف والتوتر بسبب المواجهات العسكرية المستمرة بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، مما تسبب في مأساة إنسانية خطيرة في المدينة التي كانت ملاذًا آمنًا للنازحين الذين لجأوا إليها من مختلف مدن البلاد بسبب تداعيات الحرب، قبل أن تبدأ موجة نزوح منها بسبب اشتداد المعارك، وقدرت منظمة الهجرة الدولية أعداد النازحين من الفاشر <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/04/20/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-20-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%82%D8%B7-300-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">بعشرات الآلاف</a>، خلال أبريل الماضي.</p>

<p dir="rtl">وتشكل المدينة مركزًا للمساعدات الإنسانية، وواحدة من أهم المدن الاستراتيجية في إقليم دارفور الذي يربط حدود السودان بكل من ليبيا وتشاد وإفريقيا الوسطى، ويبلغ عدد سكانها نحو 1.5 مليون نسمة من جملة سكان الإقليم، وتؤوي عشرات الآلاف من النازحين الموجودين في المدارس وبعض المساكن في الأحياء الجنوبية منها.</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة رئيس مجلس السيادة الانتقالي في السودان عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين الجانبين، ما أدى إلى مقتل الآلاف ونزوح 12 مليون شخص، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:28:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756643292161412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فصل 60 موظفًا ومدرسًا في «عامر الأمريكية» بعد انتقال ملكيتها إلى «تحيا مصر»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D9%81%D8%B5%D9%84-60-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>صندوق تحيا مصر</category>
			<category>مدارس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A9-2-20-screenshot-150x150.png" alt="فصل 60 موظفًا ومدرسًا في «عامر الأمريكية» بعد انتقال ملكيتها إلى «تحيا مصر»" title="فصل 60 موظفًا ومدرسًا في «عامر الأمريكية» بعد انتقال ملكيتها إلى «تحيا مصر»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>حرر نحو 60 موظفًا في مدرسة عامر الأمريكية، بمحافظة القليوبية، شكاوى في مكتب العمل بالقناطر الخيرية، وأرسلوا تلغرافات لمحامي عام نيابات جنوب بنها الكلية، بسبب ما وصفوه بفصلهم تعسفيًا من المدرسة، رغم عملهم بعقود دائمة، وذلك بعدما منعتهم إدارتها الجديدة من دخولها قبل أيام، بشكل مفاجئ، بحجة انتهاء مدد عقودهم، حسبما قال عدد من </span><span>المفصولين، ومحاميهم، إسلام عبد الحميد، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وافتُتحت المدرسة في 2010، كأول مدرسة أمريكية تقدم خدماتها التعليمية </span><a href="https://www.youm7.com/story/2010/9/26/%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/282652"><span>بالمجان</span></a><span>، كأحد </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/508656.aspx"><span>أنشطة</span></a><span> مؤسسة عامر الخيرية، التي كان يرأسها رجل الأعمال منصور عامر، وذلك قبل انتقال إدارة المدرسة إلى صندوق «تحيا مصر» في يناير الماضي، بعدما تنازلت عنها «عامر جروب» لصالح </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6827176"><span>الصندوق</span></a><span>، بحسب مصادر من الموظفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر من العاملين بالمدرسة، استمر تقديم الخدمات المجانية، حتى حلول العام الدراسي 2020-2021 عندما سمحت الوزارة بتغيير رخصة المدرسة من مجانية إلى «دولية بمصروفات غير هادفة للربح»، بناءً على طلب تقدم به الممثل القانوني للمدرسة، بحسب نسخة من قرار الوزارة حصل عليها «مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381697" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/signal-2025-08-31-144929_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/signal-2025-08-31-144929_002.jpeg" alt="" width="621" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-381697 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">خطاب الوزارة</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أبريل الماضي، أجّر </span><a href="https://tahyamisrfund.org/"><span>الصندوق</span></a><span> المدرسة إلى شخص يدعى زياد محمد عبد التواب، بحسب إنذار قضائي وجهه الأخير إلى المفصولين، حصل «مدى مصر» على نسخة منه، أوضح أن عقد الإيجار تضمن النص على التزام المستأجر </span><span>«بالاستمرار في تنفيذ عقود العاملين والمدرسين، البالغ عددهم 64 عاملًا ومدرسًا، لحين انتهاء عقودهم… وينتهي آخر عقد بنهاية أغسطس 2025»</span><span>، مع عدم التزامه بأي مسؤولية قانونية أو مادية تجاه الموظفين، بعد إقرار الممثل القانوني السابق للمدرسة أنه «قام بسداد كافة مستحقات العاملين بالمدرسة قبل تسليمها للإدارة الجديدة»، بحسب نص الإخطار.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381716" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A8%D9%86%D8%A8%D9%89%D9%86.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A8%D9%86%D8%A8%D9%89%D9%86.jpeg" alt="" width="1204" height="1600" data-sanitized-class="wp-image-381716 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الإنذار القضائي</p></div>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة من الموظفين الممنوعين من دخول المدرسة أكدوا لـ«مدى مصر» أنهم وقّعوا عقودًا دائمة مع </span><a href="https://amer-group.com/index.php/ar/"><span>مؤسسة</span></a><span> عامر جروب منذ أكثر من عشر سنوات، وأنهم رغم ذلك أصبحوا «في الشارع بلا مصدر رزق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الموظفون أنهم لم يتقاضوا أي مستحقات نظير إنهاء تعاقداتهم من جانب إدارة المدرسة. «انتهاء العقد في أغسطس دي حكاية مش عارفين الإدارة الجديدة جابتها منين، ولم نحصل على أي مستحقات. اللي معاه مستند إننا خدنا مستحقاتنا يطلعه» يقول الموظفون، </span><span>مضيفين أنهم رفضوا توقيع عقود جديدة عرضها عليهم الممثل القانوني الجديد، لأن عقودهم دائمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الموظفين، فبعد شكوى العاملين، عقد مكتب العمل بالقناطر الخيرية، جلسة مع الممثل القانوني الجديد للمدرسة في 24 من أغسطس الجاري، لكنه «تمسك بموقفه». وبحسب المحامي عبد الحميد، سيحيل مكتب العمل الشكوى إلى المحكمة العمالية بمحكمة شبرا الخيمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقد إيجار المدرسة، بين «تحيا مصر» وعبد التواب، يمتد لثماني سنوات غير قابلة للتجديد إلا باتفاق الطرفين، بقيمة إيجارية سنوية تبلغ ثلاثة ملايين وثلاثمائة ألف جنيه مصري، بما يعادل 275 ألف جنيه شهريًا، مع سداد المستأجر قيمة استهلاك المرافق أو أي التزامات أو مصروفات إدارية أخرى تتعلق بالمدرسة، بموجب العقد الذي حصل «مدى مصر» على نسخة منه، أوضحت إبرامه بين </span><a href="https://www.cabinet.gov.eg/News/Details/78440"><span>المدير</span></a><span> التنفيذي </span><span>لـ«</span><span>صندوق تحيا مصر/ المؤجر»، تامر محمد عبد الفتاح، وطرف ثاني </span><span>«</span><span>زياد محمد عبد التواب بيومي علي/المستأجر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت رئاسة الجمهورية أعلنت في الأول من يوليو 2014 عن تفعيل مبادرة الرئيس عبد الفتاح السيسي بتدشين صندوق تحيا مصر، و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2014/7/15/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8/1775908"><span>دعوة</span></a><span> رجال الأعمال و</span><a href="https://www.elbalad.news/1559910"><span>المواطنين</span></a><span> إلى </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JPPQzgkMU/"><span>التبرع</span></a><span> للصندوق، الذي تتمحور أهدافه المعلنة حول تحقيق النمو الاقتصادي والحد من الفقر، وتشجيع مشاركة القطاع الخاص مع الجهات الحكومية «المسؤولة» لدفع </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/03/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D8%B5-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82/"><span>عجلة</span></a><span> النمو. وبحسب قانون إنشاء الصندوق الصادر في نوفمبر 2014، «يتمتع بالاستقلال المالي والإداري ويتبع رئيس مجلس الوزراء».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D9%81%D8%B5%D9%84-60-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9/">فصل 60 موظفًا ومدرسًا في «عامر الأمريكية» بعد انتقال ملكيتها إلى «تحيا مصر»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:04:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756643292161411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إزالة الحواجز من أمام السفارة البريطانية بالقاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26757</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74a5fa09-8e18-45ab-a170-41102786fed7.jpg.webp?itok=_-xxIsun" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74a5fa09-8e18-45ab-a170-41102786fed7.jpg.webp?itok=_-xxIsun" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت الساعات القليلة الماضية <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1494617061722932">رفع</a> الحواجز من أمام مقر السفارة البريطانية في جاردن سيتي بالقاهرة من قبل الجهات المعنية، في وقت أعلنت وزارة الخارجية والتنمية البريطانية إغلاق مبنى السفارة الرئيسي "ريثما تُجرى مراجعة آثار هذه التغييرات".</p>

<p>وعقب رفع الحواجز من أمام مقر السفارة، <a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/1962055097896124630">قال</a> الإعلامي أحمد موسى على إكس "كما طالب الشعب العظيم الأسبوع الماضي تم فجر هذا اليوم تنفيذ أوامر الأمة المصرية برفع الحواجز وفتح الشوارع أمام السفارة البريطانية في جاردن سيتي والتي كانت مغلقة لسنوات أمام حركة السير".</p>

<p>وخلط موسى بين أسباب إزالة الحواجز من أمام السفارة، مرة قال إن الحواجز كانت تعوق حركة المواطنين، ومرة ألمح إلى أن القرار جاء ردًا على ما واجهته السفارة المصرية في بريطانيا من أحداث انتهت إلى إلقاء شرطة لندن القبض على أحمد عبد القادر الشهير بـ"ميدو" الأسبوع الماضي.</p>

<p>وقال على إكس إن "ما حدث اليوم هو تصحيح لوضع خطأ فكانت السفارة تحظى بمعاملة خاصة بوضع حواجز مبالغ فيها مما أدى لإعاقة حركة المواطنين".</p>

<p>قبل أن يضيف أن "المعاملة بالمثل هو القرار الذي يجب تطبيقه على الجميع دون استثناء. مصر دولة كبيرة وقوية ولا تُبتز ولا تخضع لأي مساومات من يحترمنا سنحترمه.. عاشت بلادي".</p>

<p>وعقب القرار، <a href="https://www.gov.uk/foreign-travel-advice/egypt?fbclid=IwY2xjawMg8WRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwWmNrTHhLUFVnNDNpamFlAR5gzkXspz5TzU4RvvQPcISCKRXrckxgcRU2xbP4Hns9bcU6CxMvh2oxA9WDKg_aem_pr1hfyqNQ2MAXmmg0vo7-A">أصدرت</a> وزارة الخارجية البريطانية بيانًا قالت فيه "أزالت السلطات المصرية يوم الأحد 31 أغسطس/آب الحواجز الأمنية أمام السفارة البريطانية في القاهرة. وسيُغلق مبنى السفارة الرئيسي ريثما تُجرى مراجعة آثار هذه التغييرات".</p>

<p>والأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb97e6d7-52e2-4980-ac8b-f010f98c275b" href="https://almanassa.com/news/26682" title='ميدو على الأسفلت ودبابة يشكر "الوزير الدكر".. و"الجبهة الوطنية" يحرض ضد السفارة البريطانية'>أفرجت</a> شرطة لندن عن أحمد عبد القادر الشهير بـ"ميدو" بعد أقل من 48 ساعة من انتشار فيديو القبض عليه.</p>

<p dir="rtl">وقبل الإفراج عنه طالب وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض على عبد القادر والأسباب التي أدت لذلك".</p>

<p dir="rtl">وقتها <a href="https://www.facebook.com/ElgabhaElwatanya/posts/pfbid0c4gB4NtJSDTqTGWbbCvmPBcu4N3y4HQQNbpqRNLDaTVEtBmu25WY2zsM3z73diAbl">اعتبر</a> حزب الجبهة الوطنية القبض على ميدو "أحد أبناء مصر المخلصين"، حسبما وصفه الحزب، "خطوة تمثل خرقًا صارخًا لأبسط مبادئ العدالة، واعتداء فجًا على حقوق الإنسان، وتجاوزًا لكل قواعد العلاقات الدبلوماسية والاحترام المتبادل بين الدول".</p>

<p>وحرض الحزب ضد السفارة البريطانية في القاهرة وبعثتها الدبلوماسية، قائلًا في بيان أمس "لن نحمي من لا يحمينا".</p>

<p>وبينما طالب الحكومة البريطانية بتقديم "اعتذار رسمي للدولة المصرية وشعبها العظيم عن هذه التجاوزات غير المبررة"، دعا كذلك إلى إعادة النظر في المعاملة الممنوحة للبعثات الدبلوماسية بالقاهرة"، وفي مقدمتها السفارة البريطانية بجاردن سيتي، التي "تحولت بفعل الحواجز الخرسانية والإجراءات الأمنية المبالغ فيها إلى منطقة مغلقة تعيق حياة المواطنين وتفرض واقعًا مشوهًا وسط العاصمة".</p>

<p>كما دعا إلى "إزالة تلك الحواجز وإلزام السفارة البريطانية بما تلتزم به السفارات الأجنبية الأخرى العاملة في مصر، على قاعدة المساواة الكاملة والمعاملة بالمثل".</p>

<p>وكان ميدو تصدر حملة على فيسبوك خلال الفترة الماضية لما أطلق عليه اسم "<a href="https://www.facebook.com/reel/754408640804408">حماية</a> السفارات المصرية من الاعتداء عليها"، وذلك ردًا على حملات أخرى تدعو إلى <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">حصار</a> و<a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/pfbid0UEUHyUwdM6e1TDFrxoKsB6bHMxT7ivCkUcu4hPYFUDE75PxbvDyCWmiAH2TVDMwHl">إغلاق</a> أبواب السفارات المصرية احتجاجًا على ما عدوه "مشاركة من مصر في حصار سكان قطاع غزة عبر إغلاق معبر رفح".</p>

<p>وكان وزير الخارجية قال منتصف الشهر الحالي إنه أصدر تعليمات واضحة إلى جميع السفارات المصرية بالخارج "باليقظة وعدم السماح لأي شخص، أيًا كان، بلمس سور السفارات"، مستنكرًا <a href="https://www.instagram.com/reel/DMZmnlMNuJC/">واقعة</a> وضع شاب مصري أقفالًا حديدية على أبواب السفارة المصرية في هولندا قبل نحو ثلاثة أسابيع، ومؤكدًا أن مثل هذه الحوادث تأتي ضمن "حملة نوايا خبيثة" تهدف إلى تشتيت الانتباه عن ممارسات إسرائيل.</p>

<p>وتداولت مواقع السوشيال ميديا <a href="https://www.facebook.com/sadamisr1/videos/760299929960253/">فيديو</a> وُصف بأنه مسرّب من اجتماع عبر الفيديو كونفرانس بين عبد العاطي وعدد من السفراء المصريين، ظهر فيه الوزير يوجه عتابًا شديدًا للسفير المصري في هولندا عماد حنا على خلفية الأحداث.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>قال</a> عبد العاطي في الفيديو "حد اتمسك بيحط شوية بويه هاته من قفاه ودخله على جوه ويتكتف ويتجاب الشرطة، وتقولها الراجل ده اتحرش بالسفارة.. أي سور مجرد يلمسه ولا الحيط.. غير مقبول إن أي بني آدم ييجي يحط قفل ولا بتاع نطلع عين أبوه وتجيبه على جوه"، متابعًا " أنا عملت الكلام ده وأنا ساكن في بروكسل في عز الفوضى في عز 2012".</p>

<p>وانتشر الأسبوع الماضي <a href="https://www.facebook.com/reel/788270140371060">فيديو</a> يظهر فيه أفراد من شرطة لندن وهم يلقون القبض على أحمد عبد القادر، وسط مقاومة شديدة منه، مع أصوات تسبه في الخلفية.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">انتفضت</a> المواقع الصحفية ووسائل الإعلام القومية والتابعة للشركة المتحدة أمس الثلاثاء <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5273797.aspx">للدفاع</a> عن "ميدو"، الذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121085">وصفته</a> بـ"البطل المصري"، من بينها الأهرام والوطن واليوم السابع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756638845596323</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد حادث "قطار مطروح".. كامل الوزير: إحنا بنشتغل والباقي على ربنا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26751</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/450133154_970926891744398_1830629007425901970_n.jpg.webp?itok=0PfN8F14" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/450133154_970926891744398_1830629007425901970_n.jpg.webp?itok=0PfN8F14" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال نائب رئيس الوزراء ووزير النقل والصناعة كامل الوزير إن الوزارة لا تتمنى وقوع حوادث في أي من مرافقها، مضيفًا "الحمد لله إحنا بنؤدي واجبنا وشايلين ركابنا، ركابنا مستمتعين وكل يوم بيبعتوا فيديوهات وبيشكروا في القطارات وحالها، لكن هو ده حال الدنيا، إحنا بنشتغل والباقي على ربنا".</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=eqX-m7OG5cA">أكد</a> كامل الوزير مساء أمس السبت خلال مداخلة هاتفية على MBC مصر، أن "السكة سليمة بنسبة 100% وبحالة ممتازة، كما أن الجرار شهد إعادة تطوير بالكامل، وعرباته مكيفة روسي"، وقال "في تقديري الشخصي أسباب الحادث غريبة".</p>

<p>كانت وزارة النقل <a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid02rpzbLT4VYnXhfx2i4TUxEVYYuVdTynrUydRjbCBK5tQpCptEv2btCeHHus64Mnx1l">أعلنت</a> أمس عن خروج 7 عربات من قطار مطروح عن القضبان وانقلاب اثنين منها، في المنطقة بين محطتي فوكة وجلال بنطاق محافظة مطروح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/presidency.affairs.ENR/posts/pfbid08nDxq8cZQ4mW8MenkcRvcY316JTjvGpwACZimogTf3CJYqR8HzACuF9F8YmitCcKl">قالت</a> الهيئة القومية لسكك حديد مصر في بيان إنها ستفصل فورًا كل من تثبت إدانته في الحادث.</p>

<p>وكانت هيئة الإسعاف <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0c6KJybQRZTwgvajkG6Wby6Y8Mbodaa2LHWQZozELv2C2rPUmaFbhAVQaSFw9sPaol">دفعت</a> بـ37 سيارة إسعاف مجهزة، وأعلنت وزارة الصحة عن ارتفاع أعداد المصابين إلى 103 أشخاص، فضلًا عن مصرع 3 أشخاص.</p>

<p>وأضاف وزير النقل والصناعة أنه كان حريصًا على الاطمئنان على مصابي حادث خروج قطار مطروح رقم 1935 الروسي المكيف عن مساره وانقلاب عدد من عرباته، قائلًا إن جميع المصابين من المقرر أن يخرجوا من المستشفيات صباح اليوم، باستثناء 3 سيظلون تحت الملاحظة.</p>

<p>وحسب بيان وزارة الصحة مساء السبت، غادر 87 مصابًا مستشفيي الضبعة ورأس الحكمة بعد تلقيهم العلاج اللازم واستقرار حالتهم الصحية، فيما تم تحويل 6 حالات إلى مستشفى العلمين، وبقي 16 مصابًا تحت الملاحظة، وجميعهم في حالة مستقرة باستثناء 3 حالات تتلقى رعاية مكثفة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02ktDbFs16XL7om3HZjQtAWkbadviFDW5vX9HJD3jbVVwQ7WWFtZF3yo64GPVUQFdPl">ارتفعت</a> أعداد حوادث القطارات الجسيمة (التي تتسبب في وفاة شخص على الأقل أو إصابة 5 أشخاص بإصابات بالغة، أو تسبب أضرارًا للقطارات والبنية التحتية أو البيئة تتجاوز قيمتها مليوني جنيه) من 289 حادثًا عام 2020 إلى 752 في 2024، وفق أحدث نشرة لحوادث القطارات صادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756626129865706</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محاولة جديدة لكسر الحصار الإسرائيلي.. قوارب أسطول الصمود تنطلق اليوم صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26748</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنطلق اليوم الأحد أولى مجموعات قوارب أسطول الصمود العالمي من مدينة برشلونة باتجاه شواطئ غزة، على أن تنطلق المجموعة الثانية بعد أربعة أيام من تونس وموانٍ أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1961829499542396997">قال</a> حساب أسطول الصمود العالمي على إكس إن هذا التحرك يعتبر "أكبر بعثة مدنية منذ عام 2007 تبحر لتحدي الحصار غير القانوني الذي تفرضه إسرائيل على غزة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وحسب بيان الأسطول، سوف تلتقي العشرات من القوارب في قلب البحر الأبيض المتوسط، لتبحر معًا نحو غزة، محمّلة بمساعدات إنسانية وطبية، بالإضافة إلى شخصيات عامة ومؤثرة معروفة بدعمها لنضال الشعب الفلسطيني وقضايا العدالة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>وقال منسق الوفد التركي في الأسطول العالمي حسين دورماز للأناضول إن الأسطول يضم عشرات السفن، وآلاف الناشطين من 44 دولة، موضحًا أن "عدد المتقدمين وصل إلى نحو 500 ألف شخص، وهو إقبال غير مسبوق"، موضحًا أن اختيار المشاركين على متن السفن تم من قبل اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة عبر لجان وطنية في كل بلد.</p>

<p>كما حذر من أن اعتراض إسرائيل للأسطول سيكون عنيفًا ومصحوبًا بمحاولات إذلال، حيث "ستسعى لاستفزاز النشطاء واتهامهم بالإرهاب"، وأضاف أن الناشطين يتلقون لهذا السبب تدريبات نفسية وإعلامية لمواجهة هذه التحديات "لا سيما مع قوة آلة التضليل الإعلامي الإسرائيلية".</p>

<p>ودعت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة السبت جماهير العالم إلى دعم الأسطول الذي قالت إنه جاء "امتدادًا واستلهامًا لجهود تحالف أسطول الحرية منذ عام 2010، بدءًا من سفينة مافي مرمرة التركية، مرورًا بمحاولات كسر الحصار المتعاقبة وصولًا إلى موجات كسر الحصار لعام 2025 التي تمثلت حتى الآن بسفن الضمير ومادلين وحنظلة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961789402499182665">قالت</a> على إكس "في الوقت الذي يعاني فيه الفلسطينيون في قطاع غزة من أبشع جرائم القرن، الإبادة الجماعية المستمرة، والتجويع المتعمد المستخدم سلاحًا للموت، والحصار الخانق الذي يؤثر على جميع جوانب الحياة ويحرم سكان غزة من أبسط وسائل البقاء على قيد الحياة، يصبح كسر الحصار إحدى الأولويات القصوى للشعوب الحرة في العالم ولجميع حركات التضامن، لا سيما في ضوء التقاعس والتواطؤ الدوليين المستمرين".</p>

<p>وأوضحت أن أسطول الصمود ليس مجرد مجموعة من القوارب تحمل مساعدات رمزية "بل هو عمل احتجاجي عالمي ورسالة إنسانية قوية ضد صمت المجتمع الدولي في مواجهة الجرائم الإسرائيلية. إنه يؤكد أن إرادة الشعوب الحرة أقوى من سياسات الإبادة الجماعية والمجاعة، وأن كل سفينة تبحر تحمل معها صرخة أمل لغزة المحاصرة وصوتًا عالميًّا يطالب برفع الحصار وإنهاء الظلم على الفور".</p>

<p>من جهته قال رئيس اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة زاهر بيراوي في البيان إن "كل سفينة في أسطول الصمود تحمل رسالة واضحة إلى العالم: إرادة الشعب لا يمكن حصارها، وصوت الحرية سيجد طريقه إلى الأمام. هذه ليست مجرد رحلة بحرية، بل عمل إنساني من أعمال المقاومة ضد الاحتلال، عمل يكشف جرائمه ويضرب جدار الصمت والتواطؤ والموت".</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، في الأول من يونيو/حزيران الماضي، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756626129865705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعلن استهداف "قيادي مركزي" في حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26746</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/89702a3d-8543-4498-b877-9d6b7488df8c.jpg.webp?itok=DJDzQ8I1" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/89702a3d-8543-4498-b877-9d6b7488df8c.jpg.webp?itok=DJDzQ8I1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استهدف جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء السبت، شقة في بناية سكنية بحي الرمال وسط مدينة غزة، ما أدى إلى مقتل 7 وإصابة أكثر من 25، حسب مصدر طبي بمستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong>، موضحًا أنّ عددًا من الضحايا وصلوا أشلاءً.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال استهدف الشقة السكنية بالطابق الأول في عمارة بسيسو بحي الرمال، وهي منطقة مأهولة بالمدنيين النازحين من مختلف المناطق الشمالية والشرقية للمدينة، ما تسبب في مقتل وإصابة مواطنين.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الاحتلال تعمَّد استهداف الشقة السكنية دون تحذير، رغم ما يحيط بها من المباني المأهولة وخيام للنازحين وتقع في منطقة حيوية تعج بالمارة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1961825673934524488?s=46">أعلن</a> جيش الاحتلال في بيان على إكس عن هجوم استهدف قياديًا مركزيًا في حركة حماس، وصفه "بالمخرب المركزي" في استهداف الشقة السكنية بحي الرمال بغزة، دون تحديد هويته أو ذكر تفاصيل إضافية عن شخصيته أو مركزه.</p>

<p>وزعم جيش الاحتلال اتخاذه العديد من الخطوات قبل تنفيذ الهجوم الجوي للتقليل من احتمالية إصابة المدنيين، واستخدامه أنواعًا دقيقة من الذخيرة الحربية، متجاهلًا مقتل وإصابة العشرات من بينهم عدد من الأطفال خلال تنفيذ الهجوم.</p>

<p>عقب ذلك، وصفت حركة حماس في بيان على تليجرام الهجوم الإسرائيلي بـ"جريمة الإبادة والتصعيد الوحشي ضد المدنيين"، معبرة عن استهجانها استهداف الاحتلال لبناية سكنية مكتظة بالنازحين والأهالي المدنيين.</p>

<p>وقالت إن تلك الجريمة واستمرار جيش الاحتلال بارتكاب الجرائم وقتل المدنيين ما هو إلا تجسيد لخطط الاحتلال المعلنة لتدمير مدينة غزة وتهجير سكانها قسرًا تحت القصف البري والجوي والبحري وإطلاق النار الكثيف ودفعهم لترك المدينة.</p>

<p>ودعت حماس المجتمع الدولي والأمم المتحدة والدول العربية والإسلامية للتدخل الفوري ووقف حرب الإبادة الجماعية، مطالبة بمحاسبة قادة الاحتلال على ارتكابهم جرائم حرب ضد الإنسانية.</p>

<p>في السياق، وصلت مستشفيات قطاع غزة، السبت وحتى فجر الأحد، أكثر من 85 ضحية إلى المستشفيات، حسب مصدر طبي في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة </strong>نتيجة عمليات القصف والاستهدافات المكثفة التي تعرضت لها مناطق وسط وغرب مدينة غزة المكتظة بالمواطنين النازحين من منازلهم وأحيائهم بفعل توسيع الجيش لمساحات عمليته العسكرية.</p>

<p>بالإضافة إلى انتشال 7 ضحايا من استهداف حي الرمال، انتشلت الطواقم الطبية 12 ضحية وأكثر من 20 إصابة من استهداف الاحتلال لتجمع مواطنين أمام مخبز في حي النصر شمال غرب مدينة غزة.</p>

<p>وانتشلت الطواقم الطبية عددًا من الضحايا من استهدافات متفرقة لخيام وتجمعات مواطنين في حي الصبرة وحي الدرج وشارع الجلاء ومخيم الشاطئ بغزة، إلى جانب انتشال نحو 4 ضحايا من منتظري المساعدات بالقرب من حاجز زيكيم شمال غرب القطاع، من بينهم طفل قتل نتيجة إصابته برصاصة في الرأس، حسب مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال استهدف منطقة الكلية الجامعية وشارع 8 جنوب حي الصبرة، وكذلك تعمد إشعال النيران وإحراق عدد من المنازل بواسطة المسيّرات.</p>

<p>وأشار المصدر إلى استمرار الاحتلال بزرع وتفجير الروبوتات المتفجرة في منطقة جباليا شمال القطاع، وإطلاق النار من المُسيرات على السكان في منطقة الصفطاوي وأبو اسكندر ودفعهم على النزوح القسري وإخلاء منازلهم تحت القصف والتفجير والملاحقة بالرصاص.</p>

<p>وفي وسط القطاع، وصل مستشفى شهداء الأقصى بدير البلح ومستشفى العودة بمخيم النصيرات 14 ضحية وعشرات الجرحى جراء استهداف الاحتلال منزلًا مأهولًا بالمواطنين، وخيمة للنازحين وعددًا من منتظري المساعدات الأمريكية في محور نتساريم، حسب مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>واستقبل مُجمع ناصر الطبي بخانيونس 20 ضحية وعددًا من الجرحى، نتيجة استهدافات طالت خيام النازحين في منطقة المواصي غرب المدينة، حسبما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>من جانب آخر، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1961875452957499732?s=46">أعلن</a> جيش الاحتلال، مساء السبت، عن استعادته جثمان المحتجز عيدان شطيوي، الذي تعرض للاختطاف والقتل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، حيث عملت قوات الاحتلال بتوجيهات استخباراتية من جهاز الأمن العام الإسرائيلي على انتشال جثمانه من داخل قطاع غزة.</p>

<p>وأشار بيان الاحتلال إلى أنه تمكن من استعادة جثمانين خلال الأسبوع الماضي، وبعد الفحوصات التي أجراها في مستشفى الطب العدلي أعلن قبل أيام عن استعادة جثمان إيلان فايس، واليوم تأكد من استعادته جثمان شطيوي.</p>

<p>كان المحتجز الإسرائيلي تعرض للقتل خلال الهجمات التي نفذتها عناصر المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية قبل نحو عامين، حيث يتهم الاحتلال عناصر حماس بقتله، حسب وصف البيان.</p>

<p>كانت مصادر إسرائيلية رسمية تحدثت في وقت سابق عن أن المقاومة الفلسطينية في غزة لا يزال لديها 50 محتجزًا إسرائيليًا، من بينهم 20 أحياء و30 جثمانًا.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأتها</a> منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756626129865704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-15-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-150x150.png" alt="سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال" title="سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>– كثف الطيران الاحتلال من استهداف القطاع، خاصة مدينة غزة، اليوم، تزامنًا مع تقدم قواته لتنفيذ العملية العسكرية في المدينة، ما خلف نحو 66 قتيلًا و345 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– لا يزال الجوع يحصد أرواح الفلسطينيين، حيث سجلت الصحة الفلسطينية وفاة 10 فلسطينيين بينهم ثلاثة أطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– في اليوم العالمي لضحايا الاختفاء القسري، نادي الأسير الفلسطيني يذكر العالم بإخفاء سلطات الاحتلال الآلاف من معتقلي غزة منذ بدء العدوان على القطاع في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>– مع تقدم جيش الاحتلال باتجاه مدينة غزة، حذر المتحدث باسم كتائب القسام، من وجود الأسرى الإسرائيلين على خطوط المواجهة في نفس الظروف المعيشية مع مقاتلي المقاومة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الطيران الإسرائيلي يركز قصفه على مدينة غزة.. وسقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128864"><span>قصف</span></a><span> طيران الاحتلال، اليوم، مناطق متفرقة من قطاع غزة، مُركزًا على مدينة غزة، ما أدى إلى مقتل 66 فلسطينيًا، بينهم أربعة جثامين منتشلة، خلال 24 ساعة مضت، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6900"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، كما أصيب 345، الأمر الذي رفع عدد القتلى، منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023، إلى 63 ألفًا و371 قتيلًا، إضافة إلى 159 ألفًا و835 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128864"><span>أطلقت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، الرصاص على منتظري المساعدات جنوب وادي غزة، وسط القطاع، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا وإصابة 206، ليصل عدد من قتلوا وأصيبوا في مناطق مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، التي يدعمها الاحتلال وواشنطن، إلى ألفين و218 قتيلًا وأكثر من 16 ألفًا و434 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6900"><span>وفق</span></a><span> «الصحة» الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0yg5jFLY6h7iWAszky6THj9P8Zcqa65emSUo6bmrigmRqoq9eEEacoKuAcoewKsQvl"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إنها سجلت خلال 24 ساعة فقط عشر حالات وفاة جراء المجاعة وسوء التغذية، بينهم ثلاثة أطفال ، ليرتفع عدد حالات الوفاة نتيجة المجاعة إلى 332 فلسطينيًا، بينهم 124 طفلًا، كما أوضحت أنه منذ إعلان نظام تقييم مخاطر الأمن الغذائي التابع للأمم المتحدة المجاعة في غزة، الأسبوع الماضي، وقعت 54 حالة وفاة، بينهم تسعة أطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1961670320776958017"><span>طالبت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين «أونروا» إسرائيل رفع الحظر على المساعدات الإنسانية التي تقدمها الوكالة إلى غزة، مؤكدة أن مستودعات «أونروا» في مصر والأردن مجهزة لتحميل حوالي ستة آلاف شاحنة لنقلها إلى القطاع، كما أن لديها نظام جاهز لتوزيع المساعدات بأمان وعلى نطاق واسع داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.instagram.com/reel/DN-TBMIEqx2/"><span>صرح</span></a><span> مدير شؤون «أونروا» في غزة، سام روز، في لقاءٍ مع قناة «BBC»، اليوم، بوجوب «تحويل التضامن إلى عمل فعلي يوقف هذه المجاعة المروعة والمخزية»، مشيرًا إلى أن إيقاف المجاعة في القطاع «مسألة إرادة سياسية».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>نادي الأسير: الاحتلال يخفي الآلاف من معتقلي غزة قسريًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع اليوم الدولي لضحايا الاختفاء القسري، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0HDvQTRZnXfEGca3aLP8fnZkhNZYTB1u8LvsUAHvFAEsqPvkArAYGFBWuzyXf3Si7l"><span>قال</span></a><span> نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، إن جريمة الاختفاء القسري التي يرتكبها الاحتلال بحق معتقلي غزة «أحد أبرز أوجه حرب الإبادة المستمرة منذ نحو عامين»، وهي الجريمة التي وقع ضحيتها عددًا من الأطفال والنساء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار نادي الأسير إلى أن المؤسسات المختصة «تواجه تحدًا كبيرًا في الحصول على معطيات دقيقة وواضحة حول أعداد معتقلي غزة، والشهداء منهم»، جراء رفض الاحتلال الإفصاح عن أي معلومات تتعلق بمعتقلي غزة أو أعدادهم، موضحًا أن الاحتلال يستند في إخفائه قسريًا للآلاف من معتقلي غزة على قانون المقاتل غير الشرعي، الذي أقرّه الكنيست عام 2002.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف نادي الأسير أن من صنفهم الاحتلال تحت فئة «مقاتلين غير شرعيين» حتى بداية أغسطس الجاري، بلغ ألفان و378 أسيرًا، إلا أن هذا العدد «لا يشمل المعتقلين في المحتجزين في معسكرات الجيش»، فيما بلغ عدد القتلى بينهم 46 قتيلًا، من أصل 77 أسيرًا قتلوا منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ذات السياق، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128851"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، عدة منازل في بلدة قباطية، شمال الضفة، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128855"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيًا في الخليل، جنوب الضفة، بعد تفتيش منزله.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>أبو عبيدة: «القسام» ستحافظ على حياة الأسرى رغم وجودهم على خطوط المواجهة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/spokesman_2020/220"><span>قال</span></a><span> أبو عبيدة، المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، إن «القسام» ستحاول الحفاظ على حياة الأسرى، لافتًا بالوقت نفسه إلى أنهم موجودن مع مقاتلي القسام في مواقع القتال والمواجهة في «ذات ظروف المخاطرة والمعيشة». كما أوضح أنهم سوف يعلنون عن «كل أسير يقتل بفعل العدوان باسمه وصورته وإثباتٍ لمقتله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي تصريحات أبو عبيدة قبل يومٍ واحد من </span><a href="https://www.timesofisrael.com/thousands-expected-at-weekly-protest-families-warn-military-pressure-kills-hostages/"><span>التظاهرات</span></a><span> المرتقبة في تل أبيب وعدة مدن في إسرائيل، كان منتدى عائلات الأسرى دعا إليها قبل أيام، لمطالبة حكومة الاحتلال بالتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، حتى تطلق القسام سراح 48 أسيرًا إسرائيليًا متبقيًا في غزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-15-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5/">سقوط 15 قتيلًا من منتظري المساعدات برصاص الاحتلال.. و«صحة غزة»: 10 حالات وفاة جراء المجاعة بينهم 3 أطفال</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 18:48:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756569611447915</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتقادات أوروبية لمنع الولايات المتحدة وفد الرئاسة الفلسطينية من حضور اجتماعات الأمم المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26742</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الولايات المتحدة، أمس، أنها سترفض منح تأشيرات دخول لرئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس، ونحو 80 من كبار المسؤولين الفلسطينيين، للمشاركة في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة المقررة الشهر المقبل في نيويورك، حيث يُنتظر أن تعلن عدة دول عربية اعترافها بفلسطين، بسبب ما سمَّته واشنطن "مخاوف أمنية وسياسية".</p>

<p>وأوضحت وزارة الخارجية الأمريكية أن البعثة الفلسطينية الدائمة لدى الأمم المتحدة غير مشمولة بالمنع.</p>

<p>وكان مقررًا أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1816948-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9">يتوجه</a> عباس على رأس وفد فلسطيني إلى نيويورك في 19 سبتمبر/أيلول المقبل للمشاركة في مؤتمر حول حل الدولتين في 22 سبتمبر، بدعوة من السعودية وفرنسا، على أن يلقي خطابًا في الجمعية العامة في 25 من الشهر نفسه.</p>

<p>لكن الخارجية الأمريكية، عبر وزيرها ماركو روبيو، سحبت التأشيرات، متهمة السلطة الفلسطينية ومنظمة التحرير بـ"دعم الإرهاب وتقويض المفاوضات مع إسرائيل"، وانتقدت ما وصفته بـ"الحرب القانونية" التي تخوضها عبر المحاكم الدولية.</p>

<p>الرئاسة الفلسطينية اعتبرت القرار "انتهاكًا لاتفاقية المقر الموقعة عام 1947"، التي تلزم واشنطن بالسماح للدبلوماسيين بالوصول إلى المنظمة الدولية، مؤكدة أنه يتعارض مع مكانة فلسطين كعضو مراقب في الأمم المتحدة.</p>

<p>وأثار القرار انتقادات أوروبية، إذ <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5180765-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A3%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86">قال</a> وزير الخارجية الفرنسي جان نويل بارو إن "مقر الأمم المتحدة مكان حيادي في خدمة السلام ولا يمكن أن يكون خاضعًا لأي قيود"، كما <a href="https://x.com/sanchezcastejon/status/1961739477547712680?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1961739477547712680%7Ctwgr%5E4e12e43ca8ac3158a7ad08dc7190eecca9e2766f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5180765-D982D8B1D8A7D8B1-D8ACD8A7D8A6D8B1-D981D8B1D986D8B3D8A7-D988D8A5D8B3D8A8D8A7D986D98AD8A7-D8AAD986D8AFD8AFD8A7D986-D8A8D8B1D981D8B6-D988D8A7D8B4D986D8B7D986-D985D986D8AD-D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA-D984D985D8B3D8A4D988D984D98AD986-D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986">أبدى</a> رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانتشيز تضامنه مع عباس واصفًا الخطوة الأمريكية بأنها "جائرة".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="459ce322-c634-4275-8755-12dab50702b7" href="https://almanassa.com/news/26266" title="بعد كندا وبريطانيا وفرنسا.. نيوزيلندا وأستراليا تنويان الاعتراف بدولة فلسطين">تعهد</a> دول غربية، بينها بريطانيا وفرنسا وكندا وأستراليا، بالاعتراف الرسمي بدولة فلسطين خلال الدورة الحالية للجمعية العامة، في خطوة لاقت ترحيبًا فلسطينيًا وعربيًا لكنها قوبلت برفض أميركي وإسرائيلي.</p>

<p>ومن المقرر أن يبدأ عباس جولة أوروبية مطلع سبتمبر، تشمل لندن بدعوة من رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، لبحث ملف الاعتراف.</p>

<p>ويعيد القرار الأمريكي إلى الأذهان واقعة 1988 حين <a href="https://www.ft.com/content/15fb8518-d55f-46cb-aa62-fd2aa2b10272?utm_source=chatgpt.com">مُنع</a> الزعيم الفلسطيني الراحل ياسر عرفات من دخول نيويورك، ما دفع الأمم المتحدة لعقد اجتماعاتها في جنيف.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان الإسرائيلي على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأتها</a> منذ السابع من أكتوبر 2023. ولا تزال المفاوضات جارية بوساطة مصر وقطر والولايات والمتحدة دون نتيجة إيجابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:56:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خرائط القمع تتّسع… والإفلات من المحاسبة لا يتوقف</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-10/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>اعتقال تعسفي</category>
			<category>الاحتجاجات العمالية</category>
			<category>الاحتجاز التعسفي</category>
			<category>الانتهاكات الأمنية</category>
			<category>الحريات في مصر</category>
			<category>القمع السياسي</category>
			<category>تدوير السجناء</category>
			<category>جلال البحيري</category>
			<category>حقوق الإنسان في مصر</category>
			<category>خصخصة الصحة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سجن بدر</category>
			<category>قمع الصحافة</category>
			<category>كريم عنارة</category>
			<category>لينا عطا الله</category>
			<category>ماهينور المصري</category>
			<category>مروة عرفة</category>
			<category>نزع الملكية</category>
			<category>وفيات السجون</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<blockquote><p>في العدد العاشر من نشرة سطور محذوفة، نرصد صورة مختلطة من الأحداث الحقوقية والاجتماعية والسياسية، تعكس حالة من التوتر بين المواطنين والسلطات على أكثر من صعيد، شهدت البلاد موجة من الاعتقالات والتحقيقات مع ناشطين وصحفيين ومحامين، ترافقها مطالب دولية بوقف الاحتجاز التعسفي واحترام حقوق الإنسان، بينما استمر تسجيل حالات وفاة داخل السجون وأقسام الشرطة.</p>
<p>في الوقت ذاته، تصدرت الاحتجاجات العمالية وملفات الفقر والممارسات الاقتصادية المشهد الداخلي، حيث يقف عمال البناء على السقالات بلا حماية قانونية، ويجد المواطنون أنفسهم أمام احصائيات رسمية تتعارض مع واقعهم اليومي، في حين شهدت انتخابات الشيوخ إجراءات قسرية وعزوفًا شعبيًا عن المشاركة.</p>
<p> </p></blockquote>
<h3><b>إخلاء سبيل مدير البحوث بالمبادرة وناشطين بعد توقيفهم دون أسباب واضحة </b></h3>
<p><span>في 27 أغسطس، </span><a href="https://www.facebook.com/zawiaa3/posts/pfbid08ukvWB8c6d247AML8AiTCfYdziYBjoJivo1sMboHy6wB9NVkefgNi6Er6SrVDWqLl?locale=ar_AR"><span>أخلت </span></a><span>نيابة أمن الدولة العليا سبيل كلٍّ من كريم عنارة، مدير البحوث بـ المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والناشطين أحمد خليفة ونائل حسن، في القضية رقم 6592 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، وذلك بضمان شخصي أو محل الإقامة.</span></p>
<p><span> احتُجز عنارة لأكثر من 12 ساعة بعد توقيفه في الساحل الشمالي، حيث أفادت أسرته بتعرضه للتعصيب والتقييد قبل نقله إلى القاهرة الجديدة. النيابة واجهته باتهامات بينها الانضمام لجماعة إرهابية وإذاعة أخبار كاذبة، على خلفية منشور واحد أعاد مشاركته على “فيسبوك” عام 2023، قبل أن تقرر إخلاء سبيله.</span></p>
<p><span>في المساء نفسه، ظهر خليفة وحسن أمام النيابة عقب القبض عليهما فجرًا من منازلهما في الإسكندرية والإسماعيلية. ووجّهت إليهما اتهامات مشابهة، بينها الترويج لأفكار جماعة أُسست على خلاف القانون، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>القضية تمثل خامس مواجهة جنائية للمبادرة المصرية خلال أربع سنوات، بينما يحمل خليفة تاريخًا من الحبس الاحتياطي الطويل الذي عطّل دراسته الجامعية، أما حسن فسبق اعتقاله عام 2017 على خلفية معارضته لاتفاقية تيران وصنافير.</span></p>
<h3><b>رفاعة الطهطاوي يطالب بتشكيل لجنة تقصّي حقائق دولية بشأن أوضاع سجن بدر (3)</b></h3>
<p><span>نشر</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1169561221884990&amp;set=a.617177607123357"><span> مركز الشهاب</span></a><span> لحقوق الإنسان،  مناشدة من السفير محمد رفاعة الطهطاوي، رئيس ديوان رئاسة الجمهورية الأسبق، والمحبوس في قطاع (2) بسجن بدر (3)، أعلن فيها استمراره مع 58 من زملائه في إضراب عن الطعام منذ أكثر من 45 يومًا، احتجاجًا على ما وصفه بـ”انتهاكات جسيمة وحرمان من الحقوق الطبيعية” داخل السجن.</span></p>
<p><span>وقال الطهطاوي إن وزارة الداخلية نفت وجود أي إضرابات أو محاولات انتحار بين السجناء، في حين “تجاوز عدد محاولات الانتحار 16 حالة، بعضها وقع داخل قاعات المحاكمة أمام القضاة”، مشيرًا إلى أن بعض المضربين نُقلوا إلى العناية المركزة بعد تدهور أوضاعهم الصحية.</span></p>
<p><span>كذلك دعا الطهطاوي إلى تشكيل لجنة تقصّي حقائق دولية لزيارة قطاع (2) ورفع تقرير إلى مفوضية حقوق الإنسان في جنيف، مؤكدًا أن ذلك ينسجم مع التزامات مصر الدولية. واقترح أن يرأسها الدكتور محمد البرادعي، أو عون الخصاونة في حال تعذر ذلك، وأن تضم في عضويتها شكري فؤاد وجورج إسحق، دون علمه بوفاتهما منذ سنوات بسبب عزلة المعتقلين.</span></p>
<h3><b>إعادة تدوير سجناء سياسيين: جلال البحيري ووائل عبد الغني ضمن القائمة</b></h3>
<p><span>أكدت منظمات حقوقية مصرية، بينها الشبكة المصرية لحقوق الإنسان، إعادة </span><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-10-%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%A7%D8%B9%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>تدوير </span></a><span>عشرة سجناء سياسيين على ذمة القضية رقم 2369 لسنة 2023 حصر أمن دولة عليا، من بينهم الشاعر جلال البحيري والصحافي وائل عبد الغني. وتشير المنظمات إلى أن هذه الممارسة، المعروفة باسم </span><i><span>“التدوير”</span></i><span>، باتت شائعة في مصر، حيث يُعاد احتجاز سجناء أنهوا مدد عقوباتهم أو حصلوا على البراءة عبر إدراجهم في قضايا جديدة بنفس التهم تقريبًا، مثل “نشر أخبار كاذبة” أو “الانتماء إلى جماعة محظورة”.</span></p>
<p><span>البحيري، الذي قضى عقوبة بالسجن ثلاث سنوات بعد إدانته بـ”إهانة المؤسسة العسكرية” على خلفية قصيدة ساخرة، كان من المفترض أن يُفرج عنه في يوليو 2021، إلا أنه أعيد تدويره في قضايا جديدة ليبقى محتجزًا منذ مارس 2018، ودخل عامه الثامن في السجن. في 19 أغسطس 2025، خضع لتحقيق جديد أمام نيابة أمن الدولة العليا. أما عبد الغني، فقد حصل على حكم بالبراءة في ديسمبر 2023 بعد اعتقاله في سبتمبر من العام نفسه، لكنه أُعيد إدراجه لاحقًا في قضية أخرى بذات التهم، ليبقى في الحبس.</span></p>
<p><span>القائمة شملت أيضًا: أحمد عمارة (الغربية)، رجب الجداوي (كفر الشيخ)، أحمد بكر (الجيزة)، محمد الياسرجي، السيد سالم (الشرقية)، عادل بيداري (الشرقية)، إضافة إلى اثنين لم يُكشف عن هويتهما.</span></p>
<p><span>المنظمات الحقوقية اعتبرت هذه الممارسات انتهاكًا صارخًا للحق في الحرية والأمان الشخصي، وتجاوزًا للدستور وضمانات المحاكمة العادلة، مؤكدة أن الهدف منها هو إطالة أمد الحبس الاحتياطي والتنكيل بالمعارضين السياسيين والمدافعين عن حقوق الإنسان.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/deleted-lines-9/"><b>“في غياهب الجُب”.. استمرار حالات الإخفاء القسري في سيناء</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>الأمم المتحدة تدعو مصر إلى إنهاء الاحتجاز التعسفي والإفراج عن المعارضين السياسيين</b></h3>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/07/%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%8C-%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-9878"></p>
<p><span>دعت المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة،  الثلاثاء 26 أغسطس 2025، السلطات المصرية إلى وضع حد لاحتجاز وحبس المعارضين السياسيين ومنتقدي الحكومة تعسفيًا ولفترات طويلة، حتى بعد انقضاء مدة العقوبة أو تجاوز الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، مطالبة بالإفراج الفوري عن جميع المحتجزين الذين تخطوا هذه المدد.</span></p>
<p><span>وأشار</span><a href="https://www.ec-rf.net/un-human-rights-office-calls-for-the-release-of-political-prisoners-including-poet-galal-el-behairy-lawyer-ibrahim-metwally-and-human-rights-defender-hoda-abdel-moneim/"><span> البيان</span></a><span> الصادر عن المفوض السامي لحقوق الإنسان إلى حالة الشاعر جلال البحيري، الذي ألقي القبض عليه في 3 مارس 2018 بمطار القاهرة على خلفية بلاغ يتهمه بـ”إهانة رئيس الجمهورية”، كذلك أشار البيان إلى استمرار الحبس التعسفي بحق ناشطين بارزين، من بينهم علاء عبد الفتاح، والمحامية هدى عبد المنعم (66 عامًا)، العضو السابق في المجلس القومي لحقوق الإنسان، والمحامي الحقوقي إبراهيم متولي حجازي، مؤسس رابطة أسر المختفين قسريًا.</span></p>
<p><span>وأُلقي القبض على المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم في نوفمبر 2018، واحتُجزت قسرًا 21 يومًا قبل التحقيق معها في ما عُرف بـ”قضية التنسيقية”.</span></p>
<p><span>أُحيلت قضيتها إلى محكمة جنايات أمن الدولة طوارئ التي قضت بسجنها خمس سنوات مشددًا، يعقبها خمس سنوات مراقبة شرطية. فيما واجهت اتهامات بالانتماء إلى جماعة محظورة وتأسيس كيان حقوقي وتقديم دعم مالي، كما تعرضت لانتهاكات منها الحرمان من الزيارة وإدراجها على قوائم الإرهاب.</span></p>
<p><span>وأكدت المفوضية أن هذه الممارسات تتعارض مع التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان، وعلى رأسها حظر الإخفاء القسري والاحتجاز التعسفي، مجددة مطالبتها السلطات المصرية باحترام القانون والإفراج عن جميع من تجاوزوا مدد الحبس الاحتياطي أو أنهوا أحكامهم.</span></p>
<h3><b>تجديد حبس عرابي والروبي وأشرف عمر دون حضورهم الجلسة</b></h3>
<p><span>جددت الدائرة الثانية جنايات بدر، الإثنين 25 أغسطس، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9"><span>حبس </span></a><span>عدد من المتهمين في قضايا نيابة أمن الدولة العليا، من بينهم أحمد عرابي، وشريف الروبي، ورسام الكاريكاتير أشرف عمر، دون عرض أي منهم على المحكمة رغم طلب محاميهم- من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية- حضورهم عبر تقنية الفيديو كونفرانس من داخل سجن العاشر 6. </span></p>
<p><span>وقضت المحكمة، بتجديد حبس الثلاثة احتياطياً لمدة 45 يوماً، من دون تمكينهم من حقهم في الحضور أو الاستماع لدفاعهم، ودون الالتفات إلى أن عرابي والروبي قد تخطيا المدة القصوى للحبس الاحتياطي المنصوص عليها في المادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية.</span></p>
<h3><b>“إرهاب القاهرة” تقضي ببراءة جميع المتهمين في القضية 145 أمن دولة</b></h3>
<p><span>قضت الدائرة الثانية إرهاب المنعقدة بمجمع بدر الأمني ومركز الإصلاح والتأهيل ببدر، اليوم، ببراءة جميع المتهمين في القضية رقم 4007 لسنة 2025 جنايات 6 أكتوبر أول، والمقيدة برقم 637 لسنة 2025 كلي أكتوبر، والمعروفة برقم 145 لسنة 2023 حصر أمن الدولة العليا.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1200259282145907&amp;set=a.492665946238581"><span> المفوضي</span></a><span>ة، تضم القضية ستة متهمين، ألقي القبض عليهم في فترات متفرقة، وتعرضوا لاختفاء قسري تجاوز ثلاث سنوات ونصف قبل ظهورهم أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي قررت لاحقًا إحالتهم إلى المحاكمة. وكانت النيابة قد وجهت للمتهمين اتهامات بـ”تولي قيادة جماعة إرهابية” و”الانضمام إليها” و”حيازة مطبوعات”، قبل أن تنتهي المحكمة إلى الحكم ببراءتهم جميعًا بعد جلسات استمرت لأشهر.</span></p>
<h3><b>استدعاء لينا عطا الله للتحقيق أمام نيابة أمن الدولة بعد نشر تقرير عن سجن بدر (3)</b></h3>
<p><span>استدعت نيابة أمن الدولة العليا، يوم الاثنين 4 أغسطس 2025، الصحفية لينا عطا الله، رئيسة تحرير موقع مدى مصر، للتحقيق في القضية رقم 6182 لسنة 2025 أمن دولة عليا، وذلك بعد يومين من نشر الموقع تقريرًا استقصائيًا حول أوضاع الاحتجاز والانتهاكات الحقوقية في سجن بدر 3، تضمن رسالة مسربة منسوبة إلى نائب محافظ الإسكندرية الأسبق حسن البرنس.</span></p>
<p> </p>
<p><span>وكانت وزارة الداخلية قد أصدرت بيانًا في أعقاب التقرير زعمت فيه أن الرسالة “مفبركة”، وأعلنت اعتزامها اتخاذ “إجراءات قانونية” ضد من وصفتهم بـ”مروّجيها”، في خطوة أثارت مخاوف واسعة من استغلال الأدوات الأمنية والقضائية لإسكات الصحافة الاستقصائية. وخلال الجلسة رفضت النيابة السماح للصحفية إيمان عوف، ممثلة نقابة الصحفيين، بحضور الجلسة، في ما اعتبره حقوقيون انتهاكًا صريحًا لحق عطا الله في التمثيل النقابي والدعم المهني، ومؤشرًا على توجه مقلق لتقييد أدوار النقابات المهنية في حماية الصحفيين.</span></p>
<blockquote><p><span>ودعت </span><a href="https://www.eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>عددًا</span></a><span> من المنظمات الحقوقية السلطات المصرية إلى:” إسقاط جميع القضايا المفتوحة ضد لينا عطا الله وصحفيات وصحفيي مدى مصر فورًا، ووقف أية ملاحقات جديدة بحقهم، ووقف استخدام نيابة أمن الدولة العليا وأدوات مكافحة الإرهاب في التعامل مع قضايا الصحافة والنشر. </span></p></blockquote>
<p><span>كذلك طالبت برفع الحجب المفروض على المواقع الثلاثة المستقلة المحجوبة مثل زاوية ثالثة ومدى مصر والمنصة، وضمان حرية الوصول إلى المحتوى الإعلامي المستقل، وشددت على ضرورة  الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع الصحفيين المحتجزين بسبب عملهم، ومراجعة القضايا المقامة ضدهم لضمان امتثالها للمعايير الدولية، ووقف إدراج الصحفيين في الخارج ضمن قوائم الإرهاب، والكف عن ممارسات القمع العابر للحدود، كذلك دعت إلى ضمان تمكين النقابات المهنية من أداء دورها في حماية الصحفيين والدفاع عن استقلالهم.”</span></p>
<p> </p>
<h3><b>منظمات حقوقية تستنكر استمرار الإخفاء القسري للشاعر عبد الرحمن القرضاوي </b></h3>
<p><span>أعربت </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1183763000462202&amp;set=a.492665946238581"><span>منظمات</span></a><span> حقوقية عن قلق بالغ إزاء استمرار الإخفاء القسري للشاعر والمعارض السياسي المصري-التركي عبد الرحمن يوسف القرضاوي، الذي مضى على اختفائه أكثر من 200 يوم، منذ اعتقاله في لبنان بتاريخ 28 ديسمبر 2024، وترحيله قسرًا إلى دولة الإمارات في 8 يناير 2025، في انتهاك صارخ لمبدأ عدم الإعادة القسرية والالتزامات الدولية ذات الصلة.</span></p>
<p><span>تم ترحيل القرضاوي من لبنان بناءً على طلب إماراتي اتُهم فيه بـ”نشر أخبار كاذبة” و”الإخلال بالأمن العام” بعد نشره انتقادات للسلطات المصرية والإماراتية والسعودية، وكان آخر تواصل له مع أسرته في مارس 2025 داخل منشأة احتجاز غير رسمية بأبو ظبي. وطالبت المنظمات الحقوقية بالكشف عن مكانه وضمان حقه في التواصل مع أسرته ومحاميه، وحملت السلطات اللبنانية مسؤولية ترحيله وانتهاك حقوقه.</span></p>
<h3><b>التحقيق مع المحامية الحقوقية ماهينور المصري</b></h3>
<p><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل المحامية الحقوقية ماهينور المصري بكفالة خمسين ألف جنيه (نحو ألف دولار)، على ذمة القضية رقم 6322 لسنة 2025 حصر أمن الدولة العليا، بعد </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"><span>اتهامها </span></a><span> بإذاعة أخبار وبيانات وشائعات كاذبة خارج وداخل مصر “من شأنها الإضرار بالمصلحة العامة وإضعاف هيبة الدولة”. </span></p>
<p><span>استمر التحقيق مع ماهينور لأكثر من ست ساعات، وأبلغت النيابة ماهينور وفريق دفاعها أن عددًا من المواطنين من محافظات مختلفة حرروا ضدها 13 بلاغًا،  فيما أوضحت النيابة خلال التحقيق أن التحريات بشأن البلاغات المذكورة أثبتت “صحة الواقعة” والتي تتمحور حول استخدام المصري “حسابًا على مواقع التواصل الاجتماعي للإسقاط على مؤسسات الدولة وغياب العدالة”. </span></p>
<p><span>منذ 2019 تواجه المحامية الحقوقية ماهينور المصري سلسلة من القضايا أمام نيابة أمن الدولة العليا، بدأت بالقضية 488 ثم 855، قبل إخلاء سبيلها في 2021. في أبريل 2024 أُلقي القبض عليها مجددًا مع ناشطات نسويات أثناء وقفة تضامنية مع فلسطين والسودان، وأُخلي سبيلها بكفالة على ذمة القضية 1567. ومؤخرًا تلقت أسرتها إخطارًا بإدراجها متهمة في القضية الرابعة منذ 2019، واستدعائها للتحقيق مجددًا.</span></p>
<h3><b>إطلاق سراح المحامي رامي عبدالمنعم بعد احتجازه بمركز شرطة البدرشين</b></h3>
<p><span>أُفرج في 7 أغسطس، عن المحامي رامي عبدالمنعم علي مصطفى، بعد احتجازه في مركز شرطة البدرشين رغم صدور قرار بالعفو عنه منذ أواخر يوليو الماضي، لأسباب صحية طارئة تتعلق بعضلة القلب، وذلك تمهيدًا لنقله إلى قسم شرطة حلوان لإتمام إجراءات الإفراج- وفقًا للمحامي أحمد فؤاد أبوحنيش. </span></p>
<p><span>وأوضح أبو حنيش أن  رامي عبد المنعم قد ظل </span><a href="https://www.facebook.com/1435039253/posts/10230598733778781/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>محتجزًا</span></a><span> لفترة غير محددة داخل حجز مركز شرطة البدرشين، وفقًا لشهادات زملائه، رغم صدور قرار العفو بحقه، ما يُعد مخالفة صريحة للقانون ويعرض حياته للخطر. وأفاد محامون وزملاء أن إدارة المركز أخرت تنفيذ القرار بشكل متكرر، بحجة مواقف شخصية من مأمور القسم، رغم تواصلهم مع القيادات الأمنية والنقابية دون جدوى. وجاء الإفراج عن المحامي بعد سلسلة من التحديثات المتتالية من زملائه، تضمنت نقله أولًا إلى تخشيبة الجيزة، ثم إلى قسم حلوان، قبل أن يُسمح له بالعودة إلى منزله صباح اليوم، وسط حالة من الارتياح بين زملائه وعائلته.</span></p>
<h3><b>وفاة مواطن سوداني داخل قسم الأهرام بالجيزة بعد 21 يومًا من الاحتجاز</b></h3>
<p><span>توفي </span><a href="https://www.facebook.com/Sudanes.in.Egypt/photos/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83/122253664964211691/"><span>المواطن </span></a><span>السوداني مجاهد عادل محمد أحمد داخل قسم شرطة الأهرام بمحافظة الجيزة، متأثرًا بمضاعفات مرض السكري، بعد احتجازه لمدة 21 يومًا، وفق ما أكدته أسرته، وهو من أبناء مدينة دنقلا، ويعمل موظفًا بمطار الخرطوم، كان قد وصل إلى مصر لمرافقة والده المريض بالسكري قبل وفاته. وكانت السلطات المصرية تنوي ترحيله إلى السودان، فيما فشلت محاولات ذويه للإفراج عنه لتمكينه من تلقي العلاج.</span></p>
<h3><b>وفاة محتجزين داخل قسم شرطة المنشية بالإسكندرية وسط اتهامات بالتعذيب والإهمال الطبي</b></h3>
<p><span>رصدت </span><a href="https://www.cfjustice.org/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A/"><span>لجنة العدالة</span></a><span> وفاة محتجزَين داخل قسم شرطة المنشية بمدينة الإسكندرية يوم 16 أغسطس 2025، في ظروف وصفتها بـ”المأساوية”، نتيجة التعذيب والإهمال الطبي، إضافة إلى الازدحام الشديد وارتفاع درجات الحرارة داخل غرف الاحتجاز.</span></p>
<p><span>ووفقًا للمحامي محمد رمضان، فقد توفي المحتجز رمضان السيد حسن بعد تعرضه للتعذيب على أيدي ضباط القسم، الذين تناوبوا الاعتداء عليه بالضرب لإجباره على الإدلاء بمكان شقيقه المطلوب القبض عليه. كما توفي المحتجز الثاني، ويدعى محمد أحمد سعد، أثناء قضائه حكمًا بالحبس ستة أشهر في قضية تعاطي مواد مخدرة، حيث أصيب بحمى شديدة وإعياء نُقل على إثرها إلى المستشفى، قبل إعادته إلى القسم مجددًا حيث تدهورت حالته ولفظ أنفاسه الأخيرة.</span></p>
<p><span>وأوضحت لجنة العدالة أن حرمان المحتجزين في مصر من حقوقهم الأساسية، وتجاهل أوضاع الاحتجاز المأساوية خاصة في ظل ارتفاع درجات الحرارة، يمثل انتهاكًا صارخًا للدستور والمواثيق الدولية التي التزمت بها مصر.</span></p>
<p><span>وطالبت اللجنة بفتح تحقيقات مستقلة وشفافة حول ملابسات الوفاتين ومحاسبة المسؤولين، إلى جانب إصدار قانون شامل يجرم التعذيب بشكل صريح بما يتماشى مع اتفاقية مناهضة التعذيب التي وقعت عليها مصر. كما دعت إلى إنشاء آلية رقابة مستقلة على أماكن الاحتجاز لتحسين ظروفها وضمان عدم تكرار مثل هذه الحالات.</span></p>
<p><span>وبحسب بيانات اللجنة، فقد ارتفع عدد الوفيات داخل السجون وأماكن الاحتجاز في مصر منذ بداية عام 2025 إلى 37 حالة وفاة، وذلك بعد توثيقها 50 حالة وفاة خلال عام 2024.</span></p>
<blockquote><p><span>وكانت “زاوية ثالثة”  قد وثقت 24 حالة وفاة داخل عدد من أقسام الشرطة في محافظات مختلفة في الفترة من يناير 2024 وحتى يونيو 2025. بخلاف الواقعة التي شهدتها مدينة بلقاس في 27 يوليو الماضي.</span></p>
<p><span>من جهتها قالت الباحثة الحقوقية سارة حمزة في تصريح إلى زاوية ثالثة أن السلطات المصرية لم تتخذ أي إجراءات جادة لوقف ظاهرة الموت داخل أماكن الاحتجاز، مشيرة إلى غياب مساءلة شفافة أو تحقيقات مستقلة في الغالبية العظمى من الحالات، حتى في حالات الوفاة الناتجة عن اعتداءات بين المحتجزين، حيث تبقى وزارة الداخلية مسؤولة قانونيًا عن سلامة النزلاء.</span></p></blockquote>
<p><span>وتوضح سارة أن تكرار هذه الوفيات يعكس خللًا هيكليًا في نظام إدارة الاحتجاز، وغياب أي رقابة مستقلة أو إصلاح جذري، مؤكدة أن أقسام الشرطة مغلقة أمام زيارات منظمات المجتمع المدني ولا توجد آليات رقابية فعالة للتحقق من ملاءمة هذه الأماكن.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>خدش الحياء وقيم الأسرة</b></h3>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13598"></p>
<p><span>في الثاني من أغسطس 2025، بدأت الحكومة المصرية حملة أمنية ضد صانعات محتوى على مواقع التواصل، خاصة تيك توك، بتهم “خدش الحياء” و”الاعتداء على قيم الأسرة المصرية”، استنادًا لقانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات (175 لسنة 2018).</span></p>
<p><span>ورقة بحثية لمؤسسة المرأة الجديدة بعنوان “تأملات ومعاني في دليل البلوجر المثالي” رصدت الحملة، </span><a href="https://nwrcegypt.org/wp-content/uploads/2025/08/tiktok-blogers-guidlines.pdf"><span>مشيرة </span></a><span>إلى غموض مفاهيم “الأخلاق المجتمعية” وكيف يُستَخدم القانون لاستهداف النساء أكثر من الرجال، حتى في حالات الدفاع عن النفس، مثل توثيق الاعتداءات.</span></p>
<p><span>تسعى الورقة من خلال هذه التحليلات إلى طرح إشكاليات تشريعية وجندرية عميقة، تتعلق بأساسيات العدالة الجنائية والمجتمعية، كما تبرز الحاجة إلى إعادة النظر في مفاهيم الجرائم الإلكترونية ومفاهيم “الأخلاق” كأساس لتبرير الإجراءات الأمنية، بعيدًا عن تحيّزات ثقافية أو تمييزية تجاه النساء.</span></p>
<p><span>مؤسسة بنت النيل </span><a href="https://www.facebook.com/100064781946159/posts/1192074729628581/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>أكدت </span></a><span>أن هذه التهم مطاطة وغير واضحة قانونيًا، وغالبًا ما تُستخدم للسيطرة على النساء ومراقبة حياتهن العامة والخاصة، خاصة اللواتي يخرجن عن الصور النمطية. وأشارت إلى أن مصطلح “قيم الأسرة المصرية” يفتقر لتعريف دقيق، ما يضعف أساس المساءلة القانونية.</span></p>
<p><span>وختمت المؤسسة بالتأكيد على ضرورة حماية حرية التعبير وحقوق النساء، وضمان وضوح النصوص القانونية بما يتوافق مع الدستور المصري ومعايير العدالة والمساواة.</span></p>
<p><span>في حديثه إلى زاوية ثالثة، يرى المحامي الحقوقي حليم حنيش أن الحملة الأخيرة تكشف عن أزمة أعمق في العقلية الأمنية والسياسية للدولة، موضحًا: أن الدولة ترى الحل الوحيد في مواجهة كل وأي شيء في القبضة الأمنية.</span></p>
<blockquote><p><span>وينتقد حنيش غياب معيار قانوني محدد لمفاهيم مثل “الحياء” و”القيم الأسرية”، وهو ما يفتح الباب أمام تأويلات اجتماعية متباينة: “قد يُعد المحتوى مسيئًا في مدينة، بينما لا يُعتبر كذلك في أخرى، وهو ما يعكس هشاشة الأساس القانوني لهذه الاتهامات.” </span><span>ويختم حنيش بالإشارة إلى أن حملات التحريض والبلاغات لا تجري بمعزل عن غيرها، بل تقودها في الغالب المجموعات نفسها التي تهاجم اللاجئين والمعارضين وتتبنى خطابًا طائفيًا.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/tiktok/">الداخلية تشهر سيف “الأخلاق” في وجه “التيكتوكرز</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>احتجاجات عمالية وتسويات حكومية</b></h3>
<p><span>في أغسطس 2025، تداخلت مشاهد الاحتجاجات العمالية في مصر مع تحركات حكومية لتعزيز حقوق العمال، في شهر حمل مزيجًا من الاعتصامات، التسويات الودية، وإجراءات تشريعية جديدة.</span></p>
<p><span>في مدينة شبرا الخيمة،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2008/10/15/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86/44701"> <span>قاد</span></a><span> أكثر من ألف عامل بشركة “مصر تايوان” للملابس الجاهزة اعتصامًا واسعًا على خلفية تأخر صرف رواتبهم، المرتبطة بشهري سبتمبر وأكتوبر، في واحد من أبرز التحركات العمالية التي لفتت الأنظار. وفي الإسكندرية، تمكن عمال “العامرية للغزل” من تعليق إضرابهم بعد مفاوضات انتهت بحصولهم على أجر أيام الإضراب كاملة بتاريخ 14 أغسطس، ما عُدّ انتصارًا لهم في مواجهة إدارة الشركة.</span></p>
<p><span>أما في محافظة الدقهلية، فقد شهدت مدينة شربين</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/4/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%89-%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%B6-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1/7077159"> <span>تسوية</span></a><span> ودية لنزاع عمالي، بعد حصول عاملة على تعويض يتجاوز 200 ألف جنيه عقب تقديمها شكوى فصل تعسفي، في مؤشر على حضور المسارات القانونية والودية لحل النزاعات الفردية.</span></p>
<p><span>في موازاة ذلك، كثّفت وزارة العمل أنشطتها الميدانية خلال الشهر، حيث</span><a href="https://revsoc.me/articles/workers-farmers/"> <span>أطلقت</span></a><span> ندوات توعوية في عشر محافظات، إلى جانب تحديث بيانات اللجان النقابية وتنفيذ حملات تفتيش داخل مواقع العمل، بهدف ضمان حقوق العمال وتعزيز معايير السلامة المهنية. كما أعلنت الوزارة عن إصدار 87 قرارًا تنفيذيًا مكمّلًا لقانون العمل الجديد 2025، المقرر دخوله حيز التنفيذ في سبتمبر المقبل، بما يحمله من بنود تسعى لحماية حقوق العمال وتحسين بيئة العمل.</span></p>
<p> </p>
<h3><b>أعمار على السقالات.. وحقوق على الورق</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-2.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13673"></p>
<p><span>وثق</span><a href="https://zawia3.com/workers-3/"> <span>تقرير</span></a><span> نشرته زاوية ثالثة معاناة آلاف عمال البناء في مصر، ممن يقفون يوميًا على السقالات تحت شمس قاسية أو برد قارس، بلا مظلة قانونية تضمن حقوقهم، أو حماية فعلية تقيهم من السقوط والخطر. أحمد عبد الحميد، 42 عامًا –اسم مستعار بناءً على طلبه– واحد من هؤلاء، يتنقل بين الورش والمشروعات في القاهرة الكبرى منذ سنوات، بنظام اليومية، دون عقد أو تأمين صحي، يعمل حتى ساعات متأخرة من الليل لقاء أجر بالكاد يكفي للمعيشة والمواصلات.</span></p>
<p><span>أوضاع عبد الحميد ليست استثناءً، بل صورة متكررة لقطاع يضم مئات الآلاف من العمالة غير المنتظمة، وفق تعريف قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، الذي يضع عمال البناء ضمن الفئات الأكثر هشاشة إلى جانب الباعة الجائلين وموزعي الصحف. ورغم تقديرات وزارة العمل بوجود نحو 1.1 مليون عامل غير منتظم، تذهب تقديرات نقابية وأممية إلى أرقام مضاعفة تتجاوز 12 مليونًا، أي أكثر من نصف القوة العاملة في مصر داخل القطاع غير الرسمي.</span></p>
<p><span>المعضلة تتعمق أكثر مع ملف التأمينات الاجتماعية. فبحسب كمال عباس، المنسق العام لدار الخدمات النقابية والعمالية، تُحصّل اشتراكات تأمينية كشرط للحصول على تراخيص البناء، لكن بأسماء وهمية أو لعمال غير موجودين على أرض الواقع، فيما يبقى العامل الحقيقي على السقالة خارج المظلة. ويضيف: “المفتشون لا يزورون مواقع العمل، البيانات تُؤخذ من الشركات، لكن الميدان مختلف تمامًا”. هذه الفجوة بين النص القانوني والممارسة تُبقي ملايين العمال بلا حماية حقيقية، رغم أن المادة 17 من الدستور تنص بوضوح على حق كل مواطن في التأمين الاجتماعي.</span></p>
<p><span>في المقابل، حاولت الدولة منذ 2018 إدماج عمال البناء في منظومة التأمين الصحي الشامل، عبر قرارات وزارية بضم فئات المقاولات والتشييد والمحاجر. إلا أن غياب قاعدة بيانات دقيقة، وضعف التنسيق بين الوزارات، أبقى كثيرًا منهم خارج التغطية. </span></p>
<p><span>القانون الجديد لعام 2025 خصص مواد واضحة لحصر العمالة غير المنتظمة، وإنشاء صندوق مستقل لتقديم إعانات طارئة وخدمات اجتماعية وصحية لهم. لكن الباحث العمالي حسن البربري يشير إلى أن المشكلة ليست في النصوص، بل في غياب آليات التطبيق، حيث يظل قطاع البناء إلى حد كبير خارج الإطار الرسمي. ويستشهد بمشهد من الميدان: “في عزّ أغسطس، كان عمال يطلون سور جامعة القاهرة دون أي وسيلة وقاية، يضعون كراتين على رؤوسهم اتقاءً للشمس”.</span></p>
<p> </p>
<h3><b>الفقر بين الأرقام الرسمية والواقع المعيشي</b></h3>
<p><span>شهد الشهر جدلًا واسعًا حول بيانات الفقر في مصر، بعدما اتهم النائب د. فريدي البياضي الحكومة بـ”التلاعب في الأرقام” عبر حذف مؤشر الفقر النقدي لأول مرة منذ نصف قرن، والاكتفاء بمؤشر “الفقر متعدد الأبعاد” الأقل دقة في التعبير عن الواقع المعيشي.</span></p>
<p><span>البياضي أكد في بيان حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه أن ذلك يمثل مخالفة صريحة للدستور، وخاصة المواد (68، 27، 8)، معتبرًا أن إدخال الدعم النقدي والعيني في حساب الدخل يخفض النسبة المعلنة للفقر بشكل مصطنع. وتزامن هذا مع تقديرات مستقلة رفعت نسبة الفقر النقدي إلى نحو 35.7% في 2023، ما يكشف فجوة واسعة بين الأرقام الرسمية وتجارب المواطنين اليومية.</span></p>
<p><span>وكان البنك المركزي</span><a href="https://asharq.com/reports/137636/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"> <span>خفض</span></a><span> أسعار الفائدة بمقدار 100 نقطة أساس ليصل سعر الإيداع إلى 23% والإقراض إلى 24%، بعد تراجع التضخم السنوي إلى 13.9% في يوليو. ورغم أن الخطوة تعكس تحسنًا نسبيًا، إلا أن الضغوط المعيشية ما زالت مستمرة، وسط مخاوف من أن خفض الفائدة يخدم احتياجات الحكومة التمويلية أكثر من تخفيف أعباء المواطنين.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/minimum-wage/">زيادة الحد الأدنى للأجور في مصر.. بين الأرقام والواقع المعيشي</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>انتخابات الشيوخ في مصر: حشود قسرية ومشاهد عزوف</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/07/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D9%88%D8%B1%D9%89.png" alt="" width="1472" height="832" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13391"></p>
<p><span>على مدار يومي الرابع والخامس من أغسطس، </span><a href="https://zawia3.com/senate-elections/"><span>جرت </span></a><span>انتخابات مجلس الشيوخ المصري (الغرفة الثانية للبرلمان)، وسط مشهد مألوف: لافتات حزبية تسيطر على محيط اللجان، تصريحات رسمية عن “إقبال كثيف”، وتغطيات إعلامية تؤكد على “العرس الديمقراطي”، بينما تعكس الوقائع الميدانية صورة مغايرة، يتصدرها العزوف الشعبي والتكرار النمطي لسيناريوهات انتخابية فقدت زخمها منذ أعوام.</span></p>
<p><span>رصدت تقارير ميدانية حالات حشد منظم في سوهاج، الإسكندرية، بورسعيد، والدقهلية، بمشاركة جهات حكومية ودينية وتعليمية، في مقابل دعوات مقاطعة لاقت صدى واسعًا في مطروح احتجاجًا على قضايا محلية. وأصدرت أحزاب معارضة بيانات توثق التجاوزات، مثل تأخر فتح اللجان، غياب الحبر الفسفوري، والدعاية داخل اللجان، واعتبرت أن الانتهاكات تقوّض نزاهة العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>المشهد السياسي العام اتسم بالانغلاق؛ فمجلس الشيوخ يضم 300 عضوًا، ثلثهم بالتعيين الرئاسي، و200 بالانتخاب وفق نظام القائمة المغلقة المطلقة، وهو ما يمنح القوائم الموالية السيطرة الكاملة. “القائمة الوطنية من أجل مصر” احتكرت الترشح بنظام القوائم، ما جعل المنافسة شكلية، بينما قاطعت الحركة المدنية الديمقراطية الانتخابات رفضًا للنظام الانتخابي القائم وغياب الضمانات.</span></p>
<p><span>خبراء وسياسيون وصفوا الانتخابات بـ”الهزلية”، معتبرين أنها تخلو من مضمون ديمقراطي حقيقي وأن نتائجها محسومة مسبقًا، مع استمرار السلطة في استخدام مؤسسات الدولة للحشد، وتحويل العملية الانتخابية إلى واجهة شكلية لتجميل المشهد السياسي دون تأثير فعلي على موازين السلطة أو تمثيل المجتمع.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>خصخصة الصحة</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B5%D8%AD%D8%A9.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13678"></p>
<p><span>تتجه</span><a href="https://zawia3.com/privatisation/"> <span>وزارة</span></a><span> الصحة المصرية لطرح نحو 40 منشأة صحية أمام القطاع الخاص خلال الأشهر المقبلة، استنادًا إلى القانون رقم 87 لسنة 2024، الذي ينظم منح التزام إدارة وتشغيل المستشفيات الحكومية للقطاع الخاص. تشمل هذه الخطوة مستشفيات قائمة وأخرى قيد الإنشاء، وتأتي في إطار توجه أوسع لتعزيز دور القطاع الخاص في الخدمات العامة. وبينما تبرر الحكومة القرار بأنه يهدف إلى تحسين جودة الرعاية الصحية وتخفيف العبء المالي عن الموازنة، يثير الإجراء جدلًا واسعًا ومخاوف من تقليص فرص محدودي الدخل في الحصول على العلاج المجاني أو المدعوم. </span></p>
<p><span>القانون الجديد يتيح إبرام عقود التزام مع شركات محلية وأجنبية لإنشاء وتشغيل وتطوير المستشفيات العامة لفترات تصل إلى 15 عامًا، مع استثناء مراكز الرعاية الأولية وصحة الأسرة، بالإضافة إلى أنشطة الدم والبلازما. ورغم النص على استمرار الرقابة الحكومية، يرى منتقدون أن الضمانات غير كافية لحماية حق المواطنين في خدمات صحية ميسّرة. في المقابل، تقدّم المحامي خالد علي بدعوى قضائية للطعن على القانون، معتبرًا أنه يمسّ الحق الدستوري في الصحة ويعزز منطق الخصخصة على حساب العدالة الاجتماعية. </span></p>
<p><span>تتزامن هذه الخطط مع توسع رسمي في المبادرات الصحية خلال السنوات الماضية، مثل التأمين الصحي الشامل وحملات “100 يوم صحة” و“100 مليون صحة”، التي وفرت ملايين الخدمات الطبية المجانية. لكن خبراء يشيرون إلى أن هذه المبادرات مؤقتة ولا تعالج أزمات هيكلية مثل نقص الكوادر الطبية، تهالك البنية التحتية، وضعف التمويل. ورغم زيادة عدد المستشفيات الحكومية والجامعية، يبقى الإنفاق الحكومي على الصحة أقل بكثير من النسبة الدستورية (3% من الناتج المحلي)، إذ لم يتجاوز 1.17% في موازنة 2024/2025، مع اعتماد مفرط على إنفاق الأسر المباشر بنسبة 71%.</span></p>
<p><span>إلى جانب ضعف التمويل، تواجه المنظومة أزمة في الموارد البشرية نتيجة هجرة واسعة للأطباء بسبب تدني الأجور وضعف بيئة العمل، ما أدى إلى انخفاض معدلات توافر الأسرة والأطباء مقارنة بالمعايير الدولية. ويرى خبراء أن خصخصة المستشفيات لن تعالج هذه الأزمة بل قد تفاقمها، عبر تقليص الخدمات المجانية وتسريح العاملين، بما يحول المستشفيات العامة تدريجيًا إلى كيانات ربحية تخضع لمنطق السوق.</span></p>
<p><span>كما يثير دخول شركات أجنبية واستثمارات دولية واسعة في القطاع الصحي مخاوف إضافية من تحويل الرعاية الصحية إلى نشاط تجاري بحت. ويحذر باحثون من غياب الشفافية وضعف الرقابة في عقود التخصيص، ما قد يؤدي إلى تراجع الخدمات المقدمة للفئات الأشد احتياجًا. ويؤكد خبراء الصحة العامة أن الأزمة الحقيقية تكمن في ضعف الإنفاق العام وتآكل البنية الصحية، وأن أي إصلاح جاد يجب أن ينطلق من تعزيز مسؤولية الدولة في تمويل وتأمين الرعاية الصحية لجميع المواطنين بعيدًا عن منطق الربحية.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/privatisation/">خصخصة الصحة: مستثمر يفوز.. حكومة تربح ومواطنون خارج اللعبة</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>نزاعات نزع الملكية: محور دار السلام نموذجًا</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85.png" alt="" width="1640" height="924" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13699"></p>
<p><span>في قلب قرية أولاد خلف بسوهاج،</span><a href="https://zawia3.com/dar-el-salam-axis/"> <span>وجدت</span></a><span> أسرة محمد شيبة، ومعها نحو عشرين أسرة أخرى، نفسها بلا مأوى منذ عامين بعد إزالة منازلهم لصالح تنفيذ محور الدكتور محمد سيد طنطاوي (دار السلام)، وهو مشروع قومي بطول 28 كيلومترًا يربط بين سوهاج وقنا. التعويضات التي صرفتها الدولة لم تفِ بقيمة الممتلكات الفعلية، في ظل ارتفاع أسعار الأراضي والمساكن، وعدم توفير بدائل سكنية مناسبة، ما دفع بعض الأسر للعيش في أكواخ من البوص بلا خدمات أساسية.</span></p>
<p><span>الأزمة لا تتوقف عند حدود سوهاج؛ ففي يوليو 2025 صدر قرار جديد بنزع ملكية 194 عقارًا بمحافظة قنا لصالح المحور نفسه، بعد تعذر الاتفاق مع الملاك، ليتواصل مسلسل النزاعات حول قيمة التعويضات وغياب التراخيص البديلة للبناء. وفي الدقهلية أيضًا، صدرت قرارات مماثلة لنزع ملكية 85 عقارًا ضمن تطوير طريق المنصورة – جمصة.</span></p>
<p><span>الأهالي يؤكدون أن ما صُرف لهم لا يغطي حتى نصف قيمة الأراضي أو المباني المزالة، فضلًا عن تعطل الوعود الرسمية بمنح تراخيص بناء على أراضٍ بديلة. نواب البرلمان انقسموا: بعضهم وصف التعويضات بـ”المجزية”، وآخرون أقرّوا بأن الملف ما زال معلقًا بين وزارة الزراعة والجهات التنفيذية. بينما يرى مختصون أن المشكلة تتجاوز التعويض المالي لتصل إلى غياب آلية قانونية واضحة تعترف بالضرر الاجتماعي والاقتصادي الناتج عن نزع الملكية.</span></p>
<p><span>منذ 2014، تسارعت قرارات نزع الملكية باعتبارها أداة حكومية لإنشاء محاور مرورية ومشروعات سكنية، لكن خبراء العمران يرون أن هذه السياسات تهدد النسيج الاجتماعي وتفتقر إلى رؤية تخطيطية شاملة. يشيرون إلى فجوة كبيرة بين قيمة التعويضات وأسعار السوق، وإلى أن مفهوم “المنفعة العامة” يُستخدم بشكل فضفاض، ما يضع المواطنين أمام واقع قاسٍ: خسارة منازلهم وأراضيهم مقابل مقابل مالي محدود لا يتيح لهم العودة إلى نفس المستوى المعيشي.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/dar-el-salam-axis/">سوهاج – محور دار السلام: من منازل العمر إلى أكواخ البوص</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مصر</b></h3>
<p><span>في مصر، </span><a href="https://zawia3.com/alveofact/"><span>يواجه </span></a><span>آلاف الأطفال المبتسرين أزمة متكررة بسبب نقص حقنة ألفيوفاكت، الدواء المنقذ لعلاج متلازمة الضائقة التنفسية الناتجة عن عدم اكتمال نمو الرئة. وعلى الرغم من أن الحقنة تُصنف كعلاج أساسي داخل الحضّانات، فإن الحصول عليها يظل تحديًا يوميًا للأمهات، إذ تختفي غالبًا من المستشفيات الحكومية، ويُطلب من الأسر تدبيرها عبر السوق الخاصة بأسعار باهظة تتجاوز 7 آلاف جنيه للجرعة الواحدة.</span></p>
<p><span>الإحصاءات تعكس حجم المأساة: نحو 1.9 مليون طفل يولدون سنويًا في مصر، ومن بينهم ما يُقدّر بعشرات الآلاف من المبتسرين. وتشير منظمة الصحة العالمية إلى أن المضاعفات الناتجة عن الولادة المبكرة تمثل 20% من وفيات الأطفال دون الخامسة في البلاد. في هذا السياق، يصبح نقص ألفيوفاكت عاملًا مضاعفًا للخطر، خصوصًا أن الدواء لا يملك بدائل محلية أو جنيسة، ويُستورد بتكلفة حساسة لسعر الصرف والسياسات الجمركية.</span></p>
<p><span>القفزات السعرية الحادة فاقمت الأزمة: من نحو 4,400 جنيه قبل سنوات قليلة، إلى أكثر من 7,400 جنيه في 2024، بل وصل في السوق السوداء إلى 12 ألف جنيه للحقنة الواحدة. هذا الارتفاع وضع الأسر أمام معادلة قاسية بين إنقاذ حياة الرضيع أو الانهيار المالي، بينما تفاوت الأسعار بين المستشفيات الحكومية والقطاع الخاص أثار تساؤلات حول عدالة التوزيع والرقابة.</span></p>
<p><span>ورغم إدراك وزارة الصحة وهيئة الدواء لأهمية العقار، ظلت الردود الرسمية غامضة أو صامتة. شهادات أطباء وذوي أطفال من مستشفيات كبرى –مثل الدمرداش، الشاطبي، المنصورة الدولي، وأسيوط الجامعي– كشفت عن وفيات فعلية نتيجة غياب الدواء. وفي بعض الحالات اضطرت أسر إلى نقل أطفالها مئات الكيلومترات بحثًا عن الحقنة، أو اللجوء إلى وسطاء غير قانونيين لتأمينها.</span></p>
<p> </p>
<p><b> للاطلاع على التقرير على منصة زاوية ثالثة: </b><a href="https://zawia3.com/alveofact/"><b>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مص</b></a><b>ر</b></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>تعديل قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة</b></h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/pfbid0ogwTvtFx2hBrtiHEjRNNCLP1SNfFR5PLBRymajNPBKszjvmiWPNRcKG8gsHFS8nQl/?app=fbl"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على مشروع تعديل بعض أحكام قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة الصادر بالقانون رقم 10 لسنة 2018، شمل تعريف الشخص ذي الإعاقة، وتحديد إعفاء السيارات ووسائل النقل الخاصة بذوي الإعاقة من الضريبة الجمركية وضريبة القيمة المضافة لشخص واحد كل 15 عامًا، مع شروط صارمة حول ملكية السيارة واستخدامها وعدم التصرف فيها خلال خمس سنوات، ومحاسبة الورثة عند الوفاة. كما شددت التعديلات العقوبات على التزوير أو تقديم بيانات غير صحيحة للاستفادة من الحقوق والمزايا، لتصل إلى السجن عشر سنوات وغرامات تصل إلى 200 ألف جنيه.</span></p>
<p><span>ورغم ذلك، انتقد حقوقيون التعديلات لمبالغتها في العقوبات، وعدم معالجتها المشكلات الفعلية للأشخاص ذوي الإعاقة وأسرهم، مثل صعوبة التسجيل للحصول على بطاقة الخدمات المتكاملة وقلة أعداد البطاقات، إضافة إلى غياب الحوار المجتمعي والمشاركة مع ممثلي ذوي الإعاقة والمجلس القومي لهم في صياغة هذه التعديلات، واعتبروا توقيت إقرارها غير مناسب، خاصة مع قرب نهاية دور الانعقاد البرلماني واستعداد الحكومة لمراجعة التزاماتها الدولية أمام لجنة الأمم المتحدة المعنية بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/north-sinai/"><b> جرافات التنمية تقتحم حي الريسة في العريش</b></a></p>
<p> </p>
<h3><b>تعيين خريجات الحقوق بمجلس الدولة خطوة تاريخية نحو المساواة بين الجنسين </b></h3>
<p><span>أكدت النيابة الإدارية حرصها على دعم وتمكين الكفاءات النسائية ضمن صفوفها، تنفيذًا لتوجيهات رئيس الهيئة والمجلس الأعلى للنيابة، بما ينسجم مع استراتيجية تمكين المرأة المصرية 2030. </span><a href="https://www.facebook.com/100064681867256/posts/1203281928504525/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وتولت </span></a><span>المستشارة يارا عنبة الإشراف القضائي على الجمعية العمومية لنادي “ورش سكك حديد أبو زعبل”، لتصبح أول سيدة تنتدب لهذه المهمة، في خطوة تعكس تبني النيابة لمعياري الكفاءة والجدارة دون تمييز، فيما تجاوز تمثيل المرأة بين أعضائها 42%. كما شاركت عضوات النيابة في الإشراف على انتخابات مجلس الشيوخ، مساهمات في ضمان نزاهة العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>من جانبها، اعتبرت مبادرة “المنصة حقها” أن القرار الجمهوري رقم 447 لسنة 2025، بتعيين 46 خريجة من بين 207 مندوبي مساعد بمجلس الدولة بنسبة 22% لأول مرة، يمثل تحولًا تاريخيًا، إذ تم التعيين وفق التقدير الجامعي والتقييم العلمي بعيدًا عن الطرق الاستثنائية السابقة، ما يعكس انتصار الدستور والقانون وفتح الباب أمام تكافؤ الفرص للمرأة المصرية في القضاء. وأشارت المبادرة إلى أن الإنجاز جاء تتويجًا لجهود مستمرة منذ 2014، مع التأكيد على ضرورة متابعة أدوار القاضيات وتمكينهن، وصون الحقوق والمساواة بين المواطنين كأساس قوة الدولة.</span><span> </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>من النبطشية إلى السخرة .. تدهور معايير العمل الطبي اللائق في مصر</b></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10341"></p>
<p><span>شهد القطاع الصحي في مصر مؤخرًا أحداثًا صادمة أبرزت أزمة بيئة العمل بالمستشفيات، تمثلت في استقالة جماعية لثلاث عشرة طبيبة من قسم النساء والتوليد بإحدى المستشفيات الجامعية، ووفاة الطبيبة الشابة سلمى نتيجة الإرهاق الشديد وتدهور ظروف العمل. كذلك شهدت مستشفى سيد جلال الجامعي بالقاهرة، مساء الأحد، واقعة اعتداء على طبيب امتياز خلال أداء عمله، ما أسفر عن إصابته بجرح قطعي في الوجه.</span></p>
<p><span>وأوضح الطبيب محمد بسيوني، المجني عليه، أنه فوجئ بدخول مريض في حالة هياج، مصاب بجروح قطعية إثر مشاجرة، وكان يوجه السباب للأطباء داخل المستشفى، قبل أن يستولي على مشرط ويعتدي به عليه في وجهه. وأكد بسيوني أن أمن المستشفى لم يتدخل لحمايته، وأن المريض لم يتم التحفظ عليه إلا بعد الواقعة، ليجري تسليمه لاحقًا للشرطة التي اتخذت الإجراءات القانونية بحقه.</span></p>
<p><span>ووثق تحقيق نشرته زاوية ثالثة، ظروف قاسية لبيئة عمل الأطباء في مصر، وشهدت السنوات الاخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في معدلات استقالات الأطباء من العمل الحكومي خلال الفترة من 2020 إلى 2025، حيث بلغ إجمالي الاستقالات أكثر من 21 ألفًا في سبع سنوات، مع تسجيل 4,261 استقالة في عام 2022 وحده، بمعدل 13.5 استقالة يوميًا. وفي الفترة من 2019 إلى مارس 2022، بلغ عدد الاستقالات 11,536، بما في ذلك 934 في الأشهر الأولى من 2022، واستمرت الاستقالات في الارتفاع، حيث سجل عام 2023 أكثر من 4,300 استقالة، وفي 2025 أعلنت جامعة الإسكندرية عن 117 وظيفة شاغرة بسبب استقالات جماعية، مع معدل يومي يصل إلى 12 طبيبًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد الدكتور خالد أمين، -الأمين العام لنقابة الأطباء-، في تصريح خاص لمنصة زاوية ثالثة، أن أزمة المنظومة الصحية في مصر تتفاقم بشكل يومي، وأن ما يحدث لا يمكن وصفه إلا بـ”العبث الكامل”، مشيرًا إلى أن “الضغوط المتراكمة التي يتعرض لها الأطباء أصبحت لا تُطاق، وبيئة العمل في المستشفيات والمؤسسات الصحية الحكومية لم تعد تحتمل، وهو ما يدفع الكثير من الأطباء إما للاستقالة أو للهجرة خارج البلاد، أو حتى ترك المهنة تماماً”. </span></p>
<p><span>يوضح أمين أن الأطباء يواجهون أوضاعاً اقتصادية شديدة التدهور، إذ “يتقاضى الطبيب أجراً لا يليق إطلاقاً بطبيعة العمل ولا بمستوى المسؤولية، ويتعرض لمعاملة إدارية مهينة، كأن يُجبر على تسجيل بصمة الحضور والانصراف رغم كونه في غرفة العمليات أو وسط إجراء طبي طارئ، هذا لا يحدث في أي مكان بالعالم”.</span></p>
<p><span>ويتابع: “في مقابل هذه الظروف المهينة، نجد تصاعداً في ظاهرة ترك الخدمة، بل إن بعض الأطباء يرفضون من الأساس التعيين في المستشفيات الجامعية أو الحكومية، لذلك الوضع تحول إلى ما يشبه المحرقة المهنية. المهام الموكلة لطبيب واحد اليوم كانت موزعة على خمسة في الماضي، وبالتالي أطباء شباب ينفجرون من الضغط، وزملاؤهم يشهدون يومياً على ذلك”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن النسخة الأولية لقانون المسؤولية الطبية خلقت حالة من الذعر بين الأطباء، موضحًا: “نحن نرى كيف يجري تصوير الطبيب اليوم كمتهم جنائي، والتعامل مع الخطأ الطبي كجريمة جنائية مباشرة، دون تحقيق علمي أو حكم قضائي نهائي. الإعلام والسوشيال ميديا يساهمان في التشهير بالأطباء، ولا يوجد حتى الآن قانون يحميهم من ذلك”.</span></p>
<p><span>ويحذر أمين من خطورة الاستمرار في تجاهل شكاوى الأطباء، مضيفاً: “أي مريض غير راضٍ عن نتيجة علاج أو تدخل جراحي أصبح يملك أداة ترهيب مباشرة للطبيب عبر البلاغات والتشهير، هذا يجعل حتى من يملك عيادة خاصة أو مركزاً طبياً غير قادر على الاستمرار، لأن المطالب الإدارية والضرائبية تنهكه. فواتير إلكترونية، ضرائب مبالغ فيها، مصاريف لا تنتهي، وفي المقابل لا توجد أي تسهيلات تحفزه على البقاء داخل المنظومة”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الدول الخليجية والأوروبية باتت تقدم تسهيلات غير مسبوقة لاستقبال الأطباء المصريين، حيث “كانت الهجرة الطبية سابقاً تحتاج إلى ستة أو سبعة أشهر لإنهاء الإجراءات، أما الآن، فالأمر يتم في غضون ثلاثة أو أربعة أشهر فقط، رغم أن قيمة العقود انخفضت نسبياً هناك، لكنها لا تزال أعلى كثيراً من الداخل، خاصة مع تآكل قيمة الجنيه وصعوبة الحياة في مصر”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أمين في حديثه معنا أن أصوات الأطباء لا تجد من يستمع إليها، مضيفًا: “حين حاولت طرح هذه الأزمات بشكل مسؤول، فوجئت بتحويلي إلى النيابة العامة، وكأن المطلوب من الطبيب أن يصمت فقط. بدلاً من الحوار، اختارت وزارة الصحة طريق البلاغات الأمنية. وكأن الطبيب أصبح تهديداً أمنياً، لمجرد أنه يطالب بحقوقه أو يعرض معاناة زملائه”.</span></p>
<p><span>وفي سياق أخر أعلنت نقابة الأطباء، استدعاء أحد الأطباء المتخصصين في أمراض النساء والتوليد للتحقيق أمام لجنة آداب المهنة بالنقابة، وذلك على خلفية مقطع فيديو متداول عبر مواقع التواصل الاجتماعي يسيء للمهنة.</span></p>
<p><span>وأكدت النقابة في </span><a href="https://www.facebook.com/100064405431196/posts/1178238117666358/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>بيان</span></a><span> لها، رفضها القاطع لمثل هذه السلوكيات التي تتنافى مع قدسية مهنة الطب، ومع القيم الإنسانية والمهنية والأخلاقية التي تفرض احترام خصوصية المرضى وصون كرامتهم.</span></p>
<p><span>وشددت النقابة على أنها لن تتهاون في اتخاذ الإجراءات الرادعة بحق أي عضو يسيء للمهنة أو يخل بواجباتها، مؤكدة التزامها الكامل بحماية شرف المهنة والحفاظ على ثقة المجتمع في الأطباء ورسالتهم السامية.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/doctors-5/">كيف يُفرّغ القطاع الصحي المصري من كفاءاته بصمت؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>المركز المصري يطعن لوقف قرار رفع تكاليف الرعاية والعلاج بمستشفيات الصحة النفسية</b></h3>
<p><span>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية </span><a href="https://www.facebook.com/100064772734088/posts/1218363236999423/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>دعوى</span></a><span> قضائية برقم 86235 لسنة 79 قضائية أمام محكمة القضاء الإداري بالقاهرة، وكيلاً عن عدد من المتضررين من أوصياء وأولياء المرضى، إلى جانب مختصين ومهتمين بمجال الطب النفسي، ضد كل من: وزير الصحة، الأمين العام للأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان، رئيس المجلس القومي للصحة النفسية، ومدير مستشفى العباسية للصحة النفسية وعلاج الإدمان، وذلك بشأن قرار رفع تكاليف الرعاية والعلاج في مستشفيات الصحة النفسية.</span></p>
<p> </p>
<p><span>وطالب المركز في الدعوى بوقف تنفيذ وإلغاء قرار وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025 فيما يتعلق بقوائم الأسعار المستحدثة، وما يترتب على ذلك من آثار، أهمها العودة للأسعار السابقة قبل صدور القرار، وعدم فرض أي قيود مالية مجحفة على علاج المرضى النفسيين ورعايتهم وإقامتهم، بما يشمل الأوصياء والقائمين على رعايتهم بمستشفيات الصحة النفسية وعلاج الإدمان التابعة للأمانة العامة. من بين المدعين: الدكتور أحمد حسين، الأمين العام المساعد السابق بمجلس نقابة الأطباء، وطبيب بمستشفى العباسية للصحة النفسية.</span></p>
<p> </p>
<p><span> وأوضحت الدعوى أثر القرار على الحالات الواقعية للمدعين. المدعي الأول، عامل يومية (نجار) يبلغ من العمر 64 عامًا، يرعى نجله المصاب بالفصام (40 عامًا)، وكان يسدد 1800 جنيه شهريًا أثناء إيداع نجله في المستشفى لمدة 18 شهرًا، قبل السماح له بالعلاج في العيادات الخارجية. ومع تفاقم حالة الابن واعتدائه على والده، أودع مرة أخرى في المستشفى منذ أكثر من شهر ونصف، وطُلب من الأب دفع 5400 جنيه شهريًا، وهو مبلغ يفوق قدراته المالية.</span></p>
<p><span> أما المدعية الثانية فهي وصية على شقيقها المودع في مستشفى العباسية منذ أكثر من عامين ونصف، وكانت تتحمل سابقًا 1800 جنيه شهريًا بالإضافة إلى مصاريف الطعام والعلاج، لكنها فوجئت بالمطالبة بدفع 5400 جنيه شهريًا للإقامة فقط، بخلاف مصاريف الطعام والعلاج، وهو ما يفوق قدرتها المادية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>رعاية طبية آمنة للنساء: أجسادنا ليست للتجريب أو الاستعراض</b></h3>
<p><b>ف</b><span>ي سياق آخر أدانت مبادرة رعاية طبية آمنة للنساء والطفلات، حادثتين متتاليتين قالت إنهما كشفتا حجم الاستهانة بحقوق النساء والطفلات في جسدهن ورعايتهن الصحية: الأولى تمثّلت في إجراء جراحة تكميم معدة لطفلة عمرها تسع سنوات في خرق صارخ للمعايير الطبية والأخلاقية، والثانية في ظهور طبيب نساء يرقص داخل غرفة العمليات حاملًا مولودًا حديث الولادة في مشهد استعراضي ينتهك قدسية الجسد ولحظة الولادة.</span></p>
<p><span>وأكدت المبادرة أن الطفلة في التاسعة لا تملك القدرة القانونية ولا النفسية ولا الجسدية للخضوع لمثل هذا التدخل الجراحي الخطير، وأن مسؤولية البالغين من الأهل والأطباء هي توفير بيئة صحية آمنة وداعمة، لا فرض حلول جراحية تمسّ نموها وحياتها، كما أن تصوير جسد امرأة لحظة الولادة وتحويلها إلى خلفية لاستعراض طبيب هو انتهاك فج للخصوصية وكرامة المريضة، ويعكس تغلغل ثقافة ترى الجسد الأنثوي ملكًا للغير، قابلًا للتصوير والتهكم.</span></p>
<p><span>في مواجهة هذه الانتهاكات، طرحت مبادرة رعاية طبية آمنة للنساء والطفلات مدونة سلوك معنى يُفترض أن يلتزم بها مقدمو الخدمات الصحية عند التعامل مع النساء والفتيات، ونطالب وزارة الصحة بتعميمها على جميع المستشفيات العامة والخاصة، ومن أهم بنودها:</span></p>
<p><span>الخصوصية والسرية: احترام جسد المريضة، وحظر التصوير أو مشاركة بياناتها دون موافقة واعية ومسبقة.</span></p>
<p><span>الموافقة المستنيرة: لا يُتخذ أي قرار طبي إلا بمشاركة المريضة أو الفتاة بحسب نضجها، وبشرح وافي للمخاطر والبدائل.</span></p>
<p><span>كرامة المريضة: الامتناع عن أي سلوك استعراضي أو ترفيهي داخل بيئة طبية.</span></p>
<p><span>المساواة وعدم التمييز: رفض أي ممارسة قائمة على وصم الجسد أو التعامل معه كمشكلة يجب “إصلاحها”.</span></p>
<p><span>مراعاة النوع الاجتماعي: تدريب إلزامي للأطباء والكوادر الصحية على كيفية التعامل المهني المراعي للنساء والفتيات واحتياجاتهن الخاصة.</span></p>
<p><span>المساءلة والعقاب: أي خرق لهذه البنود يُعد انتهاكًا مهنيًا وأخلاقيًا يستوجب التحقيق والعقوبات من النقابة والوزارة.</span></p>
<p><span>واختتمت </span><a href="https://www.facebook.com/100064627728035/posts/1173264774837769/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>بيانها</span></a><span> قائلة: “إن أجساد النساء والطفلات ليست ملكًا لغيرهن، ولا مسرحًا لاستعراض أو خضوع لضغوط اجتماعية”، مطالبة وزارة الصحة ونقابة الأطباء بالتحرك الفوري لاعتماد هذه المدونة المهنية وتطبيقها، ضمانًا لحق النساء والفتيات في رعاية صحية آمنة، قائمة على الاحترام والكرامة والحق في القرار.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:  </b><a href="https://zawia3.com/doctors-5/"><b>كيف يُفرّغ القطاع الصحي المصري من كفاءاته بصمت؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h3><b>اتهامات حقوقية بإعدام أسود ونمور في حديقة حيوان الجيزة </b></h3>
<p><span>كشفت الناشطة دينا ذو الفقار عن </span><a href="https://www.facebook.com/859440610/posts/10172248120190611/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وقوع </span></a><span>كارثة في حديقة حيوان الجيزة، حيث أُجريت أعمال ردم وبناء والحيوانات لا تزال داخل الأقفاص، ما أدى إلى فقدان بعض الأنواع وإعدام الأسود والنمور والأشبال بذريعة تقليل النفقات، وفق توصية الجانب الأجنبي. وأكدت أن الحديقة تضم حيوانات مهددة بالانقراض وفق اتفاقية سايتس، وأن التطوير تم دون خطة واضحة أو إشراف كافٍ، مطالبة بإعادة الكفاءات المصرية المتخصصة ومحاسبة المسؤولين.</span></p>
<p><span>من جهتها، تقدمت مؤسسة حماية الحيوان بشكوى رسمية للنيابة الإدارية والنائب العام بسبب إعدام الحيوانات، مشيرة إلى سوء الظروف المعيشية والإهمال الذي أدى إلى نفوق أعداد كبيرة، وعدم السماح للجهات الرقابية بالاطلاع على أوضاع الحيوانات أثناء التجديدات، ما أثار الريبة والقلق بشأن ما يجري داخل الحديقة.</span></p>
<p> </p>
<p><a href="https://www.facebook.com/100068804396780/posts/1070623385241131/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>وأكدت </span></a><span>المؤسسة أن الواقعة تهدد سمعة مصر في حماية الحياة البرية، مطالبة بمتابعة الجهات الرسمية، بما في ذلك الهيئة العامة للخدمات البيطرية والإدارة المركزية لحدائق الحيوان، لضمان مساءلة المسؤولين والحفاظ على ما تبقى من الحيوانات.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر أحالت محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة دعوى قضائية تطالب بوقف استخدام الحيوانات في عروض السيرك داخل مصر إلى هيئة مفوضي الدولة لإعداد التقرير القانوني اللازم.</span></p>
<p><span> </span><a href="https://www.facebook.com/share/1A32E2aFhw/"><span>الدعوى</span></a><span> التي حملت رقم 67597 لسنة 79 قضائية شق عاجل، أقامها المحامي نادي عمر وكيلًا عن لبنى محمد رشاد، رئيس مجلس أمناء مؤسسة حماية الحيوان بأبو صير البدرشين، وطالبت بوقف العروض التي تعتمد على الحيوانات واستبدالها بالمهارات البشرية والابتكار الفني، بما يتوافق مع نصوص الدستور المصري وأحكام الشريعة الإسلامية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:20:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016756</guid>
		</item>
		<item>
			<title>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/48190494500272-150x150.jpg" alt="15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» " title="15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </span></p>
<p dir="rtl">29 مصابًا في حادث إنقلاب قطار بمرسى مطروح بسبب هبوط في السكة الحديدية</p>
<p dir="rtl"><span>إصابة 19 عاملة وعاملًا زراعيًا بينهم أطفال في انقلاب ميكروباص على «القاهرة-الإسكندرية» الصحراوي</span></p>
<p dir="rtl">«الزراعة»: عودة حديقة الحيوان للعمل في 2026.. و«التحالف»: رعاية الحيوانات أهم من موعد الافتتاح</p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تلغي تأشيرات مسؤولي السلطة الفلسطينية ردًا على تحركاتهم لملاحقة إسرائيل في المحاكم الدولية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الاستئناف الأمريكية» تقضي بعدم قانونية معظم رسوم ترامب الجمركية</span></p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>احتضنت العاصمة السودانية الخرطوم والتي خضع معظم أجزائها لسيطرة الدعم السريع لنحو سنتين، أول اجتماع لمجلس الوزراء السوداني، يوم الثلاثاء الماضي، برئاسة رئيس الحكومة، كامل إدريس، وأعضاء حكومته كافة، فيما تنتشر وسط العاصمة الأمراض الوبائية خاصة حمى الضنك، حيث أفاد مصدر طبي من الخرطوم لـ«مدى مصر» بتسجيل نحو 500 إصابة بحمى الضنك خلال أسبوع واحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولاستعادة اقتصاد حطمته الحرب، سافر وزير المالية السوداني، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة، للبحث مع المسؤولين هناك إنشاء بورصة لتصدير الذهب السوداني الذي يمثل مورد البلاد الاقتصادي الرئيسي، وذلك في أعقاب حرب اقتصادية شرسة شنتها الإمارات على السودان، كان آخر خطواتها احتجاز أبوظبي لسفينة شحن تحمل نفط جنوب سوداني، كانت تحركت من ميناء بشائر في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصلت قوات الدعم السريع قصف الأحياء السكنية والأسواق في الفاشر ومخيمات النازحين، والذي تسبب في قتل 24 مدنيًا، كما اختطفت ثماني نساء من معسكر أبوشوك بعد اجتياحه الأحد الماضي، فيما كشف تقرير لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» عن أن نحو ستة آلاف طفل في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد. لتفاصيل أكثر يمكن الاطلاع على نشرة السودان من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدانت 15 منظمة حقوقية محلية ودولية استهداف أجهزة الأمن المصرية للأطفال على خلفية نشاطهم الرقمي على منصات الألعاب الإلكترونية، محذرة من «انتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان»، بعدما رصدت المنظمات احتجاز السلطات الأمنية ما لا يقل عن 15 طفلًا تتراوح أعمارهم بين 12 و17 عامًا، وجهت لهم تهم الانتماء إلى جماعة إرهابية استنادًا إلى نشاطهم على منصات الألعاب الإلكترونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت المنظمات ومن بينها مركز ديمقراطية الشرق الأوسط، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، بالإفراج الفوري عن جميع الأطفال المحتجزين، وفتح تحقيق شفاف في الانتهاكات التي تعرضوا لها، معتبرة أن استهداف الأطفال بهذه الطريقة «يمثل إساءة بالغة لاستعمال السلطة ويستوجب المحاسبة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://mideastdc.org/publication/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%8B/"><span>بيان</span></a><span> المنظمات الصادر الخميس الماضي، أشارت المنظمات إلى استدراج أجهزة الأمن المصرية للقصر عبر منصات الألعاب الإلكترونية، وعلى رأسها لعبة «PUBG»، حيث تقوم بتقديم وعود لهم بمكافآت داخل اللعبة مقابل انضمامهم إلى مجموعات محادثة، ثم تطلب منهم مشاركة محتوى على وسائل التواصل الاجتماعي، موضحة أن السلطات «تدعي» لاحقًا ارتباطهم بجماعات متطرفة، ما اعتبرته انتهاكًا جسيمًا لحقوق الإنسان وخرقًا للقوانين الوطنية المصرية والمعايير الدولية، نظرًا لاحتجاز الأطفال تعسفيًا، وإخفائهم قسريًا، وحرمانهم من الإجراءات القانونية، فضلًا عن تعرضهم للتعذيب وسوء المعاملة أثناء الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، كشفت الحالات الموثقة عن نمط مقلق من الانتهاكات ضد الأطفال، يبدأ بإلقاء القبض عليهم من منازلهم دون أي تصريح رسمي أو توضيح لأسباب القبض عليهم وإخفاؤهم قسريًا لأيام، أو أشهر في بعض الحالات، قبل أن يظهروا وقد وجهت لهم «التهمة الفضفاضة ذاتها: الانتماء إلى جماعة إرهابية» دون تقديم دليل، وذلك دون عرض كثير منهم على المحاكم لجلسات تجديد الحبس، في انتهاك لحقوقهم الإجرائية، وذلك بخلاف احتجاز 13 طفلًا داخل أقسام الشرطة مع البالغين في انتهاك واضح للقانون المصري والمعايير القانونية الدولية بمعاملة القصر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انقلب قطار رقم 1935 «روسي مكيف» في نطاق محافظة مطروح، قبل قليل، وسط حصيلة أولية عن إصابة 29، بينما أشار </span><a href="https://www.elbalad.news/6681720"><span>موقع</span></a><span> «صدى البلد» إلى وجود وفيات لم يحصها.  فيما توقفت حركة القطارات على خط مطروح-محرم بك، بسبب القطار المنقلب نتيجة لهبوط في السكة الحديد، وفقًا لصحف محلية. ووثق شهود عيان وجود عالقين تحت عربات القطار المنقلب، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3537336"><span>محاولين</span></a><span> انتشالهم، فيما لم يصدر بعد أي بيانات رسمية عن وزارة الصحة بخصوص أعداد الضحايا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب 19 عاملًا وعاملة زراعيًا بجروح وكسور وكدمات متفرقة بالجسم، بعد انقلاب سيارة ميكروباص مخصصة لنقل العمالة الزراعية على طريق القاهرة الإسكندرية الصحراوي، </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4680470/1/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-19-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%B3"><span>أمس</span></a><span>، وفقًا لما نقلته «أخبار اليوم». وتراوحت أعمار الضحايا، وجميعهم من محافظة المنوفية، بين تسع سنوات إلى 43 سنة، فيما لم تصدر وزارة العمل أي بيانات بخصوص تعويضات عن حوادث العمالة غير المنتظمة بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد حادث أمس امتدادًا لسلسلة من الحوادث المتكررة على «الصحراوي» الذي </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23545"><span>صنفه</span></a><span> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء ضمن أكثر النقاط خطورة على مستوى الجمهورية. في </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23545"><span>تقريره</span></a><span> الصادر 2023، رصد «التعبئة والإحصاء» سبع نقاط أساسية تتركز فيها الحوادث على طريق القاهرة الإسكندرية الصحراوي، أربع منها تتوزع في نطاق محافظة البحيرة، التي شهدت الحادثة، بإجمالي حوادث بلغ 243 حادثًا في عام 2022. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>تعكس</span></a><span> هذه الحوادث واقع العمالة اليومية التي تضطر لاستخدام وسائل نقل مكتظة، وغير آمنة أحيانًا، في رحلاتها اليومية، ضمن «نظام» اجتماعي كامل يقوم على العمل باليومية، ويشمل الفئات العمرية كافة ومن بينها الأطفال، الذين يسعون جميعًا لتأمين تكاليف المعيشة أو مصروفات التعليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وروى «مدى مصر»، قصة 18 فتاة من العمالة الزراعية من المحافظة نفسها فقدن أرواحهن في الطريق إلى العمل، يمكنك قراءة: في السنابسة.. ضحايا على مذبح «اليومية» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا:</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الزراعة»: عودة حديقة الحيوان للعمل في 2026.. و«التحالف»: رعاية الحيوانات أهم من موعد الافتتاح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الزراعة، علاء فاروق، أمس، إن افتتاح حديقة الحيوان والأورمان سيكون على بداية العام القادم، وهو ما أكده رئيس التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان، محمد كامل في</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3536554"><span> تصريحات</span></a><span> لجريدة «المصري اليوم»، بأن موعد الافتتاح لن يكون قبل عام 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال كامل من جانبه، إن جميع خبراء حدائق الحيوان يندهشون من الاستفسار الدائم من بعض الأشخاص أو عشاق الحديقة حول موعد الافتتاح، دون أن تكون أولوية الاهتمام بكيفية المحافظة على الحيوانات أو طريقة عرض الحيوانات والطيور والزواحف، مشددًا أن هذه النقاط أكثر أهمية من تاريخ الافتتاح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=2WawEPpwLwY"><span>وزير </span></a><span>الزراعة، تم الانتهاء من ترميم جميع المناطق الأثرية، فيما يجري العمل على استيراد مجموعة من الحيوانات تحتاجها الحديقة، «إحنا شغالين على قدم وساق وعلى بداية العام القادم الحديقة تكون مفتوحة»، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=749774774345508"><span>مدللًا</span></a><span> بمقطع الفيديو المنشور على الصفحة الرسمية للحديقة، والذي يظهر تجربة لتشغيل المناطق الأثرية ليلًا بعد تطويرها وترميمها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان، أصدر بيانًا، </span><a href="https://www.facebook.com/gizazoologicalgarden/posts/pfbid0BLy6mvvVzpTPsJ4GL18GKjV7BCbpc2aukdiH4mJChodfXXJGm767Ns5zrmjNdKQJl?locale=ar_AR"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، ردًا على ما تم تداوله مؤخرًا حول مقتل عدد من الأسود والنمور، قال فيه إنه تسلم الحيوانات بحالات صحية متباينة بعضها قابل للعلاج، والبعض الآخر مصابًا بأمراض معدية لا يمكن شفاؤها، ما استلزم تطبيق آليات ومعايير القتل الرحيم المعترف بها عالميًا، مؤكدًا أن جميع الإجراءات تتم وفق أحدث المعايير العالمية وبإشراف خبراء متخصصين، وأي قرار يتعلق بالتخلص من الحيوانات لا يتم إلا بعد موافقة هيئة الخدمات البيطرية وتحت إشرافها المباشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان كذلك إلى العمل على إنهاء إجراءات استيراد 362 حيوانًا </span><span>جديدًا من الخارج، بالإضافة إلى دعم حدائق الحيوان بالمحافظات بالحيوانات التابعة لوزارة الزراعة من فائض حديقة حيوان الجيزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>قبل</span></a><span> عامين، سلمت «الزراعة» حديقتي «الحيوان» و«الأورمان»، إلى تحالف ثلاثي مكون من الهيئة القومية للإنتاج الحربي، وشركة أبناء سيناء التابعة لرجل الأعمال السيناوي، إبراهيم العرجاني، وشركة «حدائق»، لتنفيذ أعمال تطوير بالحديقتين كان من المخطط أن تستغرق عامًا ونصف بحد أقصى، ليتبعها تولي التحالف إدارة الحديقتين لمدة 25 عامًا تحت إشراف «الزراعة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تلغي تأشيرات مسؤولي السلطة الفلسطينية ردًا على تحركاتهم لملاحقة إسرائيل في المحاكم الدولية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفض وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، منح تأشيرات دخول لأعضاء السلطة الفلسطينية، ومنظمة التحرير الفلسطينية، وإلغاء بعض التأشيرات الصادرة بالفعل، وذلك قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، وفقًا لما أعلنته «الخارجية الأمريكية»، أمس، وهو القرار الذي قد</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/29/us-denying-and-revoking-visas-for-palestinian-officials-un"><span> يمنع</span></a><span> حضور رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، ويحد من حضور الممثلين الفلسطينيين من حضور الاجتماع العالمي السنوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثل القرار الأمريكي محاولة للضغط على السلطة الفلسطينية لإيقاف ملاحقة الاحتلال الإسرائيلي في المحاكم الدولية، ومحاولاتها للحصول على اعترافات دولية خلال الجمعية العامة للأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ب</span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85/"><span>يانها </span></a><span>أمس، شددت «الخارجية الأمريكية» على ضرورة توقف السلطة على التحريض على الإرهاب ونبذه ما وصفته بـ«مجزرة 7 أكتوبر»، ووقف «التحريض على الإرهاب في التعليم»، وإنهاء «محاولاتها لتجاوز المفاوضات عبر حملات الحرب القانونية الدولية، بما في ذلك اللجوء إلى المحكمة الجنائية الدولية ومحكمة العدل الدولية وجهودها الرامية إلى ضمان اعتراف أحادي الجانب بدولة فلسطينية مفترضة»، زاعمة أن هذه التحركات ساهمت بشكل جوهري في رفض حماس لإطلاق سراح «الرهائن» وانهيار محادثات وقف إطلاق النار في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في يوليو الماضي، أعلن عدد من الحلفاء التقليديين للولايات المتحدة، وعلى رأسهم بريطانيا وفرنسا، عن نيتهم الاعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة، وهو الموعد ذاته تقريبًا الذي يخطط فيه بنيامين نتنياهو لتنفيذ خطط لفرض السيطرة الأمنية الكاملة لقطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تقرير: «تحرك الغرب للاعتراف بدولة فلسطينية.. هل لذلك أهمية؟».. يشرح «مدى مصر»، أسباب اتجاه الدول مؤخرًا في الاعتراف بدولة فلسطينية، وأهمية تلك الخطوة من حيث القانون الدولي والحقوق التي يمكن منحها للأفراد بموجب ذلك، مع تقييم هذا التحرك من منظور واقعي. يمكنكم قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMfyuZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBYk0wbVdteDNRcjhkZUFnAR7BLsqdzT4BCLrNAt0GZJJyz6SMlbdDWIw7eglFvI2PE4HuA9YLLadNJeTxyQ_aem_LJqVQIDqjRvxPwR0WRH14Q"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة الاستئناف الأمريكية بعدم قانونية معظم الرسوم الجمركية التي فرضها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بعدما اعتبرت أن القرار يتعارض مع صلاحيات الكونجرس في فرض الضرائب والرسوم، وفقًا لما نقلته «BBC» </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2k6z734myo"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «BBC»، رفضت المحكمة في قرارها الصادر بأغلبية سبعة قضاة مقابل أربعة، حجة ترامب باستخدام قانون الصلاحيات الاقتصادية الدولية الطارئة (IEEPA) لتبرير فرض التعريفات الجمركية، مؤكدة أن القانون «لا يمنح الرئيس سلطة غير محدودة لفرض الرسوم الجمركية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، هاجم ترامب القرار في منشور له على منصته، «تروث سوشيال»، مشددًا أن إلغاء الرسوم الجمركية «كارثة شاملة ستضعف الولايات المتحدة ماليًا»، مشيرًا إلى أن بلاده «ستفوز في النهاية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لن يدخل قرار «الاستئناف» حيز التنفيذ قبل 14 أكتوبر المقبل، لإتاحة فرصة للبيت الأبيض لطلب مراجعة القضية أمام المحكمة العليا، وهي الخطوة التي قد تثير جدلًا واسعًا، إذ تضم المحكمة ستة قضاة معينين من قبل رؤساء من الحزب الجمهوري، ثلاثة منهم عينهم ترامب بنفسه، وإن عرفت المحكمة بمواقفها الصارمة في السنوات الأخيرة تجاه الرؤساء الذين حاولوا تنفيذ سياسات جديدة شاملة دون أن تمرر من قبل الكونجرس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">15 منظمة حقوقية تدين احتجاز أطفال في مصر بسبب «الألعاب الإلكترونية» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 17:18:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756565773016755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26739</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير المالية أحمد كجوك، إن فوائد الديون استحوذت على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية 2024/ 2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي عقده اليوم، تحدث كجوك عن نجاح الحكومة في تحقيق فائض أولي نسبته 3.6%، ما سمح بزيادة الإنفاق على القطاعات المؤثرة في حياة المواطنين، مشيرًا إلى تخصيص 642 مليار جنيه للدعم والمنح والمزايا الاجتماعية بنمو سنوي 12%، بينها 165.4 مليار جنيه لدعم السلع التموينية و43.2 مليار جنيه لبرامج "تكافل وكرامة".</p>

<p>وأشار إلى أن مساهمات صناديق المعاشات بلغت 142.7 مليار جنيه، إلى جانب 2.5 مليار جنيه لدعم نقل الركاب و1.3 مليار جنيه لإحلال المركبات.</p>

<p>ويعود <a href="https://www.reuters.com/world/africa/egypt-total-budget-deficit-505-bln-pounds-202324-finance-minister-says-2024-07-17/">تراجع</a> العجز الكلي لموازنة السنة المالية الماضية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>صفقة</a> رأس الحكمة، حيث بلغت الإيرادات في ميزانية العام الماضي 2.63 تريليون جنيه تتضمن 2.2 تريليون جنيه إيرادات ضريبية، وبلغت المصروفات نحو 3.89 تريليون جنيه.</p>

<p>وفيما يتعلق بالمديونية، أوضح الوزير أن دين أجهزة الموازنة تراجع من 89.4% من الناتج المحلي في يونيو/حزيران 2024 إلى 85.6% في يونيو الماضي، مع خفض الدين الخارجي أربعة مليارات دولار خلال عامين، وإطالة عمر الدين المحلي من 1.2 إلى 1.6 عام.</p>

<p>وأضاف أن الحكومة تستهدف خفض الدين الخارجي من مليار إلى ملياري دولار سنويًا، مع تحويل جزء منه إلى استثمارات "نعمل على استراتيجية متكاملة وطموحة لتحسين كل مؤشرات دين أجهزة الموازنة".</p>

<p>وأشار الوزير إلى أن الدولة <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/photos/70-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AD%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%85%D9%86-2024-%D9%8A%D9%88%D9%85-11-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84/859336772978472/?_rdr">فقدت</a> نحو 145 مليار جنيه من إيرادات قناة السويس نتيجة اضطرابات الملاحة بالبحر الأحمر، لافتًا إلى أن تنوع النشاط الاقتصادي ومسار الشراكة مع مجتمع الأعمال ساعدا في مواجهة هذا التراجع.</p>

<p>كما أعلن كجوك عن خطة لإطلاق حزمة جديدة من التسهيلات الضريبية خلال الأسابيع المقبلة، إلى جانب حوافز تشجيعية مرتبطة بالقيد في البورصة بالتنسيق مع هيئة الرقابة المالية.</p>

<p>وشدد على التزام الحكومة بخفض الدين العام تدريجيًا، وتنويع أدوات وأسواق التمويل، وإطالة آجال الاستحقاق لتقليل الاعتماد على التمويل قصير الأجل، مؤكدًا أن أي إيرادات استثنائية ستُوجَّه لخفض معدلات الدين والحفاظ على ثقة المستثمرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 16:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756561328541813</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
